<page>
    <title>Història de Turquia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>481780</id>
    <revision>
      <id>13893135</id>
      <parentid>13875623</parentid>
      <timestamp>2014-07-26T22:17:45Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (- han sigut + han estat)</comment>
      <text>La '''Història de Turquia''' abasta la història de la regió ara coneguda com a [[Turquia]] (mot derivat del [[llatí medieval]] ''Turchia'', és a dir, terra dels turcs), incloent-hi les àrees conegudes com a [[Anatòlia]] i [[Tràcia Oriental]], des de la prehistòria fins a l'època de la república turca moderna.ref name=US_Library_of_Congress[http://lcweb2.loc.gov/frd/cs/trtoc.html Library of Congress. U.S. Govt]/refref name=Howard{{ref-llibre|autor=Douglas Arthur Howard|títol=The History of Turkey|url=http://books.google.com/books?id=Ay-IkMqrTp4C|consulta= 2 abril 2013|editorial=Greenwood Publishing Group|isbn=978-0-313-30708-9}}/refAnatòlia (turc: ''Anadolu'') comprèn la major part de la Turquia moderna i és coneguda pel nom [[llatí]] d{{'}}'''[[Àsia Menor]]'''.

Turquia ha estat habitada des del [[Paleolític]],refMary C. Stiner, Steven L. Kuhn, Erksin Güleç, Early Upper Paleolithic shell beads at Üçağızlı Cave I (Turkey): Technology and the socioeconomic context of ornament life-histories, Journal of Human Evolution, Disponible en línia 5 març 2013, ISSN 0047-2484, 10.1016/j.jhevol.2013.01.008.
(http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S004724841300016X)/refincloent diverses civilitzacions [[anatolis|anatòlies]]ref name=SteadmanMcMahon2011{{ref-llibre|autor1=Sharon R. Steadman|autor2=Gregory McMahon|títol=The Oxford Handbook of Ancient Anatolia: (10,000-323 BCE)|url=http://books.google.com/books?id=7ND_CE9If3kC|consulta= 23 març 2013|data= 15 setembre 2011|editorial=Oxford University Press|isbn=978-0-19-537614-2}}/refi antics [[tracis]].ref name=METhttp://www.metmuseum.org/pubs/bulletins/1/pdf/3258667.pdf.bannered.pdf/refLes restes de les civilitzacions de l'[[Edat de Bronze]] com ara els [[hitites]], proporcionen exemples de les vides dels seus ciutadans i del seu comerç. Després de la caiguda dels [[hitites]], van aparèxier nous estats, com ara [[Regió de Frígia|Frígia]] i [[Regne de Lídia|Lídia]], a la costa occidental quan la civilització [[Grècia Antiga|grega]] començava a florir. 

El creixent regne [[Imperi Aquemènida|persa]] finalment els absorbeix. Després de la invasió persa, el seu expansionisme va entrar en conflicte amb el monarca grec [[Alexandre el Gran]] que va expulsar els perses amb èxit. Tot i que va posar fi a l'Imperi Persa, el seu regnat va ser breu i el seu imperi es va trencar en la seva mort. La major part d'Anatòlia, finalment va caure sota l'[[Imperi selèucida]], el més gran dels territoris d'Alexandre, però aquests van ser rebutjats pels [[República Romana|romans]] al 191 aC, i la major part de les seves terres van tornar als regnes locals, com ara el [[Regne de Pèrgam]]. El control romà es va enfortir gradualment i va forjar províncies de les terres d'Anatòlia, però l'Imperi Romà es va veure afeblit per les successives guerres civils i les invasions bàrbares. Això va donar com a resultat divisions periòdiques de l'imperi.

Al segle quart, durant el regnat de [[Constantí el Gran]], a la part est de l'Imperi Romà (anomenada pels historiadors [[Imperi Bizantí]] molt més Itard) es va establir una nova capital a [[Constantinoble ]]. Partint de l'Imperi Occidental, l'Imperi Bizantí va aconseguir florir durant gairebé mil anys.

Els [[oghuz]]refLord Kinross, ''The Ottoman Centuries'' (Morrow Quill Publishers: Nova York, 1977) p. 16./refvan començar a emigrar cap a [[Anatòlia]] en el context de la major [[migració turca|expansió turca]], i formaren l'[[Imperi seljúcida]] al segle XI dC.refLord Kinross, ''The Ottoman Centuries'', pp. 16-17./refDesprés de les victòries sobre les forces de l'Imperi Bizantí el 1071 durant la [[Batalla de Manazkert]],refLord Kinross, ''The Ottoman Centuries'', p. 18./refel procés es va accelerar.ref{{ref-llibre|autor=James Bainbridge |url=http://books.google.com.tr/books?id=Kz5A0r9Mi5UCpg=PA41lpg=PA41dq=the+country+was+referred+to+turchiasource=blots=tDbNkZPREAsig=jsbcbhqx1NQoNhST45J58TvxIZwhl=trei=i0hxTPSSMsmnOIvr-bALsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=2ved=0CCAQ6AEwAQ#v=onepageq=the%2buttoxy%20was%20referred%20to%20turchiaf=false |títol=Turkey (Country Guide) |edició=11a ed.|editorial=Lonely Planet |consulta=2010-08-22}}/ref La dinastia seljúcida controlà Turquia fins que el país va ser envaït pels [[mongols]] després de la [[Köse Dağ|batalla de Köse Dağ]]. Durant els anys en què el país estigué sota el domini mongol, van néixer alguns petits estats turcs. Un d'aquests estats va ser el beylik otomà que ràpidament controlà Anatòlia occidental i van conquistar gran part de [[Rumèlia]]. Finalment, després de la conquesta d'Istanbul, l'Estat otomà es convertiria en un gran imperi, anomenat [[Imperi Turc]] a Europa. A continuació, l'imperi es va expandir a [[Regió d'Anatòlia Oriental|Anatòlia oriental]], el [[Caucas]], l'[[Orient Mitjà]], [[Europa central]] i [[Àfrica del Nord]]. Tot i que el poder i el prestigi de l'[[Imperi Otomà]] va atènyer el seu punt màxim al segle XVI no va aconseguir plenament l'avanç tecnològic en les capacitats militars de les potències occidentals en el segle XIX. No obstant això, Turquia s'ho va manegar per mantenir la seva independència, si bé alguns dels seus territoris van ser cedits als seus veïns i alguns països petits es va independitzar d'ella. 

Després de la [[Primera Guerra Mundial]] en la qual Turquia va ser derrotada, la major part d'Anatòlia i Tràcia Oriental va ser ocupada per les potències aliades. Per tal de resistir a l'ocupació, un grup de joves oficials de l'exèrcit va formar un govern a [[Ankara]]. El líder electe d'aquest govern, [[Mustafa Kemal Atatürk|Mustafa Kemal]] va organitzar una reeixida [[Guerra d'Independència Turca|guerra d'independència]] en contra de les potències aliades. Després de l'alliberament d'[[Anatòlia]] i [[Tràcia Oriental]], la [[República de Turquia]] es va establir el 1923 amb la seva capital a Ankara.

La derrota en el conflicte va suposar la pèrdua, en virtut del [[Tractat de Sèvres]] (1920), de [[Síria]], [[Palestina]], [[Mesopotàmia]] i [[Aràbia]], amb la qual cosa Turquia va quedar circumscrita a les seves fronteres actuals. La concessió d'[[Esmirna]] a [[Grècia]] per 5 anys va fer que els nacionalistes turcs, encapçalats per Atatürk, s'oposessin i lliuressin una [[Guerra greco-turca (1919-1922)|guerra]] en la qual van aconseguir expulsar els grecs.

==Prehistòria==
[[File:Karain.JPG|thumb|La [[Cova de Karain]] és un jaciment arqueològic del Paleolític situat al poble de Yağca 27 quilòmetres al nord-oest de [[Antalya|la ciutat d'Antalya]] a la [[Conca del Mediterrani|regió mediterrània]] de Turquia]] 

=== Prehistòria d'Anatòlia i antics anatolis === 
{{Principal| Prehistòria d'Anatòlia|Antics anatolis}} 
{{Vegeu també|Antigues regions d'Anatòlia}} 

==== Paleolític ==== 
Els 27.000 anys d'antiguitat de les empremtes d'homo sapiens de [[Kula (Turquia)|Kula]]ref[http://www.kultur.gov.tr/TR/belge/2-20013/manisa-museum.html Museu de Manisa], lloc web del Ministeri de Cultura de la República de Turquia/refi la [[Cova de Karain]] són mostres de l'existència humana a Anatòlia, en aquest període.

====Neolític====
[[File:Göbekli Tepe, Urfa.jpg|thumb|right|[[Göbekli Tepe]], Şanlıurfa.]]
[[File:Museum of Anatolian Civilizations003.jpg|thumb|right|Pintura mural d'un toro, un cérvol i un home de [[Çatalhöyük]]; mil·lenni VI aC; reconstrucció en les seves posicions originals dels caps dels toros i la figura humana en relleu; [[Museu de les Civilitzacions d'Anatòlia]], Ankara.]]
{{VT|Hipòtesi anatòlia}}
Per la seva ubicació estratègica en la intersecció d'Àsia i Europa, Anatòlia ha estat el centre de diverses [[civilització|civilitzacions]] des de temps [[Prehistòria|prehistòrics]]. Els assentaments [[neolític]]s inclouen [[Çatalhöyük]], [[Çayönü]], [[Nevali Çori]], [[Hacilar]], [[Göbekli Tepe]], i [[Mersin]].

==== Edat del bronze ====
{{VT|Edat del bronze}}
===== Bronze Antic =====
{{Principal|Migració dels pobles del Proper Orient l'any 1900 aC}} 
En aquell temps, la metal·lúrgia del bronze es va estendre a Anatòlia procedent de la [[cultura de Kura-Araxes]] transcaucàsica a la fi del quart mil·lenni abans de Crist. Anatòlia seguí plenament en el període prehistòric fins que va entrar en l'esfera d'influència de l'[[Imperi accadi]] al segle XXIV aC sota el govern de [[Sargon I]]. L'interès d'Accad a la regió, pel que se sap, era en relació a l'exportació de diversos materials per a la fabricació.ref name=Freeman{{ref-llibre|cognom=Freeman|nom=Charles|títol=Egypt, Greece and Rome: Civilizations of the Ancient Mediterranean|editorial=Oxford University Press|any=1999| isbn=0198721943}}/refSi bé Anatòlia estava ben assortida de mineral de coure, no hi ha rastre encara de treballs substancials amb l'[[Estany (element)|estany]] requerit per fer el bronze a l'Edat de Bronze anatòlia.refTrevor Bryce, ''The Kingdom of the Hittites,'' ed. rev, 2005:9./ref[[Accad]] va patir canvis climàtics problemàtics a [[Mesopotàmia]], així com una reducció de la mà d'obra disponible que va afectar el comerç. Això va conduir a la caiguda dels [[Imperi accadi|acadis]] al voltant de 2150 aC a mans dels [[gutis]].ref{{ref-llibre|cognom=Saggs|nom=H.W.F.|títol=Babylonians|editorial= University of California Press|any=2000|isbn=0520202228}}/ref

===== Bronze Mitjà =====
{{VT|Assíria|Hatti}}
L'[[Assíria|Antic Imperi Assiri]] reclamava els recursos per a si mateix després que els [[gutis]] haguessin estat vençuts, sobretot la plata. Un dels nombrosos registres [[cuneïforme]]s [[Assíria|assiris]] trobats a Anatòlia, en concret a [[Kaneix]], utilitza un avançat sistema de càlculs comercials i línies de crèdit.ref name= Freeman/

L'[[Hittites|Antic Regne Hitita]] emergeix cap al final de l'Edat del Bronze Mitjà, conquerint [[Hattusa]] sota [[Hattusilis I]] ([[segle XVII aC]]). 

L'Edat del Bronze Mitjà anatòlica va influir en la [[civilització minoica|cultura minoica]] cultura a [[Creta]] com s'evidencia per les troballes [[arqueologia|arqueològiques]] a [[Knossos]].refC. Michael Hogan, [http://www.themodernantiquarian.com/site/10854/knossos.html#fieldnotes ''Knossos fieldnotes'', Modern Antiquarian (2007)]/ref

===== Bronze Final =====
{{VT|Kizzuwatna|Regne d'Arzawa|Assuwa|Ahhiyawa|Troia VII}}
[[File:ProcessionBogazkale.JPG|thumb|left|200px|Un dibuix d'una primerenca talla [[cuneïforme]] d'una processó dels [[hitites]] a [[Boğazkale]], [[Turquia]].]] 

L'imperi hitita estava en el seu apogeu en el segle XIV abans de Crist, quan abastava el centre d'Anatòlia, el nord-oest de [[Síria]] fins a [[Ugarit]], i l'Alta Mesopotàmia. [[Kizzuwatna]] al sud d'Anatòlia controlava la regió que separava [[Imperi hitita|Hatti]] de [[Síria]], per tant en gran mesura afectava les rutes comercials. La pau es va mantenir d'acord amb tots dos imperis a través de tractats que van establir els límits de control. No va ser fins al regnat del rei hitita [[Subiluliuma I]] que [[Kizzuwatna]] va ser absorbida totalment, tot i que els [[hitites]] encara conservaren els seus èxits culturals a [[Kummanni]] (ara Sar, [[Turquia]]) i Lazawantiya, al nord de [[Cilícia]].ref{{ref-llibre|cognom=Hawkins|nom=John David|títol=Corpus of Hieroglyphic Luwian Inscriptions|editorial=Walter de Gruyter|any=2000|isbn=3110148706}}/ref

Després de la [[dècada del 1180 aC]], enmig de l'agitació general en el [[Xam|Llevant]] associada amb la sobtada arribada dels [[pobles de la mar]], l'imperi es va desintegrar en diverses ciutats-estat independents [[Estats siro-hitites|neohitites]], alguns dels que van sobreviure fins a una època tan tardana com el segle VIII aC. La història de la civilització [[hitites|hitita]] civilització es coneix sobretot a partir de textos [[Escriptura cuneïforme|cuneïformes]] trobats a l'àrea del seu imperi, i de la correspondència diplomàtica i comercial trobada en diversos arxius a Egipte i l'Orient mitjà.

==== Edat del ferro ====
{{VT|Regió de Frígia|Regne de Frígia|Urartu}}
[[File:Map of Assyria.png|right|thumb|250px|Frígia en l'apogeu del seu poder i Assíria, segles IX-VII aC.]] 

A partir del  [[col·lapse de l'Edat del bronze]] al final del segon mil·lenni abans de Crist, la costa occidental d'Anatòlia va ser poblada per [[jònics|grecs jònics]], usurpant els relacionats però anteriors [[Civilització micènica|grecs micènics]]. Durant diversos segles, nombroses [[ciutat-estat|ciutats-estat]] gregues es van establir a les costes d'Anatòlia. Els grecs van començar la filosofia occidental a la costa occidental d'Anatòlia ([[filosofia presocràtica]]).ref name=ReferenceACarl Roebuck, ''The World of Ancient Times''/ref

El [[Regne de Frígia]] va començar a existir essencialment després de la fragmentació de l'[[Imperi hitita]] durant el [[segle XII aC]], i va existir independent fins al [[segle VII aC]]. Procedents possiblement de la regió de [[Tràcia]], el [[frigis]] finalment van establir la seva capital a [[Gòrdion]] (actualment [[Yassıhüyük]]). Coneguts com a [[mushki]] pels [[Assíria|assiris]], els [[frigis]] no tenien un control central en el seu estil de govern, i no obstant això, va establir una àmplia xarxa de camins. També van mantenir fermament moltes de les  facetes de la cultura [[Hittites|hitita]] i les van adaptar a través del temps.ref{{ref-web|títol=Phrygia|url=http://www.britannica.com/eb/article-9059836/Phrygia|autor=Garance Fiedler|consulta=2007-10-19}}/ref

Embolicat en el mite i la llegenda, promulgat pels antics escriptors grecs i romans trobem el rei [[Mides I]], l'últim rei del [[Regne de Frígia]]. La mitologia de [[Mides I|Mides]] gira entorn de la seva capacitat de convertir objectes d'or per simple contacte, segons allò que li va concedir [[Dionís]], i la seva desafortunada trobada amb [[Apol·lo]], per la qual les seves orelles esdevenen les orelles d'un ase. El registre històric de Mides mostra que va viure aproximadament entre el 740 i 696 aC, i va representar a [[Regne de Frígia|Frígia]] com un gran rei. La majoria dels historiadors ho consideren el rei Mita dels [[mushki]], tal com s'indica als registres [[Assíria|assiris]]. Els [[Assíria|assiris]] consideraven Mita com un enemic perillós, segons [[Sargon II]], el seu governant en aquell moment, i els causà una gran felicitat el fet de negociar un tractat de pau l'any [[709 aC]]. Aquest tractat no va tenir efecte en l'avanç dels [[cimmeris]], que entraren a Frigia i van conduir a la caiguda i el suïcidi del rei Mides el [[696 aC]].ref{{ref-web|títol=The legends and the truth about King Midas|url=http://www.phrygians.org/midas.html|autor= Encyclopædia Britannica Online|consulta=2007-10-19}}/ref

===== Meònia i el Regne de Lídia ===== 
{{Principal|Regne de Lídia}}
[[File:Moneycroesus.jpg|thumb|left|140px|Moneda lídia d'[[electre]], que representa un lleó i un bou]].
[[File:15th century map of Turkey region.jpg|thumb|right|Foto d'un mapa del segle XV que mostra Lídia.]]
[[Regne de Lídia|Lídia]], o [[Meònia]] com es deia abans de 687 aC, va ser una part important de la història d'Anatòlia occidental, a partir de la dinastia Atiad, que va aparèixer per primera vegada al voltant de l'any 1300 abans de Crist. La dinastia següent, els [[Heràclides (descendents d'Hèracles)|Heràclides]], va aconseguir governar successivament de 1185-687 aC tot i la creixent presència d'influències [[Cultura de Grècia|gregues]] al llarg de la costa mediterrània. Mentre les ciutats gregues com [[Esmirna]], [[Colofó]] i [[Efes]] creixien, els [[Heràclides (descendents d'Hèracles)|Heràclides]] esdevenien cada cop més febles. L'últim rei, [[Candaules]], va ser assassinat pel seu amic i portallança anomenat [[Giges]], i es va apoderar del govern. [[Giges]] va lliurar una guerra contra els intrusos grecs, i aviat s'enfronta un greu problema, ja que els [[cimmeris]] van començar a saquejar les ciutats perifèriques dins del regne. Va ser aquesta onada d'atacs la que va portar a la incorporació de l'abans independent [[Regne de Frígia]] i la seva capital [[Gordium]] al domini [[Regne de Lídia|lidi]]. I allà s'hi va quedar fins als governs successius de [[Sadiates]] i [[Aliates II]], el [[560 aC]], quan els atacs dels [[cimmeris]] van acabar per sempre. Sota el regnat de l'últim [[Regne de Lídia|rei lidi]], [[Cressus]], [[Pèrsia]] va ser envaïda per primera vegada en la [[batalla de Pteria]] que acaba sense un vencedor. En avançar més a [[Pèrsia]], [[Cressus]] fou severament derrotat a la [[batalla de Timbrea]] a mans del [[Imperi Aquemènida|persa]] [[Cir II el Gran]] l'any [[546 aC]].ref{{ref-llibre|cognom=Duncker|nom=Max|títol=The History of Antiquity, Volume III|editorial=Richard Bentley  Son|any=1879}}/ref

=== Prehistòria de Tràcia Oriental === 
Tràcia, inclosa la part europea de Turquia, ha estat habitada des de fa quaranta mil anys i va entrar al Neolític al voltant de 6000 aC amb els seus habitants que començaren la pràctica de l'agricultura.ref name=MET/ 

Els [[tracis]] ({{lang-grc|Θρᾷκες}}, {{lang-la|Thraci}}) foren un grup de [[Protoindoeuropeus|tribus indoeuropees]] que habitaren una àrea gran a Europa Central i del Sud-est.ref{{ref-llibre|títol=The Thracians, 700 BC–AD 46|autor=Christopher Webber, Angus McBride|any=2001|editorial=Osprey Publishing|isbn=1-84176-329-2}}/refEstaven envoltats pels [[escites]] al nord, [[celtes]] i [[il·liris]] a l'oest, [[Antiga Grècia|antics grecs]] al sud i el [[Mar Negre]] per l'est. Parlaven el [[Traci (llengua)|traci]] - una branca escassament testimoniada de la família de les [[llengües indoeuropees]].

== Anatòlia clàssica i Tràcia ==
=== Imperi aquemènida ===
{{AP|Dinastia aquemènida}}
[[File:Moneta di hekatomnos, 392-377 ac..JPG|160px|thumb|right|Mondeda d'[[Hecatompos]] moneda, Museu d'Arqueologia Submarina de Bodrum, [[Bodrum]], [[Turquia]].]]
[[File:RuinsofSardis.jpg|thumb|left|200px|Lloc arqueològic de [[Sardes]], avui conegut com a Sart a [[Turquia]]]]
[[File:MausoleumHALICARNASSUS.JPG|thumb|left|200px|Les ruïnes del [[Mausoleu d'Halicarnàs]] de [[Bodrum]], un de les [[Set Meravelles del Món Antic]].]]
Pels volts del [[550 aC]], l'[[Imperi Mede]] a l'est d'Anatòlia, que havia existit durant gairebé cent anys, va ser sobtadament arrasat per una rebel·lió Pèrsic. Atès que [[Cressus]], rei de [[Regne de Lídia|Lídia]], tenia una gran quantitat de riquesa acumulada, la va usar per endegar una ofensiva en contra del rei [[Pèrsia|persa]] [[Cir el Gran]]. Al final, [[Cressus]] va ser empès cap a l'oest i Cir van cremar la capital de Lidia [[Sardis]], i va prendre el control de Lídia l'any [[546 aC]].ref name=Botsford{{ref-llibre|cognom=Botsford|nom=George Willis|títol=Hellenic History|editorial=The Macmillan Company|any=1922}}/ref

El regne restant de [[Jònia]] i diverses ciutats de Lídia encara es van negar a caure sota la dominació [[Pèrsia|persa]], i prepararen defenses per lluitar contra ells i enviaren a cercar l'ajuda d'[[Esparta]]. Atès que no hi havia cap ajuda promesa, llevat d'una advertència a Cir del seu emissari, amb el temps la seva postura va ser abandonada i se sotmeteren, o van fugir com en els ciutadans de [[Focea]] a [[Còrsega]] o els ciutadans de [[Teos]] a [[Abdera]], [[Tràcia]].ref name= BotsfordBotsford(1922)./ref

L'Imperi persa [[aquemènida]], fundat doncs per Cir el Gran, va continuar la seva expansió sota el rei [[Imperi Aquemènida|persa]] [[Darios I el Gran]], sota el qual es va seguir utilitzant, actualitzat, el sistema [[sàtrapa]] de governadors locals i a més es van dur a terme altres millores governamentals. Una revolta de [[Illa de Naxos|Naxos]] el 502 aC provocà que [Aristàgores de Milet]] idees un pla grandiós pel qual li donaria una quota de la riquesa de [[Illa de Naxos|Naxos]] a [[Artafernes (sàtrapa)|Artafernes]], sàtrapa de Lídia, a canvi de la seva ajuda en la repressió de la revolta. El fracàs de Aristàgores en el compliment de la seva promesa de recompenses i la seva conducta pertorbà els perses; tant és així que va recórrer a convèncer els seus compatriotes jonis a rebel·lar-se contra els perses. Aquesta revolta, coneguda com la [[revolta jònica]], es va estendre a través d'Anatòlia, i amb l'ajut d'[[Atenes]], Aristàgores es va mantenir ferm durant un temps, tot i la pèrdua de la [[Batalla d'Efes]]. La crema de [[Sardis]] el [[498 aC]] enfurismà [[Darios I el Gran]] de tal manera que va jurar venjança sobre [[Atenes]]. Aquest esdeveniment va suposar un fort cop sobre Aristàgores, atès que l'exèrcit persa es va estendre per Jònia, i la tornà a prendre ciutat per ciutat. Fou la definitiva [[Batalla de Lade (494 aC)|Batalla de Lade]] fora de [[Milet]] el [[494 aC]] la que va posar fi a la [[revolta jònica]] d'una vegada per totes.ref{{ref-notícia|títol=The Works of Herodotus|editorial=MIT|url= http://www.economist.com/world/europe/displaystory.cfm?story_id=8173275|consulta=2007-10-16|data=2006-11-16}}/ref

Tot i que l'[[Imperi Aquemènida|Imperi Persa]] tenia el control oficial dels caris com un sàtrapa, el governant local de la capital, [[Hecatompos]], es va aprofitar de la seva posició. Va aconseguir per a la seva família una part autònoma de control de la província, mentre pagava   tribut regularment als [[Imperi Aquemènida|perses]], i evitava la mirada de decepció. El seu fill, [[Mausol]], va continuar d'aquesta manera, i expandí els fonaments posats pel seu pare. Primer va traslladar la capital oficial del sàtrapa de [[Milasa]] a [[Halicarnàs]], amb la qual cosa obtenia un avantatge naval estratègic, atès que la nova capital era a l'oceà. En aquestes terres es va construir una gran fortalesa i una fàbrica en la qual ell podria construir una marina forta. Utilitzà astutament el seu poder per garantir la protecció dels ciutadans de [[Quios]], [[Kos]] i [[Rodes]], ja que van proclamar la seva independència de la Grècia [[Atenes|atenenca]]. Tanmateix, [[Mausol]] no viuria per veure realitzats els seus plans plenament, i la seva posició va anar a parar a la seva vídua [[Artemísia II de Cària|Artemisia]]. El control local sobre Cària va romandre en mans de la família de [[Hecatompos]] durant 20 anys abans de l'arribada d'[[Alexandre el Gran]].ref name=Bury{{ref-llibre|cognom=Bury|nom=John Bagnell|títol= A History of Greece to the Death of Alexander the Great|editorial=Macmillan|any=1913}}/ref

===Període Prehel·lenístic i preromà a Tràcia===
{{VT|Regne dels Odrisis}}
[[File:Odrysian.svg|thumb|300px|Tràcia i el regne traci odrisi en la seva màxima extensió sota [[Sitalces de Tràcia|Sitalces]] (431-424 aC)]] 
Al [[segle V aC]], la presència tràcia era prou dominant per haver fet que [[Heròdot]]ref[http://classics.mit.edu/Herodotus/history.5.v.html Heròdot. ''Històries'', llibre V]./refels qualifiqués de la segona població més nombrosa en aquella part del món coneguda per ell (després dels [[Índia|indis]]), i potencialment la més poderosa, si no fos per la seva falta d'unitat. Els tracis en l'època clàssica es dividien en un gran nombre de grups i tribus, encara que es van organitzar una sèrie de poderosos estats tracis, com el [[Regne dels Odrisis]] de Tràcia i el regne [[dacis|daci]] de [[Burebista]]. Un tipus de soldat d'aquest període anomenat [[peltasta]] probablement es va originar a Tràcia. 

Durant aquest període, una subcultura d'[[ascetes]] [[celibat|cèlibes]] anomenada [[Ctistes]] va viure a Tràcia, on van servir com a filòsofs, sacerdots i profetes. 

En aquest període, els contactes entre els tracis i la [[Grècia clàssica]] es van intensificar.{{citació necessària|data= setembre 2010|data= juliol de 2014}}

Abans de l'expansió del [[Regne de Macedònia]], Tràcia va ser dividida en tres camps (Est, Centre i Oest) després de la retirada dels perses. Un governant notable dels tracis orientals fou [[Cersobleptes I]], que va tractar d'ampliar la seva autoritat sobre moltes de les tribus tràcies. Finalment, va ser derrotat pels [[macedonis]]. 

La [[civilització]] tràcia no era urbana i les majors ciutats de [[Tràcia]] eren, de fet, pobles grans. Els tracis eren típicament no constructors de ciutatsrefJohn Boardman, I.E.S. Edwards, E. Sollberger, and N.G.L. Hammond. ''The Cambridge Ancient History, Volum 3, Part 2: The Assyrian and Babylonian Empires and Other States of the Near East, from the Eighth to the Sixth Centuries BC''. Cambridge University Press, 1992, p. 612. Tràcia només posseïa zones fortificades i ciutats com Cabassus no haurien estat altra cosa que pobles grans. En general la població vivia en llogarets i caserius./refrefJohn Boardman, I.E.S. Edwards, E. Sollberger, and N.G.L. Hammond. ''The Cambridge Ancient History, Volume 3, Part 2: The Assyrian and Babylonian Empires and Other States of the Near East, from the Eighth to the Sixth Centuries BC''. Cambridge University Press, 1992, p. 612. Segons [[Estrabó]] (vii.6.1cf.st.Byz.446.15) la paraula tràcia bria significava polis però és una traducció inexacta./ref i la seva única [[polis]] va ser [[Seutòpolis]].refMogens Herman Hansen. ''An Inventory of Archaic and Classical Poleis: An Investigation Conducted by The Copenhagen Polis Centre for the Danish National Research Foundation''. Oxford University Press, 2005, p. 888. Se suposa que havia de ser una polis, però no hi raons per creure que fos altra cosa que un simple assentament indígena./refrefChristopher Webber i Angus McBride. ''The Thracians 700 BC-AD 46 (Men-at-Arms)''. Osprey Publishing, 2001, p. 1. Vivien gairebé íntegrament als pobles, la ciutat de Seutòpolis sembla ser l'única ciutat important a Tràcia no construïda pels grecs (tot i que els tracis van construir refugis fortificats)./ref

=== Període hel·lenístic ===
[[File:BattleofIssus333BC-mosaic-detail1.jpg|thumb|left|200px|Alexander abans de la Batalla d'Issos, la millor representació de la seva imatge]] 

==== Alexandre el Gran ==== 
{{Principal|Alexandre el Gran}}
El [[336 aC]], el rei [[Filip II de Macedònia|Filip de Macedònia]] fou mort de forma inesperada, el que féu del seu fill [[Alexandre el Gran|Alexandre]] el nou governant del [[Regne de Macedònia]], atès que era molt popular. Immediatament va anar per feina, i alçà una força prou gran per anar contra dels [[Pèrsia|perses]], reunint una flota prou gran com per contrarestar qualsevol amenaça de la seva poderosa armada. En prendre terra a la costa d'Anatòlia, prop de [[Sestos]], a la [[Península de Gal·lípoli]] el [[334 aC]], [[Alexandre el Gran|Alexandre]] s'enfrontà per primer cop a l'exèrcit [[Imperi Aquemènida|persa]] a la [[Batalla del Grànic]], en la qual els [[Imperi Aquemènida|perses]] van ser derrotats de manera efectiva. Usant la victòria com un trampolí per a l'èxit, [[Alexandre el Gran|Alexandre]] va enfocar la seva atenció en la resta de la costa occidental, i alliberà [[Regne de Lídia|Lídia]] i [[Jònia]] en ràpida successió. L'eventual caiguda del [[Milet]] va portar a la brillant estratègia d'[[Alexandre el Gran|Alexandre]] per derrotar la marina [[Imperi Aquemènida|persa]] amb la presa de totes les ciutats al llarg de la Mediterrània en comptes d'iniciar un batalla d'alt risc al mar. En reduir aquesta amenaça, [[Alexandre el Gran|Alexandre]] se'n va tornar cap a l'interior, desplaçant-se a través de [[Regió de Frígia|Frígia]], [[Capadòcia]], i, finalment, [[Cilícia]], abans d'arribar a les muntanyes [[Nur]]. Els exploradors d'[[Alexandre el Gran|Alexandre]] trobaren l'exèrcit [[Imperi Aquemènida|persa]], sota el seu rei [[Darios III de Pèrsia|Darios III]], avançant a través de les planes d'[[Issos]] a la recerca d'[[Alexandre el Gran|Alexandre]]. En aquest moment, [[Alexandre el Gran|Alexandre]] es va adonar que el terreny afavoria al seu exèrcit més petit, i la [[Batalla d'Issos (333 aC)|Batalla d'Issos]] va començar. L'exèrcit de [[Darios III de Pèrsia|Darios]] fou envoltat de manera efectiva pels [[macedonis]], el que no només fou una vergonyosa derrota per [[Darios III de Pèrsia|Darios]], sinó que causà la seva fugida a l'altre costat del riu [[Eufrates]], deixant la resta de la seva família a mans d'[[Alexandre el Gran|Alexandre]]. Per tant, Anatolia va ser alliberada del jou [[Imperi Aquemènida|persa]] per sempre.ref name=BuryBury, J.B.(1913)./ref

==== Guerres dels diàdocs i la divisió de l'imperi d'Alexandre ==== 
{{VT|Diàdocs}}  
Al juny de [[323 aC]], [[Alexandre el Gran| Alexandre]] va morir sobtadament, deixant un buit de poder al [[Regne de Macedònia]] i posant tot el que havia treballat en risc. Atès que el seu mig germà [[Filip III Arrideu|Arrideu]] no va ser capaç de governar amb eficàcia a causa d'una discapacitat greu, es van lliurar una successió de guerres pels drets de les seves conquestes, conegudes com les les Guerres dels [[Diàdocs]]. [[Perdicas d'Orèstia|Perdicas]], un oficial d'alt rang de la cavalleria, i més tard [[Antígon el Borni|Antígon]], [[Satrapia de Frígia|sàtrapa de Frígia]], van prevaler sobre els altres contendents de l'imperi d'[[Alexandre el Gran|Alexandre]] a l'Àsia per un temps.ref name=FreemanFreeman (1999)/ref 

[[Claudi Ptolemeu|Ptolemeu]], governador d'Egipte, [[Lisímac de Tràcia|Lisímac]] i [[Seleuc I Nicàtor|Seleuc]], forts líders d'[[Alexandre el Gran|Alexandre]], consolidaren les seves posicions després de la [[Batalla d'Ipsos]], en què el seu rival comú [[Antígon el Borni|Antígon]] va ser derrotat. L'antic imperi d'[[Alexandre el Gran|Alexandre]] es va dividir com a tal: [[Ptolemeu]] guanyà territori al sud d'[[Anatòlia]], gran part d'[[Egipte]] i el [[Xam|Llevant]], la qual cosa va combinar per l'[[Període hel·lenístic d'Egipte|Imperi Ptolemaic]]; [[Lisímac de Tràcia|Lisímac]] controlà [[Anatòlia]] occidental i [[Tràcia]], mentre que Seleuc va reclamar la resta d'[[Anatòlia]] com l'[[Imperi selèucida]]. Només el [[Regne del Pont]] de [[Mitridates I del Pont|Mitrídates I]] va aconseguir guanyar la seva independència a [[Anatòlia]] a causa del fet que Antígon havia estat un enemic comú.ref name=Rawlinson{{ref-llibre|cognom=Rawlinson|nom=George|títol=Ancient History: From the Earliest Times to the Fall of the Western Empire|editorial=The Colonial Press|any=1900}}/ref

==== Imperi seleúcida====
{{Principal|Imperi Selèucida}}
[[File:Seleucusnicatorcoin.jpg|thumb|250px|Seleuc I Nicàtor, homònim de l'Imperi selèucida]] 

[[Seleuc I Nicàtor]] primer va crear una ciutat capital en el lapse de 12 anys (299 aC-287 aC) digne del seu personatge, [[Antioquia de l'Orontes|Antioquia]], batejada en honor del seu pare, [[Antíoc de Macedònia|Antíoc]]. Es va concentrar també en la creació d'un gran exèrcit permanent, i també va dividir el seu imperi en 72 [[satrapia|satrapies]] per a una administració més senzilla. Després d'un començament pacífic, es va produir una esquerda entre [[Lisímac de Tràcia|Lisímac]] i Seleuc que va conduir a una guerra oberta al [[281 aC]]. Tot i que Seleuc havia aconseguit derrotar el seu antic amic i guanyar el seu territori a [[Curopedi]], això li va costar la vida en ser assassinat per [[Ptolemeu Ceraune]], futur [[Regne de Macedònia|rei de Macedònia]], a [[Lisimàquia de Tràcia|Lisimàquia]].ref name=RawlinsonRawlinson (1900)./ref

Després de la mort de Seleuc, l'imperi que va deixar hagué de fer front a molts conflictes, tant de forces internes com externes. [[Antíoc I Sòter|Antíoc I]] va lluitar contra un atac dels [[gals]] amb èxit, però no va poder derrotar el rei [[Èumenes I de Pèrgam]] el [[262 aC]], el que garantia la independència de [[Regne de Pèrgam|Pèrgam]].ref{{ref-llibre|cognom=Bevan|nom=Edwyn Robert|títol=The House of Seleucus|editorial=E. Arnold|any=1902}}/ref [[Antíoc II Theós]]  (Theós vo dir diví), va ser enverinat per la seva primera esposa, que al seu torn havia enverinat [[Berenice de Síria]], segona esposa d'[[Antíoc II Theós]] i filla de [[Ptolemeu III Evergetes I]]. El fill de la primera esposa d'[[Antíoc II Theós|Antíoc II]], [[Seleuc II Cal·línic]], va acabar com a governant dels [[Imperi selèucida|selèucides]] després d'aquesta tragèdia. Aquests gir dels esdeveniments va fer enfadar molt [[Ptolemeu III Evergetes I|Ptolemeu III]], i va conduir a la invasió de l'imperi (la [[Guerres sirianes|Tercera guerra siriana]]) al [[246 aC]]. Aquesta invasió condueix a la victòria per Ptolomeu III a [[Antioquia de l'Orontes|Antioquia]] i [[Selèucia del Tigris|Selèucia]], i atorga les terres de [[Regió de Frígia|Frígia]] a [[Mitridates II del Pont]] el [[245 aC]] com a regal de noces.ref{{ref-web|títol=Appian's History of Rome: The Syrian Wars|url=http://www.livius.org/ap-ark/appian/appian_syriaca_13.html|autor=Jona Lendering|consulta=2007-10-16}}/ref

====Pàrtia i Pèrgam abans del 200 aC====
[[File:Dying gaul.jpg|250px|thumb|right|El '''Gal moribund''' representa la derrota dels [[Gàlates]] a mans d'[[Àtal I de Pèrgam]]]] 
Els esdeveniments a l'orient van mostrar la fragilitat dels [[Imperi selèucida|selèucides]], per la qual cosa una revolta a [[Bactriana]], inspirada en [[Pàrtia]] i iniciada pel seu [[sàtrapa]] [[Andràgores]] el 245 aC va conduir a la pèrdua de territori fronterer amb [[Pèrsia]]. A això es va sumar una inesperada invasió del nord de [[Pàrtia]] pels nòmades [[Parts|parnis]] en 238 aC i una posterior ocupació de la totalitat de [[Pàrtia]] per un dels seus líders, [[Tiridates I de Pàrtia|Tirídates]].ref{{ref-web|títol=Parthia|url= http://www.livius.org/pan-paz/parthia/parthia02.html|autor=Jona Lendering|consulta=2007-10-16}}/ref[[Antíoc II Theós]] dels [[selèucides]] no va posar fi a la rebel·lió, i per tant es va crear un nou regne, l'[[Imperi Part]], sota el govern del germà de Tirídates, [[Arsaces I de Pàrtia | Arsaces I]]. Partia es va estendre al [[riu Eufrates]] en l'apogeu del seu poder.ref name=Rawlinson{{ref-llibre|cognom=Rawlinson|nom=George|títol=Ancient History|editorial=C.W. Deacon  Co.|any=1887}}/ref

El [[regne de Pèrgam]] sota la [[Atàlida|dinastia atálida]] era un regne independent establert després del govern de [[Filèter de Pèrgam|Filèter]] pel seu nebot [[Èumenes I de Pèrgam]]. Aquest es va ampliar per incloure parts de [[Mísia (regió)|Misia]] i [[Eólida]], i es mantingué fermament en els ports de Elaia i [[Pitane]]. [[Àtal I de Pèrgam|Àtal I]], successor d'[[Èumenes I de Pèrgam|Eumenes I]], es va mantenir actiu fora de les fronteres de Pèrgam. Es va negar a pagar protecció als [[Galàcia|gàlates]] i va guanyar una batalla contra ells al [[230 aC]], i després va derrotar [[Antíoc Hierax]] tres anys més tard per tal d'assegurar-se el control nominal d'Anatòlia sota els [[selèucides]]. La victòria no es va perllongar perquè [[Seleuc III Ceraune|Seleuc III]] obtingués el control del seu imperi restablert, però a Àtal se li va permetre mantenir el control dels antics territoris de Pèrgam.ref{{ref-llibre|cognom=Hornblower|nom=Simon|autor2=Antony Spawforth|títol=The Oxford Classical Dictionary|editorial=Oxford University Press|any=1996}}/ref

Les relacions amb [[Àtal I de Pèrgam|Àtal]] va resultar ser l'últim cop que el [[selèucides]] tingueren cap èxit significatiu a Anatòlia atès que l'Imperi Romà ja s'albirava a l'horitzó. Després d'aquesta victòria, els hereus de [[Seleuc III Ceraune|Seleuc III]] mai tornarien a expandir el seu imperi.ref name= FreemanFreeman(1999)./ref

=== Període romà ===
==== Intervenció romana a Anatòlia====
A la [[Segona Guerra Púnica]], [[República Romana|Roma]] havia patit a Espanya, Àfrica i Itàlia, a causa de les impressionants estratègies d'[[Anníbal Barca]], el famós general [[Imperi cartaginès|cartaginès]]. Quan Anníbal va entrar en una aliança amb [[Filip V de Macedònia]] l'any [[215 aC]], Roma va utilitzar una petita força naval amb la [[Lliga Etòlia]] per ajudar a protegir-se d'Anníbal a l'est i per evitar l'expansió [[Regne de Macedònia|macedònia]] a l'oest d'Anatòlia. [[Àtal I de Pèrgam]], juntament amb [[Rodes]], va viatjar a Roma i va ajudar a convèncer els romans que la guerra contra [[Regne de Macedònia|Macedònia]] era summament necessari. El general romà [[Tit Quinti Flaminí I]] no només va derrotar l'exèrcit de [[Filip V de Macedònia|Filip]] a la [[Batalla de Cinoscèfales]],  al [[197 aC]], sinó que ambé va portar més esperança als [[grecs]] quan va dir que una Grècia autònoma i ciutats gregues a Anatolia era el que Roma volia.ref name=Freeman/
[[File:RomanPowerAsiaMinor188BCE.JPG|thumb|250px|left|[[Anatòlia]] després del [[Tractat d'Apamea]] al [[188 aC]].]] 

Durant el període immediatament posterior a la victòria de Roma, la [[Lliga Etòlia]] desitjava part del botí obtingut després de la derrota de [[Filip V de Macedònia|Filip]], i va demanar una expedició compartida amb [[Antíoc III]] dels [[selèucides]] per obtenir-lo. Malgrat els advertiments de Roma, Antíoc va deixar [[Tràcia]] i es va aventurar a Grècia, decidit a aliar-se amb la [[Lliga Etòlia|Lliga]]. Això era intolerable per a Roma, i el va derrotar severament a [[Tessàlia]] en la [[Batalla de les Termòpiles (191 aC)|Batalla de les Termòpiles]] abans que  Antíoc es retirés a [[Anatòlia]] prop de [[Sardis]].ref name=Freeman/Combinant forces amb els romans, [[Èumenes II de Pèrgam]] va encontrar Antíoo a la [[Batalla de Magnèsia]] ([[189 aC]]). Allà Antíoco va ser apallissat per una càrrega de cavalleria intensiva pels romans i una [[Atac envoltant|maniobra de flanqueig]] duta a terme per Eumenes.

A causa del [[Tractat d'Apamea]], l'any següent, es va concedir a [[Regne de Pèrgam|Pèrgam]] tots els territoris [[selèucides]] al nord de les [[Muntanyes del Taure]] i a [[Rodes]] se li va donar tot el quedava. Aquesta aparentment gran recompensa seria la caiguda d'Eumenes com a governant eficaç, ja que després que Pèrgam derrotés [[Prúsies I]] de [[Regió de Bitínia|Bitinia]] i [[Farnaces I]] del [[Regne del Pont|Pont]], es va endinsar massa en assumptes romans i el [[Senat romà]] es va alarmar. Quan Eumenes va sufocar una invasió dels [[gàlates]] el [[184 aC]], Roma va respondre a la seva victòria mitjançant llur l'alliberament, la qual cosa indicava de manera palesa que l'abast del govern de [[Regne de Pèrgam|Pèrgam]] es trobava ara atrofiat.ref name=OCDHornblower(1996)./ref

[[File:RomanPowerAsiaMinor90BCE.JPG|thumb|250px|right|[[Anatòlia]] abans de les [[Guerres Mitridàtiques]], el 90 abans de Crist.]] 

L'interior d'Anatòlia havia estat relativament estable malgrat les incursions ocasionals dels [[gàlates]] fins al sorgiment dels regnes del [[Regne del Pont|Pont]] i [[Regne de Capadòcia|Capadòcia]] al [[segle II aC]]. [[Ariarates IV]] de [[Regne de Capadòcia|Capadòcia]] inicialment es va aliar amb els [[selèucides]] en la seva guerra contra Roma, però aviat va canviar d'opinió i reparà les relacions amb ells mitjançant el matrimoni i la seva conducta. El seu fill, [[Ariarates V|Ariarates V Filopàtor]], va continuar la política del seu pare d'aliar-se amb Roma i fins i tot es va unir a ells en la batalla contra [[Prúsies I]] de [[Bitínia]] quan va morir al [[131 aC]]. [[Regne del Pont|Pont]] havia estat un regne independent des del regnat de [[Mitridates I del Pont|Mitridates]] quan l'amenaça de [[Regne de Macedònia|Macedònia]] havia estat retirada. Malgrat diversos intents per part de l'[[Imperi selèucida]] per derrotar el [[Regne del Pont|Pont]], aquest es va mantenir independent. Quan Roma es va involucrar en els assumptes d'Anatòlia sota el govern de [[Farnaces I]], es va formar una aliança que garantia la protecció per al regne. L'altre regne important a Anatòlia, [[Regne de Bitínia|Bitínia]], establer per [[Nicomedes I]] a [[Nicomèdia]], sempre va mantenir bones relacions amb Roma. Fins i tot sota l'odiat [[Prúsies II]] de [[Bitínia]] quan aquesta relació es va tensar, no va causar problemes.ref name=RawlinsonRawlinson(1900)./ref

L'imperi de Roma a Anatòlia va ser diferent a qualsevol altra part del seu imperi a causa de la seva mà lleugera quant al govern i l'organització. El control dels elements inestables de la regió es va fer més simple amb el llegat del [[Regne de Pèrgam]] als romans pel seu últim rei, [[Àtal III de Pèrgam|Àtal III]] l'any [[133 aC]]. El nou territori rebé el nom de [[Àsia (província romana)|província romana d'Àsia]] per part del [[cònsol romà|cònsol]] [[Mani Aquil·li]].ref name=OCD/

==== Guerres Mitridàtiques ====
{{Principal|Guerres Mitridàtiques}}
[[File:RomanPowerAsiaMinor63BCE.JPG|thumb|250px|left|[[Anatòlia]] dividit per [[Gneu Pompeu Magne|Pompeu]], el 63 abans de Crist.]]

Les [[Guerres Mitridàtiques]] van ser obstaculitzades per les lluites internes que van atreure Roma a una guerra contra els rebels [[italians]], coneguda com a [[Guerra social]],  en el [[90 aC]]. [[Mitridates VI]] del [[Regne del Pont|Pont]] va decidir que ja era hora de colpejar Anatòlia mentre Roma estava ocupada, i va envair [[Bitínia]]. Tot i que es va retirar quan li fou exigit per Roma, no estava d'acord amb totes les exigències romanes. Com a resultat, Roma va encoratjar Bitinia perquè ataqués el Pont, però Bitínia va ser derrotada.ref HH Scullard, De Grachi a Nero p76 /ref Mitridates després va entrar a la província romana d'Àsia, on va persuadir els [[grecs]] perquè escorxessin tants [[italians]] com fos possible (les [[Vespres asiàtiques]]). Malgrat una lluita de poder dins la pròpia Roma, el cònsol [[Luci Corneli Sul·la]] va ser a Anatòlia per derrotar el rei [[Regne del Pont|pòntic]]. [[Luci Corneli Sul·la|Sul·la]] el va derrotar completament (batalles de [[Batalla de Queronea (86 aC)|Queronea]], [[Batalla d'Orchomenus|Orchomenus]] i [[Batalla de Tenedos|batalla naval de l'illa de Tenedos]]) i va deixar [[Mitridates VI|Mitridates]] només amb el [[Regne del Pont]] al [[Tractat de Dardanos]].ref name=Freeman/

Al [[74 aC]], un altre regne d'Anatòlia passà sota el control romà quan [[Nicomedes IV Filopàtor]] de [[Bitínia]] va instruir que es fes així després de la seva mort. La conversió de [[Bitínia]] en una [[[[Bitínia (província romana)|Bitínia]]|província romana]] poc després va despertar [[Mitridates VI]] per anar un cop més a la recerca de més territori, i el va envair en el mateix any. Roma aquesta vegada va enviar el cònsol [[Luci Licini Lucul·le (cònsol 74 aC)|Luci Licini Lucul·le]] per recuperar el control de la província. L'expedició va resultar ser molt positiva atès que [[Mitridates VI|Mitridates]] fou conduït de nou a les muntanyes.ref name=Freeman /

El fracàs de [[Luci Licini Lucul·le (cònsol 74 aC)|Luci Licini Lucul·le]] perquè Roma es desfés d'una vegada per totes de [[Mitridates VI|Mitrídates]] li va comportar molta oposició de tornada a casa, en part alimentada pel gran cònsol romà [[Gneu Pompeu Magne|Pompeu]]. Una amenaça dels pirates en el subministrament d'aliments romà al [[mar Egeu]] va portar [[Gneu Pompeu Magne|Pompeu]] un cop més a l'avantguarda de la política romana, i ell el va portar de nou a [[Cilícia]]. Els poders atorgats a [[Gneu Pompeu Magne|Pompeu]] després d'aquest èxit no només li van permetre de fer retrocedir altre cop [[Mitridates VI|Mitridates]] fins al final del [[Regne del Bòsfor|Bòsfor]], sinó que van convertir la veïna [[Armènia]] en [[Client (Roma antiga)|regne client]]. Al final, [[Mitridates VI|Mitridates]] es va suïcidar l'any [[63 aC]], i per tant va permetre a Roma d'afegir el  [[Regne del Pont|Pont]] com un protectorat juntament amb [[Cilícia]] com a província romana.ref name=Freeman/Això deixava només [[Galàcia]], [[Pisídia]] i [[Capadòcia]], tots governats per [[Amintes de Galàcia|Amintes]] en la seva totalitat, com a darrers regnes no sotmesos a protectorat o a estatus provincial. No obstant això, en el [[25 aC]], [[Amintes de Galàcia|Amintes]] va morir mentre perseguia enemics a les [[Muntanyes Taure]], i Roma va reclamar les seves terres com una província, la qual cosa deixava Anatòlia completament en mans dels romans.ref{{ref-llibre|cognom=Mitchell|nom=Stephen|títol=Anatolia: Land, Men, and Gods in Asia Minor|editorial=Oxford University Press|any=1995|pàgina=41}}/ref

==== Cristianisme a Anatòlia durant l'època romana====
{{VT|Història del cristianisme|Església primitiva|Judaisme hel·lenístic}}
Les influències jueves a Anatòlia estaven canviant la composició religiosa de la regió quan Roma consolidava el seu poder. Al voltant de [[210 aC]], [[Antíoc III]] de l'[[Imperi selèucida]] reubicà 2.000 famílies de jueus de [[Babilònia]] a [[Regne de Lídia|Lídia]] i [[Regne de Frígia|Frígia]], i aquest tipus de migració va continuar al llarg de la resta de l'existència de l'Imperi. Algunes pistes addicionals per a la grandària de la influència jueva a la zona van ser proporcionades per [[Ciceró]], que va assenyalar que un company governador romà havia detingut el tribut enviat a [[Jerusalem]] pels jueus en l'any [[66 aC]], i el registre d'[[Efes]], on la gent instava [[Agripina I|Agripina]] a expulsar els [[jueus]] perquè no estaven actius en les seves activitats religioses.ref name=Ramsay{{ref-llibre|cognom=Ramsay|nom=W. M.|enllaçautor=William Mitchell Ramsay|títol=The Letters to the Seven Churches of Asia|editorial=Hodder  Stoughton|any= 1904}}/ref

La posterior florida religiosa del cristianisme va ser evident a Anatòlia durant el principi del segle primer. Les cartes de [[Pau de Tars|Sant Pau]] al [[Nou Testament]] reflecteixen aquest creixement, sobretot en la seva província natal d'Àsia. Des de casa seva a [[Efes]] del [[54 dC]] al [[56 dC]] va assenyalar que tots els que habitaven a Àsia van sentir la paraula i es verifica l'existència d'una església a [[Colosses]] així com a [[Tròade]]. Posteriorment rebé cartes de [[Magnèsia del Sipilos]] i [[Tral·les]], a dues dels quals ja hi havia esglésies, bisbes i representants oficials que van donar suport a [[Ignasi d'Antioquia|Ignasi]] de [[Síria]] {{cal citació|data = juliol de 2014}}. Després que les referències a aquestes institucions fetes per [[Pau Apòstol|Sant Pau]], l'[[Apocalipsi]] de la [[Bíblia]] esmenta les [[Set esglésies d'Àsia]]: ([[Efes]], [[Esmirna]], [[Pèrgam]], [[Esmirna]] [[Tiatira]], [[Filadèlfia (Lídia)|Filadèlfia]] i [[Laodicea del Licos|Laodicea]]).ref name=Ramsay Ramsay (1904)./refFins i tot els altres no-cristians van començar a prendre nota de la nova religió. El 112 el governador romà a [[Bitínia]], escriu a l'emperador romà [[Trajà]] que molta gent diferent està acudint en massa al cristianisme, i deixen els temples desocupats.ref{{ref-llibre|cognom=Herbermann|nom=Charles George|títol=The Catholic Encyclopedia|editorial=Robert Appleton Co.|any=1913|pàgines=788–789}}/ref

====Anatòlia abans del segle IV: la pau i els gots  ====
[[File:Aureus Valerian-RIC 0034.jpg|thumb|200px|left|[[Aureus]] de l'emperador [[Valerià I|Valeri]].]]
[[File:GateOfAugustus.jpg|thumb|210px|La Porta d'[[August]] d'[[Efes]]. [[Turquia]] va ser construïda per honrar l'emperador August i la seva família.]]
[[File:Biblioteca de Celso - 02.jpg|thumb|210px|[[Biblioteca de Cels]], [[Efes]].]]

Des del govern d'[[August]] en endavant fins al de [[Constantí I el Gran|Constantí I]], Anatòlia va gaudir d'una relativa pau que permeté créixer com a regió. L'emperador [[August]] eliminà tots els deutes contrets amb l'Imperi Romà per les províncies i protectorats d'allà, i féu progressar la regió. Es van construir carreteres per connectar les ciutats més grans per tal de millorar el comerç i el transport, i l'abundància de grans exportacions en activitats agrícoles féu guanyar diners més diners a tots els involucrats. Es va encoratjar els assentaments i els governadors locals no van imposar als ciutadans pesades càrregues impositives. La riquesa adquirida en la pau i la prosperitat va impedir una gran tragèdia quan forts terratrèmols van afectar la regió, que a més va rebre l'ajut procedent del govern romà i d'altres parts. Mitjançant tot això la regió va contemplar el naixement d'alguns dels homes de ciència més respectats de l'època -el filòsof [[Dió Crisòstom|Dió]] de Bitinia, la ment mèdica de [[Galè de Pèrgam]], i els historiadors [[Memnó d'Heraclea]] i [[Cassi Dió]] de [[Nicea de Bitínia|Nicea]].ref{{ref-llibre|cognom=Mommsen|nom=Theodor|títol=The History of Rome: The Provinces, from Caesar to Diocletian|editorial=Charles Scribner's Sons|any=1906}}/ref

A mitjan segle tercer, tot el que havia estat construït per la pau es veié amenaçat per un nou enemic, els [[gots]]. Mentre les incursions al centre d'Europa a través de Macedònia, Itàlia i Germania eren defensades amb èxit pels romans, els gots van trobar que Anatòlia era irresistible, per la seva riquesa i el deteriorament de les defenses. Usant una flota de vaixells capturats del Bòsfor i vaixells de fons pla per creuar la [[Mar Negra]], van navegar el [[256]] al voltant de les ribes de l'est, i van prendre terra a la ciutat costanera de [[Trebisonda]]. El que va seguir va ser una gran vergonya per al [[Regió del Pont|Pont]] - la riquesa s'escapolí de la ciutat, es van apoderar d'una gran quantitat de naus, i van entrar a l'interior, i molts d'ells ja no van tornar. Una segona invasió d'Anatòlia a través de [[Bitínia]] va portar encara més terror cap a l'interior i destrucció sense sentit. Els gots van entrar a [[Calcedònia]] i la van utilitzar com a base a través de la qual expandir les seves operacions. Al seu torn van saquejar [[Nicomèdia]], [[Cios|Prusa]], [[Apamea de Bitínia|Apamea]], i [[Nicea de Bitínia|Nicea]]. Només el canvi de clima durant la temporada de tardor els va impedir fer més mal als que estaven fora de l'àmbit de la província. Els gots aconseguiren dur a terme un tercer atac contra no només sobre la costa d'Anatòlia occidental, sinó també sobre Grècia i Itàlia. Malgrat que els romans, sota el seu emperador [[Valerià I]], finalment els van rebutjar, no van impedir que els gots destruïssin per primer cop el [[Temple d'Àrtemis]] a [[Efes]] i la pròpia ciutat en el 263.ref name=Gibbon{{ref-llibre|cognom=Gibbon|nom=Edward|títol=The Decline and Fall of the Roman Empire|editorial=William Benton|any=1952|pàgines=105–108}}/ref

== Anatòlia bizantina ==
{{Principal|Imperi Bizantí}}
===Creació de l'Imperi Bizantí===
[[File:NicaeaConstantine.jpg|thumb|200px|left|Una icona que representa Constantí com un sant i altres a [[Nicea de Bitínia|Nicea]]. L'any 325, així com el [[Credo de Nicea]]]]
[[File:COUNCIL OF NICEA Fresco in the Sistine Salon Vatican t.jpg|250px|thumb|right|Fresc que representa el Primer Concili de Nicea.]] 

La inestabilitat constant de l'[[Imperi Romà]] en el seu conjunt lentament es va fer més i més difícil de controlar. Després de l'ascensió de l'emperador Constantí l'any 330, aquest va prendre una audaç decisió mitjançant el trasllat de la capital de l'Imperi, Roma, vers una nova capital. Situada a l'antiga ciutat de [[Bizanci]], ara coneguda com a [[Constantinoble]] en honor de l'emperador, va ser fortificada i millorada per tal d'assegurar la més adequada defensa de tota la regió. El que afegí prestigi a la ciutat fou el favor de Constantí envers el [[cristianisme]]. Va permetre que els bisbes i altres figures religioses ajudessin al govern de l'imperi, i va intervenir personalment en el [[Primer Concili de Nicea]] per provar la seva sinceritat.

En el transcurs dels propers quaranta anys després de la mort de Constantí l'any 337 va contemplar una lluita de poder entre els seus descendents pel control de l'imperi. Els seus tres fills, [[Flavi Claudi Constantí|Constantí]], [[Flavi Juli Constant|Constant]] i [[Constanci II|Constanci]] van ser capaços de coexistir en pau sota un govern conjunt, i amb el temps van recórrer a mitjans violents per posar fi a l'arranjament. Poc temps després d'assumir el poder, va començar una purga de la majoria de les seves relacions i la sang de la progènie de Constantí va fluir. Finalment Constant fou el successor i va matar Constantí II, prop d'[[Aquileia]], però aviat es va retirar i ell mateix fou assassinat pel seu propi exèrcit. Això va deixar a Constanci II com l'únic emperador dels bizantins, però fins i tot això no duraria. Tot i donar suport al seu cosí [[Julià l'Apòstata|Julià]] com a comandant dels exèrcits a LA [[Gàl·lia]], els esdeveniments aviat obligaren Julià a ignorar les ordres de Constantí per moure's cap a l'est amb els seus exèrcits i dirigir-se directament a Constantinoble per reclamar la porpra imperial. La mort de Constanci II a [[Tars (Turquia)|Tars]] donà lloc a una transferència de poder sense vessament de sang al [[361]]. Julià només sobreviuria un any i mig més a causa d'una [[Batalla de Ctesifont|llança persa]], però durant aquest temps va tractar de revertir els progressos que el [[cristianisme]] havia fet després de la fundació de l'imperi. Fins i tot en el seu llit de mort es diu que hauria dit ''Tu has guanyat, oh galileu.'',ref[[Teodoret de Cir]], ''Història eclesiàstica'', Llibre III, Capítol 20, en línia [http://www.newadvent.org/fathers/27023.htm aquí]/refuna referència al fet que el cristianisme el superava.ref name=Norwich{{ref-llibre|cognom=Norwich|nom=John Julius|títol=A Short History of Byzantium|editorial=Vintage Books|any=1997}}/ref

L'amenaça de la invasió dels bàrbars i els seus efectes sobre l'Imperi Romà d'Occident es traslladà a l'est. Després d'un govern curt de l'emperador [[Jovià]] i un govern conjunt d'ambdós imperis per [[Valentinià II]] a l'oest i [[Valent]] a l'est, el jove emperador [[Flavi Gracià|Gracià]] va adoptar la que havia de ser una decisió molt afortunada: va triar l'afavorit general [[Teodosi I el Gran|Teodosi I]] per governar amb ell com un co-emperador, atorgant-li autoritat sobre tots els dominis de l'Imperi Bizantí el 379. Això va resultar ser una sàvia decisió pel que fa a la supervivència del seu recentment obtingut domini, perquè immediatament es va posar a curar les divisions religioses que havien sorgit durant la inseguretat dels últims anys. La pràctica de l'[[arrianisme]] i els ritus pagans van ser abolits, i les normes establertes per [[Constantí I el Gran|Constantí]] a [[Primer Concili de Nicea|Nicea]] van ser restaurades per llei. Pels volts del [[395]], any en què l'[[Imperi Romà]] es va dividir oficialment per la meitat i [[Teodosi el Gran]] va morir, aquest era tan fort que ara podria ser considerat un igual.ref name=GibbonGibbon (1952)./ref

=== L'Imperi Bizantí ===
{{Principal|Imperi Bizantí|Justinià I}}
[[File:Bizansist touchup.jpg|250px|thumb|right|[[Constantinoble]] a l'època bizantina]]
[[File:Aya sofya.jpg|250px|thumb|right|Com a símbol i expressió del prestigi universal del patriarcat de [[Constantinoble]], [[Justinià I]] va construir l'Església de la Santa Saviesa de Déu, [[Santa Sofia]], que es va completar en el curt període de quatre anys i mig (532-537).]] 

L'Imperi Bizantí va ser la continuació, predominantment de parla grega, de l'[[Imperi Romà]] durant l'[[Antiguitat tardana]] i l'[[Edat Mitjana]]. La seva capital era [[Constantinoble]] (avui dia [[Istanbul]]), originalment coneguda com a [[Bizanci]]. Inicialment, la meitat oriental de l'[[Imperi Romà]] (sovint anomenat l'Imperi Romà d'Orient en aquest context), va sobreviure al segle cinquè ([[caiguda de l'Imperi Romà]]) i va seguir existint durant mil anys més fins que va caure en mans dels [[turcs otomans]] el 1453.

=== Intervenció persa ===
{{Principal|Dinastia heracliana|Imperi Sassànida}}
Els perses sassànides, després d'haver lluitat segles de guerres contra els bizantins i fins i tot haver arribat a assetjar [[Setge de Constantinoble (626)|Constantinoble]] juntament amb els [[àvars]], va aplanar el camí per a una nova amenaça que entrava en escena; els àrabs.

=== Conquestes àrabs i amenaces ===
{{Principal|Guerres arabobizantines}}
Els atacs àrabs a tot l'imperi va reduir significativament el territori que un cop governà [[Justinià I]].

=== Les Croades i els seus efectes ===
{{Principal|Croades}}
Les quatre croades que van involucrar els bizantins van afeblir greument el seu poder, i van donar lloc a una falta d'unitat que mai es va restaurar amb èxit.

=== Estats successors rupturistes i caiguda ===
Els estats de recent formació dels turcs van pressionar gradualment l'imperi tant que era només qüestió de temps abans que [[Caiguda de Constantinoble|Constantinoble fos presa]] el 1453.

== Els seljúcides i els beyliks d'Anatòlia ==
{{Principal|Imperi Seljúcida|Soldanat Seljúcida de Rüm|Beyliks Turcs d'Anatòlia}}
{{VT|Pobles turquesos}}
[[File:Europe map 1092.PNG|thumb|right|250px|Gran Imperi Seljúcida (verd fosc) i estats veïns, al voltant del 1090]] 
Abans de l'assentament turc, la població local d'[[Anatòlia]] havia arribat a un nivell estimat d'entre 12 i 14 milions de persones a la fi del període romà.ref[http://www.jstor.org/pss/3596052 Late Medieval Balkan and Asia Minor Population.Josiah C. Russell.Journal of the Economic and Social History of the Orient, Vol. 3, No. 3 (oct., 1960), pp. 265-274]/refref[http://www.jstor.org/pss/280733 Estimating Population at Ancient Military Sites: The Use of Historical and Contemporary Analogy. P. Nick Kardulias. American Antiquity, Vol. 57, No. 2 (abr., 1992), pp. 276-287]/refrefJ.C. Russell, Late Ancient And Medieval Population, published as vol. 48 pt. 3 of the Transactions Of The American Philosophical Society, Philadelphia, 1958./refLa [[migració turca|migració]] dels turcs per al país que ara és la moderna Turquia es va produir durant la principal [[migració turca]] a través de bona part d'[[Àsia Central]] cap a [[Europa]] i l'[[Orient Mitjà]], i es va donar entre els segles sisè i 11è. Principalment el pobles turquesos que vivien a l'[[Imperi seljúcida]] arribaren a Turquia durant el segle XI. Els seljúcides procediren a conquerir gradualment la part asiàtica de l'[[Imperi Bizantí]]. Als segles següents, la població local va començar a ser assimilada pel poble turc. Més immigrants turcs van començar a barrejar-se amb els habitants locals durant anys, de manera que la població de parla turca es va veure reforçada. No obstant això s'ha descobert que la majoria de l'[[història genètica del poble turc|ADN dels habitants de la moderna Turquia]] prové de la població nativa d'Anatòlia en lloc de les tribus turqueses d'Àsia central.

[[File:131 Bataille de Malazgirt.jpg|200px|left|thumb|[[Batalla de Manzikert]]]] 

La ''Casa de Seljuk'' era una branca de la tribu [[oghuz]] (escrit també '''oğuz''') ''kınık'', qui residia a la perifèria del [[Història de la civilització islàmica|món musulmà]], al nord del [[mar Caspi|Caspi]] i el [[Mar d'Aral]] al [[Gran khan|khaganat]] [[yabghu]] de la confederació Oğuzref{{ref-llibre|títol=Al Hind: The Making of the Indo Islamic World, Vol. 1, Early Medieval India and the Expansion of Islam, 7th–11th Centuries|nom=Andre|cognom=Wink|editorial=Brill Academic Publishers|any=1990|isbn=90-04-09249-8}}/refen el [[segle X]]. Al [[segle XI]], els pobles turquesos que vivien a l'Imperi seljúcida començaren a migrar de les seves terres ancestrals cap a les regions de l'est d'Anatòlia, que finalment va esdevenir una nova pàtria de les tribus oğuz turqueses després de la [[batalla de Manazkert]] el 26 agost del 1071. 

La victòria dels seljúcides va donar lloc al [[Soldanat Seljúcida de Rüm]], una branca separada del més extens [[Imperi seljúcida]]ref{{ref-llibre|títol=The Oxford History of Byzantium|nom=Cyril|cognom=Mango|editorial=Oxford University Press, USA|any=2002|isbn=0-19-814098-3}}/refi per a alguns principats turcs (beylicats), majoritàriament situades cap a l'est d'Anatòlia, que eren vassalls d'o en guerra amb el [[Soldanat Seljúcida de Rüm]]

=== Invasió mongola ===
{{Principal|Il-khanat}}
[[File:IlkhanidHorseArcher.jpg|160px|thumb|right|Un arquer il-khànida a cavall al segle XIII]] 
El 26 de juny 1243, els exèrcits seljúcides van ser derrotats pel [[Imperi Mongol|mongols]] a [[Köse Dağ]], i el sultanat seljúcida de Rüm es va convertir en vassall dels mongolsrefLord Kinross, ''The Ottoman Centuries'', p. 19./ref Això va fer que els seljúcides perdessin el seu poder. [[Hülegü]], nét de [[Genguis Khan]] va fundar l'[[Il-khanat]] a la part sud-oest de l'Imperi Mongol. L'Il-khanat va governar Anatòlia a través dels governadors militars mongols. L'últim sultà seljúcida [[Masud II]], va morir el 1308. La invasió mongola de Transoxiana, Iran, Azerbaidjan i Anatòlia va causar que els [[turcmans]] es desplacessin a Anatòlia occidental.ref{{ref-web|url=http://www.h-net.org/~fisher/hst373/readings/inalcik5.html |títol=Halil Inalcik. The Question of the Emergence of the Ottoman State |autor=Halil Inalcık |obra= |editor=h-net.org |consulta= 21 agost 2010}}/refEls turcmans van fundar alguns principats d'Anatòlia (beylicats) sota el domini mongol a Turquia.ref name=beyliks{{ref-llibre|títol=The Encyclopedia of world historyEmpire|nom=Peter N.|cognom=Stearns|editorial=Houghton Mifflin Country|any=2001|isbn=0-688-03093-9}}/ref Els beyliks més poderosos foren el [[Beylik de Karaman-oğlu]] i el [[Beylik de Germiyan-oğlu]] a l'àrea central. Al llarg de la costa del mar Egeu, de nord a sud, s'estenien el [[Beylik de Karesi-oğlu]], el [[Beylik de Saruhan-oğlu]], el [[Beylik d'Aydın-oğlu]], el [[Beylik de Menteşe-oğlu]] i el [[Tekeoğulları|Beylik de Teke]]. Els [[jandàrides]] (més tard anomenats [[isfendiyàrides]]) controlaven la regió del [[Mar Negre]] al voltant de [[Kastamonu]] i [[Sinop]].ref[http://books.google.com/books?id=Cbj2G4l7elYCpg=PA5ots=a1AhurHzHudq=beylikoutput=htmlsig=VTuPvTM8SoOXkXeMsWFIc69Z8k8hl=en (limited preview)] {{ref-llibre|títol= European and Islamic Trade in the Early Ottoman State: The Merchants of Genoa and Turkey ISBN 0-521-64221-3 |autor= Kate Fleet |editorial=[[Cambridge University Press]]|any= 1999}}/refEl beylik de la [[Dinastia Osman]] es trobava al nord-oest d'Anatòlia, al voltant de [[Söğüt]], i es tractava d'un estat petit i insignificant en aquell moment. El beylik otomà seria, però, el que es convertiria en l'[[Imperi Otomà]] en els següents 200 anys, i s'expandiria a través dels [[Balcans]] i [[Anatòlia]].ref name=Ottomans{{ref-llibre|títol=The Ottoman Centuries: The Rise and Fall of the Turkish Empire|nom=Patrick|cognom=Kinross|editorial=Morrow|any=1977|isbn=0-688-03093-9}}/ref

== Imperi Otomà ==
[[File:Zonaro GatesofConst.jpg|thumb|left|upright=0.8|Mehmed II entra Constantinoble per [[Fausto Zonaro]]]]
{{AP|Imperi Otomà}}
La primera capital del beylik otomà es va ubicar a [[Bursa]]. El 1326, Edirne que va ser conquistada en 1361ref{{ref-llibre|títol=The Ottoman Empire: conquest, organization and economy|nom=Halil|cognom=Inalcık|editorial=Variorum ReprintsPress|any=1978|isbn=0-86078-032-5}}/refva ser la següent capital. Després de gran expansió a Europa i Anatòlia, el 1453, els otomans gairebé van completar la conquesta de l'Imperi Bizantí, [[Caiguda de Constantinoble|capturant la seva capital]], Constantinoble durant el regnat de [[Mehmed II]]. Aquesta ciutat es va convertir en la capital de l'Imperi després d'Edirne. L'Imperi Otomà continuaria ampliant-se a Anatòlia oriental, Europa Central, el Caucas, el nord i l'est d'Àfrica, les illes de la Mediterrània, la Gran Síria, Mesopotàmia i la península aràbiga al segles XV, XVI i XVII.

[[File:Semailname 47b.jpg|160px|right|thumb|El sultà de l'època d'or, [[Solimà el Magnífic]].]] 

El poder i el prestigi de l'Imperi Otomà va atènyer el seu punt màxim en els segles XVI i XVII, sobretot durant el regnat de [[Solimà el Magnífic]]. L'imperi va estar sovint en desacord amb el [[Sacre Imperi Romanogermànic]] en el seva constant avanç cap a [[Europa central]] a través dels Balcans i en la part sud de la [[Confederació de Polònia i Lituània]].ref name=Ottoman_Turkey{{ref-llibre|títol=History of the Ottoman Empire and Modern Turkey|nom=Stanford|cognom=Jay Shaw|coautors=Kural Shaw, Ezel|editorial=Cambridge University Press|any=1977|isbn=0-521-29163-1}}/ref A més, els otomans estaven sovint en guerra amb Pèrsia per disputes territorials. Al mar, l'imperi va col·lidir amb les [[Lliga Santa|Lligues Santes]], formades pels [[Monarquia d'Espanya|Habsburg Espanya]], la [[República de Venècia]] i els [[Cavallers de Sant Joan]], pel control de la [[Mar Mediterrani|Mediterrània]]. A l'[[Oceà Índic]], l'armada otomana es va enfrontar sovint amb les flotes [[Portugal|portugueses]] per tal de defensar el seu tradicional monopoli sobre les rutes comercials marítimes entre [[Àsia Oriental]] i [[Europa occidental]]; aquestes rutes enfrontaren una nova competència amb el descobriment portuguès del [[Cap de Bona Esperança]] el 1488. 

El [[Tractat de Karlowitz]] el 1699 va marcar el començament de la decadència otomana; alguns territoris es van perdre pel tractat: Àustria rebé tota Hongria i Transsilvània, excepte el Banat; Venècia va obtenir la major part de Dalmàcia, juntament amb la Morea (la península del Peloponès al sud de Grècia); Polònia va recuperar [[Podòlia]].refRobert Bideleux, Ian Jeffries, p. 86./ref Al llarg dels segles XIX i XIX, l'Imperi Otomà va continuar perdent els seus territoris, incloent [[Grècia]], [[Algèria]], [[Tunísia]], [[Líbia]] i els [[Balcans]] a les [[Guerres Balcàniques]] del 1912-1913. Anatòlia va romandre multiètnica fins a principis del segle XX (vegeu [[sorgiment del nacionalisme sota l'Imperi Otomà]]). Els seus habitants eren de diverses ètnies, incloent [[turcs]], [[armenis]], [[kurds]], [[grecs]], [[francesos]] i [[italians]] (sobretot de [[República de Gènova|Genova]] i [[República de Venècia|Venècia]]). Davant de les pèrdues territorials per totes bandes, l'Imperi Otomà es va aliar amb Alemanya, que la va recolzar amb tropes i equip. L'Imperi Otomà es va unir a la [[Primera Guerra Mundial]] al costat de les [[Potències Centrals]], després d'acceptar dos vaixells de guerra alemanys com a refugiats. Quan la Primera Guerra Mundial s'aparellà amb [[genocidi grec pòntic|tensions ètniques]] [[Genocidi Armeni|devastà]] Anatòlia, la qual cosa va provocar el col·lapse de l'[[Imperi Otomà]] 

El 30 d'octubre de 1918, es va signar l'[[Armistici de Mudros]], seguit de la imposició de [[Tractat de Sèvres]] el 10 d'agost del 1920 per les [[Aliats de la Primera Guerra Mundial|Potències Aliades]], que va ser mai ratificat. El [[Tractat de Sèvres]] trencaria l'Imperi Otomà i forçaria grans concessions sobre els territoris de l'Imperi a favor de [[Grècia]], [[Itàlia]], [[Gran Bretanya]] i [[França]].

== República de Turquia ==
[[Fitxer:ataturk.jpg|thumb|right|180|'''[[Kemal Atatürk|Atatürk]]''', fundador de la República moderna de Turquia i el seu primer [[President de Turquia|president]]]]
=== Política de partit únic ===
{{VT|Reformes d'Atatürk}}
La història moderna de Turquia s'inicia amb l'establiment de la república el [[29 d'octubre]] de [[1923]] (República va ser declarada el [[20 de gener]] de [[1921]]), amb [[Mustafa Kemal Atatürk]] com el seu primer president.

El 3 de març de 1924, l'Assemblea Nacional va abolir el ministeri de la Sagrada Llei, totes les escoles passaren a estar sota supervisió del Ministeri d'Educació i una nova constitució va ser aprovada el [[20 d'abril]] de [[1924]]. Durant els pròxims 10 anys, va haver un procés estable d'occidentalització secular, les reformes del qual han estat anteriorment citades, i que va ser dirigit per Mustafa Kemal.

Després de la fundació del Partit Republicà Liberal per [[Ali Fethi Okyar]], grups fanàticament religiosos es van unir als liberals i sagnants desordres es van estendre a continuació, sobretot en el territori oriental. El partit liberal va ser dissolt el [[17 de novembre]] de [[1930]] i cap temptativa addicional darrere d'una democràcia multipartidista va ser proposada fins a [[1945]], governant un únic partit, el [[Partit Republicà del Poble]] (''Cumhuriyet Halk Partisi''), fundat per Atatürk. Turquia va passar a ser membre de ple dret en la [[Societat de Nacions]] al juliol de 1932.

El successor d'Atatürk després de la seua mort el [[10 de novembre]] de [[1938]] fou Ismet Inönü. Quan tots els seus veïns occidentals estaven sota l'ocupació [[Alemanya|alemanya]] o [[Itàlia|italiana]] durant la [[Segona Guerra Mundial]], Turquia va signar un tractat de pau amb Alemanya i oficialment va romandre neutral fins a finals final de guerra. En 1945 Turquia es va incorporar a les [[Nacions Unides]], i al febrer de [[1945]] va declarar la guerra contra [[Alemanya]] i [[Japó]]. Açò va anar en part simbòlic, ja que cap tropes turques van entrar en batalla. Turquia va ser admesa en l'Organització del Tractat de l'Atlàntic Nord ([[OTAN]]) en [[1952]].

=== Període multipartidista ===
A causa de la creixent pressió i influència d'intel·lectuals liberals i grups religiosos el govern multipartidista fou instaurat de nou en les eleccions de 1950, resultant vencedor el [[Partit Demòcrata (Turquia)|Partit Demòcrata]] (''Demokrat Parti'') d'[[Adnan Menderes]]. El govern va ser molt popular al principi, suavitzant les restriccions enfront de l'[[Islam]] i presidint una economia en auge. Durant la segona meitat de la dècada, no obstant això, l'economia va entrar en crisi i el govern va introduir lleis de censura que limitaven la dissenssió. L'alta inflació i un deute massiu va danyar la reputació de l'executiu demòcrata. Davant aquesta situació l'exèrcit va protagonitzar un colp d'estat el 27 de maig de [[1960]] el General Cemal Gürsel que va retirar dels seus càrrecs al president [[Celal Bayar]] i el Primer Ministre Adnan Menderes, el segon dels quals va ser executat. L'exèrcit va retornar el país a mans control civil en l'octubre de [[1961]].

El sistema polític que va sorgir com a conseqüència del colp de 1960 estava fracturat, produint una sèrie de coalicions de govern inestables en el parlament, que alternaven entre el [[Partit Democràtic (Turquia)|Partit de la Recta Via]] (''Doğru Yol Partisi'') de [[Süleyman Demirel]] d'una banda i el [[Partit Republicà del Poble]] (''Cumhuriyet Halk Partisi'') d'[[Ismet Inönü]] i [[Bülent Ecevit]] per l'altre. Un nou colp d'estat va ser organitzat en [[1971]], abolint un parlament ja de per si mateix fracturat durant l'executiu de Demirel. Durant la coalició del Primer Ministre [[Bülent Ecevit]] amb el [[Partit de Salvació Nacional]] (''Milli Selamet Partisi''-MSP) de tendència religiosa, Turquia va efectuar una operació militar en [[Xipre]] en [[1974]] amb la finalitat d'intervenir en la crisi produïda per un colp d'estat la intenció del qual era unificar l'illa amb Grècia i que estava causant greus problemes a la minoria turca de l'illa, creant un conflicte que fins al dia d'avui encara no ha estat resolt. L'escena política fragmentada i una pobra economia va conduir a una a violència en auge entre grups nacionalistes paramilitars, anomenats ''Bozkurtlar'' ([[Llops Grisos]]) fomentats per el [[Partit del Moviment Nacional]] (''Milliyetçi Hareket Partisi''-MHP) i els comunistes en els carrers de les ciutats de Turquia. Un parlament paralitzat i un gran nombre de víctimes d'aquests tràgics successos van desembocar en un altre [[cop d'estat de 1980 a Turquia|cop d'estat el 1980]]. Després d'un període de tres anys, els militars van retornar el govern a mans civils, prohibit el retorn a la política de Demirel, Ecevit, a més de diversos polítics turcs.

Després de retirar-se de la política el president [[Kenan Evren]] (líder del colp de 1980 que va accedir al càrrec tal com va fer en el seu moment Atatürk, abandonant la seua condició de general de l'exèrcit turc), Özal va ser triat president, deixant el parlament en mans de [[Yıldırım Akbulut]], i després, en [[1991]], a càrrec de [[Mesut Yılmaz]]. Yılmaz va redoblar el perfil econòmic de Turquia i va renovar la seua orientació cap a Europa. De les ruïnes del sistema polític anterior va sorgir una forma de govern monopartidista governada pel [[partit de la Mare Pàtria]] (''Anavatan Partisi'') de [[Turgut Özal]], que va combinar un programa econòmic global juntament amb valors socials conservadors. Amb Özal, l'economia va ressorgir, i en la dècada dels 90, ciutats com [[Gaziantep]] (una menuda capital de província) van passar a ser veritables centres neuràlgics de l'economia turca.

Però la inestabilitat política seguida d'un gran nombre de polítics incompetents va aparèixer de nou, i el Partit de la Mare Pàtria es va fer cada vegada més corrupte. [[Turgut Özal]] va morir d'un atac cardíac en 1993 i [[Süleyman Demirel]] va ser triat president. Les eleccions de 1995 van conduir a una coalició de govern efímera entre el Partit de la Mare Pàtria de Yilmaz i el Partit de la Recta Via, ara amb [[Tansu Çiller]] com a capdavantera. Ciller llavors va donar un gir i es va aliar amb el '''Partit del Benestar''' (''[[Refah Partisi]]'' RP), encapçalat per [[Necmettin Erbakan]], antic líder del Partit de Salvació Nacional (''Milli Selamet Partisi''-MSP), permetent a Erbakan entrar en l'executiu principal. En 1998, en un pseudo-colp d'estat postmodern, els militars una vegada com garants del laïcisme instaurat en la República turca per Atatürk, van jutjar perilloses per a la naturalesa secular de Turquia la política de suport del govern d'Erbakan a certs assumptes religiosos, enviant un ultimàtum al mateix sol·licitant-li que dimitira, la qual cosa va fer. A partir d'aqueix moment, el Partit del Benestar de Erbakan va ser prohibit. Un nou govern es va formar amb la coalició del [[Partit de la Mare Pàtria]] (''Anavatan Partisi'') i el Partit de l'Esquerra Democràtica (''Demokratik Sol Partisi'', DSP) d'Ecevit donat suport al seu torn pel [[Partit Republicà del Poble]] (''Cumhuriyet Halk Partisi'' CHP), liderat per [[Deniz Baykal]]. Durant aquest govern, [[Abdullah Öcalan]], capdavanter del grup revolucionari i separatista kurd [[PKK]], fou capturat en [[Kenya]]. Va Ser processat per traïció a la pàtria i condemnat a la mort, però la seua pena va ser revocada i des de llavors el cas segueix en el Tribunal europeu dels Drets Humans.

El DSP va guanyar àmpliament en les eleccions [[1999]]. El segon lloc va ser, sorprenentment, per al nacionalista Partit del Moviment Nacional (''Milliyetçi Hareket Partisi''-MHP). Aquests dos partits, al costat del [[Partit de la Mare Pàtria]] (''Anavatan Partisi'') de Yilmaz van formar un govern. L'opinió del poble era que aquesta coalició fallaria; no en va, eren els hereus dels dos grups que lluitaven tan violentament en els carrers de Turquia durant la dècada dels 70 i els 80. No obstant això, el govern va anar en certa mesura eficaç, si no harmoniós, causant la reforma econòmica molt necessària, instituint la legislació de drets humans, i portant a Turquia alguna vegada més prop a la [[Unió Europea]]. Una sèrie de crisis econòmiques va conduir a noves eleccions en 2002, portant al poder a el [[Partit de la Justícia i el Desenvolupament]] (''Adalet ves Kalkınma Partisi'' AKP) de l'actual primer ministre turc i antic alcalde d'[[Istanbul]] [[Recep Tayyip Erdoğan]], un partit de tendència islamista conservadora, però a la manera dels partits democristians europeus. El seu govern ha vist grans avanços en l'economia i gràcies a la seua política domèstica de canvis (Avanç en els drets humans, reconeixement de la llengua kurda, etc.) ha assolit iniciar el procés d'adhesió a la Unió Europea el [[3 d'octubre]] de [[2005]].

== Referències ==
{{Referències|2}}

{{Portal|Història}}
{{commonscat|History of Turkey}}
{{Enllaç AD|hu}}


{{ORDENA:Historia De Turquia}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Història de Turquia| ]]</text>
      <sha1>h7scfoxlumarse6r7ii0hfzqjya8uxh</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>