<page>
    <title>Senpai i kōhai</title>
    <ns>0</ns>
    <id>482012</id>
    <revision>
      <id>13358235</id>
      <parentid>12718530</parentid>
      <timestamp>2014-05-07T13:40:43Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>[[Fitxer:Playing janken - school in Japan.jpg|thumb|250px|A les [[educació del Japó|escoles japoneses]] s'inculca des de molt jove la relació ''senpai-kōhai'', com a part integral de la seva vida diària.]]
'''''Senpai''''' (先輩, literalment «company d'abans») i '''''kōhai''''' (後輩, literalment «company de després») són termes provinents del [[japonès]] que descriuen una relació interpersonal informal que es troba present en les [[organització|organitzacions]], associacions, [[club]]s, [[empresa|empreses]] i [[escola|escoles]] del [[Japó]].ref name=Profile{{Harvnb|Kodansha|1994|p=310|sp=sí}}./refref name=Matsumoto/

La relació ''senpai-kōhai'' és pròpiament [[interdependència|interdependent]], ja que un ''senpai'' necessita un ''kōhai'' i viceversa,ref name=Blomberg{{Harvnb|Blomberg|1994|p=203|sp=sí}}./ref el llaç establert queda determinat per la data d'entrada a l'organització.ref name=Profile/ El concepte té la base en la [[filosofia japonesa]] i ha perdurat dins d'aquesta societat.ref name=Mind2/

== Concepte ==
''Senpai'' es refereix al membre de major experiència, jerarquia, nivell i edat en l'organització que ofereix la seva assistència, amistat i consell al membre de recent ingrés o sense experiència, conegut com a ''kōhai'', que ha de demostrar gratitud, respecte i, a vegades, lleialtat personal.ref name=Profile/ref name=Matsumoto/ El ''senpai'' actua de manera simultània com amic i com a tutor, disciplinant i ensenyant la conducta apropiada als neòfits.ref name=Profile/ref name=Mind1{{Harvnb|Davies|Ikeno|2002| p=187 |sp=sí}}./ref

Aquesta relació és similar a la relació interpersonal que existeix en la cultura occidental entre un tutor i el seu tutelat, però amb la diferència que al Japó el ''senpai'' i el ''kōhai'' obligatòriament han de treballar en la mateixa organització.refRochelle Kopp. [http://www.japanintercultural.com/en/news/default.aspx?newsid=78 ''SENPAI/KOHAI: THE BOTTOM LINE IN JAPAN'']. Japan Intercultural Consulting.{{en}}/ref

L'origen de la relació es remunta als ensenyaments del [[confucianisme]], conjunt de doctrines morals i ètiques que van arribar al Japó des de l'[[antiga Xina]] i han transcendit en diversos aspectes de la filosofia japonesa. La relació ''senpai-kōhai'' és un tipus de jerarquia vertical (com la relació pare-fill) que emfatitza el respecte a l'autoritat, a la cadena de comandament i a la gent gran, eliminant qualsevol tipus de competitivitat interna i reforçant la unitat de l'organització.ref name=MatsumotoHideyuki Matsumoto. [http://www.pacis-net.org/file/2005/112.pdf ''Impact of Japanese Traditional Cultures on Global IS Management'']. Páginas 1480 y 1481. [[University of London]], Birkbeck College, School of Computer Science and Information Systems.{{en}}/refref name=Mind1/

A través del temps aquest mecanisme ha permès la transferència d'experiència i saviesa, i també l'expansió del coneixement per tal de mantenir viu l'art d'ensenyar. També permet el desenvolupament d'experiències beneficiós entre ambdós parts: el ''kōhai'' es veu beneficiat per la saviesa del ''senpai'', i el ''senpai'' aprèn noves experiències del ''kōhai'', ja que desenvolupa el seu sentit de responsabilitat.refMark Panek. [http://books.google.cat/books?id=tceBtkJhfHkCpg=PA135dq=sempai+wisdomhl=esei=GKFjTP-UFsHflgfDw8G0Cgsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=6ved=0CEUQ6AEwBQ#v=onepageqf=false ''Gaijin yokozuna: a biography of Chad Rowan'']. Pàgina 135. University of Hawaii Press. 2006. ISBN 0824830431 (en anglès)/refref[http://books.google.cat/books?id=bNIDAAAAMBAJpg=PA61dq=kohai+responsibilityhl=esei=XaJjTN69EoWKlwf2zbDPDgsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CCcQ6AEwAA#v=onepageq=kohai%20responsibilityf=false ''Black Belt'' Vol.21, Nº 11]. Pàgina 61. Active Interest Media, Inc. Novembre de 1983. ISSN 0277-3066 (en anglès)/refrefRon Rubio, Irene Brody, Anthony Castrogiovanni. [http://books.google.cat/books?id=2ePS2_IXtX0Cpg=PA37dq=kohai+responsibilityhl=esei=XaJjTN69EoWKlwf2zbDPDgsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=5ved=0CD8Q6AEwBA#v=onepageq=kohai%20responsibilityf=false ''Mind/Body Techniques for Asperger's Syndrome: The Way of the Pathfinder'']. Pàgina 37. Jessica Kingsley Publishers. 2008. ISBN 1843108755 (en anglès)/ref

== Història ==
[[Fitxer:Hamamatsu GirlsHighSchool 1911 SportsDay Naginata.jpg|thumb|250px|Demostració de l'ús del ''[[naginata]]'' en un dia esportiu d'un col·legi femení a [[Hamamatsu]] ([[1911]]). La formació disciplinària en els clubs escolars històricament ha influït en el sistema ''senpai-kōhai'' dels alumnes.]]
El sistema ''senpai-kōhai'' ha existit des de començaments de la [[història del Japó]], però tres elements han tingut un impacte significatiu: el confucianisme, el sistema tradicional de la família japonesa i l'antiga [[llei civil]].ref name=Mind2{{Harvnb|Davies|Ikeno|2002| p=188 |sp=sí}}./ref

El confucianisme va arribar des de la [[Xina]] entre els segles VI i IX, però la línia de pensament derivada va tenir un profund canvi social dins del Japó, va ser el [[neoconfucianisme]], que es va convertir en la doctrina oficial durant el [[shogunat Tokugawa]] (1603-1867). El precepte de la lleialtat i la pietat filial com a «tribut» (朝貢) era la que dominava als japonesos per aquell temps: el respecte a la gent gran i la reverència als ancestres que ensenyava el confucianisme xinès va tenir bona acollida sobre els natius japonesos, i aquestes influències han transcendit a l'actualitat en la vida diària. També com a altres influències culturals xineses, els japonesos adequaren de manera selectiva i pròpia el sentit de lleialtat al confucianisme com lleialtat al seu senyor o lleialtat a l'[[Emperador del Japó|emperador]].ref name=Mind2/ref name=Mind3{{Harvnb|Davies|Ikeno|2002| p=189 |sp=sí}}./ref

El concepte de llar o casa (家, ''ie''), també regit per codis de la conducta confucianista, va tenir una influència en l'establiment de la relació ''senpai-kōhai''. En aquest sistema, el pare, com a cap masculí, tenia el poder absolut en la família i el fill gran home era qui heretava la propietat familiar. El pare té el poder perquè és qui ha rebut una educació i posseeix una saviesa ètica superior. Atès que retre reverència als superiors era considerat una virtut a la societat japonesa, la dona i els fills l'havien d'obeir. Sumat al sistema hereditari, només el fill gran home podia rebre les possessions del seu pare, ni la filla gran ni els fills menors rebien una part del seu progenitor.ref name=Mind3/

L'últim factor que va influir en el sistema de ''senpai-kōhai'' va ser l'antiga llei civil que va regir a l'[[Imperi del Japó]] a partir del 1898, que va enfortir les regles de privilegi d'antiguitat i va reforçar el sistema tradicional familiar, donant definicions clares de valors jeràrquics dins de la família. Això va ser conegut com a ''koshusei'' (戸 主 制, «Sistema del cap de família») en què el cap de la casa tenia el dret de manar a la seva família i que el fill gran heretés aquesta posició. Aquests estatuts van ser abolits el 1947, després de la rendició del Japó després de la [[Segona Guerra Mundial]], però, els ideals es van mantenir durant els següents anys com una influència psicològica en la manera de pensar japonesa.ref name=Mind3/

== Presència ==
[[Fitxer:1gB.jpg|thumb|250px|A nivell internacional, la relació ''senpai-kōhai'' s'ha difós a través de les [[arts marcials]], on els integrants de diferents ''[[kyu]]'' i ''[[grau (arts marcials)|dan]]'' (rangs) són ordenats pel seu color del cinturó.]]
Un dels llocs on la relació ''senpai-kōhai'' és aplicada en la seva major extensió al Japó és a l'escola. Per exemple, en les [[escola secundaria|escoles secundàries]] i en el [[batxillerat]] (en especial, en els clubs escolars) els alumnes de tercer any, que són els més veterans, demostren un gran poder com a ''senpai''. És comú en els clubs esportius escolars que els ''kōhai'' de recent ingrés hagin de fer tasques bàsiques com recollir pilotes, netejar la pista de joc, tenir cura dels equips i fins i tot rentar la roba dels membres superiors. De la mateixa manera han de fer una reverència o salutació davant del ''senpai'' quan aquest els felicita,refYoshio Sugimoto. [http://books.google.cat/books?id=3C_BFE6YO6gClpg=PP1hl=espg=PA132#v=onepageq=kohaif=false ''An Introduction to Japanese Society'']. Pàgina 132. Cambridge University Press. Segona edició. 2003. ISBN 0-521-82193-2/refref name=Mind4{{Harvnb|Davies|Ikeno|2002| p=191 |sp=sí}}./ref encara que de vegades el ''senpai'' també pot castigar i tractar severament el ''kōhai''.ref name=Blomberg/

La principal raó d'aquestes accions humils és que un membre del club només pot convertir-se en un bon jugador si assumeix una posició submisa i obedient i seguint les ordres del seu entrenador o capità, per convertir-se així en un futur en un ciutadà humil, responsable i cooperatiu. Les relacions en les escoles japoneses també tenen una major èmfasi en l'edat que en les habilitats de l'estudiant, de fet, les regles de jerarquia per antiguitat entre un ''senpai'' i un ''kōhai'' són anàlogues a la relació professor-estudiant, on el professor ha de ser respectat per la seva edat i experiència, i mai ha de ser qüestionat.ref name=Mind4/

A la universitat, però, s'hi produeixen canvis notables en la relació, ja que hi ha una major varietat d'edat entre els companys de classe de manera que el sistema ''senpai-kōhai'' no és fort i consisteix bàsicament a ser respectuós i mantenir un llenguatge cortès amb els membres antics. No obstant això, en l'entorn del professorat hi ha una jerarquia vertical entre diferents professors sobre la base del seu rang i experiència acadèmica, de manera que les regles de jerarquia per antiguitat prevalen entre els professors, en lloc dels estudiants.ref name=Mind4/

Un altre sector de la societat japonesa on regeix el sistema és en les empreses. L'ambient social en les empreses japoneses es regeix per dos estàndards: el sistema d'antiguitat i el sistema d'ocupació permanent. L'estatus, el salari i la posició de l'empleat depenen en gran part de l'antiguitat, i els empleats veterans estan generalment en les posicions més altes i reben un pagament més gran que els seus subordinats. A més, fins fa poc, quan l'empleat obtenia el seu càrrec, mai es preocupaven per ell perquè l'ús estava garantit de per vida.ref name=Mind4/ La relació ''senpai-kōhai'' és la pedra angular en les relacions humanes dins el món dels negocis, per exemple, en les reunions de treball l'empleat de menor rang ha de seure al seient que està més a prop de la porta, i és conegut com a ''shimoza'' (下座, «seient inferior»), mentre que l'empleat de major rang (de vegades, el cap) és el que s'asseu amb algun convidat important en una posició anomenada ''kamiz'' (上座, «seient superior» o «seient d'honor»). Durant les reunions, la majoria dels empleats no emeten una opinió i es limiten a sentir i a secundar als seus superiors, tot i que poden emetre opinions només amb el consentiment previ dels empleats de major rang i influència en l'empresa.ref name=Mind5{{Harvnb|Davies|Ikeno|2002| p=192 |sp=sí}}./ref

Fora del Japó, la relació entre el ''senpai'' i la seva ''kōhai'' s'emmarca només dins de l'ensenyament de les [[arts marcials]]. El coneixement tècnic i les normes ètiques i morals de les arts marcials japoneses estan englobades en un concepte anomenat ''[[budō]]'' (武 道) i regeix tant en les arts marcials tradicionals ([[jujutsu]], [[kenjutsu]], [[iaidō]], etc.) Com a les arts marcials modernes ([[judo]], [[karate]], [[kendo]], [[aikido]], etc.). En les arts marcials modernes s'aplica amb major distinció la jerarquització per antiguitat i experiència mitjançant l'ús de rangs a través de cinturons de color que s'usen a la cintura i indiquen el seu grau. Els rangs que hi ha en les arts marcials són el ''kyu'' (级), que és usat per als rangs menors, i el ''dan'' (段), per diferenciar rangs dins del grau de cinturó negre, que és el més alt dins de les arts marcials.ref[http://www.kyokushincolombia.7p.com/jerar.html Jerarquías - Kyokushin Karate Colombia]{{es}}. Revisat el 21 de juny del 2010./refref[http://karateyzen.com/vestimenta.html Vestimenta - Karate y Zen]{{es}}. Revisat el 21 de juny del 2010./ref

De la mateixa manera, els que estan en graus ''kyu'' o ''dan'' superiors són els ''senpai'' dels que tenen ''kyu'' o ''dan'' inferiors, que serien els seus ''kōhai''. Entre tots dos ha de prevaler un codi de conducta on el ''kōhai'' ha de demostrar respecte i diligència davant del seu ''senpai'', de manera similar que amb el seu professor (''sensei''), ja que el ''senpai'' serà qui li ensenyi el ''budō'' amb punts clars, paciència i dedicació, a fi que el ''kōhai'' segueixi un camí de saviesa, justícia, veritat i compromís, i així aconseguir un avanç com a membre de l'organització.ref[http://www.actiweb.es/judozenryoku/pagina6.html ¿Qué es ''senpai''?]{{es}}. Revisat el 21 de juny del 2010./refrefJapan Karate-do Genbu-kai Chile. [http://www.genbukai.cl/blog/wp-content/uploads/2008/04/formacion.pdf Educación del carácter en las artes marciales - Definiciones de términos: sempai, kohai y dohai]{{es}}. Revisat el 21 de juny del 2010./ref

== Llenguatge ==
{{Principal|Honorífic japonès}}
Les regles de jerarquia per antiguitat estan reflectides en diverses regles gramaticals dins del japonès. Sempre que una persona parla al seu superior amb respecte utilitza el llenguatge honorífic o ''keigo'' (敬 语), que es divideix en tres categories:ref name=Keigo1{{Harvnb|Matsuura|Porta Fuentes|2002| p=261 |sp=sí}}./refref name=Mind3/

* ''Sonkeigo'' (尊敬語): És el llenguatge respectuós. És usat per denotar respecte cap al superior amb qui i de qui s'està parlant, incloent-hi les seves accions, objectes, característiques i persones relacionades amb aquest superior.ref name=Keigo1/
* ''Kenjōgo'' (謙譲語): És el llenguatge humil. La diferència que té amb el ''sonkeigo'' és que, en lloc d'elevar la persona a qui s'ha de respectar, en el ''kenjōgo'' el parlant mostra respecte rebaixant-se o humiliant-se. L'acció que fa el parlant està d'alguna manera relacionada amb la persona a qui ha de donar respecte.ref name=Keigo2{{Harvnb|Matsuura|Porta Fuentes|2002| p=262 |sp=sí}}./ref
* ''Teineigo'' (丁寧語): És el llenguatge cortès. Es diferencia de les altres dues en el fet que només el parlant mostra respecte envers el seu interlocutor i no envers la persona de la qual es parla. L'ús dels verbs ''desu'' (ser) i les terminacions verbals en ''-masu'' són un clar exemple del ''teineigo''.ref name=Keigo1/

Tant en el ''sonkeigo'' com en el ''kenjōgo'' hi ha un conjunt d'expressions particulars (verbs, substantius o prefixos especials) per expressar el tipus de llenguatge: per exemple, el verb «fer» en japonès ordinari es diu ''suru'', però en ''sonkeigo'' és ''nasaru'' i en ''kenjōgo'' es diu ''itasu''.ref name=Keigo3{{Harvnb|Matsuura|Porta Fuentes|2002| p=263-265 |sp=sí}}./ref

Una altra regla usada en la relació jeràrquica és l'ús dels sufixos honorífics de tractament. Quan un ''senpai'' parla al seu ''kōhai'', aquest el tracta acompanyada del sufix -kun després del seu cognom o nom de pila, independentment si el ''kōhai'' és home o dona. Quan un ''kōhai'' s'expressa davant la seva ''senpai'', utilitza el sufix -senpai o -san després del seu cognom o nom de pila, és massa inusual i estrany que un ''kōhai'' es refereixi al seu ''senpai'' acompanyada del sufix -sama, que és el que indica el grau més alt de respecte davant l'interlocutor.ref name=Sufijo{{Harvnb|Matsuura|Porta Fuentes|2002| p=115-116 |sp=sí}}./ref La raó de l'ús dels sufixos -kun, -senpai o -san és que, tot i que una relació ''senpai-kōhai'' està emmarcada en el respecte, es vol donar a entendre que entre ambdós també existeix una relació d'amistat i confiança. ''Senpai'' també es pot utilitzar com a [[pronom]].ref[http://www.animenewsnetwork.com/encyclopedia/lexicon.php?id=20 ''Sempai'']. ''[[Anime News Network]]''. (en anglès)./ref

== Problemes ==
Tot i que la relació ''senpai-kōhai'' està profundament arrelada en la societat japonesa, fa pocs anys hi ha hagut canvis en les organitzacions escolars i empresarials. Els ''kōhai'' ja no mostren tant respecte als seus ''senpai'' per la seva experiència, la relació s'ha tornat més superficial i el factor de l'edat ha començat a perdre la seva importància. Això és degut a la diversificació del col·lectiu estudiantil amb la tornada de japonesos que han residit durant gran part de la seva vida a l'estranger o amb l'arribada d'estudiants estrangers, la mentalitat dels quals no està arrelada al sistema jeràrquic japonès.ref name=Mind5/

La caiguda del sistema de jerarquia per antiguitat a les empreses és un tema molt més seriós. El col·lapse de la bombolla econòmica al Japó a començaments de la dècada del 1990 va causar un gran nivell d'atur i fins i tot l'acomiadament d'empleats d'alta categoria. Per això, les empreses van començar a valorar en primer lloc les habilitats de l'empleat, en comptes de la seva edat o el temps treballat a l'empresa, de manera que molts empleats de llarga permanència van perdre els seus llocs perquè eren incapaços d'acomplir les expectatives. Finalment, moltes companyies han hagut de reestructurar el seu sistema de promocions i salaris, per la qual cosa s'ha generat una pèrdua en la influència de la jerarquia per antiguitat dins la societat japonesa.ref name=Mind5/

== En la cultura popular ==
[[Fitxer:K-ON! paifang in Ximending 3.jpg|thumb|200px|Anunci publicitari de l'anime col·legial ''[[K-ON!]]'' a la [[Xina]]. Les sèries de ficció japoneses amb ambientació escolar són propícies per presentar relacions ''senpai-kōhai'' durant el desenvolupament de la història.]]

Les referències culturals sobre la relació ''senpai-kōhai'' estan presents en les produccions artístiques japoneses com ara [[novel·les]], en [[sèrie de televisió|sèries de televisió]] com [[dorama]]s i amb major projecció internacional en el [[manga]] i [[anime]].ref{{cita libro| autor = Ghilardi, Marcello| capítulo = ''Estetica dell'animazione giapponese''| título = Cuore e acciaio| editorial = Pàdua, Esedra| año = 1988| id = ISBN 88-86413-65-3}}/ref

Fora del Japó, en la novel·la nord-americana ''Sol naixent'' (Rising Sun) escrita per [[Michael Crichton]] el 1992 i que relata l'assassinat d'una dona nord-americana en una empresa japonesa a [[Los Angeles]], els personatges principals de la història, el capità John Connor i el tinent Peter J. Smith, mantenen una relació ''senpai-kōhai'' ja que el capità Connor va viure al Japó durant un temps i assimilar hàbits de la societat japonesa, i durant la investigació tracta el tinent Smith com el seu subordinat «a la japonesa». Va ser adaptada com pel·lícula el 1993, amb els actors [[Sean Connery]] (John Connor) i [[Wesley Snipes]] (Peter J. Smith) com els protagonistes.ref[http://www.imdb.com/title/tt0107969/trivia Rising Sun (1993) - Trivia]. ''[[Internet Movie Database]]'' {{en}}. Revisat el 21 de juny del 2010./ref

== Vegeu també ==
* ''[[Sensei]]''
* ''[[Kaizen]]''
*[[Honorífic japonès]]
* [[Cultura del Japó]]

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
* {{cita libro |apellidos=Blomberg |nombre=Catharina |título=The Heart of the Warrior: Origins and Religious Background of the Samurai System in Feudal Japan |año= 1994|editorial= Routledge|idioma=anglès |isbn= 1873410131 |url=http://books.google.cat/books?id=GMKDs1cZB5kCprintsec=frontcoverhl=es#v=snippetq=senpaif=false}}
* {{cita libro |apellidos=Davies |nombre=Roger J. |apellidos2=Ikeno |nombre2=Osamu |título=The Japanese Mind: Understanding Contemporary Japanese Culture | capítulo= ''Sempai-Kōhai: Seniority Rules in Japanese Relations'' |url= http://books.google.cat/books?id=TW7lHYwXhS4Cpg=PA187lpg=PA187 |fechaacceso=21 de juny de 2010| editorial=Tuttle Publishing |año=2002 |idioma=anglès |isbn=0-8048-3295-1}}
* {{cita libro |apellidos=Kodansha |título=Japan: Profile of a Nation |año= 1994|editorial= Kodansha International Ltd|idioma=anglès |isbn= 4-7700-1892-4}}
* {{cita libro |apellidos=Matsuura |nombre=Jun'ichi |apellidos2=Porta Fuentes |nombre2=Lourdes |título=Nihongo: Japonés para hispanohablantes - Gramática de la lengua japonesa |editorial=Herder |año=2002 |idioma=castellà |isbn=84-254-2052-0}}

== Enllaços externs ==
* [http://www.shihanjesustalan.es/index.php?option=com_contentview=articleid=83:senpai-kohaicatid=34:artkyokuItemid=55 Senpai Kohai]{{es}}
*[http://www.animenewsnetwork.com/encyclopedia/lexicon.php?id=20 ''Sempai'']. ''[[Anime News Network]]'' {{en}}
* [http://www.aibudo.com/sem_koh/sem_koh.html The martial arts system of aibudo - Senpai - Kohai]{{en}}
* [http://aikidobarbados.com/files/Download/Sempai%20and%20Kohai.pdf Sempai and Kohai]{{en}}

{{Article de qualitat}} 
{{Enllaç AD|es}}
{{ORDENA:Senpai I Kohai}} !--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Arts marcials del Japó]]
[[Categoria:Cultura del Japó]]
[[Categoria:Traduccions que són articles de qualitat]]
[[Categoria:Articles de qualitat de ciències socials]]</text>
      <sha1>f3r3v8igorpduyw17ofd37pxsnwh3hy</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>