<page>
    <title>Hermann Fegelein</title>
    <ns>0</ns>
    <id>485400</id>
    <revision>
      <id>13939797</id>
      <parentid>13816010</parentid>
      <timestamp>2014-08-14T11:37:16Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>CommonsDelinker</username>
        <id>3845</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Substitució de Shoulder-wss-ill-obergr.jpg per WSS_OF8_Gruf.jpg.</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= '''Hermann Otto Fegelein'''
|lived= [[30 d'octubre]] de [[1906]] - [[29 d'abril]] de [[1945]] (38 anys)
|placeofbirth= [[Fitxer:Flag of Bavaria (lozengy).svg|23px|Bandera de Baviera, variant en losange]] [[Ansbach]]
|placeofdeath= [[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|20px|Bandera d'Alemanya]] [[Berlín]]
|image= [[Fitxer:Bundesarchiv Bild 101III-Bueschel-056-21A, Russland, Hermann Fegelein.jpg|250px|Hermann Fegelein com SS-Standartenführer]]
|caption= Hermann Fegelein com SS-Standartenführer
|nickname= 
|allegiance=[[Fitxer:Flag of the German Empire.svg|20px|Imperi Alemany]] [[Imperi Alemany]] (fins a 1918)br /{{Bandera|Germany}} [[República de Weimar]] (fins a 1933)br /[[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|20px|Bandera d'Alemanya]] [[Tercer Reich|Alemanya Nazi]]
|branch= [[Fitxer:Flag Schutzstaffel.svg|23px|Schutzstaffel]] [[Waffen SS]]
|serviceyears=[[1925]] – [[1945]]
|rank=[[Fitxer:WSS_OF8_Gruf.jpg|30px|Obergruppenführer SS]] [[Obergruppenführer|SS-Obergruppenführer]]br / und General der Waffen-SS 
|commands= [[Brigada SS de Cavalleria]]br /[[8a Divisió de Cavalleria SS Florian Geyer|8a Divisió de Cavalleria SS ''Florian Geyer'']]
|battles= [[Segona Guerra Mundial]]:
|awards= [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro|Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases]] 
|laterwork= 
|portrayedby=
}}
El SS-[[Obergruppenführer]] '''Hans Georg Otto Hermann Fegelein''' ([[30 d'octubre]] de [[1906]] - [[29 d'abril]] de [[1945]] va ser un General de les a l'[[Alemanya Nazi]], membre del cercle d'[[Adolf Hitler]]; cunyat d'[[Eva Braun]] pel matrimoni amb la seva germana, Gretl, i finalment, cunyat del propi Hitler quan aquest es casà amb Eva Braun. Actuà com a oficial d'enllaç entre [[Heinrich Himmler]] i el ''Führerbunker'', i va ser afusellat per ordres de Hitler a Berlín en els darrers dies de la guerra davant la sospita de complicitat amb la traïció de Himmler. 

== Biografia ==
Fegelein va néixer a [[Ansbach]]. De jove treballà a l'escola d'equitació del seu pare a [[Munic]]. Quan la clausurà a causa de la Depressió, treballà com a mosso d'estable per a [[Christian Weber]], que era un dels membres originals del [[Partit Nazi]].

El 1925, després de la universitat, Fegelein s'uní al Reiterregiment 17, deixant-lo el 1928 per unir-se a la Policia Bavaresa. Mentre que estava a Munic, contactà amb el [[nazisme|Nacional Socialisme]], afiliant-se al [[NSDAP]] (afiliat num.1.200.158) i a les [[Sturmabteilung|SA]] el [[1930]]. El 1931 passà a les [[Schutzstaffel|SS]].

=== Les SS === 
El [[25 de juliol]] de [[1937]], el [[Reichsführer]] SS [[Heinrich Himmler]], mitjançant una ordre especial del ''Oberabschnitt (SUD)'', creà l'Escola Principal d'Equitació de les SS, nomenant a Fegelein com a comandant. Només els antics membres de la reialesa de la dinastia dels [[Hohenzollern]] i d'altres dinasties imperials podien enviar-hi representant, juntament amb els caps de la indústria alemanya. Felegein demanà al capità [[Marten von Barnekow]], amic seu, que li permetés entrar a l'acadèmia d'equitació; i Himmler el va complaure.

El 1939 s'uní a les [[Waffen SS]] com a comandant del nou SS-''Totenkopf Reitestandarte'' 1. Destinat a Polònia en missió de seguretat, la unitat va cometre les primeres atrocitats documentades a l'octubre de 1939. Va participar en el [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]], al sector Central, durant les primeres etapes de l'[[Operació Barbarroja]], cometent crims de guerra a la regió de Pripet a l'estiu de 1941. Durant l'hivern de 1941-42 la brigada lluità desesperadament [[Batalles de Rjev|Rjev]] integrada al [[9è Exèrcit (Alemanya)|9.Armee]]. Durant tot aquest període, la conducta de Fegelein es caracteritzà com valenta i, fins i tot, temerària. L'[[1 de maig]] de [[1942]] va ser promogut a SS-[[Brigadeführer]], prenent el comandament de la [[8a Divisió de Cavalleria SS Florian Geyer|8a Divisió de Cavalleria SS ''Florian Geyer'']]. El [[20 de desembre]] de [[1942]] encapçalà un assalt amb 2 canons auto-propulsats sobre un quarter general de cos soviètic, capturant diversos oficials superiors com documentació important, sent condecorat amb les Fulles de Roure per a la seva [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro]]. Durant 1943 dirigí la divisió en diverses operacions anti-partisanes a la Rússia central i després al front del [[Grup d'Exèrcits Sud]]. Fegelein aconseguí dissimular la seva manca de preparació en tasques de comandament delegant oportunament en subordinats competents i experimentats, als quals recolzà en les seves carreres. La seva valentia sota el foc està documentada, guanyant la [[Insígnia del Combat Tancat]]. Al gener de 1944, amb rang de SS-[[Gruppenführer]], va ser destinat al Führerhauptquartier com l'oficial personal d'enllaç de Himmler davant Hitler. Va ser ferit de nou a l'[[Complot del 20 de juliol|intent d'assassinat de Hitler]] el [[20 de juliol]] de [[1944]].

=== Matrimoni ===
El [[3 de juny]] de [[1944]] es casà amb, Margarethe Gretl Braun, germana d'Eva Baun.

Fegelein era un conegut faldiller, i després del seu matrimoni tingué diversos afers extramaritals. Aparentment, Hitler n'estava al corrent, però, tot i no aprovar-ho, ho ignorà.

=== Mort ===
A partir de gener de 1945, [[Martin Bormann]] controlà l'accés a l'oficina de Hitler, i Fegelein s'entenia amb ell. A més, pel fet d'estar casat amb la germana d'Eva Braun, el situava al cercle privat de Hitler. A l'abril de 1945, després que Himmler intentés negociar la pau amb el Aliats via el [[Comte Folke Bernadotte de Wisborg|Comte Bernadotte]], Fegelein abandonà el búnker de la Cancelleria, sent detingut el [[27 d'abril]] pel SS-''[[Obersturmbannführer]]'' [[Peter Högl]] al seu apartament de Berlín, amb una dona i vestit amb roba civil, preparat per fugir a [[Suècia]] o a [[Suïssa]] amb una gran quantitat de diners (alemany i estranger) i joies (algunes havien sigut d'Eva Braun). Segons algunes fonts, anava begut quan va ser detingut i portat de retorn al búnker. 

Hitler ordenà que se'l sotmetés immediatament a una cort marcial, i el [[29 d'abril]] de [[1945]], despullat de les seves condecoracions i insígnies, va ser afusellat per un escamot de guàrdies de les SS als jardins del Ministeri d'Exteriors.

== Condecoracions ==
* [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro|Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases]]:
** Creu de Cavaller – 2 de març de 1942
** Fulles de Roure – 22 de desembre de 1942
** Espases – 30 de juliol de 1944
* [[Creu Alemanya]] en Or (1 de novembre de 1943)
* [[Creu de Ferro]] de 1a i 2a classes
* [[Insígnia de l'Assalt d'Infanteria]] (plata) 
* [[Insígnia del Combat Tancat]] (plata)
* [[Insígnia de Ferit (Alemanya)|Insígnia de Ferit]] (plata)

{{Inicia taula}}
{{Filera de successions|títol= Comandant de la [[8a Divisió de Cavalleria SS Florian Geyer|8a Divisió de Cavalleria SS ''Florian Geyer'']] 
|abans= SS-Brigadeführer [[Gustav Lombard]]
|després= SS-Obergruppenführer [[Wilhelm Bittrich]]
|anys= Abril de 1942 – Agost de 1943}}
{{Filera de successions|títol= Comandant de la [[8a Divisió de Cavalleria SS Florian Geyer|8a Divisió de Cavalleria SS ''Florian Geyer'']] 
|abans= SS-Brigadeführer [[Gustav Lombard]]
|després= SS-Gruppenführer [[Bruno Streckenbach]]
|anys= [[14 de maig]] de [[1943]] – [[13 de setembre]] de [[1943]] }}
{{Filera de successions|títol= Comandant de la [[8a Divisió de Cavalleria SS Florian Geyer|8a Divisió de Cavalleria SS ''Florian Geyer'']] 
|abans= SS-Gruppenführer [[Bruno Streckenbach]]
|després= SS-Gruppenführer [[Bruno Streckenbach]]
|anys= [[22 d'octubre]] de [[1943]] – [[1 de gener]] de [[1944]]}}
{{Finalitza taula}}

== Referències ==
{{Commonscat|Hermann Fegelein}}

{{refbegin}}
* Berger, Florian (1999). ''Mit Eichenlaub und Schwertern. Die höchstdekorierten Soldaten des Zweiten Weltkrieges''. Selbstverlag Florian Berger. ISBN 3-9501307-0-5
* Junge, Traudl (2002). ''Until the Final Hour''. (English edition) London. ISBN 0-297-84720-1.
* [[James P. O'Donnell|O'Donnell, James]] (2001). ''The Bunker''. New York: Da Capo Press (reprint). ISBN 0-306-80958-3.
* Patzwall, Klaus D. and Scherzer, Veit (2001). ''Das Deutsche Kreuz 1941 - 1945 Geschichte und Inhaber Band II''. Norderstedt, Germany: Verlag Klaus D. Patzwall. ISBN 3-931533-45-X.
* Schaulen, Fritjof (2003). ''Eichenlaubträger 1940 - 1945 Zeitgeschichte in Farbe I Abraham - Huppertz'' (in German). Selent, Germany: Pour le Mérite. ISBN 3-932381-20-3.
* Scherzer, Veit (2007). ''Ritterkreuzträger 1939 - 1945 Die Inhaber des Ritterkreuzes des Eisernen Kreuzes 1939 von Heer, Luftwaffe, Kriegsmarine, Waffen-SS, Volkssturm sowie mit Deutschland verbündeter Streitkräfte nach den Unterlagen des Bundesarchives''. Jena, Germany: Scherzers Miltaer-Verlag. ISBN 978-3-938845-17-2.
* Williamson, Gordon (2006). ''Knight's Cross, Oak-Leaves and Swords Recipients 1941-45''. Osprey Publishing Ltd. ISBN 1-84176-643-7.
{{refend}}


{{Búnker}}
{{Cavallers Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Fegelein, Hermann}}
{{Enllaç AB|en}}

[[Categoria:Generals de les Waffen-SS]]
[[Categoria:Guanyadors de la Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases]]
[[Categoria:Guardonats amb la Creu Alemanya]]
[[Categoria:Persones d'Ansbach]]</text>
      <sha1>pta21o1sz6wmbdtysi4marq6vcg0l6b</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>