<page>
    <title>Metro de Buenos Aires</title>
    <ns>0</ns>
    <id>487646</id>
    <revision>
      <id>14012727</id>
      <parentid>13562899</parentid>
      <timestamp>2014-09-05T20:08:02Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot canvia small per {{mida}} o {{referències|1}} i treu smalls que sobraven</comment>
      <text>El '''metro de Buenos Aires''', conegut com el '''Subte de Buenos Aires''', és un sistema de [[transport públic]] que presta servei a la ciutat de [[Buenos Aires]], a l’[[Argentina]]. Inaugurat el [[1913]], va ésser el primer [[metro]] construït a l'[[Hemisferi Sud]]. Va gaudir d’un període d’expansió a les primeres dècades del segle XX, però el seu creixement es va veure dràsticament reduït per la [[Segona Guerra Mundial]], i no va ser fins a la dècada dels ’90 del segle XX que se'n van planejar noves línies.

== Història ==
[[Fitxer:Victorino de la Plaza Inaugura Subte 1913.JPG|thumb|200px|right|El president [[Victorino de la Plaza]] inaugurant la [[Línea A (Subte de Buenos Aires)|Línia A]].]]
[[Fitxer:Buenos Aires - Subte - Lima.jpg|thumb|200px|La línia A data de 1913]]
[[Fitxer:Buenos Aires Subte station Peru.jpg|thumb|200px|Entrada a la Línia A en Avenida de Mayo]]
[[Fitxer:Buenos Aires Subte Linia A - interior of a Subte train.jpg|thumb|200px|Interior d'un cotxe de la línia A del '''Subte de Buenos Aires''']] 
[[Fitxer:Línea H, entrepiso de la estación Humberto 1º 04 (Buenos Aires, noviembre 2008).jpg|thumb|200px| [[Humberto I (Subte de Buenos Aires)|Humberto Primo]], l'estació més gran de la red]]
[[Fitxer:Buenos Aires - Subte - Facultad de Medicina 4.jpg|thumb|200px|Una formació deixa l'estació Facultad de Medicina]]
[[Fitxer:Línea E, cartel antiguo en la estación Varela (Buenos Aires, septiembre 2008).jpg|thumb|200px|Cartell en estació Varela de la línia E]]

=== Antecedents ===

La necessitat de construir un sistema de transport subterrani a Buenos Aires va sorgir cap a finals del segle XIX, influït pel tramvia, operatius des del 1870 però situats en crisi el 1900 per la monopolització de les empreses operatives. 

En aquell context sorgiren les primeres propostes, el [[1886]] es va proposar un “tramvia soterrat”, i més propostes, quasi totes proposaven la construcció d’una línia des de L’Estació Central fins a les places principals de la ciutat.

Quan el 1894, l’edifici del Congrés es va desplaçar per el lloc actual, es va mirar d’escorçar el trajecte entre la “Casa Rosada” i el mateix Congrés, ressorgint així la idea del Ferrocarril Metropolità soterrat. 

Però tots el projectes quedaren en res, al no obtenir capital per a la construcció, segons [[Miguel Cané]], per : la tibieza de los ingleses para dar los fondos necesarios a la obra

=== Creixement de la xarxa ===
La primera línia del metro fou inaugurada l’[[1 de desembre]] de [[1913]] y fou construïda per la ''Compañía de Tranvías Anglo Argentina'', que havia rebut la concessió el [[1909]]. Aquell tram ara forma part de la [[Línea A (Subte de Buenos Aires)|línia A]], que unia les estacions de [[Plaza de Mayo (Metro de Buenos Aires)|Plaza de Mayo]] i [[Plaza Miserere (Metro de Buenos Aires)|Plaza Miserere]]. L'[[1 d'abril]] de [[1914]] es va ampliar fins a l’estació de [[Río de Janeiro (Metro de Buenos Aires)|Río de Janeiro]] i l’[[1 de juliol]] fins [[Primera Junta (Metro de Buenos Aires)|Primera Junta]].

El [[1912]] la companyia Lacroze Hermanos va adquirir una altra concessió per a construir una altra línia de metro. És l’actual [[Línia B (Metro de Buenos Aires)|línia B]], què va ser inaugurada el [[17 d’octubre]] de [[1930]]. El [[1933]], la ''Compañía Hispano–Argentina de Obras Públicas y Finanzas'' (CHADOPYF) començà la construcció de les altres línies actuals.

Al [[febrer]] de [[1939]] començà a funcionar la ''Corporación de Transportes de la Ciudad de Buenos Aires'', alhora formada per capital privat i públic. La ja esmentada corporació tenia la funció de consolidar el mitja de transport subterrani, així com els tramvies, ferrocarrils, col·lectius i omnibusos. Endeutada el [[1948]], l’empresa entrà en liquidació. Substituïda el [[1952]] per la ''Administración General de Transportes de Buenos Aires'', aquesta vegada estava regulat pel Ministeri de Transports.
Dita empresa es va anar desprenent dels altres transports tenint només el subte.
Liquidada el [[1963]], l’Estat la reemplaçà per una altra empresa pública, aquest cop anomenada “Subterráneos de Buenos Aires”, què el [[1977]] adquirí tota autonomia al convertir-se en una societat de l’estat, més tard ([[1979]]) transferit a la municipalitat de la ciutat.


;Expansió de la xarxa al pas del temps
gallery
Imatge:Subtes-1955.svg|La xarxa el 1955.
Imatge:Subtes-1987.svg|La xarxa el 1987
Imatge:Subtes-2003.svg|La xarxa entre 2003 i 2007, 
Imatge:Subtes-2007.svg|La xarxa el 2008, amb el primer tram de la línia H construït.
/gallery

== La Xarxa ==
=== Línies ===

La xarxa està formada per sis línies anomenades per lletres de la A a la E i la H- identificades amb colors, què tot això conforma uns 52,3 kilòmetres de vies. Tota la xarxa és subterrània.

Als anys 70, l'operadora “Subterráneos de Buenos Aires” va assignar els colors a les línies, essent els següents:

* A- Celeste
* B- Verd
* C- Blau
* D- Vermell
* E- Violeta
* H- Groc

Addicionalment, estan en projecte tres noves línies. 
Si es complissin tots els projectes la xarxa comptaria amb 75km de vies i 127 estacions.

==== Les Línies ====

{| class=sortable wikitable style=margin: 0 auto; text-align:center;
|+ style=margin:inherit; text-align:center; padding-bottom:0.25em| 
! Línia
! Color
! Inauguracióbr /
! Recorregut inicialbr /
! Recorregut actual
! Longitudbr /en km
! Estacions
! Viatgersbr /al dia
|-
| Línia A 
| style=background:DeepSkyBlue; color:white; text-align:center;|'''Celeste'''
| 1913
| Plaza de Mayo |Plaza de Mayo-Plaza Miserere |Plaza Once
| '''Plaza de Mayo - San Pedrito''' 
| 9,2
| 18
| 190.000
|-
| Línia B 
| style=background:red; color:white; text-align:center;|'''Vermell'''
| 1930
| Callao -Federico Lacroze 
| '''Leandro N. Alem - Juan Manuel de Rosas'''
| 11,8
| 17
| 345.000
|-
| Línia C 
| style=background:MediumBlue; color:white; text-align:center;|'''Blau'''
| 1934
| Constitución -Diagonal Norte |Carlos Pellegrini 
| '''Retiro - Constitución''' 
| 4,4
| 9
| 278.000
|-
| Línia D 
| style=background:forestgreen; color:white; text-align:center;|'''Verd'''
|1937
| Catedral |Florida -Tribunales 
| '''Catedral - Congreso de Tucumán''' 
| 10,2
| 16
| 385.000
|-
| Línia E
| style=background:DarkOrchid; color:white; text-align:center;|'''Violeta'''
| 1944
| Constitución -General Urquiza 
| '''Bolívar - Plaza de los Virreyes''' 
| 9,6
| 15
| 104.000
|-
| Línia H 
| style=background:gold; color:white; text-align:center;|'''Groc'''
| 2007
| Once -Caseros
| '''Corrientes - Hospitales'''
| 5,5
| 8
| 23.000 ''nowiki/''
|}

==== Estadístiques ====
[[Fitxer:Subte4.jpg|thumb|centre|300px|Utilització de cada línia del metro de Buenos Aires]]

El gràfic indica l’evolució dels usuaris del subte per any, entre 1993 i 2007.

El [[1949]], com a conseqüència de l'escassesa del transport automotor, es va obtenir el major nombre de passatgers en un any: 410.633.275!

=== Premetro ===
El [[Premetro (Subte de Buenos Aires)|Premetro]] és una línia [[tramvia|tramviària]] de 7.4 km de longitud amb dos ramals, i fou inaugurada el [[27 d'agost]] de [[1987]]. Està administrada com a part de la xarxa.

== Extensions ==
[[Fitxer:Subtes-2009.svg|thumb|500px|left|Xarxa amb les línies A, B, H i E completes]]
[[Fitxer:Subtes-2015.svg|thumb|500px|right|Línies previstes amb el Pla d’Extensions]]

=== Noves línies projectades ===
[[Fitxer:Línea F (SBA).svg|20px|F]], [[Fitxer:Línea G (SBA).svg|20px|G]] i [[Fitxer:Línea I (SBA).svg|20px|I]], 

{| class=sortable wikitable style=margin: 0 auto; text-align:center;
|+ style=margin:inherit; text-align:center; padding-bottom:0.25em|'''Pla de Noves Línies'''
! Línia
! Color
! Inauguracióbr /
! Recorregut planejatbr /
! Longitudbr /en km
! Estacions
|-
| Línia F
| style=background:LightGrey; color:white; text-align:center;|'''Desconegut'''
| style=background:LightGrey; color:white; text-align:center;|''' Desconegut '''
| Constitución-Plaza Italia*
| 8,6*
| 13*
|-
| Línia G 
| style=background:LightGrey; color:white; text-align:center;|''' Desconegut '''
| style=background:LightGrey; color:white; text-align:center;|''' Desconegut '''
| Retiro-Cid Campeador*
| 7,3*
| 11*
|-
| Línia I 
| style=background:LightGrey; color:white; text-align:center;|''' Desconegut '''
| style=background:LightGrey; color:white; text-align:center;|''' Desconegut '''
| Plaza Italia-Parque Chacabuco*
| 6,6*
| 9*
|-
|-class=sortbottom
|colspan=11 style=text-align:left; | {{mida|85%|* Segons Annexe I de la llei 670}}.''
|}

== Combois ==
[[Fitxer:Buenos Aires - Subte - Caseros 4.jpg|thumb|200px|Estació de Caseros]]
* Als anys 80 van ser incorporades formacions Materfer d’origen argentí. Aquests s’incorporaren a la línia D, a la E i més tard (’90) a la D novament.
Actualment circulen a la línia A (1) i la D (la resta).
* El [[1995]], per a renovar l’antiga flota, es compraren 128 combois japonesos de [[Nagoya]], uns Mitsubishi, per a la línia B.
* Com s’ha dit abans, a la línia D estan en servei el Materfet de Fiat, juntament amb els [[Alstom]] dels ’90. A mesura que entrin més formacions Alstom, el Materfer s’enviaran a la línia A per a substituir els “le Brugeoise” de 1913.

==Tarifes==
A gener del 2012 el preu del bitllet senzill de metro és de 2'50 pesos argentins (uns 0'36 euros).refhttp://www.metrovias.com.ar/V2/TarifasMedPagoSubte.asp?op=3Item=7/ref

==Referències==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Buenos Aires Metro}}
* [http://www.subirte.com.ar/ Portal de los Subterranis de Buenos Aires], Mapa, combois i molt més;

* [http://www.sbase.com.ar/ La pàg. web de Subterráneos de Buenos Aires S.E.], Titular de la xarxa i responsable del les ampliacions;
* [http://www.metrovias.com.ar/ Pàgina web de Metrovías], L’empresa que opera el subte en l'actualitat;
* [http://www.buenosaires.gov.ar/areas/obr_publicas/subtes/?menu_id=177 Plan de extensión de la red de subterráneos en la Ciudad de Buenos Aires] 
* [http://maps.google.com/maps/ms?ie=UTF8hl=enmsa=0msid=105201966986904905329.00045bfa69e43dfb5728ell=-34.604672,-58.433189spn=0.144119,0.30899z=12 Mapa de totes les línies actualitzat el 2008] (Google Maps)

* [http://web.archive.org/20080129120247/homepage.mac.com/wkaemena/FS/BuenosAires/SubteLineaA/index_swf.html Vista virtual a 360º d’un comboi de la Línia A]

{{ORDENA:Metro De Buenos Aires}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Buenos Aires]]
[[Categoria:Xarxes de metro d'Amèrica|Buenos Aires]]</text>
      <sha1>ex0sks2jioaj04by2t985s2s6tab7uq</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>