<page>
    <title>Economia del Canadà</title>
    <ns>0</ns>
    <id>48925</id>
    <revision>
      <id>13303081</id>
      <parentid>12687348</parentid>
      <timestamp>2014-04-29T14:36:34Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: bens de consum  béns de consum</comment>
      <text>{{Infotaula economia país
| País = [[Canadà]]
| Preposició = del
| Moneda = [[Dòlar del Canadà]]
| Organitzacions_comercials = [[OMC]], [[NAFTA]], [[OCDE]] i altres
| PIB_U$ = 1 287 miliards 
| Any_PIB = 2009
| Rànquing_PIB = 15
| Creixement_PIB = -2,4
| PIB per capita = 38 400
| PIB_per_capita_any = 2009
| PIB_per_sector = [[agricultura]] 2%, [[indústria]] 28,4%, [[comerç]] e serveis 69,6% ([[2008]])
| Inflació% = 0,2
| Inflació_any = 2009
| Pobresa% = 10,8
| Pobresa_any = 2005
| Força_laboral = 18,4 milions 
| Força_laboral_any = 2009
| Ocupació_per_sector = agricultura 2%, indústria 13 %, construcció 6%, serveis 76%, altres 3% ([[2006]])
| Taxa_d'atur = 8,5% ([[2009]])
| Indústries = equipaments de transport, productes químics, minerals processats i naturals, aliments, fusta i paper, [[pesca]], [[petroli]] i [[gas natural]]
| Exportacions = 298,5 miliards 
| Exportacions_any = 2009
| Productes_d'exportació = vehicles a motor i autoparts, maquinària industrial, [[avió|avions]], equipaments de telecomunicacions, químics, [[plàstic]]s, [[fertilitzant]]s, [[fusta]], petroli, gas natural, electricitat, [[alumini]]
| Socis_exportació = [[Estats Units]] 77,7%, [[Regne Unit]] 2,7%, [[Japó]] 2,3%
| Socis_exportació_any = 2008
| Importacions = 305,2 miliards 
| Importacions_any = 2009
| Productes_d'importació = maquinària, motors, petroli, productes químics, electricitat, béns de consum durables
| Socis_importació = [[Estats Units]] 52,4%, [[República Popular de Xina]] 9,8%, [[Mèxic]] 4,1% 
| Socis_importació_any = 2008
| Deute_extern = 434,4 miliards ([[2009]])
| Renda = 514,5 miliards 
| Renda_any = 2009
| Despeses = 547,2 miliards 
| Despeses_any = 2009
| Pàgina_CIA = ref name=CIAhttps://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/ca.html/ref
 }}

Com a societat rica amb una indústria d'alta tecnologia, i amb una economia amb un [[PIB]] superior al bilió de dòlars, el del [[Canadà]] s'assembla al sistema econòmic de mercat dels [[Estats Units]] i al seu patró de producció. Des de la [[Segona Guerra Mundial]], l'impressionant creixement de la manufactura, la [[mineria]] i el sector dels serveis ha fet evolucionar la nació d'una economia rural a una de principalment industrial i urbana. El Tractat de Lliure Comerç amb els [[Estats Units]], que es va signar el [[1989]], i després la creació del [[NAFTA]] que inclou [[Mèxic]], ha produït un sorprenent increment en el [[comerç]] i una major integració econòmica amb els [[Estats Units]]. Atès que gaudeix de nombrosos recursos naturals, d'una mà d'obra capacitada, i de capital modern, el [[Canadà]] té una economia sòlida. Amb una administració fiscal també sòlida, el [[Canadà]] ha produït un superàvit del pressupost i ha reduït substancialment el deute nacional, encara que un repte nou és l'administració dels costos creixents del sistema de sanitat públic. Les exportacions representen un terç del [[PIB]]. Com [[Mèxic]], el [[Canadà]] gaudeix d'un superàvit comercial amb els [[Estats Units]], el qual consumeix més del 85% de llurs exportacions.

== La federació canadenca ==
Encara que històricament el [[Canadà]] ha estat políticament dividit entre les àrees francòfones i angloparlants, el liberalisme i un reduït interès en la secessió han redefinit la política francòfona del nou segle. Aquest canvi ha minvat la tensió, i la possibilitat d'una divisió o separació de la federació ja no és una preocupació nacional.

Amb l'increment dels preus del [[petroli]] el [[2004]] i [[2005]], hi ha hagut una transformació econòmica: s'espera que les províncies de la [[Colúmbia Britànica]], [[Alberta]] i [[Saskatchewan]] tinguin històrics superàvits en llurs pressupostos, la qual cosa ha provocat que l'[[Ontàrio]] i [[Quebec]] hagin expressat la voluntat de contribuir amb menys percentatge d'impostos que la resta de les províncies. [[Alberta]], per exemple, espera tenir un superàvit de 8.000 milions de [[dòlar canadenc|dòlars canadencs]], els quals, Ontàrio i Quebec demanen que es destinin al sistema federal per tal que aquestes dues províncies contribuiexen amb menys impostos per a la federació.

== Canadà i el NAFTA ==
La relació del [[Canadà]] amb els [[Estats Units]] és un tema important pels canadencs del [[segle XXI]]. Encara que l'anomenada fugida de cervells ha disminuït per la recessió dels [[Estats Units]] del [[2001]], el mercat laboral canadenc també en va estar afectat. Les disputes sobre les tarifes, l'acció multi-lateral i les noves lleis liberals canadenques (com ara el matrimoni [[homosexual]], la immigració oberta, i l'ús mèdic de la marijuana) han creat tensions en les relacions entre ambdós països.

Malgrat aquestes diferències, els [[Estats Units]] són el seu principal soci comercial: en comparació, el [[1999]], el comerç estatunidenc amb el [[Canadà]] va superar al comerç de totes les nacions de [[Llatinoamèrica]] amb els [[Estats Units]]. Les exportacions nord-americanes al [[Canadà]] superen les exportacions cap a tots els membres de la [[Unió Europea]]. El comerç bilateral del pont Ambassador entre [[Michigan]] i l'[[Ontàrio]] és de la mateixa grandària que les exportacions totals dels [[Estats Units]] al [[Japó]].

El comerç amb els [[Estats Units]] es va incrementar un 40% des de la signatura del [[NAFTA]]. Com el seu soci comercial, [[Mèxic]], el 85% de les seves exportacions estan dirigides als [[Estats Units]]. Ambdues fronteres, Canadà-Estats Units i Mèxic-Estats Units, són les més transitades del món. El [[NAFTA]], però, ha provocat una integració major entre aquests dos països i els [[Estats Units]], però, la integració entre el [[Canadà]] i [[Mèxic]] ha estat molt més lenta, i el comerç no ha crescut en la mateixa proporció que el comerç amb els [[Estats Units]]. Encara així, el govern canadenc té un programa de feina agrícola temporal per a mexicans, i, com a part de la seva política migratòria oberta, té un programa de contractació laboral i residència immediata per als mexicans amb llicenciatures en professions específiques com ara enginyeria i administració.

Canadà és el principal exportador d'energia als [[Estats Units]], incloent-se [[petroli]], [[gas natural]], [[urani]] i [[energia elèctrica]].ref name=CIA/

== Qualitat de vida ==
El [[Canadà]] té una posició molt elevada en els ''rankings'' internacionals de qualitat de vida. Ocupa la cinquena posició en [[IDH]] del món, la sisena en l'índex de sosteniment ambiental i la dotzena en transparència. La ciutat de [[Vancouver]] ha estat catalogada com la segona millor ciutat per a viure del món. A més, el [[salari mínim al Canadà]] és un dels més alts del món.

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}

* [http://www.bankofcanada.ca Banc del Canadà], en [[anglès]] i [[francès]]


{{ORDENA:Economia Del Canada}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Economia d'Amèrica|Canada]]
[[Categoria:Canadà]]</text>
      <sha1>8vi4cujcy9utc7mm9dy1kn7we0lud8r</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>