<page>
    <title>Economia dels Estats Units</title>
    <ns>0</ns>
    <id>48924</id>
    <revision>
      <id>12563492</id>
      <parentid>12563489</parentid>
      <timestamp>2013-12-21T11:20:32Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Jaumeortola</username>
        <id>14419</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>LanguageTool: correcció d'errors ortogràfics i gramaticals</comment>
      <text>{{Infotaula Economia país
 | País = Estats Units
 | Preposició = dels
 | Moneda = [[Dòlar dels Estats Units]] ($, USD)
 | Organitzacions_comercials = [[NAFTA]], [[OCDE]], [[OMC]] i altres
 | Rànquing_PIB = 1
 | Any_PIB = 2009
 | PIB_U$ = 11,75 bilions
 | Creixement_PIB = 4,4
 | PIB per capita = 41.400
 | PIB_per_capita_any = 2004
 | PIB_per_sector = primari 0,9%br /secundari 19,7%br /terciari 79.4% (2004)
 | Inflació% = 2,5%
 | Inflació_any = 2004
 | Pobresa% = 
 | Pobresa_any = 
 | Força_laboral = 147,4 milions
 | Força_laboral_any = 2004
 | Ocupació_per_sector = primari 0,7%br /secundari 22,7%br /terciari 76,6% (2003)
 | Taxa_d'atur = 5,5% (2004)
 | Indústries = Alta tecnologia, petroliera, automòbil, aèria, telecomunicacions, química, aliments, electrònica, mineria 
 | Exportacions = 795.000 milions
 | Exportacions_any = 2004
 | Socis_exportació = [[Canadà]] 23,6%, [[Mèxic]] 13,6%, [[Regne Unit]] 4,4%
 | Socis_exportació_any = 2004
 | Importacions = 1.476.000 milions
 | Importacions_any = 2004
 | Socis_importació = [[Canadà]] 17,0%, [[República Popular de la Xina|Xina]] 13,8%, [[Mèxic]] 10,3%
 | Socis_importació_any = 2004
 | Deute_extern = 
 | Renda = 
 | Renda_any = 
 | Despeses = 
 | Despeses_any = 
 | Pàgina_CIA = ref name=CIAhttps://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/us.html/ref
}}
L''''economia dels [[Estats Units]]''' és la més gran i una de les més avançades tecnològicament del món, amb un [[PIB]] per capita superior als $40.000. És una economia [[capitalista]], orientada als mercats, on els individus i les empreses fan la majoria de les decisions, i els governs federal i estatals compren els béns i serveis predominantment del mercat privat. Les empreses nord-americanes són líders en la recerca i desenvolupament tecnològic, especialment en informàtica, farmacèutica i la ciència aeroespacial, encara que alguns dels avantatges s'han reduït després de la [[Segona Guerra Mundial]]. Els [[Estats Units]], que abans eren els creditors més importants del món, avui dia s'han convertit en una nació amb enormes dèficits fiscals i comercials; la importància i les conseqüències d'aquests dèficits ha estat discutida per molts economistes.

[[Fitxer:Publicspending.jpg|right|400px|Despeses del govern dels EUA el 2008]]
Des del [[1975]], pràcticament tots els guanys de renda han beneficiat al 20% de les llars més riques. La resposta als atacs terroristes de l'[[11 de setembre]], [[2001]], van mostrar la fortalesa de l'economia. La guerra de [[març]] i [[abril]] del [[2004]] contra l'[[Iraq]], i l'ocupació subsegüent d'aquest país, va requerir canvis importants dels recursos nacionals cap a l'exèrcit i les despeses militars. L'increment del [[PIB]] el [[2004]] va ser motivat per guanys considerables en la productivitat laboral. L'economia, però, ha estat afectada per l'increment dels preus de l'energia el [[2004]] i [[2005]]. Els reptes econòmics són millorar la infraestructura econòmica, resoldre el problema dels costos de la seguretat social i les pensions, reduir els enormes dèficits comercials i dels pressuposts, i millorar la renda familiar dels grups econòmics més baixos.

== Recursos naturals ==
Atès que són un país molt extens, els [[Estats Units]] gaudeixen de nombrosos recursos naturals. Són líders en la [[Agricultura als Estats Units|producció agrícola]], concentrada principalment als estats del sud ([[Califòrnia]], [[Texas]] i [[Florida]] són la panera del país), i són els productors principals de [[blat de moro]], [[soia]] i [[blat]]; de fet, són un exportador net d'aliments. Els [[Estats Units]] també són un dels cinc productors més grans de [[petroli]] del món, ja que compten amb nombrosos jaciments petroliers a la costa del [[Golf de Mèxic]] i a [[Alaska]], però la demanda interna és superior a la seva capacitat de producció, i per tant són un dels principals compradors d'aquest recurs natural. Altres recursos minerals són l'[[or]], carbonat de sodi, i [[zinc]].

== Indústria ==
Els [[Estats Units]] tenen una indústria molt diversificada i orientada a l'alta tecnologia. Les indústries manufactureres principals són la indústria de l'automòbil, la indústria dels avions, i l'electrònica, principalment a l'àrea dels ordinadors. Els treballs que requereixen mà d'obra, però, s'han reduït considerablement (al voltant del 10% de l'ocupació total), ja que moltes companyies nacionals s'aprofiten de la mà d'obra barata dels països asiàtics.

== Comerç ==
Els [[Estats Units]] promouen el [[comerç]] lliure entre els països del món. La seva principal aliança comercial està en la [[NAFTA]] amb el [[Canadà]] i [[Mèxic]] els quals són els seus principals socis comercials (20% del comerç es realitza amb el [[Canadà]] i 12% amb [[Mèxic]]). El govern també promou la creació d'una àrea de lliure comerç que abasti tot el continent llevat de [[Cuba]].

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}

* [http://www.bea.gov Buró d'Anàlisi Econòmic del Departament de Comerç dels Estats Units], en [[anglès]]
* [http://www.federalreserve.gov Banc de la Reserva Federal], en [[anglès]]

{{ORDENA:Estats Units}}
{{Enllaç AD|sl}}


[[Categoria:Economia dels Estats Units| ]]

[[bn:মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রের অর্থনীতি]]</text>
      <sha1>ikztqyng059xkicikxtzq0t250p2zn6</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>