<page>
    <title>Evacuació de Dunkerque</title>
    <ns>0</ns>
    <id>490888</id>
    <revision>
      <id>13776277</id>
      <parentid>13760626</parentid>
      <timestamp>2014-07-10T03:07:37Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Operation Dynamo]]</comment>
      <text>{{FixHTML|begin}}
{{VPHISMILCAT Infotaula conflicte militar|
|nom_de_la_batalla=''' Evacuació de Dunkerque '''
|imatge= [[Fitxer:British troops lifeboat dunkerque.png|250px|Soldats britànics escapant de Dunkerque en llanxes salvavides]]
|peu_de_foto= Soldats britànics escapant de Dunkerque en llanxes salvavides
|front=[[Front Occidental de la Segona Guerra Mundial]]
|conflicte=[[Segona Guerra Mundial]]
|data=[[26 de maig]] - [[4 de juny]] de [[1940]]
|localitat = {{bandera|França}} [[Dunkerque]], [[Departament del Nord]] ([[França]])
|resultat = Evacuació de les tropes assolida
|bàndol1 = [[Fitxer:Flag of the United Kingdom.svg|25px|Regne Unit]] [[Regne Unit]] br / [[Fitxer:Flag of Belgium.svg|25px|Bèlgica]] [[Bèlgica]] br / [[Fitxer:Flag of France.svg|25px|França]] [[Tercera República Francesa|França]]
|bàndol2 = [[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Alemanya Nazi]]
|general1 = [[Fitxer:Naval Ensign of the United Kingdom.svg|border|25px|Royal Navy]] [[Bertram Ramsay]] br / [[Fitxer:Naval Ensign of the United Kingdom.svg|border|25px|Royal Navy]] [[William George Tennant]]
|general2 = [[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Hermann Goering]]
|força_numèrica1 = 
|força_numèrica2 = 
|baixes1 = [[Fitxer:Flag of the United Kingdom.svg|25px|Regne Unit]] 6 [[destructor]]s enfonsatsbr /[[Fitxer:Flag of France.svg|25px|França]] 3 destructors enfonsatsbr /19 destructors danyatsbr /200 navilis enfonsatsbr /200 navilis danyatsbr /[[Fitxer:Flag of the United Kingdom.svg|25px|Regne Unit]] 100 tanquesbr /[[Fitxer:Flag of the United Kingdom.svg|25px|Regne Unit]] 177 avionsbr /~35.000 presoners de guerrabr /Tot l'equipament i les armes pesades
|baixes2 = 132 avions
|campanya = 
|batalla_anterior= [[Batalla de Dunkerque]]
|batalla_posterior= [[Invasió italiana de França]]
|}}

Lnowiki'/nowiki'''Evacuació de Dunkerque''', amb nom clau '''Operació Dinamo''' va ser l'evacuació dels soldats [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|aliats]] de les platges i el port de [[Dunkerque]], [[França]], entre el [[26 de maig]] i el [[4 de juny]] de [[1940]], quan britànics, francesos i canadencs van ser aïllats durant la [[Batalla de Dunkerque]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. En un discurs a la [[Cambra dels Comuns del Regne Unit|Cambra dels Comuns]] (''[[Lluitarem a les platges]]''), [[Winston Churchill]] l'anomenà la major derrota militar en segles, avisant que ''l'arrel sencera, el centre i el cervell de l'Exèrcit Britànic'' quedà desemparat a Dunkerque. Aplaudí el seu posterior rescat com un ''miracle''.refSafire, William. ''Lend Me Your Ears: Great Speeches in History''. W. W. Norton  Company, 2004, p. 146./ref

El primer dia, només s'evacuaren 7.010 homes, però pel novè dia, un total de 338.226 soldats (198.229 britànics i 139.997 francesos)refTaylor, AJP: English History, 1914 - 1945. 1965 /ref van ser rescatats per una flota de 850 vaixells reunits a corre-cuita. Molts dels soldats van poder embarcar directament a les instal·lacions portuàries en 42 [[destructor]]s britànics i d'altres vaixells majors, mentre que molts van haver d'embarcar des de las platges, esperant llargues hores per fer-ho. D'altres van ser transportats per vaixells de baix calat des de les platges fins als grans vaixells, i milers van tornar a Anglaterra mitjançant els [[petits vaixells de Dunkerque]], una flotilla de 700 mercants, naus de pesca, iots i dels salvavides (el vaixell més petit era la barca de pesca ''Tamzine'', de només 15 peus d'eslora, avui a l'[[Imperial War Museum]]), les tripulacions civils dels quals van anar a servir per l'emergència. El ''miracle dels petits vaixells'' ha restat com un fet remarcable en la memòria popular britànicarefKnowles, David J. [http://news.bbc.co.uk/2/hi/uk_news/765004.stm The 'miracle' of Dunkirk], BBC News, [[May 30]], [[2000]]./refL.ref name=history[http://www.adls.org.uk/ History], The Association of Dunkirk Little Ships, retrieved [[April 1]], [[2008]]./ref 

L'Operació Dinamo prengué el seu nom de la cambra de [[dinamo]]s del quarter general naval del [[castell de Dover]], que guardava la dinamo que proveïa d'electricitat a l'edifici durant la guerra. Va ser en aquesta cambra on el [[vicealmirall]] britànic [[Bertram Ramsay]] planejà l'operació i informà a Churchill del desenvolupament d'aquesta.ref{{ref llibre|títol=The Miracle of Dunkirk|nom=Walter|cognom=Lord|any=1982|pàgines=43–44}}/ref

== L'Evacuació ==
[[Fitxer:Dunkirk2.gif|thumb|left|Soldats britànics sent evacuats de les platges de Dunkerque. Molts van estar-se amb l'aigua fins al pit durant hores, esperant a ser embarcats]]
Donada la censura de temps de guerra, així com la intenció de mantenir alta la moral de la nació, la plena extensió de la l'operació no va ser publicada. No obstant això, la greu situació de les tropes portà al [[Jordi VI del Regne Unit|Rei Jordi VI]] a demanar una setmana de pregàries sense precedents. Per tot el país, la gent resà el [[26 de maig]] per a un final feliç.refWar at Sea: A Naval History of World War II, Nathan Miller, p. 83, Oxford University Press US, 1997, ISBN 0-19-511038-2/ref L'[[Arquebisbe de Canterbury]] encapçalà les pregàries ''pels nostres soldats en un greu perill a França''. Per les esglésies i sinagogues de tot el país aquell dia s'oferiren pregàries similars, confirmant la sospita de la població sobre la situació desesperada de les tropes.refDunkirk - The Incredible Escape, Norman Gelb, p. 82, Michael Joseph, 1990, ISBN 0 7181 32033/ref 

Els plans inicials eren per recuperar uns 45.000 homes del [[Cos Expedicionari Britànic]] en dos dies, que era el que s'esperava de què disposarien abans que les tropes alemanyes poguessin bloquejar més evacuacions. Durant aquest període només s'evacuaren 25.001 homes, dels quals 7.001 van ser el primer dia.ref name=LiddellLiddell Hart (1999)/ref El 26 maig s'afegiren 10 destructors més des de primera hora del matí, però tot i que no podien apropar-se massa a la platja, encara aconseguiren rescatar alguns milers més.

El [[29 de maig]] s'aconseguiren rescatar 47.000 britànics,refKeegan (1989)/ref tot i tenir lloc el primer gran atac aeri de la [[Luftwaffe]] al vespre. L'endemà, s'embarcaren 54.000 homes més,refLiddell Hart (1999); p. 79/ref incloent als primers soldats francesos.refMurray and Millett (2000); p. 80/ref El [[31 de maig]] s'evacuaren a 68.000 homes, entre els quals hi havia el comandant del CEB, [[John Vereker, lord Gort|Lord Gort]].refKeegan (1989); p. 81/ref L'[[1 de juny]] s'evacuaren 64.000 soldats aliats,ref name=mmMurray and Millett (2000)/ref abans que l'increment dels atacs aeris impedís prosseguir amb les evacuacions en hores diürnes.ref name=Liddell/ Uns 26.000 francesos van ser evacuats la nit abans que finalitzés l'operació.

Al darrere van quedar 2 divisions franceses per protegir l'evacuació. Encara que van aconseguir aturar momentàniament l'avanç alemany, ben aviat van ser capturades. La resta de la rereguarda, principalment formada per francesos, es rendí el [[3 de juliol]] de [[1940]]. L'endemà, la [[BBC]] informà que ''el Major-General [[Harold Alexander]], comandant de la rereguarda, ha inspeccionat les platges de Dunkerque des d'una llanxa motora aquest matí per assegurar-se que ningú no quedés al darrere abans que el darrer vaixell es dirigís de retorn a Gran Bretanya''.

{| class=wikitable border=1
|-
! Data
! Nombre de rescatats
|-
| 27 de maig
| 7,669
|-
| 28 de maig
| 17,804
|-
| 29 de maig
| 47,310
|-
| 30–31 de maig
| 120,927
|-
| 1 de juny
| 64,229
|-
| 2–4 de juny
| més de 54,000
|}

=== Els petits vaixells ===
[[Fitxer:British gunner ship dunkirk.png|thumb|Canonera de la Royal Navy cobrint les tropes en retirada a Dunkerque]]
La major part dels petits vaixells eren vaixells privats de pesca i embarcacions de plaer, tot i que també participaren vaixells comercials, alguns venint de llocs tan llunyans com l'[[illa de Man]] o [[Glasgow]]. Guiats per llanxes navals pel canal de la Mànega, des de l'[[estuari del Tàmesi]] i [[Dover (Anglaterra)|Dover]], aquests petits vaixells podien moure's molt més a prop de les platges, i actuaren com a transportadors entre la costa i els destructors, rescatant soldats de l'aigua, alguns dels quals havien estat amb aigua fins al pit durant hores mentre que esperaven per embarcar-se.

Milers de soldats van embarcar-se en els petits vaixells per tornar a Anglaterra. El ''[[Sundowner (iot)|Sundowner]]'', propietat de [[Charles Lightoller]], antic segon oficial del ''[[RMS Titanic|Titanic]]'', va ser requisat per l'Almirallat el [[30 de maig]] de [[1940]]. Lightoller insistí que serien ell i el seu fill gran, Roger, qui portarien el vaixell fins a Dunkerque. Allà van embarcar 130 soldats de tornada fins a [[Ramsgate]], tot i que van viatjar com a sardines.ref[http://www.adls.org.uk/shipinfo.cfm?id=63RestTrust=0 Sundowner], The Association of Dunkirk Little Ships, retrieved [[April 1]], [[2008]]./ref Un altre vaixell, el ''Bluebird of Chelsea'', un vaixell patronat per Sir [[Malcolm Campbell]], posseïdor del rècord de velocitat, va fer dos viatges fins a [[Kent]], transportant a centenars d'homes.refBirkett, Peter. [http://www.independent.co.uk/news/uk/this-britain/once-more-unto-the-beach-for-ships-that-saved-an-army-715466.html Once more unto the beach for ships that saved an army], ''The Independent'', [[June 3]], [[2000]]./refref[http://www.adls.org.uk/shiplist.cfm List of ships], The Association of Dunkirk Little Ships, retrieved [[April 1]], [[2008]]./ref

El terme ''esperit de Dunkerque'' (''Dunkirk spirit'') encara es manté com a creença de la solidaritat del poble britànic en l'adversitat.

== Pèrdues ==
[[Fitxer:British prisoners at Dunkerque, France.jpg|thumb|right|Presoners britànics i francesos a [[Veules-les-Roses]], juny de 1940]]
Malgrat a l'èxit de l'operació, tot l'equipament pesat i els vehicles van haver de ser abandonats, i milers de soldats francesos van ser fets presoners a la bossa de Dunkerque. Sis destructors britànics i tres de francesos van ser enfonsats, a més de 9 grans vaixells més. 19 destructors més van resultar danyats;ref name=mm/ i uns 200 vaixells aliats de tota mena van ser enfonsats, i un nombre similars danyats.ref name=HolmesOxfordHolmes 2001, p. 267./ref [[Winston Churchill]] afirmà a les seves memòries que la [[Royal Air Force]] tingué un paper determinant protegint les tropes en retirada dels atacs de la [[Luftwaffe]]. Churchill també afirmà que la sorra de les platges esmorteí l'efecte de les explosions de les bombes alemanyes. La RAF va perdre 177 avions, comparats amb els 132 de la Luftwaffe.ref name=mm/ Però els homes de les platges no n'eren conscients d'això, ja que el temps estava massa boirós per poder veure'ls, i molts van acusar amb amargor a la RAF perquè no els havia ajudat. Els francesos també van perdre diversos vaixells que no feien res amb l'evacuació. Molts d'aquests [[Marine nationale|vaixells francesos]] estaven ancorats a port, i per evitar que els alemanys els poguessin usar, la RAF va enviar els seus destructors per destruir-los. 

=== Principals vaixells perduts ===
Les pèrdues més significatives de la [[Royal Navy]] durant l'operació van ser 6 destructors
* [[HMS Grafton (H89)|HMS ''Grafton'']], enfonsat pel submarí [[Unterseeboot 62|U-62]] el 29 de maig
* [[HMS Grenade (H86)|HMS ''Grenade'']], enfonsat per atacs aeris el 29 de maig
* [[HMS Wakeful (H88)|HMS ''Wakeful'']], enfonsat per un [[torpede]] del [[Schnellboot]] ''S-30'' el 29 de maig
* [[HMS Basilisk (H11)|HMS ''Basilisk'']], [[HMS Havant (H32)|HMS ''Havant'']], i [[HMS Keith (D06)|HMS ''Keith'']], enfonsat per atacs aeris sobre les platges l'1 de juny
Mentre que la [[Marine nationale]] en va perdre 3:
* [[Destructor Bourrasque|''Bourrasque'']], minat a [[Nieuwpoort]] el 30 de maig
* [[Destructor Sirocco|''Sirocco'']], enfonsat pels [[Schnellboot]] ''S-23'' i ''S-26'' el 31 de maig
* [[Destructor Le Foudroyant|''Le Foudroyant'']], enfonsat per atacs aeris sobre les platges l'1 de juny

== Després de la batalla ==
[[Fitxer:British troops ship dunkerque.png|thumb|right|Tropes britàniques celebren haver estat rescatades a bord d'un vaixell]]
[[Fitxer:Good to be alive dunkirk 1940.png|thumb|right|Tropes franceses rescatades de Dunkerque desembarquen a Anglaterra]]
Abans que es completés l'operació, el pronòstic havia estat pessimista, amb Winston Churchill avisant a la Cambra dels Comuns que les notícies serien dures. Així doncs, Churchill es referí a l'evacuació com a ''miraculosa'', i la premsa britànica presentà l'evacuació com a un ''Desastre convertit en un Triomf'', motiu pel qual Churchill hagué de recordar a la nació, mitjançant un discurs als Comuns el 4 de juny, que ''hem de tenir molta cura en no assignar a aquest fet els atributs d'una victòria. Les guerres no es guanyen mitjançant evacuacions''. 

El rescat de les tropes britàniques a Dunkerque oferí una empenta psicològica a la moral britànica, acabant amb la possibilitat que el Regne Unit arribaria a termes de pau amb l'Alemanya de Hitler, perquè el país seguia mantenint la capacitat de defendre's contra una possible invasió alemanya. Gran part de les tropes britàniques rescatades van ser destinades a la [[Preparatius britànics contra la invasió de la Segona Guerra Mundial|defensa de Gran Bretanya]]. Un cop que l'amenaça de la invasió va remetre, aquestes tropes van ser transferides a ultramar, cap als teatres de l'Orient Mitjà i del Pacífic, a més de formar el nucli de l'exèrcit que [[Operació Overlord|tornaria a França]] el 1944. Molts alts comandants alemanys, com els generals [[Erich von Manstein|von Manstein]], [[Heinz Guderian|Guderian]] o l'almirall [[Karl Dönitz|Dönitz]], posteriorment considerarien que un dels majors errors comesos pels alemanys al Front Occidental va ser no ordenar a temps l'assalt sobre Dunkerque per eliminar al Cos Expedicionari Britànic. 

Els més de 100.000 soldats francesos evacuats van ser ràpida i eficientment enviats a campaments en diverses zones del sud-oest d'Anglaterra, abans de poder ser repatriats.ref{{format ref}} http://www.francobritishcouncil.org.uk/showdetails.php?pub_id=51 Franco-British Council - Publications -Dunkirk: Missing French soldiers/ref Els vaixells britànics transportaren tropes a [[Brest]], [[Cherbourg]] i a altres ports a [[Normandia]] i [[Bretanya]], encara que només la meitat de les tropes evacuades que havien estat repatriades van tornar a ser desplegades contra els alemanys abans de l'[[Armistici del 22 de juny de 1940|armistici]]. Així doncs, per a molts soldats francesos l'evacuació de Dunkerque no va representar la salvació, sinó que només va ser un ajornament abans de ser fets presoners de guerra pels alemanys.ref Mordal, J., Dunkerque (Paris, Editions France Empire, 1968. p. 496. /ref

A França, el fet que la Royal Navy tingués preferència per evacuar les tropes britàniques a costa de les franceses causà certs ressentiments. L'almirall [[François Darlan|Darlan]] havia ordenat en un inici que les tropes britàniques havien de tenir preferència, però Churchill, en una trobada a París el 31 de maig, ordenà que l'evacuació havia de procedir en termes d'igualtat, i que els britànics formarien la rereguarda. Alguns centenars de francesos es rendiren, però el 4 de juny, 26.175 francesos van ser portats a Gran Bretanya.

Per cada 7 soldats que van aconseguir escapar de Dunkerque, un va ser fet presoner. La majoria d'aquests presoners van ser enviats en marxes forçades a camps de presoners a Alemanya. Els presoners reberen un tractament brutal per part dels seus guàrdies, incloent cops, fam i assassinats. Molts van haver d'anar fins a la ciutat de [[Trier]], en una marxa de 20 dies. D'altres anaren fins al riu [[Escalda]], i d'allà al [[Ruhr]]; i d'allà, en tren fins als camps a Alemanya. La majoria d'ells van treballar en la indústria i l'agricultura alemanyes durant 5 anys.ref''[[Dunkirk, The Men They Left Behind]]'' by [[Sean Longden]], Constable and Robinson, 2008; and ''[[Hitler's British Slaves]] by [[Sean Longden]]'', Constable and Robinson, 2007./ref 

La pèrdua de l'equipament militar abandonat a Dunkerque va fer que la dependència financera britànica respecte als Estats Units fos total.

La [[Creu de Sant Jordi]] que onejà a [[bandera de proa|proa]] és coneguda com la ''Pendó de Dunkerque'' (''Dunkirk jack''), i només pogué onejar en aquells vaixells que participaren en l'operació de rescat el 1940. Els únics vaixells que també poden onejar aquesta bandera són aquells que hi ha un [[Almirall de la Flota (Regne Unit)|Almirall de la Flota]] a bord.

== Vegeu també ==
* [[Batalla de França]]

== Enllaços externs ==
[http://www.dynamo-dunkerque.com/ Pàgina oficial del memorial de Dunkerque]
{{Projectes germans|commons=Operació Dinamo}}

== Referències ==
{{referències|2}}

* Churchill, Winston (1959) ''Memoirs of the Second World War'', Boston : Houghton Mifflin, ISBN 0-395-59968-7
* Gardner, W. J. R. (ed.) (2000) ''The Evacuation from Dunkirk: 'Operation Dynamo' 26 May - 4 June 1940'' / edited with a preface by W. J. R. Gardner, London  Portland, OR : Frank Cass ISBN 0-7146-5120-6 (cloth) ISBN 0-7146-8150-4 (paper) ISSN 1471-0757
* Hastings, Max (2006) [http://www.telegraph.co.uk/core/Content/displayPrintable.jhtml?xml=/arts/2006/05/28/boseb14.xmlsite=6 ''A fine account of a triumphant defeat''], Book Review of Sebag-Montefiore (2006), [http://www.telegraph.co.uk/ The Telegraph] online, [[28 May]] 2006 [accessed [[3 June]] 2007]
* Holmes, Richard (ed.) (2001) ''Dunkirk evacuation'', In: ''The Oxford Companion to Military History'', New York : Oxford University Press, ISBN 0-19-866209-2 
* [[Norman Franks|Franks, Norman]] (1983) ''The Air Battle of Dunkirk'' (William Kimber, London) ISBN 0-7183-0349-0 
* Keegan, John (1989) ''The Second World War'', New York : Viking Penguin, ISBN 0-670-82359-7
* Liddell Hart, B. H. (1999) ''History of the Second World War'', New York : Da Capo Press, ISBN 0-306-80912-5
* Murray, Williamson and Millett, Allan R. (2000) ''A War to Be Won'', Cambridge, MA : Belknap Press, ISBN 0-674-00163-X
* Overy, Richard (2006) [http://www.telegraph.co.uk/core/Content/displayPrintable.jhtml?xml=/global/2006/05/28/boseb28.xmlsite=22 ''A very British defeat''], Book Review of Sebag-Montefiore (2006), [http://www.telegraph.co.uk/ The Telegraph] online, [[28 May]] 2006 [accessed [[3 June]] 2007]
* [[Hugh Sebag-Montefiore|Sebag-Montefiore, Hugh]] (2006) ''Dunkirk: fight to the last man'', New York : Viking, ISBN 0-670-91082-1 [Reviewed by Hastings (2006) and Overy (2006)]
* Weinberg, Gerhard L. (1994) ''A World at Arms'', New York : Cambridge University Press, ISBN 0-521-44317-2
* Wilmot, Chester (1986) ''The Struggle for Europe'', New York : Carroll  Graf, ISBN 0-88184-257-5
* Collier, Richard (1961) ''The Sands of Dunkirk'', New York : Dell Publishing Co. Inc. / E.P.Dutton  Co. Inc.

{{coord|51|02|N|2|22|E|source:kolossus-nowiki|display=title}}
{{ORDENA:Evacuacio De Dunkerque}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Batalles del Front Occidental de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Batalles de la Royal Navy]]

{{Link GA|en}}</text>
      <sha1>4yr49g0cvx4x5ineqya8hie31imnf21</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>