<page>
    <title>Akira Kurosawa</title>
    <ns>0</ns>
    <id>49134</id>
    <revision>
      <id>14056220</id>
      <parentid>13771373</parentid>
      <timestamp>2014-09-19T20:35:05Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (-anglpes +anglès)</comment>
      <text>{{Director de cinema
| nom = Akira Kurosawa
| imatge = Akirakurosawa-onthesetof7samurai-1953-page88.jpg
| nom imatge = Akira Kurosawa als anys 50
| nom de naixença =
| data de naixença = {{Data naixement|1910|03|23}}
| indret de naixença = [[Tòquio]] ([[Japó]])
| data de defunció = {{Data defuncio i edat|1998|09|6|1910|03|23}}
| lloc de defunció = [[Tòquio]] ([[Japó]])
| nacionalitat = {{JPN}}
| cònjuge = Yôko Yaguchi (1921-1985)
| millors pel·lícules = 1951 ''[[Rashōmon (pel·lícula)|Rashōmon]]''br /1952 ''[[Viure]]''br /1954 ''[[Shichinin no Samurai]]''br /1957 ''[[Tron de sang]]''br /1961 ''[[Yojimbo]]''br /1963 ''[[El cel i l'infern]]''br /1965 ''[[Barbaroja]]''br /1975 ''[[Dersu Uzala (Kurosawa)|Dersu Uzala]]''br /1980 ''[[Kagemusha]]''br /1985 ''[[Ran]]''br /center{{petit|(Puntuació mínima de 8 a Filmaffinity)}}/center
| pàgina web =
| premis oscar = '''[[Oscar a la millor pel·lícula de parla no anglesa|Millor pel·lícula de parla no anglesa]]'''br /1951 - ''[[Rashōmon (pel·lícula)|Rashōmon]]''br /1975 - ''[[Dersu Uzala (Kurosawa)|Dersu Uzala]]''br /'''[[Oscar honorífic]]'''br /1990 - Trajectòria cinematogràfica
| premis golden globe =
| premis emmy =
| premis tony =
| premis bafta = '''[[BAFTA a la millor direcció|Millor director]]'''br /1981 - ''[[Kagemusha]]''br /'''[[BAFTA a la millor pel·lícula estrangera|Millor pel·lícula estrangera]]'''br /1987 - ''[[Ran]]''
| premis goya =
| premis cesar = '''[[César a la millor pel·lícula estrangera|Millor pel·lícula estrangera]]'''br /1981 - ''Kagemusha''
| premis grammy =
| Mostra de Venècia = '''[[Lleó d'Or]]'''br /1951 - ''Rashōmon''br /'''[[Lleó d'Argent]]'''br /1954 - ''[[Shichinin no Samurai]]''br /'''[[Lleó d'Or per la carrera]]'''br /1982 - Trajectòria cinematogràfica
| Festival de Berlin = '''[[Ós de Plata a la millor direcció]]'''br /1959 - ''[[La fortalesa amagada]]''
| Festival de Canes = '''[[Palma d'Or]]'''br /1980 - ''Kagemusha''
| filmfare awards =
| national film awards =
| imdb = 0000041
}}
'''Akira Kurosawa''' (en [[japonès]]: 黒澤 明, Kurosawa Akira) ([[23 de març]] de [[1910]] - [[6 de setembre]] de [[1998]]) fou un [[director de cinema]] [[Japó|japonès]], [[productor de cinema| productor]] de pel·lícules i [[guionista]]. És certament el realitzador japonès més conegut i ha influït profundament sobre diverses generacions d'especialistes del món del cinema. La [[crítica cinematogràfica]] el considera un dels millors directors de cinema de tots els temps i és considerat com un dels cineastes més importants i influents de la història del cinema. El 1989, va ser guardonat amb l'[[Oscar]] Lifetime Achievement ([[Oscar honorífic]]) pels èxits cinematogràfics que han inspirat, encantat, enriquit i entretingut el public i influenciat els cineastes d'arreu del món.ref{{ref-web|url=http://www.kurosawa-drawings.com/page/8 | títol=Akira Kurosawa - AKIRA KUROSAWA DRAWINGS |editor=Kurosawa-drawings.com |data= |consulta=19-05-2009}}/ref

== Biografia ==

=== Primers anys i entorn familiar ===
Va néixer el 23 de març de [[1910]] en el barri d'Omori, a [[Tòquio]],ref name=richie10{{ref-llibre|cognom = Richie
|nom = Donald| títol = The Films of Akira Kurosawa|editorial = University of California Press
|data = 1999|pàgines = 10–11|isbn = 0520220374 }}/ref i era el petit dels vuit fills d'una il·lustre família d'antics [[samurai]]s, amb tres germans i quatre germanes grans. Els seus pares va ser Isamu i Shima Kurosawa;ref{{ref-web|url=http://www.bfi.org.uk/features/kurosawa/biography.html | títol=Akira Kurosawa: Biography |editor=Bfi.org.uk |data=31-08-2007 |consulta=19-05-2009}}/ref Shima Kurosawa, la seva mare, tenia quaranta anys en el moment del naixement de Akira, i el seu pare Isamu, quaranta-cinc. Isamu, un antic militar, donà als seus fills una educació molt estricta. La infantesa d'Akira va quedar marcada per diversos fets dramàtics familiars, el [[terratrèmol]] de [[Regió de Kantō|Kantō]] de [[1923]] i el suïcidi del germà que admirava més. Dels seus tres germans grans, un va morir abans que nasqués Akira i un ja era gran ja havia marxat de casa. També una de les quatre germanes també havien abandonat la llar per formar la seva pròpia família abans del seu naixement. Una germana a la que anomenava petita gran germana va morir sobtadament quan tenia deu anys després d'una breu malaltia. 

El pare va treballar com a director d'una escola de secundària al servei de l'exèrcit japonès. Financerament, la família estava per sobre de la mitjana. Isamu Kurosawa era un admirador de la cultura occidental, tant en les activitats esportives, algunes de les quals va dirigir, com pel que fa al cinema; portava la família per veure pel·lícules, que tot just es començaven a poder veure en els teatres japonesos. Més tard, quan la cultura japonesa es va allunyar de les pel·lícules occidentals, Isamu va seguir creient que aquest tipus d'obres eren una experiència educativa molt positiva. 

A l'escola primària Akira es va animar a dibuixar i es va apassionar per la pintura sota la influència d'un dels seus professors que es va fixar en el seu talent. Tot i la seva vocació artística, més endavant es va negar a inscriure's a l'Escola de Belles Arts. 

Va adquirir una sòlida cultura cinematogràfica gràcies al seu pare, un gran cinèfil i, sobretot, el seu germà gran Heigo que era un ''[[benshi]]'' (弁士 o ''katsudo-benshi'' 活動弁士), és a dir, un comentarista de pel·lícules mudes per al públic analfabet. Els seus dos germans grans, Heigo i Tachikawa havien tingut un profund impacte en ell.ref Name=richie10/ Heigo era molt intel·ligent, va guanyar diverses competicions acadèmiques, però tenia també el que podria denominar-se un costat fosc o cínic. El [[1923]], el [[Gran terratrèmol de Kanto]] va destruir Tòquio i va matar 100.000 persones. Arran d'aquest esdeveniment, Heigo, 17, i Akira, de 13, van fer un recorregut a peu observant la devastació. Els cadàvers de persones i animals s'apilaven a tot arreu. Quan Akira va intentar girar el cap per evitar l'horror Heigo el va instar a que no ho fes; Akira comentà més tard que aquesta experiència li va ensenyar a saber mirar de cara el terror per poder derrotar la seva capacitat de causar por.ref{{ref-llibre|cognom = Kurosawa|nom = Akira| títol = Something Like An Autobiography|editorial = Vintage Books|data = 1983|pàgines = 53–54|isbn = 0394714393}}/ref

Durant la transició del cinema mud al cinema sonor, que al Japó es produí més tard que en altres llocs, els benshi van perdre el treball per tot el país. Heigo va organitzar una vaga de benshi que va fracassar. Akira també es va implicar en les lluites de sindicats, escrivint diversos articles per a un diari, al mateix temps que millorava i ampliava les seves habilitats com a pintor i llegia molta [[literatura]]. Quan Akira Kurosawa tenia 23 anys, el seu germà Heigo es va suïcidar. Quatre mesos més tard, el més gran dels germans de Kurosawa, també va morir, deixant a Akira, com l'únic supervivent dels quatre xicots de la família.

Akira es va casar amb l'actriu [[Yoko Yaguchi]].ref{{ref-llibre |cognom = Kurosawa|nom = Akira| títol = Something Like An Autobiography|editorial = Vintage Books|data = 1983|pàgines = 134|isbn = 0394714393}}/ref Amb ella van tenir dos fills: un fill anomenat Hisao, que més tard arribaria a convertir-se en productor i treballaria amb el seu pare a diverses pel·lícules (''[[Ran]]'', ''Yume'' ([[Somnis (Kurosawa)|Somnis]]), ''Hachigatsu no rapusodī aka Hachigatsu no kyōshikyoku'' (''Rapsòdia a l'agost''), i ''Mādadayo''),ref{{format ref}} http://www.imdb.com/name/nm0475902//ref i una filla anomenada [[Kazuko Kurosawa|Kazuko]], futura dissenyadora del vestuari de pel·lícules.refL'any 2008 va guanyar el Genie Award for Best Achievement in Costume Design, premi que concedeix l'Academy of Canadian Cinema and Television./ref

=== Carrera professional ===
Mentre que guanya la seva vida com a il·lustrador de llibres, el [[1936]] entra a la indústria del cinema com a ajudant de direcció de l'estudi Photo Chemical Laboratory. Aprèn l'ofici amb la pràctica, al costat del realitzador [[Kajiro Yamamoto]] de qui se separa el [[1941]]. Ven alguns guions, però els productors els refusen. 

En un clima de censura, realitza el [[1943]] la seva primera pel·lícula, ''Sugata Sanshiro'', que és una adaptació de Tsuneo Tomita de la biografia del gran mestre de [[judo]], pel·lícula que aconsegueix un èxit molt important al Japó. Durant la [[Segona Guerra Mundial]] va veure's forçat a dirigir obres cinematogràfiques de cara a la propaganda antinordamericana promoguda pel govern japonès, però ja en la postguerra va fer crítica de la societat japonesa especialment sobre l'immobilisme dels funcionaris.

El seu primer gran èxit internacional va ser ''[[Rashōmon (pel·lícula)|Rashomon]]''ref[http://www.ub.es/histofilosofia/gmayos/altres.htm El 'efecto Rashomon'. Análisis filosófico para el centenario de Akira Kurosawa de Gonçal Mayos.]/ref (1950), pel·lícula amb què va guanyar el primer premi a la [[Mostra de Venècia]] (Lleó d'or, [[1951]]) i l'[[Oscar]] a la millor pel·lícula estrangera. Això va significar la seva consagració i el reconeixement del cinema japonès a nivell mundial.

Encadena els èxits amb ''[[L'idiota]]'', ''[[Shichinin no Samurai]]'', ''[[Tron de sang]]'', ''[[Barbaroja]]'', però també pateix uns moments difícils quan fracassa l'intent d'incorporar-se al cinema americà i amb el poc èxit de la seva primera pel·lícula en color, ''[[Dodeskaden]]''. Això el porta, el [[1971]], a una temptativa de suïcidi.

Davant les dificultats per produir les seves pel·lícules al Japó, aconsegueix ser finançat per una societat soviètica, Mosfilm, i realitza ''[[Dersu Uzala]]'' que li permet recuperar el camí de l'èxit i el 1976 obté de nou l'Oscar a la millor pel·lícula estrangera. En les seves últimes pel·lícules rep el suport de personalitats com [[Serge Silberman]], [[Francis Ford Coppola]] i [[George Lucas]] que li permet realitzar obres com ''[[Kagemusha]]'' ([[Palma d'Or]] al [[Festival de Canes]] de [[1980]]), ''[[Ran]]'' o ''[[Madadayo]]''.

El [[1990]] l'[[Acadèmia de les Arts i les Ciències Cinematogràfiques|Acadèmia de Cinema]] nord-americana li atorgà l'Oscar honorari per la trajectòria de la seva carrera, i el [[1994]] se li concedeix el [[Premi de Kyōto]]. Morí el [[6 de setembre]] de [[1998]] a [[Tòquio]].

== Obra ==

Kurosawa tenia un estil i una tècnica cinematogràfica molt particular i distintiva, era molt perfeccionista i utilitzava per exemple un encadenament entre escenes imitat, a tall d'homenatge, en la saga de pel·lícules ''[[Star Wars]]''. Va rebre influències tant de la tradició oriental (teatres japonesos [[Kabuki]],[[No (teatre)|No]]) com de la cultura occidental ([[Shakespeare]], [[Tolstoi]] i altres autors russos, i del director nord-americà [[John Ford]]).

A les seves obres, Kurosawa s'entestava a descriure o a fer una paràbola de la societat humana. Va descriure així la pobresa (''Dodeskaden''), la violència urbana (''[[Gos salvatge]]''), la malaltia i la immobilitat dels funcionaris (''[[Viure]]''), la destrucció del medi ambient (''[[Somnis]]''), la vellesa (''Madadayo''). Va fer igualment una crònica de l'època medieval (''Shichinin no Samurai'', ''Kagemusha'', ''Ran'', entre d'altres). A les seves pel·lícules, representa freqüentment escenes oníriques mitjançant l'ús, per exemple, de decoracions de seda pintada (''Dodeskaden'', ''Kagemusha'', ''Madadayo'').

=== Els seus referents ===

Una característica notable de les pel·lícules de Kurosawa és l'amplitud i diversitat de les influències artístiques rebudes. Algunes de les seves pel·lícules estan basades en obres de [[William Shakespeare]]. A ''Ran'', té com a referent ''[[El rei Lear]]''; ''Tron de sang'' està basada en ''[[Macbeth]]'', mentre que a ''The Bad Sleep Well'' (1960) es poden observar certs paral·lelismes amb ''[[Hamlet]]'', tot i que no es basa en ella. Kurosawa també va dirigir adaptacions d'obres literàries russes, entre les quals destaquen ''L'idiota'' (1951) de Dostoievski, el seu autor favorit, i els ''Baixos fons'' (1957), de l'obra de [[Màxim Gorki]]. ''Ikiru'' està inspirada en l'obra de [[Lleó Tolstoi]], ''La mort d'Ivan Ilitx''. ''Dersu Uzala'' (1975) es va basar en les memòries del mateix títol escrites el 1923 per l'explorador rus Vladimir Arseniev. Les línies argumentals de ''Barbaroja'' (1965) es poden retrobar a ''Humiliats i ofesos'' de Dostoievski.

''El cel i l'infern'' (1963) està basada en ''King's Ransom'' de l'escriptor policíac americà [[Evan Hunter|Ed McBain]]. ''Yojimbo'' pot haver estat inpirada en l'obra de Dashiell Hammett, ''Red Harvest'' (Collita roja), i també en els [[western]]s americans. Kurosawa apreciava molt l'obra i l'estil de [[Georges Simenon]] i ''El gos rabiós'' va ser producte del desig de Kurosawa per fer una pel·lícula a l'estil de Simenon.ref{{ref-llibre| cognom = Richie|nom = Donald| títol = The Films of Akira Kurosawa| editorial = University of California Press|data = 1999|pàgines = 58 |isbn = 0520220374}}/ref

Entre les influències cinematogràfiques es poden incloure directors com [[Frank Capra]], [[William Wyler]], [[Howard Hawks]], el seu mentor [[Kajiro Yamamoto]], i el seu director favorit, [[John Ford]],ref{{ref-llibre|cognom = Richie|nom = Donald| títol = The Films of Akira Kurosawa|editorial = University of California Press|data = 1999|pàgines = 45, 242|isbn = 0520220374}}/ref del qual Kurosawa imità l'hàbit d'usar ulleres fosques. Quan Kurosawa es va reunir amb Ford, el director nord-americà simplement li va dir: Us agrada la pluja. Kurosawa va respondre: Realment has estat prestant atenció a les meves pel·lícules.ref{{cite video|people = Chris Marker (Director)|title = A.K.|medium =|publisher = Criterion Collection |date = 1985 }}/ref Més tard donaria instruccions a Yoshio Tsuchiya, un dels actors de ''Shichinin no Samurai'', que recuperés el mateix barret que Ford va portar durant la reunió.ref{{cite video|people = Yoshio Tsuchiya (speaker)|title = Kurosawa: The Last Emperor|medium =|publisher =|location = |date = 1999}}/ref

Malgrat les crítiques d'alguns sectors japonesos en el sentit que era massa occidental,ref{{ref-llibre|cognom = Galbraith IV|nom = Stuart| títol = The Emperor and the Wolf: The Lives and Films of Akira Kurosawa and Toshiro Mifune|editorial = Faber  Faber|data = 2002|pàgines = 119|isbn = 0571199828 }}/ref Kurosawa realment estava profundament influït per la cultura japonesa, així com pel teatre [[Noh]] i pel [[Jidaigeki]] (drama d'època), un gènere de cinema japonès.

=== El llegat artístic ===

Unes quantes obres de Kurosawa van ser importants referents i van ser imitades. ''Shichinin no Samurai'' va ser transformada en la coneguda ''Els set magnífics'' (1960),ref{{ref-web|cognom=Erickson |nom=Hal |url=http://www.allmovie.com/work/the-magnificent-seven-30854 | títol=The Magnificent Seven  Overview |editor=AllMovie |data= |consulta=19-05-2009}}/ref i ''Rashomon'' va servir a Martin Ritt per realitzar ''The Outrage'' (L'atemptat) (1964). ''Vantage Point'' (2008) de [[Pete Travis]] també rep la influència de ''Rashomon''.

''Yojimbo'' va inspirar la pel·lícula de [[Sergio Leone]] ''[[Per un grapat de dòlars]]'' (1964) –amb [[Clint Eastwood]]–, com ho demostra una demanda guanyada per Kurosawa,.ref{{ref-web|url=http://www.movingimage.us/film_programs/program_notes/y/yojimbo.html | títol=American Museum of the Moving Image - Yojimbo |editor=Movingimage.us |data= |consulta=19-05-2009}}/ref Posteriorment es va produir un segon ''remake'', ''[[L'últim home (pel·lícula de 1996)|L'últim home]]'' (1996), dirigida per [[Walter Hill]] i amb [[Bruce Willis]] de protagonista. Una altra pel·lícula imitada va ser ''Sanjuro'', amb el ''remake'' dirigit per [[Yoshimitsu Morita]], ''Tsubaki Sanjuro'' (2007).

''La fortalesa amagada'' (1957) va inspirar una pel·lícula dirigida per [[Shinji Higuchi]],''Kakushi Toride no San-Akunin: The Last Princess'' (2008). També es reconeix la seva influència sobre ''Star Wars'' (La Guerra de les Galàxies) de [[George Lucas]]; en particular, ''[[Star Wars Episodi IV: Una Nova Esperança]]'' i ''[[Star Wars Episodi VI: El Retorn del Jedi]]'' i, en concret, en els personatges [[R2-D2]] i [[C-3PO]].refIntroduction to Criterion Collection DVD release of ''The Hidden Fortress./refref name=The Secret History of Star Wars{{ref-web|url=http://secrethistoryofstarwars.com/kurosawa1.html | títol=The Secret History of Star Wars |editor=The Secret History of Star Wars |data= |consulta=19-05-2009}}/ref A la saga de ''Star Wars'', Lucas també fa servir una versió modificada d'un tipus de transició utilitzada per Kurosawa.

Entre els ''remakes'' inspirats en ''Ikiru'',ref{{ref-web|autor=By |url=http://www.variety.com/article/VR1117910213.html?categoryid=1236cs=1 | títol=Irish eyes smile on DreamWorks' 'Ikiru' remake |editor=Variety.com |data= |consulta=19-05-2009}}/ref en ''Cel i terra'',ref{{ref-web|url=http://www.comingsoon.net/news/movienews.php?id=50083 | títol=Nichols Directing High and Low Remake |editor=Comingsoon.net |data= |consulta=19-05-2009}}/ref i ''Shichinin no Samurai'',ref{{ref-web|url=http://www.imdb.com/title/tt0814315/ | títol=The Seven Samurai (2009) IMDb entry |editor=Imdb.com |data= |consulta=19-05-2009}}/ref estan en curs. Un segon remake de Rashomon també està en el camí.ref{{ref-web|autor=By |url=http://www.variety.com/article/VR1117992608.html?categoryid=13cs=1 | títol='Rashomon' remake finds a Harbor |editor=Variety.com |data= |consulta=19-05-2009}}/ref

La llista dels següents directors són dels que hi ha constància que han rebut la influència de Kurosawa, o han expressat l'admiració pel seu treball:
* [[Satyajit Ray]], el gran director indi (famós per la seva trilogia sobre ''Apu'') i guanyador del premi Oscar Lifetime Achievement.
* [[Andrei Tarkovski]]ref{{ref-web|url=http://www.acs.ucalgary.ca/~tstronds/nostalghia.com/TheTopics/Tarkovsky-TopTen.html | títol=Tarkovsky's Choice |editor=Acs.ucalgary.ca |data= |consulta=19-05-2009}}/refref{{ref-llibre|cognom = Gianvito|nom = John|coautors = Andrei Tarkovsky| títol = Andrei Tarkovsky: Interviews|editorial = University Press of Mississippi|data = 2006|pàgines = 30|isbn = 1578062209 }}/ref
* [[Ingmar Bergman]]:ref{{ref-web|autor=Ingmar Bergman Foundation |url=http://www.ingmarbergman.se/universe.asp?guid=576B4E1D-0B33-490D-985C-FC4627FAF3B8 | títol=Bergman's list |editor=Ingmarbergman.se |data= |consulta=19-05-2009}}/ref Ara, vull deixar clar que ''La font de la donzella'', s'ha de considerar com una aberració. És d'interès turístic, una imitació pèssima de Kurosawa.ref{{ref-web|autor=Ingmar Bergman Foundation |url=http://www.ingmarbergman.se/universe.asp?guid=2E2291EF-1288-4A78-9510-B00F0F1D4CDB | títol=Ingmar Bergman on Akira Kurosawa |editor=Ingmarbergman.se |data= |consulta=19-05-2009}}/ref
* [[Federico Fellini]]:ref{{ref-web|autor=INTERVIEW BY TONI MARAINI, traduït a l'anglès per A. K. Bierman |url=http://www.brightlightsfilm.com/26/fellini1.html | títol=An Interview with Federico Fellini |editor=Brightlightsfilm.com |data= |consulta=19-05-2009}}/ref Després d'haver vist només set samurais de l'obra de Kurosawa, que encara pensa que Kurosawa era l'exemple més viu del que un autor de cinema ha de ser.ref{{ref-llibre|cognom = Cardullo|nom = Bert|coautors = Federico Fellini| títol = Federico Fellini: Interviews| editorial = Univ. Press of Mississippi|data = 2006|pàgines = 49|isbn = 1578068851 }}/ref
* [[Bernardo Bertolucci]], les pel·lícules de Kurosawa i ''La Dolce Vita'', de Fellini, són les coses que em va empènyer a ser un director de cinema.ref{{cite video|people = Bernardo Bertolucci (speaker)|title = Kurosawa: The Last Emperor|medium =|publisher = |date = 1999 }}/ref
* [[Robert Altman]]ref{{ref-web|url=http://www.smh.com.au/news/film/master-of-reinvention/2006/09/28/1159337269904.html?page=3 | títol=Master of reinvention |editor=Smh.com.au |data= |consulta=19-05-2009}}/refref{{ref-web|cognom=Phipps |nom=Keith |url=http://www.avclub.com/articles/robert-altman,13670/ | títol=Robert Altman |editor=A.V. Club |data= |consulta=19-05-2009}}/ref
* [[Sidney Lumet]]: Kurosawa mai no va afectar directament en termes de la meva pròpia pel·lícula pren perquè mai no han suposat que jo era capaç que la percepció i la visió.refIntroduction to Criterion Collection DVD release of ''Ran''/ref
* [[Sam Peckinpah]]: M'agradaria ser capaç de fer un western com Kurosawa fa westerns.ref{{ref-llibre|cognom = Hayes|nom = Kevin J.| títol = Sam Peckinpah: Interviews|editorial = Univ. Press of Mississippi|data = 2008|pàgines = 15|isbn = 1934110647 }}/ref
* [[Roman Polanski]]ref{{ref-llibre|cognom = Morrison|nom = James| títol = Roman Polanski|editorial = University of Illinois Press|data = 2007|pàgines = 160|isbn = 0252074467 }}/ref
* [[Steven Spielberg]]ref name=anaheim{{ref-web|url=http://www.anaheim.edu/content/view/758/720/ | títol=Akira Kurosowa Memorial Tribute |editor=Anaheim.edu |data= |consulta=19-05-2009}}/ref
* [[Martin Scorsese]]ref name=anaheim/
* [[George Lucas]]ref name=The Secret History of Star Wars /ref name=anaheim/
* [[Francis Ford Coppola]]ref{{ref-web|url=http://thehollywoodinterview.blogspot.com/2007/12/francis-coppola-goes-back-to-basics-by.html | títol=The Hollywood Interview: FRANCIS COPPOLA INTERVIEW! |editor=Thehollywoodinterview.blogspot.com |data=07-01-2008 |consulta=19-05-2009}}/ref Una cosa que distingeix Akira Kurosawa és que ell no va fer una obra mestra o dues obres mestres, que va fer, ja saps, vuit obres mestres.ref{{cite video|people = Francis Ford Coppola (speaker)|title = Kurosawa: The Last Emperor
|medium =|publisher = |date = 1999 }}/ref
* [[Zhang Yimou]]: altres cineastes tenen més diners, les tècniques més avançades, més efectes especials. No obstant això, ningú l'ha superat.ref{{ref-notícia|url=http://www.time.com/time/asia/asia/magazine/1999/990823/kurosawa1.html | títol=Time 100: Akira Kurosawa |editorial=Time.com |data=1910-03-23 |consulta=19-05-2009}}/ref
* [[John Milius]]ref{{ref-web|autor=by Ken P. |url=http://movies.ign.com/articles/401/401150p7.html | títol=IGN: An Interview with John Milius |editor=Movies.ign.com |data=1944-04-11 |consulta=19-05-2009}}/ref
* [[Takeshi Kitano]]: ... la definició ideal de cinema: una successió d'imatges perfectes. I Kurosawa és l'únic director que ha aconseguit això.ref{{ref-llibre|cognom = Tirard|nom = Laurent| títol = Moviemakers' Master Class: Private Lessons from the World's Foremost Directors|editorial = Univ. Press of Mississippi|data = 2002|pàgines = 167|isbn = 057121102X }}/ref
* [[John Woo]]:ref{{cite video|people = John Woo (speaker)|title = Kurosawa: The Last Emperor|medium =|publisher = |date = 1999 }}/refref{{ref-web|autor=Interview by Nev Pierce |url=http://www.bbc.co.uk/films/callingtheshots/john_woo.shtml | títol=Movies - Calling the Shots No.10: John Woo |editor=BBC |data=2004-01-16 |consulta=19-05-2009}}/ref M'encanten les pel·lícules de Kurosawa, i em va inspirar molt d'ell. És un dels meus ídols i un dels grans mestres.ref{{ref-web|url=http://www.star-ecentral.com/news/story.asp?file=/2008/7/15/movies/20080714201452sec=movies | títol=Epic homecoming |editor=Star-ecentral.com |data=2008-07-15 |consulta=19-05-2009}}/ref
* [[Werner Herzog]]:ref{{ref-web|url=http://www.harpers.org/archive/2006/12/0081313 | títol=The secret mainstream: Contemplating the mirages of Werner Herzog |editor=Harpers.org |data= |consulta=19-05-2009}}/ref dels cineastes amb els que em sento algun parentiu Griffith, Murnau, Pudovkin, Buñuel i Kurosawa vénen a la ment. Tot el que van fer aquests homes té el toc de grandesa.ref{{ref-llibre|cognom = Cronin|nom = Paul|coautors = Werner Herzog| títol = Herzog on Herzog|editorial = Faber  Faber|data = 2003|pàgines = 138|isbn = 0571207081 }}/ref
* [[Antoine Fuqua]]ref{{ref-web|autor=Interview by Adrian Hennigan |url=http://www.bbc.co.uk/films/callingtheshots/antoine_fuqua.shtml | títol=Movies - Calling the Shots No.18: Antoine Fuqua |editor=BBC |data= |consulta=19-05-2009}}/ref
* [[Alex Cox]]ref{{ref-web|url=http://www.alexcox.com/dir_lastemperor.htm | títol=Kurosawa - The Last Emperor |editor=Alexcox.com |data= |consulta=19-05-2009}}/ref
* [[Spike Lee]]
* [[Sergio Leone]]: La seva pel·lícula Per un grapat de dòlars és un remake de Yojimbo de Kurosawa.
* [[Abbas Kiarostami]]ref{{format ref}} http://www.youtube.com/watch?v=EzRfhrwT370/ref
* [[Quentin Tarantino]]

=== Filmografia ===
{| class=wikitable
|-
! Any !! Títol !! Japonès !! Romanització
|-
| rowspan=1 style=background:#efefef;|[[1943]]
| ''[[Sanshiro Sugata]]''
| 姿三四郎
| ''Sugata Sanshirō''
|- style=background:#efefef;
| rowspan=1 style=background:#efefef;|[[1944]]
| ''[[La més bella]]''
| 一番美しく
| ''Ichiban utsukushiku''
|-
| rowspan=2 style=background:#efefef;|[[1945]]
| ''[[Sanshiro Sugata]] (segona versió)
| 續姿三四郎
| ''Zoku Sugata Sanshirô''
|-
| ''[[Els homes que trepitgen la cua del tigre]]''
| 虎の尾を踏む男達
| ''Tora no o wo fumu otokotachi''
|-
| rowspan=2 style=background:#efefef;|[[1946]]
| ''[[No anyorem la joventut]]''
| わが青春に悔なし
| ''Waga seishun ni kuinashi''
|-
| ''[[Un diumenge meravellós]]''
| 素晴らしき日曜日
| ''Subarashiki nichiyôbi''
|-
| rowspan=1 style=background:#efefef;|[[1948]]
| ''[[L'àngel ebri]]''
| 酔いどれ天使
| ''Yoidore Tenshi''
|-
| rowspan=2 style=background:#efefef;|[[1949]]
| ''[[Duel silenciós]]''
| 静かなる決闘
| ''Shizukanaru ketto''
|-
| ''[[Gos salvatge]]''
| 野良犬
| ''Nora inu''
|-
| rowspan=2 style=background:#efefef;|[[1950]]
| ''[[Escàndol (pel·lícula)|Escàndol]]''
| 醜聞
| ''Shubun''
|-
| ''[[Rashōmon (pel·lícula)|Rashōmon]]''
| 羅生門
| ''Rashōmon''
|-
| rowspan=1 style=background:#efefef;|[[1951]]
| ''[[L'idiota (pel·lícula)|L'idiota]]''
| 白痴
| ''Hakuchi''
|-
| rowspan=1 style=background:#efefef;|[[1952]]
| ''[[Viure]]''
| 生きる
| ''Ikiru''
|-
| rowspan=1 style=background:#efefef;|[[1954]]
| ''[[Shichinin no Samurai]]''
| 七人の侍
| ''Shichinin no samurai''
|-
| rowspan=1 style=background:#efefef;|[[1955]]
| ''[[Viure en la por]]''
| 生きものの記録
| ''Ikimono no kiroku''
|-
| rowspan=2 style=background:#efefef;|[[1957]]
| ''[[Tron de sang]]''
| 蜘蛛巣城
| ''Kumonosu-jō''
|-
| ''[[Suburbis (pel·lícula)|Suburbis]]''
| どん底
| ''Donzoko''
|-
| rowspan=1 style=background:#efefef;|[[1958]]
| ''[[La fortalesa amagada]]''
| 隠し砦の三悪人
| ''Kakushi toride no san akunin''
|-
| rowspan=1 style=background:#efefef;|[[1960]]
| ''[[Els malvats dormen bé]]''
| 悪い奴ほどよく眠る
| ''Warui yatsu hodo yoku nemuru''
|-
| rowspan=1 style=background:#efefef;|[[1961]]
| ''[[Mercenari (pel·lícula)|Mercenari]] (Yojimbo)''
| 用心棒
| ''Yōjinbō''
|-
| rowspan=1 style=background:#efefef;|[[1962]]
| ''[[Sanjuro]]''
| 椿三十郎
| ''Tsubaki Sanjūrō''
|-
| rowspan=1 style=background:#efefef;|[[1963]]
| ''[[El cel i l'infern]]''
| 天国と地獄
| ''Tengoku to jigoku''
|-
| rowspan=1 style=background:#efefef;|[[1965]]
| ''[[Barbaroja]]''
| 赤ひげ
| ''Akahige''
|-
| rowspan=1 style=background:#efefef;|[[1970]]
| ''[[Dodeskaden]]''
| どですかでん
| ''Dodesukaden''
|-
| rowspan=1 style=background:#efefef;|[[1975]]
| ''[[Dersu Uzala (pel·lícula del 1975)|Dersu Uzala]]''
| Дерсу Узала (Rús)
| ''Dersu Uzal'' (Rús)
|-
| rowspan=1 style=background:#efefef;|[[1980]]
| ''[[Kagemusha]]''
| 影武者
| ''Kagemusha''
|-
| rowspan=1 style=background:#efefef;|[[1985]]
| ''[[Ran]]''
| 乱
| ''Ran''
|-
| rowspan=1 style=background:#efefef;|[[1990]]
| ''[[Somnis]]''
| 夢
| ''Yume''
|-
| rowspan=1 style=background:#efefef;|[[1991]]
| ''[[Rapsòdia a l'agost]]''
| 八月の狂詩曲
| ''Hachigatsu no kyōshikyoku''
|-
| rowspan=1 style=background:#efefef;|[[1993]]
| ''[[Madadayo]]''
| まあだだよ
| ''Mādadayo''
|}

== Premis ==
* [[1951]] – [[Lleó d'Or]] (''Leone d'Oro'') a la [[Mostra de Venècia]] (Mostra di Venezia) per ''[[Rashōmon (pel·lícula)|Rashōmon]]''.
* 1951 – [[Oscar a la millor pel·lícula de parla no anglesa]] per ''Rashomon''.
* [[1955]] – [[Lleó d'Argent]] (''Leone d'Argento'') a la Mostra de Venècia per ''[[Shichinin no Samurai]]''.
* [[1975]] – [[Oscar a la millor pel·lícula de parla no anglesa]] per ''[[Dersu Uzala (pel·lícula del 1975)|Dersu Uzala]]''.
* [[1980]] – [[Palma d'Or]] (''Palme d'or'') al [[Festival de Canes]] per ''[[Kagemusha]]''.
* [[1982]] – [[Lleó d'Or per la carrera|Lleó d'Or]] concedit per tota una carrera (''alla carriera'') en la Mostra de Venècia.
* [[1984]] – Legió d'honor francesa (''Legion d'Honneur'')
* [[1990]] – Oscar honorari per tota una carrera (''Honorary Academy Award'')
* [[2006]] – Premi especial en la X Celebració de cinema a l'Iran.

== Referències ==
{{referències|2}}
== Bibliografia ==
* {{ref-llibre|cognom=Yoshimoto|nom=Mitsuhiro | títol=Kurosawa: film studies and Japanese cinema|url=http://books.google.com/books?id=QizaCOjKs-ICpg=PA488|consulta=4 de nfebrer de 2012|any=2000|editorial=Duke University Press|llengua=anglès|isbn=978-0-8223-2519-2}}
* {{ref-llibre|cognom=Kurosawa|nom=Akira | títol=Something like an autobiography|url=http://books.google.com/books?id=fza1vVDbCFYC|any=1983|editorial=Vintage Books|llengua=anglès|isbn=978-0-394-71439-4}}
* {{ref-llibre|cognom=Prince|nom=Stephen | títol=The warrior's camera: the cinema of Akira Kurosawa|url=http://books.google.com/books?id=vdchVqMSiDEC|consulta=4 de febrer de 2012|any=1999|editorial=Princeton University Press|llengua=anglès|isbn=978-0-691-01046-5}}
* {{ref-llibre|cognom=Richie|nom=Donald | títol=The films of Akira Kurosawa|url=http://books.google.com/books?id=H_7517Nl2oYCpg=PP1|consulta=4 de febrer de 2012|any=1998|editorial=University of California Press|llengua=anglès|isbn=978-0-520-22037-9}}
* {{ref-llibre|cognom=Galbraith|nom=Stuart | títol=The Emperor and the Wolf: The Lives and Films of Akira Kurosawa and Toshiro Mifune|url=http://books.google.com/books?id=NbimNAAACAAJ|data=28 de gener de 2003|editorial=Faber  Faber|llengua=anglès|isbn=978-0-571-21152-4}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Akira Kurosawa}}
* {{imdb nom| id=0000041}}
* {{tcmdb name| id=106389}}
* {{amg artist| id=98309}}
* {{findagrave| id=4608}}
* [http://www.sensesofcinema.com/2002/great-directors/kurosawa/ ''Senses of Cinema'' Base de dades de Grans Directors] (en anglès)
* [http://www.japan-zone.com/modern/kurosawa_akira.shtml Perfil de Kurosawa a ''Japan Zone''] (en anglès)
* [http://www2.tky.3web.ne.jp/~adk/kurosawa/AKpage.html Base de dades sobre Kurosawa] {{ja}}
* [http://www.boheme-magazine.net/july03/ikiru.html Article Ikiru: The Art of Living a ''Bohème Magazine''] (en anglès)
* [http://www.pbs.org/wnet/gperf/shows/kurosawa/kurosawa.html Great Performances: Kurosawa (PBS)] (en anglès)
* [http://akirakurosawa.info/ Notícies i informació sobre Kurosawa] (en anglès)
* [http://mathieu.perrin.free.fr Un site dédié à Kurosawa] (en francès)
* [http://www.ub.es/histofilosofia/gmayos/0altres.htm El 'efecto Rashomon'. Análisis filosófico para el centenario de Akira Kurosawa] (en castellà) de [http://www.ub.edu/histofilosofia/gmayos/index.html Gonçal Mayos] (UB){{ca}}.

{{Autoritat}}
{{1000 Biografies}}

{{Enllaç AD|ka}}

{{ORDENA:Kurosawa, Akira}}
[[Categoria:Persones de Tòquio]]
[[Categoria:Directors de cinema japonesos]]
[[Categoria:Guanyadors de l'Oscar honorífic]]
[[Categoria:Receptors de la Legió d'Honor]]
[[Categoria:Gran Creu de l'Orde al Mèrit de la República Italiana]]</text>
      <sha1>niiqusjhcosu9cqxm3hioxarwb81pi6</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>