<page>
    <title>13è Cos (Regne Unit)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>491729</id>
    <revision>
      <id>13559139</id>
      <parentid>13392158</parentid>
      <timestamp>2014-06-09T08:54:01Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: Somme]] al [[1916  Somme]] el [[1916</comment>
      <text>{{FixHTML|begin}}
{{VPHISMILCAT Infotaula unitat militar
|nom_de_la_unitat_militar= XIII Cos
|imatge=
|peu_de_foto= 
|periode = [[I Guerra Mundial]] i [[II Guerra Mundial]]
|data de Lleva= 
|dissolució= 
|pais={{Bandera|United Kingdom}} [[Regne Unit]]
|branca= [[Fitxer: Flag of the British Army.svg|23px|Exèrcit Britànic]] [[Exèrcit britànic]]
|arma= 
|tipus= [[Cos d'exèrcit]]
|mida= 
|estructura=[[Cos Expedicionari Britànic]] (I Guerra Mundial)br /[[8è Exèrcit (Regne Unit)|Vuitè Exèrcit]]br /[[5è Exèrcit (Estats Units)|Cinquè Exèrcit americà]]
|coronel= 
|oficials_destacats= 
|batalles= [[Batalla del Somme]] br / [[Campanya del Desert Occidental]] br / [[Campanya de Tunísia]] br /[[Invasió aliada de Sicília]] br /[[Campanya d'Itàlia (Segona Guerra Mundial)|Campanya d’Itàlia]]
|lema=
|divisa=
|condecoracions= 
|}}

El '''XIII Cos''' va ser un [[cos d'exèrcit|cos]] d’infanteria durant la [[I Guerra Mundial]] i la [[II Guerra Mundial]].

== I Guerra Mundial ==
El XIII es creà a França el [[15 de novembre]] de [[1915]], sota el comandament del tinent general [[Walter Congreve|Walter N. Congreve]], perquè formés part del [[Quart Exèrcit (Regne Unit)|Quart Exèrcit]]. Va participar en la [[batalla del Somme]] el [[1916]].ref{{cite web| title=The British Corps of 1914-1918 | first=Chris| last=Baker| url=http://www.1914-1918.net/corps.htm| publisher=The Long, Long Trail: The British Army of 1914-1918| accessdate=2008-12-30}}/ref Durant el primer dia del Somme, el Cos va mantenir el flanc sud de la línia britànica. L’objectiu del Cos era el poble de [[Montauban-de-Picardie|Montauban]]. Les dues divisions d’assalt, la [[18a Divisió (Eastern)]] i la [[30a Divisió (Regne Unit)|30a Divisió]], ambdues formacions del Nou Exèrcit, assoliren els seus objectius amb el cost de 3.000 baixes cadascuna.

== II Guerra Mundial ==
L’[[1 de gener]] de [[1941]], la [[Força del Desert Occidental]], mentre que lluitavaamb el [[10è Exèrcit (Itàlia)|Desè Exèrcit italià]] a l’[[Operació Compàs]], va passar a anomenar-se XIII Cos. Al febrer de 1941, la resta de l’exèrcit italià a la [[Cirenaica]], es retirava per la [[Via Balbia]] amb la [[7a Divisió Cuirassada (Regne Unit)|7a Divisió Cuirassada britànica]] i la [[6a Divisió d'Infantera (Austràlia)|6a Divisió d’Infanteria australiana]] seguint-los de ben a prop.refWalker, Ian W. (2003). Iron Hulls, Iron Hearts : Mussolini's elite armoured divisions in North Africa. Marlborough: Crowood. ISBN 1-86126-646-4., pg. 64/ref Quan l'Operació Compàs finalitzà amb la rendició del [[10è Exèrcit (Itàlia)|X Exèrcit italià]], el Quarter General del Cos va ser desactivat al febrer i les seves responsabilitats passaren a mans del Quarter General de la Cirenaica, un comandament estàtic que mostravala postura defensiva que havien d’adquirir els aliats al desert occidental a causa del fet que l’atenció del [[Comandament de l'Orient Mitjà]] estava focalitzat a [[Batalla de Grècia|Grècia]].

Després que les forces italianes al nord d'Àfrica fossin reforçades amb l'arribada de l'[[Afrika Korps]] durant l'[[Operació Flor Solar|Operació ''Sonnenblume'']] el tinent general [[Philip Neame]], comandant de la Cirenaica, va ser capturat durant l’avanç de Rommel i el Quarter General de la Força del Desert Occidentalva ser reactivat el [[14 d'abril]] per prendre el comandament de les tropes britàniques i de la Commonwealth al desert occidental i provar d’aturar l'avanç de l’Eix a la frontera d'Egipte i Líbia.

A l'agost de 1941, [[Archibald Wavell]] va ser substituït com a Comandant de l’Orient Mitjà per [[Claude Auchinleck]], i les tropes al nord d'Àfrica van ser reforçades per així poder crear el [[8è Exèrcit (Regne Unit)|Vuitè Exèrcit britànic]]. Durant aquest períodede reorganització, el Cos del Desert Occidental tornà a denominar-se XIII Cos i així formar part del nou exèrcit. El Cos seguí formant part del 8è Exèrcit durant la resta de la [[campanya del nord d'Àfrica]], que finalitzà quan les tropes de l'Eix es rendiren a Tunísia al maig de 1943.

El XIII Cos va prendre part en la [[invasió aliada de Sicília]] al juliol de 1943 i, després de la caiguda de l’illa, es desplaçà cap a la Itàlia continental, lluitant amb el [[Campanya d'Itàlia (Segona Guerra Mundial)|8è Exèrct al front de l’Adriàtic]] fins a finals de 1943. Al maig de 1944, el cos va ser desplaçat al centre del front aliat a Cassino durant la [[Batalla de Monte Cassino|Quarta Batalla de Monte Cassino]], sent responsable de travessar els rius Garigliano i Rapido, i superant el cor de les defenses alemanyes a la vall del Liri.

A finals de 1944, el XIII Cos va ser traspassat al [[5è Exèrcit (Estats Units)|Cinquè Exèrcit americà]] per formar la seva ala dreta als Apenins, per lluitar a la [[Línia Gòtica]]. A l'abril de 1945, el cos retornà al 8è Exèrcit per prendre part a l'[[Ofensiva de primavera de 1945 a Itàlia|ofensiva de primavera]], que finalitzà al maig de 1945 amb la rendició de les tropes de l’Eix a Itàlia. La [[2a Divisió (Nova Zelanda)|2a Divisió neozelandesa]], que operava amb el cos, capturà la ciutat de Trieste. El cos acabà reforçant la [[Línia Morgan]] entre maig de 1945 fins a mitjans de 1946.

== Comandants ==
* [[Richard O'Connor]]: Cos del Desert Occidental i XIII Cos (Juny de 1940 a Febrer de 1941)
* [[Noel Beresford-Peirse]]: Cos del Desert Occidental i XIII Cos (Abril de 1941 a Octubre de 1941)
* [[Alfred Reade Godwin-Austen|Reade Godwin-Austen]]: (Octubre de 1941 a Febrer de 1942)
* [[William Gott]] (Febrer de 1942 a Agost de 1942)
* [[Brian Horrocks]]: (Agost de 1942 a Desembre de 1942)
* [[Miles Dempsey]]: (Desembre de 1942 a Gener de 1944)
* [[Sidney Kirkman]]: (Gener de 1944 a Març de 1945)
* [[John Harding]]: (Març de 1945 a Juny de 1945)

== Referències ==
{{Referències}}


{{ORDENA:13e Cos}}

[[Categoria:Unitats militars i formacions de l'exèrcit britànic]]
[[Categoria:Unitats militars britàniques de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>nxnt4q3nd19xa0ecnmxsky5g5vu190e</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>