<page>
    <title>Exèrcit britànic</title>
    <ns>0</ns>
    <id>491847</id>
    <revision>
      <id>14028799</id>
      <parentid>14028780</parentid>
      <timestamp>2014-09-09T16:40:35Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Auledas</username>
        <id>37665</id>
      </contributor>
      <comment>/* Equipament */ - Correcció vehicles terrestres.</comment>
      <text>{{Infotaula unitat militar 
|nom_de_la_unitat_militar= British Army
|imatge=[[Fitxer:Flag of the British Army.svg|250px|Exèrcit Britànic]]
|peu_de_foto= Pavelló de l’Exèrcit britànic
|periode = 
|data de Lleva= 1661 - present
|dissolució= 
|pais= [[Fitxer:Flag of the United Kingdom (3-5).svg|border|23px|Regne Unit]] [[Regne Unit]]
|branca= [[Exèrcit]]
|arma= 
|tipus= 
|mida= 195.000
|estructura= [[Forces armades del Regne Unit]]
|comandant_actual= Gen. Sir [[Peter Wall (oficial britànic)|Peter Wall]] KCB CBE ADC Gen.
|coronel= 
|oficials_destacats=
|batalles= 
|lema= ''Be the Best''
|divisa=
|condecoracions= 
|}}
L’'''Exèrcit Britànic''' és la branca de terra de les [[Forces armades]] del [[Regne Unit]]. El seu origen rau en la unificació dels Regnes d'[[Regne d'Anglaterra|Anglaterra]] i [[Regne d'Escòcia|Escòcia]], per convertir-se en el [[Regne de la Gran Bretanya]] el 1707. El nou Exèrcit britànic incorpora regiments que jà existien tant a Anglaterra com a Escòcia i era administrat per l'[[Oficina de Guerra]] de [[Londres]]. Des de 1963, és dirigit pel [[Ministeri de Defensa (Regne Unit)|Ministeri de Defensa]].

Actualment està format per 109.740 soldats (amb 98.560 preparats), a més de 3.640 [[Gurkhas]] i 34.000 soldats de l'[[Exèrcit Territorial]], donant uns 147.000 soldats en actiu a l'octubre de 2008.ref[http://www.dasa.mod.uk/applications/newWeb/www/apps/publications/pubViewFile.php?content=41date=2008-11-27type=htmlPublishTime=09:30:00 UK Armed Forces: Full Time Strengths and Requirements at 1 October 2008], dasa.mod.uk/ref Els membres a temps complet són anomenats sovint com el ''Regular Army'' des de la creació el 1908 del ''Territorial Army'', format per reservistes. L'Exèrcit britànic actualment està desplegat per diverses zones del món en conflicte, tant com a Cos Expedicionari o com a Forces en Tasques de Manteniment de la Pau de les [[Nacions Unides]]. Actualment està desplegat a Kosovo, Xipre, Alemanya, Iraq, Afganistan, i en altres llocs.

En contrast amb la [[Royal Navy]], els [[Royal Marines]] i la [[Royal Air Force]], l'Exèrcit no inclou la paraula Royal (Reial). En primer lloc això és degut al fet que històricament l'Exèrcit Britànic és l'Exèrcit del Parlament i no pas de la Corona. Això es confirmà mitjançant la [[Llei de Drets de 1689]], demanant l'autoritat del Parlament permantenir un exèrcit en temps de pau. No obstant això, molts dels seus regiments i cossos constituents tenen noms reials i tenen membres de la Família Reial ocupant càrrecs superiors.ref[http://www.regiments.org/about/faq/royalsvc.htm FAQ: Oldest Regiment in the British Army]/ref 

Si bé nominalment el cap de l'Exèrcit britànic és el superior, el seu cap professional és el [[Cap de l'Estat Major General (Regne Unit)|Cap de l'Estat Major General]], actualment Sir [[Peter Wall (oficial britànic)|Sir Peter Wall KCB CBE ADC Gen.]].

== Història ==
[[Fitxer:Duke-of-Marlborough-signing-Despatch-Blenheim-Bavaria-1704.jpg|thumb|El [[Duc de Marlborough]] a la [[batalla de Blenheim]].]]
[[Fitxer:Sadler, Battle of Waterloo.jpg|thumb|180px|La [[batalla de Waterloo]], una de les majors victòries de l'Exèrcit Britànic.]]
L'Exèrcit Britànic sorgí de la unió de l'exèrcit anglès i l'exèrcit escocés, després de la unificació dels parlaments d'ambdós països i la creació del [[Regne Unit de la Gran Bretanya]] el 1707. El nou exèrcit britànic incorporava regiments ja existents en ambdues nacions, i era dirigit des de [[Londres]].

Des de 1763, el Regne Unit ha estat una de les potències militars i econòmiques del món. L'[[Imperi britànic]] s'expandí en la seva època incorporant colonies, protectorats i dominis per [[Amèrica]], [[Àsia]], [[Àfrica]] i [[Australasia]]. Tot i que la [[Royal Navy]] se sovint vista com vital per a la puixança de l'Imperi Britànic i pel domini britànic al món, l'Exèrcit britànic exercí un important paper en la colonització dels territoris. Les tasques habituals per a l'exèrcit incloïen les guarnicions a les colònies, la captura dels territoris estratègicament importants i la participació en accions de pacificació de les fronteres colonials, proveir de suport als governs aliats, la supressió dels rivals de la Gran Bretanya, i permetre que l'Imperi Britànic s'estengués per tot el globus. L'Exèrcit també participà en nombroses guerres per paciricar les fronteres o per promoure governs amics, així com per mantenir a d'altres imperies allunyats de les fronteres de l'Imperi Britànic. Entre aquestes accions trobem la [[Guerra dels Set Anys]], la [[Guerra d'Independència dels Estats Units]], les [[Guerres Napoleòniques]], la [[Primera Guerra de l'Opi|Primera]] i la [[Segona Guerra de l'Opi]], la [[Rebel·lió Boxer]], les Guerres de Nova Zelanda, la [[Rebel·lió Índia de 1857]], la [[Primera Guerra Bòer|Primera]] i la [[Segona Guerra Bòer|Segona Guerres Bòer]], els [[Atacs dels Fenian]], la [[Guerra Angloirlandesa]], així com diverses intervencions a l'[[Afganistan]] (per mantenir un espai de seguretat entre l'[[Raj britànic|Índia britànica]] i l'[[Imperi Rus]]) i la [[Guerra de Crimea]].

Com el seu predecessor, l'[[Exèrcit Anglès]], l'Exèrcit Britànic ha lluitat contra Espanya, França i els Països Baixos per la supremacia a [[Amèrica del Nord]] i les [[Índies Occidentals]]. Amb ajut nadiu i provincial, l'Exèrcit conquerí [[Nova França]] a la [[Guerra dels Set Anys]], suprimint posteriorment un alçament indi a la [[Guerra de Pontiac]]. Posteriorment, seria derrotat a la [[Guerra d'Independència dels Estats Units]], perdent les [[Tretze Colònies]], però mantenint el [[Canadà]].

L'Exèrcit Britànic va participar enormement a les [[Guerres Napoleòniques]], lluitant a la [[península Ibèrica]], a través d'Europa i el nord d'Àfrica. La guerra entre els britànics i el [[Primer Imperi Francès]] s'estengué per tot el món; fins que els britànics assoliren una de les seves majors victòries militars en la [[batalla de Waterloo]].

A l'època d'[[Oliver Cromwell]], l'Exèrcit Anglès havia participat de manera activa en la conquesta i la colonització d'[[Irlanda]] des de la dècada de 1650. La campanya de Cromwell va caracterizar-se per l'amenaça de les ciutats irlandess (principalment [[Drogheda]]), que havia donat suport als Reialistes durant la [[Guerra Civil Anglesa]]. Així, l'Exèrcit quedà contínuament involucrat a Irlanda des de llavors, inicialment suprimint nombroses revoltes irlandeses i campanyes per l'auto-determinació. Va haver de combatre contra els colons angloirlandesos i escocesos de l'Ulster a Irlanda, els quals havien format el seu exèrcit i amenaçaven en emular als colonialistes americans principalment si les seves condicions (principalment relatives a les lleis del país i a la llibertat de comerç) no eren ateses. Així doncs, l'Exèrcit Britànic es trobà lluitant amb els rebels irlandesos, catòlics i protestants, inicialment a l'Ulster i a Leinster durant la [[Rebel·lió Irlandesa de 1798|rebel·lió de 1798]].

Després de l'ascensió al tron de Guillem i Maria, [[Anglaterra]] es veié inmersa en la [[Guerra de la Gran Aliança]], inicialment per prevenir una invasió francesa per restaurar al tron al pare de Maria, [[Jaume II d'Anglaterra i VII d'Escòcia|Jaume II]]. Després de la [[Actes d'Unió de 1707|unió d'Anglaterra i Escòcia]] el 1707, i amb la creació el 1801 del [[Regne Unit de Gran Bretanya i Irlanda]], la política extrangera britànica al continent va basar-se a evitar l'expansió dels seus competidors, com [[França]], [[Espanya]] o [[Rússia]], combatent per tant a la [[Guerra de Successió Espanyola]], les [[Guerres Napoleòniques]] o la [[Guerra de Crimea]].

Les cada vegada majors exigències de l'expansió imperial van portar a les [[Reformes Cardwell]] i [[Reformes Childers|Childers]] a finals del segle XIX, que van donar a l'exèrcit britànic la seva composició moderna, redefinint el seu sistema de regiments. Les [[reformes Haldane]] de 1907 va crear de manera formal la [[Força Territorial]] com a component voluntari de reserva de l'Exèrcit.

[[Fitxer:British Mark I male tank Somme 25 September 1916.jpg|left|thumb | [[Tanc Mark I]] durant la [[I Guerra Mundial]]]]
[[Fitxer:1stAlameinBritDefense.jpg|thumb|right | [[Primera Batalla d'El Alamein|Batalla d'El Alamein]].]]
El domini britànic arreu del món va ser desafiat per nombroses potències alienes, notablement l'[[Imperi Alemany]]. El Regne Unit estava aliat amb [[França]] (mitjançant lnowiki'/nowiki''[[Entente Cordiale]]'') i [[Rússia]], i quan el 1914 esclatà la [[Primera Guerra Mundial]], l'Exèrcit Britànic envià el [[Cos Expedicionari Britànic]] (BEF, per ''British Expeditionary Force'') a França i Bèlgica per evitar que Alemanya ocupés aquests països. La Gran Guerra pot ser la més devastadora de la història militar britànica, amb 800.000 morts i uns 2 milions de ferits. En la part inicial de la guerra, el component professional de la BEF va ser anihilat, i el substituí un cos voluntari i, posteriorment, reclutat. El avenços tecnològics comportaren l'aparició del [[tanc]] i la consegüent creació del [[Regiment Reial de Tancs]], i els avenços en l'[[aeronàutica]] comportaren la creació del [[Royal Flying Corps]], que esdevindria decisiu en les futures batalles. La [[guerra de trinxeres]] dominà l'estratègia al [[Front occidental (Primera Guerra Mundial)|Front Occidental]], i l'ús dels gasos verinosos s'afegí a la devastació.

El [[1939]] esclatà la [[Segona Guerra Mundial]] amb la [[Campanya de Polònia|invasió alemanya de Polònia]]. Els compromisos de Gran Bretanya cap a Polònia la portaren a la declaració de guerra contra [[Tercer Reich|Alemanya]]. De nou, un [[Cos Expedicionari Britànic]] va ser enviat a França, per ser evacuat quan Alemanya envaí França i els Països Baixos el 1940. Només l'[[Evacuació de Dunkerque]] va fer possible evitar que tot el Cos Expedicionari no fos capturat. Poc després, això no obstant, els britànics assolirien grans èxits derrotant als italians i als alemanys a [[Segona Batalla d'El Alamein|El Alamein]], i als [[Operació Neptú|desembarcaments de Normandia]] el 1944, juntament amb els exèrcits dels Estats Units, Canadà, Austràlia i Nova Zelanda. Contràriament a la creença popular (influenciada per Hol·lywood), més de la meitat dels soldats participants al Dia-D eren britànics. A l'Extrem Orient, l'Exèrcit Britànic lluità contra els [[Imperi Japonès|japonesos]] a [[Campanya de Birmània|Birmània]]. Durant la II Guerra Mundial l'Exèrcit Britànic desenvolupà les unitats de [[Comandos britànics|Comandos]], incloent el [[Regiment Paracaigudista (Regne Unit)|Regiment Paracaigudista]] i el [[Special Air Service]]. Durant la guerra l'Exèrcit britànic va ser una de les majors forces combatents participants al bàndol dels [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]].

Després del final de la II Guerra Mundial, l'Exèrcit Britànic va ser significativament reduït de mides, si bé el [[Servei Nacional]] seguí fins al 1960. Aquest període també va veure el procés de Descolonització, que s'inicià amb el final del [[Raj britànic]] i prosseguí amb la independència de la resta de colònies d'Àsia i Àfrica. Com que la mida de l'Exèrcit s'havia reduït, així també passà amb la seva participació en els afers mundials, encara que ha seguit participant en diversos, com la [[Guerra de Corea]] el [[1950]] i la [[Crisi de Suez]] el [[1956]]. A més, quedava un gran desplegament de [[Exèrcit britànic del Rin|tropes britàniques]] a l'[[República Federal d'Alemanya|Alemanya Occidental]], davant de l'amenaça d'una invasió [[Unió Soviètica|soviètica]]. La [[Guerra Freda]] també comportà significatius avenços tecnològics en la guerra, i l'Exèrcit veié com sistemes armamentistes de tecnologia avançada entraven en servei.

[[Fitxer:Argentine POWs guarded by 2 Para.jpg|thumb|right|Soldats britànics vigilen [[presoner de guerra|presoners de guerra]] [[Argentina|Argentins]] durant la [[Guerra de les Malvines]].]]
Malgrat al declivi de l'[[Imperi Britànic]], l'Exèrcit Britànic encara segueix desplegat arreu del món, lluitant guerres colonials a [[Emergència d'Aden|Aden]], [[EOKA|Xipre]], [[Alçament Mau Mau|Kenya]] i [[Emergència de Malàisia|Malàisia]]. El [[1982]], l'Exèrcit Britànic, juntament amb els [[Marines Reials]] va reconquerir les [[illes Maldines]] durant la [[Guerra de les Malvines]] contra l'[[Argentina]].

Durant les 3 dècades posteriors a 1969, l'Exèrcit va estar desplegat a [[Irlanda del Nord]] per ajudar la [[Policia Reial de l'Ulster]] al seu conflicte contra els grups paramilitars lleialistes i republicans, en l'anomenada [[Operació Senyera]] (''Operation Banner''). Es creà el [[Regiment de Defensa de l'Ulster]], que després esdevindria el Reial Regiment Irlandès el 1992. Més de 700 soldats van morir durant els enfrontaments. Després que [[Exèrcit Republicà Irlandès Provisional|IRA]] anunciés l'alto el foc entre 1994 i 1996 i des de 1997, la desmilitarització ha tingut lloc com a part del procés de pau, reduint la presència militar de 30.000 a 5.000 soldats. El [[25 de juny]] del 2007, el 2n Batalló del Regiment Reial ''Princesa de Gal·les'' abandonà les seves casernes a Bessbrook Mill, [[Armagh]], com a part del programa de ''normalització'' a la Irlanda del Nord en resposta a la declaració de l'[[IRA]] del final de les seves activitats.

== Conflictes recents i actuals ==
=== Guerra del Golf Pèrsic ===
{{principal|Guerra del Golf}}
El final de la [[Guerra Freda]] portà una retallada del 40% de personal, com es recomanava a l'informe ''Opcions pel Canvi''. Malgrat això, l'Exèrcit s'ha desplegat en un paper cada cop més global. El 1991, el Regne Unit va ser el segon màxim contribuent en la coalició que lluità contra l'[[Iraq]] a la [[Guerra del Golf]]. El país subministrà uns 50.000 soldats i va ser el país encarregat de controlar [[Kuwait]] després que aquest fos alliberat.

=== Guerres de Iugoslàvia ===
{{principal|Guerra dels Balcans}}
L'Exèrcit Britànic va ser desplegat a [[República Federal de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] el 1992. Inicialment formava part de la [[Força de Protecció de les Nacions Unides]]. El 1995 el comandament passà al [[IFOR]] i després al [[SFOR]]. Actualment les tropes estan sota el comandament del [[EUFOR]]. S'han enviat uns 10.000 soldats britànics. El 1999, les tropes britàniques, sota el comandament del [[SFOR]] van ser enviades a [[Kosovo]], mentre que allà tenia lloc el conflicte. Posteriorment el comandament va ser traspassat al [[Força Kosovo|KFOR]].

=== Afganistan ===
{{principal|Guerra de l'Afganistan (2001-actualitat)}}
[[Fitxer:BritishPatrolHelmand01.jpg|thumb|right|Soldats britànics a l'Afganistan]]
El 2001, el Regne Unit, formant part amb els [[Estats Units]] de l'[[Operació Llibertat Duradora]], envaí l'Afganistan per enderrocar el règim dels [[Talibà|Talibans]]. El [[3a Divisió d'Infanteria (Regne Unit)|Regiment de Senyals de la 3a Divisió]] va ser desplegat a [[Kabul]] per assistir a l'alliberament de la capital. La [[3a Brigada de Comando]] dels [[Marines Reials]] (encara que part de la [[Royal Navy]], incloïen diverses unitats de l'Exèrcit) van ser enviats a les muntanyes afganes. Actualment l'exèrcit britànic està concentrat en lluitar amb els talibans i assegurar la província de Helmand sota control de l'[[OTAN]]. Aproximadament uns 8.100 soldats britànics es troben actualment destinats a l'Afganistan, sent el segon major contingent allà desplegat després del nord-americà. 

=== Guerra d'Iraq ===
{{principal|Invasió de l'Iraq de 2003}}
[[Fitxer:Land Rover Defender 110 patrol vehicles.jpg|thumb|Soldats britànics a la [[Invasió de l'Iraq de 2003]]. ]]
A 2003, el Regne Unit va ser el major contribuent a la [[Invasió de l'Iraq del 2003|invasió nord-americana de l'Iraq]]. Tot i que l'opinió pública es manifestà obertament en contra, la [[Cambra dels Comuns del Regne Unit]] votà per participar en el conflicte, enviant 46.000 membres de l'exèrcit a la regió, sent la segona major força allà desplegada, després dels Estats Units. L'Exèrcit Britànic controla les regions meridionals de l'[[Iraq]], i es manté present a la ciutat de [[Basora]]. Encara que l'exèrcit britànic no està en estat de guerra, hi ha un conflicte continuat amb els grups militants actius al país. Actualment, l'exèrcit britànic es dedica a tasques de manteniment de la pau.

=== Irlanda del Nord ===
L'exèrcit britànic es desplegà a [[Irlanda del Nord]] a l'inici de la revolta catòlica a [[Derry]]ref[[Kenneth Bloomfield|Bloomfield, K]] Stormont in Crisis (Belfast 1994) p 114/ref i [[Belfast]],ref[[Public Record Office of Northern Ireland|PRONI]]: Cabinet conclusions file CAB/4/1460/ref així com per evitar els atacs dels Lleialistes protestants contra les comunitats catòliques, en l'anomenada [[Operació Banner]] entre 1969 i el 2007, en suport del [[Royal Ulster Constabulary]] (RUC) i del seu successor, el [[Cos de Policia d'Iralnda del Nord]] (''Police Service of Northern Ireland'' - PSNI).ref name=hist{{ref llibre | cognom = McKernan | nom = Michael | títol = Northern Ireland in 1897-2004 Yearbook 2005 | editorial = Stationery Office | any = 2005 | pàgines = 17 | isbn = 978-0954628420 }}/ref Des dels [[Acords del Divendres Sant]] del 1998, el nombre de tropes desplegades a la regió va disminuir. El 2005, després que l'[[Exèrcit Republicà Irlandès Provisional]] anunciés el final del conflicte armat a Irlanda del Nord, l'exèrcit britànic anuncià que desmantellaria posicions i retiraria moltes tropes, deixant tropes només a nivell de guarnicions de temps de pau. L'operació finalitzà el [[31 de juliol]] del [[2007]], convertint-se en el desplegament britànic més llarg de tota la història britànica, estenent-se durant 38 anys.ref name=analysis{{ref-web|url=http://www.patfinucanecentre.org/misc/opbanner.pdf|títol=Operation Banner: An analysis of military operations in Northern Ireland|editor=[[Ministry of Defence (United Kingdom)|Ministry of Defence]]|any=2006|consulta=2008-03-21|format=PDF}}/ref Un document intern de l'exèrcit publicat el 2007 exposà l'opinió d'un expert en què si bé l'exèrcit britànic havia fracassat en la missió de derrotar l'[[IRA]], això era impossible sense l'ús de la violència.

L'Operació Helvetic substituí l'Operació Banner el 2007, mantenint els homes en servei en una missió molt més benigna.ref name=analysis/ref name=BBC{{ref-notícia|url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/northern_ireland/6276416.stm|títol=Army paper says IRA not defeated|editorial=BBC News|data=2007-07-06|consulta=2008-03-21}}/ref

==Tommy Atkins i d'altres malnoms ==
[[Fitxer:Kitchener-Britons.jpg|thumbnail|right|250px|El molt imitat cartell de 1914 per reclutament ''[[Lord Kitchener Et Vol]]''.|200px]]
Un malnom de llarga tradició per al soldat britànic és el de ''[[Tommy Atkins]]'' o ''Tommy'', en la versió abreujada. El seu origen és fosc, i probablement deriva d'un formulari que corria per l'exèrcit, distribuït per l'Ajudant General Sir Harry Calvert a totes les unitats el 1815, on els blancs s'havien omplert amb les dades d'un soldat anomenat Thomas Atkins, 6a Companyia, 23è Regiment a Peu. A ambdues guerres mundials, els soldats alemanys es referien als britànics com a ''Tommys''. Actualment, se'ls anomena ''Toms'' o ''Tom''. Fora de servei, se'ls coneix com a ''Squaddies'' pels tabloïds britànics. La revista de l'exèrcit té una tira còmica, ''Tom'', on representa la vida quotidiana d'un soldat britànic. Un altre sobrenom que s'aplica, però només als soldats dels regiments escocesos, és el de ''Jocks'', derivat de què a Escòcia el nom John és sovint modificat per ''Jock'' en la llengua vernacla.

Els soldats gal·lesos són referits com a ''Taffy'' o simplement ''Taff''. Això és més probable que s'apliqui només als de la vall de Taff-Ely, al sud de Gal·les, on una gran proporció d'homes que s'havien quedat a l'atur després del declivi de la indústria del carbó a la zona, es van allistar a l'exèrcit en totes dues guerres mundials. També pot ser una forma vernacla de Dave o Davey, car el sant patró de Gal·les és Sant David. Els soldats irlandesos són anomenats ''Paddys'' o ''Micks'', dels temps en què molts reclutes irlandesos es deien Patrick o Michael.

Els oficials inferiors de l'exèrcit són habitualment coneguts pels ''Ruperts'' pels [[sots-oficial]]s. Es creu que aquest malnom prové dels llibres infantils [[Rupert Bear]], que encarna els valors tradicionals de l'escola pública.refVeure Inside the British Army d'[[Antony Beevor]] ISBN 0701134666/ref

El terme ''Pongo'', en el sentit ''on va l'exèrcit hi va el pongo'', o ''Perce'' és sovint emprat pels mariners i pels marines per referir-se als soldats de l'exèrcit; i no és considerat de cortesia.

== L'Exèrcit avui ==
===Estadístiques ===
[[Fitxer:Challenger II.jpg|right|thumb|El [[Challenger 2]], el principal tanc de batalla britànic.]]
[[Fitxer:Westland apache wah-64d longbow zj206 arp.jpg|thumb|right | [[Westland WAH-64 Apache]].]]

{| class=wikitable border=1
|-
| bgcolor=#ff2222 align=center colspan=2 | '''Estadístiques de l'Exèrcit Britànic'''ref[http://www.armedforces.co.uk/army/listings/l0002.html Armed forces.co.uk]/ref
|-
| Personal (Exèrcit Regular) 
| 109.000
|- 
| Personal ([[Exèrcit Territorial]]) 
| 34.000
|- 
| Tancs de batalla principals
| 446 [[Challenger 2]]
|- 
| Tancs lleugers
| 325 [[FV107 Scimitar]]
|- 
| [[Vehicle de combat d'infanteria|Vehicles de combat d'infanteria]]
| 789 [[FV510 Warrior]]. 305 [[Cougar (vehicle)|Tempest MPV]]
|-
 | [[Transports Blindats de Personal|APCs]] and [[CVR(T)]]s
| 3.230–4.000+
|-
| [[Land Rovers]] 
| 15.000
|-
| [[Vehicles d'Alta Mobilitat Tot-Terreny Pinzgauer|Pinzgauer]]
| 2.000
|-
| [[Vehicles Bedford Vehicles]]
| 2.300
|-
|Peces d'[[artilleria]] i [[Morter (arma)|morter]]
| 2.896 
|-
|Defensa Aèria
|337
|-
 | [[Cos Aeri de l'Exèrcit Britànic|Avions]]
| 300+
|}
{{-}}

=== Desplegaments recents===
==== Operacions d'alta intensitat ====
{| class=wikitable border=1
|-
!País!!Dates!!Desplegament!!Detalls
|-
! [[Afganistan]]
|2001- || 8.030 soldats || Les tropes britàniques estan a l'Afganistan des de la [[Guerra de l'Afganistan (2001-actualitat)|invasió comandada pels Estats Units]] allà al 2001. Actualment, sota l'[[Operació Herrick]], l'Exèrcit manté tropes a [[Kabul]] i una brigada en rotacions de 6 mesos a la [[província de Helmand]], principalment amb seu a Camb Bastion i bases avançades. 
|-
! [[Iraq]]
| 2003– ||4.000 soldats || Com a part de l'[[Operació Telic]] (la Segona Guerra del Golf), l'Exèrcit Britànic participà a la invasió de l'Iraq. Després de la decisió de mantenir les operacions de seguretat, els britànics comanden la Divisió Multinacional (Sud-est), amb una unitat de Quarter General, un Element de Suport Nacional i una brigada de combat que rota cada 6 mesos. (a mitjans del 2008, era la 7a Brigada Blindada, juntament amb tropes d'Itàlia, Noruega, Romania, Dinamarca, els Països Baixos, la República Txeca, Portugal i Lituània). Un gran nombre de soldats de l'[[Exèrcit Territorial]] han estat desplegats en una varietat de missions, tant en servei individual com en unitats formades. 
|-
![[Kosovo]]
| 2008 ||600 soldats|| Com a part del cos de manteniment de pau [[EULEX]] de la [[Unió Europea]], el Regne Unit envià un grup de batalla, un batalló d'infanteria lleugera d'uns 600 soldats, per col·laborar a mantenir l'ordre.
|}

==== Operacions de baixa intensitat ====
{| class=wikitable border=1
|-
!País!!Dates!!Desplegament!!Detalls
|-
! [[Xipre]]
| 1960– || Dos batallons d'infanteria residents, els [[Royal Engineers]], el [[16è Cos Aeri de l'Exèrcit]] i una Unitat del Servei Conjunt de Senyals a [[Ayios Nikolaos Station|Ayios Nikolaos]] com a part de les || El Regne Unit manté dues Bases Sobiranes a Xipre des de la independència de l'illa. Les bases serveixen com a bases d'avançada a l'Orient Mitjà. Les tropes britàniques estan també desplegades per separat amb les [[Cascos Blaus de les Nacions Unides|Forces de Manteniment de la Pau]] de les [[Nacions Unides]] a l'illa. Les instal·lacions principals estan a les casernes Alexander a Dhekelia i les casernes Salamanca a Episkopi.
|-
! [[Illes Malvines]]
| 1982– || Una companyia d'infanteria i un esquadró d'enginyers. || Prèviament, un una patrulla dels [[Royal Marines]] serví com a guarnició. Després de 1982 la guarnició va ser augmentada, i convertida en una base de la RAF a [[RAF Mount Pleasant]] a les Mavines Orientals.
|-
! [[Gibraltar]]
| 1704–1991 || Un batalló d'infanteria, Joint Provost i una unitat de seguretat com a part de les [[British Forces Gibraltar]] || La guarnició de l'exèrcit està composta per un regiment local, el [[Royal Gibraltar Regiment]], el qual ha estat l'establiment regular de l'exèrcit des de què el darrer regiment britànic abandonà Gibraltar al 1991.
|-
! Resta de l'[[Orient Mitjà]]
| 1990- || 3.700 tropes || Des de la [[Guerra del Golf]] del 1991, el Regne Unit manté una considerable presència militar a l'Orient Mitjà. A part de les tropes destinades a l'Iraq, hi ha 3.500 soldats a l'[[Aràbia Saudi]] i a Camp Beuhring, [[Kuwait]], així com habituals exercicis d'entrenament a [[Oman]].
|-
! [[Sierra Leone]]
| 1999 || 1.000 soldats || L'Exèrcit Britànic va ser desplegat a Sierra Leone, anteriorment una colònia britànica, en l'[[Operació Palliser]] al 1999 per ajudar al govern a reduir els violents alçaments milicians, d'acord a les resolucions de l'[[ONU]]. Les tropes dels [[Royal Marines]] segueixen a la regió per donar suport militar i entrenament al govern de Sierra Leone.
|}

==== Destinacions permanents a ultramar ====
{| class=wikitable border=1
|-
!País!!Dates!!Desplegament!!Detalls
|-
! [[Belize]]
| 1981– || Unitat d'Entrenament i Suport de l'Exèrcit Britànic a Belize i el [[25è Cos Aeri de l'Exèrcit]]
|| Les tropes britàniques han estat destinades a [[Belize]] des que el país va independitzar-se del Regne Unit al 1981. Des de 1994, el veí de Belize, [[Guatemala]], ha reclamat el territori i hi ha hagut nombroses disputes fronterers. A petició del govern de Belize, les tropes britàniques van continuar al país després de la independència per proveir d'una força defensiva.
|-
! [[Brunei]]
| 1962– || Un batalló dels [[Fusellers Reials Gurkha]], una guarnició britànica, l'equip d'entrenament Brueni i el [[7è Cos Aeri de l'Exèrcit]] 
|| Des de la [[Revolta de Brunei]] al 1962 hi ha hagut un batalló Gurkha al país a petició del Sultà [[Omar Ali Saifuddin III]]. L'equip d'entrenament Brunei (TTB) és l'escola de guerra a la jungla de l'exèrcit, i les tropes de guarnició donen suport al batalló. El 7è Cos Aeri ofereix helicòpters de suport tant als Gurkha com al TTB.
|-
! [[Canadà]]
| 1972– || Unitat d'Entrenament de l'Exèrcit Britànic Suffield i el [[29è (BATUS) Cos Aeri de Caces de l'Exèrcit]]|| Un centre d'entrenament a [[Alberta]] que usen els exèrcits britànic i [[Forces canadenques|canadenc]]. Principalment s'usa per a grans maniobres anuals de blindats amb suport d'helicòpters.
|-
! [[Alemanya]]
| 1945– || 1a Divisió Blindada com a part de les [[Forces Britàniques Alemanya]] i el [[12è Cos Aeri de l'Exèrcit]]||Les tropes britàniques segueixen a Alemanya des del final de la Segona Guerra Mundial. El gruix de les tropes ha minvat molt des del final de la [[Guerra Freda]], però les tropes segueixen a Alemanya per la mancança d'instal·lacions al Regne Unit.
|-
! [[Kenya]]
| ||Unitat d'entrenament de l'Exèrcit Britànic Kenya|| L'Exèrcit té un centre d'entrenament a Kenya, que té instal·lacions d'entrenament per a 3 batallons d'infanteria per any.
|}

==Equipament==
[[Fitxer:Warrior Infantry Fighting Vehicle.jpg|right|thumb | L'[[FV510 Warrior]] és el [[vehicle de combat d'infanteria]] de l'exèrcit britànic.]]
[[Fitxer:Pinzgauer Vector.jpg|right|thumb|Un [[Vehicle de gran mobilitat tot-terreny Pinzgauer|Pinzgauer Vector]], que juntament amb el [[Panther CLV]] està substituint el [[Land Rover]] del servei al front]]
[[Fitxer:SA-80 rifle 1996.jpg|thumb | [[SA80|Fusell L85A1]].]]
L'armament bàsic d'infanteria de l'exèrcit britànic és la família de fusells d'assalt [[SA80]], amb diverses variacions com el [[LSW#LSW|L86A2]] LSW, i la variació curta, lliurada a les tropes de blindats. No hi ha cap arma de costat estàndard lliurada als soldats d'infanteria; en canvi, als oficials i frantiradors se'ls dóna, normalment la [[Browning L9A1]], la Sig Sauer P226 o la Colt 1911. El foc de suport prové de la metralladora lleugera [[FN Minimi]] i la [[L7 (metralladora)|L7 GPMG]]; el foc indirecte prové dels [[morter britànic de 51mm|morters de 51]] i [[morter de 81mm L16|81mm]], així com el [[L17A2 UGL|UGL]], muntat sobre el fusell SA80. Entre els fusells dels franc-tiradors estan el [[L96A1]]nbsp;7,62nbsp;mm, el [[L115A1]] i el [[AW50F]], a més del [[Fusell Barrett M82|L82A1]].

El tanc principal de l'exèrcit britànic és el [[Challenger 2]]. Els tancs solen anar acompanyats pels vehicles de combat d'infanteria que transporten els soldats, en aquest cas l'[[FV510 Warrior]] o alguna de les seves variants com el Saxon APC. També és comú l'ús dels vehicles lleugers com el Land Rover Wolf o el Land Rover Defender.

L'exèrcit usa 3 sistemes principals d'artilleria: el [[MLRS]], el [[AS90]] i el [[L118]]. El MLRS (Multi Launch Rocket System - Sistema Múltiple de Llançament de Coets) va ser usat operativament per primera vegada a l'[[Operació Granby]] i té un abast de 70km. L'AS-90 és un canó auto-propulsat de 155mm. El canó lleuger L118 és un canó de 105mm, usat principalment pel suport de la 16a Brigada d'Assalt Aeri, la 19 Brigada Lleugera i la 3a Brigada Commando ([[Marines Reials]]).

El [[Míssil Rapier|Sistema FSC de Míssils Rapier]] és el principal sistema de defensa aèria de l'exèrcit al camp de batalla, àmpliament desplegat des de la [[Guerra de les Malvines]]; i el [[míssil Starstreak|Starstreak HVM]] és un míssil terra-aire, llançat tant per un únic soldat com des d'un llançador muntat en un vehicle. Té un paper semblant al [[FIM-92 Stinger]] americà.

El [[Cos Aeri de l'Exèrcit Britànic|Cos Aeri de l'Exèrcit]] (Army Air Corps - AAC) ofereix suport directe de l'aviació a l'exèrcit; si bé aquest paper també el compleix la RAF. L'helicòpter principal d'atac és el [[Westland WAH-64 Apache]], una versió modificada del [[AH-64 Apache]] que substituirà al Westland Lynx AH7 com a anti-tanc. El compleix diversos papers, incloent el transport tàctic, l'escorta armada, el reconeixement i l'evacuació. També s'usa en un paper anti-blindats; pot carregar 8 míssils anti-tanc [[BGM-71 TOW|TOW]].

El [[Bell 212]] està destinat com a transport, amb una tripulació de 2 homes i una capacitat de transport de 12 soldats.

L'helicòpter [[Westland Gazelle]] és un helicòpter lleuger, principalment usat per exploració del camp de batalla i control d'aviació i artilleria.

{| style=width:75% align=center
|-
|
{| style=width:180px; height:200px; border:1px solid gray; text-align:center;
|-
! style=background:#996; height:20px; color:white; | Armes de foc
|-
| [[SA80#L85A2|L85A2 5.56 mm IW]]
|-
| [[Carabina C8|L119A1 5,56mm SFW]]
|-
| [[Metralladora M2 Browning |L1A1 12,7mm Browning HMG]]
|-
| [[SA80#LSW|L86A2 5,56 mm LSW]]
|-
| [[FN Minimi|L110A1 5,56 mm LMG]]
|-
| [[Browning L9A1|L9A1 Browning]]
|-
| [[L7 (metralladora)|L7A2 7,62 mm GPMG]]
|-
| [[Accuracy International Arctic Warfare|L96A1 7,62 mm]]
|-
| [[Accuracy International AWM|L115A1 8,6 mm LRR]]
|}
|
{| style=width:180px; height:200px; border:1px solid gray; text-align:center;
|-
! style=background:#996; height:20px; color:white; | Vehicles Blindats de Combat (AFV)
|-
| [[Challenger 2|FV4043 Challenger 2 MBT]]
|-
| [[FV510 Warrior]]
|-
| [[FV102 Striker]] 
|-
| [[FV103 Spartan]] 
|-
| [[FV107 Scimitar]] 
|-
| [[FV105 Sultan]] 
|-
| [[Alvis Stormer|FV4333 Stormer]] 
|-
| [[FV432|FV432 'Bulldog' APC]]
|}
|
{| style=width:180px; height:200px; border:1px solid gray; text-align:center;
|-
! style=background:#996; height:20px; color:white; | Vehicles Lleugers de Combat
|-
| [[MWMIK|Supacat 'Jackal' MWMIK]]
|-
| [[Iveco LMV|Iveco 'Panther' CLV]]
|-
| [[Land Rover Wolf|Land Rover 'Wolf' WMIK]]
|-
| [[Yamaha Motor Corp| Quad Yamaha 'Grizzly']]
|-
| [[Harley Davidson|Motocicleta Harley Davidson MT350E]]
|}
|
{| style=width:180px; height:190px; border:1px solid gray; text-align:center;
|-
! style=background:#996; height:20px; color:white; | Artilleria i Sistemes de Defensa Aèria
|-
| [[AS90|AS-90 155 mm SPG]]
|-
| [[FGM-148 Javelin|Javelin ATGM]]
|-
| [[Sistema Múltiple de Llançament de Coets M270 |MLRS]]
|-
| [[Canó Lleuger L118]]
|-
| [[Míssil Rapier |Sistema de Míssils Rapier FSC]]
|-
| [[Starstreak|Starstreak HVM]]
|-
| 
|-
| [[Radar de Localització d'Artilleria Cobra]]
|}
|-
|
{| style=width:180px; height:200px; border:1px solid gray; text-align:center;
|-
! style=background:#996; height:20px; color:white; | Aeronaus
|-
| [[Westland WAH-64 Apache|Apache AH.Mk.1]]
|-
| [[Westland Gazelle|Gazelle AH.Mk.1]]
|-
| [[Westland Lynx|Lynx AH.Mk.7  AH.Mk.9]]
|-
| [[Bell 212]]
|-
| [[Britten-Norman Islander]]
|-
| [[Eurocopter Dauphin|Eurocopter AS 365N Dauphin]]
|}
|
{| style=width:180px; height:200px; border:1px solid gray; text-align:center;
|-
! style=background:#996; height:20px; color:white; | Vehicles de Logística i Patrulla
|-
| [[Demountable Rack Offload and Pickup System|DROPS]]
|-
| [[Land Rover]] (TUL/TUM)
|-
| [[Cougar (vehicle)|Ridgeback MPV(Cougar H)]]
|-
| [[Cougar (vehicle)|Mastiff PPV(Cougar EH)]]
|-
| [[MAN SE|MAN AG]] SX/HX series 
|-
| [[Plataforma de mobilitat tot terreny|Supacat ATMP]]
|}
|
{| style=width:180px; height:200px; border:1px solid gray; text-align:center;
|-
! style=background:#996; height:20px; color:white; | Sistemes d'informació i comunicació
|-
| [[MSTAR]]
|-
| [[Bowman (sistema de comunicacions)|Bowman]]
|-
| [[Skynet 5]]
|-
| [[MQ-9 Reaper]]
|-
| [[Watchkeeper WK450]]
|-
| [[Desert Hawk]] 
|}
|
{| style=width:180px; height:200px; border:1px solid gray; text-align:center;
|-
! style=background:#996; height:20px; color:white; | Llanxes d'Assault 
|-
| [[Ramped Craft Logistic|RCL Logistics Landing Craft]]
|-
| [[Rigid Raider|'Rigid Raider' Assault Boat]]
| 
|}
|}

== Formació i estructura ==
L'estructura de l'exèrcit és complexa, donats els diferents orígens de diversos de les seves parts constituents. A grans trets, pot dividir-se en l'Exèrcit Regular, unitats i soldats a temps complet, i l'[[Exèrcit Territorial]], en què només és a temps parcial. En termes d'estructura militar, té dues organitzacions paral·leles: una administrativa i una operativa.

=== Administrativa ===
* [[Divisió militar|Divisions]] administrant totes les unitats militars, tant en l'Exèrcit Regular com en el Territorial, normalment subscrits a una zona geogràfica (per exemple, la 5a Divisió, estacionada a [[Shrewsbury]]).
** [[Brigada]] en una capacitat no combativa (per exemple, la 43 Brigada (Wessex) estacionada a [[Bulford]]).

=== Operativa ===
Els tres comandaments principals són el [[Comandament de Terra]], l'[[Adjunt General de l'Exèrcit|Adjunt General]] del Quarter General i el Quarter General d'Irlanda del Nord.

Un '''[[Cos d'exèrcit|Cos]]''' està compost per una o més [[Divisió militar|Divisions]], actualment difícil que es despleguin com a una formació purament nacional, donades les mides de l'Exèrcit Britànic.
* '''[[Divisió militar|Divisió]]''', composta per dues o tres Brigades, amb un Quarter General i tropes de suport. Està comandada per un [[Major General]].
** '''[[Brigada]]''', composta per entre 3 i 5 Batallons, amb elements de Quarter General i tropes de suport associades. Està comandada per un [[Brigadier]].
*** '''[[Batalló]]''', format per uns 700 soldats, compost per 5 companyies comandades per un [[tinent coronel]], o
*** '''[[Grup de batalla]]''', formada per unitats diverses de blindats, infanteria, artilleria, enginyers i unitats de suport. La seva estructura és una tasca específica. Està formada al voltant del nucli d'un regiment blindat o d'un batalló d'infanteria, i s'afegeixen o es retires unitats segons la necessitat del moment. Un Grup de Batalla normalment està format per entre 600 i 700 soldats, a les ordres d'un tinent coronel.
**** '''[[Companyia militar|Companyia]]''', formada per uns 100 soldats, normalment dividits en 3 patrulles, comandada per un [[Major (rang militar) |Major]]
***** '''[[Patrulla]]''', formada per uns 30 soldats, comandada per un [[Tinent de 2a]], un [[Tinent]] o, en patrulles d'especialistes (com les anti-tanc), per un [[capità]].
****** '''[[Secció militar|Secció]]''', d'uns 8 a 10 soldats, comandada per un [[Caporal]].

Diversos elements de l'Exèrcit Britànic usen termes alternatius per Batalló, Companyia i Patrulla. Entre aquest estan el [[Royal Armoured Corps]], el [[Corps of Royal Engineers]], el [[Royal Logistics Corps]] i el [[Royal Corps of Signals]], que usen els noms de Regiment (batalló), [[Esquadró]] (companyia) i [[Troop]] (patrulla). La {{què}} és l'única en usar el terme [[Regiment]] en lloc de [[Cos]] i [[Batalló]]; a més que també usen [[Bateria (unitat militar)|Bateria]] en lloc de Companyia i Troop en lloc de Patrulla.

=== Divisions ===
Actualment, l'Exèrcit Britànic té 6 divisions, de les que dues (la 1a Divisió Blindada i la 3a Divisió d'Infanteria) estan desplegades.

{| class=wikitable
! Escut !! Nom !! Quarter general !! Subunitats
|-
 | [[Fitxer:1ukdiv.svg|50px|1a Divisió Blindada]] 
|'''[[1a Divisió Blindada (Regne Unit)|1a Divisió Blindada]]''' 
 | [[Herford]], [[Alemanya]]
|3 unitats blindades, 1 unitat de logística i un cos de desplegament ràpid de la República Txeca.
|-
 | [[Fitxer:British 2nd Infantry Division.svg|50px|2a Divisió d'Infanteria]]
| '''[[2a Divisió d'Infanteria (Regne Unit)| 2a Divisió d'Infanteria]]''' 
 | [[Craigiehall]], prop d'[[Edinburgh]]
|4 brigades d'infanteria.
|-
 | [[Fitxer:British 3rd Infantry Division2.svg|50px|3a Divisió d'Infanteria]] 
|'''[[3a Divisió d'Infanteria (Regne Unit)|3a Divisió d'Infanteria]]''' 
 | [[Bulford]], [[Salisbury]]
|2 brigades mecanitzades, 1 brigada lleugera, 1 brigada d'infanteria i 1 brigada logística.
|-
 | [[Fitxer:British 4th Infantry Division Insignia.png|50px|4a Divisió d'Infanteria]] 
|'''[[4a Divisió d'Infanteria (Regne Unit)|4a Divisió d'Infanteria]]'''
 | [[Aldershot]]
|3 brigades d'infanteria pesada
|-
 | [[Fitxer:5th_UK_Infantry_Division.svg|50px|5a Divisió d'Infanteria]]
| '''[[5a Divisió d'Infanteria (Regne Unit)|5a Divisió d'Infanteria]]''' 
 | [[Shrewsbury]] 
|3 brigades d'infanteria pesada, una brigada d'assalt aeri i [[Colchester Garrison]].
|-
 | [[Fitxer:British 6th Infantry Division Insignia.svg|50px|6a Divisió d'Infanteria]] 
|'''[[6a Divisió d'Infanteria (Regne Unit)|6a Divisió d'Infanteria]]'''
 | [[York (Anglaterra)|York]]
|Quarter General Divisional Desplegable.
|-
|}

== Components d'aviació ==
L'exèrcit britànic opera juntament amb la [[Royal Air Force]] com a part d'una Força Conjunta, però l'exèrcit també té el seu propi [[Cos Aeri de l'Exèrcit (Regne Unit)|Cos Aeri de l'Exèrcit]] (Army Air Corps).

== Forces especials ==
L'Exèrcit contribueix amb dues de les tres formacions de les forces especials del Comandament de les [[Forces Especials del Regne Unit]]: el Regiment de [[Servei Aeri Especial]] (Special Air Service - SAS) i el [[Regiment de Reconeixement Especial]] (Special Reconnaissance Regiment).

La formació més famosa és el SAS. Formada el 1941, el SAS està considerat com el model per a diverses unitats de forces especials del món.ref{{format ref}} http://www.telegraph.co.uk/news/worldnews/africaandindianocean/kenya/2466432/Kenyan-troops-accused-of-torture-were-trained-by-SAS.html/ref Està format per un regiment Regular i dos regiments de l'[[Exèrcit Territorial]], i té el quarter general a Duke of York Barracks, [[Londres]].

El regiment regular, 22 SAS està desplegat a [[Hereford]] i consisteix en 5 esquadrons: A, B, D, G i Reserva i una ala d'entrenament. El regiment té diversos papers en reconeixement profund, identificació i indicació d'objectius i destrucció d'objectius. El seu paper Contra-Terrorista és vist com un de les primeres unitats del món en matèria d'anti-terroristes, de rescat d'hostatges i captura d'objectius.

Els dos regiments de reserva, el Regiment [[Artists Rifles|21 SAS]] i el Regiment [[23 Regiment Special Air Service|23 SAS]] tenen un paper més limitat, per proveir de profunditat al [[UKSF]] a través de l'augment de provisió de components i per donar suport a la tasca del grup a nivell regimental enfocant cap al suport i influència d'operacions per assistir a l'estabilització de conflictes.ref{{ref-web|url=http://www2.army.mod.uk/uksf/special_forces_soldier_reserve_/sas/index.htm|títol=Special Air Service (Reserve) - (SAS(R)) |editor=MoD |consulta= 2008-06-06 |citació=The role of SAS (R) is to provide depth to the UKSF group through the provision of:Individual and collective augmentation to the regular component of UKSF. Standalone elements up to task group (Regimental) level focused on Support and Influence (SI) operations to assist conflict stabilisation}}/ref

Format al voltant del 1r Batalló, el [[Regiment Paracaigudista (Regne Unit)|Regiment Paracaigudista]], el [[Grup de Suport de les Forces Especials]] està sota el control operatiu del Director de Forces Especials per proveir suport de maniobra operativa als membres de les Forces Especials Britàniques.

== Reclutament ==
[[Fitxer:Queens.guard.buck.palace.arp.jpg|thumb|right|Tropes dels [[Grenadier Guards]] de guàrdia al [[Palau de Buckingham]]. Diversos regiments de l'exèrcit proveeixen de tropes per vigilar les residències reials.]]

L'Exèrcit recluta principalment al Regne Unit, i té un objectiu de 25.000 nous soldats per any.ref{{ref-web|url=http://www.mod.uk/NR/rdonlyres/3605EB3B-3CAE-4BE0-BFAA-7FCE1E7B4D8D/0/afops.pdf |títol=Armed Forces Overarching Personnel Strategy |consulta=5/1/2012 |obra= |editor=Ministry of Defence |data= |llengua=anglès }}/ref

La baixa taxa d'atur al Regne Unit ha fet difícil assolir aquest objectiu, i en els primers anys del segle XXI hi ha hagut un marcat augment en el nombre dels reclutes d'altres països, principalment de la [[Commonwealth]]. A part dels [[Gurkhas]], la nació amb més ciutadans a l'exèrcit britànic és [[Fiji]], sguida de [[Jamaica]] i [[Ghana]].ref{{ref-web|url=http://www.howtojointhearmy.co.uk/amount-of-british-army-foreign-soldiers.html |títol=Commonwealth Origin Volunteers |consulta=5/1/2012 |obra= |editor=How to join the Army |data= |llengua=anglès }}/ref

El [[Ministeri de Defensa (Regne Unit)|Ministeri de Defensa]] considera captar reclutes als països de la Commonwealth (si bé això no afectaria als Gurkhas). El problema és que això es veu com una ''desbritanització'' de l'exèrcit, a més que es donaria la impressió que es contracten [[mercenari]]s.ref{{ref-notícia|url=http://www.guardian.co.uk/uk/2008/apr/05/military.defence|títol= Commonwealth recruitment caps  current commonwealth troop levels.|editorial= Guardian Newspaper|consulta=|date}}/ref

L'edat mínima pel reclutament és de 16 anys, si bé no poden servir en operacions fins als 18. L'edat màxima s'elevà al gener del 2007 dels 26 als 33 anys. L'edat habitual d'allistament és als 22 anys, i els soldats poden llicenciar-se després d'haver acomplert 4 anys de servei.ref{{ref-web|títol=Recruitment Age for Army Raised |editor= |data=2007-01-06 |obra=BBC News | url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/uk/6236345.stm |consulta=2007-01-12 }}/ref

Hi ha una forta i continuada tradició de reclutar irlandesos (tant a l'[[Ulster]] com a [[República d'Irlanda|Eire]]. Gairebé 150.000 irlandesos van servir a la I Guerra Mundial, dels quals en van morir 49.000. Més de 60.000 irlandesos (més que d'[[Irlanda del Nord]]) també van combatre a la Segona Guerra Mundial; i com els seus compatriotes de la Gran Guerra, tots eren voluntaris. El 2003 hi havia més de 400 irlandesos.ref ''[http://www.telegraph.co.uk/news/main.jhtml?xml=/news/2004/03/19/wirq619.xml 'Ian's death brought people together']'' in the ''[[Daily Telegraph]]'' 19 March 2003/ref

== Jurament de fidelitat ==
Tots els soldats han de prendre un jurament de fidelitat al unir-se a l'Exèrcit, un procés conegut com a ''attestation'' (garantia). Els que creuen en [[Déu]] usen la següent fórmula:

{{col-begin}}
{{col-2}}
''I (state your name), swear by Almighty God that I will be faithful and bear true allegiance to Her Majesty Queen Elizabeth II, her heirs and successors and that I will as in duty bound honestly and faithfully defend Her Majesty, her heirs and successors in person, crown and dignity against all enemies and will observe and obey all orders of Her Majesty, her heirs and successors and of the generals and officers set over me.''ref{{ref-web|url=http://www.army.mod.uk/servingsoldier/usefulinfo/valuesgeneral/adp5milcov/ss_hrpers_values_adp5_3_w.html#selfless |títol=Welcome to the new British Army Website - British Army Website |editor=Army.mod.uk |data= |consulta=2008-10-27}}/ref
{{col-break}}
''Jo (es diu el nom), juro per Déu Totpoderós que seré fidel i tindré lleialtat veritable a Sa Majestat la Reina Elizabeth II, els seus hereus i successors i que, mentre que estigui en servei defenfaré honesta i fidelment a Sa Majestat, els seus hereus i successors en persona, corona i de la dignitat contra tots els enemics i observaré i obeiré totes les ordres de Sa Majestat, els seus hereus i successors i dels generals i oficials establerts damunt meu''
{{col-end}}

Altres poden substituir les paraules ''juro per Déu Totpoderós'' per ''solemnitat, sinceritat i veritablement declaro i afirmo''ref{{format ref}} http://www.army.mod.uk/documents/general/v_s_of_the_british_army.pdf/ref

== Centres d'entrenament ==
* [[Reial Acadèmia Militar de Sandhurst]] (RMAS)
* Regiments d'Entrenament de l'Exèrcit:
**ATR Bassingbourn
**ATR Winchester
**ATC Pirbright
* Centres d'Entrenament d'Infanteria
**ITC Catterick
** Escola de Guerra d'Infanteria, Brecon
** Escola d'Armes de Suport, Warminster
* Acadèmia de Fundació de l'Exèrcit (Harrogate)
* Centres d'entrenament regional

== Banderes i estendards ==
[[Fitxer:Flag of the United Kingdom (3-5).svg|thumb|right|175px|La bandera oficial de l'Exèrcit (proporció 3:5).]]
[[Fitxer:Flag of the British Army.svg|thumb|left|175px|La bandera no cerimonial de l'Exèrcit. A vegades, la paraula Army apareix en lletres d'or sota la insígnia]]
L'Exèrcit Britànic no té un estendard propi, a diferència de la [[Royal Navy]], que usa l'[[Estendard Blanc]] i la [[Royal Air Force|RAF]], que usa l'[[estendard de la Royal Air Force]]. En canvi, l'Exèrcit té diferents banderes i estendards, tant per tot l'exèrcit com pels diferents regiments i cossos. La bandera oficial de l'Exèrcit com a unitat és la [[Union Flag]], a una proporció de 3:5. També existeix una bandera no cerimonial, que s'usa per a reclutament, celebracions militars i exhibicions. També oneja a l'edifici del Ministeri de Defensa a Whitehall.ref[http://www.britishflags.net/British%20Army.html britishflags.net- British Army (non-ceremonial)]/ref En guerra sempre s'usa la Union Flag, i aquesta bandera representa a l'exèrcit al [[cenotafi]] al [[Palau de Whitehall]] de Londres (el memorial britànic als morts en guerra). També existeix un estendard de l'Exèrcit Britànic també existeix pels vaixells comandats per un oficial, l'[[Estendard Blau]] juntament amb la insígnia de l'Exèrcit. Els vaixells de l'Exèrcit operen per l'element marítim del [[Reial Cos Logístic]].

Cadascun dels Guàrdies a Peu i regiments el línia (excepte [[The Rifles]] i els [[Royal Gurkha Rifles]] (RGR)) té també les seves pròpies banderes, coneguts com a Pavellons (normalment un Pavelló Regimental i un Pavelló de la Reina). El disseny dels diferents pavellons regimentals varien, però normalment tenen la insígnia del regiment al centre. El RGR llueix el [[Queen's Truncheon]] en lloc de pavelló.

{| class=bellataula
|-
| [[Fitxer:British Army Ensign01.svg|175px|Reial Cos Logístic]] brbandera del [[Reial Cos Logístic]]
| [[Fitxer:Royal Engineers Ensign.png|175px|Enginyers Reials]]brbandera dels [[Enginyers Reials]]
|}

== Rangs, especialistes i insígnies ==
=== Rangs ===
A l'Exèrcit Britànic hi ha les següents ocupacions d'acord amb la classificació de rangs de l'[[OTAN]], en la qual les Forces Armades Britàniques estan incloses.

{| style=border:1px solid #8888aa; background-color:#f7f8ff; padding:5px; font-size:95%; margin: 0px 12px 12px 0px;
|-
|- bgcolor=#CCCCCC
!'''Codi OTAN'''||OF-10||OF-9||OF-8||OF-7||OF-6||OF-5||OF-4||OF-3||OF-2||colspan=2|OF-1||[[Oficial cadet|OF-D]]|| Oficial estudiant |-
|-
|align=center rowspan=2| '''[[Fitxer:Flag of the United Kingdom (3-5).svg|30px|Regne Unit]]'''
|- align=center
 | [[Fitxer:UK Army OF10-2.png|50px|Mariscal de Camp]]
 | [[Fitxer:UK Army OF9-2.png|50px|General]]
 | [[Fitxer:UK Army OF8-2.png|50px|Tinent General]]
 | [[Fitxer:UK Army OF7-2.png|50px|Major General]]
 | [[Fitxer:UK Army OF6-2.png|50px|Brigadier]]
 | [[Fitxer:UK Army OF5-2.png|50px|Coronel]]
 | [[Fitxer:UK Army OF4-2.png|50px|Tinent Coronel]]
 | [[Fitxer:UK Army OF3-2.png|50px|Major]]
 | [[Fitxer:UK Army OF2-2.png|50px|Capità]]
 | [[Fitxer:UK Army OF1b-2.png|50px|Tinent]]
 | [[Fitxer:UK Army OF1a-2.png|50px|Tinent de segona]]
| [[Fitxer:UK Army OF-D.png|50px|Oficial Cadet]]
 | 
|- rowspan=2
|- align=center
|
 | [[Mariscal de Camp (Regne Unit)|Mariscal de Camp]]sup1/sup
| [[General (Regne Unit)|General]]
 | [[Tinent General]]
 | [[Major General]]
 | [[Brigadier]]
 | [[Coronel]]
 | [[Tinent Coronel]]
 | [[Major (Regne Unit)|Major]]
 | [[Capità]]
 | [[Tinent]]
 | [[Alferes|Tinent de 2a]]
| [[Oficial Cadet]]
 | 
|-
|- rowspan=2
|- align=center
|
|FM
|Gen.
|Lt-Gen
|Maj-Gen
|Brig
|Col
|Lt-Col
|Maj
|Capt
|Lt
|2nd Lt
|
|OCdt
|-
|colspan=10|
sup1/sup Només amb caràcter honorífic o en temps de guerra
|-
|}

{| style=border:1px solid #8888aa; background-color:#f7f8ff; padding:5px; font-size:95%; margin: 0px 12px 12px 0px;
|- 
|- bgcolor=#CCCCCC 
!'''Codi OTAN'''||colspan=6|OR-9||colspan=6|OR-8||colspan=3|OR-7||colspan=2|OR-6||OR-5||colspan=2|OR-4||colspan=2|OR-3||OR-2||OR-1
|-
|-
|align=center rowspan=2| '''[[Fitxer:Flag of the United Kingdom (3-5).svg|30px|Regne Unit]]'''
|align=center colspan=3| [[Fitxer:Army-GBR-OR-09a.svg|50px|Conductor]]
|align=center colspan=3| [[Fitxer:Army-GBR-OR-09b.svg|50px|Oficial Tècnic de Primera Classe]]
|align=center colspan=3| [[Fitxer:Army-GBR-OR-08a.svg|50px|Quartermaster Sergeant]]
|align=center colspan=3| [[Fitxer:Army-GBR-OR-08b.svg|50px|Oficial Tècnic de Segona Classe]]
|align=center colspan=3| [[Fitxer:Army-GBR-OR-07.svg|50px|Sergent de Personal]]
|align=center colspan=2| [[Fitxer:Army-GBR-OR-06.svg|50px|Sergent]]
|align=center colspan=1|
|align=center colspan=2| [[Fitxer:Army-GBR-OR-04.svg|50px|Caporal]]
|align=center colspan=2| [[Fitxer:Army-GBR-OR-03.svg|50px|Soldat de Primera]]
|align=center colspan=6| 
|align=center| 
|-
|align=center colspan=3 | [[Conductor (Exèrcit britànic)|Conductor]] br([[Oficial Tècnic|Oficial Tècnic de 1a classe]])
|align=center colspan=3 | [[Oficial Tècnic|Oficial Tècnicbr de 1a classe]]
|align=center colspan=3 | [[Quartermaster Sergeant (Exèrcit britànic)|Quartermaster Sergeant]] br([[Oficial Tècnic|Oficial Tècnicbr de 2a classe]])
|align=center colspan=3 | [[Oficial Tècnic|Oficial Tècnicbr de 2a classe]]
|align=center colspan=3 | [[Sergent|Sergent de Personal]]/br[[Sergent de Color]]
|align=center colspan=2|Sergent
|align=center colspan=1|Sensebr equivalent
|align=center colspan=2 | [[Caporal]]/brBombarder
|align=center colspan=2|Soldat de 1a
|align=center colspan=2|Soldat
|}

== Unitats d'infanteria de la Royal Navy i la RAF ==
Els altres serveis armats tenen les seves pròpies unitats d'infanteria, que no formen part de l'Exèrcit britànic. Els [[Marines Reials]] són unitats d'[[infanteria lleugera]] que formen part de la [[Royal Navy]], i la [[Royal Air Force]] té el [[Regiment de la RAF]], emprat per a la defensa dels camps d'aviació, protecció i control aeri.

== Unitats militars dels territoris d'ultramar ==
[[Fitxer:Bermuda Regiment Warrant Officers.jpg|thumb|right|180px|Dos oficials tècnics del [[Regiment Bermuda]].]]
Històricament han sorgit nombroses unitats militars als territoris britànics, incloent les colònies de la Corona, els protectorats i els territoris auto-governats. Alguns d'aquests han aparegut a les llistes de l'Exèrcit, i la seva relació amb l'Exèrcit Britànic ha estat ambigu. Als Dominis, com al Canadà o a Austràlia, van sorgir els seus exèrcis propis; les possessions de la Corona (com les illes del Canal) i les colònies (avui anomenades [[Territoris britànics d'Ultramar|Territoris d'Ultramar]]) estan sota la responsabilitat del Regne Unit (donat el seu estatus de territoris britànics i no de protectorat). Totes les forces militars als territoris d'ultramar han quedat reduïdes a nivell de guarnició; guarnicions que depenen del Ministeri de Defensa, i no dels governs dels territoris.
* [[Regiment Bermuda]]
* [[Regiment Reial Gibraltar]]
* [[Força de Defensa de les Illes Malvines]]

== Articles relacionats==
* [[Royal Engineers Association Football Club]].

== Referències ==
{{referències|2}}

==Enllaços externs==
{{commonscat|British Army}}
* [http://www.army.mod.uk/ ''British Army Website''.]
* [http://www2.armynet.mod.uk/ ''British Army Sports, Museums  Associations Website''.]
* [http://www.dasa.mod.uk/UKDS2008/ukds.htm ''UK Defence Statistics 2008''.]
* [http://www.forcesreunited.org.uk/ ''British Army Friends Reunited''.]
* [http://www.facebakersfield.com/?p=5973/ ''Discussion of British Soldier Letters From Rev. War (Article)''.]
* [http://www.armedforces.co.uk ''Extensive information about the British Army, Royal Navy and the RAF'']
{{Ministeri de Defensa del Regne Unit |state=autocollapse}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Exercit Britanic}}
[[Categoria:Forces armades del Regne Unit]]
[[Categoria:Exèrcit britànic| ]] 
[[Categoria:Exèrcits|Britanic]]</text>
      <sha1>ihapya2a7ybmvg3vsydd7qv5whel6fz</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>