<page>
    <title>Churchill War Rooms</title>
    <ns>0</ns>
    <id>492242</id>
    <revision>
      <id>13643368</id>
      <parentid>13333358</parentid>
      <timestamp>2014-06-23T04:51:08Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{{Museu
 |nom=Churchill War Rooms
 |nom_nadiu =Churchill War Rooms
 |imatge=MapRoomCabinetWarRoomsTrim.jpg
 |imatge_mida=250
 |imatge_peu=Sala de mapes 
 |fundat=1939 / 1984
 |dissolt =
 |localització=Clive Stepsbr /King Charles Streetbr /[[Londres]] SW1A 2AQbr /[[Anglaterra]]
 |àmbit=
 |visitants=314.162 (2009)ref name=ALVA {{citar web |url=http://www.alva.org.uk/visitor_statistics/|títol=Visits made ​​in 2009 to visitor attractions in membership with Alva |editorial=Association of Leading Visitor Attractions |consulta=21 maig 2010}} /ref
 |superfície=
 |director=Phil Reed
 |conservador=
 |registre=
 |xarxa=
 |transport_public=[[Estació de Westminster|Westminster]]br / [[Estació de St. James's Park|St James's Park]]
 |web =[http://cwr.iwm.org.uk/ cwr.iwm.org.uk]
}}
'''Churchill War Rooms''', també conegut com a '''Churchill Museum and Cabinet War Rooms''' és un [[museu]] de [[Londres]] i una de les 5 branques de [[Imperial War Museum|Imperial War Museums]]. Cabinet War Rooms és un complex subterrani que fou utilitzat com a centre de comandament i control del [[Govern del Regne Unit]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Localitzat a prop l'edifici del [[HM Treasury]] a Westminster.

La seva construcció, situada sota l'edifici del [[HM Treasury|Tresor]] a l'àrea de Whitehall de la [[ciutat de Westminster]], va començar el [[1938]]. Va començar les seves operacions a l'agost de [[1939]], poc després de l'[[Invasió de Polònia de 1939|esclat de la guerra]] a Europa. Va continuar operatiu al llarg de la [[Segona Guerra Mundial]] fins a ser abandonat l'agost de [[1945]] després de la [[rendició del Japó]]. Després de la guerra, es va reconèixer el valor històric dels Cabinet War Rooms. La seva preservació es va convertir en responsabilitat del Ministeri d'Obres i, posteriorment, del [[Departament per al Medi Ambient, Alimentació i Afers Rurals|Departament per al Medi Ambient]], durant aquest temps, un nombre limitat de persones va poder visitar amb prèvia cita. A inicis de la [[dècada de 1980]], es va encarregar a l'Imperial War Museum l'administració de l'edifici i els Cabinet War Rooms van ser oberts al públic l'abril de [[1984]]. El [[2005]] es va crear un museu dedicat a la vida de Winston Churchill, i el 2010 el seu nom va ser escurçat a Churchill War Rooms.

== Construcció ==
El [[1936]], el [[Air Ministry]], el departament de govern britànic responsable per la [[Royal Air Force]], creia que, en cas de guerra, un bombardeig aeri enemic de Londres causaria fins a 200.000 baixes per setmana.ref[[#Holmes|Holmes (1999)]]: p.15/ref Les comissions del  [[Govern del Regne Unit|Govern britànic]] a càrrec de Warren Fisher i de Sir James Rae el 1937 i 1938 van considerar que les principals oficines governamentals havien de ser dispersades del centre de Londres als suburbis,ref group=nb Per exemple, l'edifici per a una sala de guerra amb el nom codi Paddock en [[Dollis Hill]], al nord-oest de Londres, va ser acabat el juny de 1940. /ref i les oficines no essencials a les  [[Midlands (Anglaterra)|Midlands]] i al [[Nord-oest d'Anglaterra]].ref[[#Holmes|Holmes (1999)]]: p.22-23/ref A l'espera d'aquesta dispersió, el maig de 1938, [[Hastings Lionel Ismay|Sir Hastings Ismay]], llavors subsecretari del Comitè de Defensa Imperial, va ordenar un estudi de l'Oficina d'Obres de Whitehall per identificar un lloc adequat per un centre de govern, provisional i d'emergència. L'Oficina va concloure que el lloc més apropiat era el soterrani de les New Public Offices,ref name=holmes23[[#Holmes|Holmes (1999)]]: p.23/ref un edifici governamental situat a la cantonada de [[Horse Guards Road]] i Great George Street, prop de la [[Parliament Square]]. Actualment, l'edifici alberga el [[HM Treasury]].ref{{Citar ref| url=http://www.hm-treasury.gov.uk/about_1hgr.htm |títol=The Treasury Building: 1 Horse Guards Road |autor=[[HM Treasury]] |data=2010}}/ref

== Notes ==
references group=nb /

== Referències==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
{{Commonscat|Cabinet War Rooms}}

* {{ref-llibre |títol=Churchill 's Bunker: The Secret Headquarters at the Heart of Britain's Victory |cognom=Holmes |nom=Richard |data=2009 |editorial=Profile Books Ltd |lloc=Londres |isbn=978-1846682254 |ref=Holmes=}}

{{coord|51|30|07.5|N|0|07|44.5|W|source:enwiki_region:GB_scale:5000|display=title}}
{{Enllaç AB|en}}

[[Categoria:Museus d'història]]
[[Categoria:Museus de Londres]]</text>
      <sha1>dbmn5v8t0zz36gkbpcys58lgv05e99u</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>