<page>
    <title>Hongaresos d'Eslovàquia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>494013</id>
    <revision>
      <id>13605219</id>
      <parentid>13602166</parentid>
      <timestamp>2014-06-16T22:02:05Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>[[Fitxer:Dist of hu lang europe.png|thumb|350px|Territori poblat per l'ètnia hongaresa]]
[[Fitxer:Hungarians in Slovakia.jpg|thumb|300px|Els Hongaresos a Eslovàquia]]
Els '''Hongaresos d'Eslovàquia''' o ''Szlovákiai magyarok'' són la més gran minoria ètnica d'[[Eslovàquia]], un total de 520.528 habitants (9,7% de la població segons el cens de 2001). Estan principalment concentrats a la part meridional del país, al voltant de la frontera amb [[Hongria]], i són la majoria a dos districtes d'Eslovàquia [[Districte de Komárno|Komárno]] (''Komáromi járás'') i [[Districte de Dunajská Streda|Dunajská Streda]] (''Dunaszerdahelyi járás''). 
== Història ==
=== Orígens de la minoria hongaresa a Txecoslovàquia ===
Després de la derrota de l'exèrcit hongarès en la [[Primera Guerra Mundial]], el [[1919]] la conferència de Pau de París va beneir el trencament de l'[[Imperi Austrohongarès]], i al [[Tractat de Trianon]] de 1920 es va establir la frontera meridional de [[Txecoslovàquia]] per raons econòmiques i estratègiques més cap al sud de la frontera lingüística eslovaco-hongaresa. Així doncs hi va haver poblacions hongareses annexionades a l'estat acabat de crear. 
=== Demografia abans i després del final de la I Guerra Mundial ===
Segons el cens de 1910 del [[Regne d'Hongria]], hi havia 884.309 persones d'ètnia hongaresa, constituint el 30,2% de la població, en el que avui és Eslovàquia comparat amb el 9,7% segons el cens de 2001. El cens txec de 1930 registra 571.952 hongaresos. Tanmateix tots els censos d'aquest període són controvertits. Per exemple segons el cens txec a Kosice hi havia un 15-20% de població hongaresa. Tanmateix durant les eleccions parlamentàries dels partits ètnics hongaresos van obtenir un 35-45% dels vots (excloent als hongaresos que van votar pels comunistes o els socialdemòcrates).ref [http://www.foruminst.sk/publ/nostratempora/9/nostratempora9_4resz.pdf kovacs-4.qxd]/ref L'afer es complica pel fet que hi ha un percentatge elevat de bilingües i persones eslovaco-hongareses que podrien considerar tant eslovaques com hongareses.
[[Fitxer:Kosice - St. Elisabeth Cathedral 2.JPG|thumb|Catedral de Santa Elisabet a Košice]]
[[Fitxer:Betliar Front.jpg|thumb|Castell de Betliar - [[Andrássy]]]]
[[Fitxer:Hrad Krasna Horka.jpg|thumb|Castell de Krásna Hôrka]]
=== Després de la II Guerra Mundial ===
El 1945, al final de la II Guerra Mundial, Txecoslovàquia es va tornar a crear i alguns polítics van intentar eliminar completament les minories alemanyes i hongareses. Ambdues minories van ser consideres per alguns polítics criminals de guerra ja que els seus representants havien recolzat el canvi de les fronteres de Txecoslovàquia abans de la [[Segona Guerra Mundial]] en l'[[Acord de Munic]]. El 1945, el president [[Edvard Beneš]] va revocar la ciutadania als alemanys sudets i hongaresos pel decret # 33, excepte els que havien tingut un actiu passat anti-feixista.

==== Intercanvis de població ====
[[Fitxer:Janos Esterhazy.jpg|thumb|Janos Esterhazy, polític hongarès d'Eslovàquia i màrtir nacional]]

Després de la Segona Guerra Mundial els [[Sudetenland|alemanys]] van ser expulsats de Txecoslovàquia i encara que els aliats van rebutjar una expulsió unilateral dels hongaresos van acceptar un intercanvi forçós de població entre Txecoslovàquia i Hongria, el que inicialment va ser rebutjat per Hongria. Aquest intercanvi segons les fonts va ser d'entre 55 i 90 mil hongaresos d'Eslovàquia per entre 60 i 73 eslovacs d'Hongria.

El resultat de la fugida i [[expulsió d'alemanys de Txecoslovàquia]] durant la Segona Guerra Mundial va ser una necessitat desesperada de mà d'obra en aquest país, especialment de grangers, a la part de Txecoslovàquia coneguda com a [[Sudetenland|Sudets]]. Com a resultat el govern txec esport una mica més de 40 mil hongaresos d'Eslovàquia a Sudetenland entre 1945 i 1947. Tanmateix la majoria tornar a Eslovàquia en els següents anys.

==== Reeslovaquització ====
Entre 1945 i 1948, els hongaresos a Eslovàquia que van poder demostrar que havia estat registrats com a eslovacs el 1930 o bé podien provar per algun mitjà que tenien arrels eslovaques o eslaves van rebre la possibilitat d'obtenir la nacionalitat eslovaca. Aquesta operació va rebre el nom de [[Eslovaquització|reeslovaquització]]. Donat que els hongaresos havien estat privats de diversos drets, segons algunes fonts hi va haver fins a 400.000 que van aplicar per la nacionalitat dels quals 344.609 la van rebre.

=== Demografia després de la II Guerra Mundial ===
Segons el cens de 1950 el nombre d'hongaresos a Eslovàquia va disminuir en 240.000 comparat amb 1930 i el 1961 va tornar a disminuir augmentar en 164.244 fins a 518.776. El baix nombre de 1950 és probablement a causa de la reeslovaquització, mentre que el major nombre de 1961 sembla ser degut al fet que la reeslovaquització va ser cancel·lada. El nombre d'hongaresos a Eslovàquia va augmentar fins a 567.296 en 1991.

== La situació de la minoria hongaresa avui dia ==
El 1992 la constitució de l'estat eslovac deriva del concepte de nació estat eslovaca. Tanmateix en el preàmbul de la constitució es citen a les minories ètniques. Així mateix els drets de les diverses minories ètniques són protegides per la Constitució, la Convenció Europea dels Drets Humans i diversos altres documents contraents. Així mateix estan representats al Parlament pel seu propi partit polític [[Partit de la Coalició Hongaresa|SMK]], que va formar part del govern de coalició des de 1998 fins a 2006.

== Cultura ==
* [[Új Szó]], periòdic de llengua hongaresa publicat a [[Bratislava]] {{ref-web|url=http://www.ujszo.sk|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}}
* [[Madách (editorial)|Madách]] - antiga editorial hongaresa a Bratislava
* [[Kalligram]] - Editorial hongaresa a Bratislava {{ref-web|url=http://kalligram.sk/|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}}

== Educació ==
Hi ha 585 escoles a Eslovàquia, incloses llars d'infants, que utilitzen l'idioma hongarès prioritàriament. A 194 utilitzen tant l'eslovac com l'hongarès. El 2004, la [[J. Selye University]] de [[Komárno]] va ser la primera universitat pública fora d'Hongria en la qual l'hongarès era l'idioma prioritari.

== Ciutats amb una proporció d'habitants hongaresa elevada ==
=== Ciutats amb majoria hongaresa ===
* [[Veľký Meder]] (Nagymegyer) - 9,113 habitants dels quals 84,60% són hongaresos
* [[Kolárovo]] (Guta) - 10,756 habitants dels quals 82,60% són hongaresos
* [[Dunajska Streda]] (Dunaszerdahely) - 23,562 habitants dels quals 79,75% són hongaresos
* [[Kralovsky Chlmec]] (Királyhelmec) - 7,966 habitants dels quals 76,94% són hongaresos
* [[Štúrovo]] (Párkány) - 11,708 habitants dels quals 68,70% són hongaresos
* [[Šamorín]] (Somorja) - 12,339 habitants dels quals 66,63% són hongaresos
* [[Fiľakovo]] (Fülek) - 10,198 habitants dels quals 64,40% són hongaresos
* [[Šahy]] (Ipolyság) - 7,971 habitants dels quals 62,21% són hongaresos
* [[Tornaľa]] (Tornalja) - 8,016 habitants dels quals 62,14% són hongaresos
* [[Komárno]] (Komárom) - 37,366 habitants dels quals 60,09% són hongaresos
* [[Čierna nad Tisou]] (Tiszacsernyő) - 4,390 habitants dels quals 60% són hongaresos
* [[Veľká Kapušany]] (Nagykapos) - 9,536 habitants dels quals 56,98% són hongaresos
* [[Želiezovce]] (Zselíz) - 7,522 habitants dels quals 51,24% són hongaresos
* [[Hurbanova]] (Ógyalla) - 8,041 habitants dels quals 50,19% són hongaresos
=== Ciutats amb una població hongaresa d'entre 25% i 50% ===
* [[Moldava nad Bodvou]] (Szepsi) - 9,525 habitants dels quals 43,6% són hongaresos
* [[Sládkovičovo]] (Diószeg) - 6,078 habitants dels quals 38,5% són hongaresos
* [[Galanta]] (Galant) - 16,000 habitants dels quals 36,80% són hongaresos
* [[Rimavská Sobota]] (Rimaszombat) - 24,520 habitants dels quals 35,26% són hongaresos
* [[Nové Zámky]] (Érsekújvár) - 42,300 habitants dels quals 27,52% són hongaresos
* [[Rožňava]] (Rozsnyó) - 19,120 habitants dels quals 26,80% són hongaresos

=== Ciutats amb una població hongaresa entre 10% i 25% ===
* [[Senec]] (Szenc) - 15,193 habitants dels quals 22% són hongaresos
* [[Šaľa]] (Vágsellye) - 24,506 habitants dels quals 17,9% són hongaresos
* [[Lučenec]] (Losonc) - 28,221 habitants dels quals 13,11% són hongaresos
* [[Levice]] (Leva) - 35,980 habitants dels quals 12,23% són hongaresos

== Famosos hongaresos nascuts a Eslovàquia ==
=== Nascut abans del 1918 en el [[Regne d'Hongria]] ===
* [[Gyula Andrássy]] (polític)
* [[Gyula Andrássy el joven]] (polític)
* [[Bálint Balassi]] (poeta)
* [[Miklós Bercsényi]] (polític)
* [[Mór Jókai]] (escriptor)
* [[Imre Madách]] (poeta)
* [[Sándor Márai]] (escriptor)
* [[Kálmán Mikszáth]] (escriptor)
* [[Gyula Reviczky]] (poeta)
* [[Mihály Tompa]] (poeta)
* [[Lajos Kassák]] ( poeta, pintor, tipògraf, artista gràfic)
* [[Ernő Dohnányi]] (compositor, pianista)
* [[Lajos Batthyány]] (polític)
* [[Richard Réti]] ([[escacs|escaquista]])

=== Nascuts després de 1918 a Txecoslovàquia ===
* [[Balázs Borbély]] (esportista)
* [[Imrich Bugár]] ''Imre Bugár'' (esportista)
* [[Koloman Gögh]] ''Kálmán Gögh'' (esportista)
* [[László Mécs]] ([[Družstevná pri Hornáde]], Eslovàquia; poeta)
* [[Szilárd Németh]] (esportista)
* [[Alexander Pituk]] ''Sándor Pituk'' (esportista)
* [[Tamás Priskin]] (esportista)

=== Nascuts a Txecoslovàquia, carrera a Hongria ===
* [[Katalin Szvorák]]
* [[János Manga]]

=== Polítics hongaresos a Eslovàquia ===
* [[Edit Bauer]], eurodiputat
* [[László Nagy]]
* Comte [[János Esterházy]] - polític durant la II Guerra Mundial
* [[Károly Tóth]] Líder del [[Forum institute]], que compila dades sobre les minories a Eslovàquia

== Referències ==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
*[http://www.hungarian-history.hu/lib/hmcb/Tab07.htm Població hongaresa l'actual Eslovàquia (1880-1991)]


{{ORDENA:Hongaresos D'Eslovaquia}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Cultura d'Eslovàquia]]
[[Categoria:Grups uralians europeus]]</text>
      <sha1>pv25r7lcxzqiykwvld7p0fnksj98erp</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>