<page>
    <title>Infanteria</title>
    <ns>0</ns>
    <id>49426</id>
    <revision>
      <id>13889737</id>
      <parentid>13767737</parentid>
      <timestamp>2014-07-25T21:46:16Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot mou {{massa curt|data=març de 2014}} al final</comment>
      <text>{{FR|data=març de 2014}}
{{MF|data=març de 2014}}



[[Fitxer:Royal Irish Rifles ration party Somme July 1916.jpg|left|thumb|250px|Infanteria dels Fusellers Reials Irlandesos en una trinxera durant la [[Batalla del Somme]] de la [[Primera Guerra Mundial]].]]

La '''infanteria''' és la part de l'exèrcit que combat a peu.ref name=gec{{GEC|0116583}}/ref

Al llarg de la història la infanteria habitualment ha estat la força principal de l'[[exèrcit]].ref name=gec/ S'organitzava en forma de [[Falange (formació de combat)|falange]] entre els grecs antics i com a [[legió romana|legió]] entre els romans. 

Durant la Baixa Edat Mitjana els soldats d'infanteria es coneixien com a ''alabarders'', ''arquers'', etc., segons l'arma en què s'especialitzaven. Al segle XV s'hi incorporen els [[ballester]]s, mentre apareixen les primeres armes de foc llargues i lleugeres. Així sorgeixen els [[arcabusser]]s i, per a protegir-los, els [[piquer]]s. Ambdós seran substituïts pels [[mosqueter]]s. 

A partir del segle XVII la infanteria s'estructura en [[infanteria de línia]] i [[infanteria lleugera]]. La ''infanteria de línia'' constitueix el gruix de l'exèrcit i combat en blocs compactes; a més dels ''[[fuseller]]s'', o soldats d'infanteria ordinaris (que han substituït el [[mosquet]] pel [[Fusell (arma)|fusell]]), inclou també un cos d'elit, els [[Granader (militar)|granaders]], al principi caracteritzats per l'ús de [[Granada (arma)|granades]]. La ''infanteria lleugera'' s'empra per a atacs amb més mobilitat i es compon de [[Dragó (militar)|dragons]] (que es desplacen a cavall però combaten a peu) i de [[Caçador (militar)|caçadors]] (''tirailleurs'', ''voltigeurs'', ''chasseurs'', ''rifles'', ''rangers'', ''Jäger'').ref{{GEC|0188741|infanteria lleugera}}/ref 

Durant el segle XIX les innovacions en armes de foc les fan molt més mortíferes i l'artilleria delma la infanteria, que, tot i així, confirma la seva importància. Mentrestant, la distinció entre infanteries lleugera i de línia va dissipant-se.

Durant la [[Primera Guerra Mundial]] predomina la guerra de posicions als fronts occidental i alpí; però també hi sorgeixen les [[tropes d'assalt]], forces d'elit dedicades a fer cops de mà fulminants. En esclatar la [[Segona Guerra Mundial]] la infanteria s'organitza en escamots d'uns deu homes que, a més de l'armament convencional, estan proveïts de [[Fusell metrallador|fusells metralladors]] i [[subfusell]]s. Els alemanys creen el tipus d'infanteria anomenada ''Panzergrenadier'' (granaders blindats). 

A partir de l'última guerra mundial el soldat d'infanteria incrementa la potència de foc amb l'ús del fusell d'assalt, i disposa de sistemes per a llançar coets.

Des d'inicis del segle XX hom parla d'[[infanteria motoritzada]] (amb camions) i d'[[infanteria mecanitzada]] (amb blindats).  

== Equipament ==

[[Fitxer:Bundeswehr G36.jpg|right|thumb|250px|Soldats d'infanteria alemanys a Bòsnia, portant [[Fusell (arma)|fusells]] d'assalt G36, cascos i [[uniforme militar]] [[Camuflatge  militar|mimètics]].]]
L'[[Equipament militar individual|equipament]] utilitzat per la infanteria ha evolucionat conjuntament amb la tecnologia militar en general; tot i això manté elements bàsics constants, com ara les armes personals i l'armadura o elements de protecció de cada soldat. En general podem distingir: l'armament, els elements de protecció (armadura), l'equip de supervivència i l'equipament especial.

La infanteria ha utilitzat tot tipus d'[[Arma|armes]] personals, qualsevol que pogués portar un sol soldat, així com algunes armes portades i servides per un grup reduït de soldats.

A l'antiguitat i fins a l'edat mitjana es van utilitzar armes molt diverses i d'origen antic: tot tipus d'[[espasa|espases]], [[destral]]s, [[Maça (arma)|maces]] i [[llança|llances]], així com armes a distància com [[javelina|javelines]], [[fona|fones]] i [[Arc (arma)|arc]]. La infanteria d'aquests períodes també portava diversos tipus d'elements de protecció com [[escut (arma)|escuts]] o armadures com [[cuirassa|cuirasses]] o fetes de [[cota de malla]].

La infanteria moderna utilitza [[arma de foc|armes de foc]] modrents com ara [[Fusell (arma)|fusells]] (i especialment llur derivació actual, el [[fusell d'assalt]]), [[subfusell]]s, [[metralladora|metralladores]] de posició, diversos tipus de [[Granada (arma)|granades]], [[morter (arma)|morters]], etc. Com a elements de protecció el [[casc]] està generalitzat, i molts soldats també porten [[armilla antibales|armilles antibales]] i altres proteccions.

== Referències ==
{{Referències}}

{{Projectes germans|commons=Infantry}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|no}}

{{massa curt|data=març de 2014}}
[[Categoria:Infanteria| ]]</text>
      <sha1>hne6lzij9vzkku6oeprgtw4s7hy7w3d</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>