<page>
    <title>Arma nuclear</title>
    <ns>0</ns>
    <id>49571</id>
    <revision>
      <id>13771393</id>
      <parentid>13767162</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T12:33:29Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: amb que culminaria  amb què culminaria</comment>
      <text>[[Fitxer:Nagasakibomb.jpg|thumb|Núvol radioactiu després de l'explosió de la bomba atòmica de Nagasaki ([[1945]])]]
Una '''arma nuclear''' és una [[arma]] que genera una gran quantitat d'[[energia]] a partir d'una reacció de [[fissió nuclear|fissió]] o de [[fusió nuclear]]. Aquest tipus d'armes tenen una gran capacitat destructiva, i són les més potents que s'han utilitzat mai. Actualment, només un grup relativament reduït de països reconeix que disposa d'armes nuclears. Les armes nuclears adopten molts formats i poden ser llançades des d'avions o mitjançant coets i míssils des de submarins, [[portaavions]], bases militars, etc. Les armes nuclears s'utilitzen principalment per a [[mort|matar]] i crear danys [[humans]], materials i [[econòmic]]s, també poden tenir un ús secundari com a demostració de superioritat i amenaça. 

En temps de guerra només han estat utilitzades en dues ocasions: a [[Hiroshima]] el [[6 d'agost]] de [[1945]] i a [[Nagasaki]] [[9 d'agost|tres dies després]]. Els tipus de bomba utilitzats van ser respectivament una bomba d'[[urani]] i una de [[plutoni]] (les dues eren bombes A). Cent vint mil persones van morir immediatament i el dos-centes quaranta mil a causa dels efectes a mitjà i llarg termini d'aquestes armes fonamentalment com a conseqüència de malalties provocades per l'exposició a la [[radiació]].ref name=DOE-HIRO{{ref-web|url = http://www.cfo.doe.gov/me70/manhattan/hiroshima.htm|títol = The atomic bombing of hiroshima|nom= David |cognom= Rezelman|coautors = F.G. Gosling and Terrence R. Fehner|any= 2000 |obra= [http://www.cfo.doe.gov/me70/manhattan/index.htm The Manhattan Project: An Interactive History]|editor= U.S. Department of Energy |consulta = 18-09-2007}}./ref A les dues ciutats, la majoria dels morts foren civils.ref name=Spirit1999{{ref-llibre|títol=The Spirit of Hiroshima: An Introduction to the Atomic Bomb Tragedy|editor= Hiroshima Peace Memorial Museum |any=1999 }}/refref name=ModernJapan{{ref-llibre| autor=Mikiso Hane|títol=Modern Japan: A Historical Survey|editor= Westview Press|any =2001 |isbn= 0-8133-3756-9 }}/refref''Trinity and Beyond: The atomic bomb movie.''Dir. Kuran, P., Nar. Shatner, W. 1997. VHS. Goldhil Video, 1997./refAquests són els únics bombardejos nuclears que han tingut lloc en temps de guerra.ref{{Ref-llibre|cognom = Hakim |nom = Joy |títol = A History of Us: War, Peace and all that Jazz |editor = Oxford University Press |any= 1995 |lloc= Nova York |pàgines= |isbn = 0-19-509514-6 }}/ref Des d'aleshores han explotat unes dues mil bombes nuclears, la majoria com a part d'investigacions per al desenvolupament armamentístic nuclear, per part de set estats: els [[Estats Units]], la [[Unió Soviètica]], [[França]], El [[Regne Unit]], la [[Xina]], l'[[Índia]] i el [[Pakistan]]. Se sospita que altres països tenen capacitat nuclear, mantenint-ho en secret; es creu que Israel posseeix armes nuclears, encara que no ho reconeix.ref name=nuclearweapons1{{ref-web|url=http://www.fas.org/programs/ssp/nukes/nuclearweapons/nukestatus.html |títol=Federation of American Scientists: Status of World Nuclear Forces |editor=Fas.org |data= |consulta=12-01-2010}}/refref{{ref-web|url=http://www.fas.org/nuke/guide/israel/nuke/index.html |títol=Nuclear Weapons – Israel |editor=Fas.org |data=8 de gener de 2007 |consulta=15-12-2010}}/refref group=n.Vegeu l'artice sobre [[Mordechai Vanunu]], un extècnic nuclear israelià que va divulgar que Israel posseeix armes nuclears./ref Un estat, [[Sud-àfrica]], ha admès haver fabricat armes nuclears anteriors en el passat, però des d'aleshores ha desmuntat el seu arsenal i sotmès a les salvaguardes internacionals.ref{{ref-web|url=http://www.fas.org/nuke/guide/rsa/nuke/index.html |títol=Nuclear Weapons – South Africa |editor=Fas.org |data=29 de maig de 2000 |consulta=07-04-2011}}/ref

La primera bomba atòmica provada,ref group=n.Vegeu [[Trinity (assaig nuclear)]], nom de la prova i de la primera bomba amb què culminaria el [[Projecte Manhattan]], el projecte d'investigació creat per a fabricar la primera bomba atòmica./refref{{ref-web|url=http://www.eyewitnesstohistory.com/atomictest.htm |títol=The First Atomic Bomb Blast, 1945 |editor=Eyewitnesstohistory.com |data= |consulta=28-02-2010}}/refref{{ref-web|autor=Chris Demarest |url=http://www.trumanlibrary.org/teacher/abomb.htm |títol=Atomic Bomb-Truman Press Release-August 6, 1945 |editor=Trumanlibrary.org |data= |consulta=28-02-2010}}/refref{{ref-web|url=http://www.atomicarchive.com/Docs/Trinity/FinalPreparations.shtml |títol=Final Preparations for Rehearsals and Test #124; The Trinity Test #124; Historical Documents |editor=atomicarchive.com |data= |consulta=28-02-2010}}/refref{{ref-web|url=http://www.radiochemistry.org/history/nuke_tests/trinity/index.html |títol=TRINITY TEST - JULY 16, 1945 |editor=Radiochemistry.org |data= |consulta=28-02-2010}}/ref alliberà una quantitat d'energia d'aproximadament 20 milions de tones de TNT. Una arma atòmica moderna, com la [[bomba atòmica B83]] de poc més de 1.100 kg, pot produir una força explosiva comparable a la detonació de més de 1,2 milions de tones (1,1 milions de tones mètriques) de TNT.ref [http://www.globalsecurity.org/wmd/systems/b83.htm B83 Pàgina oficial d'informació sobre la B83] a ''globalsecurity.org''./ref

Es divideixen en dos tipus segons el seu mecanisme d'actuació:
* Les anomenades '''[[bombes atòmiques]]''' o '''bombes A''' són les que utilitzen una reacció nuclear de [[fissió nuclear|fissió]].
* Les anomenades '''[[bombes d'hidrogen]]''' o '''bombes H''' utilitzen una reacció nuclear de [[fusió nuclear|fusió]] i són molt més potents que les anteriors.

== Història ==
[[Fitxer:Atombombe Little Boy 2.jpg|thumb|Bomba atòmica ''Little Boy 2'']]
{{Article principal|Història de les armes nuclears}}
El desembre de 1938, els químics alemanys Otto Hahn i Fritz Strassmann van enviar un manuscrit a la revista ''Die Naturwissenschaften'' en el que informaven que havien detectat l'element [[Bari (element)|bari]] després de bombardejar amb [[neutrons]] l'[[urani]];ref{{ref-publicació|cognom=Hahn |nom=O. |enllaçautor= |coautors=Strassmann, F. |article=Über den Nachweis und das Verhalten der bei der Bestrahlung des Urans mittels Neutronen entstehenden Erdalkalimetalle | llengua= alemany |publicació=Naturwissenschaften |lloc= |volum=27|exemplar=1 |data=1939 |pàgines=11-15 | citació= Sobre la detecció i característiques dels metalls de les terres alcalines a causa de la irradiació d'urani amb neutrons }}/refref group=n.Els autors van ser identificats com a membres del Kaiser-Wilhelm-Institut Chemie, de Berlín-Dahlem. L'article fou rebut per a ser publicat el 22 de desembre de 1938./ref al mateix temps, es van comunicar aquests resultats a Lise Meitner. Meitner i el seu nebot Otto Robert Frisch, van interpretar correctament aquests resultats com a una fissió nuclear.refLise Meitner and O. R. Frisch ''Disintegration of Uranium by Neutrons: a New Type of Nuclear Reaction'', ''Nature'', Volume 143, Number 3615, 239-240 [http://www.nature.com/physics/looking-back/meitner/index.html (11 February 1939)]./refref group=n.El document és del 16 de gener de 1939. Meitner s'identifica com a membre de l'Institut de Física de la Acadèmia de Ciències d'Estocolm. Frisch s'identifica com a l'Institut de Física Teòrica de la Universitat de Copenhaguen./ref Frisch confirmà experimentalment les dades rebudes el 13 de gener de 1939.ref{{ref-publicació|cognom=Frisch |nom= O.R.|enllaçautor= |coautors= |article=Physical Evidence for the Division of Heavy Nuclei under Neutron Bombardment |url=http://dbhs.wvusd.k12.ca.us/webdocs/Chem-History/Frisch-Fission-1939.html |format= |llengua= |consulta= |publicació=Nature |lloc= |volum=143 |exemplar=3616 |data=18 de febrer de 1939 |pàgines=276-276 |id= |issn= |citació= |ref= }}/refref group=n.El document és del 17 de gener de 1939. L'experiment d'aquesta carta al director es va dur a terme el 13 de gener de 1939; vegeu Richard Rodes, ''The Making of the Atomic Bomb'' (La fabricació de la bomba atòmica), Simon and Schuster, 1986, p. 263 i 268./ref Fins i tot abans de la publicació, Meitner i Frisch interpretaren l'obra de Hahn i Strassmann i van creuar l'oceà Atlàntic amb [[Niels Bohr]], que va anar a donar una conferència a la [[Universitat de Princeton]]. Isidor Isaac Rabi i Willis Lamb, dos físics de la Universitat Colúmbia que treballaven a Princeton, van escoltar la notícia i la van difondre a Colúmbia. Rabi va dir que li ho havia comentat a [[Enrico Fermi]] i que aquest el va creure. Bohr, al cap de poc, va anar de Princeton a Colòmbia per veure Fermi. En no trobar-lo a la seva oficina, Bohr va anar a la zona del [[ciclotró]] i es trobà amb Herbert Anderson. Bohr el va agafar per l'espatlla i va dir: Jove, deixa que t'expliqui alguna cosa nova i excitant de la física.ref name=Richard Rhodes{{Ref-llibre |cognom=Rhodes |nom= Richard| títol=The Making of the Atomic Bomb | editor=Simon and Schuster| pàgines=268 |data=1986 }}/ref

Estava clar que hi havia un nombre de científics a la Universitat Colúmbia que tractaven de detectar l'energia alliberada en la fissió nuclear de l'urani després d'un bombardeig de neutrons. El 25 de gener de 1939 un equip experimental de la Universitat Colúmbia va realitzar el primer experiment de fissió nuclear als Estats Units al soterrani de Pupin Hall.refH. L. Anderson, E. T. Booth, J. R. Dunning, E. Fermi, G. N. Glasoe, and F. G. Slack ''The Fission of Uranium'', ''Phys. Rev.'' Volume 55, Number 5, 511 - 512 (1939). Institutional citation: Pupin Physics Laboratories, Columbia University, New York, New York. Rebut el 16 de febrer de 1939./ref Els membres de l'equip van ser Herbert L. Anderson, Eugene T. Booth, John R. Dunning, Enrico Fermi, G. Norris Glasoe, i Francis G. Slack.ref name=Richard Rhodes /

Entre [[1942]] i [[1944]] un grup d'accions de sabotatge, que constituïren l'anomenada [[batalla de l'aigua pesant]], fetes pel moviment de resistència noruec i els bombardejos dels aliats van aconseguir la destrucció de la planta i la pèrdua de l'aigua pesant produïda. Aquestes accions, amb els noms en clau Freshman, Grouse i Gunnerside, van aconseguir aturar la producció de la planta a principis de 1943 i aturar de fet la recerca nuclear nazi.

Al final de la [[II Guerra Mundial]], el president dels [[EUA]], [[Harry Truman]], va prendre la decisió de llançar dues bombes atòmiques sobre el [[Japó]], que era l'últim país que quedava per rendir-se.

El [[6 d'agost]] de [[1945]] la ciutat de Hiroshima va quedar destruïda en el que va ser el primer bombardeig atòmic de la història. El [[9 d'agost]] de 1945 es llançà la segona bomba atòmica sobre la ciutat de Nagasaki. El Japó capitulà sense condicions. La signatura de l'armistici es va realitzar el [[2 de setembre]] de [[1945]] a bord del cuirassat ''Missouri''. 

A part del llançament d'aquestes dues bombes atòmiques durant la II Guerra Mundial, s'han realitzat, des de l'any 1945 més de 2000 proves nuclears en més de 30 emplaçaments. La primera explosió nuclear de prova de la història, la van portar a terme els EUA a les 17:30h (hora local) del [[16 de juliol]] de 1945 al desert d'Alamogordo a l'Estat de [[Nou Mèxic]] (EUA). El projecte per a la fabricació de la bomba atòmica, havia estat aprovat el 18 de juny de [[1942]] pel president nord-americà [[Roosevelt, Franklin Delano|Franklin Delano Roosevelt]] amb el nom de [[Projecte Manhattan]].

Durant la [[guerra freda]] el perill d'un enfrontament nuclear entre Estats Units i la [[Unió Soviètica]] condicionava les relacions internacionals. Quan les relacions diplomàtiques van anar millorant es van signar entre les dues superpotències diversos acord de limitació de la força nuclear.

Amb la fi del règim soviètic la tensió va agafar altres escenaris com [[Corea del Nord]], [[Índia]] i [[Pakistan]] o l'[[Orient Mitjà]].

== Tecnologia ==
L'urani natural es compon principalment de l'isòtop 238, que no pot iniciar per ell mateix una reacció nuclear en cadena però pot absorbir un neutró i desintegrar-se en plutoni 239 per emissió i absorció de neutrons, i una petita part (voltant el 0'7%) d'urani 235, molt radioactiu. Aquests dos isòtops tenen un pes diferent voltant l'1%, la qual cosa permet, amb un procés d'[[enriquiment de l'urani]] molt llarg i costós, la concentració de l'isòtop 235. Amb l'urani empobrit obtingut com a residu i una mica de [[plutoni]], un altre producte molt utilitzat a l'armament nuclear, es pot obtenir un [[combustible nuclear]] anomenat ''[[MOX]]''. 

A una massa crítica de UAE (urani altament enriquit), per terme mitjà, un dels dos o tres neutrons alliberats per la fissió d'un nucli d'urani 235 acaba provocant una nova fissió, la majoria dels neutrons escapa per la superfície, i no hi ha explosió. Perquè una bomba com la de Hiroshima esclati es necessita un mecanisme que uneixi de forma ràpida dues masses subcrítiques, simplement llançant una massa contra l'altra. En el cas de Hiroshima l'energia de la bomba es va alliberar en una milionèsima part de segon. En un tipus de bomba com la de Nagasaki n'hi havia prou amb menys d'una massa crítica, donat que l'explosió fou produïda per implosió, en aquest cas la massa es fa supercrítica per l'explosió de càrregues explosives externes, per la qual cosa es redueixen els espais per allà on poden fugir els neutrons sense generar fissions. 

Per poder fabricar una arma nuclear es necessita urani enriquit amb més del 20% de l'isòtop 235; per davall del 20% la massa crítica és massa grossa per poder fer un aparell efectiu, en canvi una massa crítica d'urani enriquit al 93%, envoltat per un deflector de neutrons de [[beril·li]] de cinc centímetres de gruix seria de vint-i-dos quilograms. Per arribar a la massa crítica amb urani enriquit al 20% fan falta quatre-cents quilograms aproximadament.

== Tipus d'armes nuclears ==
Les armes nuclears es poden classificar segons el tipus de reacció nuclear que allibera l'energia de l'explosió i/o segons el seu disseny intern. Tot i això, totes les armes nuclears construïdes fins a l'actualitat depenen d'una reacció de fissió per iniciar l'alliberament d'energia. Generalment, les armes nuclears es classifiquen en els següents tipus:

[[Fitxer:Littleboy inner1 info.png|thumb|Esquema de la bomba atòmica ''Little Boy'' 
1.Aletes de la cua en forma de caixa.
2.Conjunt de la recambra del canó d'acer.
3.Detonador.
4.Cordite (explosiu propulsor sense fums convencional).
5.Projectil d'urani-235. Sis anells (26 kg) en un contenidor prim d'acer.
6.Dispositius sensor de la pressió atmosfèrica i colector.
7.Revestiment contenidor de la bomba.
8.Equip de fusibles i muntada.
9.Bala d'urani-235 (característiques tècniques: 24 kg, 16 cm de longitud, 10 cm de diàmetre)
10. Cilindre del canó (el dibuix no es correspon amb les proporcions: tenia uns 180 cm de llarg, amb un diàmetre intern de 10 cm)
11.Diana d'urani-235 (característiques tècniques: 36 kg) amb receptacle (el reflector de neutrons és just a dalt)
12.Antena de l'altímetre Archie !-- Archie: de la Wanglesa, podria ser el nom de l'inventor de l'aparell, el fabricant, o qualsevol altra cosa relacionada amb aquest tipus d'aparell --(4xAPS-13).
13.Fusibles (posats per armar la bomba just abans de llançar-la). ]]

=== Bombes de fissió ===
Les bombes de fissió obtenen la seva energia enterament a partir del procés de [[fissió nuclear|fissió]] d'[[element pesant|àtoms pesants]], generalment [[urani]] o [[plutoni]]. Aquests àtoms tenen [[isòtop]]s [[radioactivitat|radioactius]] i alguns d'aquests, com l'U-235 i el Pu-239, es poden utilitzar per fabricar bombes atòmiques.

El material radioactiu es manté separat en dos nuclis, cadascun amb una massa inferior a la [[massa crítica]]. En el moment de l'explosió, les dues masses subcrítiques s'uneixen formant una massa supercrítica per mitjà d'un explosiu convencional. 

Aquest tipus d'arma nuclear és la més senzilla de fabricar i és el que es va utilitzar per la primera prova d'una bomba atòmica (prova ''[[Trinity]]'', [[projecte Manhattan]]) i en les bombes llançades sobre [[Hiroshima]] i [[Nagasaki]] al final de la [[Segona Guerra Mundial]].

L'energia alliberada per aquest tipus de bombes sol ser d'unes quantes desenes de kilo[[ton]]s. Aquesta, ve limitada per la quantitat de material radioactiu que es pot acumular en les masses subcrítiques sense que s'assoleixi la massa crítica. La major bomba de fissió mai llançada tenia una potència de 500kt.

=== Bombes de fissió augmentades ===
En aquest tipus de bombes es col·loca una mica de [[deuteri]] i de [[triti]] junt amb el material fissionable, al nucli de la bomba. Les elevades temperatures produïdes per la [[fissió nuclear|fissió]] inicien la [[fusió nuclear|fusió]] d'aquests dos [[isòtop]]s de l'[[hidrogen]]. La reacció de fusió produeix molts [[neutrons]] d'alta energia que acceleren el procés de fissió. D'aquesta manera una proporció més gran de nuclis pesants es poden fissionar abans la força de l'explosió no separi el material radioactiu.

Aquest mètode pot arribar a doblar la potència d'una bomba de fissió (per exemple, una bomba de 20kt pot passar a ser de 40kt). Tot i això, la contribució de la reacció de fusió a aquesta potència és molt petita (un 1%). Les bombes de fissió augmentades són el primer pas cap a aconseguir una veritable bomba de fusió atòmica. 

=== Bombes de fissió-fusió ===
Les bombes de fissió-fusió obtenen la seva energia a partir de la fusió d'[[isòtop]]s pesants de l'[[Hidrogen]], com el [[Deuteri]] i el [[Triti]], continguts en forma de tritiur, o deuteriur de [[Liti]]. Aquests isòtops són inestables, i a més el triti també és radioactiu, per això s'usen combinats amb el liti, que, quan absorbeix neutrons, producte de les reaccions nuclears, esdevé també radioactiu, i acaba contribuint a l'explosió de la bomba.

La reacció de fusió és engegada per una reacció de fissió que al seu torn és iniciada per un explosiu convencional. Per això s'anomenen bombes de fissió-fusió, perquè no és possible assolir les temperatures necessàries per engegar la reacció de fusió sense una reacció de fissió prèvia.

Una bomba com aquesta, que obté la major part de la seva energia d'una reacció de fusió, s'anomena una «bomba neta», perquè deixa relativament pocs residus radioactius.

=== Bombes de fissió-fusió-fissió ===
En aquest cas, els neutrons produïts per les dues primeres reaccions produeixen la fissió d'una capa externa d'elements pesants.

Aquest tipus de bomba, on gran part de l'energia alliberada prové d'una reacció de fissió, s'ha anomenat «bomba grossa bruta», per la gran quantitat de residus radioactius que deixa. No s'ha de confondre aquesta «bomba grossa bruta» amb la que s'esmenta més avall. 

Actualment es parla de les «bombes brutes», que no responen al concepte de bomba nuclear. Són bombes convencionals que contenen material radioactiu, que queda dispers després de l'explosió. Es pot dir que mentre les bombes nuclears són armes de destrucció massiva, car destrueixen tant les vides humanes com les estructures com edificis, màquines, instal·lacions, etc.; les bombes brutes són armes de desestructuració massiva, perquè poden produir pocs danys al principi, però poden fer inhabitable un lloc per molt de temps.

=== Bombes de neutrons ===
Les bombes de [[neutrons]] deixen escapar gran quantitat de neutrons produïts per una reacció de fusió. L'enorme poder de penetració dels neutrons destrueix qualsevol forma de vida, tot i produir relativament pocs danys a les estructures.

== Efectes ==
L'[[energia]] alliberada en una explosió nuclear és de quatre tipus:
* [[Explosió]] ([[ona expansiva]] i [[ona tèrmica]]), cap a 40%-60% de l'energia total.
* [[Radiació tèrmica]], cap a 30%-50% de l'energia total.
* [[Radiació ionitzant]], cap a 5% de l'energia total. 
* [[Radiació]] residual, cap a 5%-10% de l'energia total.

Els efectes de l'explosió i de la radiació tèrmica són immediats i devastadors, ja que tenen com a objectiu causar el major nombre de víctimes possible. Per exemple, 85% dels [[mort]]s atribuïts a la bomba de Hiroshima. Les bombes d'Hiroshima i Nagasaki van provocar prop d'un centenar de milers de morts per [[síndrome d'irradiació aguda]]. Però els efectes [[radiotòxic|tòxics]] de la radiació a llarg termini també són molt importants, i poden manifestar-se durant un període de temps molt més llarg. Afecten directament a la descendència de les persones exposades a aquestes (malformacions congènites, etc.) i també de manera indirecta, ja que el sòl i l'aigua, que podrien usar per a cultius, per exemple, com els habitatges, queden contaminats, i la radiació roman als aliments que s'hi poguessin cultivar i menjar. L'aire transporta la [[contaminació radiactiva]] a milers de quilòmetres de distància i la transmet al sòl i a les masses d'aigua.

== Proliferació nuclear ==
{{article principal|Proliferació nuclear}}
La proliferació nuclear o proliferació de l'armament nuclear és la relació entre el desenvolupament de la tecnologia nuclear per a fins civils (bàsicament [[centrals nuclears]] per a produir [[electricitat]]) i el de la tecnologia nuclear per a finalitats [[guerra|bèl·liques]], com la [[fabricació]] d'[[arma|armes]] nuclears.ref[http://www.enciclopedia.cat/fitxa_v2.jsp?NDCHEC=0203976 Proliferació nuclear] [[Enciclopèdia Catalana]]/ref La majoria de països del món ha signat un [[Tractat de No Proliferació Nuclear]] que està en contra de, per exemple, l'ús del [[plutoni|plutoni-239]] (plutoni radioactiu) per a qualsevol fi. El plutoni-239 és un subproducte que es genera en gran quantitat en la combustió d'urani a les centrals nuclears, i que seria un residu sense valor si no fos un dels materials emprats a l'armament nuclear. Resulta així que les plantes d'enriquiment i de reprocessament de [[combustible nuclear]] resulten avantatjoses des d'un punt de vista bèl·lic.

Generalment, quan una persona o entitat no governamental parla de proliferació nuclear es refereix a qualsevol país del món, sense distinció. En canvi, el ''Tractat de No Proliferació Nuclear'' està en contra del desenvolupament d'armament nuclear a la majoria de països però sí ho permet a només cinc d'ells. Naturalment també hi ha altres països al món que tenen armes nuclears i molts més d'ells que investiguen i desenvolupen tecnologies nuclears per a diversos objectius.

=== Desarmament ===
El desarmament nuclear es refereix tant a l'acte de la reducció o eliminació de les armes nuclears i l'estat final d'un món lliure d'armes nuclears, en què les armes nuclears són eliminades del tot. S'inicià el 1963 amb el ''Partial Test Ban Treaty'' (Tractat de prohibició parcial dels assaigs) i va continuant fins al 1996 amb el ''Comprehensive Test Ban Treaty'' (Tractat de prohibició completa dels assaigs), hi ha hagut nombrosos tractats per limitar o reduir els assajos amb armes nuclears i les existències d'aquest tipus d'armament. El 1968, el ''Nuclear Non-Proliferation Treaty'' (Tractat de no proliferació nuclear) tenia com una de les seves condicions explícites que tots els signants han de celebrar negociacions de bona fe per assolir l'objectiu a llarg termini del desarmament total. No obstant això, cap estat nuclear ha complert aquests aspectes de l'acord que tenen força obligatòria.refGusterson, Hugh, [http://www.thebulletin.org/web-edition/columnists/hugh-gusterson/finding-article-vi Finding Article VI] ''Bulletin of the Atomic Scientists'' (8 de gener de 2007)./ref

Només un país, [[Sud-àfrica]] ha renunciat totalment les armes nuclears que havien desenvolupat de forma independent. Un nombre d'exrepúbliques soviètiques com [[Bielorússia]], [[Kazakhstan]] i [[Ucraïna]] van retornar a [[Rússia]] les armes nuclears estacionades als seus països després del desmembrament de l'URSS.

Els partidaris del desarmament nuclear van considerar que disminuiria la probabilitat d'una guerra nuclear, sobretot si succeia per accident. Els crítics del desarmament nuclear defensen que soscavaria la dissuasió i podria conduir a una inestabilitat global cada vegada més gran. Diversos funcionaris del govern nord-americà que estaven en funcions durant el període de la [[Guerra Freda]], com [[Henry Kissinger]], [[George Shultz]], Sam Nunn i William Perry, posteriorment han estat defensant l'eliminació de les armes nuclears. El gener de 2010, Lawrence M. Krauss va afirmar que cap problema té més importància per a la salut a llarg termini i la seguretat de la humanitat que l'esforç per reduir, i potser un dia, lliurar al món de les armes nuclears.refLawrence M. Krauss. The Doomsday Clock Still Ticks, ''Scientific American'', gener de 2010, p. 26./ref

En els anys posteriors a la fi de la Guerra Freda, hi ha hagut nombroses campanyes per instar a l'abolició de les armes nuclears, com l'organitzat pel moviment de Global Zero que amb l'objectiu d'un món sense armes nuclears va ser defensada pel president dels Estats Units, [[Barack Obama]], en un discurs d'abril de 2009 a Praga.ref[http://www.huffingtonpost.com/2009/04/05/obama-prague-speech-on-nu_n_183219.html Obama Prague Speech On Nuclear Weapons]/ref Una enquesta de la [[CNN]] d'abril de 2010 senyalava que el públic nord-americà estava gairebé dividits en parts iguals sobre la qüestió.ref[http://politicalticker.blogs.cnn.com/2010/04/12/cnn-poll-public-divided-on-eliminating-all-nuclear-weapons/ ''CNN Poll: Public divided on eliminating all nuclear weapons''] (en anglès)/ref

== Països amb armament nuclear ==
[[Fitxer:Nuclear weapon programs worldwide_2.png|thumb|300px|Mapa mundial amb l'estat de desenvolupament nuclear representat per colors.
{{Llegenda|#ED2024|Els cinc països amb armes nuclears del Tractat de No Proliferació (NPT).}}
{{Llegenda|#FF940A|Altres països amb armes nuclears.}}
{{Llegenda|#FFFF00|Països sospitosos de tenir armes nuclears o d'estar en procés de desenvolupar-les.}}
{{Llegenda|#FF00FF|Països que alguna vegada van tenir armes nuclears o programes de desenvolupament d'armes nuclears.}}
{{Llegenda|#7CFC00|Altres països capaços de desenvolupar armes nuclears en alguns anys si així ho decideixen.}}]]
Els països abastaments [[arma]]ts [[militar]]ment amb armes nuclears són de vegades anomenats amb l'[[eufemisme]] ''potències nuclears''. Són potències nuclears declarades els [[Estats Units]], [[Rússia]], el [[Regne Unit]], [[França]], la [[República Popular de la Xina]], [[Índia]] i [[Pakistan]]. Es creu que [[Israel]] també té armes nuclears, si bé no s'ha provat, i refusa publicar si en posseeix o no. Aquesta creença inclou, a més, a la [[República de Sud-àfrica]], amb la qual Israel hauria desenvolupat conjuntament la bomba atòmica.

Recentment, la [[República Democràtica Popular de Corea]] (vulgarment coneguda com a Corea del Nord) s'ha declarat nou membre del ''Club Nuclear'', tot i que no hi ha proves fiables sobre aquest extrem. També està al punt de mira el programa nuclear de l'[[Iran]], ja que les grans potències són escèptiques sobre les promeses d'ús civil d'aquesta font d'energia, davant el fet que l'Iran posseeix una de les majors reserves petrolíferes del món.

El 2012 s'estima que la quantitat total d'armes nuclears existents es troba aproximadament entre 19.115 i 19.465 unitats, amb el detall següent:


{| class=wikitable
|- bgcolor=#efefef
! País || Caps nuclears actius / total* || Estratègicsbr/desplegats || Tàcticsbr/desplegats || Reserva /br/manteniment || Perbr/desmantellar || Any debr/les dades || Any de labr/primera prova
|- bgcolor=#ffffff
| colspan=8 align=center|'''Els cinc països amb armes nuclears del Tractat de No Proliferació (NPT)'''
|-
| {{flagicon|Rússia}} [[Rússia]] (ex [[URSS]]) 
|align=right| center~4.430 (desplegats) / '''~10.000'''ref name = RUSIA2012Norris, Robert S. and Hans M. Kristensen. Russian nuclear forces, 2012, ''Bulletin of the Atomic Scientists'' 68:87, ''{{ref-web|url=http://bos.sagepub.com/content/68/2/87.full|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}}''/ref/center|| center~2.430/center || center~2.000/center || centers/d/center || center~5.500/center || center2012/center || center1949 (''[[Joe 1|RDS-1]]'')/center
|-
| {{USA}} 
|align=right| center~2.150 (desplegats) + ~2.800 (reserva) / '''~8.000'''ref name = USA2012Norris, Robert S. and Hans M. Kristensen. U.S. nuclear forces, 2012, ''Bulletin of the Atomic Scientists'' 68:84, ''{{ref-web|url=http://bos.sagepub.com/content/68/3/84.full|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}}''/ref/center || center~1.950/center || center~200/center || center~2.800/center || center~3.000/center || center2012/center
|| center1945 (''''[[Trinity (assaig nuclear)]])/center
|-
| {{FRA}} 
|align=right| center300 (desplegats) / '''~300'''ref name = FRANCIA2008Norris, Robert S. and Hans M. Kristensen. French nuclear forces, 2008 ''Bulletin of the Atomic Scientists'' 64:52, ''{{ref-web|url=http://bos.sagepub.com/content/64/4/52.full|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}}''/ref/center|| center240/center || center60/center || centerMínims/center || center0/center || center2008/center || center1960 (''[[Gerboise Bleue]]'')/center
|-
| {{CHN}} 
|align=right| center~178 (desplegats) / '''~240'''!--NO CAMBIAR SIN AGREGAR UNA FUENTE FIDEDIGNA--ref name = CHINA2011Norris, Robert S. and Hans M. Kristensen. Chinese nuclear forces, 2011 ''Bulletin of the Atomic Scientists'' 67:81, ''{{ref-web|url=http://bos.sagepub.com/content/67/6/81.full|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}}''./ref/center|| center~138/center || center~40/center || center~62/center || center0/center || center2011/center || center1964 (''[[596 (prueba nuclear)|596]]'')/center
|-
| {{GBR}} 
|align=right| center 160 (desplegats) / '''~225'''ref name = UK2011Norris, Robert S. and Hans M. Kristensen. British nuclear forces, 2011 ''Bulletin of the Atomic Scientists'' 67:89, ''{{ref-web|url=http://bos.sagepub.com/content/67/5/89.full|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}}''/ref/center || center160/center || center0/center || center~65/center || centerPrevist/center || center2011/center || center1952 (''[[Operación Hurricane|Hurricane]]'')/center
|- bgcolor=#ffffff
| colspan=8 align=center|'''Altres països amb armes nuclears'''
|-
| {{PAK}} 
|align=right| center'''90-110'''ref name = PAKISTAN2011Norris, Robert S. and Hans M. Kristensen. Pakistan's nuclear forces, 2011, ''Bulletin of the Atomic Scientists'' 67:91,''{{ref-web|url=http://bos.sagepub.com/content/67/4/91.full|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}}''/ref/center|| centers/d/center || centers/d/center || centers/d/center || centers/d/center || center2011/center || center1998 (''[[Chagai-I]]'')/center
|-
| {{IND}} 
|align=right| center'''60-80'''ref name = INDIA2010Norris, Robert S. and Hans M. Kristensen. India's nuclear forces, 2010, ''Bulletin of the Atomic Scientists'' 66:76,''{{ref-web|url=http://bos.sagepub.com/content/66/5/76.full|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}}''/ref/center|| centers/d/center || centers/d/center || centers/d/center || centers/d/center || center2010/center || center1974 (''[[Smiling Buddha]]'')/center
|-
| {{PRK}} 
|align=right| center'''0-10'''ref name = COREANORTE2005Norris, Robert S. and Hans M. Kristensen. North Korea's nuclear program, 2005, ''Bulletin of the Atomic Scientists'' 61:64,''{{ref-web|url=http://bos.sagepub.com/content/61/3/64.full|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}}''/ref/center|| centers/d/center || centers/d/center || centers/d/center || centers/d/center || center2005/center || center2006!-- NOTE: The July 2006 MISSILE tests were NOT nuclear weapons tests.--refglobalsecurity.org. ''[http://www.globalsecurity.org/wmd/world/dprk/nuke-test.htm Nuclear Weapons Testing - North Korean Statements]''/ref/center
|- bgcolor=#ffffff
| colspan=8 align=center|'''Països amb armes nuclears sense declarar'''
|-
| {{ISR}}
|align=right| center'''200-500'''ref name = ISRAEL2005Israeli Nuclear Weapons Stockpile, ''globalsecurity.org'' {{ref-web|url=http://www.globalsecurity.org/wmd/world/israel/nuke-stockpile.htm|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}}''
/ref/center|| centers/d/center || centers/d/center || centers/d/center || centers/d/center || center2005/center || centermai o el 1979br/(vegeu [[Incident Vela]])/center
|}
*Tots els nombres són estimacions del [[Butlletí dels Científics Atòmics]],refBulletin of the Atomic Scientists, Nuclear Notebook ''{{ref-web|url=http://bos.sagepub.com/cgi/collection/nuclearnotebook|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}}''/ref llevat que se citin altres referències. Si la diferència entre els caps nuclears actius i les totals és coneguda, apareixeran les dues dades separats per una barra obliqua. Si no es coneixen les dues dades, solament es donarà un. El nombre de reserves pot no contenir tots els caps nuclears intactes si una quantitat substancial de caps nuclears han estat programades per al seu desmantellament però el mateix encara no ha estat dut a terme; no tots els caps nuclears actives són desplegades en qualsevol temps donat. Quan es dóna un rang d'estimació d'armes (p.ex., 0-10), això generalment indica que l'estimació s'ha fet sobre la quantitat de material fissible que probablement ha estat produït, i la quantitat de material fissible necessari per cap nuclear depèn de les estimacions de l'habilitat d'un país en el disseny de l'arma nuclear.

== Notes ==
{{refbegin}}
references group=n./
{{refend}}

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Bibliografia ==
* ''OMS - Efectos de la guerra nuclear sobre la salud y los servicios de salud.'' Ginebra, 1981 (en castellà)
*[[Hans Bethe|Bethe, Hans Albrecht]]. ''The Road from Los Alamos''. New York: Simon and Schuster, 1991. ISBN 0-671-74012-1
*DeVolpi, Alexander, Minkov, Vladimir E., Simonenko, Vadim A., and Stanford, George S. ''Nuclear Shadowboxing: Contemporary Threats from Cold War Weaponry''. Fidlar Doubleday, 2004 (Two volumes, both accessible on Google Book Search) (Content of both volumes is now available in the 2009 trilogy by Alexander DeVolpi: ''Nuclear Insights: The Cold War Legacy'' available on [http://www.Amazon.com Amazon].
*Glasstone, Samuel and Dolan, Philip J. ''[http://www.cddc.vt.edu/host/atomic/nukeffct/ The Effects of Nuclear Weapons (third edition).]'' Washington, D.C.: U.S. Government Printing Office, 1977. [http://www.princeton.edu/~globsec/publications/effects/effects.shtml Available online (PDF).]
*''[http://www.fas.org/nuke/guide/usa/doctrine/dod/fm8-9/1toc.htm NATO Handbook on the Medical Aspects of NBC Defensive Operations (Part I – Nuclear)]''. Departments of the Army, Navy, and Air Force: Washington, D.C., 1996
* Hansen, Chuck. ''U.S. Nuclear Weapons: The Secret History.'' Arlington, TX: Aerofax, 1988
*Hansen, Chuck. ''[http://www.uscoldwar.com/ The Swords of Armageddon: U.S. nuclear weapons development since 1945].'' Sunnyvale, CA: Chukelea Publications, 1995 
*Holloway, David. ''Stalin and the Bomb''. New Haven: Yale University Press, 1994. ISBN 0-300-06056-4
*The Manhattan Engineer District, [http://www.atomicarchive.com/Docs/MED/index.shtml The Atomic Bombings of Hiroshima and Nagasaki] (1946)
* Smyth, Henry DeWolf. ''[http://www.atomicarchive.com/Docs/SmythReport/index.shtml Atomic Energy for Military Purposes.]'' Princeton, NJ: Princeton University Press, 1945. ([[Smyth Report]]{{ndash}} the first declassified report by the US government on nuclear weapons)
*''[http://www.fas.org/nuke/intro/nuke/7906/index.html The Effects of Nuclear War]''. Office of Technology Assessment, May 1979.
* Rhodes, Richard. ''Dark Sun: The Making of the Hydrogen Bomb''. New York: Simon and Schuster, 1995. ISBN 0-684-82414-0
* Rhodes, Richard. ''The Making of the Atomic Bomb''. New York: Simon and Schuster, 1986 ISBN 0-684-81378-5
*Weart, Spencer R. ''Nuclear Fear: A History of Images''. Cambridge, MA: Harvard University Press, 1988.

== Vegeu també ==
* [[Central nuclear]], una altra aplicació de l'energia nuclear

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Nuclear weapons}}
* [http://www.cdi.org/nuclear/database/nukestab.html Current World Nuclear Arsenals]. FA una estimació de l'arsenal nuclear de cada país (en anglès)
* [http://nuclearweaponarchive.org/ Nuclear Weapon Archive from Carey Sublette] is a reliable source of information and has links to other sources and an informative [http://nuclearweaponarchive.org/Nwfaq/Nfaq0.html FAQ].
* The [http://fas.org Federation of American Scientists] provide solid information on weapons of mass destruction, including [http://fas.org/nuke/ nuclear weapons] and their [http://www.fas.org/nuke/intro/nuke/effects.htm effects]
* [http://alsos.wlu.edu/ Alsos Digital Library for Nuclear Issues]—contains many resources related to nuclear weapons, including a historical and technical overview and searchable bibliography of web and print resources.
* [http://www.newscientist.com/channel/mech-tech/nuclear Everything you wanted to know about nuclear technology]—Provided by ''[[New Scientist]]''.
* [http://digital.library.unt.edu/govdocs/crs/search.tkl?q=nuclear+weaponssearch_crit=titlesearch=Searchdate1=Anytimedate2=Anytimetype=form Congressional Research Service (CRS) Reports regarding Nuclear weapons]
* Video archive of [http://sonicbomb.com/modules.php?name=Contentpa=showpagepid=39 US, Soviet, UK, Chinese and French Nuclear Weapon Testing] at [http://www.sonicbomb.com sonicbomb.com]
* [http://www.nuclearmuseum.org/ The National Museum of Nuclear Science  History (United States)]—located in Albuquerque, New Mexico; a Smithsonian Affiliate Museum

; Història:
* [http://www.atomicarchive.com/History/mp/index.shtml The Manhattan Project: Making the Atomic Bomb] at AtomicArchive.com
* [http://www.lanl.gov/history/ Los Alamos National Laboratory: History] (U.S. nuclear history)
* [http://www.pbs.org/wgbh/amex/bomb/ ''Race for the Superbomb''], PBS website on the history of the H-bomb
* [http://www.nv.doe.gov/library/photos/default.htm U.S. nuclear test photographs] from the DOE Nevada Site Office
* [http://www.nv.doe.gov/library/films/default.htm U.S. nuclear test film clips] from the DOE Nevada Site Office
* [http://www.voshn.com Recordings of recollections of the victims of Hiroshima and Nagasaki]

{{Guerra freda}}

{{1000 Tecnologia}}

{{Enllaç AB|de}}
{{Enllaç AB|sv}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|la}}

{{ORDENA:Arma Nuclear}}
[[Categoria:Armes nuclears| ]]</text>
      <sha1>e3z9k1xcfwb96p1gnpjijm3xlouda02</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>