<page>
    <title>274è Esquadró de la RAF</title>
    <ns>0</ns>
    <id>497521</id>
    <revision>
      <id>13634455</id>
      <parentid>13069794</parentid>
      <timestamp>2014-06-22T19:19:54Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{{FixHTML|begin}}
{{VPHISMILCAT Infotaula unitat militar
|nom_de_la_unitat_militar=274è Esquadró de la RAF
|imatge=
|peu_de_foto= 
|periode = [[I Guerra Mundial]] br [[II Guerra Mundial]]
|data de Lleva= 15 de juny de 1919 - 30 de gener de 1920br 19 d'agost de 1940 – 7 de setembre de 1945
|dissolució= 
|pais={{Bandera|United Kingdom}} [[Regne Unit]]
|branca= [[Fitxer:Ensign of the Royal Air Force.svg|23px|Estendard de la Royal Air Force]] [[Royal Air Force]]
|arma= 
|tipus= 
|mida= [[Esquadró]]
|estructura=
|coronel= 
|oficials_destacats= 
|batalles= 
|lema=[[Llatí]]: ''Supero''br(Venço)
|divisa= 
|divisa2=
|condecoracions= 
|}}

El '''274è Esquadró''' de la [[Royal Air Force|RAF]] va ser un [[esquadró]] que serví durant la [[Segona Guerra Mundial]] en diversos escenaris, la major part del conflicte com a esquadró de caça al [[campanya del nord d'Àfrica|nord d'Àfrica]]

== Història ==
Creat com a un esquadró anti-submarí, dotat amb [[Vickers Vimy|Vickers Vimys]] a [[Seaton Carew]], a partir de novembre de 1918, pocs dies abans del final de la [[Primera Guerra Mundial]], mai no va arribar a ser format i el nombre va ser transferit al 5è Esquadró (Comunicacions) a Bircham Newton. L'esquadró va rebre [[Handley Page V/1500|Handley Page V/1500s]], però després dels entrenaments, es decidí que es concentrarien en bombarders bimotors més petits i la unitat va ser dissoldre's el 30 de gener de 1920, amb el seu personal formant el nucli de l'[[207è Esquadró de la RAF|esquadró 207]].ref name=rafweb/ref name=raf.mod.uk / 

El [[19 d'agost]] de [[1940]] tornà a ser reformat a [[Amriya]] (Egipte) com a esquadró de caces, consistent amb una Ala A dotada de [[Hurricane]]s i una Ala B amb [[Gloster Gladiator |Gladiators]];,refHalley1988/ref així com l'Ala Francesa, que provenia del [[80è Esquadró de la RAF|80è Esquadró]], que usava dos caces [[Morane-Saulnier M.S.406|Morane 406]] i dos avions de reconeixement [[Potez 630|Potez 63-11]]ref name=historyofwar.org/ però la situació no trigà a canviar, car els francesos marxaren al setembre i a l'octubre l'Ala B va ser reequipada també amb Hurricanes.ref name=rafweb/

Entre desembre de 1940 i maig de 1942 l'esquadró participà en les operacions de caça al [[Campanya del Desert Occidental|Desert Occidental]], amb períodes dedicats a tasques defensives a Egipte. Al maig de 1942 els avions de l'esquadró van ser convertits a un paper de [[caçabombarder]] i començà a realitzar operacions d'atac contra objectius terrestres en suport del [[8è Exèrcit (Regne Unit)|Vuitè Exèrcit]], especialment durant la [[segona batalla d'El Alamein|batalla d'El Alamein]], i començà a avançar a través de Líbia a mesura que el Vuitè Exèrcit anava capturant aeròdroms.ref name=raf.mod.uk / Quan l'esquadró arribà a [[Campanya de Tunísia|Tunísia]] tornà al seu paper de defensa aèria, cobrint combois per la costa Líbia i rebent diversos [[Spitfire]]s a l'abril de 1943.ref name=rafweb/

Al setembre l'esquadró es traslladà a Xipre, on va canviar tots els seus avions per Spitfires durant el mes d'octubre. Al febrer de 1944 va ser traslladat a [[Campanya d'Itàlia (Segona Guerra Mundial)|Itàlia]] realitzant operacions ofensives contra els Balcans,ref name=rafweb/ en suport dels [[partisans iugoslaus|partisans]]ref name=historyofwar.org/ Però el 10 d'abril de 1944, l'esquadró va ser traslladat al Regne Unit i instal·lat el 24 d'abril a Hornchurch.ref name=raf.mod.ukwww. raf.mod.uk/history.cfm /ref A partir d'aquell moment formava part de la [[2a Força Aèria Tàctica]] i realitzà diverses missions con connexió amb la [[Operació Overlord|imminent invasió]] i donà cobertura aèria a les forces d'invasió.ref name=rafweb/

Durant el mes d'agost va rebre els nous [[Hawker Tempest|Hawkers Tempest V]], i immediatament destinat a combatre les [[bomba volant V-1|bombes volants V-1]] llançades contra Gran Bretanya en aquells moments, reclamant 15 victòries sobre les V-1 mentre que operava amb l'Ala Manston conjuntament amb el [[80è Esquadró de la RAF|80è Esquadró]].ref name=historyofwar.org/ Un cop desaparegué l'amenaça de les V-1, l'esquadró es traslladà al continent, reunint-se amb la 2a Força Aèria Tàctica al setembre. Amb base als Països Baixos, l'esquadró passà a formar part de l'Ala 122, conjuntament amb quatre esquadrons més dotats amb Tempests. Allà continuà donant suport als exèrcits aliats mentre que s'apropaven a Alemanya; realitzant missions de llarg reconeixement sobre Alemanya, on a vegades van haver de fer front al reactor [[Me 262]]. En aquest període, el 23 de gener els cinc esquadrons de l'ala van entrar en comabt, reclamant 23 victòries en total.ref name= historyofwar.orgwww.historyofwar.org/ref Al setembre de 1945 les tripulacions tornaren a Warmwell, i l'esquadró va ser dissolt fusionant-se amb l'[[174è Esquadró de la RAF|esquadró 174]].ref name= rafweb www.rafweb.org/ref

== Avions emprats ==
: Agost-Octubre 1940: [[Gloster Gladiator|Gloster Gladiator II]]
: Agost 1940-Octubre 1941: [[Hurricane|Hawker Hurricane I]]
: Octubre 1941-Octubre 1943: [[Hurricane|Hawker Hurricane IIB i IIC]]
: Abril 1943-Abril 1944: [[Spitfire |Supermarine Spitfire VB and VC]]
: Maig-Agost 1944: [[Spitfire |Supermarine Spitfire IX]]
: Agost 1944-Setembre 1945: [[Hawker Tempest|Hawker Tempest V]]

==Referències==
{{referències|2}}

* Halley, James J. ''The Squadrons of the Royal Air Force  Commonwealth 1918-1988''. Tonbridge, Kent, UK: Air Britain (Historians) Ltd., 1988. ISBN 0-85130-164-9.
* Jefford, Wing Commander C.G., [[Order of the British Empire|MBE]],BA,RAF (Retd). ''RAF Squadrons, a Comprehensive Record of the Movement and Equipment of all RAF Squadrons and their Antecedents since 1912''. Shrewsbury, Shropshire, UK: Airlife Publishing, 2001. ISBN 1-84037-141-2.
* Rawlings, John D.R. ''Fighter Squadrons of the RAF and their Aircraft''. London: Macdonald and Jane's Publishers Ltd., 1969 (second edition 1976). ISBN 0-354-01028-X.
{{refend}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|No. 274 Squadron RAF}}
* [http://www.raf.mod.uk/history/274squadron.cfm El 274è Esquadró a la pàgina de la RAF] {{en}}
* [http://www.rafweb.org/Sqn271-275.htm El 274è Esquadró a rafweb.org] {{en}}
* [http://www.historyofwar.org/air/units/RAF/274_wwII.html Rickard, J (11 July 2011), No. 274 Squadron (RAF): Second World War]] {{en}}

{{Esquadrons de la RAF}}
{{ORDENA:274}}

[[Categoria:Esquadrons de la RAF durant la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>kzvzo8q7cnnxsu3mhu4rypd6jom7l1b</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>