<page>
    <title>Suecs</title>
    <ns>0</ns>
    <id>498101</id>
    <revision>
      <id>13839927</id>
      <parentid>13784671</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T03:22:47Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infobox ethnic group|
|group=Suecsbr/''svenskar''
|image= [[Fitxer:12-swedes-version3.jpg|300px|Suecs]]
|caption= {{mida|85%|[[Santa Brígida de Suècia]] • [[Anders Celsius]] • [[Carl Linnaeus]] • [[Alfred Nobel]] br[[Selma Lagerlöf]] • [[Dag Hammarskjöld]] • [[Greta Garbo]] • [[Astrid Lindgren]] br[[Ingmar Bergman]] • [[Björn Ulvaeus]] • [[Carl Sandburg]] • [[Annika Sörenstam]]}}
|poptime= '''[[Circa|c.]] 13.25 milions''br /
sup''Inclou les persones que tenen avantpassats suecs''/sup
|regions={{flagcountry|Sweden}}:{{nbsp|6}}c. 7.6 milionsref name=SCB1/
center{{mida|85%|Altres llocs amb centres de població:}}/center
'''Minories de suec-parlants'''
|region1  = {{flag|Finland}}
|pop1     =  aprox. 280,000 ref[http://tilastokeskus.fi/til/vaerak/2008/vaerak_2008_2009-03-27_tie_001_fi.html Finnish Population Registry Center 31.12.2008]/ref
|region2  = {{flag|Estonia}}
|pop2     =  300ref{{cite web|title=PC225: Population By Ethnic Nationality, Mother Tongue and Citizenship|url=http://pub.stat.ee/px-web.2001/Dialog/varval.asp?ma=PC225path=../I_Databas/Population_census/08Ethnic_nationality._Mother_tongue._Command_of_foreign_languages/lang=1|work=Estonian Population Census 2000|publisher=[[Statistics Estonia]]|accessdate=10 July 2010}}/ref
'''Swedish citizens/Swedish speakers'''refEwa Hedlund (2011) ''[http://www.issuu.com/swedesabroad/docs/utvandrare.nu Utvandrare.nu – Från emigrant till global svensk]''. Föreningen svenskar i världen. p. 42 ISBN 978-91-979795-0-4/ref
|region3 = {{flagcountry|USA}}
|pop3 = 100,000
|region4 = {{flagcountry|Spain}}
|pop4 = 90,000
|region5 = {{flagcountry|United Kingdom }}
|pop5 = 90 000
|region6 = {{flagcountry|Norway}}
|pop6 = 80,000
|region7 = {{flagcountry|France}}
|pop7 = 30,000
|region8 = {{flagcountry|Germany}}
|pop8 = 17,099
|region9= {{flagcountry|Switzerland}}
|pop9 = 17,000
|region10 = {{flagcountry|Finland}}
|pop10 = 13,009 (ciutadans suecs)
|region11 = {{flagcountry|Denmark}}
|pop11 = 12,933
|region12 = {{flagcountry|Belgium}}
|pop12 = 10,000
|region13 = {{flagcountry|Italy}}
|pop13 = 10,000
|region14 = {{flagcountry|Thailand}}
|pop14 = 10,000
|region15 = {{flagcountry|Australia}}
|pop15 = 8,000
|region17 = {{flagcountry|Canada}}
|pop17 = 7,000
|region18 = {{flagcountry|Netherlands}}
|pop18 = 5,500
|region19 = {{flagcountry|Ireland}}
|pop19 =  3,500
|region20 = {{flagcountry|Greece}}
|pop20 =  3,000
|region21 = {{flagcountry|China}}
|pop21 =  3,000
|region22 = {{flagcountry|New Zealand}}
|pop22 =  3,000
|region23 = Altres regions
|pop23 =  21,504

'''Persones amb avantpassats suecs'''
|region24  = {{flagcountry|USA}}
|pop24     = 4,325,000ref[http://factfinder2.census.gov/faces/tableservices/jsf/pages/productview.xhtml?pid=ACS_09_1YR_B04003prodType=table US Census Bureau]/ref
|region25  = {{flagcountry|Canada}}
|pop25     = 334,765ref[http://www12.statcan.ca/english/census06/data/highlights/ethnic/pages/Page.cfm?Lang=EGeo=PRCode=01Data=CountTable=2StartRec=1Sort=3Display=AllCSDFilter=5000 Statistics Canada - Ethnic origins, 2006 counts, for Canada, provinces and territories]/ref
|region26 = {{flagcountry|Argentina}}
|pop26 = 175,000ref[[Swedish-Argentines]]/ref (est.)
|region27  = {{flagcountry|Australia}}
|pop27     = 30,375ref[http://www.censusdata.abs.gov.au/ABSNavigation/prenav/ViewData?action=404documentproductno=0documenttype=Detailsorder=1tabname=Detailsareacode=0issue=2006producttype=Census%20Tablesjavascript=truetextversion=falsenavmapdisplayed=truebreadcrumb=TLPDcollection=Censusperiod=2006productlabel=Ancestry%20(full%20classification%20list)%20by%20Sexproducttype=Census%20Tablesmethod=Place%20of%20Usual%20Residencetopic=Ancestry 2006 Australian Census] Reports 30,375 people of Swedish Ancestry/ref
|region28  = {{flagcountry|New Zealand}}
|pop28     = 1,257ref[http://www.teara.govt.nz/en/scandinavians/5c=The Ara Encyclopedia of New Zealand]/ref
|langs=[[Swedish language|Swedish]]
|region29  = {{flagcountry|Brazil}}
|pop29     = 32,975ref[http://www.ibge.govt.br/en/scandinavians/]/ref
|langs=[[Suec]]
|rels= Sobretot [[Luteranisme]] i més recent Irreligió ([[agnosticisme]], [[ateisme]], [[Deisme]]). Històricament [[paganisme nòrdic]]
|related=Altres pobles d'[[Escandinàvia]]
|}}
Els '''suecs''' (en [[suec]], '''''svenskar''''') són un [[grup ètnic]] [[germànics|germànic]]. La majoria dels suecs viuen a [[Suècia]] i a altres [[països nòrdics]] i tenen descendents que viuen a molts països diferents. S'utilitza el moto '''suecs''' també per a definir a aquells que tenen la ciutadania sueca.
== Etimologia ==
La majoria dels investigadors estan d'acord que ''Suiones'' i altres formes germàniques del nom deriven de la mateixa arrel del [[pronom reflexiu]] del [[protoindoeuropeu]]  *s(w)e, com el ''suus'' del [[llatí]]. En l'escandinau modern hi apareix la mateixa arrel en paraules com ''svåger'' (germanastre) i ''svägerska'' (germananastre - femení). La mateixa arrel i el mateix significat es troba en l'[[etnònim]] de la tribu germànica, [[sueus|suevi]] que es preserva avui en dia en el nom ''[[suàbia|Schwaben]].refNoreen, A. ''Nordens äldsta folk- och ortnamn'' (i Fornvännen 1920 sid 32)./refrefname = pokorny[http://www.ieed.nl/cgi-bin/response.cgi?flags=eygtnrlsingle=1basename=/data/ie/pokornytext_recno=1653root=leiden Pokorny. Indogermanisches Etymologisches Woerterbuch. 1959]/refref[http://runeberg.org/svetym/1003.html Hellquist, Elof. 1922. Svensk etymologisk ordbok. Svear]/refrefBandle, Oskar. 2002./ref

== Història ==
{{AP|Història de Suècia}}
=== Orígens ===
[[Fitxer:Scandinavia-12th century.png|left|thumb|200px|Suècia al [[segle IX]]. [[Svealand]] en groc, [[Götaland]] en blau i [[Gotland]] en verd.
{{Legend|#fbe764|Suecs}}
{{Legend|#4e4d9e|[[Gots d'Escandinàvia]]}}
{{Legend|#92b78b|[[Gotlandesos]]}}]]
La primera menció escrita sobre els suecs i Suècia la fa [[Tàcit]] quan al seu llibre [[Germania(llibre)|Germania]] de l'any [[98]] menciona els [[suions]] (suecs), que són considerats com els membres d'una tribu poderosa (''que es distingeix no només pels seus homes i armes, si no per les seves flotes poderoses'') amb vaixells que tenen una [[proa]] en ambdós extrems (''[[longship]]s''). No es coneix els reis (''kuningaz'') que manaven aquests suions però la [[mitologia nòrdica]] presenta una llarga línia de reis llegendaris i semi-llegendaris que van fins als últims segles abans de la nostra era. Al sud d'[[Escandinàvia]] es van utilitzar [[alfabet rúnic|escriptures rúniques]] per l'elit ja abans del [[segle II]] però tot el que ha arribat fins al present de l'[[època romana]] són inscripcions curtes en artesanies i artefactes, sobretot dels noms masculins que demostren que la gent del sud d'Escandinàvia parlava [[protonòrdic]] una llengua antecessora del [[suec]] i d'altres [[llengües escandinaves]].

Al [[segle VI]], el buròcrata romà [[Jordanes]] va anomenar dues tribus amb el nom de ''Suehans'' i ''Suetidi'' que vivien a [[Scandza]]. Aquests dos noms són considerats per a referir-se a la mateixa tribu. Diu que els ''Suehans'' tenen cavalls molt fins com la tribu Thyringi (''alia vero gens ibi moratur Suehans, quae velud Thyringi equis utuntur eximiis''). L'historiador [[islandès]] [[Snorri Sturluson]] ([[segle XIII]]) va escriure que el rei suec de la seva època, [[Adils]] (o Eadgils) tenia els cavalls més fins de la seva època. Els Suehans eren els proveïdors de pells de [[guineu]] negra per al mercat romà. Jordanes també va mencionar els ''Suetidi'' (es considera que són una forma llatina dels suions). Ell escriu que els -Suetidi eren els homes més alts juntament amb els [[danes]] que formaven part del mateix poble. Més endavant ell menciona altres tribus escandinaves de la mateixa alçada.

Originat en una semi-llegendària Scandza, un poble [[gots|got]] va creuar el [[mar Bàltic]] des de l'actual [[Götaland]] abans del [[segle II]] i van arribar a la [[Regió d'Escítia]], a la costa del [[mar Negre]] a l'actual [[Ucraïna]]. Aquests gots van deixar traces arqueològiques en la [[Cultura de Chernyakhov]] (segles II-V). Als segles V i VI els [[visigots]] es van dividir dels [[ostrogots]] i van establir estats poderosos que van succeir l'[[Imperi Romà]] a la [[Península Ibèrica]] i a la [[Península Itàlica]].ref[http://www.britannica.com/EBchecked/topic/239637/Goth Goth (people)]. Britannica Online Encyclopedia./ref Les comunitats dels [[gots de Crimea]] sembla que van sobreviure intactes a [[Crimea]] fins a finals del [[segles XVIII]].refIngemar Nordgren (2004). ''[http://books.google.com/books?id=-wZYqf3G45cCpg=PA520 The Well Spring of the Goths: About the Gothic Peoples in the Nordic Countries and on the Continent]''. iUniverse. p. 520 ISBN 0-595-33648-5/ref

=== Víkings i edat mitjana ===
{{VT|Varegs}}
[[Fitxer:Eric the victorious.jpg|thumb|left|[[Èric el Victoriós]] pregant a [[Odin]], Eric fou el primer rei que va manar els  [[Suions]] i els [[Gautes]].]]
L'[[era dels víkings]] suecs succeí entre el [[segle XVIII]] i el [[segle XI]]. Durant aquest període es creu que els suecs es van expandir des de la Suècia oriental i van incorporar els [[gautes]] del sud.ref[http://www.bartleby.com/65/sw/Sweden.html The Columbia Encyclopedia, Sixth Edition. 2001–05]{{enllaç no actiu|data=August 2010|data=maig de 2014}}/ref Es creu que els víkings suecs i els [[gotlanders]] van viatjar sobretot cap a l'est i cap al sud i van anar a [[Finlàndia]] als [[països bàltics]], [[Rússia]], [[Bielorrússia]], [[Ucraïna]] i el [[mar Negra]] i van arribar fins a [[Bagdad]]. Les seves rutes van passar [[Ruta comercial dels varegs als grecs|a través del Dnieper]] en direcció cap al sud cap a [[Constantinopla]], a on van fer nombroses [[raids militars|raids]]. L'[[Llista d'emperadors bizantins|Emperador bizantí]] [[Teòfil (emperador)|Teòfil]] va notar les seves grans habilitats guerreres i els va convidar a que fossin els seus guardaespatlles personals ([[guàrdia varega]]). Es pensa que els víkings suecs anomenats [[Rus' (poble)|Rus]] també van fundar la [[rus de Kíev]]. El viatger àrab [[Àhmad ibn Fadlan|Ibn Fadlan]] va descriure aquests víkings amb les següents paraules: '' He vist la Rus en els meus viatges comercials. Mai he vist espècimens físics més perfectes, alts com palmeres datileres, rossos i vermellosos; no porten ni túniques ni caftans, però els homes porten una peça que cobreix un costat del cos i deixa una mà lliure. Cada home té una destral, una espasa i un ganivet que les guarda en tot moment. Les espases són amples i ranurades, de tipus frankish ''ref Gwyn Jones. ''A History of the Vikings''. Oxford University Press, 2001. ISBN 0-19-280134-1. Page 164./ref

Les aventures d'aquests víkings suecs són commemorades en moltes [[pedra rúnica|pedres rúniques]] de Suècia com les [[pedres rúniques sobre Grècia]] i les [[pedres rúniques varegues]]. També van fer expedicions cap a l'occident que són commemorades en pedres rúniques com les [[pedres rúniques sobre Anglaterra]]. La última gran expedició víking sueca sembla que va ser la malmesa expedició de [[Ingvar el viatger]] a [[Serkland]] ([[Califat abbàssida]]), al sud-est del [[mar Caspi]]. Els seus membres són commemorats a les pedres rúniques d'Ingvar, en la que no es menciona cap supervivent. No es sap què els va passar, però es creu que van morir d'alguna malaltia.
==== El Regne de Suècia ====
No es coneix quan i com va néixer el [[Regne de Suècia]] però la llista dels [[reis de Suècia]] mostra ja els primers reis que governaven els suions i els gautes com una única província, entre ells Èric el Victoriós. Suècia i la [[Gòtia]] eren dues nacions separades i no es coneix els seus orígens. El poema èpic ''[[Beowulf]]'' descriu les semi-llegendàries [[guerres entre suions i gautes]] del [[segle VI]].
==== Avenços culturals ====
Durant la primera època del l'era víking escandinava van florir centres comercials com [[Ystad]] (des del segle VIIref name=Sawyer /) a [[Escània]] i [[Paviken]] a [[Gotland]]. Paviken fou un centre del comerç de la regió bàltica en els segles IX i X i s'hi ha trobat un gran port víking amb indústries navals i manufactures. Entre l'any [[800]] i [[1000]] el comerç va fer que hi hagués abundància de plata a Gotland i, segons alguns historiadors, els gotlanders d'aquesta època tenien més plata que la resta de la població de tota la resta d'Escandinàvia.ref name=SawyerSawyer, Birgit and Peter Sawyer (1993). ''Medieval Scandinavia: from Conversion to Reformation, Circa 800–1500''. University of Minnesota Press, 1993. ISBN 0-8166-1739-2, pp. 150–153./ref

Es considera que [[Anscari de Bremen]] (Sant Òscar o Sant Anscari) fou l'introductor del [[cristianisme]] a Escandinàvia a l'any [[829]] però la nova religió no va començar a reemplaçar el [[paganisme]] totalment fins al [[segle XII]]. Durant el [[segle XI]], el cristianisme va esdevenir la religió més important de la zona i es considera que els suecs eren una nació cristiana des del [[1050]]. El període entre el [[1100]] i el [[1400]] fou caracteritzat per lluites de poder internes i per competicions entre els regnes nòrdics. Els reis suecs també van començar a expansionar el territori controlat pels suecs a Finlàndia i van crear conflictes amb els ''rus'' que ja no tenien cap connexió amb els suecs.refBagge, Sverre (2005) The Scandinavian Kingdoms. In ''The New Cambridge Medieval History''. Eds. Rosamond McKitterick et al. Cambridge University Press, 2005. ISBN 0-521-36289-X, p. 724: Swedish expansion in Finland led to conflicts with Rus', which were temporarily brought to an end by a peace treaty in 1323, dividing the Karelian peninsula and the northern areas between the two countries./ref
==== Institucions feudals a Suècia ====
A excepció de la província meridional d'[[Escània]], que estava sota control [[danès]] en aquesta època, el [[feudalisme]] mai es va desenvolupar a Suècia com a la resta d'[[Europa]].refFranklin D. Scott, ''Sweden: The Nation's History'' (University of Minnesota Press: Minneapolis, 1977) p. 58./ref De totes maneres, els camperols van mantenir-se com una classe de camperols lliures durant la majoria de la història sueca. L'[[esclavitud]] (també anomenada ''[[Trhrall]]itud'', no va ser comuna a Suècia ref[http://runeberg.org/nfcj/0106.html Träldom]. Nordisk familjebok / Uggleupplagan. 30. Tromsdalstindnbsp;– Urakami /159–160, 1920. (In Swedish)/ref i aquesta esclavitud va tendir a disminuir degut a l'auge del cristianisme, la dificultat a l'hora d'obtenir esclaus de l'est del mar Bàltic i pel desenvolupaemnt de les ciutats abans del [[segle XVI]].refScott, p. 55./ref De totes maneres, l'esclavitud i la [[servitud]] fou abolida per un decret del rei Magnus Erickson el [[1335]]. Els antics esclaus van ser absorbits pels camperols i alguns van esdevenir treballadors urbans. Tot i això, Suècia va mantenir un grup de pobres. Per exemple, els agricultors de la província de [[Dalsland]] transportaven la seva mantega fins als districtes miners de Suècia i allà la canviaven per ferro que vendrien a la zona costanera a canvi dels peixos que necessitaven per alimentar-se. Aquest ferro era exportat.refScott, pp. 55–56./ref

[[Fitxer:Gustav Vasa i Mora.jpeg|right|thumb|[[Gustau I de Suècia]] inicià una revolució a [[Dalarna]]. Després de la  [[Guerra d'Alliberació de Suècia]] Suècia va esdevenir una nació lliure el [[1523]] després de 126 anys de dominació [[danesos|danesa]] de la [[Unió de Kalmar]].]]
==== Les plagues a Suècia ====
Al [[segle XIV]] Suècia va patir la [[Pesta negra]] i la seva població fou delmada.refScott, pp. 56-57/ref Durant aquest període, les ciutats sueques també començaven a adquirir drets i van rebre la influència dels comerciants germànics de la [[Lliga Hanseàtica]] que va ser activa sobretot a [[Visby]]. El [[1319]], el rei [[Magnus II de Suècia]] va unir Suècia i [[Noruega]] i el [[1397]] la reina [[Margarida I de Dinamarca]] va crear la [[Unió de Kalmar]] (unió de Suècia, Noruega i [[Dinamarca]]). De totes maneres, els successors de la reina Margarida que van governar des de Dinamarca foren incapaços de controlar la noblesa sueca.
==== Reis menors i regents ====
La corona sueca va tenir un gran nombre de reis nens i durant aquests moments el poder estava en mans de regents (sobretot de la família Sture) que eren triats pel parlament suec. El rei [[Cristià II de Dinamarca]] que va reclamar el seu poder amb la força de les armes va ordenar una massacre de nobles suecs el [[1520]] a [[Estocolm]]. Aquest fet és conegut amb el nom de [[bany de sang d'Estocolm]] i va agitar a una nova resistència per part de la noblesa sueca que el [[6 de juny]] (dia nacional de Suècia) de [[1523]] van coronar a [[Gustau I de Suècia]] com el seu rei.refScott, p. 121/ref Aquest fet sovint és considerat com la fundació de la Suècia moderna. Poc després, aquest rei va rebutjar el [[catolicisme]] i es va convertir a la Reforma Protestant. A nivell econòmic, el rei Gustau va trencar el monopoli de la Lliga Hanseàtica sobre el comerç del [[mar Bàltic]].refScott, p. 132/ref
==== Lliga Hanseàtica i Gustau I ====
La Lliga Hanseàtica havia estat formada oficialment el [[1356]] a [[Lübeck]]. Aquesta va buscar privilegis civils i comercials dels prínceps i la noblesa dels països i ciutats de les costes del mar Bàltic.ref name=hoyt{{ref-llibre|cognom=Hoyt Stanley|nom=Robert S.|títol=Europe in the Middle Ages|pàgines=628|lloc=Nova York|editorial=Brace  Jovanovich Inc|any=1976}}/ref A canvi, li van oferir una certa protecció. La Lliga tenia la seva pròpia marina de guerra i aquesta va ser capaç d'escombrar els pirates del mar Bàltic.ref name=wolfe1{{ref-llibre|cognom=Wolfe|nom=John B|títol=The Emergence of European Civilization|pàgines=50-51|lloc=Nova York|editorial=Harper  Row Pub.|any=1962}}/ref Entre els privilegis de la Hansa hi havia assegurances del comerç. També van aconseguir que no hi haguessin tasses ni duanes. Amb aquestes concessions, els mercaders de Lübeck van navegar cap a Estocolm, Suècia i van arribar a dominar la vida econòmica i van fer que la ciutat portuària d'Estocolm esdevingués la capital industrial i comercial de Suècia.refScott, p. 52/ref En aquesta època les principals importacions d'Estocolm fou els tèxtils i la sal i el ferro i el coure foren els principals productes d'exportació.refScott/ref

Com que Gustau I va trencar el poder del monopoli de la Lliga Hanseàtica, va ser vist com un heroi pels suecs. Ara és considerat el pare de la nació sueca moderna. Tot i això, quan Suècia va entrar en la seva època daurada i els beneficis econòmics van anar més cap els camperols que cap a una classe terratinent feudal.refScott, pp. 156-157/ref Això va diferir del que va passar en altres països com [[Polònia]], on els camperols encara eren servents i hi havia un fort sistema de terratinents feudals.
=== [[Imperi Suec]] ===
{{AP|Imperi Suec}}
{{VT|Suècia-Finlàndia}}
{{VT|Unió entre Suècia i Noruega}}
[[Fitxer:Swedish_Empire_(1560-1815)_en2.png|thumb|upright|L'Imperi Suec entre [[1560]] i [[1815]]]]
Durant el [[segle XVII]] Suècia va emergir com un país poderós europeu. Abans de l'emergència de l'Imperi Suec era un país molt pobre i poc poblat situat a la perifèria de la civilització europea que no tenia un poder significatiu. Suècia va saltar a la fama a nivell continental durant el regnat del rei [[Gustau II Adolf]] en que va obtenir diversos territoris de [[Rússia]] i la [[Confederació de Polònia i Lituània]] aprofitant diversos conflictes, entre els quals hi ha la [[Guerra dels Trenta Anys]].

Durant la Guerra dels Trenta Anys, Suècia va conquerir aproximadament la meitat del Sacre Imperi Romà i Gustau II Adolf volia esdevenir el nou [[Emperador del Sacre Imperi Romà Germànic]] dominat Escandinàvia i els estats del Sacre Imperi però va morir a la Batalla de Lützen el [[1632]]. Després de la Batalla de Nördlingen, la única derrota significativa dels suecs a la guerra, es va esvair el sentiment pro-suec dels estats germànics. Aquestes províncies germàniques es van excloure a si mateixes del domini suec una a una i van deixar a Suècia només amb uns pocs territoris germànics septentrionals: [[Pomerània Sueca]], [[Bremen-Verden]] i [[Wismar]]. L'exèrcit suec va derruir més de 2000 castells, 18.000 pobles i 1.500 ciutats a [[Alemanya]], el que representava un terç de les ciutats d'aquest país.ref name=pop1{{ref-web|url=http://www.historylearningsite.co.uk/population_thirty_years_war.htm|consulta=21 maig 2014|títol=Population|editor=History Learningsite}}/ref

A mitjans del segle XVII Suècia era el tercer país més gran d'Europa (només superat per [[Rússia]] i [[Espanya]]. Va aconseguir els seus territoris màxims sota el regnat de [[Carles X Gustau de Suècia]] després del [[Tractat de Roskilde]] el [[1658]].ref name=hayes1{{ref-publicació|cognom=Hayes|nom=Carlton J.H|títol=A Political and Social History of Modern Europe|publicació=Project Gutenberg|data=1882-1964|volum=1|url=http://infomotions.com/etexts/gutenberg/dirs/etext04/7hsr110.htm|consulta=21 maig 2014}}/refrefTot i que la màxima extensió territorial de Suècia la va aconseguir [[Magnus II Eriksson]] entre el 1319 i el 1343, quan va dominar totes les terres tradicionals de Suècia i Noruega./ref La base de l'èxit de Suècia durant aquest període s'ha atribuït als grans canvis que havia introduït Gustau I a l'economia del segle XVI i a la introducció del protestantisme.ref name=britannica1{{ref-publicació|títol=Gustav I Vasa|publicació=Britannica Concise (biography)|data=2007|url=http://global.britannica.com/EBchecked/topic/249778/Gustav-I-Vasa|consulta=21 maig 2014}}/ref Al [[segle XVII]] Suècia es va veure involucrada en moltes guerres, entre d'altres contra la Confederació de Polònia i Lutuània, en les que compatia per el domini dels actuals estats bàltics. La batalla més famosa d'aquesta època és la [[Batalla de Kircholm]] (1605).ref name=kismeta1{{ref-web|url=http://www.kismeta.com/diGrasse/images/kircholm_27_sept.htm|consulta=21 maig 2014|títol=Battle of Kircholm 1605|editor=Kismeta.com}}/ref Un terç de la població de Finlàndia van morir en una fam devastadora que va patir el país el [[1696]].ref name=country1{{ref-web|url=http://countrystudies.us/finland/9.htm|consulta=21 maig 2014|títol=Finland and the Swedish Empire|editor=U.S. Library of Congress}}/ref La fam també va matar el 10% de la població sueca a aquesta època.ref name=ewan1{{ref-llibre|cognom=Ewan|nom=editat per Elizabeth|títol=Finding the family in medieval and early modern Scotland|pàgines=153|lloc=Aldershot, Hampshire, Anglaterra|editorial=Ashgate|any=2008|isbn=0-7546-6049-4|coautors=Nugent, Janay}}/ref

Els suecs també van envair diverses vegades la Confederació de Polònia i Lituània (aquesta època és coneguda amb el nom de [[el diluvi (història polonesa)|el diluvi]] en la [[història de Polònia]]). Després de més de cinquanta anys de guerres constants, l'economia sueca s'havia deteriorat. El rei [[Carles XI de Suècia]] va reconstruir l'economia i va refer l'exèrcit. El seu fill, [[Carles XII de Suècia]] va arribar a tenir un dels millors arsenals, exèrcit i flota del món. En aquells moments Rússia era l'amenaça més gran de Suècia, ja que tenia un exèrcit més gran però tenia pitjor equip i capacitació.

[[Fitxer:Battle of Lutzen.jpg|thumb|Mort de [[Gustau II Adolf]] a la  [[Batalla de Lützen]]]]

Després de l'èxit de la invasió de Polònia, el rei Carles va decidir intentar la invasió de Rússia que va acabar amb la victòria russa a la [[Batalla de Poltava]] el [[1709]]. Aquesta va significar el principi de la fi de l'Imperi Suec.
[[Fitxer:Marten's Poltava.jpg|thumb|left|La [[Batalla de Poltava]] el 1709. En els anys després de la batalla, Rússia va ocupar tots els territoris suecs annexionats a la costa bàltica i a Finlàndia.]]

El rei Carles XII van intentar envair Noruega el [[1716]] però va morir a la fortalesa de Fredriksten el 1718. Els suecs no van patir una derrota militar a [[Fredriksten]] però tota l'estructura i organització de la campanya noruega va caure amb la mort del rei i l'exèrcit es va retirar.

El [[1721]] Suècia va haver de cedir grans zones de territori en el [[Tractat de Nystad]], en el que va deixar de ser un imperi i l'estat dominador del mar Bàltic. Amb la pèrdua de la influència sueca, Rússia va emergir com un imperi i va esdevenir una de les nacions més importants d'Europa. Quan la guerra va acabar el 1721 Suècia havien perdut uns 200.000 homes, 150.000 dels quals eren, aproximadament de l'actual Suècia i 50.000 eren de la finlandesa sueca.ref{{ref-web|url=http://www.algonet.se/~hogman/indelningsverket.htm|consulta=21 maig 2014|títol=Pèrdues estadístiques a Militaria|editor=Militaria|llengua=suec}}/ref

El [[segle XVIII]], Suècia no tenia prou recursos per a mantenir els seus territoris fora d'Escandinàvia i va perdre'n la majoria. Això va culminar amb la pèrdua de l'est de Suècia el 1809 que va passar a mans russes i va esdevenir el altament autònom [[Gran Ducat de Finlàndia]] de l'[[Imperi Rus]].

Per tal de restablir el seu domini sobre el mar Bàltic, Suècia es va tornar a aliar amb el seu benefactor tradicional, [[França]]. Durant les [[Guerres Napoleòniques]], el rol dels suecs en la [[Batalla de Leipzig]] va obligar a que Dinamarca-Noruega (aliat de França) cedís Noruega al rei de Suècia el [[14 de gener]] de [[1814]] a canvi de les províncies sueques del nord d'Alemanya en el [[Tractat de Kiel]]. Els intents de Noruega de continuar sent un estat sobirà van ser rebutjats pel rei [[Carles XIII de Suècia]]. El 27 de juliol del 1814 els suecs van llançar una campanya militar contra Noruega que va acabar amb la [[Convenció de Moss]] en la que Noruega es va veure forçada a la [[Unió entre Suècia i Noruega]] que va perdurar fins al [[1905]]. La campanya del 1814 fou la última guerra en la que els suecs van participar com un dels combatents.

=== Història contemporània ===
[[Fitxer:Farewell to home, Göteborg, 1905.jpg|thumb|upright|Emigrants suecs embarcant a [[Göteborg]] el 1905]]

Durant els segles [[segle XVIII|XVIII]] i [[segle XIX|XIX]] hi va haver un fort augment de la població a Suècia que alguns autos com [[Esaias Tegnér]] van atribuir a la [[pau]], la [[vacuna]] contra la [[verola]] i les [[patates]].ref name=robert1{{ref-llibre|cognom=editor|nom=Paul Robert Magocsi,|títol=Encyclopedia of Canada's peoples|pàgines=1220|lloc=Toronto|editorial=Published for the Multicultural History Society of Ontario by the University of Toronto Press|any=2006|isbn=0-8020-2938-8}}/ref Entre el 1750 i el 1850 es va doblar la població del país. Segons alguns científics l'emigració a Amèrica va ser l'única manera per a prevenir la [[fam]] i les revoltes. A la [[dècada de 1880]] va emigrar més de l'1% de la població total cada any.ref name=einhornEinhon, Eric, Logue, John, 1989, ''Modern Welfare States: Politics and Policies in Social Democratic Scandinavia'', Praeger Publishers, p. 9: '' Encara Dinamarca, a on la [[industrialització]] havia començat a la [[dècada de 1850]] era raonament pròspera a finals del segle XIX, però Suècia i Noruega eren terriblement pobres. Només la vàlvula d'escapament de l'emigració massiva als Estats Units va impedir la fam i la rebel·lió. En le pic de l'emigració a la dècada de 1880, més de l'1% de la població total dels dos països va emigrar anualment. ''/ref Tot i això, Suècia va continuar sent pobre, ja que va mantenir una [[economia]] gairebé basada en l'[[agricultura]] en el moment en què tant [[Dinamarca]] com l'Europa Occidental es va començar a industrialitzar.ref name=einhorn/ref name=koblik1Koblik, Steven, 1975: ''Sweden's Development from Powerty to Affluence 1750-1790'', ed [[Universitat de Minnesota]] Press, pp. 8-9: En termes econòmics i socials el [[segle XVIII]] fou més un període de transició que revolucionari. Suècia va ser, segons els estàndards de l'Europa occidental contemporània, un país relativament pobre però estable (...) S'ha estimat que entre el 75% i el 80% de la població del país es dedicava a activitats agrícoles a la final del Segle XVIII. La xifra de cent anys després encara continuava sent que el 72% de la població es dedicava a l'agricultura./ref

Es creu que entre el 1850 i el 1910 més d'un milió de suecs van emigrar als [[Estats Units]].ref name=einhorn2{{ref-llibre|cognom=Einhorn, Logue|nom=Einhorn, Eric|pàgines=8|any=1989}}/ref A principis del [[segle XX]] hi havia més suecs que vivien a [[Chicago]] que a [[Göteborg]] (la segona ciutat més poblada de Suècia).ref name=ulf1Ulf Beijborn, ''European emigration'', ed. The House of Emigrants, [[Växjö]], [[Suècia]]./ref La majoria dels emigrants suecs van anar cap a l'[[Oest Mitjà]] dels Estats Units i a [[Minnesota]] hi va anar a viure un nombre molt significatiu de suecs. Altres suecs van anar també a altres parts dels Estats Units i al [[Canadà]].

Tot i el baix índex de desenvolupament industrial, Suècia canviar molt degut a les innovacions a l'agricultura i al gran creixement de la població. ref name=koblik2Koblik, pp. 9-10/ref Entre aquestes innovacions destaquen programes pagats pel govern com [[enclosures]], explotació intensiva i la introducció de nous productes agrícoles com la [[patata]].ref name=koblik2/ Com que la pagesia sueca mai havia patit la servitud com a altres països europeus,ref name=britanica2{{ref-publicació|títol=Sweden: Social and economic conditions|publicació=Encyclopaedia Britannica Online|data=3007|url=http://global.britannica.com/EBchecked/topic/576478/Sweden#403810.hook|consulta=21 maig 2014}}/ref la seva cultura agrícola va començar a assumir un paper crític en el procés polític del país, que ha continuat fins l'època actual amb el modern Partit Agrari (avui en dia anomenat ''Centre Party'').refKoblik, p. 11: La revolució agrària va tenir una importància fonamental a Suècia per al desenvolupament modern del país. Al llarg de la seva història, el camp ha tingut un paper extraordinàriament important en comparació amb altres estats europeus./ref  Entre el 1870 i el 1914 Suècia va començar a desenvolupar l'economia industrialitzada que encara té avui en dia.refKoblik, p. 90: Es suggereix que entre el 1870 i el 1914 Suècia va emergir de la seva economia basada sobretot en l'agricultura i va esdevenir una economia industrial moderna./ref

A la segona meitat del segle XIX van sorgir molts moviments de base ([[sindicat]]s, el [[Moviment per la Temprança]], grups religiosos independents,...) que van fonamentar uns forts principis democràtics. El [[1889]] es va fundar el ''[[Swedish Social Democratic Party]]''. Aquests moviments van precipitar el país cap a una democràcia parlamentària moderna que van assolir a l'època de la [[Primera Guerra Mundial]]. Amb la [[Revolució Industrial]], durant el segle XX, la gent del país va començar a anar a viure a les ciutats per a treballar a les fàbriques i hi va créixer el [[socialisme]]. El 1917 es va evitar una revolució comunista re-introduint el [[parlamentarisme]] i el país va patir reformes [[democràcia|democràtiques]] sota el gabinet dels Demòcrates Lliberal-Socials de [[Nils Edén]] i [[Hjalmar Branting]], que van aconseguir el sufragi universal pels tots homes (1918) i les dones (1919). El rei [[Gustau V de Suècia]] va acceptar àmpliament les reformes després d'haver enderrocat el govern lliberal electe de [[Karl Staaf]] a la ''[[Crisi Courtyard]]'' degut a les diferències que tenien en matèria de defensa. Segurament la monarquia sueca ha sobreviscut gràcies a la ruptura de la Primera Guerra Mundial, quan hi va haver un gran canvi del sentiment públic a favor de les opinions més pro-militars del rei.

==== Guerres mundials ====

[[Fitxer:Swedish soldier during ww2.JPG|thumb|Soldat suec a la [[Segona Guerra Mundial]]]]

A nivell oficial Suècia va romandre neutral a les dues guerres mundials tot i que aquesta neutralitat no està clara a la segona.ref name=Koblik303-313Koblik, pp. 303–313./refrefNordstrom, p. 315: El Govern de -Suècia va intentar mantenir almenys una aparença de neutralitat mentre es doblegava a les demandes d'aquell que dominava en la contenda. Tot i que va ser eficaç en preservar la sobirania del país, aquest enfocament va generar moltes crítiques al seu país perquè creien que l'amenaça per a Suècia havia estat menys greu que el que el govern havia afirmat, va ferir els sentiments dels seus veïns i va rebre crítiques a la postguerra./ref Suècia va estar sota la influència alemanya durant la majoria de la guerra i se li van tallar els vincles amb la resta del món a través de bloquejos.ref name=Koblik303-313/!---Koblik, pg. 307. Mitjançant el bloqueig del comerç exterior que va culminar amb l'establiment del bloqueig [[Skagerrak]] relacionat amb la invasió alemanya de Dinamarca i Noruega a l'abril de [[1940]], les importacions sueques es van reduir aproximadament a la meitat i les exportacions en un terç en comparació amb les dels anys 1936–1938.--- El govern suec va considerar que no estava en condicions de lluitar obertament contra Alemanya ref name=NB313-319/!---Nordstrom, pg. 315 Charting a path that might ensure the survival of the state was the government's primary goal.---!---Nordstrom, p. 319 Durant un temps, la pràctica totalitat de la producció de productes industrials i matèries primes sueques van anar a parar a Alemanya a canvi dels combustibles, aliments i béns manufacturats que Suècia necessitava.--- i per tant va fer algunes concessions.ref{{cite book|last=Zubicky|first=Sioma|year=1997|title=Med förintelsen i bagaget|language=[[Swedish language|Swedish]]|publisher=Bonnier Carlsen|location=Stockholm|isbn=91-638-3436-7|page=122}}/ref Suècia també va subministrar acer i peces mecanitzades a Alemanya durant la guerra. tot i això, també va recolzar la resistència noruega i el [[1943]] va ajudar a rescatar jueus danesos de la deportació als [[camps de concentració]]. Suècia també va recolzar Finlàndia a la [[Guerra d'Hivern]] i a la [[Guerra de Continuació]] amb voluntaris i material de guerra.

Al final de la [[Segona Guerra Mundial]] Suècia va començar a jugar un rol important en el camp humanitari i en els dels refugiats. Molts dels jueus de l'Europa ocupada, sobretot de l'[[Europa del Nord]] i dels estats Bàltics pels nazis es van salvar degut a les missions de rescat sueques.ref name=NB313-319/!---Nordstrom, p. 317: A l'últim any de la guerra, Suècia va esdevenir un factor important en els esforços humanitaris i intents de posar fi a la guerra. També es va convertir en un refugi per als refugiats dels països del Nord i bàltics i els suecs van estar involucrats en el rescat de les víctimes dels camps d'internament escandinaus. --- Nordstrom, p. 318: A finals del 1943 Suècia va esdevenir un refugi per a uns 11.000 refugiats procedents de Dinamarca, entre els que hi havia més de 7000 jueus danesos i uns 30.000 de noruegs.--- No obstant això, les crítiques internes i externes han argumentat que Suècia hagués pogut fer més per a resistir els Nazis tot i que s'arrisquessin a que Alemanya l'ocupés.ref name=NB313-319Nordstrom, pp. 313–319./ref

==== Guerra freda ====
Suècia ha estat oficialment neutral després de la Segona Guerra Mundial i no ha format part ni de l'[[OTAN]] ni del [[Pacte de Varsòvia]] però els governs suecs han tingut més lligams amb els Estats Units i els governs occidentals.

Després de la guerra, Suècia es va aprofitar de la seva base industrial intacta, l'estabilitat social i els recursos naturals per a expandir la seva indústria per a ajudar a la reconstrucció d'Europa.ref name=NB335-339Nordstrom, pp. 335–339./ref!---La recuperació dels danys materials i les pertorbacions econòmiques de la guerra van ser més ràpids del que s'esperaven.--- Suècia va formar part del [[Pla Marshall]] i va participar en l'[[OCDE]]. Durant la majoria de l'era de la post-guerra el país fou governat pel ''[[Partit Socialdemòcrata de Suècia]]'', normalment col·laborant amb la ''[[Confederació de Sindicats Suecs]] i la indústria. El govern va ajudar la indústria competitiva i les grans corporacions.ref name=svensteinmo/

Suècia, com altres països d'arreu del món, va entrar en un període de declivi econòmic després de la [[Crisi del Petroli]] de 1973-1974.refNordstrom, p. 344: During the last twenty-five years of the century a host of problems plagued the economies of Norden and the West. Although many were present before, the 1973 and 1980 global oil crises acted as catalysts in bringing them to the fore. (''Durant els últims vint anys del segle, una sèrie de problemes van afectar els economies del nord i d'occident. Tot i que molts d'aquests ja existien abans, les crisis mundials del petroli de 1973 i 1980 van actuar com a catalitzadors que les van portar al primer pla.'')/ref A la [[dècada de 1980]]els pilars de la indústria sueca foren reestructurats profundament. La [[construcció naval]] es va suspendre, la fabricació de la polpa de fusta es va integrar en la producció modernitzada de [[paper]], la indústria de l'[[acer]] es va concentrar i especialitzar i l'[[enginyeria mecànica]] es va robotitzar.refKrantz, Olle and Lennart Schön. 2007. Swedish Historical National Accounts, 1800–2000. Lund: Almqvist and Wiksell International./ref

Entre el 1970 i el 1990 la càrrega fiscal va augmentar més del 10% i el creixement fou més baix que a altres països de l'Europa occidental. L'impost sobre la renda marginal dels treballadors va arribar a més del 80%.ref name=svensteinmo/ Eventualment, el govern va gastar més de la meitat del [[PIB]] del país i el Suècia va baixar en el rànquing internacional de [[PIB per càpita]].ref name=svensteinmo''Globalization and Taxation: Challenges to the Swedish Welfare State''. By Sven Steinmo./ref

=== Món actual ===
A principis de la [[dècada de 1990]] a Suècia hi va haver una crisi fiscal causada per l'esclat de la bombolla immobiliària deguda a la insuficiència dels controls sobre el crèdit, combinat amb una recessió internacional, a una interrupció de les polítiques contra l'atur i a les polítiques anti-inflacionistes.refEnglund, P. 1990. Financial deregulation in Sweden. European Economic Review 34 (2–3): 385–393. Korpi TBD. Meidner, R. 1997. The Swedish model in an era of mass unemployment. Economic and Industrial Democracy 18 (1): 87–97. Olsen, Gregg M. 1999. Half empty or half full? The Swedish welfare state in transition. Canadian Review of Sociology  Anthropology, 36 (2): 241–268./ref    El PIB de Suècia es va reduir un 5%. El 1992 es va deflacionar la moneda i el banc central va augmentar breument els interessos fins al 500%.ref{{cite web|url=http://www.highbeam.com/doc/1P2-1025624.html |title=Sweden's `Crazy' 500% Interest Rate; Fails to Faze Most Citizens, Businesses; Hike Seen as Short-Term Move to Protect Krona From Devaluation |publisher=Highbeam.com |date=1992-09-18 |accessdate=2010-08-03}}/refref{{cite book|url=http://books.google.com/books?id=NxFh9qk0wBYCpg=PA44|title=The Great Financial Crisis in Finland and Sweden |publisher=Edward Elgar Publishing |isbn=1-84844-305-6|author=Lars Jonung, Jaakko Kiander, Pentti Vartia|year=2009}}/ref

El govern va respondre reduint la despesa i va instituir moltes reformes per a millorar la competitivitat de Suècia, entre les que destaquen la de la reducció de l'[[estat del benestar]] i la [[privatització]] de béns i serveis públics. Gran part de la classe política va promoure l'adhesió a la [[Unió Europea]] i un referèndum la va aprovar amb el 52% favorable el 13 de novembre de 1994. Suècia es va unir a la Unió Europea l'[[1 de gener]] de [[1995]].

Suècia continua sent un país no alineat a nivell militar, tot i que ha participat en alguns exercicis militars conjunts amb l'[[OTAN]] i altres països i ha cooperat extensament amb altres països europeus en l'àrea de la tecnologia i la indústria de defensa. Entre d'altres, les empreses sueques han exportat armes que els americans han utilitzat a l'[[Iraq]]..ref{{cite web|url=http://www.thelocal.se/article.php?ID=3013date=20060207|title=New Swedish weapon in Iraq|author=The Local|accessdate=2007-06-23}}/ref Suècia també té un llarg historial de participació en les operacions militars internacionals, entre les que hi destaquen la més recent, a [[Afganistan]] i en les operacions de pau a [[Kosovo]], [[Bòsnia i Hercegovina]] i [[Xipre]]. Suècia va ocupar la presidència de la Unió europea entre l'1 de juliol i el 31 de desembre del [[2009]].

== Caràcter suec i integració dels immigrants ==
Les onades d'immigració recents han provocat a Suècia un debat sobre el caràcter suec que vol definir com es poden integrar els immigrants a la societat sueca.refhttp://www.dn.se/debatt/det-behovs-en-ny-svenskhet-som-alla-kan-vara-stolta-over/ref En un informe del govern suec s'ha afirmat que el caràcter suec generalment ha estat classificat pels científics en cinc maneres diferents: el país de naixement (Suècia), la ciutadania, la consanguinitat (el parentiu percebut), la cultura o la llengua i l'aparença física. També afirma que en l'ús quotidià de la paraula '''suec''' es té en compte aquests aspectes tant en els mitjans de comunicació com en el llenguatge corrent i que això s'ha d'entendre considerant de com s'ha conformat la història nacional de Suècia des de temps immemorials.refhttp://www.regeringen.se/content/1/c6/04/56/42/0fe4bb11.pdf Intersektionalitet, makt och strukturell diskriminering- 6 Diskrimineringens andra ansikte – svenskhet och ”det vita västerländska” Karina Mattson Statens offentliga utredningar/ref

La [[Statistiska centralbyrån]] (SCB - Oficina Central d'Estadístiques de Suècia) no té en compte l'[[etnicitat]]refhttp://www.svd.se/nyheter/inrikes/faktakoll-rott-ljus-for-reinfeldt_7203940.svd Går det att tala om ”etnisk svenskhet”? Statistiska centralbyrån (SCB) är den myndighet i Sverige som producerar statistik över arbetslösheten. Generaldirektör Stefan Lundgren konstaterar att SCB inte använder sig av begreppet etnicitet.– Vi har uppgifter om var människor är födda, i vilket land man är född, och medborgarskap. Men vi har inga uppgifter om etnicitet och det är inte något vi presenterar i statistik, säger han till SvD./ref però aproximadament el 20% de la població de Suècia és estrangera.ref name=SCB1{{cite web|url=http://www.scb.se/Pages/TableAndChart____26041.aspx |title=Foreign background include foreign-born and Swedish-born with two foreign-born parents|publisher=Scb.se|accessdate=2012-09-22}}/refrefhttp://su.diva-portal.org/smash/record.jsf?pid=diva2:440638/ref

L'augment de la proporció d'immigrants ha fet que hagi sorgit partits polítics anti-immigrants com el ''Sverigedemokraterna'' ([[Demòcrates Suecs]]) que temen la [[bomba demogràfica]] i sobretot l'ascens de l'[[islam]] a Suècia (l'[[islamofòbia]]). Tot i això, les enquestes mostren que l'actitud general dels suecs envers els immigrants és més aviat positiva.ref[http://www.gu.se/digitalAssets/1339/1339068_107-112-marie-demker.pdf Svenskarna långsiktigt alltmer positiva till invandrare - Marie Demker]/ref

== Llengua ==
{{AP|Suec}}
[[File:Germanic languages in Europe.png|300px|thumb|right|
The present-day distribution of the Germanic languages in Europe:br /
'''Llengües germàniques septentrionals'''
{{legend|#00FFFF|[[Islandès]]}}
{{legend|#00CED1|[[Feroès]]}}
{{legend|#007ffe|[[Noruec]]}}
{{legend|#003f7f|[[Suec]]}}
{{legend|#0000FF|[[Danès]]}}
'''Llengües germàniques occidentals'''
{{legend|#D2691E|[[Escocès]]}}
{{legend|#ffa500|[[Anglès]]}}
{{legend|#E2BD00|[[Frisó]]}}
{{legend|#FFF435|[[Holandès]]}}
{{legend|#ADFF2F|[[Baix alemany]]}}
{{legend|#008000|[[Alemany]]}}
Les zones de ratlles indiquen a on és comú el [[multilingüisme]].]]

La llengua nadiua de la majoria dels suecs és el [[suec]] ({{Audio|Sv-svenska.ogg|''svenska''}}), una [[llengües escandinaves|llengua escandinava]] que es parla per uns 10 milions de persones aproximadament, 8.840.000 a Suècia,728.000 a Dinamarca (com a segona llengua) i 271.000 a Finlàndia (a on, com a segona llengua el parlen 2.390.000 persones.)ref name=ethnologue1{{ref-web|url=http://www.ethnologue.com/language/swe|consulta=21 maig 2014|títol=Swedish|editor=ethnologue|llengua=anglès}}/ref El suec és molt intel·ligible amb el [[noruec]] i una mica menys amb el [[danès]]. Com les altres llengües escandinaves, el suec descendeix del [[nòrdic antic]], la llengua comuna dels [[pobles germànics]] que vivien a la Península Escandinava durant l'època víking. En l'actualitat és la llengua escandinava que té més parlants.

El [[suec estàndard]] és utilitzat per la majoria dels suecs, és la llengua nacional que va evolucionar dels dialectes centrals del suec el segle XIX i que es va establir com a estàndard a inicis del segle XX. Mentre que hi ha diferents varietats regionals que descendeixen de [[dialectes]], la llengua parlada i escrita és uniforme i està estandarditzada. Alguns dialectes difereixen considerablement de la llengua estàndard en la seva [[gramàtica]] i [[vocabulari]] i no tots són totalment intel·ligibles entre ells ni amb la llengua estàndard. Aquests dialectes estan confinats a les zones rurals i són parlats per un petit nombre de persones que tenen poca mobilitat social. Encara que no estiguin en perill d'extinció imminent, aquests dialectes van estar en declivi durant el segle XX, tot i que han estat investigats i les autoritats locals n'han encoratjat el seu ús.

== Genètica ==
Segons una anàlisi recent sobre la genètica feta a la [[Universitat d'Standford]] dels suecs, tant l'ADN mitocondrial com els polimorfismes cromosòmics mostren una afinitat genètica notable entre els suecs i els altres grups ètnics [[germànics]].ref name=hpgl.stanford.eduhttp://hpgl.stanford.edu/publications/EJHG_2002_v10_521-529.pdf/ref Pels estudis globals sobre la genètica dels suecs i altres pobles vegeu també:ref[http://www.scs.uiuc.edu/~mcdonald/WorldHaplogroupsMaps.pdf scs.uiuc.edu]/ref and ref[https://www5.nationalgeographic.com/genographic/atlas.html nationalgeographic.com]/ref

Tenint en compte la [[patrilinealitat]], a través dels [[haplogrups del cromosoma Y humà]] del seu [[ADN]], el 40% dels suecs tenen el  [[haplogrup I-M253]], el 20% tenen els haplogrups [[haplogrup R-M420|R-1a]] i el [[haplogrup R1b (Y-DNA)|R1b]] respectivament i el 5% el [[Haplogrup N del cromosoma Y humà|N1c1]]. La resta pertanyen als haplogrups menys freqüents [[Haplogrup J del cromosoma Y humà|J]] i [[Haplogrup E3b del cromosoma Y humà|E1b1b1]].refhttp://www.scs.uiuc.edu/~mcdonald/WorldHaplogroupsMaps.pdf/ref

Tenint en compte els [[haplogrups mitocondrials humans]], en la [[matrilinialitat]] dels suecs hi domina el [[haplogrup H mitocondrial|haplogrup H]] (25-30%), seguit pel [[haplogrup U mitocondrial|haplogrup U]], en més d'un 10% i els haplogrups [[haplogrup J mitocondrial|J]], [[haplogrup T mitocondrial|T]] i [[haplogrup K mitocondrial|K]], amb un 5% cadascun.

Un altre estudi genètic nuclear detallat també ha mostrat que els suecs comparteixen en gran mesura la seva genètica amb els [[finlandesos]].refThe similarity between Finns and Swedes in allele and haplotype frequencies indicates that these two populations may be descended from the same central European source population—as has been suggested by Sajantila and Pääbo (1995) (''Les semblances entre els finlandesos si els suecs tenint en compte les freqüències d'al·lels i haplotips indica que aquestes dues poblacions poden ser descendents dels mateixos avantpassats'', com està suggerit per Sajantila i Pääbo (1995) ) [http://www.ajhg.org/AJHG/fulltext/S0002-9297(07)60270-5]/ref

== Distribució geogràfica ==
La majoria de la zona habitada pels suecs, ja des de l'àrea original coneguda pels seus avantpassats està a l'estat suec, situat a la part oriental de la Península Escandinava i a les seves illes adjacents, a l'oest del [[mar Bàltic]], a l'Europa septentrional. Els suec-parlants que viuen en les zones properes a la costa al cantó nord-oriental del mar Bàltic també tenen una llarga història d'assentament continu des de fa aproximadament mil anys. Aquestes persones inclouen els suecs que viuen a Finlàndia (que parlen el dialecte conegut com suec finlandès - ''finlandssvenska'', que forma part del grup de dialectes orientals del suec) i la població de les [[Illes Åland]], en les que es parla gairebé exclusivament dialectes suecs més propers als de Suècia que als de Finlàndia. A [[Estònia]] també hi va existir una minoria sueca important durant uns 650 anys a les zones costaneres i a les illes. Els grups menys nombrosos dels descendents històrics d'emigrants suecs del segle XVIII fins al XX, que encara conserven diversos aspectes de la seva identitat sueca a l'actualitat, es poden trobar a Amèrica (sobretot [[Minnesota]] i [[Wisconsin]] i a [[Ucraïna]].

Actualment, els suecs tendeixen a emigrar sobretot cap els països nòrdics veïns i cap els anglo-parlants (Estats Units i [[Regne Unit]]), [[Espanya]] i [[Alemanya]].ref[http://www.sviv.se/index.php/publisher/news/action/summary/frmArticleID/575/singlearticle/1/ Flest svenskar tros bo i USA, Norge och Finland. Därefter följer Danmark, Storbritannien, Spanien och Tyskland.]/ref

Històricament, el Regne de Suècia ha estat molt més gran que en l'actualitat, sobretot a l'època de l'[[Imperi Suec]] (1611-1718). Finlàndia va pertànyer a Suècia fins al 1809. Com que no abans d'aquest any no existia la nacionalitat finlandesa, les fonts anteriors a aquesta data es refereixen els suecs i els finlandesos com a suecs. Aquest és particularment el cas de la [[Nova Suècia]], en la que alguns dels colons suecs eren d'origen finlandès.

== Suecs notables ==
== Vegeu també ==
== Referències ==
{{referències|2}}
== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
{{Autoritat}}

[[Categoria:Suecs| ]]
[[Categoria:Grups germànics nòrdics]]</text>
      <sha1>0b10phbn6hbdxwjpg9fitd5kbxn5fvd</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>