<page>
    <title>33è Esquadró de la RAF</title>
    <ns>0</ns>
    <id>499776</id>
    <revision>
      <id>13547083</id>
      <parentid>13547082</parentid>
      <timestamp>2014-06-08T23:23:13Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: Unit al 1944  Unit el 1944</comment>
      <text>{{FixHTML|begin}}
{{VPHISMILCAT Infotaula unitat militar
|nom_de_la_unitat_militar=33è Esquadró de la RAF
|imatge=
|peu_de_foto= 
|periode = 
|data de Lleva= 12 de gener de 1916
|dissolució= 
|pais={{Bandera|United Kingdom}} [[Regne Unit]]
|branca= [[Fitxer:Ensign of the Royal Air Force.svg|23px|Estendard de la Royal Air Force]] [[Royal Air Force]]
|arma= 
|tipus= Helicòpters de suport 
|mida= [[Esquadró]]
|estructura=
|coronel= 
|oficials_destacats= [[Marmaduke Pattle]]
|batalles= Defensa Local 1916-1918, Palestina 1936-1939; Egipte i Líbia, 1940-1943*, Grècia 1941, [[Segona Batalla d'El Alamein|El Alamein]], [[Operació Overlord|Normandia 1944]] França i Alemanya 1944-1945, Walcheren, Rin, [[Guerra del Golf|Golf 1991]]
|lema=Loyaltybr(Lleialtat)
|divisa= El cap d'un cérvol, mirant endavant
|divisa2=
|condecoracions= 
|}}

El ''''33è Esquadró''' de la [[Royal Air Force|RAF]], amb seu a [[RAF Benson]], [[Oxfordshire]]. que usa l'helicòpter [[Aérospatiale Puma|Puma HC.1]].

== Paper actual ==
Actualment forma part del Cos d'Helicòpters de Suport de la RAF, pertanyent al [[Comandament Conjunt d'Helicòpters]]. 

Format el 1971 a [[RAF Odiham]] com a primer esquadró de suport Puma, l'esquadró ha participat en un gran nombre d'operacions. Entre aquestes s'inclouen la [[Guerra del Golf]] de 1991, l'Operació Agrícola, el cos de l'[[OTAN]] a [[Guerra de Kosovo|Kosovo]], l'Operació Barwood a [[Moçambic]], les operacions de l'OTAN a la [[Guerra de Bòsnia]] i a [[Iraq]] durant l'[[Operació Telic]].

== Història ==
El 33è Esquadró va ser format com a part del [[12è Esquadró de la RAF|12è Esquadró]] a [[Filton]] el [[12 de gener]] de [[1916]]. Durant la resta de la [[Primera Guerra Mundial]] l'esquadró va estar destinat en la defensa local a [[Lincolnshire]], en protecció dels atacs aeris contra el nord d'Anglaterra. El seu quarter general estava a [[Gainsborough]], des d'on els avions s'enlairaven des de 3 bases diferents: [[RAF Scampton]] (A Flight), [[RAF Kirton in Lindsey]] (B Flight) i [[RAF Elsham Wolds]] (C Flight). Tot i múltiples intercepcions, l'esquadró no va anotar-se cap victòria aèria, i va ser dissolt al juny de 1919.

El 1929 va ser reformat com a unitat de bombarders, equipada primerament amb [[Hawker Horsley]] i, al gener de 1930, va ser el primer esquadró en rebre els nous [[Hawker Hart]]. El 1935 va ser destinat a l'Orient Mitjà, on va prendre part en la crisi abissínia a Egipte i en la policia aèria a [[Mandat britànic de Palestina|Palestina]].

Amb l'excepció d'una breu estada a Grècia i a Creta el 1941 (època en què l'esquadró va ser comandat per [[Marmaduke Pattle]], un dels màxims asos de la RAF), el 33è Esquadró va romandre a l'Orient Mitjà durant la major part de la [[Segona Guerra Mundial]]. Equipat inicialment amb els Gloster Gladiators, posteriorment va rebre Hurricanes i volà en suport de l'[[Exèrcit britànic|exèrcit]] al [[Campanya del Desert Occidental|desert occidental]], incloent la [[Segona Batalla d'El Alamein|batalla d'El Alamein]]. Tornà al Regne Unit el 1944, sent equipat amb [[Supermarine Spitfire]], i posteriorment amb [[Hawker Tempest]], volant pel nord-oest europeu. Després de la guerra va romandre a Alemanya fins al 1949. Entre 1940 i 1945 va reclamar unes 200 victòries aèries.

Entre 1949 i 1970, el 33è Esquadró va estar estacionat a l'Extrem Orient. Inicialment els seus Tempests van participar en missions d'atac aire-terra durant les operacions contra les guerrilles comunistes a [[Malàisia]]. Al març de 1965 esdevingué una unitat de míssils terra-aire [[Bloodhound SAM|Bloodhound]], estacionada a Malàisia. 

==Aeronaus emprades ==
*[[Royal Aircraft Factory B.E.2]] usat entre Gener de 1916 i Novembre de 1916
*[[Royal Aircraft Factory F.E.2]] usat entre Novembre de 1916 i Juny de 1918
*[[Bristol F.2 Fighter]] usat entre Juny de 1918 i Agost de 1918
*[[Avro 504]] usat entre Agost de 1918 i Juny de 1919
*[[Hawker Horsley]] usat entre Març de 1929 i Febrer de 1930
*[[Hawker Hart]] usat entre Febrer de 1930 i Febrer de 1938
*[[Gloster Gladiator]] usat entre Febrer de 1938 i Octubre de 1940
*[[Hawker Hurricane]] usat entre Setembre de 1940 i Desembre de 1943
*[[Supermarine Spitfire]] usat entre Febrer de 1943 i Desembre de 1944 i des de novembre de 1945 fins a 1946
*[[Hawker Tempest]] usat entre Desembre de 1944 i Novembre de 1945 (Tempest V) i entre 1946 i 1951 (Tempest F.2)
*[[de Havilli Hornet]] usat entre 1951 i Març de 1955
*[[de Havilli Venom]] usat entre Octubre de 1955 i Gener de 1957
*[[Gloster Meteor]] usat entre Octubre de 1957 i Agost de 1958
*[[Gloster Javelin]] usat entre Juliol de 1958 i Novembre de 1962
*[[Bristol Bloodhound]] (Míssil)

==Bibliografia==
* [http://www.raf.mod.uk/organisation/33squadron.cfm Official Squadron page on the RAF Website]. Retrieved [[2008-06-25]]
* Halley, James J. ''The Squadrons of the Royal Air Force''. Tonbridge, Kent, UK: Air Britain (Historians) Ltd., 1980. ISBN 0-85130-083-9.
* Moyes, Philip. ''Bomber Squadrons of the RAF i Their Aircraft''. London, Macdonald i Jane's, 1964, Second revised edition 1976. ISBN 0-354-01027-1.
* Rawlings, John D.R. ''Fighter Squadrons of the RAF i Their Aircraft''. London, Macdonald i Jane's, 1969, Second revised edition 1976. ISBN 0-354-01028-X.
{{refend}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|No. 33 Squadron RAF}}

* [http://www.rafweb.org/Sqn031-35.htm No 33 Squadron]

{{Esquadrons de la RAF}}
{{ORDENA:33}}

[[Categoria:Royal Air Force]]
[[categoria:Esquadrons de la RAF durant la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>qba84qgpcu236703wm3zlghruf77ypg</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>