<page>
    <title>Batalla de França</title>
    <ns>0</ns>
    <id>49984</id>
    <revision>
      <id>13963706</id>
      <parentid>13838678</parentid>
      <timestamp>2014-08-22T19:32:13Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (-’ +')</comment>
      <text>{{FixHTML|begin}}
{{Infotaula conflicte militar 
|imatge=[[Fitxer:Nazi-parading-in-elysian-fields-paris-desert-1940.png|300px| Tropes alemanyes desfilant pels [[Avinguda dels Camps Elisis|Camps Elisisde]] París]]
|peu_de_foto= Tropes alemanyes desfilant pels [[Avinguda dels Camps Elisis|Camps Elisis]] de París
|nom_de_la_batalla= Batalla de França
|front=[[Front Occidental de la Segona Guerra Mundial|Front Occidental]]
|conflicte=Segona Guerra Mundial
|data= [[10 de maig]] a [[25 de juny]] de [[1940]]
|localitat = [[Benelux]] i el nord de [[França]] 
|resultat = Victòria decisiva de l'Eix:
* [[Armistici del 22 de juny de 1940|Segon armistici de Compiègne]]
* [[Ocupació alemanya de Luxemburg]]
* [[Ocupació alemanya dels Països Baixos]]
* [[Ocupació alemanya de Bèlgica]]
* [[Ocupació alemanya de França]]
* [[Ocupació italiana del sud de França]]
* Substitució de la [[Tercera República Francesa]] per la [[França de Vichy]]
* Creació de la [[França Lliure]]
|mapa=
| bàndol1 = [[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Alemanya Nazi|Alemanya]]br / [[Fitxer:Flag of Italy (1861-1946) crowned.svg|25px|Itàlia]] [[Regne d'Itàlia (1861-1946)|Itàlia]]
|bàndol2 = [[Fitxer:Flag of France.svg|25px|França]] [[Tercera República Francesa|França]]br /[[Fitxer:Flag of the United Kingdom.svg|25px|Regne Unit]] [[Regne Unit]] br / [[Fitxer:Flag of Belgium (civil).svg|25px|Bèlgica]] [[Bèlgica]] br / [[Fitxer:Flag of the Netherlands.svg|25px|Països Baixos]] [[Països Baixos]]
|general1 = [[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Gerd von Rundstedt]]br /[[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Fedor von Bock]]br /[[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Wilhelm Ritter von Leeb]]br /[[Fitxer:Flag of Italy (1861-1946) crowned.svg|25px|Itàlia]] [[Umberto di Savoia]]
|general2 = [[Fitxer:Flag of France.svg|25px|França]] [[Maurice Gamelin]] [[Fitxer:White flag icon.svg|15px|Surrendered]]br /[[Fitxer:Flag of France.svg|25px|França]] [[Maxime Weygand]] [[Fitxer:White flag icon.svg|15px|Surrendered]]br /[[Fitxer:Flag of the United Kingdom.svg|25px|Regne Unit]] [[John Vereker, lord Gort|Lord Gort]]br /[[Fitxer:Flag of Belgium (civil).svg|25px|Bèlgica]] [[Leopold III de Bèlgica|Leopold III]][[Fitxer:White flag icon.svg|15px|Surrendered]]br /[[Fitxer:Flag of the Netherlands.svg|25px|Països Baixos]] [[Henri Winkelman]][[Fitxer:White flag icon.svg|15px|Surrendered]]
|força_numèrica1 = [[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|25px|Alemanya nazi]] 141 [[divisió (militar)|divisions]]br /[[Fitxer:Flag of Italy (1861-1946) crowned.svg|25px|Itàlia]] 32 divisionsbr /2.445 tancsbr /5.446 avionsbr /7.738 peces d'artilleriabr /[[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|25px|Alemanya nazi]] 3.350.000 soldatsbr /[[Fitxer:Flag of Italy (1861-1946) crowned.svg|25px|Itàlia]] 700.000 soldats
|força_numèrica2 = 144 divisionsbr /3.384 tancsbr /3.099 avionsbr /13.974 peces d'artilleriabr /2.862.000 soldats
|baixes1 = 45.000 mortsbr /110.000 ferits
|baixes2 = 360.000 morts i feritsbr /[[Fitxer:Flag of France.svg|25px|França]] ~2 milions de [[presoner de guerra|presoners de guerra]]
}}
{{FixHTML|mid}}
{{2GM-Teatre-guerra-Europa}}
{{FixHTML|end}}
A la [[Segona Guerra Mundial]], la '''Batalla de França''', també coneguda com a '''Caiguda de França''', va ser la invasió [[Tercer Reich|alemanya]] de [[Tercera República Francesa|França]] i de [[Bèlgica]], els [[Països Baixos]] i [[Luxemburg]], que va començar el [[10 de maig]] de [[1940]], i que posà final de la [[Guerra de Broma]]. A l'inici, ''Fall Gelb'' (''Caixa Groga'') les unitats cuirassades alemanyes van travessar la regió boscosa de les [[Regió de les Ardenes|Ardenes]], per aïllar i envoltar les unitats [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|aliades]] que havien avançat a [[Bèlgica]]. La [[Força Expedicionària Britànica]], a més de tropes franceses, van ser evacuats de [[Batalla de Dunkerque|Dunkerque]] en l'[[operació Dinamo|operació ''Dinamo'']]. En la segona part, l'[[Operació Caixa Vermella|operació ''Fall Rot'']] (caixa vermella), executada des del 5 de juny, les tropes alemanyes van flanquejar la [[Línia Maginot]] per atacar el territori francès. [[Regne d'Itàlia (1861-1946)|Itàlia]] declarà [[Invasió italiana de França|la guerra a França]] el 10 de juny. El govern francès marxà a [[Bordeus]], i [[París]] va ser ocupat el [[14 de juny]]. El 17 de juny, el [[Mariscal de França|mariscal]] [[Philippe Pétain|Pétain]] anuncià que França demanaria un armistici, que va ser signat a [[Armistici del 22 de juny de 1940|Compiegne]] el [[22 de juny]] i que entrà en vigor el 25. Per a l'[[Potències de l'Eix|Eix]], la campanya va ser una victòria espectacular.ref{{citar ref|cognom=Keegan |nom=John |títol=The Second World War |place=Glenfield, Auckland 10, New Zealand |editorial=Hutchinson |any=1989}}./ref

França va quedar dividia en una [[Ocupació alemanya de França durant la II Guerra Mundial|zona d'ocupació alemanya]] al nord i a l'oest, una petita [[Ocupació italiana de França durant la II Guerra Mundial|zona d'ocupació italiana]] al sud-est, i una zona ''lliure'' al sud. Es va formar un [[estat titella]], la [[França de Vichy]]. Al novembre de 1942, l'Eix també va ocupar la zone libre i la França metropolitana va quedar totalment sota l'ocupació de l'Eix fins després dels [[Operació Overlord|desemarcaments aliats]] del 1944, mentre que els Països Baixos van quedar sota l'ocupació alemanya fins a 1944 i 1945.

== Preludi ==
Després de la [[campanya de Polònia]] del setembre de 1939 (que inicià la Segona Guerra Mundial), s'instaurà un període d'inacció entre les principals potències anomenat la [[Guerra de Broma]] (Phoney War en [[anglès]], Drôle de guerre en [[francès]] i Sitzkrieg en [[alemany]]). [[Adolf Hitler|Hitler]] 
havia confiat que França i el Regne Unit acceptarien les seves conquestes i no trigarien a negociar la pau. Aquest punt era essencial per ell a causa que les reserves alemanyes de matèries primeres (i de divises per adquirir-les) eren críticament baixes. En aquells moments, Alemanya depenia dels subministraments de la [[Unió Soviètica]], una situació que els resultava poc còmoda a causa de motius ideològics. El 6 d'octubre de 1939, [[Adolf Hitler]] va realitzar un discurs en el ''[[Reichstag]]'' demanant a França i al Regne Unit la fi de les hostilitats entre els seus respectius països (proposta rebutjada tant per britànics com per francesos); però fins i tot abans que aquestes tinguessin temps de respondre, el 9 d'octubre formulà una nova política militar per si de cas la resposta fos negativa: la ''Führer-Anweisung N°6'', o Directiva del Führer Número 6.refShirer, (1990), p.715/ref

==Estratègia alemanya ==
[[Fitxer:1939-1940-battle of france-plan-evolution.jpg|320px|thumb|Evolució dels plans alemanys per a la invasió dels [[Països Baixos]] i [[Bèlgica]] entre setembre de [[1939]] i gener de [[1940]]|left]]
Hitler sempre havia somiat en grans campanyes militars per derrotar les nacions de l'Europa Occidental com a pas preliminar per conquerir territoris a l'est, evitant així una [[guerra de dos fronts]]. No obstant això, aquestes intencions estaven absents a la Directiva del Führer Número 6.ref name=Frieser 2005, p. 61Frieser 2005, p. 61./ref Aquest pla es basava en l'assumpció més realista que el potencial militar alemany no estaria definitivament al seu punt màxim fins a diversos anys, i que de moment només es podrien assolir objectius més limitats. Estaven dirigits a millorar la capacitat alemanya a sostenir una guerra llarga a l'oest.refKarl-Heinz Frieser ''Blitzkrieg-Legende'' p. 32/ref Hitler havia pensat repetir l'atac alemany de la [[Primera Guerra Mundial]], és a dir, atacar a través del nord de [[Bèlgica]], rodejant la ben defensada [[Línia Maginot]]; amb la diferència que aquesta vegada també s'envairien els [[Països Baixos]] i [[Luxemburg]]. Aquest atac també evitaria que França pogués amenaçar la [[conca del Ruhr]], vital per a Alemanya. A més, aquest atac també oferiria bases per llançar una campanya a llarg termini per aire i mar contra el [[Regne Unit]]. En la directiva no es mencionava la intenció de conquerir la totalitat de França, sinó que com a molt es considerava l'ocupació de les zones frontereres del nord.ref name=Frieser 2005, p. 61Frieser 2005, p. 61./ref

Mentre que escrivia la directiva, Hitler havia assumit que l'atac podria iniciar-se en un període de poques setmanes, però el dia que la publicà ja s'havia desenganyat d'aquesta il·lusió. Es va saber que havia estat mal informat sobre l'estat real de les forces alemanyes. Les unitats motoritzades havien de recuperar-se i reparar els vehicles malmesos durant la campanya de Polònia; mentre que les reserves de munició estaven majoritàriament esgotades.refKarl-Heinz Frieser ''Blitzkrieg-Legende'' p. 25/ref
{{clr}}

=== El pla Halder ===
==== El Pla Schlieffen revisat? ====
El 10 d'octubre de 1939, els britànics van rebutjar l'oferta de pau de Hitler; i els francesos van fer-ho el 12. El ''[[Generaloberst]]'' [[Franz Halder]], [[cap de l'Estat Major]] de l'[[OKH]] (l'Alt Comandament Alemany), presentà el 19 d'octubre del primer pla per ''Fall Gelb'' (''Caixa Groga''), el nom en clau de preguerra pels plans per campanyes als Països Baixos: el ''Aufmarschanweisung N°1, Fall Gelb'', o ''Instruccions de Desplegament n. 1, Caixa Groga''. El pla de Halder sovint ha estat comparat amb el [[Pla Sclieffen]], que va ser executat pels alemanys el 1914 durant la [[Primera Guerra Mundial]].refShirer (1990), p.717/ref Era semblant car tots dos plans presentaven un avanç a través de Bèlgica, però mentre que la intenció del Pla Schlieffen era aconseguir una victòria decisiva mitjançant un encerclament per sorpresa de l'exèrcit francès, ''Aufmarschanweisung N°1'' es basava en un gens imaginatiu atac frontal, sacrificant mig milió de soldats per simplement fer recular als Aliats fins a l'altra riba del riu [[Somme]]. Segons aquest pla, només el 1942 podria començar el principal atac contra França.refKarl-Heinz Frieser ''Blitzkrieg-Legende'' p. 67/ref

==== Hitler no queda impressionat ====
Hitler quedà molt decebut amb el pla de Halder. Havia assumit que la conquesta dels Països Baixos podria ser ràpida i barata, però se li presentava com a llarga i difícil. Fins i tot s'ha arribat a suggerir que Halder, que ja feia temps que conspirava en contra de Hitler i que havia començat a portar un revòlver amb la intenció de disparar-lo, havia proposat el pla més pessimista per tal de desencoratjar a Hitler.refKarl-Heinz Frieser ''Blitzkrieg-Legende'' p. 75/ref Hitler reaccionà dos dies després. Decidí que els alemanys havien d'atacar de pressa, estiguessin a punt o no, amb l'esperança de sorprendre els aliats mentre que encara no estaven preparats i així poder assolir ràpidament la victòria. Va establir la data del 12 de novembre de 1939. Això portà a una sèrie d'endarreriments, i de nou els comandants provaren de convèncer a Hitler que l'atac havia de retardar-se unes setmanes més per tal de solucionar diversos defecte crítics dels preparatius, o esperar per a fer-ho en unes condicions meteorològiques millors. En segon lloc, com que el pla no l'havia convençut, intentà modificar-lo sense esclarir per on podia millorar-se. Això resultà en una dispersió d'esforços, ja que a més de l'atac principal a Bèlgica, es realitzarien atacs secundaris més al sud. El 29 d'octubre, Halder presentà un segon pla operatiu, ''Aufmarschanweisung N°2, Fall Gelb'', on mostrava aquests canvis esbossant un atac secundari als [[Països Baixos]].ref name=Shirer718Shirer (1990), p.718/ref

==== Crítiques dels generals alemanys ====
Hitler no era l'únic a qui no li agradava el pla de Halder. El general [[Gerd von Rundstedt]], comandant del [[Grup d'Exèrcits A]], també mostrà el seu desgrat. A diferència de Hitler, von Rundstedt era un soldat professional i entenia perfectament bé què calia rectificar. El seu comentari principal era que no estava d'acord amb els principis clàssics del (o ''[[guerra de maniobres]]'') que havia estat la base de la tàctica alemanya des del segle XIX. Després de trencar les línies calia encerclar i destruir el cos principal de les forces aliades. El lloc lògic per aconseguir-ho seria al [[Sedan (Ardenes)|Sedan]], sector del Grup d'Exèrcits A de von Rundstedt. El 21 d'octubre, von Rundstedt acordà amb el seu cap d'estat major, el tinent general [[Erich von Manstein]] que s'havia de presentar un pla operatiu alternatiu que mostrés aquestes dees bàsiques, fent que el seu Grup d'Exèrcits A fos més fort a expenses del [[Grup d'Exèrcits B]] del nord.ref Erich von Manstein ''Victorias Frustradas'' p. 145/ref

=== El Pla Manstein ===
Si bé von Manstein havia formulat nous plans a [[Koblenz]], el tinent general [[Heinz Guderian]], comandant del [[19è Cos d'Exèrcit (Alemanya)|XIX Cos]], l'elit de les formacions cuirassades alemanyes, havia estat presentat a un hotel proper.refKarl-Heinz Frieser ''Blitzkrieg-Legende'' p. 79/ref Von Manstein ara considerava que, si involucrava a Guderian en els seus plans, aquest tindria un paper pel seu Cos d'Exèrcit, i això podria emprar-se com un argument decisiu per a ressituar al XIX Cos del Grup d'Exèrcits B al Grup A, molt més a gust de von Rundstedt.

En aquells moments, el [[Pla Manstein|pla de von Manstein]] consistia en un moviment des de [[Sedan (Ardenes)|Sedan]] al nord, a la rereguarda de les principals tropes aliades, per enfrontar-se amb elles directament des del sud. Quan Guderian va ser convidat a contribuir al pla en el transcurs de discussions informals, proposà una idea radical i trencadora:ref name=Shirer718/ no seria només el seu cos panzer, sinó tot el ''Panzerwaffe'' el que es concentraria a Sedan. Aquesta concentració de blindats per tant hauria de moure's cap a l'oest, per executar una penetració estratègica profunda de manera independent cap al [[canal de la Mànega]] sense esperar el cos principal de les divisions d'infanteria. Això podria comportar un col·lapse estratègic de l'enemic, evitant un relativament alt nombre de baixes normalment causades per una clàssica ''[[Vernichtungsgedanke|Kesselschlacht]]'' (o ''batalla d'anihilació''). Aquest ús estratègic independent dels blindats arriscat havia estat altament discutit a Alemanya abans de la guerra, però no havia estat acceptat com a doctrina; i la majoria dels oficials que servien a la Infanteria (que era l'arma de servei dominant) havien advertit d'aquest risc. Von Manstein havia admès això, però en aquest cas, en canvi, podia ser el que calia fer. La seva objecció principal era que es podria crear un flanc obert de més de 300 kilòmetres, vulnerable a un contraatac francès. Guderian va convence'l que això es podria evitar llançant atacs simultanis cap al sud. Però, en canvi, això s'apartaria del concepte bàsic de la Directiva del Führer N. 6.

Von Manstein va escriure el seu primer memoràndum descrivint el pla alternatiu el 31 d'octubre. Caut, evità mencionar el nom de Guderian i va minimitzar la part estratègica de les unitats blindades, per tal d'evitar una resistència innecessària. Entre el 6 de novembre de 1939 i el 12 de gener de 1940 van seguir 6 memoràndums més,refKarl-Heinz Frieser ''Blitzkrieg-Legende'' p. 87/ref cada cop tornant-se a poc a poc més radicals. Tots ells van ser rebutjats per l'OKH i res del seu contingut va arribar fins a Hitler. 

A l'hivern de 1939-40, el cònsol general belga a [[Colònia (Alemanya)|Colònia]] havia anticipat l'angle de l'avanç que von Manstein estava planejant. Va deduir, mitjançant informes d'intel·ligència, que les tropes alemanyes s'estaven concentrant a les fronteres belgues i luxemburgueses. Els belgues estaven convençuts que els alemanys podrien avançar a través de les [[regió de les Ardenes|Ardenes]] i cap al [[canal de la Mànega]] amb la intenció d'aïllar les tropes aliades a Bèlgica i al nord-est de França. Aquests advertiments, això no obstant, no van ser escoltats pels francesos.refBond 1990, p. 36/ref

=== Revisions del pla ===
El 10 de gener de 1940, un [[Messerschmitt Bf 108]] va haver de fer un aterratge d'emergència a [[Maasmechelen]], al nord de [[Maastricht]] ([[Bèlgica]]), en l'anomenat ''[[Incident de Mechelen]]''. Entre els ocupants de l'avió hi havia un [[major (oficial)|major]] de la [[Luftwaffe]], Hellmuth Reinberger, que portava una còpia de la darrera versió de ''Aufmarschanweisung N°2''. Reinberger no va poder destruir els documents, que van caure ràpidament en mans dels serveis d'intel·ligència belgues.refEvans, Martin Marix, The Fall of France: Act with Daring, p. 10. Osprey Publishing, 2000/ref Sovint s'ha suggerit que aquest incident va ser la causa d'un canvi dràstic als plans alemanys, però això no és correcte; de fet, una reformulació d'ells de data 30 de gener, ''Aufmarschanweisung N°3, Fall Gelb'', conformava les versions anteriors.refKarl-Heinz Frieser ''Blitzkrieg-Legende'' p. 76/ref El 27 de gener, von Manstein va ser rellevat del seu càrrec com a Cap d'Estat Major del Grup d'Exèrcits A i nomenat comandant de [[38è Cos d'exèrcit (Alemanya)|XXXVIII Cos]] a [[Prússia]], començant el seu comandament a [[Stettin]] el 9 de febrer. Aquest relleu va ser instigat per Halder per reduir la influència de von Manstein. L'indignat estat major de von Manstein portà el cas a Hitler, qui va ser informat el 2 de febrer. Von Manstein va ser convidat a explicar la seva proposta personalment davant el Führer a [[Berlín]] el 17 de febrer. Hitler quedà molt impressionat, i l'endemà ordenà que es modifiquessin els plans d'acord amb les idees de von Manstein.refBond 1990, pp. 43-44./ref El pla va ser de grat per a Hitler principalment perquè li oferia una possibilitat real d'una victòria barata.

L'home encarregat de portar a terme els canvis de nou va ser Franz Halder (von Manstein ja no va participar més). Halder consentí traslladar l'esforç principal, el ''[[Schwerpunkt]]'', cap al sud. El pla de von Manstein tenia la virtut que era poc possible (des d'un punt de vista defensiu) que un atac pogués venir de les [[regió de les Ardenes|Ardenes]], car es tractava d'una regió molt boscosa i que tenia unes carreteres molt dolentes que no podien emprar-se com a ruta d'invasió; per tant, podia aconseguir-se un element sorpresa. Era essencial que els aliats responguessin com s'havia previst en els plans originals, en especial que el cos principal de tropes britàniques i franceses es dirigissin al nord per defensar Bèlgica. Per ajudar a assegurar aquesta situació, el Grup d'Exèrcits B havia de realitzar un atac de profunditat a Bèlgica i Holanda, donant la impressió que aquell es tractava del principal esforç alemany, per tal de dirigir les forces aliades en un encerclament i mantenir-les allà. Per assolir-ho, tres de les deu divisions cuirassades disponibles serien destinades al Grup d'Exèrcits B.

Halder no tenia cap mena d'intenció de desviar-se de la doctrina establerta permetent una penetració estratègica independent realitzada per set divisions cuirassades del Grup d'Exèrcits A.refKarl-Heinz Frieser ''Blitzkrieg-Legende'' p. 88/ref Molt a desgrat de Guderian, aquesta part va ser completament eliminada del nou pla, ''Aufmarschanweisung N°4, Fall Gelb'', presentat el 24 de febrer.ref name=Shirer718/ Les travesses del riu [[Mosa]] a Sedan haurien de ser realitzades per divisions d'infanteria en el vuitè dia de la invasió. Només després de molts debats aquest punt es modificà per fer que els regiments d'infanteria motoritzada de les divisions cuirassades establissin caps de pont en el quart dia, per guanyar quatre dies. Fins i tot en aquells moments l'avanç cap al canal de la Mànega només començaria en el novè dia, només després d'un endarreriment de 5 dies durant els quals s'havien de reunir un nombre suficient de divisions d'infanteria per tal d'avançar conjuntament amb les unitats cuirassades en una massa coherent.

Fins i tot quan s'adaptà a mètodes més convencionals, la nova estratègia provocà una tempesta de protestes de la majoria de generals alemanys. Creien que era irresponsable crear una concentració de tropes en una posició on possiblement no podrien rebre subministraments suficients, mentre que unes rutes d'aprovisionament inadequades podien ser interrompudes pels francesos amb facilitat. Si els aliats no es retiraven com s'esperava l'ofensiva alemanya podria acabar en una catàstrofe.refKarl-Heinz Frieser ''Blitzkrieg-Legende'' p. 113/ref Les seves objeccions van ser ignorades. Halder argumentà que, encara que la posició estratègica alemanya semblava de totes totes desesperada, fins i tot la menor oportunitat d'una victòria decisiva tenia la possibilitat d'una derrota per la inacció.refKarl-Heinz Frieser ''Blitzkrieg-Legende'' p. 116/ref L'adaptació també implicava que seria molt més fàcil per als Aliats escapar cap al sud. Halder senyalà que si això tenia lloc, la victòria alemanya podria ser encara més econòmica, mentre que podria ser un gran cop a la reputació de la [[Entente Cordiale|Entente]] (com era habitualment coneguda l'aliança franco-britànica el 1940), per haver abandonat els Països Baixos. A més, la potència combativa alemanya seguiria intacte, per tant que seria possible executar ''Fall Rot'', l'atac principal sobre França, immediatament després. Això no obstant, una decisió en aquest efecte s'hauria de posposar fins a completar amb èxit ''Fall Gelb''. A més, els plans operatius alemanys detallats només cobrien els nou primers dies; i no hi havia un programa fixat establert per l'avanç cap al Canal. D'acord amb la tradició del ''[[Auftragstaktik]]'', gran part seria deixat al judici i iniciativa dels comandants de camp. Aquesta indeterminació tindria un efecte enorme en el curs actual dels fets.

A l'abril de 1940, per motius estratègics, els alemanys van llançar l'[[operació Weserübung|''operació Weserübung'']], un atac contra els països neutrals de [[Dinamarca]] i [[Noruega]]. Els britànics, francesos i polonesos lliures respondrien amb la [[campanya aliada a Noruega]], per recolzar els noruecs.

== L'estratègia aliada ==
Al setembre de 1939, Bèlgica i els Països Baixos encara eren neutrals. Havien fet arranjaments secrets amb l'Entente per a una futura cooperació si es donava el cas que els alemanys envaïen el seu territori. El Comandant Suprem de l'[[Exèrcit francès]], el General [[Maurice Gamelin]], va suggerir durant aquell mes que els aliats havien d'agafar avantatge del fet que els alemanys estaven ocupats a [[Campanya de Polònia|Polònia]] ocupant els [[Països Baixos]] abans que ho fessin els alemanys; però aquest suggeriment no va ser pres en consideració pel govern francès.

Al setembre de 1939, a l'[[Ofensiva del Saar]] (només feta nominalment per complir la garantia de preguerra que s'havia fet als polonesos), els soldats francesos van avançar 5 km pel [[Saarland|Saar]] abans de retirar-se a l'octubre. En aquells moments, França disposava de 98 [[divisió (militar)|divisions]] (de les quals totes llevat de 28 eren formacions de reserva o de fortalesa) i 2.500 tancs per enfrontar-se a 43 divisions alemanyes (32 de les quals eren reservistes) i que no disposaven de tancs. D'acord a l'opinió del general [[Wilhelm Keitel]], llavors Comandant de l'[[OKW]], els francesos podrien haver travessar les poques tropes alemanyes presents a la regió.refNuremberg Process, Vol. 10, p. 583./ref

Passat l'octubre, es decidí que no es prendria la iniciativa el 1940, tot i que parts importants de l'exèrcit francès havien estat dissenyades a la dècada de 1930 per portar a terme una àmplia guerra ofensiva. Els aliats creien que sense que calgués un [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]], el govern alemany podria desestabilitzar-se mitjançant un [[bloqueig (diplomàcia)|bloqueig]], tal com s'havia fet a la [[I Guerra Mundial]]. Encara que el règim nazi no es col·lapsés,refTalbot Charles Imlay, A reassessment of Anglo-French strategy during the Phoney War, 1939-1940, ''The English Historical Review'' 2004 119(481):333-372''/ref el 1940 s'implementaria un ampli programa de modernització i augment de les forces aliades, explotant els avantatges existents sobre Alemanya en la producció bèl·lica per construir una gran força mecanitzada, que inclogués 24 [[Guerra mecanitzada|divisions cuirassades]]. Amb aquestes forces es portaria a terme una ofensiva decisiva a la primavera de 1941. Tot i que els Països Baixos encara no s'havien unit a la causa Aliada, l'Entente estava fermament decidida a violar la seva neutralitat si això era necessari.

Òbviament, els alemanys podien atacar abans, i s'havia de preparar una estratègia per fer front a aquesta eventualitat. Ni els francesos ni els britànics havien previst una victòria ràpida alemanya a Polònia, la qual cosa trobaven inquietant. La majoria dels generals francesos aprovaven una aproximació cautelosa. Pensaven que era millor no presumir que les intencions alemanyes poguessin preveure's correctament. Una gran força s'hauria de situar com a reserva en una posició central, al nord de París, per estar preparada per fer front a qualsevol contingència. Si els alemanys prenien la ruta òbvia a través de [[Flandes]], s'enfrontarien a ells al nord de França, quan la seva infanteria estigués exhausta i haguessin emprat gran part dels seus subministraments. Si intentaven atacar pel centre del front aliat, la reserva estaria situada en una posició idònia per fer-los front. Si els alemanys avançaven per [[Suïssa]], una gran reserva seria l'únic mitjà per fer-los fron.

===Pla Dyle ===
Gamelin no va acceptar aquest plantejament per diversos motius. El primer de tots era que considerava impensable abandonar els Països Baixos a la seva sort, encara que pogués ser prudent des d'un punt de vista operatiu. En segon lloc, el govern britànic insistia que la costa flamenca seguís sota control aliat. El tercer motiu era que l'ofensiva de 1941 no tenia cap possibilitat d'èxit si s'havia de llançar des del nord de França contra unes tropes alemanyes atrinxerades a la Bèlgica central. L'ofensiva alemanya havia d'aturar-se tant a l'est com fos possible. I finalment, i personalment per a ell, l'argument més convincent era que no creia que l'exèrcit francès fos capaç de guanyar una batalla mòbil contra els alemanys.refBond 1990, p. 28./ref Les divisions d'infanteria franceses encara no estaven prou motoritzades, i els successos de Polònia van confirmar-li aquesta opinió. Una confrontació així calia ser evitada de totes totes. Així doncs, Gamelin intentà enviar les millors unitats de l'exèrcit francès, juntament amb el [[Cos Expedicionari Britànic]] al nord per aturar als alemanys a la [[Línia KW]]. Aquesta línia defensiva seguia el riu [[Dyle]], a l'est de [[Brussel·les]], en un front continu que unia als exèrcits britànic, francès i belga. Aquest pla preveia que els alemanys planejaven concentrar les seves forces allà on podrien estar millor abastides gràcies a la millor carretera que hi havia al nord de Bèlgica.

Gamelin no tenia la personalitat per imposar la seva voluntat. El primer pas que va fer va ser proposar la variant [[Scheldt|Escaut]] com una opció per al Pla D (el nom clau per a un avanç pels Països Baixos). Va rebre el nom pel riu flamenc. La protecció de la costa flamenca semblava que es podria fer; per l'altre costat creava uns enormes [[Sortints i bosses|sortint]], mostrant que era més assenyat crear una línia defensiva al riu Dyle, més curt, i que era precisament el contingut de la nova proposta que Gamelin presentà al novembre, després d'assegurar-se que els belgues podrien retardar als alemanys el temps suficient. Això era, això no obstant, massa transparent. El seu segon [[Pla Dyle]] es trobà una fota oposició, que no va deixar de créixer ni tan sols després de lnowiki'/nowiki''[[incident de Mechelen]]'' al gener de 1940, que confirmà que els plans alemanys es conformaven amb les expectatives de Gamelin. També, el general [[John Vereker|Lord Gort]], el comandant de la [[Força Expedicionària Britànica]], començava a pensar que fessin el que fessin els alemanys no seria el que s'havia previst des d'un inici. L'objecció principal era que es tractava d'una maniobra molt arriscada. Les tropes aliades haurien d'avançar i atrinxerar-se abans que els alemanys arribessin a la Línia Dyle, per la qual cosa semblava que no tindrien massa temps. Quan estiguessin atrinxerades tindrien problemes per reaccionar davant les sorpreses estratègiques alemanyes, a més que haurien de rebre subministraments de combustible. L'altre problema seria que la línia era molt vulnerable a la força principal alemanya i a la seva gran força de [[bombardeig tàctic|bombarders tàctics]].

Gamelin confrontà aquests arguments adoptant la presumptament raonable assumpció que els alemanys intentarien superar la línia aliada concentrant les seves forces mecanitzades. No podien esperar superar la [[Línia Maginot]] pel flanc dret o superar la concentració de tropes aliades del flanc esquerre. Això només deixava el centre, però la major part de la zona estava coberta pel [[riu Mosa]]. Els tancs eren inútils per combatre les posicions fortificades del riu. No obstant això, a [[Namur]], el riu girava cap a l'est, creant una bossa entre ell i el riu [[Dyle]]. Aquesta Bossa de Gembloux, ideal per a la guerra mecanitzada, era un punt feble perillós. Gamelin decidí concentrar allà la meitat de les seves reserves blindades. Assumint que el moment decisiu de la campanya seria una gegantina batalla de tancs, obvià el problema dels bombarders tàctics alemanys en la creença que els atacs aeris no serien efectius contra unitats cuirassades en moviment. Evidentment que els alemanys podrien intentar superar la posició del Mosa mitjançant la infanteria, però això només s'aconseguiria mitjançat l'ús massiu de l'artilleria, la qual cosa advertiria a Gamelin i li donaria temps per reforçar la línia del Mosa.

Durant els primers mesos de 1940 va créixer la mida i la disponibilitat de l'exèrcit francès, i Gamelin començà a sentir-se prou confiat per proposar una estratègia més ambiciosa. No tenia cap mena d'intenció d'atacar frontalment la zona de fortificacions alemanyes, el ''[[Westwall]]'', el 1941, sinó que pensava a flanquejar-la pel nord, tal com intentaria quatre anys després el general [[Bernard Montgomery]] en l'[[Operació Horta]]. Per tal d'aconseguir-ho, el més convenient seria tenir un peu a la riba nord del Rin, modificant per tant els seus plans a efecte que l'exèrcit francès hauria de mantenir un enllaç al nord d'[[Anvers]] amb el [[National Redoubt]] holandès, la ''Fortalesa Holanda''. Assignà la seva única reserva estratègica, el [[Setè Exèrcit (França)|Setè Exèrcit]], a aquesta tasca. En aquells moments les seves úniques reserves consistien en només quatre divisions. De nou havia d'encarar una gran oposició a aquest [[Pla Dyle]]-[[Breda]], però Gamelin tenia un ampli suport del govern britànic, car els Països Baixos eren una base ideal per a una campanya aèria alemanya contra Anglaterra.

==Disposició de forces==
[[Fitxer:1940-Fall Gelb.jpg|thumb|right|350px|La disposició de tropes i la Campanya de França i els Països Baixos de 1940.]]
=== Alemanya ===
Alemanya desplegà uns tres milions d'homes per a la batalla. El [[reclutament]] havia quedat prohibit al [[Tractat de Versalles]] de [[1919]], prohibició que el govern alemany repudià el 1935. Al maig de 1940, només 79 de les 157 [[divisió (militar)|divisions]] havien completat el seu entrenament; i 14 més van participar directament als combats, principalment al [[Grup d'Exèrcits C]] i contra els Països Baixos. Al costat d'aquest total de 93 divisions a la línia del front (de les quals 10 eren cuirassades i 6 motoritzades), hi havia també 39 divisions de reserva de l'[[OKH]] a l'oest, de les quals un terç no participaria en batalla. Aproximadament una quarta part de les tropes de combat consistien en veterans de la Primera Guerra Mundial, majors de 40 anys.

Els alemanys van desplegar a l'oest entre maig i juny uns 2.700 [[tanc]]s i [[canó auto-propulsat|canons auto-propulsats]], incloent el material de les reserves; així com unes 7.500 peces d'artilleria amb reserves de munició per a 6 setmanes de combat. La [[Luftwaffe]] dividí les seves forces en 2 grups. 1.815 avions de combat, 487 de transport i 50 planadors van ser desplegats per reforçar el [[Grup d'Exèrcits B]], amb 3.286 avions de combat més desplegats per reforçar els [[Grup d'Exèrcits A|Grups d'Exèrcits A]] i C.refE.R Hooton 2007 p. 47/ref

L'exèrcit alemany estava dividit en 3 grups:
* '''[[Grup d'Exèrcits A]]''': comandat per [[Gerd von Rundstedt]]. Format per 45½ divisions, incloent 7 cuirassades, havia d'executar el moviment decisiu, fent un ''Sichelschnitt'' (no era el nom oficial de l'operació, sinó la traducció a l'alemany d'una frase encunyada per [[Winston Churchill]] després dels successos)refKarl-Heinz Frieser ''Blitzkrieg-Legende'' p. 71/ref com un ''Tall de Falç'' (i abans s'havia dit un «tall de dalla cuirassada»)refW. Churchill, ''His Complete Speeches'', vol 6, p. 6226/ref a través de les defenses aliades a les [[Regió de les Ardenes|Ardenes]]. Estava format per 3 exèrcits: el [[4t Exèrcit (Alemanya)|Quart]], el [[12 Exèrcit (Alemanya)|Dotzè]] i el [[16è Exèrcit (Alemanya)|Setzè]]. Tenia 3 cossos panzer: el [[15è Cos Panzer|Quinzè]], destinat al Quart Exèrcit; mentre que els altres dos (el [[41r Cos Panzer|Quaranta-unè]] i el [[19è Cos Panzer|Dinovè]] estaven units al 14è Cos d'Exèrcit, format per dues divisions d'infanteria motoritzada, en un nivell operatiu especial independent al ''Panzergruppe Kleist''. Aquesta organització va ser per coordinar millor la marxa d'aproximació al [[riu Mosa|Mosa]]; un cop els caps de pont s'haguessin establert al riu, el quarter general del Grup Panzer es dissoldria i els 3 cossos es dividirien entre els exèrcits 12è i 16è.
* '''[[Grup d'Exèrcits B]]''': comandat per [[Fedor von Bock]]. Format per 29½ divisions, incloent 3 cuirassades, havia d'avançar pels Països Baixos i tancar les unitats septentrionals dels exèrcits aliats en una bossa. Estava format pels exèrcits [[6è Exèrcit (Alemanya)|Sisè]] i [[18è Exèrcit (Alemanya)|Divuitè]].
* '''[[Grup d'Exèrcits C]]''': comandat per [[Wilhelm Ritter von Leeb]]. Format per 18 divisions, havia de prevenir un moviment de flanc des de l'est i llançar petits atacs contra la [[Línia Maginot]] i el [[Rin]] superior. Consistia en els exèrcits [[1r Exèrcit (Alemanya)|Primer]] i [[7è Exèrcit (Alemanya)|Setè]].

=== Els Aliats ===
A causa d'una baixa [[taxa de natalitat]], que havia declinat encara més durant la [[I Guerra Mundial]], França tenia una relativa mancança de mà d'obra relativa a la seva població, la qual era poc menys de la meitat de la població alemanya. Per compensar-ho, França mobilitzà gairebé un terç de la seva població masculina entre 20 i 40 anys, fent que les seves forces armades arribessin als 6 milions d'efectius, enfront dels 5,4 milions de la ''[[Wehrmacht]]''. Només 2,2 milions d'aquests servien en unitats al nord, sent la resta de 3,3 milions provinents dels exèrcits belga, britànic i neerlandès. El 10 de maig hi havia 134 divisions al nord (93 franceses, 22 belgues, 10 britàniques i 9 neerlandeses). De totes elles, 6 eren cuirassades i 24 motoritzades. 22 divisions més estaven en fase d'entrenament o de formació en base d'una emergència durant la campanya (no comptabilitzant com a unitats reconstituïdes), entre les quals hi havia dues divisions [[Exèrcit polonès a França (1940)|poloneses]] i una txeca. Al costat d'aquestes divisions completes, els aliats tenien diverses unitats independents menors: els neerlandesos tenien l'equivalent a unes 8 divisions en brigades independents i batallons; els francesos tenien 29 Regiments d'Infanteria Fortificada independents. De les divisions franceses, 18 estaven formades per tropes voluntàries colonials, 19 eren divisions-B, les quals tenien una àmplia proporció d'homes majors de 30 anys que necessitaven reentrenar-se després de la mobilització. Les forces aliades millor entrenades eren les divisions britàniques, completament motoritzades i amb un gran percentatge de soldats professionals; mentre que les pitjors equipades eren les neerlandeses.

Les forces aliades van desplegar una força orgànica d'uns 3.100 tancs moderns i canons auto-propulsats els 10 de maig; i 1.200 més van ser enviats al combat en unitats noves o des de les reserves de material. 1.500 tancs [[FT-17]] obsolets també van ser enviats al front d'un total d'uns 5.800. tenien unes 14.000 peces d'artilleria. Si bé els aliats gaudien d'una superioritat numèrica a terra,refKarl-Heinz Frieser ''Blitzkrieg-Legende'' p. 41/ref eren inferiors a l'aire: l'[[Armee de l'Air]] francesa disposava de 1.562 avions, i el [[Comandament de Caces de la RAF]] en disposava de 680, mentre que el [[Comandament de Bombarders de la RAF]] podia contribuir amb uns 392 avions per a les operacions.refE.R Hooton, p47/ref La majoria dels avions aliats eren obsolets; i només el [[Hawker Hurricane]] britànic i el [[Dewoitine D.520]] francès podien combatre amb el [[Messerschmitt Bf 109]] alemany en uns termes semblants d'igualtat.ref A.J.P Taylor and Air Marshal Robert Saundby, p72/ref

A l'inici de ''Fall Rot'', la indústria aeronàutica francesa havia assolit una producció considerable, amb un material de reserva estimat de prop de 2.000 avions. No obstant això, una mancança crònica de peces de recanvi va malmetre aquesta flota. Només 559 avions podien entrar en servei (un 29%), dels quals 170 eren bombarders.refE.R Hooton/ref

Les forces franceses del nord estaven formades en 3 Grups d'Exèrcits: el Segon i el Tercer defensaven la Línia Maginot a l'est; el Primer Grup d'Exèrcits, a les ordres del general [[Gaston Billotte|Gaston-Henri Billotte]], estava situat a l'oest i hauria d'executar el moviment cap als Països Baixos. El [[7è Exèrcit (França)|Setè Exèrcit francès]], situat a la costa, va ser reforçat amb una divisió mecanitzada (cuirassada) lleugera (DLM). El Setè Exèrcit hauria d'avançar cap als Països Baixos via [[Anvers]]. Al sud hi havia les 9 divisions de la [[Força Expedicionària Britànica]] (BEF), que avançaria cap a la [[Línia Dyle]] i se situaria a la dreta de l'exèrcit belga. El [[1r Exèrcit (França)|Primer Exèrcit francès]], reforçat per dues divisions mecanitzades lleugeres, amb una divisió cuirassada de reserva (DCR) defensaria la Bossa de Gembloux. L'exèrcit situat més al sud que participaria en el moviment vers Bèlgica era el [[9è Exèrcit (França)|Novè Exèrcit francès]], que hauria de cobrir tot el sector del Mosa entre [[Namur]] i [[Sedan (Ardenes)|Sedan]]. A Sedan, el [[2n Exèrcit (França)|Segon Exèrcit francès]] formaria la bisagra del moviment i restaria atrinxerat.

El Primer Grup d'Exèrcits tenia 35 divisions franceses; les altres 40 divisions aliades del seu sector portarien una igualtat numèrica amb les forces combinades alemanyes dels Grups d'Exèrcits A i B. No obstant això, els primers només s'haurien d'enfrontar a les 18 divisions que formaven el Novè i el Segon Exèrcits, i gaudirien d'una gran superioritat local. Per reforçar aquest sector amenaçat, Gamelin disposava d'una reserva estratègica de 16 divisions a nivell del Quarter General, dues de les quals eren cuirassades. Aquestes eren divisions de reserva només en un sentit operatiu, consistent en tropes d'alta qualitat; moltes de les quals eren divisions en actiu en temps de pau, i que no eren comparables a les divisions de reserva alemanyes, que estaven entrenades a mitges. Confusament, totes les divisions franceses mobilitzades eren classificades oficialment com a A o com a divisions de reserva B, encara que la majoria d'elles servien directament als exèrcits del front.

== Maig: ''Fall Gelb'' - Països Baixos, Bèlgica i la França Septentrional ==
===El Nord ===
[[Fitxer:21May-4June1940-Fall Gelb.jpg|320px|thumb|Evolució del front entre el [[21 de maig]] i el [[4 de juny]]. L'àrea rosa és la zona on els aliats van quedar encerclats; el perímetre final al voltant de [[Dunkerque]] està marcat en blanc.]]
Alemanya inicià ''Fal Gelb'' el vespre i la nit del 10 de maig de 1940. Durant la darrera hora del vespre del 9 de maig, les tropes alemanyes van ocupar [[Luxemburg]].refWeinberg, ''A World at Arms'' p. 122/ref El [[Grup d'Exèrcits B]] llançà la seva ofensiva durant la nit sobre els Països Baixos i Bèlgica. Les unitats ''Fallschirmjäger'' (paracaigudistes) de la [[1a Divisió Paracaigudista (Alemanya)|7a ''Flieger'']] i la [[22a Divisió d'Aterratge Aeri (Alemanya)|22. ''Luftlande Infanterie-Division'']] del general [[Kurt Student]] executaren aquell matí salts sorpresa sobre [[La Haia]], a la carretera de [[Rotterdam]] i contra el [[Fort Eben-Emael|fort]] belga d'[[Eben-Emael]], per tal de facilitar l'avanç del Grup d'Exèrcits B.

En l'Ordre del Dia, dirigint-se als seus soldats, [[Adolf Hitler|Hitler]] va declarar:
:::«''La batalla que comença avui decidirà el destí de la nació alemanya durant els pròxims mil anys''.»

El comandament francès reaccionà immediatament, enviant el seu Primer Grup d'Exèrcits cap al nord d'acord amb el Pla D. Aquest moviment implicava les seves millors forces, malmetent la seva capacitat de lluita per la desorganització parcial que implicava i perquè la seva mobilitat depenia de les seves reserves de combustible. Aquell vespre, el Setè Exèrcit francès travessà la frontera neerlandesa, només per trobar-se als holandesos en plena retirada. Els comandaments aeris francès i britànic van ser menys efectius del que havien previst els seus comandants, i la Luftwaffe ràpidament va guanyar la [[superioritat aèria]], negant als Aliats la possibilitat de realitzar reconeixements aeris i interrompent les comunicacions aliades i tota coordinació.

====Països Baixos ====
La [[Luftwaffe]] havia garantit la superioritat aèria sobre els Països Baixos. Van destinar 247 [[bombarder mitjà|bombarders mitjans]], 147 caces, 424 [[Junkers Ju 52|transports]] i 12 [[Heinkel He 59|hidroavions]] per a les accions directes sobre els Països Baixos.refHooton 2007, p. 48./ref La [[Força Aèria Neerlandesa]], la ''Militaire Luchtvaartafdeling'', tenia una força de 144 avions de combat, la meitat dels quals van ser destruïts el primer dia de combats.refHooton, p52/ref La resta van ser dispersats; i només van aconseguir abatre un grapat d'avions alemanys. En total, la ''Militaire Luchtvaartafdeling'' només va realitzar 332 sortides, perdent 110 dels seus avions.refE.R Hooton 2007, p. 49./ref

El [[18è Exèrcit (Alemanya)|Divuitè Exèrcit]] alemany [[Batalla de Rotterdam|assegurà tots els ponts estratègicament vitals de Rotterdam]], penetrant la [[Fortalesa Holanda]] i sobrepassant la [[Línia Aquàtica Neerlandesa|Nova Línia Aquàtica]] pel sud. Tot i això, una operació organitzada per separat per la Luftwaffe per assetjar la [[Capital dels Països Baixos|seu del govern neerlandès]], conegut com la [[Batalla de La Haia]], acabà amb un complet fracàs. Els aeroports que envoltaven la ciutat (Ypenburg, [[Ockenburg]], i Valkenburg) van ser capturats amb un gran nombre de baixes i la pèrdua dels avions de transport, només per ser perduts aquell mateix dia mitjançant dos contraatacs per dues divisions d'infanteria de la reserva holandesa. Els holandesos van capturar o matar 1.745 ''Fallschirmjäger'', enviant 1.200 presoners a Anglaterra. El ''Transportgruppen'' de la Luftwaffe també van patir molt. El transport dels paracaigudistes va tenir un cost de 125 Ju 52s destruïts i 47 més danyats, la qual cosa era el 50% de la flota.refE.R Hooton 2007, p. 50./ref Molts d'aquests transports van ser destruïts a terra, i alguns fins i tot mentre que intentaven aterrar enmig del foc, car les tropes alemanyes no havien assegurat els aeròdroms i les zones d'aterratge.
[[Fitxer:German PLane Destroyed.jpg|thumb|Restes d'un transport [[Junkers Ju 52]] alemany en un camp holandès. La meitat dels ''Transportgruppen'' de la Luftwaffe van ser destruïts durant l'assalt]]

El Setè Exèrcit francès fracassà en el seu intent de bloquejar els reforços alemanys de la [[9a Divisió Panzer]], que arribà a [[Rotterdam]] el 13 de maig. El mateix dia, després de la [[batalla de Grebbeberg]], en la que fracassà una contraofensiva destinada a contenir una penetració alemanya, els holandesos es retiraren de la [[línia Grebbe]] a la Nova Línia Aquàtica.

L'exèrcit neerlandès, majoritàriament intacte, es rendí al vespre del 14 de maig, després que [[Heinkel He 111]]s del ''Kampfgeschwader'' 54 [[Bombardeig de Rotterdam|bombardegessin Rotterdam]]. Es considerà que la seva situació havia esdevingut sense esperança, i temien que una resistència prolongada només comportaria la destrucció de les principals ciutats holandeses. El document de capitulació va signar-se el 15 de maig. No obstant això, les tropes neerlandeses a [[batalla de Zelanda|Zelanda]] i a les [[Imperi neerlandès|colonies]] continuaren la lluita, mentre que la [[Guillermina dels Països Baixos|Reina Guillermina]] establia un govern a l'exili a Gran Bretanya.

==== Bèlgica central ====
{{principal|Batalla de Bèlgica}}
Els alemanys van poder establir una superioritat aèria sobre Bèlgica amb facilitat. Havent completat diverses missions de reconeixement, van destruir 83 dels 179 avions de la ''Aeronautique Militaire'' durant les primeres 24 hores. Els belgues van poder realitzar 77 missions operatives, però no van poder contribuir gaire a la campanya aèria. La Luftwaffe havia assegurat la supremacia aèria sobre els Països Baixos.refE.R Hooton 2007, p. 48./ref

Com que el Grup d'Exèrcits B havia quedat molt afeblit respecte als plans inicials, l'ofensiva en finta que havia de realitzar el [[6è Exèrcit (Alemanya)|Sisè Exèrcit]] va quedar immediatament en perill de veure's bloquejat, car les defenses belgues al [[Canal Albert]] eren molt fortes. La ruta principal d'aproximació estava bloquejada pel Fort Eben-Emael, una gran fortalesa que llavors es considerava com la més moderna del món, que controlava la junció del Mosa i del Canal Albert. Qualsevol endarreriment podia fer perillar el resultat de tota la campanya, car era essencial que el cos principal de les tropes Aliades quedes fora de combat abans que el Grup d'Exèrcits A pogués establir els seus caps de pont.

Per superar aquesta dificultat, els alemanys usaren mètodes poc convencionals en l'[[Batalla del Fort Eben-Emael|assalt de la fortalesa]]. A primera hora del 10 de maig, [[DFS 230|planadors]] alemanys van aterrar a la teulada del fort i equips d'assalt van desarmar els canons principals amb [[càrrega buida|càrregues buides]]. Els ponts sobre el canal van ser ocupats per paracaigudistes alemanys. Sorpresos per una escletxa a les seves defenses just on semblaven ser més fortes, el Comandament Suprem belga retirà les seves divisions a la [[línia KW]] cinc dies abans del que s'havia previst. En aquells moments, la [[Cos Expedicionari Britànic|BEF]] i el [[1r Exèrcit (França)|Primer Exèrcit francès]] encara no s'havien atrinxerat. Quan el [[16è Cos Panzer|XVI Panzerkorps]] del tinent general [[Erich Hoepner]], format per les divisions panzer [[3a divisió Panzer|3a]] i [[4a divisió Panzer|4a]], va llançar-se sobre els ponts recent capturats en direcció a la Bossa de Gembloux, semblava confirmar les expectatives del Comandament Suprem francès que el ''Schwerpunkt'' alemany seria en aquell punt. Les dues divisions mecanitzades lleugeres franceses, la 2a i la 3a van rebre ordres d'enfrontar-se als tancs alemanys i que cobrissin l'atrinxerament del Primer Exèrcit. La consegüent [[batalla de Hannut]], que va tenir lloc el 12 i el 13 de maig, va ser la major batalla de tancs fins al moment, amb gairebé 1.500 vehicles cuirassats participant-hi.

Els francesos afirmaren haver destruït uns 160 tancs alemanysrefMajor-General Pierre Genotte, ''Le 2e Régiment de Dragons'', p. 56-57./ref amb unes pèrdues de 91 [[Hotchkiss H35]] i 30 [[Somua S35]] destruïts o capturats.refGunsburg 1992, p. 236./ref Els alemanys controlaren el camp de batalla, recuperant i reparant o reconstruint diversos dels seus panzers:refGunsburg 1992, p. 237./ref finalment, les pèrdues irreparables alemanyes sumaven 49 tancs (20 de la [[3a divisió Panzer|3a divisió]] i 29 de la [[4a divisió Panzer|4a]]).refGunsburg 1992, p. 241./ref Els blindats alemanys van tenir una taxa de fallades mecàniques que és impossible de saber la xifra exacte de tancs destruïts per accions franceses. El segon dia de l'ofensiva, els alemanys van aconseguir superar la pantalla de tancs francesos, que es retirava amb èxit el 14 de maig, després d'haver guanyat temps suficient perquè el Primer Exèrcit es fes fort. Hoepner intentà trencar la línia francesa el 15 de maig tot i les ordres contràries, l'únic moment de tota la campanya en el que els blindats alemanys atacaren frontalment una posició ben fortificada. L'atac va ser rebutjat per la [[1a divisió d'infanteria del Marroc]], costant a la 4a divisió panzer uns altres 42 tancs, 26 dels quals van quedar totalment irreparables.refGunsburg 1992, p. 242/refref Després de la batalla amb el Primer Exèrcit Francès del 15 de maig, el diari de guerra de la 4a divisió panzer anotà que les pèrdues irreparables d'aquell dia van ser 9 [[Panzer I|PzKpfw Is]], 9 [[Panzer II|PzKpfw IIs]], 6 [[Panzer III|PzKPfw IIIs]], 8 [[Panzer IV|PzKpfw IVs]] i dos tancs de comandament, d'un total original de 314. 134 màquines, de les quals 20 eren MK IIIs i 4 eren MK IV, quedaven disponibles: Gunsberg p. 242./ref Aquests èxit defensiu francès finalment va ser irrellevant pels successos del sud.

=== El Centre ===
[[Fitxer:10May 16May Battle of Belgium.PNG|thumb|right|350px|L'avanç alemany fins a mitjanit del 16 de maig de 1940]]
Al centre, el progrés del Grup, el progrés del [[Grup d'Exèrcits A]] va quedar endarrerit per l'avanç de les divisions mecanitzades de cavalleria lleugera franceses i belgues (''Divisions Légères de Cavalerie'') a les Ardenes. Aquestes forces tenien una capacitat antitanc insuficient per fer front a aquell sorprenent gran nombre de tancs alemanys que van haver de fer front i, de seguida, van retirar-se cap al Mosa. L'avanç alemany va veure's obstaculitzat pel gran nombre de tropes que intentaven avançar per unes carreteres molt dolentes (el [[Grup Panzer Kleist]] tenia més de 41.000 vehicles).ref name=Krause  Cody 2006, p. 171Krause  Cody 2006, p. 171./ref Aquesta immensa armada només disposava de 4 rutes de marxa per les [[regió de les Ardenes|Ardenes]].ref name=Krause  Cody 2006, p. 171/ Els programes van demostrar-se com a massa optimistes i ben aviat van començar les congestions i els embussos, començant al [[Rin]] a l'est, i que durarien fins a dues setmanes. Aquesta circumstància feia que el Grup d'Exèrcits A fos molt vulnerable als atacs aeris francesos, però aquests no van arribar a materialitzar-se.ref name=Krause  Cody 2006, p. 171 /

Tot i que Gamelin era conscient d'aquesta situació, la força de bombarders tàctics francesa era molt feble per ser capaç de desafiar la superioritat aèria alemanya prop de la frontera. L'11 de maig Gamelin ordenà a diverses divisions de reserva que comencessin a reforçar el sector del Mosa. A causa de l'amenaça de la Luftwaffe, els moviments en ferrocarril van limitar-se a la nit, alentint el reforç; però els francesos no sentien cap mena d'urgència davant la lentitud alemanya.

L'avanç alemany arribà a la línia del Mosa al vespre del 12 de maig. Per permetre que cadascun dels 3 exèrcits que formaven el Grup d'Exèrcits A travessessin el riu, havien d'establir-se 3 grans caps de pont, a [[Sedan (Ardenes)|Sedan]] al sud, a [[Monthermé]] a 20 km al nord-oest i a [[Dinant]] a 50 km al nord. Les primeres unitats a arribar amb prou feines tenien una superioritat local, el suport artiller era insuficient i estava limitat a 12 projectils per canó.ref name=Karl-Heinz Frieser p. 192Karl-Heinz Frieser, ''Blitzkrieg-Legende'' p. 192/ref

==== Trencament alemany a Sedan ====
A Sedan, la Línia del Mosa consistia en un fort cinturó defensiu de 6 km de fons d'acord als principis moderns de zona defensiva en pendents enfocats a la vall del Mosa i reforçats per 103 fortins, on s'estava el [[147è Regiment d'Infanteria Fortificada]]. Les posicions més profundes estaven ocupades per la [[55a Divisió d'Infanteria (França)|55a Divisió d'Infanteria]]. Aquest només era un grau de la divisió de reserva B, però en aquells moments els reforços estaven arribant. El matí del 13 de maig, la [[71a Divisió d'Infanteria (França)|71a Divisió d'Infanteria]] va situar-se a l'est de Sedan, permeten a la 55a divisió estrènyer el seu front un terç i aprofundir la seva posició 10 km. A més, tenia superioritat artillera sobre les unitats alemanyes presents a la zona.ref name=Karl-Heinz Frieser p. 192 / El comandament francès esperava que els alemanys només atacaria davant aquelles formidables defenses quan reunissin una gran força d'infanteria i artilleria, una concentració que no s'esperava que es completés fins al 20 de maig, donades les congestions de trànsit; una data molt semblant a la projectada en un inici per Halder. Per tant, va ser una sorpresa majúscula quan les temptatives de travessar el riu es realitzaren el quart dia de la invasió.

==== Contribució de la Luftwaffe a la ruptura ====
El 13 de maig, el XIX Cos alemany forçà 3 travesses prop de Sedan, executades pels regiments d'infanteria motoritzades de les divisions panzer [[1a Divisió Panzer|1a]], [[2a Divisió Panzer|2a]] i [[10a Divisió Panzer|10a]], reforçats pel regiment d'infanteria d'elit ''[[regiment d'infanteria Großdeutschland|Großdeutschland]]''. En canvi de llançar un lent bombardeig d'artilleria massiu, com els francesos esperaven, els alemanys van concentrar la major part de la seva força de bombarders tàctics per obrir un forat en un estret sector de les línies franceses mitjançant un [[bombardeig en catifa]] realitzat per [[bombarder en picat|bombarders en picat]]. [[Hermann Göring]] havia promès a Guderian que hi hauria un extraordinari suport aeri durant 8 hores d'atac, des de les 8:00 fins al vespre.refE.R Hooton2007, p. 64./ref La ''[[Luftflotte3]]'', recolzada per la ''[[Luftflotte 2]]'', portà a terme el bombardeig més dur fins al moment i el més intens de la Luftwaffe durant la guerra.refKarl-Heinz Frieser, ''Blitzkrieg-Legende'' p. 193/ref La Luftwaffe envià dos ''Stukageschwader'' a l'assalt, realitzant 300 sortides contra les posicions franceses, amb només el ''Stukageschwader'' 77 realitzant fins a 201 missions individuals.refWeal, p46/ref 9 ''Kampfgeschwader'' realitzaren 3.940 sortides, sovint en una força de ''Gruppe''.refE.R Hooton 2007, p. 65./ref 

Les [[Secció militar|seccions]] avançades i els fortins del [[147è Regiment d'Infanteria Fortificada|147è RIF]] van quedar poc afectades pel bombardeig i van mantenir les seves posicions durant la major part del dia, rebutjant inicialment les temptatives de travessa de les divisions panzer 2a i 10a a la seva esquerra i dreta. No obstant això, hi havia una escletxa a la seva línia de búnquers al centre de la riba. A darrera hora del vespre, el ''Großdeutschland'' penetrà en aquesta posició, intentant ràpidament explotar aquesta oportunitat. La profunda zona de defensa francesa havia estat dissenyada per derrotar just aquesta mena de [[tàctica d'infiltració|tàctiques d'infiltració]]; i ara la moral de les companyies de la 55a divisió situades a les posicions més profundes començava a caure davant l'impacte dels atacs aeris alemanys. Havien fugit o havien quedat massa atordits per oferir una resistència efectiva gaire temps. Les bateries d'artilleria franceses s'havien retirat, creant la impressió entre els defensors que quedaven de la 55a divisió que havien quedat aïllats i abandonats. Ells també es van retirar a darrera hora del vespre. Amb un cost d'alguns centenars de ferits,refKarl-Heinz Frieser, ''Blitzkrieg-Legende'' p. 244/ref la infanteria alemanya va aconseguir penetrar fins a 8 km dins la zona defensiva francesa a mitjanit. Fins i tot llavors, quan la major part de la infanteria encara no havia travessat, la major part dels èxits va ser gràcies a les accions de només sis seccions, principalment enginyers d'assalt.refKarl-Heinz Frieser, ''Blitzkrieg-Legende'' p. 216/ref

El desordre que havia començat a Sedan s'estengué per totes les línies franceses mitjançant grups de soldats extraviats i en retirada. A les 19:00 del 13 de maig, el 259è regiment de la 55a divisió, situat a la darrera línia defensiva preparada al pas de [[Bulson]], a 10 km del Mosa, va ser envaïda pel pànic pel fals rumor que els tancs alemanys ja es trobaven just al davant de les seves posicions. Fugiren, creant un forat a les defenses franceses, fins i tot abans que un únic tanc alemany hagués travessat el riu. Aquest Pànic de Bulson, o phénomène d'hallucination collective, va estendre's a l'artilleria de la divisió, car els punts de travessia ja no es trobaven dins del radi d'acció de les bateries franceses. La divisió deixà d'existir; tot i que els alemanys no havien atacat encara la seva posició, i no ho farien fins a 12 hores després.refKrause  Cody 2006, p. 172./ref

El matí del 14 de maig, dos batallons cuirassats dotats de [[FCM 36]] (el 4t i el 7è) i el regiment de reserva de la 55a divisió (el 213è) van llançar un contraatac contra el cap de pont alemany. Van ser rebutjats a Bulson pels blindats i les unitats antitanc alemanyes que havien travessat el riu des de les 7:20 sobre el primer pont de pontons.

==== Batalles aèries sobre el Mosa ====
El General [[Gaston Billotte|Gaston-Henri Billotte]], comandant del Primer Grup d'Exèrcits, el flanc dret del qual pivotava sobre el Sedan, urgí perquè els ponts sobre el [[riu Mosa]] fossin destruïts mitjançant un atac aeri, convençut que sobre ells passarà la victòria o la derrota!.ref name=E.R Hooton, p65E.R Hooton, p65/ref Aquell mateix dia, tots els bombarders lleugers aliats disponibles van ser llançats en una temptativa per destruir els tres ponts, però fracassaren i patiren greus pèrdues. La [[Força Avançada d'Atac Aeri de la RAF]] (AASF - ''RAF Advanced Air Striking Force '') comandada per vicealmirall de l'aire [[Patrick Playfair|P H L Playfair]], va endur-se'n la pitjor part dels atacs. El pla preveia que la RAF llancés els seus bombarders a l'atac, protegit pels grups de caça francesos. Els bombarders britànics van rebre una cobertura aèria insuficient, perdent-se 21 caces francesos i 48 bombarders britànics, el 44 per cent de la força de la AASF, a mans del ''[[Jagdfliegerführer 3]]'' ''Jagdgruppen'' de l'[[Oberst]] Gerd von Massow.ref name=E.R Hooton, p65 / Lnowiki'/nowiki''[[Armée de l'Air]]'' també provaren d'aturar les columnes cuirassades alemanes, però la petita força de bombarders francesos havia quedat molt malmesa els dies anteriors i només dues dotzenes d'avions van poder ser llançats contra aquell objectiu vital. Dos bombarders francesos van resultar abatuts.refMartin  Martin, ''Ils étaient là''/ref Les defenses antiaèries franceses, consistents en 198 [[canó de 88mm|canons de 88mm]], 52 de [[FlaK 43 de 3.7 cm|3,7cm]] i 81 de [[FlaK 30 de 2cm|20mm]] aconseguiren abatre la meitat dels bombarders aliats perduts.ref name=E.R Hooton, p65 / En només un dia, els aliats havien perdut 90 bombarders. A la Luftwaffe, aquell dia es va conèixer com el Dia dels Caces.refWeal p. 22/ref

==== El col·lapse de França ====
{| class=prettytable align=right border=1 cellpadding=2
! colspan=3 style=background:#efefef; | Els comandants dels 3 Cossos Panzer del Grup d'Exèrcits A
|-
| align=center | [[Fitxer:Bundesarchiv Bild 101I-139-1112-17, Heinz Guderian.jpg|150px|Heinz Guderian]]
| align=center | [[Fitxer:Bundesarchiv, Hermann Hoth.jpg|123px|Hermann Hoth]]
| align=center | [[Fitxer:BUNDESARCHIV, Georg-Hans Reinhardt.JPG|87px|Georg-Hans Reinhardt]]
|-
! style=background:#efefef; | [[Heinz Guderian|Guderian]] 
! style=background:#efefef; | [[Hermann Hoth|Hoth]] 
! style=background:#efefef; | [[Georg-Hans Reinhardt|Reinhardt]] 
|-
|}

[[Heinz Guderian]], comandant del [[19è Cos (Alemanya)|XIX Cos]], havia indicat el 12 de maig que volia ampliar el cap de pont fins a, com a mínim, 20 km. El seu superior, general [[Paul Ludwig Ewald von Kleist|Ewald von Kleist]], li ordenà que limités els seus moviments fins a un màxim de 8 km abans de consolidar la seva posició. El 14 de maig a les 11:45, von Rundstedt confirmà aquesta ordre,refKarl-Heinz Frieser, Blitzkrieg-Legende p. 258/ref la qual cosa implicava que els tancs havien d'atrinxerar-se. No obstant això, Guderian desobeí immediatament l'ordre, expandint el perímetre tant a l'oest com al sud. 

En el pla original de von Manstein, com Guderian havia suggerit, es realitzarien atacs secundaris al sud-est, a la rereguarda de la Línia Maginot, per tal de confondre el comandament francès. Aquesta part va ser eliminada per Halder, però Guderian envià la [[10a Divisió Panzer]] i la ''Großdeutschland'' cap al sud per tal d'executar un atac en finta,refKarl-Heinz Frieser, Blitzkrieg-Legende p. 259/ref usant l'única ruta disponible sobre la plana de [[Stonne]]. El comandant del [[2n Exèrcit (França)|Segon Exèrcit francès]], General [[Charles Huntziger]], intentà llançar un contraatac en el mateix punt mitjançant la ''3e Division Cuirassée de Réserve'', per tal d'eliminar el cap de pont; resultant en una col·lisió cuirassada, amb ambdós exèrcits intentant guanyar terreny en va mitjançant ferotges atacs des del 15 al 18 de maig, amb el poble de Stonne canviant de mans en diverses ocasions. Huntzinger ho considerà com un èxit defensiu i limità els seus esforços a protegir el seu flanc. El vespre del 16 de maig, Guderian retirà la 10a Divisió Panzer, car li havia trobat una tasca millor.

Guderian havia fet girar les seves altres dues divisions cuirassades, la [[10a Divisió Panzer|1a]] i la [[2a Divisió Panzer|2a Panzer]] cap a l'oest el 14 de maig. Al vespre, encara hi havia una oportunitat pels francesos perquè poguessin atacar l'exposat flanc sud de la 1a Panzer abans la 10a no hagués entrat al cap de pont, però es va malaguanyar quan va haver-se de retardar l'atac planejat per a la 3a divisió cuirassada francesa perquè no estava preparada a l'hora prevista.refA.J.P. Taylor and [[Alistair Horne]] 1974, p. 55/ref

El 15 de maig, enmig d'una dura lluita, la infanteria motoritzada de Guderian dispersà els reforços del recentment format [[6è Exèrcit (França)|Sisè Exèrcit]] a la seva zona de reunió a l'oest de Sedan, tallant el flanc sud del [[9è Exèrcit (França)|Novè Exèrcit]] francès a 40 km i forçant la 102a divisió fortificada a abandonar les seves posicions, les quals havien bloquejat els tancs del [[16 Cos Panzer|XVI PanzerKorps]] a Monthermé. El [[2n Exèrcit (França)|Segon Exèrcit francès]] havia quedat molt malmès i es va mostrar impotent. Mentre que això succeïa, el Novè Exèrcit començà a col·lapsar-se. Aquest exèrcit havia vist reduir-se els seus efectius a causa que diverses de les seves divisions encara es trobaven a Bèlgica. A més, tampoc no havien tingut temps per fortificar-se i van haver de recular des del riu a causa de la incessant pressió de la infanteria alemanya. Això va permetre a l'impetuós [[major general|''generalmajor'']] [[Erwin Rommel]] avançar lliurement amb la seva [[7a Divisió Panzer]]. Rommel havia avançat molt ràpidament i les seves línies de comunicació amb el seu superior, General [[Hermann Hoth]] i el seu quarter general van quedar tallades. Desobeint ordres i usant la placa del sistema de [[Comandament de Missió]] i sense esperar a que els francesos establissin una nova línia de defensa, continuà l'atac. La [[5a Divisió Motoritzada (França)|5a divisió motoritzada francesa]] va ser enviada a bloquejar-lo, però els alemanys avançaven inesperadament de pressa, i Rommel aconseguí sorprendre els vehicles francesos mentre que carregaven combustible el 15 de maig. Els alemanys van poder disparar sobre els vehicles francesos netament arrenglerats i superar completament la seva posició. La unitat francesa va ''ser desintegrada en una onada de refugiats; sent superats completament mentre que dormien''.refKrause  Phillips 2006, p. 176/ref El 17 de maig, Rommel havia capturat 10.000 presoners i només havia patit 36 baixes.refKrause  Phillips 2006, p. 176./ref

=== El pretès ús de la Blitzkrieg===
D'acord amb el pla original de Halder, el ''Panzerkorps'' havia acomplert una tasca precisament especificada. La seva infanteria motoritzada havia assegurat les travessies dels rius i els seus regiments cuirassats havien pres una posició dominant. Ara havien de consolidar-se, permeten a les 36 divisions d'infanteria que els seguien que se situessin per a la batalla real: potser una ''Kesselschlacht'' clàssica si l'enemic es quedava al nord o potser un combat si intentava escapar cap al sud. En ambdós casos una enorme massa de divisions alemanyes, tant cuirassades com d'infanteria, haurien d'actuar en cohesió per anihilar l'enemic. El Cos Panzer no faria caure l'enemic per si mateix. El pla exigia que els alemanys haurien d'estar preparats en 5 dies.

El 16 de maig, tant Guderian com Rommel van desobeir les seves ordres directes i van realitzar accions de clara insubordinació contra els seus superiors; car no estaven actuant sota el concepte del ''[[Auftragstaktik]]''. Van sortir dels seus caps de pont i van avançar les seves divisions diversos kilòmetres a l'oest tot el ràpid que van poder. Guderian arribà fins a [[Marle, Aisne|Marle]], a 80 km de Sedan, mentre que Rommel travessà el riu [[Sambre]] a Le Cateau, a 100 kilòmetres del seu cap de pont a Dinant.

La interpretació de les accions de tots dos generals ha generat una profunda controvèrsia i està connectada amb la qüestió de la natura precisa i l'origen de les tàctiques de ''[[Blitzkrieg]]'', de les quals la campanya de 1940 sovint és presentada com un exemple clàssic. Un element essencial de la ''[[Blitzkrieg]]'' va ser considerar que crear un setge de tropes enemigues executat per forces mecanitzades que causaven el col·lapse operatiu del defensor. També s'ha vist com una forma nova i revolucionària de l'art de la guerra. Després de la guerra, Guderian afirmà que havia actuat d'acord a la seva pròpia iniciativa, inventant essencialment aquesta forma clàssica de ''Blitzkrieg'' sobre la marxa. La interpretació tradicional accepta la doctrina operativa alemanya, rebaixant el conflicte intern alemany a una mera diferència d'opinió sobre el temps i senyalant que l'afirmació de Guderian és inconsistent amb el seu paper professat de profeta de la Blitzkrieg. S'ha vist com a una anomalia que no hi hagi cap referència explícita a aquestes tàctiques al plans de batalla alemanys. Una interpretació posterior també veu la ''Blitzkrieg'' com a revolucionària, però nega que estigui d'acord amb la doctrina establerta, reivindicant a Guderian. Segons aquest punt de vista, la Blitzkrieg és la primera instància històrica de la ''Blitzkrieg''.refTooze 2002, p. 372./refrefOvery 1995, p. 207./refrefFrieser 2005, p. 349 – 350./ref

Mentre que ningú no sabia on es trobava Rommel (va avançar tan de pressa i tan lluny que quedà ràpidament fora del radi d'abast de les ràdios, atorgant el sobrenom de ''Gespenster-Division'', Divisió Fantasma a la seva [[7a Divisió Panzer]]), i va fer que [[Paul Ludwig Ewald von Kleist|von Kleist]] es dirigís a la posició de Guderian el matí del 17 de maig i, després d'una ardorosa discussió, el rellevés de tots els seus deures. No obstant això, Von Rundstedt rebutjà confirmar l'ordre.

=== La reacció Aliada ===
[[Fitxer:16May-21May Battle of Belgium.PNG|thumb|right|350px|L'avanç alemany el 21 de maig de 1940]]
El Cos Panzer havia frenat el seu avanç considerablement i s'havia posat en una posició vulnerable. Estaven exhausts, sense combustible i calia reparar molts tancs. Hi havia un forat perillós entre ells i la infanteria. Un atac decidit portat a terme per una gran força mecanitzada els podria haver fet molt de mal.

L'Alt Comandament francès, però, havia quedat corprès davant la sobtada ofensiva i estava envaït per un sentiment de derrotisme. El matí del 15 de maig, el [[Primer Ministre de França|Primer Ministre francès]], [[Paul Reynaud]], trucà al nou [[Primer Ministre del Regne Unit]], [[Winston Churchill]], dient-li: ''Hem estat derrotats. Estem fora de combat; hem perdut la batalla''. Churchill, intentant oferir algun consol a Reynaud, li recordà totes les vegades que els alemanys havien superat les línies aliades durant la [[I Guerra Mundial]] només per ser aturats. Reynaud, no obstant això, seguia inconsolable.refShirer (1990), p.720/ref

Churchill volà a París el 16 de maig. Allà, reconegué immediatament la gravetat de la situació quan observà que el govern francès es trobava cremant els seus arxius i preparant-se per evacuar la capital. En una ombrívola reunió amb els comandants francesos, Churchill preguntà al general Gamelin ''Où est la masse de manoeuvre?'' (''On està la reserva estratègica?'') que havia salvat París en la I Guerra Mundial. ''Aucune'' (''Cap''), respongué Gamelin. Després de la guerra, Gamelin afirmà que la seva resposta havia estat ''Ja no en queda cap''.ref''L'Aurore'', Paris, November 21, 1949./ref Churchill es va descriure escoltant aquesta resposta com el moment en què quedà més bocabadat de tota la seva vida. Churchill demanà a Gamelin on i quan proposava el general llançar un contraatac contra els flancs de la protuberància alemanya. Gamelin simplement va respondre ''inferioritat de xifres, inferioritat d'equipament, inferioritat de mètodes''.refChurchill,''Their Finest Hour'' pp. 42-49/ref

Gamelin deia la veritat. La major part de les divisions franceses ja s'havien fet servir. L'única divisió cuirassada encara en reserva, la [[2a Divisió Cuirassada (França)|2a]], atacà el 16 de maig. Però les divisions cuirassades franceses de reserva, les ''Divisions Cuirassées de Réserve'', eren, malgrat el seu nom, molt especialitzades en unitats de trencaments, optimitzades per atacar posicions fortificades. Podien ser útils per a la defensa, si s'atrinxeraven, però tenien molt poca utilitat en un combat. No podien executar tàctiques combinades infanteria-tancs simplement perquè no tenien un component significatiu d'infanteria motoritzada. A més tenien molt poca mobilitat tàctica, els seus tancs pesants [[Char B1 bis]], en els quals s'havia invertit la meitat del pressupost, havien de carregar combustible dues vegades al dia. La 2a Divisió Cuirassada va veure's obligada a dividir-se per realitzar una pantalla de cobertura. Les seves sots-unitats van lluitar amb valentia, però amb pocs efectes estratègics.
 
Malgrat la situació, algunes de les millors unitats al nord no havien lluitat gaire. Havien estat mantingudes en reserva quan podrien haver estat llançades en un contraatac decisiu. En canvi, havien perdut han part de la seva potència de combat simplement movent-se cap al nord. Si havien de córrer per dirigir-se al sud encara en perdrien més. La formació aliada més poderosa, la [[1a Divisió Mecanitzada Lleugera (França)|1a Divisió Mecanitzada Lleugera francesa]] havia estat desplegada prop de [[Dunkerque]] el 10 de maig. Havia mogut les seves unitats d'avançada 220 km al nord-est, darrere la ciutat neerlandesa de [['s-Hertogenbosch]] en només 32 hores. Després de trobar-se que l'exèrcit neerlandès s'havia retirat cap al nord, es retiraren i tornaren cap al sud. Quan arribaren a les línies alemanyes, només els quedaven operatius 3 dels seus 80 tancs [[SOMUA S 35]], resultat principalment dels problemes mecànics.

Tot i això, una decisió radical de retirar-se cap al sud evitant el contacte amb els alemanys probablement hagués salvat la major part de les divisions mecanitzades i cuirassades, incloent la [[Força Expedicionària Britànica|BEF]]; però, per l'altre costat, això significava que s'abandonaven prop de 30 divisions d'infanteria a la seva sort. La pèrdua de Bèlgica s'hagués vist com un important cop dur polític. Els Aliats no estaven segurs del què faria a continuació Alemanya, car amenaçaven en 4 direccions: cap al nord, atacant directament la principal força aliada; cap a l'oest, per deixar-la aïllada; cap al sud, per ocupar [[París]]; i cap a l'est, per moure's darrere la Línia Maginot. La resposta francesa va ser crear una nova reserva a les ordres del general [[Robert-Auguste Touchon|Touchon]], a part de reconstituir el [[7è Exèrcit (França)|Setè Exèrcit]], usant qualsevol unitat que havien pogut retirar de la Línia Maginot per bloquejar el camí cap a París. 

El coronel [[Charles de Gaulle]], al comandament de la [[4a Divisió Cuirassada (França)|4a divisió cuirassada]], intentà llançar un atac des del sud que aconseguí un cert èxit. Aquest atac li proporcionaria una fama considerable i la promoció a [[Brigadier General|general de brigada]];ref{{ref-llibre|cognom=de Gaulle|nom=Chales|enllaçautor=Charles de Gaulle|títol=Memorias de Guerra|editorial=Planeta de Agostini|isbn=84-674-3324-8|}}/ref però els atacs de de Gaulle del 17 i el 19 de maig no van tenir gaire significació dins de la situació en general.

=== L'avanç alemany cap al Canal ===
Els Aliats van fer ben poc per amenaçar el Panzerkorps o per fugir del perill. Les tropes panzer van aprofitar el 17 i el 18 de maig per carregar combustible, menjar, dormir i posar a punt els tancs. El 18 de maig Rommel va aconseguir la rendició de [[Cambrai]] simplement realitzant un moviment en finta cuirassat cap a la ciutat.

Els Aliats semblaven incapaços de copiar-ho. El 19 de maig, el general [[Edmund Ironside|Ironside]], el [[Cap de l'Estat Major Imperial]] britànic, va reunir-se amb el general [[John Vereker, lord Gort|Lord Gort]] al seu quarter general prop de [[Lens]]. Allà, Gort informà que el comandant del Grup d'Exèrcits Nord francès, general [[Gaston Billotte|Billotte]], no li havia donat cap ordre en 8 dies. Ironside es confrontà a Billote, el quarter general del qual es trobava a prop, trobant-lo aparentment incapaç de prendre cap mena d'acció decisiva.ref name=Neave31{{ref-llibre|cognom=Neave|nom=Airey|enllaçautor=Airey Neave|títol=The Flames of Calais|editorial=Grafton Books|isbn=0-586-20343-5|pàgines=31–32}}/ref

Ironside havia demanat originàriament a Gort que salvés la BEF mitjançant un atac al sud-oest cap a [[Amiens]]. Gort replicà que 7 de les seves 9 divisions encara es trobaven al riu [[Escalda (riu)|Escalda]], i que només tenia dues divisions disponibles per llançar un atac.ref name=Neave31/ Ironside tornà al Regne Unit preocupant amb el fet que la BEF ja estava derrotada, i ordenà [[Preparatius britànics anti-invasió de la II Guerra Mundial|mesures contra-invasió]] urgents.

El mateix dia, l'Alt Comandament Alemany es mostrà molt confiat. Decidiren que no semblava que hagués de sorgir cap amenaça des del sud. Per tant, el general [[Franz Halder]] jugava amb la idea d'atacar [[París]] immediatament per fer fora França de la guerra. Les tropes aliades del nord s'estaven retirant del riu [[Escalda (riu)|Scheldt]], exposant el seu flanc dret a la [[3a Divisió Panzer|3a]] i a la [[4a Divisió Panzer|4a divisions panzer]]. Hagués estat de bojos que els alemanys romanguessin inactius i permetre als [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|aliats]] que reorganitzessin les seves defenses o escapessin: era el moment per impedir-ho. L'endemà, el Cos Panzer començà a avançar i superà les línies de les febles [[18a Divisió Territorial (Regne Unit)|18a]] i [[23a Divisió Territorial (Regne Unit)|23 divisions territorials britàniques]]. El Cos Panzer ocupà [[Amiens]] i assegurà el pont més occidental sobre el riu [[Somme]] a [[Abbeville]]. Aquest moviment aconseguí aïllar tropes britàniques, franceses, holandeses i belgues al nord. Aquell vespre, una unitat de reconeixement de la [[2a Divisió Panzer|2a divisió panzer]] del general [[Rudolf Veiel]] arribà a [[Noyelles-sur-Mer]], a 100km a l'oest. Des d'allà podien veure l'estuari del Somme i el [[canal de la Mànega]].

El [[8è Fliegerkorps|VIII. ''Fliegerkorps'']], sota el comandament del general [[Wolfram von Richthofen]] envià els seus StG 77 i StG 2 a cobrir aquesta ''cursa fins a la costa del Canal''. Anunciat com la millor hora dels [[Stuka]]s, aquestes unitats van respondre a cada petició d'ajut de les divisions panzer mitjançant un extremadament eficient sistema de comunicacions. Els Ju 87 eren molt efectius en atacar posicions als flancs de les forces alemanyes, posicions fortificades, així com a destruir cadenes de subministrament a rereguarda.refWeal, p47/ref La Luftwaffe també es beneficia de les excel·lents comunicacions terra-aire durant tota la campanya. Oficials d'enllaç equipats amb ràdios i situats a l'avançada podien trucar als Stukas i dirigir-los contra les posicions enemigues per tot l'eix de l'avanç. En alguns casos, els Stukas responien a les peticions d'ajut en només 10 ó 20 minuts. El ''[[Oberstleutnant]]'' Hans Seidmann ([[cap de l'estat major]] de Richthofen) va dir que ''mai més s'assolí un sistema tan funcional de discussió i planificació d'operacions conjuntes''.refE.R Hooton, p67/ref

=== El pla Weygand ===
[[Fitxer:21May-6June Battle of Belgium.PNG|thumb|right|350px|Situació el 4 de juny de 1940, i accions des del 21 de maig]]
El matí del 20 de maig, el general [[Maurice Gamelin|Gamelin]] ordenà als exèrcits atrapats a Bèlgica i al nord de França que sortissin d'allà i es dirigissin cap al sud per enllaçar amb les forces franceses que avançaven des del nord lluitant des del [[Somme]]. Però al vespre del 19 de maig, el Primer Ministre [[Paul Reynaud|Reynaud]] destituí a Gamelin pel seu fracàs en contenir l'ofensiva alemanya, substituint-lo pel general [[Maxime Weygand]]. Weygand cancel·là les ordres de Gamelin, car volia conferenciar amb la resta de comandants aliats a Bèlgica abans de decidir què fer. Això resultà en 3 dies perduts abans que Weygand donés les mateixes ordres que Gamelin havia donat el 19 de maig. Tot i això, el pla seria conegut com el Pla Weygand

El 22 de maig, Weygand ordenà a les seves tropes que ataquessin la punta de llança cuirassada alemanya mitjançant atacs combinats des del nord i el sud.refShirer (1990), p.728/ref Sobre el mapa sembla una missió senzilla, car el corredor pel qual els dos cossos panzer de von Kleist havien avançat cap a la costa era de només 40 km d'ample. Sobre el paper, Weygand tenia forces suficient per executar-lo: al nord hi havia 3 divisions lleugeres mecanitzades i la BEF; al sud, hi havia la 4a divisió cuirassada de de Gaulle. Aquestes unitats tenien una força orgànica de 1.200 tancs, i les divisions panzer de nou eren molt vulnerables a causa del veloç deteriorament mecànic dels seus tancs. Però en canvi, la condició de les divisions aliades era molt pitjor. Tant al nord com al sud només podien disposar d'un grapat de tancs. Però tot i això, Weygand volà cap a [[Ypres]] el 21 de maig per intentar de convèncer als belgues i a la BEF del seu pla.

El mateix dia, un destacament de la Força Expedicionària Britànica, comandada pel Major-General [[Harold Edward Franklyn]], intentà retardar l'ofensiva alemanya i, potser, aïllar la punta de l'exèrcit alemany. Durant la resultant [[Batalla d'Arràs (1940)|batalla d'Arràs]], el limitat contraatac va fer retrocedir dos regiments alemanys. Els [[Pak 36 de 3,7mm|canons antitanc alemanys de 37mm]] es demostraren inútils contra el blindatge dels [[tanc Matilda|tancs ''Matilda'']] britànics, i [[Erwin Rommel|Rommel]], comandant alemany a Arràs, va veure's obligada a emprar els [[canó de 88mm|canons antiaeris de 88mm]] i els [[leFH 18 de 10,5mm|canons de 105mm]] a curta distància. Rommel informà que estava sent atacat per centenars de tancs, encara que només es tractava de 74 tancs britànics (58 [[Matilda Mk I]] i 16 [[Matilda Mk II|Mk II]])ref{{ref-llibre|cognom=MacDonald|nom=John|enllaçautor=John MacDonald|títol=Grandes batallas de la Segona Guerra Mundial |editorial=Folio|isbn=84-4783368-2|pàgines=10}}/ref i de 60 tancs francesos que atacaren posteriorment. El pànic resultant retardà momentàniament l'ofensiva britànica; però els reforços alemanys van fer recular als britànics fins a Vimy l'endemà.

Encara que aquest atac no formava part de cap temptativa coordinada de destruir el Panzerkorps, l'alt comandament alemany s'espantà encara més que Rommel. Pensaven que centenars de tancs aliats estaven a punt de caure sobre les seves forces d'elit;refKarl-Heinz Frieser ''Blitzkrieg-Legende'' p. 360/ref però l'endemà tornaven a mostrar-se confiats i ordenaren al [[19è Cos Panzer|XIX. Panzerkorps]] de Guderian que es dirigís al nord, cap als ports del Canal de [[Calais]] i [[Boulogne-sur-Mer|Boulogne]]. Aquesta posició estava a la rereguarda de les forces britàniques i aliades al nord.

També el 22 de maig, els francesos intentaren atacar al sud, cap a l'est d'Arràs, amb tancs i tropes d'infanteria. Però en aquells moments els alemanys ja havien tornat a reunir les seves formacions panzer, i l'atac va ser aturat, encara que amb algunes dificultats, per la [[23a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|23a divisió d'infanteria]].

El primer contraatac des del sud va llançar-se el 24 de maig quan la [[7a Divisió d'Infanteria Colonial]], recolzada per uns quants tancs, van fracassar en reconquerir Amiens. El 27 de maig, tot i estar incompleta i haver estat portada a correcuita des d'[[Evrecy]] ([[Normandia]]) on s'estava formant, la [[1a Divisió Cuirassada (Regne Unit)|1a divisió cuirassada britànica]] atacà Abbeville, però va ser rebutjada i patí greus pèrdues. L'endemà, de Gaulle també ho provà, però amb el mateix resultat.

=== La BEF i els ports del Canal ===
{{principal|Evacuació de Dunkerque}}
[[Fitxer: British prisoners at Dunkerque, France.jpg|right|thumb|200px|Soldats britànics fets presoners al nord de França.]]
Durant les primeres hores del 23 de maig, [[John Vereker Gort|Lord Gort]] ordenà una retirada des d'Arràs. Ja havia perdut la fe en el pla de Weygand, però no en la proposta que aquest havia fet d'almenys intentar mantenir una bossa a la costa flamenca, anomenada ''Réduit de Flandres''. Gort sabia que els ports eren necessaris per portar subministraments i que estaven sent amenaçats. Aquell mateix dia, la [[2a Divisió Panzer]] havia assaltat [[Boulogne-sur-Mer|Boulogne]]. La guarnició britànica es rendí el 25 de maig, tot i que s'aconseguiren evacuar 4.368 soldats. Aquesta decisió britànica d'evacuar les seves forces va ser posteriorment molt criticada a les publicacions franceses.

La [[10a divisió panzer]] atacà Calais el 24 de maig. Els reforços britànics (el [[3r Regiment Reial de Tancs]], equipat amb [[tanc de creuer|tancs de creuer]] i la [[30a Brigada d'Infanteria (Regne Unit)|30a Brigada Motoritzada]]) tot just havien desembarcat 24 hores abans que els alemanys ataquessin. El [[Setge de Calais (1940)|setge de Calais]] s'estengué durant 4 dies. Els defensors britànics finalment van ser superats i es rendiren a les 16:00 del 26 de maig, mentre que les darreres tropes franceses eren evacuades durant les primeres hores del 27 de maig.

La [[1a Divisió Panzer]] estava preparada per atacar [[Dunkerque]] el 25 de maig, però [[Adolf Hitler|Hitler]] ordenà el dia abans que s'aturessin. Aquesta decisió resta com una de les que més controvèrsia han generat de tota la guerra. [[Hermann Göring]] havia convençut a Hitler que la seva [[Luftwaffe]] podria impedir una evacuació i [[Gerd von Rundstedt|von Rundstedt]] advertí que qualsevol esforç suplementari de les divisions cuirassades faria que necessitessin un període molt major per recuperar-se.refKershaw, Ian, Fateful Choices: Ten Decisions That Changed the World, 1940-1941, London: Penguin Books, 2008, page 27./ref A més, atacar ciutats no formava part de les tasques normals de les unitats cuirassades segons la doctrina operativa alemanya.

Encerclats, els britànics, belgues i francesos llançaren l'[[Evacuació de Dunkerque|operació ''Dinamo'']], que evacuà les tropes aliades des de la bossa nord a Bèlgica i al [[Pas de Calais]], començant el 26 de maig. Aproximadament 198.000 soldats britànics van ser evacuats a ''Dinamo'', juntament amb uns 140.000 francesos;refTaylor, AJP: English History, 1914 - 1945. 1965/ref dels quals la majoria retornà posteriorment a França. La posició aliada es complicà quan el rei dels belgues [[Leopold III de Bèlgica|Leopold III]] es rendí l'endemà, rendició post-posada fins al 28.

Durant la batalla de Dunkerque, la Luftwaffe realitzà 1.882 sortides de bombarders i 1.997 de caces. Les pèrdues britàniques pujaren fins al 6% de les seves pèrdues totals durant la campanya de França, incloent a 60 pilots de caça. La Luftwaffe fracassà en la seva missió d'evitar l'evacuació, però causà grans danys en les forces aliades. 89 mercants (126.518 tones) es perderen; la [[Royal Navy]] perdé 29 dels seus 40 destructors, que van ser enfonsats o van quedar seriosament malmesos.ref name=E.R Hooton 2007, p. 74E.R Hooton 2007, p. 74./ref

A primera hora del 16 de maig, la posició francesa a terra i a l'aire havia passat a ser desesperada. Pressionaren als britànics perquè despleguessin més grups de caces de la RAF a la batalla. El [[Mariscal de l'Aire]] [[Hugh Dowding]], comandant del [[Comandament de Caces de la RAF]] s'hi negà, argumentant que si França queia, la força de caces britànica quedaria seriosament afeblida. Els 1.078 avions de la RAF havien quedat reduïts a només 475. Els registres de la RAF mostren que el 5 de juny de 1940 només quedaven en servei 179 [[Hawker Hurricane]]s i 205 [[Supermarine Spitfire]]s.ref name=E.R Hooton 2007, p. 74 /

Arreu regnava la confusió. Després de l'evacuació de Dunkerque i mentre que París era sotmès a un breu setge, part de la [[1a Divisió d'Infanteria (Canadà)|1a divisió d'infanteria del Canadà]] va ser enviada a [[Brest]] i hagué d'avançar 320km per terra cap a París abans d'assabentar-se que París havia caigut i que França havia capitulat. Van haver de recular i tornar a embarcar cap a Gran Bretanya. La [[1a Divisió Cuirassada (Regne Unit)|1a divisió cuirassada britànica]], sota el major general Evans (sense la seva infanteria, que havia estat destinada a mantenir la pressió sobre la BEF a Dunkerque) havia arribat a França al juny de 1940. Se'ls uní el batalló d'enginyers de la [[51a Divisió d'Infanteria (Highland)|51a divisió (Highland)]], veient-se obligada a lluitar en una acció de retirada. D'altres batallons britànics van ser desembarcats a [[Cherbourg]], on esperaven formar un segon [[Cos Expedicionari Britànic|BEF]]. Al final de la campanya, Rommel elogià la capacitat de resistència de les tropes britàniques, malgrat estar mal equipades i amb poca munició.refHarman 1980, p. 82./ref

El 26 de febrer de 1945, Hitler declarà que havia deixat fugir la BEF com a gest esportiu, en l'esperança que Churchill s'avingués a raons.ref{{ref-llibre|cognom=Kershaw|nom=Ian|enllaçautor=Ian Kershaw|títol=Hitler 1936-1945|editorial=Península-Atalaya|isbn=84-8307-314-5|pàgines=297}}/ref Pocs historiadors accepten les paraules de Hitler a la llum de la Directiva N.13, que reclamava la anihilació de les forces franceses, britàniques i belgues a la bossa [de Dunkerque].refBond 1990, p. 105/ref

== Juny: ''Fall Rot'', França ==
=== Problemes francesos ===
Els millors i més moderns exèrcits francesos havien estat enviats al nord i perduts en l'encerclament; a més, els francesos havien perdut gran part del seu armament pesant i les seves millors formacions cuirassades. Weygand s'enfrontava a la perspectiva de defensar un llarg front (que s'estenia entre [[Sedan (Ardenes)|Sedan]], a la [[regió de les Ardenes]] i fins al [[Canal de la Mànega]]; amb l'exèrcit francès desmoralitzat i sense un significatiu suport aliat. Es necessitaven 60 divisions per cobrir un front de 600 km; però Weygand només tenia 64 divisions franceses i una britànica (la [[51a Divisió d'Infanteria (Highland)|51a divisió (Highland]])). Com els alemanys, no tenien reserves significatives per aturar un atac o per reemplaçar les tropes del front, que estaven exhaustes després d'una llarga batalla. Si la línia del front descendia més al sud, seria massa llarga perquè els francesos poguessin cobrir-la. Alguns caps francesos ja estaven total i obertament derrotats, sobretot des que els britànics van ser evacuats. L'evacuació de Dunkerque va causar un gran dany a la moral francesa, car va ser vista com un acte d'abandonament.

=== Itàlia declara la guerra ===
A la ja greu situació, el 10 de juny s'afegí un nou problema quan [[Regne d'Itàlia (1861-1946)|Itàlia]] declarà la guerra a França i a la Gran Bretanya. El país no estava preparat per a la guerra i [[Invasió italiana de França|va causar poc impacte durant els darrers 12 dies de combats]]. El dictador italià [[Benito Mussolini]] estava atent a tot això i esperava treure profit dels èxits alemanys.refA.J.P Taylor  G. Warner 1974, p. 63./ref Mussolini creia que la guerra acabaria aviat. Com li va dir al Cap de l'Estat Major de l'Exèrcit, [[Mariscal d'Itàlia|Mariscal]] [[Pietro Badoglio|Badoglio]]:
:''Només em calen uns pocs milers de morts per poder seure a la conferència de pau com un home que ha lluitat''.refFrans De Waal, [http://books.google.cat/books?id=5at0TN8U6RMCpg=PA244lpg=PA244dq=%22I+only+need+a+few+thousand+dead+so+that+I+can+sit+at+the+peace+conference+as+a+man+who+has+fought%22source=webots=vvQ3lEE7yZsig=zk1SvqlN7czfNtxpw2zAMbXWssshl=ensa=Xoi=book_resultresnum=1ct=result ''Peacemaking Among Primates''], Harvard University Press, 1990, ISBN 0-674-65921-X, Google Print, p.244/ref

La intenció immediata de Mussolini era l'expansió de les [[colònia de Líbia|colònies italianes al nord d'Àfrica]] prenent territoris [[Invasió italiana d'Egipte|dels britànics]] i dels francesos a la regió.

===Nova ofensiva alemanya i la caiguda de París ===
[[Fitxer:13June-25June Battle of France.PNG|thumb|350px|L'ofensiva alemanya al juny segellà la derrota francesa]]
El 5 de juny els alemanys reprengueren la seva ofensiva al [[Somme]]. L'atac superà les escasses reserves que Weygang havia situat entre els alemanys i [[París|la capital]]. El 10 de juny, el govern francès fugí a [[Bordeus]], declarant París com a [[ciutat oberta]].ref Shirer (1990), p.738/ref Churchill tornà a França l'11 de juny reunint-se amb el Consell de Guerra francès a [[Briare]]. Els francesos demanaren a Churchill que els proporcionés esquadrons de caces per ajudar a la batalla. Amb només 25 esquadrons disponibles, Churchill es negà, creien que en aquells moments la [[batalla d'Anglaterra]] esdevindria un combat decisiu. A la reunió, Churchill va obtenir garanties per part de l'almirall [[François Darlan]] que la [[Marine nationale|flota francesa]] no cauria en mans alemanyes. El 14 de juny, [[París]] queia en mans de la [[Wehrmacht]]. En menys d'un segle, la capital francesa queia en mans alemanyes (la vegada anterior va ser durant la [[guerra francoprussiana]] de 1870-71.

=== La supremacia aèria alemanya ===
En aquells moments, la situació aèria havia esdevingut crítica. La Luftwaffe havia aconseguit la [[supremacia aèria]], mentre que l'arma aèria francesa estava a punt de col·lapsar-se.refE.R Hooton 2007, p. 86./ref L'[[Armée de l'Air]] només havia començar a fer la majoria de sortides de bombarders; entre el 5 i el 9 de juny, es realitzaren 1.815 missions, de les quals 518 eren de bombarders. La xifra de sortides declinà a mesura que les pèrdues ja eren impossibles de reemplaçar. La [[Royal Air Force|RAF]] provà de distreure l'atenció dels alemanys amb 660 sortides realitzades sobre la zona de Dunkerque, però les pèrdues van ser greus: el 21 de juny es destruïren 37 [[Bristol Blenheim]]s.refE.R Hooton 2007, p. 84-85./ref Després del 9 de juny, la resistència aèria francesa desaparegué virtualment, amb només alguns supervivents fugint cap al nord d'Àfrica francès. La Luftwaffe ara podia volar lliurement. Els seus atacs eren dirigits a donar suport directe o indirecte al ''[[Wehrmacht Heer|Heer]]''. 

La Luftwaffe virtualment destruí l'Armée de l'Air durant la campanya i causà greus danys a la RAF. S'estima que França va perdre 1.274 avions durant la batalla, mentre que els britànics en van perdre 959, dels quals 477 eren caces.refE.R Hooton 2007, p. 90./ref La Batalla de França havia costat a la Luftwaffe el 28% de la seva línia de front, amb 1.428 avions destruïts (1.129 a causa de les accions enemigues, 299 en accidents). 288 més van resultar danyats (225 a causa de les accions enemigues, 263 per accidents), fent un total del 36% de la força de la Luftwaffe negativament afectada.refE.R Hooton 2007, p.90./refrefMurray, 1983. p. 40./ref

La campanya va ser un èxit espectacular per a l'arma aèria alemanya. Per aquest èxit, el seu comandant, [[Hermann Göring]] va ser condecorat amb la [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro|Gran Creu de Cavaller de la Creu de Ferro]]ref{{ref-llibre|cognom=Lumsden|nom=Robin|enllaçautor=Robin Lumsdenw|títol=Medals and Decorations of Hitler's Germany|editorial=Airlife|isbn=1-84037-178-1|pàgines=24}}/ref

=== La segona evacuació de la BEF ===
La major part de les tropes britàniques havien arribat fins a per a ser evacuades, però els alemanys conqueriren els turons dels voltants del port, fent-la impossible, i el 12 de juny, el general Fortune i la resta de tropes britàniques van haver-se de rendir a Rommel.

L'evacuació del segon BEF va tenir lloc durant l'[[operació Ariel]] entre el 15 i el 25 de juny. La Luftwaffe, que dominava absolutament els cels francesos, estava decidida a evitar més evacuacions aliades després del desastre de Dunkerque. El [[1r Fliegerkorps|I. ''Fliegerkorps'']] va ser destinat a sectors de [[Normandia]] i [[Bretanya]]. El 9 i el 10 de juny, el port de [[Cherbourg]] va rebre 15 tones de bombes alemanyes, mentre que el de [[Le Havre]] rebia 10 atacs de bombarders que van enfonsar 2,949 grtrefgrt = Gross Registered Tonnes/ref de vaixells aliats que fugien. El 17 de juny de 1940, els [[Junkers Ju 88]]s (principalment del ''Kampfgeschwader 30'') van enfonsar el [[RMS Lancastria|''Lancastria'']] de 16,243 grt sortint de St Nazaire, causant la mort de 5.800 soldats aliats.refE.R Hooton 2007, p. 88./ref

Tot i això, la Luftwaffe no aconseguí evitar l'evacuació d'entre 190.000 i 200.000 soldats aliats.

=== Rendició i armistici ===
[[Fitxer:Hitler and german-nazi officers staring at french marechal foch statue june25 1940.png|thumb|Hitler (amb la mà al costat) davant l'estàtua del [[Ferdinand Foch|Mariscal Foch]], abans d'entrar a la reunió]]
{{principal|Armistici del 22 de juny de 1940}}
El Primer Ministre [[Paul Reynaud]] va haver de dimitir perquè havia refusar acordar el final de la guerra. Va ser succeït pel [[Mariscal de França|Mariscal]] [[Philippe Pétain]], qui es dirigí al poble de França anunciant la seva intenció de demanar un [[armistici]] amb Alemanya. Ja el 20 de maig, quan les divisions panzer arribaven a la costa francesa, Hitler havia especificat que les negociacions de pau amb França se celebrarien al Bosc de Compiègne, on s'havia signat l'[[Armistici amb Alemanya (Compiègne)|armistici de 1918]] que havia posat punt final a la [[I Guerra Mundial]] amb una derrota humiliant per Alemanya. A més, donà ordres de recuperar l'antic vagó de ferrocarril del mariscal [[Ferdinand Foch|Foch]] (conservat com una peça de museu), en la que els generals alemanys havien signat la derrota, i que es transportés fins allà, situant-se al lloc precís.ref name= Kershaw 2000, p. 300{{ref-llibre|cognom=Kershaw|nom=Ian|enllaçautor=Ian Kershaw|títol=Hitler 1936-1945|editorial=Península-Atalaya|isbn=84-8307-314-5|pàgines=300}}/ref Hitler veia el moment com l'ocasió de la venjança suprema d'Alemanya sobre França: la venjança, segons Hitler, hagués estat incomplerta en un altre marc.ref{{ref-llibre|cognom=Arnold-Forster|nom=Mark|enllaçautor=Mark Arnold-Forster |títol= El mundo en guerra|editorial=Plaza-Janes SA|isbn=84-01-33078-5|pàgines=72}}/ref 

A les 15:15 del 21 de juny, [[Adolf Hitler|Hitler]], acompanyat per [[Hermann Göring|Göring]], [[Erich Raeder|Raeder]], [[Walther von Brauchitsch|Brauchitsch]], [[Wilhelm Keitel|Keitel]], [[Joachim von Ribbentrop|Ribbentrop]] i [[Rudolf Hess|Hess]], contemplaren una inscripció commemorativa de la victòria, en la que es feia referència a la arrogància criminal del Reich alemany, per ocupar el seu lloc (el mateix que, el 1918, havia ocupat Foch quan va rebre als derrotats alemanys). Després d'escoltar a Keitel llegint el preàmbul durant 10 minuts, Hitler, en un gest calculat de desdeny cap als delegats francesos, abandonà el vagó, deixant les negociacions al seu Cap de l'[[OKW]], general Keitel.ref name= Kershaw 2000, p. 300/ El Segon Grup d'Exèrcits Francès, a les ordres de, es rendí el mateix dia, mentre que l'armistici i l'alto el foc començaven el 25 de juny de 1940.

gallery


/gallery

== Després de la batalla ==
[[Fitxer:Second world war europe 1940 map de.png|300px|thumb|El mapa d'[[Europa]] a finals de [[1940]]. 
{{llegenda|blue|Les Potències de l'Eix i els països conquerits}}
{{llegenda|grey|Els països aliats de l'Eix}}
{{llegenda|red|Els Aliats}}
{{llegenda|green|La Unió Soviètica i els països ocupats}}
{{llegenda|white|Els països neutrals}}]]
La Batalla de França es considera una rotunda victòria de l'exèrcit alemany sobre els aliats. En només 35 dies, [[Alemanya]] havia envaït [[França]], a més de [[Països Baixos]], [[Bèlgica]] i [[Luxemburg]], deixant pràcticament sola a [[Gran Bretanya]] per fer front al règim [[nazi]].

Segons l'armistici signat entre França i Alemanya, França va ser dividida en una zona d'ocupació que s'estendria per tot el nord de França i també tota la costa atlàntica fins a la frontera espanyola, i en un estat nominalment independent al sud-est, anomenat la [[França de Vichy]], situat a la ciutat balneari de [[Vichy]]. El nou estat, presidit per Pétain, acceptà el seu estàtus com una nació derrotada i intentà adquirir el favor dels alemanys mitjançant l'acomodament i la pasivitat. [[Charles de Gaulle]], que havia estat nomenat Sots-secretari de Defensa Nacional per Reynaud, i que es trobava a [[Londres]] en el moment de la rendició, va fer la seva [[Crida del 18 de juny]]. En el seu discurs rebutjava reconèixer el [[govern de Vichy]] com a legítim i començà la tasca d'organitzar les forces de la [[França Lliure]]. Nombroses colònies franceses, com la [[Guaiana Francesa]] i l'[[Àfrica Equatorial Francesa]], preferiren unir-se a de Gaulle i no al govern de Vichy.

gallery
Fitxer: Hitler in Paris, 23 June 1940.jpg|Hitler a París, el 23 de juny de 1940, amb [[Albert Speer]] i [[Arno Breker]].
Fitxer: Bundesarchiv Bild 183-H28708, Paris, Eifelturm, Besuch Adolf Hitler.jpg |Hitler a París
Fitxer: Bundesarchiv Bild 101I-126-0347-09A, Paris, Deutsche Truppen am Arc de Triomphe.jpg|Tropes alemanyes desfilen per l'Arc del Triomf de Paris
Fitxer: Bundesarchiv Bild 101I-373-2623-30A, Paris, Soldat vor Eifelturm.jpg|Tropes alemanyes a Paris (1943)
/gallery

Els britànics començaren a dubtar de la promesa que l'almirall Darlan havia fer a Churchill, segons la qual la flota francesa no cauria en mans alemanyes; i posteriorment atacarien la flota francesa [[Atac a Mers el-Kebir|ancorada a Mers-el-Kébir]], acció que generaria animositat i desconfiança entre els francesos i els britànics.

== Baixes ==
=== Alemanyes ===
Aproximadament uns 44.000 alemanys van morir i 150.000 més van ser ferits, donant un total d'unes 200.000 baixes.refWinchester, Charles : ''Ostfront : Hitler's war on Russia 1941-45'', page 52. Osprey Publishing, 1998./ref

=== Aliades ===
Els alemanys havien destruït els exèrcits francès, holandès, belga i polonès. A més, també havien derrotat als britànics. Les baixes totals aliades sumaven 2.292.000:
* '''França''': 90.000 morts, 200.000 ferits i aproximadament 1.800.000 capturats. A l'agost de 1940, aproximadament 1.575.000 presoners van ser traslladats a Alemanya, on al 1945 encara hi havia 940.000, que van ser alliberats a mesura que avançaven les tropes aliades. Mentre que es trobaven en captiveri alemany, 24.600 presoners francesos van morir, 71.000 van fugir, 220.000 van ser alliberats mitjançant acords diversos entre el govern de Vichy i el govern alemany, i uns quants centenars de milers van ser alliberats sota paraula d'honor a causa de malaltia i/o minusvalidesa.refDurand, ''La Captivité'', p. 21/ref 
* '''Regne Unit''': 68.111 morts, ferits o capturats
* '''Bèlgica''': 23.350 morts o ferits
* '''Països Baixos''': 9.779 morts o ferits
* '''Polònia''': 6.092 morts o ferits
* '''Txecoslovàquia''': 1615 morts o ferits

== Referències==
{{referències|4}}

==Bibliografia==
{{refbegin|2}}
* ed. Blatt, Joel. (1998). ''The French Defeat of 1940: Reassessments''. Breghahn Books. ISBN 1-57181-109-5.
* [[Brian Bond|Bond, Brian]]. (1990) ''Britain, France and Belgium, 1939-1940''. Brassy's, London. ISBN 0-08-037700-9.
* {{ref-llibre| nom=Alan | cognom=Brooke | any=1946| enllaçautor=Alan Brooke | títol=Despatch on Operations of the British Expeditionary Force in From 12th June, 1940 to 19th June, 1940 | editorial= War Office| lloc= London}} in {{London Gazette| issue=37573| linkeddate= 22 maig 1946| supp=y| startpage=2433| endpage=2439| accessdate=2009-11-07}}
* Churchill, Winston S. cite''The Second World War: Their Finest Hour (Volume 2)''/cite. Houghton Mifflin Company, Cambridge, 1949.
* [[Durand, Yves]]. ''La Captivite, Histoire des prisonniers de guerre francais 1939 - 1945'', Paris, 1981. Best available study of French prisoners of war in German captivity.
* Frieser, Karl-Heinz cite''Blitzkrieg-Legende—Der Westfeldzug 1940''/cite. Oldenbourg, 2005.
* {{ref-llibre| nom=Viscount | cognom=Gort | any=1941| enllaçautor=John Vereker, 6th Viscount Gort | títol=Despatch on Operations of the British Expeditionary Force in France and Belgium, 1939-1940 | editorial= War Office| lloc= London}} in {{London Gazette| issue=35305| linkeddate= 10 octubre 1941| supp=y| startpage=5899| endpage=5934| accessdate=2009-11-06}}
* Gunsburg, Jeffrey A., 'The Battle of the Belgian Plain, 12–14 May 1940: The First Great Tank Battle', ''The Journal of Military History'', Vol. 56, No. 2. (Apr., 1992), pp.nbsp;207–244.
* Harman, Nicholas. (1980) ''Dunkirk; the necessary myth''. London: Hodder and Stoughton. ISBN 0-340-24299-X.
* Hooton, E.R. (2007). ''Luftwaffe at War; Blitzkrieg in the West''. London: Chervron/Ian Allen. ISBN 978-1-85780-272-6.
* [[Julian T. Jackson|Jackson, Julian T.]]. cite''The Fall of France: The Nazi Invasion of 1940''/cite. Oxford UP, 2003. 
* Krause, M. and Cody, P. (2006) ''Historical Perspectives of the Operational Art''. Center of Military History Publication. ISBN 978-0-16-072564-7 
* {{ref-llibre| nom=Erich | cognom=von Manstein|enllaçautor=Erich von Manstein | títol=Victorias Frustradas | editorial= Inédita| lloc= Barcelona|any=2006 |isbn=978-84-96829-49-7}}
* {{ref-llibre|cognom=Shirer|nom=William L.|títol=The Rise and Fall of the Third Reich: A History of Nazi Germany|editorial=Simon and Schuster|any=1990|isbn=0671728687}}
* Taylor, A.J.P. and Mayer, S.L., editors ''A History Of World War Two''. London: Octopus Books, 1974. ISBN 0-7064-0399-1. 
* Weal, John (1997). Junkers Ju 87 ''Stukageschwader'' 1937-41. Oxford: Osprey. ISBN 1-85532-636-1.
* Weinberg, Gerhard L. cite''A World at Arms: A Global History of World War II''/cite. Cambridge UP, 1995.
* Martin, J. and Martin, P. cite''Ils étaient là: l'armée de l'Air septembre 39 - juin 40''/cite. Aero-Editions, 2001. ISBN 2-9514567-2-7 
{{refend}}

===Bibliografia addicional===
{{refbegin|2}}
* [[Martin Alexander|Alexander, Martin]]. citeRepublic in Danger, General Maurice Gamelin and the Politics of French Defence, 1933-1940/cite, Cambridge: Cambridge University Press, 1992. An examination of Gamelin's career and French military preparations during the 1930s. A highly complimentary work stressing French rational preparations for the war.
* {{ref-llibre|títol=Destination Dunkirk|cognom=Blaxland|nom=Gregory|any=1973|editorial=Military Book Society|pàgines=436pp.}} This was the first detailed account of the BEF in France, its fight for survival and the return from France in the little ships.
* [[Marc Bloch|Bloch, Marc]]. citeStrange Defeat, A Statement of Evidence Written in 1940/cite, Hopkins, New York: W.W. Norton  Co., 1968. Written in 1940 by a veteran of the campaign. Considered one of the early key works on understanding how the French saw this defeat. The author was killed in 1943 by the Gestapo due to his resistance work.
* {{ref-llibre|títol=The Battle Of France Then And Now|cognom=Cornwell|nom=Peter D.|any=2008|editorial = Battle of Britain International Ltd.}} Six nations locked in aerial combat - September 1939 to June 1940.
* [[Robert Allan Doughty|Doughty, Robert Allan]]. citeThe Seeds of Disaster: The Development of French Army Doctrine, 1919-1939/cite, Archon, 1986. An examination of errors the French made in military doctrine during the inter-war years and how this, not defeatism or lack of quality equipment, led to defeat in 1940.
* [[Robert Allan Doughty|Doughty, Robert Allan]]. citeThe Breaking Point: Sedan and the Fall of France, 1940/cite. Archon, 1990. Classic study on the events of 13 and 14 May.
* Gerard, Lt. Robert M. citeTank-Fighter Team/cite, 1943.
* [[Alistair Horne|Horne, Alistair]]. citeTo Lose a Battle, 1940/cite, Boston: Little Brown and Co., 1969. A narrative account of the Fall of France in 1940. Very readable but also dated in terms of its non-critical acceptance of the defeatism argument.
* [[Eugenia C. Kiesling|Keisling, Eugenia C.]] citeArming Against Hitler: France and the Limits of Military Planning/cite. UP of Kansas, 1996. A study stressing the weaknesses of the French reserve, mobilization and training system. It rejects the defeatism interpretation.
* [[Klaus A. Maier|Maier, Klaus A.]] citeGermany and the Second World War: Germany's Initial Conquests in Europe/cite. Oxford UP, 1991. An English translation of a thorough collective German academic study, giving a detailed account of all events.
* [[Ernest May (historian)|May, Ernest R.]] citeStrange Victory: Hitler's Conquest of France/cite. Hill  Wang, 2001. A modern account for the general public focusing on politics, strategy and intelligence.
* [[John Mosier|Mosier, John]]. citeThe Blitzkrieg Myth: How Hitler and the Allies Misread the Strategic Realities of World War II/cite. HarperCollins, 2003. Strongly revisionist interpretation, denying that the concept of Blitzkrieg can even be applied to this campaign.
* Shepperd, Alan. ''France 1940'', Blitzkrieg in the West; Osprey Campaign Series #3, Osprey Publishing, 1990.
* [[William L. Shirer|Shirer, William L.]]. citeBerlin Diary: The Journal of a Foreign Correspondent, 1934-1941/cite. Johns Hopkins UP, 2002. In the period just before the surrender, Shirer worked for CBS News under [[Edward R Murrow]], moving around Europe as events dictated. This is his written account of the period.
* [[Robert J. Young|Young, Robert J.]] citeIn Command of France: French Foreign Policy and Military Planning, 1933-1940, /cite Cambridge: Harvard University Press, 1978.
{{refend}}

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Battle of France}}
* {{ref-web|url=http://www.london-gazette.co.uk/issues/35305/supplements/5899|títol=Viscount Gort's Despatch on Operations of the British Expeditionary Force in France and Belgium, 1939-1940.|cognom=Supplement to the [[London Gazette]], Number 35305 |nom= 10 octubre 1941 |consulta= |llengua= anglès }}
* {{ref-web|url=http://www.ibiblio.net/hyperwar/UN/UK/LondonGazette/37573.pdf|títol=Alan Brooke's Despatch on Operations of the British Expeditionary Force in From 12th June, 1940 to 19th June, 1940.|cognom=Supplement to the [[London Gazette]], Number 37573 |nom= 22 maig 1946 |llengua= anglès }}
* [http://www.bbc.co.uk/history/interactive/animations/wwtwo_map_fall_france/index.shtml BBC - History - WW2: Fall of France Campaign] (Flash animation of the campaign) {{en}} 
* [http://www.calvin.edu/academic/cas/gpa/facts01.htm Official German account of the Battle of France (as published in 1940)] {{en}} 
* [http://www.svetskirat.net/istorija/francuska.htm Battle of France] {{sr}} {{en}} 
* [http://www.kbismarck.com/frencharmistice.html Armistice Agreement Between Germany and France, 22 June 1940] {{en}} 
* [http://www.waroverholland.nl The invasion of Holland in May 1940] {{en}} 
* [http://www.theartofbattle.com/battle-of-france-1940.htm Mapa animat de la Batalla de França] per Jonathan Webb {{en}} 

{{Escenaris2GM}}
{{cal coor}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Batalla De Franca}}
{{Enllaç AB|de}}
{{Enllaç AB|lt}}
{{Enllaç AB|no}}
{{Enllaç AD|he}}
{{Enllaç AD|hu}}
{{Enllaç AD|vi}}

[[Categoria:Batalles del Front Occidental de la Segona Guerra Mundial|Franca]]</text>
      <sha1>a0p65rl3zm7zkmhiynlzkdubr8hcqrt</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>