<page>
    <title>Kriegsmarine</title>
    <ns>0</ns>
    <id>50135</id>
    <revision>
      <id>14008768</id>
      <parentid>13933371</parentid>
      <timestamp>2014-09-04T20:34:35Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot canvia small per {{mida}} o {{referències|1}} i treu smalls que sobraven</comment>
      <text>{{Infotaula unitat militar
|nom_de_la_unitat_militar= Kriegsmarine (KM)
|imatge=[[Fitxer:War Ensign of Germany 1938-1945.svg|270px|Pavelló de la Kriegsmarine]]
|peu_de_foto= Pavelló de la Kriegsmarine
|data de Lleva= 1935
|dissolució= [[1945]]
|pais=[[Alemanya Nazi]]
|tipus= [[Armada|Marina]]
|oficials_destacats= [[Erich Raeder]]br /[[Karl Dönitz]]
|batalles=  [[II Guerra Mundial]]
|
}}
{{Kriegsmarine2aGM}}
La '''''Kriegsmarine''''' (o Marina de Guerra) fou el nom de la marina alemanya entre 1935 i [[1945]], durant el règim del [[Tercer Reich]], substituint la [[Reichsmarine]]. Els principals vaixells de guerra disponibles de la Kriegsmarine eren els submarins [[U-Boot]], tres [[cuirassat]]s de butxaca, dos [[cuirassat]]s (''Bismarck'' i ''Tirpitz''), dos [[creuer (vaixell de guerra)|creuers]] (''Scharnhorst'' i ''Gneisenau''), tres [[creuer|creuers]] pesants, sis [[creuers lleugers]], i diversos tipus de vaixells petits com [[destructor]]s, [[torpediner]]s, [[Minador (vaixell)|minadors]], [[dragamines]], [[canoner]]s i [[S-boot]]. Dos antics cuirassats de la [[Primera Guerra Mundial]] eren usats principalment com a vaixells d'entrenament. La construcció d'un [[portaavions]], el '''Graf Zeppelin''', havia de començar el [[1936]], però mai va acabar de completar-se. Tot i que estava planejat un major rearmament de la marina de guerra ([[Pla Z]]), i inicialment començat, l'esclat de la guerra el [[1939]] va suposar que la immensa quantitat de recursos requerits per al projecte fos desviada a altres àrees. [[Hitler]] va fer més cas de l'opinió de [[Hermann Göring|Göring]] a l'hora de triar si vessar els seus esforços bèl·lics en vaixells o en avions.

La funció de la Kriegsmarine era simple: enfonsar transports, grans unitats, etc. aliades. Per dur a terme tal tasca, es van utilitzar centenars de [[submarins]] [[U-Boot]], molt innovadors per l'època, que van enfonsar milers de Tn de vaixells aliats; i també es van utilitzar vaixells [[corsaris]], que camuflaven entre la flota alglesa i la destruïen des de dintre.

Les principals accions en què la marina es va veure en acció, després dels bombardejos d'[[Almeria]], [[València]] i [[Illa d'Eivissa|Eivissa]] el [[1937]], van ser la [[Operació Weserübung|invasió de Noruega]] l'abril de 1940 (on va patir grans pèrdues), la [[Segona Batalla de l'Atlàntic|Batalla de l'Atlàntic]] i la [[Batalla del Riu de la Plata]]. Alguns altres enfrontaments menors inclouen els enfonsaments dels següents vaixells: [[HMS Royal Oak (08)|HMS ''Royal Oak'']], [[HMS Glorious)|HMS ''Glorious'']], [[Cuirassat Bismarck|''Bismarck'']], [[HMS Hood (51)|HMS ''Hood'']], [[creuer Scharnhorst|''Scharnhorst'']] i [[Cap Arcona|''Cap Arcona'']]. La majoria de la flota de superfície va ser ancorada, per por de perdre-la en acció. Des de finals de [[1944]] fins a la fi de la guerra, però va tornar a ser activada per donar suport artiller per a les forces de terra que es retiraven al llarg de les costes de la [[mar Bàltica]] i per evacuar refugiats, ferits i soldats cap a les parts occidentals d'Alemanya.

Després de la guerra, els pocs vaixells que quedaven a flota de la ''Kriegsmarine'' van ser dividits entre els guanyadors. Alguns (com l'inacabat Grafft Zeppelin) van ser usats com a blancs per a pràctiques d'artilleria mentre que altres (la majoria destructors) van ser posats en servei en les marines de França i la Unió Soviètica que els mancaven vaixells de superfície després de la guerra. El [[1956]], amb la incorporació de l'Alemanya Federal a l'[[OTAN]], es va establir una nova marina de guerra i se la coneixia com a Marina Federal ([[Bundesmarine]]). Amb la reunificació d'Alemanya el [[1990]], es va decidir d'anomenar-la Marina Alemanya ([[Deutsche Marine]]).

==Estructura de comandament ==
[[fitxer:Erich Raeder.jpg|thumb|150px|El [[Gran Almirall|''Großadmiral'']] [[Erich Raeder]], comandant de la Kriegsmarine entre 1928 i 1943.]]
[[File:Bundesarchiv Bild 146-1976-127-06A, Karl Dönitz.jpg|thumb|150px|El [[Gran Almirall|''Großadmiral'']] [[Karl Dönitz]], comandant de la Kriegsmarine entre 1943 i 1945.]]
[[Adolf Hitler]] era el comandant en cap de totes les [[Wehrmacht|Forces Armades alemanyes]], incloent la Kriegsmarine. La seva autoritat era exercida mitjançant l'[[Oberkommando der Marine]] o '''OKM''', amb un comandant en cap (''Oberbefehlshaber der Kriegsmarine''), un cap de l'estat major general naval (''Chef der Stabes der Seekriegsleitung'') i un cap d'operacions navals (''Chef der Operationsabteilung'').ref{{ref-web|cognom= Pipes |nom= Jason |títol= Organization of the Kriegsmarine |obra= Feldgrau.com |data= 1996–2006 | url = http://www.feldgrau.com/kmsorg.html |consulta= 2007-08-31 }}/ref

L'Alt Comandament de la Kriegsmarine estava situat a la [[Shell House]] de Tirpitzufer (ara Reichpietschufer), de [[Berlín]]. En començar la guerra es traslladà a [[Lobetal]]. Els comandants de la Kriegsmarine van ser:
* [[Gran Almirall|''Großadmiral'']] [[Erich Raeder]] (1928-30/1/1943)
* [[Gran Almirall|''Großadmiral'']] [[Karl Dönitz]] (30/1/1943-30/4/1945)
* ''[[Generaladmiral]]'' [[Hans-Georg von Friedburg]] (1/5/1945 – 23/5/1945)
* ''[[Generaladmiral]]'' [[Walter Warzecha]] (23/5/1945 – 22/7/1945)

Per sota hi havia comandaments regionals, d'esquadró i de flotilla:

=== Regions ===
Aquestes regions navals (comandades per un ''[[Generaladmiral]]'' estaven dividides segons les necessitats. Hi havia un ''Marineoberkommando'' per la [[Flota del Bàltic (Alemanya)|Flota del Bàltic]], Nord, Nordsee, Norwegen, Ost/Ostsee (antiga Baltic), Süd i West.

=== Esquadrons ===
Cada tipus de vaixell tenia una estructura de comandament amb el seu propi [[Oficial de Bandera]]. Els comandaments eren [[cuirassat]]s, [[creuer (vaixell de guerra)|creuers]], [[destructor]]s, [[submarí|submarins]], [[torpediner]]s, [[Minador (vaixell)|minadors]], forces de reconeixement, forces de seguretat navals, grans canons i canons de mà.

=== Flotilles ===
Les grans operacions navals eren comandades per un ''Flottenchef''. Els comandaments eren, per la seva pròpia naturalesa, temporals.

== Història ==
=== Orígens Post-I Guerra Mundial ===
Sota els termes del [[Tractat de Versalles]], Alemanya només podia tenir una marina mínima de 150.000 membres, amb sis [[vaixell capital|vaixells capitals]] de no més de 10.000 tones, sis [[creuer (vaixell de guerra) |creuers]], 12 [[destructor]]s, 12 [[llanxa torpedinera|llanxes torpedineres]] i sense [[submarí|submarins]]. Però, abans que els nazis prenguessin el poder Alemanya havia iniciat el seu rearmament naval amb l'avarament del primer [[cuirassat de butxaca]], el [[cuirassat Deutschland]] el 1931. Però el més significatiu de les limitacions de mides i pes és que els dissenyadors van perdre tot contacte amb la modernitat en un moment que s'albiraven grans canvis i que les marines evolucionaven a tota velocitat. A diferència de l'exèrcit de terra o de l'aviació, la [[Reichsmarine]] no podia burlar les restriccions imposades entrenant els seus homes o construint les seves naus en altres països; havent d'acontentar-se en teoritzar.

Quan els nazis pujaren al poder el 1933, Hitler començà de ben aviat a ignorar les restriccions de Versalles i accelerà el rearmament alemany. El [[Tractat Naval Angloalemany]] de 1935 va permetre a Alemanya construir una flota equivalent al 35% del tonatge de la flota de superfície [[Royal Navy|britànica]] i del 45% del tonatge de submarins britànics; tot i que els cuirassats no podien superar les 35.000 tones. Aquell mateix any la [[Reichmarine]] va ser rebatejada com a Kriegsmarine.

=== Creixement durant el període d'entreguerres===
Després de la crisi de 1938 causada per l'[[ocupació alemanya de Txecoslovàquia]], Alemanya abandonà tota pretensió de seguir a lligada als tractats de limitació a la marina, al quedar Hitler convençut que havia arribat el moment d'accelerar el ritme de construcció naval, destinat a crear una armada que pogués operar a l'Atlàntic i fer front a Anglaterra.ref name=Maquina La máquina de guerra nazi – Kriegsmarine /ref
 
Després d'una reunió convocada a corre-cuita per Hitler el 28 de març de 1938, Raeder ordenà que l'Estat Major d'Operacions que redactés un informe sobre la possibilitat de lliurar una batalla a Naval amb la [[Gran Bretanya]], precipitant la creació del [[Pla Z]].ref{{ref-llibre |cognom= Padfield |nom= Peter |títol= Himmler. El líder de las SS y la Gestapo|editorial= Planeta de Agostini |lloc= Barcelona |data= 2003|isbn= 84-674-2076-6 }} /ref
 
El [[Pla Z]] preveia la construcció d'una marina d'uns 800 vaixells entre 1939 i 1947. El programa de construcció incloïa:
* 10 [[cuirassat classe H|cuirassats]] de nou disseny i creuers de batalla
* 4 portaacions
* 15 vaixells cuirassats (''Panzerschiffe'')
* 5 [[creuer pessat|creuers pessats]]
* 44 [[creuer lleuger|creuers lleugers]]
* 158 [[destructor]] i [[torpediner]]es
* 249 submarins
* a més de nombroses naus menors

Els alemanys estaven convençut que, un cop es completés el Pla, estarien en perfectes condicions de fer front a Gran Bretanya i, potser, als Estats Units a l'Atlàntic el 1944.ref name=Maquina/ Estava planejat que el personal de la Kriegsmarine passés a ser de 200.000.

Com que el ràpid creixement simultani del [[Heer (1935-1945)|Heer]] i de la [[Luftwaffe]] exigien un substancial esforç i molts recursos, el programa naval planejat no estava molt avançat en esclatar la [[II Guerra Mundial]]. La implementació només començà al gener de 1939, quan van botar-se 3 [[cuirassat classe H|cuirassats classe H]] i dos [[creuer classe M|creuers lleugers classe M]]. L'1 de setembre de 1939 la Marina encara només disposava de 78.000 homes, i no estava preparada per tenir un gran paper a la guerra. Com que les expectatives alemanyes eren d'una victòria ràpida a terra, el Pla Z va quedar posposat i els recursos inicialment destinats per a la seva realització van ser dirigits a la construcció d'[[U-boot]]s.

=== La Guerra Civil Espanyola ===
[[fitxer:Bundesarchiv Bild 146-1973-077-63, Panzerschiff Lützow.jpg|thumb|dreta|El [[cuirassat de butxaca Deutschland|cuirassat de butxaca ''Deutschland'']], 1938]]
La primera acció militar de la Kriegsmarine arribà amb la [[Guerra Civil Espanyola]] (1936-39). Després de l'esclat de les hostilitats al juliol de 1936 diverses naus alemanyes van ser enviades a la regió. El [[cuirassat de butxaca Deutschland|cuirassat de butxaca ''Deutschland'']], el [[Creuer Admiral Scheer|cuirassat de butxaca ''Admiral Scheer'']] i el [[creuer Köln|creuer lleuger ''Köln'']] van ser els primers van ser els primers a ser enviats ja al juliol de 1936. aquests vaixells van ser acompanyats per la 2a Flotilla de Torpediners. Ostensivament, la presència alemanya va ser en suport als [[Bàndol Nacional|''Nacionals'']] de [[Francisco Franco|Franco]], tot i que la participació immediata del ''Deutschland'' va ser en operacions humanitàries de rescat, portant 9.300 refugiats de la lluita, incloent 4.550 alemanys.

Després de la mediació de la [[Patrulla Internacional de No-Intervenció]] per enfortir un embargament internacional d'armament la Kriegsmarine va encarregar-se de patrullar la zona entre el [[cap de Gata]] i [[Oropesa]]. Nombrosos vaixells van dedicar-se a aquesta missió, incloent el [[cuirassat de butxaca Admiral Graf Spee|''Admiral Graf Spee '']]. Els submarins també participaren en accions encobertes contra la navegació republicana com a part de l'[[operació Úrsula|operació ''Úrsula'']]. Com a mínim 8 submarins van atacar diversos objectius a la zona durant el conflicte (la [[Regia Marina]] tenia 58 submarins a la zona com a part de la [[Sottomarini Legionari]]). l'[[Incident del Deutschland]] el 29 de maig de 1937 el ''Deutschland'' davant l'[[Illa d'Eivissa]] per dos bombarders de la [[Força Aèria Republicana]]. El nombre total de baixes va ser de 31 morts i 110 ferits, 71 dels quals seriosament, la major part dels quals víctimes de cremades. En venjança, l'[[Creuer Admiral Scheer|Admiral Scheer]] [[Bombardeig d'Almeria (1937)|bombardejà el port]] d'[[Almeria]] el 31 de maig. Després de posteriors atacs dels submarins republicans contra el [[creuer Leipzig]] davant la costa d'[[Oran]] entre el 15 i el 18 de juny de 1937, Alemanya es retirà de la patrulla de no-intervenció, encara que va mantenir una presència contínua a la zona fins al final de les hostilitats.

=== Segona Guerra Mundial ===
[[fitxer:Bundesarchiv DVM 10 Bild-23-63-06, Panzerschiff Admiral Graf Spee.jpg|thumb|El [[Cuirassat de butxaca Admiral Graf Spee|Cuirassat de butxaca ''Admiral Graf Spee'']].]]
La Kriegsmarine va participar en la Segona Guerra Mundial des del seu esclat, combatent a la [[batalla de Westerplatte]] i a la de la [[batalla de la badia de Danzig|badia de Danzig]] durant la [[campanya de Polònia]]. El 1939 les fites principals de la Kriegsmarine van ser l'enfonsament del [[portaavions]] britànic [[HMS Courageous (50)|HMS ''Courageous'']] i del [[cuirassat]] [[HMS Royal Oak (08)|HMS ''Royal Oak'']], lamentant la pèrdua del [[Cuirassat de butxaca Admiral Graf Spee|cuirassat de butxaca ''Admiral Graf Spee'']] a la [[Batalla del Riu de la Plata]]. Els atacs dels submarins sobre les vitals rutes marítimes britàniques ([[Segona Batalla de l'Atlàntic|Batalla de l'Atlàntic]]) començaren immediatament amb l'esclat de la guerra, tot i que tenien el desavantatge de la mancança de ports ben situats des d'on operat. Durant tota la guerra la Kriegsmarine va ser responsable de l'[[artilleria costanera]] que protegia els ports principals i les zones costaneres importants. També operava les bateries antiaèries que protegien els ports principals.ref name = Feldgrau38[http://www.feldgrau.com/articles.php?ID=38 Feldgrau :: Organization of the Kriegsmarine in the West 1940–1945]/ref

A l'abril de 1940, la Kriegsmarine va participar enormement a la [[Operació Weserübung|invasió de Noruega]], on patí pèrdues significatives, incloent el [[creuer pesant]] ''[[creuer Blücher|Blücher]]'', enfonsat pels torpedes de la [[fortalesa d'Oscarsborg]] a [[Oslofjord]], 10 destructors a la [[batalla de Narvik]] (la meitat dels destructors dels que disposava Alemanya en aquells moments) i dos creuers lleugers. A canvi, la Kriegsmarine enfonsà diversos vaixells britànics durant aquesta campanya, incloent el portaavions [[HMS Glorious (77)|HMS ''Glorious'']].

Les pèrdues a la [[campanya de Noruega]] només deixaren un grapat de vaixells il·lesos disponibles per a la planejada, però mai no executada, invasió de la Gran Bretanya ([[operació Lleó Marí|operació ''Lleó Marí'']]) a l'estiu de 1940. Havien dubtes seriosos sobre si les rutes de la invasió podrien haver estat protegides davant les escomeses de la [[Royal Navy]]. La [[batalla de França|caiguda de França]] i la conquesta de Noruega donaren als [[U-boot]]s moltes bases per dirigir-se a les rutes de navegació britàniques a l'[[oceà Atlàntic]]. A l'inici, els [[comboi]]s britànics no disposaven de prou escortes ni en quantitat ni en equipament i, com a resultat, els submarins van tenir grans èxits amb molt poques pèrdues (aquesta època va ser anomenada ''[[Primers Temps Feliços|els Temps Feliços]]'' (Die Glückliche Zeit)

{{cita|''L'única cosa que realment m'espantava durant la guerra era el perill dels submarins alemanys [...] En aquells moments perillava la nostra línia vital [...] Fins a quin punt la guerra contra els submarins alemanys reduiria les nostres importacions i els nostres transports? S'arribaria en algun moment fins a l'extrem d'acabar amb la nostra vida? Això no es materialitzava en gestos o sensacions, sinó només en el traçat lent i fred de línies sobre un mapa, que indicaven la possibilitat d'un estrangulament.''|Winston Churchill.ref[[Winston Churchill|Churchill, Winston]], Memorias. La Segunda Guerra Mundial – citat per Solar, p. 296/ref}}

{{cita|''La guerra naval no va ser compresa. Entre nosaltres no es donà, com a l'estat anglès, als seus organismes de defensa i al propi poble britànic en el seu conjunt, el concepte i comprensió de la batalla de l'Atlàntic. Dirigíem, més aviat, els nostres interessos cap a les batalles terrestres que tenien lloc al continent. Com que aquestes es guanyaven, es creia que amb elles s'anava vencent la potència naval britànica. El que a les immensitats de l'Atlàntic estiguessin lliurant uns pocs submarins alemanys el combat decisiu contra el Regne Unit no ho comprenia, malauradament, la Comandància de les Forces Armades alemanys ni tampoc l'Estats, que només tenien mires continentals.''|Karl Dönitz.ref [[Karl Dönitz|Dönit, Karl]], ''Diez años y veinte días'' – citat per Solar, p. 297/ref}}

[[Regne d'Itàlia (1861-1946)|Itàlia]] entrà a la guerra al juny de 1940, iniciant-se la [[batalla de la Mediterrània]]: entre setembre de 1941 a maig de 1944 uns 62 U-boots van ser enviats allà, entrant furtivament a la Mediterrània passant davant de la base britànica de [[Gibraltar]]. Els submarins de la Mediterrània enfonsaren 24 vaixells grans aliats (incloent 12 destructors, 4 creuers, 2 portaavions i un cuirassat) i 94 mercants (449.206 tones). Cap d'aquests submarins va poder tornar a les seves bases, car o bé van ser enfonsats en combat o bé van ser destruïts per les seves tripulacions en acabar la guerra.ref[http://uboat.net/ops/med-ove.htm Uboat.net], U-boats in the Mediterranean – Overview/ref 

El 1941 un dels grans quatre cuirassats moderns alemanys, el [[cuirassat Bismarck|''Bismarck'']] [[Batalla de l'Estret de Dinamarca|enfonsà]] el [[HMS Hood (51)|HMS ''Hood'']] mentre que [[Operació Exercici Rin|s'endinsava a l'Atlàntic]] per atacar el comerç. Dies després el ''Bismarck'' [[Darrera batalla del cuirassat Bismarck|va ser enfonsat]] per forces britàniques molt superiors després de ser malmès per un torpede llançat des d'un avió, sent enfonsat l'endemà després de quedar indefens davant dos cuirassats britànics. Quan arribà la notícia a [[Berghof]], Hitler s'indignà enormement contra els comandants de la Kriegsmarine, prohibint que cap unitat de superfície salpés sense el seu consentiment exprés.refSolar, p. 305/ref
 
Durant 1941, la Kriegsmarine i la [[Marina dels Estats Units]] esdevingueren bel·ligerants ''[[de facto]]'', tot i que la guerra no havia estat formalment declarada, amb l'enfonsament del [[USS Reuben James (DD-245)|USS ''Reuben James'']]. Aquesta hostilitat era el resultat de la decisió americana d'ajudar els britànics amb el seu programa de ''[[Acords del Préstec-Arrendament|Préstec-Arrendament]]'' i la decisió d'escortar els combois amb vaixells de guerra americans per la meitat occidental de l'Atlàntic.

[[Fitxer:Pennsylvania Sun.jpg|thumb|esquerra|El petroler, MS ''Pennsylvania Sun'', torpedinat pel [[Unterseeboot 571|''U 571'']] el 15 de juliol de 1942]]
L'[[atac a Pearl Harbor]] fet pels [[Imperi del Japó|japonesos]] i la subseqüent declaració de guerra alemanya contra els [[Estats Units]] al desembre de 1941 comportaren una nova fase a la batalla de l'Atlàntic. A l'[[operació Repic de Tambor|operació ''Repic de Tambor'']] i a les operacions posteriors fins a l'agost de 1942, una gran quantitat de mercants aliats van ser enfonsats pels U-boots davant les costes americanes, les quals no estaven preparades per la guerra submarina, malgrat els consells britànics (van ser els anomenats [[Segons Temps Feliços ]] per la Kriegsmarine). 

{{cita|''Llàstima que davant de Nova York no tingui amb mi dos grans submarins per minar tota la zona i que aquesta nit no m'acompanyin 10 ó 20 submarins, doncs estic segur que tots hauríem aconseguit èxits molt satisfactoris. He pogut comptar una vintena de mercants, alguns amb els llums de posició encesos, que es mantenen molt a prop de la costa''|Oblt. [[Reinhard Hardegen]], comandant del [[U-123]]refSolar, p.308/ref}}

{{cita|''Les pèrdues degudes als submarins a la nostra costa atlàntica amenacen greument els nostres esforços. Aquestes xifres atrauen la meva atenció: dels 74 bucs assignats als transports de l'exèrcit, 17 han resultat enfonsats abans de juny. El 22% de la flota dedicada al transport de bauxita ha estat destruït, igual que el 20% de la de Puerto Rico. Les pèrdues en petrolers venen representant mensualment el 3,5% del tonatge en servei... Molt em temo que en un mes o dos a aquest ritme paralitzin els nostres mitjans de transport, arribant al punt d'impedir-nos traslladar homes i avions suficients fins a les zones crítiques i que tinguin una influència decisiva a la guerra''|General [[George Marshall]] en un memorant dirigit a l'almirall [[Ernest King|King]] el 19 de juny de 1942refSolar, p.310/ref}}

La situació esdevingué tan seriosa que l'alt comandament militar aliat temé per tota l'estratègia aliada. Però la immensa capacitat de construcció naval americana va fer que aviat botessin més naus que les que els submarins alemanys eren capaços d'enfonsar. El 1942, la guerra submarina continuà a tots els fronts, i quan les tropes de la [[Wehrmacht]] arribaren al [[mar Negre]], alguns submarins van ser destinats allà.

Hitler, tement una invasió britànica de Noruega, obligà els comandants de la Kriegsmarine a traslladar els seus grans vaixells ancorats al port francès de [[Brest]] fins a Noruega. Així, els cuirassats [[Creuer Scharnhorst|''Scharnhorst'']] i [[Creuer Gneisenau|''Gneisenau'']] i el creuer pesant [[Creuer Prinz Eugen|''Prinz Eugen'']] naveguessin pel [[Canal de la Mànega]] ([[Operació Cèrber|Operació ''Cèrber'']]) dirigint-se cap a Noruega malgrat els esforços britànics per aturar-los. Va ser la primera vegada des de l'[[Derrota de l'Armada Invencible|Armada Invencible]] el 1588 que vaixells de guerra han aconseguit fer-ho. Va ser una victòria tàctica pels alemanys i un cop per la moral britànica, però a final els alemanys van perdre qualsevol possibilitat d'atacar els combois aliats amb vaixells de superfície a l'Atlàntic a causa de la decisió de Hitler.

{{cita|''Encara que l'empresa suscità admiració, i no menys a Anglaterra, significà, però, la renúncia a la guerra oceànica i facilità la situació de la flota britànica a una època especialment difícil per a ella''.|Vicealmirall [[Friedrich Ruge]]refSolar, p.323/ref}}

Amb l'[[Operació Barbarroja|atac alemany]] contra la [[Unió Soviètica]] al juny de 1941 Gran Bretanya començà a enviar [[Combois de l'Àrtic durant la Segona Guerra Mundial|combois per l'Artic]] amb material milita en ajut al seu nou aliat. El 1942 Alemanya començà a atacar aquests combois, principalment amb bombarders i U-boots. Els grans vaixells de la Kriegsmarine ancorats a Noruega gairebé no participaren en aquests atacs, car Hitler i els caps de la Kriegsmarine temien perdre algun dels seus preciosos vaixells. De tots ells, l'atac més efectiu va ser la pràctica destrucció del [[comboi PQ 17]] al juliol de 1942; però a mesura que la guerra avançava aquests atacs quedaren reduïts a les activitats dels U-boots, i la gran massa de naus aliades arribaren als seus destins als ports soviètics.

{{cita|''Hauríem patit desastres molt pitjors si els alemanys haguessin enviat les seves grans naus de superfície a fer incursions a l'Atlàntic, però Hitler estava obsessionat amb la idea que teníem intencions d'envair ben aviat el nord de Noruega. Sense poder treure's aquesta idea del cap, sacrificà una oportunitat fabulosa i concentrà en aigües noruegues totes les naus de superfície disponibles i molts submarins valuosos. Deia que Noruega era la zona on es decidirà el destí d'aquesta guerra [...] En va els almiralls advocaren per una ofensiva naval. El seu Führer es va mantenir inflexible i la seva decisió estratègica queda reforçada per la mancança de combustible''.|Winston Churchillref[[Winston Churchill|Churchill, Winston]], Memorias. La Segunda Guerra Mundial – citat per Solar, p. 318/ref}}

La [[batalla del Mar de Barents]] al desembre de 1942 va ser un intent alemany per atacar un comboi a l'Àrtic; però va resultar un fracàs i tornaren a la base (el comboi fugí il·lès i les pèrdues alemanyes eren més importants que les britàniques). Aquesta decisió comportà serioses implicacions: el fracàs enfurismà Hitler, que decidí desballestar la flota de superfície. Davant d'aquesta ordre, el 6 de gener de 1943 el ''Großadmiral'' [[Erich Raeder|Raeder]] presentà la seva dimissió; i el 30 de gener va rebre el càrrec honorífic d'inspector general de la Marina i l'almirall [[Karl Dönitz|Dönitz]] va ser nomenat comandant de la Kriegsmarine.refSolar, p.325-326/ref Els seus recursos van ser dirigits als nous U-boots, i la flota de superfície esdevingué una amenaça menor pels Aliats.

[[File:Tirpitz altafjord.jpg|thumb|El cuirassat [[cuirassat Tirpitz|''Tirpitz'']] a Noruega, 1944.]]
Després de desembre de 1943, quan el [[Creuer Scharnhorst|''Scharnhorst'']] va ser enfonsat durant un atac a un comboi de l'Àrtic en la [[batalla del Cap Nord]] pel [[HMS Duke of York (17)|HMS ''Duke of York'']], la majoria dels vaixells de superfície alemanys van quedar bloquejats a les seves bases davant el temor que fossin enfonsats en acció i per tal de lligar les [[Royal Navy|forces navals britàniques]]. El major de tots els, el cuirassat [[cuirassat Tirpitz|''Tirpitz'']], va ser estacionat a Noruega com a amenaça a la navegació aliada i també com a defensa davant una potencial invasió aliada. Quan, després de diverses temptatives, va ser enfonsat al novembre de 1944 per bombarders britànics ([[operació Catecisme]]), diversos vaixells capitals britànics van poder ser enviats a l'Extrem Orient.

Entre finals de 1944 i fins al final de la guerra, la flota de superfície supervivent de la Kriegsmarine (creuers pessants: [[creuer Scheer|'' Scheer'']], [[creuer Lutzow|'' Lutzow'']], [[creuer Admiral Hipper|''Admiral Hipper'']], [[creuer Prinz Eugen|''Prinz Eugen'']]; creuers lleugers [[creuer Nürnberg|''Nürnberg'']], [[creuer Köln|''Köln'']], [[creuer Emden|''Emden'']]) van ser emprats per donar suport artiller a les tropes terrestres en retirada per la costa del [[mar Bàltic|Bàltic]] i per transportar refugiats civils cap als ports occidentals alemanys ([[Mecklenburg]], [[Schleswig-Holstein]]) en grans operacions de rescat. Grans masses de població de l'Alemanya Oriental fugia davant l'arribada imminent de l'[[Exèrcit Roig]] i el temor a la seva venjança. La Kriegsmarine evacuà prop de 2 milions de civils i militars durant l'[[evacuació de Prússia Oriental]] i [[Gdańsk|Danzig]] entre gener i maig de 1945 ([[Operació Anníbal|operació ''Anníbal'']]). Va ser durant aquestes missions que tingueren lloc el catastròfics enfonsaments del [[MV Wilhelm Gustloff|''Wilhelm Gustloff'']] i del [[MV Goya|''Goya'']] a mans dels submarins soviètics, mentre que el va ser enfonsat pels bombarders britànics, amb centenars de víctimes a cadascun d'ells. La Kriegsmarine també col·laborà en l'evacuació de civils de [[Pomerània]] i [[Stettin]] al març i a l'abril de 1945.

Una mesura desesperada de la Kriegsmarine per combatre la força superior dels Aliats des de 1944 va ser la formació de les ''[[K-Verband|Kleinkampfverbände]]'' (''Unitats de Batalla Menors''). Eren unitats especials amb [[home granota|homes granota]], torpedes manuals, motores carregades d'explosius, etc. De totes aquestes armes i unitats la més efectiva va ser el desenvolupament de [[minisubmarí|minisubmarins]] com el [[Molch]] i el [[Seehund]]. En la darrera etapa de la guerra, la Kriegsmarine també organitzà diverses divisions d'infanteria amb el seu personal.ref name = Feldgrau38/

Entre 1943 i 1945, alguns submarins coneguts com el [[Monsun Gruppe]] operaren a l'[[oceà Índic]] des de bases japoneses a les [[Índies Orientals Neerlandeses]] i [[Malàisia Britànica|Malàisia]]. En aquelles aigües no s'havien organitzat els combois, de manera que inicialment aconseguiren enfonsar diversos vaixell; però aquesta situació no trigà a solucionar-se.ref[http://uboat.net/ops/monsun.htm Uboat.net], U-boat Operations – The Monsun U-boats/ref Durant els darrers anys de la guerra, el ''Monsun Gruppe'' també va emprar-se com a naus de transport pels subministraments vitals amb Japó.

Durant 1943 i 1944, a causa de les [[Guerra antisubmarina|tàctiques antisubmarines aliades]] i la millora de l'equipament, els U-boots començaren a patir greus pèrdues: contribuïren el [[radar]], la cobertura aèria de llarg abast, el [[sonar]], la millora de les tàctiques i el nou armament. El desenvolupament tècnic alemany, com el ''[[Snorkel]]'', intentà posar remei a aquesta situació. Cap al final de la guerra, un petit nombre dels nous U-boats [[Elektroboot]] (els tipus [[Submarins del tipus XXI|XXI]] i [[Submarins del tipus XXII|XXII]]) esdevingueren operatius, sent els primers submarins dissenyats per operar sempre submergits. Tot i que eren molt pocs i era massa tard perquè causessin un impacte en el transcurs de la guerra, els ''Elektroboote'' van tenir el potencial per negar als Aliats l'avantatge tecnològic i tàctic.ref[http://books.google.se/books?id=yD3eSRfUIesCpg=PA39 Submarines: an illustrated history of their impact] Paul E. Fontenoy p.39/ref

==== Principals operacions de guerra de la Kriegsmarine ====
* [[Operació Víking|''Wikinger'']] (1940) — Incursió dels destructors alemanys al [[Mar del Nord]]
* [[Operació Weserübung|''Weserübung'']] (1940) — Invasió alemanya de [[batalla de Dinamarca|Dinamarca]] i Noruega. 
* [[Operació Juno|''Juno'']] (1940) — Operacions navals alemanyes per destorbar els subministraments aliats cap a Noruega. 
* [[Operació Tour del Mar del Nord|''Nordseetour'']] (1940)—Primera incursió a l'Atlàntic de l'[[Admiral Hipper]]. 
* [[Operació Berlín|''Berlín'']] (1941) — Travessia atlàntica dels creuers [[creuer Scharnhorst|Scharnhorst]] i [[creuer Gneisenau|''Gneisenau'']].
* [[Operació Exercici Rin|''Rheinübung'']]— Atatcs planejats alemanys contra la navegació aliada portats a terme pel [[cuirassat Bismarck|''Bismarck'']] i pel [[creuer Prinz Eugen|''Prinz Eugen'']]. 
* [[Operació Ventada Doble|''Doppelschlag'']] (1942) — Operació contra la navegació a [[Nova Zembla]] pel [[Creuer Admiral Scheer|''Admiral Scheer'']] i pel [[creuer Admiral Hipper|''Admiral Hipper'']].
* [[Operació Palau Esportiu|''Sportpalast'']] — Operació naval alemanya abortada per atacar els combois de l'Artic PQ-12 i QP-8 
* [[comboi PQ-17|''Rösselsprung'']] (1942) — Operació naval alemanya per atac el [[comboi PQ-17]] a l'[[Combois de l'Àrtic durant la Segona Guerra Mundial|Àrtic]]
* [[Operació País Miraculós|''Wunderland'']] (1942) — Operació alemanya contra la navegació al [[Mar de Kara]] pel [[Creuer Admiral Scheer|''Admiral Scheer'']]
* [[Segons Temps Feliços|''Paukenschlag'']] (1942) — Campanya submarina alemanya contra la navegació a la Costa Est dels Estats Units
* [[Batalla del Mar de Barents|''Regenbogen'']] (1942) — Atac fracassat alemany contra el comboi JW-51B a l'Àrtic, pel [[creuer Admiral Hipper|''Admiral Hipper'']] i el [[cuirassat de butxaca Lutzow|''Lutzow'']]
* [[Operació Cèrber|''Cerberus'']] (1942) — Fugida de les principals naus alemanyes des de [[Brest]] fins als ports d'Alemanya 
* [[Batalla del Cap del Nord|''Ostfront'']] (1943)—Operació final del [[creuer Scharnhorst]] per interceptar el comboi JW-55B 
* [[Domino]] (1943) — Segona sortida a l'Àrtic avortada pel Scharnhorst, el [[creuer Prinz Eugen]] i destructors
* [[Zitronella]] (1943) — Atac alemany contra l'estació anglo-noruega de [[Svalbard]] 
* [[Deadlight]] (1945) – Desballestament dels U-boots a la postguerra

=== Divisió de postguerra ===
Després de la guerra, la flota de superfície alemanya que encara surava (únicament quedaven operatius els creuers [[creuer Prinz Eugen|''Prinz Eugen'']] i [[creuer Nürnberg|''Nürnberg'']] i una dotzena de [[destructor]]s) van ser repartits entre els vencedors. Els Estats Units van fer servir el ''Prinz Eugen'' als [[experiments atòmics de Bikini]] el 1946 com a vaixell objectiu. Alguns (com l'inacabat portaavions ''[[Portaavions Graf Zeppelin|Graf Zeppelin]]'') van emprar-se com a objectius per a pràctiques amb armament convencional, mentre que d'altres (principalment els destructors i les llanxes torpedineres) van ser posats en servei a les diverses marines aliades que anaven mancades de vaixells de superfície després de la guerra. Les marines [[Royal Navy|britànica]], [[Marina francesa|francesa]] i [[Marina soviètica|soviètica]] reberen els destructors, i algunes torpedineres van ser per les marines [[Reial Marina Danesa|danesa]] i [[Reial Marina Noruega|noruega]]. Per a la neteja de les zones [[mina marina|minades]], la [[Royal Navy]] usà [[dragamines]] i tripulacions alemanyes entre juny de 1945 i gener de 1948,ref[http://www.janmaat.de/m_gesch0.htm German Mine Sweeping Administration (GMSA)] (in German), accessed: 9 June 2008/ref organitzats a l'[[Administració de Neteja de Mines Alemanya]] (''German Mine Sweeping Administration'' - ''GMSA''), formada per 27.000 antics membres de la Kriegsmarine i uns 300 vaixells.ref[http://books.google.com.au/books?id=8Uczn3-3F34Cpg=PA41lpg=PA41dq=GMSA+mine+sweepingsource=webots=46TWkZw-WYsig=qCDJ_-O-7BF5WEsxnGLoRG2rUqohl=ensa=Xoi=book_resultresnum=2ct=result Google book review: ''German Seaman 1939–45''] Page: 41, author: Gordon Williamson, John White, publisher: Osprey Publishing, accessed: 9 July 2008/ref

Els destructors i el creuer [[creuer Nürnberg|''Nürnberg'']] (rebatejat ''Admiral Makarov'') van ser retirats a finals de la dècada de 1950, però 5 destructors d'escorta van ser retornats pels francesos a la nova marina de l'[[RFA|Alemanya Occidental]] durant la dècada de 1950, i 3 submarins tipus XXI i XXIII enfonsats van ser reflotats per l'Alemanya Occidental i integrats a la seva nova marina. El 1956, amb l'ingrés de l'Alemanya Occidental a l'[[OTAN]], es creà oficialment la nova marina, batejada com a ''[[Bundesmarine]]'' (''Marina Federal''). Alguns comandants de la Kriegsmarine, com [[Erich Topp]] i [[Otto Kretschmer]], serviren a la nova ''Bundesmarine''. 

A l'[[RDA|Alemanya Oriental]], la ''[[Volksmarine]]'' (''Marina del Poble'') va ser creada poc després de la guerra.

Amb la [[reunificació alemanya]] el 1990, es decidí que s'usaria el nom ''Deutsche Marine'' ([[Marina Alemanya]]).

=== Participació de la Kriegsmarine en atrocitats en temps de guerra i en l'Holocaust ===
[[File:Nazi orders against Jews Liepaja 1941 01.jpg|thumb|Mesures antijueves ordenades pel comandant naval alemany a Liepāja, 5 de juliol de 1941ref name = KzV_070541/]]
La Kriegsmarine també va estar involucrada durant la guerra en atrocitats i en l'[[Holocaust]]. Un exemple notable són les [[massacres de Liepāja]] (Letònia), on jueus, gitanos, comunistes, malalts mentals i els anomenats hostatges van ser assassinats en massa. Uns 5.000 dels 5.700 jueus de Liepāja van ser afusellats, la majoria d'ells el 1941.
Com a base naval, Liepāja va quedar sota el comandament de la Kriegsmarine. El ''[[Korvettenkapitän]]'' Stein va ser nomenat comandant de la ciutat.ref name = Ezer_286Ezergailis, Andrew, The Holocaust in Latvia 1941–1944—The Missing Center, page 286 Historical Institute of Latvia (in association with the United States Holocaust Memorial Museum) Riga 1996 ISBN 9984-9054-3-8/ref L'1 de juliol de 1941, Stein ordenà que s'afusellarien 10 hostatges per cada acció de sabotatge, i posaria als civils sota el punt de mira declarant que soldats de l'Exèrcit Roig s'amagaven entre ells vestits de civil.ref name = Ezer_286/ Aquest va ser el primer avis a Letònia d'una amenaça d'afusellar hostatges.ref name = Ezer_286/ El 5 de juliol, el ''Korvettenkapitan'' Brückner, que substituí a Stein, publicà al diari local ''[[Kurzemes Vārds]]''.ref name = KzV_070541{{lv icon}} [http://data.lnb.lv/nba01/KurzemesVards/1941/KurzemesVards1941-004.pdf ''Kurzemes Vārds'', 5 July 1941, page 1, at website of National Library of Latvia.]/ref una normativa antijueva:ref name = Ezer_233n26Ezergailis, ''The Holocaust in Latvia'', at page 233, n.26 and page 287/ref
* tots els jueus han de lluir l'[[insígnia groga|estrella groga]] al davant i al darrere de la seva roba
* les hores en les que els jueus poden comprar són de les 10:00 a les 12:00. Els jueus se'ls permet a sortir de les seves residències només en aquestes hores i de 15:00 a 17:00
* els jueus no podran assistir a actes públics, ni podran fer servir el transport ni podran caminar per la platja
* els jueus hauran de retirar-se al costat si es troben amb un alemany uniformat
* les botigues jueves hauran de lluir un cartell a la finestra que digui Negoci regentat per jueus
* els jueus hauran de lliurar totes les ràdios, màquines d'escriure, uniformes, armes i mitjans de transport.

Durant el mes de juliol es realitzaren diversos afusellaments de jueus, comunistes i hostatges, iniciant-se el 5 de juliol. El 16 de juliol, el [[Fregattenkapitän]] [[Hans Kawelmacher|Dr. Hans Kawelmacher]] va ser nomenat comandant naval alemany a Liepāja.ref name = Vestermanis_224Dribins, Leo, Gūtmanis, Armands, and Vestermanis, Marģers, Latvia's Jewish Community: History, Tragedy, Revival (2001) at page 224/ref El 22 de juliol, Kawelmacher envià un telegrama al Comandament del Bàltic a [[Kiel]], on reclamava que s'enviessin a Liepāja a 100 [[Schutzstaffel|SS]] i 50 [[Schutzpolizei]] per a una ràpida solució del problema jueu.ref name = Anders_126Anders and Dubrovskis, ''Who Died in the Holocaust'', at pages 126 and 127/ref Kawelmacher esperava accelerar les morts car amb el personal de les SS present, hauria trigat un any, la qual cosa és insostenible per la pacificació de Liepāja''ref{{ref-web|url=http://www.liepajajews.org/LGhetto.pdf|títol=Ghetto de Liepāja!--Títol generat per bot--}}/ref Les detencions dels homes jueus començaren immediatament, i continuaren durant el 25 de juliolref name = Anders_126/
Els afusellaments continuaren fins desembre, assassinant-se també [[gitanos]].

==Flota de la Kriegsmarine ==
Quan esclatà la II Guerra Mundial, la major part de les naus de la Kriegsmarine eren vaixells moderns: ràpids, ben armats i ben blindats. Això s'havia assolit gràcies al camuflatge, però també en burlar-se deliberadament dels termes de pau de la I Guerra Mundial i dels diversos tractats navals. Però malgrat això, quan la guerra començà la Kriegsmarine encara patia un gran desavantatge en termes de mida amb els que s'esperava que serien els seus principals adversaris (les marines [[Marina Francesa|francesa]] i [[Royal Navy|britànica]]. Tot i que el gran rearmament de la marina (el [[Pla Z]]) estava planejat i als seus inicis, l'esclat del conflicte el 1939 comportà que grans quantitats de material requerits pel projecte van ser destinats a altres àrees. La disparitat de mida comparades amb altres marines europees comportà que el comandant en cap de la Kriegsmarine, el [[Gran Almirall|''Großadmiral'']] [[Erich Raeder]], escrigués sobre la seva pròpia arma en començar la guerra ''La flota de superfície no pot fer més que mostrar que sap com morir amb valentia.'' Diversos vaixells capturats dels països ocupats van ser afegits a la flota alemanya a mesura que la guerra progressava.

===Portaavions ===
El 1936 s'inicià la construcció del [[portaavions Graf Zeppelin|''Graf Zeppelin'']], amb un [[Flugzeugträger B|vaixell germà]] sense nom començat el 1938, però no es completaren. El 1942 es començà la conversió a portaavions auxiliars a partir de 3 vaixells de passatgers i dos creuers inacabats (el creuer lleuger francès ''[[creuer De Grasse|De Grasse]]'' i el ''[[creuer Seydlitz|Seydlitz]]''; però el 1943 les tasques de conversió s'aturaren per la mancança de materials i la situació militar cada cop més deteriorada.ref http://german-navy.de/kriegsmarine/zplan/carrier/index.html /ref

Tota l'enginyeria relativa als portaavions com catapultes, frens, etc., van ser provades i desenvolupades a Erprobungsstelle See [[Travemünde]] (Planta Experimental de Travemünde), inclosos els avions [[Fieseler Fi 167]], un biplà torpediner i bombarder de reconeixement; així com versions modificades del caça [[Messerschmitt Bf 109]] i del bombarder en picat [[Junkers Ju 87]]. Amb la cancel·lació de la construcció de portaavions també es cancel·laren les comandes pels [[Fieseler Fi 167]].

=== Cuirassats ===
[[Fitxer:Bb bismarck rotating.gif|dreta|thumb|Vista radial del [[Cuirassat Bismarck|''Bismarck'']].|300px]]
La Kriegsmarine completà quatre [[cuirassat]]s. La primera parella eren els [[cuirassat classe Scharnhorst|classe ''Scharnhorst'']] (el [[creuer Scharnhorst|''Scharnhorst'']] i el [[cuirassat Gneisenau|''Gneisenau'']]), dotats de canons d'onze polzades i que van participar en la [[Operació Weserübung|invasió de Noruega]] de 1940. Posteriorment, van dedicar-se a atacar les rutes comercials fins que el ''Gneisenau'' va quedar molt malmès el 1942 després d'un atac aeri britànic i el ''Scharnhorst'' va ser enfonsat a la [[batalla del Cap Nord]] a finals de 1943.

La segona parella de cuirassats van ser els de la [[cuirassat classe Bismarck|classe ''Bismarck'']] (el [[cuirassat Bismarck|''Bismarck'']] i el [[cuirassat Tirpitz|''Tirpitz'']]), dotats de canons de quinze polzades. El ''Bismarck'' va ser enfonsat durant la seva primera sortida a l'Atlàntic el 1941 ([[operació Rheinübung|operació ''Rheinübung'']]), mentre que el ''Tirpitz'' va passar la major part de la guerra en ports noruecs, lligant les forces navals aliades davant l'amenaça potencial que representava, i sotmès a diversos atacs aeris i submarins britànics.

Es va planejar la construcció de més cuirassats (la [[cuirassat classe H|classe H]]); però al setembre de 19399 s'abandonà la construcció.

=== Cuirassats de butxaca (''Panzerschiffe'') ===
Els [[cuirassat de butxaca|cuirassats de butxaca]] van ser el [[cuirassat de butxaca Deutschland|''Deutschland'']] (posteriorment rebatejat ''Lützow''), el [[Creuer Admiral Scheer|''Admiral Scheer'']] i l'[[cuirassat de butxaca Admiral Graf Spee|''Admiral Graf Spee'']]. Alguns els han classificat com a [[creuer pessat|creuers pessats]], i la pròpia Kriegsmarine els qualificava com a (''Schwere Kreuzer'').ref[http://german-navy.de/kriegsmarine/ships/panzerschiffe/deutschland/history.html Deutschland History!-- Bot generated title --]/ref Els alemanys els construïren i qualificaren com a vaixells cuirassats (Panzerschiffe) (cuirassat de butxaca és una etiqueta anglesa).

El ''Graf Spee'' va ser dinamitat per la seva pròpia tripulació a la [[batalla del Riu de la Plata]] al desembre de 1939. Lnowiki'/nowiki''Admiral Scheer'' va ser bombardejat el 9 d'abril de 1945 al port de [[Kiel]], quedant molt malmès sense reparació. Després de la guerra aquella part del port va omplir-se de runa i el casc del vaixell va quedar enterrat. El ''Lützow'' va ser bombardejat el 16 d'abril de 1945 al [[mar Bàltic|Bàltic]] davant Schwinemünde, a l'oest de [[Stettin]], i enfonsat. Davant l'avanç soviètic per l'Oder, el vaixell va ser destruït per tal que els soviètics no poguessin capturar res de servei. Les restes van ser desmantellades entre 1948 i 1949.refE. Gröner, Die Schiffe der deutschen Kriegsmarine. 2nd Edition, Lehmanns, München, 1976. C. Bekker, Verdammte See, Ein Kriegstagebuch der deutschen Marine. Köln, Neumann / Göbel, no date.1976,/ref

=== Cuirassats pre-dreadnought ===
Els [[Pre-dreadnought|cuirassats pre-dreadnought]] de l'època de la [[I Guerra Mundial]] [[SMS Schlesien|''Schlesien'']] i [[SMS Schleswig-Holstein|''Schleswig-Holstein'']] s'utilitzaven principalment com a naus d'entrenament, encara que també participaren en diverses operacions militars. El [[SMS Hannover|''Hannover'']] va ser decomissat el 1931 i retirat del registre naval el 1936. Es van fer plans per convertir-lo en un vaixell objectiu a ràdio-control per l'aviació, cancel·lant-se amb l'esclat de la guerra.

=== Creuers de batalla ===
El 1939 s'encarregaren tres [[creuer de batalla|creuers de batalla]] [[creuer de batalla classe O|classe O]], però amb l'esclat de la guerra aquell mateix any no hi va haver recursos per construir-los.

=== Creuers pesats ===
[[File:Bundesarchiv DVM 10 Bild-23-63-24, Schwerer Kreuzer Admiral Hipper.jpg|thumb|L'[[creuer Admiral Hipper|''Admiral Hipper'']].]]
Se'n van construir tres: l'[[creuer Admiral Hipper|''Admiral Hipper'']], el [[creuer Blücher|''Blücher'']] i el [[creuer Prinz Eugen|''Prinz Eugen'']]. Dos més mai no es van completar: el [[creuer Seydlitz|''Seydlitz'']] i el [[creuer Lützow|''Lützow'']].

=== Creuers lleugers ===
El terme [[creuer lleuger]]· és l'abreviatura de la frase [[creuer cuirassat|creuer cuirassat lleuger]]. Els creuers lleugers van definir-se al [[Tractat Naval de Washington]] pel calibre dels seus canons. Es descriu com un vaixell petit armat igual que un creuer cuirassat; en altres termes, igual que els creuers ordinaris, els creuers lleugers tenien una cuirassa i un pont cuirassat. La Kriegsmarine tenia els següents:
* [[creuer Emden|''Emden'']]
* [[creuer Königsberg|''Königsberg'']]
* [[creuer Karlsruhe|''Karlsruhe'']]
* [[creuer Köln|''Köln'']]
* [[creuer Leipzig|''Leipzig'']]
* [[creuer Nürnberg|''Nürnberg'']]

Mai no completà 3 [[creuer classe M|creuerr de classe M]]. El 1940 capturà els KH-1 i KH-2 als Països Baixos. La seva construcció continuà però mai no es finalitzà. A més, el [[SMS Niobe|''Niobe'']] de l'antiga ''[[Kaiserliche Marine]]'' va ser capturat pels alemanys l'11 de setembre de 1943 després de la capitulació italiana, estant en servei de la Kriegsmarine un breu temps abans de ser destruït pels MTB britànics.

=== Creuers auxiliars ===
Durant el transcurs de la guerra, alguns [[mercant armar|vaixells mercants]] van ser convertits en [[creuer auxiliar|creuers auxiliars]] i 9 d'ells van ser destinats a [[corsari de comerç|corsaris de comerç]], navegant sota bandera falsa per evitar ser detectats i operant en tots els oceans (en particular a l'[[oceà Índic|Índic]] i al [[oceà Pacífic|Pacífic]]) amb un efecte considerable. La designació alemanya era 'Handelstörkreuzer', assignant-se la sèrie HSK. A més, cadascun tenia una etiqueta administrativa més habitualment usada, per exemple Schiff 16 = Atlantis, Schiff 41 = Kormoran, etc. Els creuers auxiliars van ser:
* [[Creuer auxiliar Orion|''Orion'']] (HSK-1, Schiff 36)
* [[Creuer auxiliar Atlantis|''Atlantis'']] (HSK-2, Schiff 16)
* [[Creuer auxiliar Widder|''Widder'']] (HSK-3, Schiff 21)
* [[Creuer auxiliar Thor|''Thor'']] (HSK-4, Schiff 10)
* [[Creuer auxiliar Pinguin|''Pinguin'']] (HSK-5, Schiff 33)
* [[Creuer auxiliar Stier|''Stier'']] (HSK-6, Schiff 23)
* [[Creuer auxiliar Komet|''Komet'']] (HSK-7, Schiff 45)
* [[Creuer auxiliar Kormoran|''Kormoran'']] (HSK-8, Schiff 41)
* [[Creuer auxiliar Michel|''Michel'']] (HSK-9, Schiff 28)
* [[Creuer auxiliar Coronel|''Coronel'']] (codi HSK no assignat, Schiff 14, no va participar en operacions de cors.)
* [[Creuer auxiliar Hansa|''Hansa'']] (codi HSK no assignat, Schiff 5, no va participar en operacions de cors, usat com a nau d'entrenament)refE. Gröner, Die Schiffe der deutschen Kriegsmarine. 2nd Edition. 1976, München, Lehmanns Verlag./ref

=== Destructors ===
Tot i que la flota de destructors (''Zerstörer'') era moderna i els vaixells eren majors que els destructors convencionals d'altres marines, aquests tenien problemes. Els primers tipus eren inestables, especialment amb mal temps; patien problemes de motor i no tenien un gran radi d'operacions. Alguns d'aquests problemes van solucionar-se amb els dissenys posteriors, però les posteriors millores van retallar-se amb el transcurs de la guerra. Durant el primer any de la II Guerra Mundial, van ser emprats per sembrar [[mina nàutica|camps de mines]] davant les costes britàniques.


==== Transports de tropes ====
''[[Cap Arcona]]'', ''[[Goya (vaixell)|Goya]]'', ''[[Dampfschiff General von Steuben|Steuben]]'', ''[[Wilhelm Gustloff (vaixell)|Wilhelm Gustloff]]''.

==== Miscel·lània ====
*[[Torre de la marina]]
*[[Minador (vaixell)|Minadors]], [[dragamines]], [[Canonera|canoneres]], [[Schnellboot]]s i vaixells vigia.
*[[Torpediners]] 

=== Submarins (U-boot) ===
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-L22207, Kapitänleutnant Otto Kretschmer.jpg|thumb|150px|El [[Capità de fragata|''Fregattenkapitän'']] [[Otto Kretschmer]], màxim as dels submarins alemanys]]
En el moment en què s'iniciaren les hostilitats, la Kriegsmarine tenia una relativament petita flota d'[[U-boot]]s, amb només 57. Aquesta s'incrementà especialment després que Hitler perdés la paciència amb els grans vaixells de superfície. És argumentable que, si s'haguessin disposat més recursos pels submarins abans, els britànics no haurien pogut defensar els seus combois prou veloçment com per evitar la derrota. De fet, després d'un any de guerra, la producció de nous vaixells només equiparava les baixes.

Els tipus principals eren el [[U-Boot tipus IX|Tipus IX]], de gran radi d'acció usat a l'Atlàntic sud i oest, a l'Índic i al Pacífic; i el [[U-Boot tipus VII|Tipus VII]], el més nombrós, emprat principalment a l'Atlàntic nord. El [[U-Boot tipus X|Tipus X]] era una classe menor de minador i el [[U-Boot tipus XIV|Tipus XIV]] era un tipus especialitzat per ajudar les operacions distants dels submarins (els ''Milchkuh'' (Milkcow).

Els [[U-Boot tipus XXI|Tipus XXI]] i el [[U-Boot tipus XXIII|Tipus XXIII]], el ''Elektroboot'', hagués superat gran part de les tàctiques i tecnologies anti-submarines aliades, però no van ser desplegats en quantitats suficients. A la postguerra es convertirien en els prototipus dels submarins moderns, particularment la [[submarí classe Whiskey|classe W soviètica]].

Durant la II Guerra Mundial gairebé el 60% dels submarins van perdre's en acció; 28.000 dels 40.000 tripulants dels U-boot van morir durant la guerra, i 8.000 van ser capturats. La resta van rendir-se als Aliats o van ser enfonsats per les seves pròpies tripulacions al final de la guerra.
{|
!colspan=2| Màxims Asos dels U-Boot de la Segona Guerra Mundial 
|-
| 274.333 tones (47 vaixells) nbsp; nbsp; || [[Otto Kretschmer]]
|-
| 225.712 tones (43 vaixells) || [[Wolfgang Luth]]
|-
| 193.684 tones (34 vaixells) || [[Erich Topp]]
|-
| 186.064 tones (29 vaixells) || [[Karl-Friedrich Merten]]
|-
| 171.164 tones (34 vaixells) || [[Victor Schütze]]
|-
| 171.122 tones (26 vaixells) || [[Herbert Schultze]]
|-
| 167.601 tones (28 vaixells) || [[Georg Lassen]]
|-
| 166.596 tones (22 vaixells) || [[Heinrich Lehmann-Willenbrock]]
|-
| 162.333 tones (30 vaixells) || [[Heinrich Liebe]]
|-
| 160.939 tones (28 vaixells), a més del cuirassat britànic [[HMS Royal Oak (08)|HMS ''Royal Oak'']] a [[Scapa Flow]] || [[Günther Prien]]
|}

== Vaixells capturats ==
Les campanyes militars a Europa van comportar que es capturessin diversos vaixells, molts dels quals encara en construcció. Això succeí a la [[Unió Soviètica]], [[Ocupació de Noruega sota l'Alemanya Nazi|Noruega]], els [[Països Baixos]], [[Zone occupée|França]], [[Regne d'Itàlia (1861– 1946)|Itàlia]] (després de l'armistici), Iugoslàvia i [[Ocupació de Grècia per l'Eix durant la II Guerra Mundial|Grècia]]. Pocs d'aquests vaixells capturats es completaren; sinó que la majoria s'abandonaren o van desballestar-se.

Per tal d'evitar que la flota francesa caigués en mans alemanyes, els britànics van [[Atac a Mers el-Kebir|destruir-la a Mers el-Kebir]] el 3 de juliol de 1940.

== Principals vaixells de guerra enfonsats per la Kriegsmarine ==
[[File:U-25.jpg|thumb|El [[Unterseeboot 25|U-25]].]]
{|
!colspan=4| Vaixells
| 
|-
!Vaixell
!Tipus
!Data 
!Acció
|-
| [[HMS Royal Oak (08)|HMS ''Royal Oak'']] (GB) 
|Cuirassat
| [[14 d'octubre]] de [[1939]] 
| torpedinat pel submarí [[Unterseeboot 47|U-47]] mentre estava a port
|-
| [[HMS Hood (51)|HMS ''Hood'']] (GB)
|Creuer de batalla 
| [[24 de maig]] de [[1941]] 
| enfonsat pel cuirassat [[Cuirassat Bismarck|''Bismarck'']]
|-
| [[HMS Barham (1914)|HMS ''Barham'']] (GB)
|Cuirassat 
| [[25 de novembre]] de [[1941]] 
| torpedinat pel submarí [[Unterseeboot 331|U-331]]
|-
| [[HMS Courageous (50)|HMS ''Courageous'']] (GB) 
|portaavions
| [[17 de setembre]] de [[1939]] 
| torpedinat pel submarí [[Unterseeboot 29|U-29]] mentre que escortava un comboi
|-
| [[HMS Glorious|HMS ''Glorious'']] (GB) 
|portaavions
| [[8 de juny]] de [[1940]] 
| enfonsat pels creuers [[Cuirassat Gneisenau|''Gneisenau'']] i [[Creuer Scharnhorst|''Scharnhorst'']]
|-
| [[HMS Ark Royal (91)|HMS ''Ark Royal'']] (GB) 
|portaavions
| [[14 de novembre]] de [[1941]] 
| torpedinat pel submarí [[Unterseeboot 81|U-81]]
|-
| [[HMS Audacity (D10)|HMS ''Audacity'']] (GB) 
|portaavions escorta
| [[21 de desembre]] de [[1941]] 
| torpedinat pel submarí [[Unterseeboot 751|U-751]]
|-
| [[HMS Eagle (1918)|HMS ''Eagle'']] (GB)
| portaavions 
| [[11 d'agost]] de [[1942]] 
| torpedinat pel submarí [[Unterseeboot 73|U-73]]
|-
| [[HMS Avenger (D14)|HMS ''Avenger'']] (GB) 
|portaavions escorta 
| [[15 de novembre]] de [[1942]] 
| torpedinat pel submarí [[Unterseeboot 155|U-155]]
|-
| [[USS Block Island (CVE-21)|USS ''Block Island'']] (EUA)
| portaavions escorta
| [[29 de maig]] de [[1944]] 
| torpedinat pel submarí [[Unterseeboot 549|U-549]]
|-
|}ref[http://german-navy.de/kriegsmarine/victorys/battleships.html Battleships sunk by the Kriegsmarine]/refref[http://german-navy.de/kriegsmarine/victorys/carrier.html Carriers sunk by the Kriegsmarine!-- Bot generated title --]/ref

==Uniformes ==
[[fitxer:Bundesarchiv Bild 101II-MS-0976-18, Ordensverleihung an U-Boot-Besatzung.jpg|thumb|150px|Mariner en uniforme de passeig]]
La Kriegsmarine ja existia abans de l'Alemanya Nazi. El disseny dels seus uniformes seguí el que ja existia a la [[Reichmarine]], que alhora es basava en el de la [[Kaiserliche Marine]]. L'estil dels uniformes i dels galons tenia un disseny molt comú amb els de la resta de marines europees, els quals derivaven de la [[Royal Navy]] britànica del segle XIX.

Van ser diversos els uniformes lluïts per la Kriegsmarine; els principals van ser:
{|
! Alemany !! Català
|-
| ''Dienstanzug''     || Uniforme de servei
|-
| ''kleiner Dienstanzug''   || Uniforme de servei curt
|-
| ''Ausgehanzug''     || Uniforme de passeig
|-
| ''Sportanzug''      || Uniforme d'esport
|-
| ''Tropen-und Sommeranzug''   || Uniforme tropical i d'estiu
|-
| ''große Uniform''     || Uniforme de Parada
|-
| ''kleiner Gesellschaftsanzug''  || Uniforme de Partit
|-
| ''großer Gesellschaftsanzug''  || Uniforme de Parada de Partit
|}

== Rangs de la Kriegsmarine ==
=== Estructura bàsica ===
L'estructura bàsica dels uniformes de la Kriegsmarine estava dividida en 5 categories de personal:
* [[Soldat ras|''Matrose'']]: Personal de tropa, que habitualment servia durant un breu període de temps.
* ''[[Maat (militar)|Maat]]'': Especialistes tècnics, l'equivalent als [[contramestre]]s.
* ''[[Feldwebel]]'': Sergents, a vegades se'ls anomenava o, literalment, sergent mariner.
* ''Marine Offizier'': Oficials navals
* ''Admiral'': Oficials de bandera

=== Contramestres i mariners ===
Els contramestres i mariners empraven un sistema de rangs semblant al de la resta de marines europees contemporànies, així com els títols de rang habituals. Els mariners bàsics eren coneguts com a ''Matrose'', mentre que els especialistes tècnics rebien el títol de [[Maat (militar)|''Maats'']]. Les insígnies de rang en forma oval situada a la part superior de la màniga indicaven l'especialitat particular del mariner en qüestió.

El sistema d'allistament de la Kriegsmarine estava dissenyat de manera que es distingís entre aquells que volien fer carrera a la Marina i aquells que simplement realitzaven el seu servei militar. Aquells que eren soldats de lleva o que no tenien aspiracions d'esdevenir contramestres, arribaven a ''Matrosengefreiter'' (literalment caporals del mar). Existien graus especials pels 6 i els 8 anys de servei, indicats pels galons de màniga.

=== Almiralls i oficials ===
{| style=border:1px solid #8888aa; background-color:#f7f8ff; padding:5px; font-size:95%; margin: 0px 12px 12px 0px;
|-
|- bgcolor=#CCCCCC
!||colspan=6|''Admirals''||colspan=7|''Marine Offiziers''
|-
|-
|align=center rowspan=2| '''[[Fitxer:War Ensign of Germany 1938-1945.svg|30px|Pavelló de la Kriegsmarine]]'''
|- align=center
| [[Fitxer:Nazi Kriegsmarine Grossadmiral.png|50px|	Großadmiral]]
| [[Fitxer:Kriegsmarine_GenAdmiral_OF9-s.png|50px|Generaladmiral]]
| [[Fitxer:Kriegsmarine_GenAdmiral_OF9-s.png|50px|Generaladmiral]]
| [[Fitxer:Nazi Kriegsmarine Vizeadmiral.png|50px|Vizeadmiral]]
| [[Fitxer:Nazi Kriegsmarine Konteradmiral.png|50px|Konteradmiral]]
| [[Fitxer:Nazi Kriegsmarine Kommodore.png|50px|Kommodore]]
| [[Fitxer:Kriegsmarine KptzS OF6-s.png|50px|Kapitän zur See]]
| [[Fitxer:Nazi Kriegsmarine Fregattenkapitan.png|50px|Fregattenkapitän]]
| [[Fitxer:Nazi Kriegsmarine Korvettenkapitän.png|50px|Korvettenkapitän]]
| [[Fitxer:Nazi Kriegsmarine Kapitaenleutnant.png|50px|Kapitänleutnant]]
| [[Fitxer:Nazi Kriegsmarine Oberleutenant zur See.png|50px|Oberleutnant zur See]]
| [[Fitxer:Nazi Kriegsmarine Leutenant zur See.png|50px|Leutenant zur See]]
| [[Fitxer:Nazi Kriegsmarine Oberfahnrich zur See.png|50px|Oberfähnrich zur See]]
|-
|- rowspan=2
|- align=center
| 
| [[Gran Almirall|''Großadmiral'']] 
|'' [[Almirall General|Generaladmiral]] ''
|'' [[Admiral]] ''    
| [[Vicealmirall|''Vizeadmiral'']]   
| [[Contraalmirall|''Konteradmiral'']]  
| ''[[Kommodore]]''    
| [[Capità|''Kapitän zur See'']] 
| [[Capità de fragata|''Fregattenkapitän'']] 
| [[Tinent Comandant|''Korvettenkapitän'']]  
| [[Capità Tinent|''Kapitänleutnant'']]  
| ''[[Tinent|Oberleutnant zur See]] '' 
| ''[[Alferes|Leutnant zur See]] ''
| ''[[Guardiamarina|Oberfähnrich zur See]]''
|-
|}

=== Sotsoficials i marineria ===
{| style=border:1px solid #8888aa; background-color:#f7f8ff; padding:5px; font-size:95%; margin: 0px 12px 12px 0px;
|-
|- bgcolor=#CCCCCC
!||colspan=4|''Feldwebels'' ||colspan=2|''Maats'' ||colspan=6|''Matroses''
|-
|-
|align=center rowspan=2| '''[[Fitxer:War Ensign of Germany 1938-1945.svg|30px|Pavelló de la Kriegsmarine]]'''
|- align=center
| [[Fitxer:Kriegsmarine shoulder Stabsoberbootsmann-up.png|30px|Stabsoberbootsmann]]
| [[Fitxer:Kriegsmarine shoulder Oberbootsmann-up.png|30px|Oberbootsmann]]
| [[Fitxer:Kriegsmarine shoulder Stabsbootsmann-up.png|30px|Stabsbootsmann]]
| [[Fitxer:Kriegsmarine shoulder Bootsmann svg-up.png|30px|Bootsmann]]
| [[Fitxer:Kriegsmarine sleeve Oberbootsmannmaat.svg|50px|Obermaat]]
| [[Fitxer:Kriegsmarine sleeve Bootsmannmaat.svg|50px|Maat]]
| [[Fitxer:Kriegsmarine paraman Stabsobergefreiter 3D.svg|50px|Matrosen- obersatbsgefreiter]]
| [[Fitxer:Kriegsmarine rank patch Stabsgefreiter 3D.svg |50px|Matrosen- stabsgefreiter]]
| [[Fitxer:Kriegsmarine rank patch Hauptgefreiter 3D.svg|50px|Matrosen- hauptgefreiter]]
| [[Fitxer:Kriegsmarine rank patch Obergefreiter 3D.svg |50px|Matrosen- obergefreiter]]
| [[Fitxer:Kriegsmarine rank patch Gefreiter 3D.svg |50px|Matrosen- gefreiter]]
| [[Fitxer:Kriegsmarine rank patch Matrose 3D.svg|50px|Matrose]]
|-
|- rowspan=2
|- align=center
| 
| ''Stabs- oberbootsmann'' br /{{mida|85%| (Master Sergeant/ First Sergeant OR-8)}}
| ''Ober- bootsmann'' br /{{mida|85%|(Sergeant First Class OR-7)}}
| ''Stabs- bootsmann'' br /{{mida|85%|(Staff Sergeant OR-6)}}
| ''Bootsmann''br /{{mida|85%|(Petty officer 1sr class OR-5) }}
| ''Obermaat'' br /{{mida|85%|(Petty officer 2nd class OPR-5)}}
| ''Maat'' br /{{mida|85%|(Petty officer 3rd class OR-5)}}
| ''Matrosen- obersatbsgefreiter''br /{{mida|85%|(Caporal Primer Major Mariner OR-4) }}
| ''Matrosen- stabsgefreiter''br /{{mida|85%|(Caporal Prncipal Major Mariner OR-3) }}
| ''Matrosen- hauptgefreiter''br /{{mida|85%|(Caporal Principal Mariner OR-2) }}
| ''Matrosen- obergefreiter''br /{{mida|85%|(Caporal Primer Mariner OR-1) }}
| ''Matrosen- gefreiter'' br /{{mida|85%|(Caporal Mariner OR-1)}}
| ''Matrose'' br /{{mida|85%| (Mariner OR-1)}}
|
|-
|-
|}

== Insígnies de guerra de la Kriegsmarine ==
{{col-begin}}
{{col-2}}
* [[Insígnia de Guerra dels Submarins]]
* [[Insígnia de Guerra dels Destructors]]
* [[Insígnia dels Dragamines]]
* [[Insígnia dels Vaixells de Bloqueig]]
* [[Insígnia dels Creuers Auxiliars de Guerra]]
{{col-break}}
* [[Insígnia de la Flota de Guerra d'Alta Mar]]
* [[Insígnia de les Llanxes Ràpides]]
* [[Insígnia de l'Artilleria Naval Costanera]]
* [[Passador de Combat de Submarins]]
{{col-end}}

== Banderes de la Kriegsmarine ==
gallery widths=160px perrow=7
File: Flag of the Commander-in-Chief of the Kriegsmarine (1935-1939).svg|Comandant en Cap de la Kriegsmarine (Oberbefehlshaber der Kriegsmarine (1935-1939))
File: Großadmiralflagge 1939-1945.svg| Comandant en Cap de la Kriegsmarine (Grossadmiral (1943-1945))
File: AIKM.svg |Bandera del (Admiralinspekteur der Kriegsmarine) 
File: OBKM nicht Großadmiral.svg |Oberbefehlshaber der Kreigsmarine '''nicht''' Grossadmiral 
File: Generaladmiral.svg| [[Almirall General |Generaladmiral]] 
File: Flag of Admiral of the Kriegsmarine.svg | Admirall   
File: Flag of Vizeadmiral of the Kriegsmarine.svg| [[Vicealmirall|Vizeadmiral]]   
File: Konteradmiral.svg| Konteradmiral 
File: Flag of Flottillenadmiral of the Kriegsmarine.svg | Kommodore  
File: Marinefahne links.svg |Unitats terrestres i casernes de la Kriegsmarine (Marineflagge)
File: Marinefahne rechts.svg |Unitats terrestres i casernes de la Kriegsmarine (Marineflagge revers)
/gallery

==Notes==
{{Referències|2}}

== Bibliografia ==
* {{ref-llibre |cognom= Solar |nom= David |títol= La caída de los Dioses – Los errores estratégicos de Hitler |editorial= Planeta DeAgostini |lloc= Barcelona |data= 2006|isbn= 84-674-2076-6 }} 
* {{Ref-llibre |títol= La máquina de guerra nazi| editorial= Ágata |lloc= Madrid |data= 1999|isbn= 84-8238-324-8 }} 
* {{Ref-llibre |cognom= González Crespo|nom= Jorge |títol= Regalia del III Reich – Organización e Insígnias de las Fuerzas Armadas | editorial= Editorial San Martín |lloc= Madrid |data= 1995|isbn= 84-7140-297-1 }} 

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Kriegsmarine}}

* [http://www.german-navy.de/kriegsmarine/ Història de la Kriegsmarine] {{de}}
* [http://www.uboat.net/ Història dels Submarins II GM] {{en}}
* {{ref-web|url= http://www.uboataces.com/ |títol= Els U-Boats alemanys i la Batalla de l'Atlàntic |editor= uboataces.com |consulta= 2007-01-20}}
* {{ref-web|url= http://www.bismarck-class.dk/ |títol= Bismarck  Tirpitz |editor= bismarck-class.dk |consulta= 2007-01-20}}
* {{ref-web|url= http://www.deutschland-class.dk/deutschland_luetzow/deutschland_luetzow_operation_hist.html |títol= El Deutschland a la Guerra Civil Espanyola |editor= bismarck-class.dk |consulta= 2007-01-20}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|zh}}


[[Categoria:Kriegsmarine| ]]</text>
      <sha1>2qjj22hdgxz86gubvcqilj15i0olagx</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>