<page>
    <title>Ciutat Nova d'Edimburg</title>
    <ns>0</ns>
    <id>504939</id>
    <revision>
      <id>13751932</id>
      <parentid>13569469</parentid>
      <timestamp>2014-07-05T22:35:13Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot posa sintaxi correcta al tag br</comment>
      <text>{{MT|data=febrer de 2013|Els termes marcats amb *}}
{{patrimoni de la Humanitat
| nom           = [[Ciutat Vella d'Edimburg|Ciutat Vella]] i Nova d'Edimburg
| imatge        = Edinburgh-Princesstreet.jpg
| peu           = Princes street
| localització  = [[Edimburg]] br/ {{Banderes|Escòcia}} [[Escòcia]]
| tipus         = Cultural
| criteris      = (ii),(iv)
| ID            = 728
| regió         = [[Europa]] i [[Amèrica del Nord]]
| coordenades   = {{coord|55|56|51.26|N|3|11|29.87|W}}
| any           = 1995
}}

La''' Ciutat Nova''', situada a [[Edimburg]], la capital d'[[Escòcia]], es considera sovint una obra mestra de pla urbanístic. Es construí entre els anys 1765 i 1850; i té molt art arquitectònic del període [[neoclàssica]] original. El carrer més famós és [[Princes Street]].

== Preparant el terreny ==
[[Fitxer:Edinburgh map.png|thumb|Mapa de la ciutat, en el que es veu la ciutat nova i la ciutat vella. ]]
Els plans de crear una ciutat nova a Edimburg són creats pel rei [[Jaume II d'Anglaterra i VII d'Escòcia|Jaume II]] a inicis del segle XVII.

La decisió de construir una ciutat nova va ser treta dels pares de la ciutat, després de derrotar dins de les parets de la ciutat antiga arribades punt crític i evitar un èxode de ciutadans rics des de la ciutat fins a [[Londres]]. La [[Il·lustració]] arribà a Edimburg, i l'antiquada estructura de la ciutat no agradava als pensadors moderns que vivien allà. [[Lord Provost]] [[George Drummond]] tingueren èxit a estendre el límit de [[Royal Burgh]] per incloure els camps al nord de [[Nor Loch]], el conducte d'aigua molt contaminat ocupava la vall cap al nord de la ciutat. Un pla d'assecar el Nor Loch s'invertia a acció, encara que el procés no es va completar fins al 1817. Els punts de cruïlles es construïen per accedir a la nova terra; el [[North Bridge]] el 1772, i l'[[Earthen Mound]], que començaven com a franja de material excavat durant construcció de la Ciutat Nova. [[The Mound]], com es coneix actualment, arribava a les seves proporcions actuals durant la dècada de 1830.

Conforme les successives etapes de la ciutat nova es van anar desenvolupant, les persones riques es traslladaren al nord des de les cases apinyades de veïns en estrets carrerons a grans cases d'[[Arquitectura georgiana]] en carreteres amples. La gent pobra es van quedar a la ciutat vella.

== La primera ciutat nova ==
Una competició de disseny es va celebrar el gener de 1766 per a trobar un pla adequat i modern per al nou suburbi. Va ser guanyat per [[James Craig]] de 26 anys, que va proposar una simple quadrícula axial, amb una via principal al llarg de la carena que connectava dues places de jardí. Dues altres carreteres principals estaven situades al turó avall al nord i cap al sud, amb dos ''meuse'' proporcionant camins estables per a les cases més grans. Completant el reixat hi ha tres carrers de sud a nord.

El disseny original de Craig havia estat per a un esquema diagonal que se centralitzava, repetint el disseny de la [[Bandera del Regne Unit]], reflectint una era nova del patriotisme cívic britànic Hannoverià. Mentre més simple, el disseny revisat reflectia aquest esperit en els noms dels seus carrers i espais cívics.ref[http://www.aboutscotland.com/edin/newtownph/edimap1.gif En aquesta fotografia es pot veure la posició dels carrers principals, l'ordre de la construcció...]/ref

=== Noms dels carrers ===
El carrer principal es va dir ''George Street'', després del rei de l'època, [[Jordi III del Regne Unit|Jordi III]]. Queen street se situarà en el [[nord]], va rebre aquest nom per el nom de la seva muller. El carrer St. Giles Street al sud, per el sant patró de la ciutat. La ''St. Andrew's Square'' (Plaça de St. Andreu) i ''St. George's Square'' (Plaça de St. Jordi) eren els noms escollits per representar la [[Acta d'Unió (1707)|unió d'Escòcia i Anglaterra]]. La idea es continuava amb el Carrer de Card, més petit (per a l'emblema d'Escòcia) entre ''George Street'' i ''Queen street''; i ''Rose Street'' (per a l'emblema d'Anglaterra) entre ''George Street'' i ''Princes Street''.

Tanmateix, el rei Jordi rebutjava el nom de ''St. Giles Street'', St Giles, també sent ''St Giles'' el sant patró de *lepers i tenint associació amb zones frontereres d'edge-of-city *. El nom de ''Princes Street'' fou triat pel nom dels seus fills. El nom de ''St. George's Square'' fou canviat a ''Charlotte Square'', pel nom de la reina [[Carlota de Mecklenburg-Strelitz (reina del Regne Unit)|Carlota]], per evitar la confusió amb ''George Square'' de cara al [[Sud]] de la Ciutat Vella.

Els blocs més a l'oest del ''Thistle Street'' van ser reanomenats a ''Hill Street'' i ''Young Street'', fent que ''Thistle Street'' tingués la meitat de la llargada de ''Rose Street''. Els tres carrers completen el reixat, castell, carrers de ''Frederick'' i ''Hannover'', s'anomenen per a les seves vistes al castell, el pare del rei Jordi i el nom de la família reial reial respectivament.

=== Desenvolupament ===
Les propostes de Craig van donar problemes en l'inici del desenvolupament. Inicialment el lloc nou exposat era impopular, duent un càrrec de £20 que oferint-se con el primer constructor del lloc. Els dubtes van desaparèixer ben aviat, i la construcció començava a l'est amb ''St. Andrew Square''.

Craig havia proposat que ''George Street'' s'acabés per dues esglésies grans, situades dins de cada plaça. Tanmateix, [[Sir Lawrence Dundas]] era ja el propietari de la plaça. Va decidir construir allà la seva pròpia casa, i encarregà que el disseny de la seva nova casa el fes Sir [[William Chambers]]. La mansió, creada amb l'estil anomenat [[Pal·ladianisme]] que resulta, completada en [[1774]], és actualment l'oficina central del [[Royal Bank of Scotland]].

L'[[Església de Saint Andrew]] (''St. Andrew's Church'') s'havia de construir en un lloc de George Street. La manca d'un acabament visual al final d'aquest carrer es corregia el 1823 amb el monument a [[William Burn]] a [[Henry Dundas]]

La primera Ciutat Nova es va completar el 1800, amb la construcció de Charlotte Square. ''Charlotte Square'' fou construïda a partir del al disseny de [[Robert Adam]], i va ser l'única zona arquitectònicament unificada de la Ciutat Nova. Adam també produïa un disseny per a l'[[església de Sant Jordi]] (''St. George's Church''), encara que el seu disseny va ser substituït per el de [[Robert Reid]]. L'edifici, conegut com a [[West Register House]], ara és part dels [[Arxius Nacionals d'Escòcia]]. La cara nord de ''Charlotte Square'' presenta la [[Bute House]], anteriorment la residència oficial del secretari de l'estat per Escòcia. Des de la introducció de devolució a Escòcia, Bute House és la residència oficial del [[Primer Ministre d'Escòcia]], [[Alex Salmond]] l'any 2009.

[[Fitxer:Charlottesq2.jpg|thumb|centre|600px|Vessant nord de Charlotte Square feta per [[Robert Adam]]. [[Bute House]], residència oficial del [[Primer Ministre d'Escòcia]], està en el centre.]]

=== Reurbanització ===
La Ciutat Nova s'imaginava com a suburbi purament residencial. Cases unifamiliars intercalades amb blocs d'apartaments (anomenats ''[[tenement]]s'' a Escòcia) que s'alineen a tots els carrers principals omplerts tot dels carrers principals, amb el ''[[meuse]]'' que són principalment apartaments perquè el servei de balla*, fabricants de perruques i altres productes semblants. Tot i així, no van trigar gaire a adonar-se del potencial econòmic d'aquell lloc. Molt aviat van obrir botigues en el [[Princes Street]], i durant el segle XIX la majoria de les cases unifamiliars d'aquell carrer es canviaven per grans edificis comercials. Fins i tot actualment se segueix reurbanitzant, ocasionalment, alguns edificis; però de ''New Town 1 Queen Street'', ''Thistle Street'' i seccions grans de ''George Street'', ''Hanover'', ''Frederick'' i ''Castle Streets'', encara mantenen la seva originalitat des del segle XVIII. Seccions molt grans de la New Town 2, encara tenen la forma original construïda a principis del segle XIX.

== Addicions posteriors ==
Després de 1800, l'èxit de la primera Ciutat Nova va arribar a plans millors. S'han descrit quatre ampliacions més llunyanes a la Ciutat Nova. La 'Ciutat Nova del Nord' s'intentava estendre Edimburg, des del Nord de Queen Street Gardens completament a la vora de [[Water of Leith]], amb extensions a l'est i oest. Aquests desenvolupaments tenien lloc entre els anys 1800-1830. Els dissenys inicials seguien l'orientació de original de la Craig's First New Town. Es volia fer que la Ciutat Nova s'unís amb les altres ciutats antigues: [[Stockbridge (Edinburgh)|Stockbridge]], [[Dean]], [[Canonmills]] i [[Silvermills]]. El desenvolupament va ser més unificat, encara que durant diverses dècades les operacions de curtiduries* a [[Silvermills]] va inhibir el desenvolupament de les proximitats més immediates. Els nous desenvolupaments van seguir el pla de ''Charlotte Square'', amb carrers sencers sent construïdes com a una sola construcció. Al nord de ''Queen Street'' queden els jardins de Queen Street; més enllà dels jardins, la construcció va continuar en una ''Hanover Street'' ampliada, anomenada aquí ''Dundas Street'', gairebé a 1 quilòmetre del ''[[Water of Leith]]'' a [[Canonmills]]. Els amples carrers i grans places es van anar construint en ambdós costats.

El tercer i final desenvolupament el va afegir ''Moray Place'' i els carrers que l'envoltaven, construït a les terres del [[Comte de Moray]], a l'oest del segon desenvolupament.

En el segle XIX el segon ferrocarril d'Edimburg, [[Edinburgh, Leith and Newhaven Railway]], va construir un túnel sota la Ciutat nova per unir ''Scotland Street'' amb ''Canal Street'', més tard dita [[estació de Waverley]]. Després del seu tancament, el túnel es va usar per conrear [[Xampinyó|xampinyons]] i durant la [[Segona Guerra Mundial]] era un [[refugi antiaeri]].

== Cultura ==
La Ciutat Nova és la seu de la [[National Gallery of Scotland|Galeria Nacional d'Escòcia]] i de la [[Reial Acadèmia escocesa]], situada al costat de ''The Mound''. La [[Galeria de Retrat Nacional Escocesa]] és a Queen Street. Uns altres edificis inclouen en les Sales d'Assemblea a ''George Street'', l'[[Hotel Balmoral]] (anteriorment anomenat ''[[Hotel North British]]'', anomenada així per una antiga companyia de [[ferrocarril]]s) amb la seva torre del rellotge damunt de l'[[Estació Waverley]], i el [[Monument Scott]]. 

L'[[Associació Cockburn]] (Confiança Cívica d'Edimburg) és prominent al fer campanya per conservar la integritat arquitectònica de la Ciutat Nova.

== Comerç ==
La Ciutat Nova conté els carrers de compres principals d'Edimburg. ''Princes Street'' és a on es troben les botigues de les principals cadenes, així com els [[magatzems Jenners]], que és una institució a Edimburg. el George Street té nombrosos bars moderns, i molts d'ells ocupen antigues sales de bancs, mentre que el nou ''Multrees Walk'' a la plaça de St. Andreu (''St. Andrew's Square'') és el sende* de [[Harvey Nichols]] i unes altres botigues de dissenyadors. El [[Saint James Centre]], a l'extrem est de la Ciutat Nova, és un passeig interior acabat d'edificar en 1970. Sovint considerat una addició importuna a arquitectura de Ciutat Nova, inclou una branca gran de [[John Lewis]]. També, al costat de l'Estació de Tren Waverley està el passeig ''Princes' Street Mall'', que conté moltes botigues de carrers majors.

== Referències ==
references /

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|New Town of Edinburgh}}

* [http://whc.unesco.org/en/list/728 Inscripció en la pàgina web d']UNESCO  {{en}} 
* [http://www.aboutscotland.com/edin/newtown.html Ciutat nova] {{en}} 

{{coord|55|57|22.49|N|3|11|56.14|W||display=title}}


{{ORDENA:Ciutat Nova D'Edimburg}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Edimburg]]
[[Categoria:Patrimoni de la Humanitat del Regne Unit]]</text>
      <sha1>dk5u15ysrjus66qpk8lp5b2ehecii42</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>