<page>
    <title>Renault</title>
    <ns>0</ns>
    <id>50595</id>
    <revision>
      <id>13571070</id>
      <parentid>13556889</parentid>
      <timestamp>2014-06-10T00:02:50Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: fundar a l'any  fundar l'any</comment>
      <text>{{Infobox company
| name = Renault S.A.
| logo = [[File:Renault logo 2009.jpg|center|160px|Renault Logo]]
| type = [[Societat anònima]]br /({{Euronext|RNO}})
| genre =
| foundation = 25 de febrer de 1899
| founder = [[Louis Renault (industrial)|Louis Renault]], [[Marcel Renault]], Fernand Renault
| location_city = [[Boulogne-Billancourt]]
| location_country = França
| locations =
| area_served = Arreu del món (118 països)
| key_people = [[Carlos Ghosn]]
| industry = [[Indústria automobilística]]
| products = [[Automòbils]], [[vehicle comercial|vehicles comercials]], [[finançament]]
| production = {{increase}}3,195,810ref name=ReferenceA{{cite web|url=http://www.renault.com/en/groupe/chiffres-cles/pages/chiffres-cles.aspx |title=Key figures |publisher=Renault.com |date=31-12-2010 |accessdate=07-09-2011}}/ref {{mida|1=(''2010'')}}
| services =
| revenue = {{increase}} €38.971nbsp;bilions {{mida|1=(2010)}}ref name=AR2010{{cite web |url=http://www.renault.com/en/Lists/ArchivesDocuments/2010%20Earnings%20report.pdf |title=Annual Results 2010 |accessdate=10 February 2011 |publisher=Renault |format=PDF}}/ref
| operating_income = {{increase}} €635nbsp;milions {{mida|1=(2010)}}ref name=AR2010 /
| net_income = {{increase}} €3.420nbsp;bilions {{mida|1=(2010)}}ref name=AR2010 /
| assets = {{increase}} €70.11nbsp;bilions {{mida|1=(end 2010)}}ref name=AR2010 /
| equity = {{increase}} €22.76nbsp;bilions {{mida|1=(end 2010)}}ref name=AR2010 /
| owner =
| num_employees = 122,615ref name=ReferenceA/ {{mida|1=(''2010'')}}
| parent =
| divisions =
| subsid = div
*[[Automobile Dacia]] (99.43%)
*[[Renault Samsung Motors]] (80.1%)
*[[AutoVAZ]] (25%)
*[[Renault Sport]]
*[[Renault Sport F1]]
*[[RCI Banque]]
*[[Motrio]]
/div
| homepage = [http://www.renault.com/ www.renault.com]
| footnotes =
| intl = yes
}}
[[Fitxer:Renault_Twingo.jpg|thumb|Renault Twingo]]

'''Renault S.A.''' és una empresa dedicada a la [[Fabricant d'automòbils|fabricació d'automòbils]], [[vehicles comercials]], i [[Automobilisme|cotxes de carreres]]. Cal no confondre-la amb [[Renault Trucks]], una empresa dedicada a la fabricació de vehicles industrials, lleugers i pesants.

Quan els seus vehicles eren importats i venuts als [[Estats Units]], durant la dècada dels 1950 i 1960, van decidir que la pronunciació de la seva marca seria Ren-ALT a l'hora de presentar-la al públic nord-americà, i aquesta pronunciació continua essent comú als Estats Units. Tot i això, Renault es pronuncia correctament com a Ren-oh (tal com se sol pronunciar al [[Regne Unit]] i a la resta d'Europa).

== Història ==
[[Fitxer:4cv.JPG|thumb|Renault 4 CV]]

La corporació Renault es va fundar l'any [[1898]] com a Société Renault Frères per en [[Louis Renault (industrial)|Louis Renault]] (1877-1944) i els seus germans [[Marcel Renault|Marcel]] i Fernand.

Louis era un jove i brillant aspirant a enginyer que ja havia dissenyat i fabricat bastants vehicles abans d'agrupar-se amb els seus germans, que van poder perfeccionar les seves habilitats pels negocis quan van treballar a l'empresa tèxtil del seu pare; Louis controlava la producció, Marcel i Fernand gestionaven la companyia. Els germans immediatament van reconèixer el potencial publicitari pels seus vehicles, del que disposarien per la seva participació a les carreres automobilístiques, i la companyia es va fer conèixer ràpidament aconseguint un èxit instantani a la primera de les carreres interurbanes de França, resultant en una ràpida expansió de la companyia.

Tant Louis com Marcel Renault varen competir amb vehicles de la companyia, però Marcel va morir en un accident durant la carrera de Paris a Madrid del 1903.

Encara que Louis Renault no va participar mai més en una carrera, la seva companyia va continuar involucrant-se en aquest tipus d'events, incloent el seu Renault AK 90CV, que va guanyar el primer Grand Prix d'automobilisme el 1906. Louis va agafar el control total de l'empresa, ja que era l'únic germà que quedava, quan Fernand es va retirar per raons de salut.

La reputació de Renault per la seva innovació va ser forjada des de ben aviat – el 1902 Renault va llençar al mercat el primer sedan, i també la patent del primer [[turbocompressor]]. A la mateixa època, els cotxes eren un objecte de luxe, i el preu dels Renault més petits, d'uns 3000 francs reflectia aquest fet; es tractava d'una quantitat de diners que un treballador normal tribaria uns 10 anys a aconseguir.
A més de cotxes, Renault manufacturava taxis, autobusos i vehicles comercials als anys anteriors a la primera Guerra Mundial i, durant la guerra (1914-1918) va expandir el seu negoci a la munició, els avions militars i vehicles com el revolucionari tanc [[Renault FT-17]]. Renault va esdevenir l'empresa líder en la manufacturació de motors d'avió, i l'èxit dels dissenys militars de la companyia van ser tals que la pròpia Renault va ser honorada pels aliats per les contribucions que la seva companyia va fer envers la victòria aliada. Al final de la guerra, Renault era la primera companyia de manufacturació a França.

Al període d'entreguerres, Louis Renault va ampliar l'enfocament de la seva companyia, produint maquinària industrial i agrícola. Tot i així, a Renault li costava cada cop més competir amb el cada cop més popular petit, accessible cotxe de la gent de [[Volkswagen]] i [[Fiat]], mentre que problemes amb el mercat de la borsa afectaven adversament el creixement de la seva companyia.

=== Post-Guerra ===
Durant la Segona Guerra Mundial, les factories de Louis Renault van treballar per l'Alemanya Nazi. Ell va ser, per aquesta raó, arrestat durant la liberació de França el 1944 i va morir a la presó abans de poder preparar la seva defensa. Una autòpsia va provar que el seu coll havia estat trencat, suggerint el seu assassinat.

== Referències ==
{{referències}}

== Vegeu també ==
* [[Renault Dauphine]]
* [[Cronologia de l'automòbil]]
* [[Renault Captur]]

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Renault}}
* [http://www.renault.com renault.com]
*[http://www.renault.es renault.es] {{es}}
*[http://cartelmotor.com/galeria.php?tipo=AUTOtext=RENAULTx=0y=0 Renault i FASA Renault: cartells i publicitat d'época] {{es}}
 

{{Empreses CAC 40}}
{{Enllaç AD|ro}}


[[Categoria:Renault| ]]</text>
      <sha1>e045jo0se8e20vyyjdz9i474408dw54</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>