<page>
    <title>Limnologia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>506245</id>
    <revision>
      <id>13918006</id>
      <parentid>13918002</parentid>
      <timestamp>2014-08-05T15:59:58Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pere prlpz</username>
        <id>3631</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>/* La limnologia a Espanya */</comment>
      <text>La '''limnologia''' és la branca de l'[[ecologia]] que estudia els [[ecosistema|ecosistemes]] aquàtics continentals ([[llac]]s, [[llacuna|llacunes]], [[riu]]s, [[bassa|basses]], [[maresma|maresmes]] i [[estuari]]s), les interaccions entre els organismes aquàtics i el seu ambient, que determinen la seva distribució i abundància en aquests ecosistemes. 

La limnologia no va ser considerada com a ciència fins a la publicació de ''[[L'origen de les espècies]]'', de [[Charles Darwin]], a mitjans del [[segle XIX]]. 

== Escoles == 

A la limnologia moderna poden reconèixer dues escoles. 

=== Escola europea === 

La seva primera figura important va ser l'austríac [[François-Alphonse Forel]] ([[1841 ]]-[[ 1912]]), considerat el pare de la limnologia moderna, concentra el seu estudi al [[llac Leman]] ([[Suïssa]]). Considera que és una ciència que integra diferents disciplines. En [[1892]] publica el seu primer estudi sobre la geologia del llac Leman (característiques físico-químiques) i després a [[1904]] publica tots els organismes que habiten al llac. 

[[Einar Naumann]] ([[1891 ]]-[[ 1974]]) va estudiar els [[Llac oligotròfic|llacs oligotròfics]] de [[Suècia]] (llacs molt profunds, pobres en nutrients, aigües fredes a molt baix desenvolupament del [[fitoplàncton]], aigües molt transparents ). 

[[August Thienemann]] ([[1882 ]]-[[ 1960]]), [[Alemanya | alemany]] va estudiar els llacs [[llac mesotrófic|mesotrófics]] i [[eutròfic]]s d'[[Europa Central]], menys profunds i més càlids, amb més nutrients i transparència menor. 

Aquesta diferència entre llacs oligotròfics del nord i llacs meso-eutròfics del sud porta a la limnologia regional (que avui en dia ja no té sentit a causa de l'alteració dels ecosistemes naturals que reben gran quantitat de nutrients i es transformen en eutròfics independentment del seu origen a problema molt greu que afecta a tothom, no només a Europa). 

El [[1922]] es funda la [[Societat Internacional de Limnologia]]. A partir d'aquesta data se celebren congressos anuals i se'n publiquen les actes.

=== Escola americana === 

El naturalista [[Stephen Alfred Forbes]] ([[1844 ]]-[[ 1930]]) es va decantar per els llacs meravellat per la relació funcional que representaven. En [[1887]] publica''The lake as a Microcosm''. En ell descriu el llac com un [[microcosmos]], una unitat sistèmica en equilibri dinàmic condicionat pels interessos de cada organisme en la seva lluita per la vida, governat per la [[selecció natural]]. 

[[Chance Juday]] va estudiar els llacs de [[Wisconsin]] i el [[Mendota (llac)|Mendota]]. Una de les seves conclusions és que hi ha un equilibri dinàmic basat en el fet que l'entrada d'energia i materials s'equilibra amb la despesa i la sortida. 

[[G.E. Hutchinson]] va ser el responsable de la formació de grans limnológico i ecòlegs [[EUA | Estats Units]]. ''Tractat de limnologia''en 4 volums centrats sobretot en els llacs (geologia, físico-química i biologia). 

[[Raymond Lindem]] es va centrar en l'estudi d'un llac i va defensar la teoria de Forbes de l'equilibri dinàmic. 

En [[1936]] es constitueix la Societat Americana de Limnologia que després es converteix en la [[Societat Americana de Limnologia i Oceanografia]]. Es publica una revista de limnologia i [[oceanografia]].

== La limnologia a Espanya == 

En un principi Europa anava al capdavant, però després de la [[Segona Guerra Mundial]], EUA el supera en investigacions, publicacions i quantitat de limnològic. A Espanya triga a assentar la disciplina. Destaquen dues personalitats en el camp de la [[hidrobiología]] (biologia d'aigües dolces): [[Celso Arévalo]] i Luis Pardo. Arévalo a la primera dècada del [[segle XX]] funda el [[Laboratori Nacional de Hidrobiología]] a [[València]]. Se centra en l'estudi de les [[llacuna|llacunes]]. Pardo va ser deixeble de Arévalo cap als [[anys 1920 ]]-[[ anys 1930 | 1930]] i va publicar treballs divulgatius sobre les aigües dolces. 

En els anys [[1950]] [[Ramon Margalef]] (ecologia, limnologia, oceanografia) estudia ecologia aquàtica en general. També estudia hipòtesi d'ecologia general. És reconegut internacionalment. Arran de Margalef sorgeixen molts deixebles, estudiants de la [[Universitat de Barcelona]]. 

En [[1981]], un grup d'estudiosos de l'aigua, van formar l'Associació Espanyola de Hidrobiología, intentant agrupar tots els interessats espanyols en Limnologia i els ecosistemes aquàtics. Tanmateix, un parell d'anys després, va canviar el nom pel d'Associació Espanyola de Limnologia. Posteriorment, en [[2006]] va canviar el nom a [[Associació Ibèrica de Limnologia]], amb la finalitat de reunir els interessats tant espanyols com portuguesos i iberoamericans en la Limnologia.

== Referències ==
{{Commonscat|Limnology}}

references /
{{Autoritat}}

[[Categoria:Ecologia]]</text>
      <sha1>j85uc911arft8dnqzp8kkw18fdncvd9</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>