<page>
    <title>Polonesos de Lituània</title>
    <ns>0</ns>
    <id>508583</id>
    <revision>
      <id>13667851</id>
      <parentid>13115421</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T04:10:39Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>[[Fitxer:Poles in Lithuania Barry Kent.png|thumb|250px|% de polonesos per municipalitats]]
[[Fitxer:Poles distribution in Lithuania, 2001 census.png|thumb|250px|Nombre de polonesos per municipalitats]]
Els '''polonesos de Lituània''' ([[polonès]] ''Polacy na Litwie'') són una minoria nacional de [[Lituània]] que suma 234.989 persones, i el 6,74% de la població de Lituània (3.350.400 persones). Constitueix el major grup ètnic minoritari de la moderna Lituània i un dels majors grups polonesos de la diàspora grups en una antiga república soviètica E concentren a la [[regió de Vílnius]] ([[polonès]]: ''Wileńszczyzna''). Els polonesos d'origen ètnic han viscut en el territori de la Lituània modern durant molts segles.

La relació entre els dos grups és llarga i complexa. Ambdós països es van unir a l'època de la [[Confederació de Polònia i Lituània]], però aquesta va acabar després que l'estat es va dividir en el [[segle XVIII]]. Ambdós països van aconseguir recuperar la seva independència arran de la [[Primera Guerra Mundial]], però les hostilitats sobre la propietat de [[Vílnius]] ([[polonès]]: ''Wilno'') i la regió circumdant, va esclatar en [[1920]]. Les disputes es va convertir en irrellevants després que la [[Unió Soviètica]] va exercir la seva autoritat sobre ambdós països, durant i immediatament després de la [[Segona Guerra Mundial]]. Algunes tensions sobre la regió de Vílnius van ressorgir després que [[Lituània]] va recuperar la seva independència el 1990,ref Evaldas Nekrasas [http://www.lfpr.lt/uploads/File/1998-1/Nekrasas.pdf Is Lithuania a Northern or Central European Country?] Lithuanian Foreign Policy Review. En una cart escrita a [[Vytautas Landsbergis]] el desembre de 1991, el [[president de Polònia]] [[Lech Walesa]] va descriure les relacions entre ambdós països com a ''quasi crítiques''/refref Antanas Valionis, Evaldas Ignatavièius, Izolda Brièkovskienë [http://www.lfpr.lt/uploads/File/1998-2/Valionis.pdf From Solidarity to Partnership: Lithuanian-Polish Relations 1988-1998] Lithuanian Foreign Policy Review, 1998. L'interval entre el restabliment de relacions diplomàtiques el setembre de 1991 i la signatura del Tractat sobre les relacions d'amistat i cooperació el 26 d'abril de 1994 va ser probablement el període més difícil per a les relacions poloneso-lituanes (fins i tot havia afirmat que les relacions en aquest període van ser en alguns aspectes fins i tot pitjor que les d'abans de la guerra)/ref però des de llavors s'han mantingut en nivells manejables. [[Polònia]] va ser el gran suport de la independència lituana, i es va convertir en un dels primers països a reconèixer la Lituània independent, malgrat els temors sobre el maltractament de la seva minoria polonesa a Lituània.refGeorge Sanford, Poland: the conquest of history, Taylor  Francis, 1999, pg. 99/refrefA. T. Lane, Lithuania: Stepping Westward, Routledge, 2001, pg. 209/refref name=burzubStephen R. Burant and Voytek Zubek, ''Eastern Europe's Old Memories and New Realities: Resurrecting the Polish-lithuanian Union'', East European Politics and Societies 1993; 7; 370, [http://eep.sagepub.com/cgi/reprint/7/2/370.pdf online]/ref

== Estadístiques ==
La minoria polonesa a Lituània suma 234.989 personesref name=cens lituà[http://archive.is/20120924234222/www.stat.gov.lt/en/pages/view/?id=1731 Població per ètnia]. Dades del ''Statistikos Departamentas'', cens de població de 2001/ref (6,74% de la població de Lituània), és la [[minoria ètnica]] més nombrosa de la Lituània moderna; la segona en nombre és la minoria russa a Lituània.ref name=cens lituà/ Unes 187.918 persones a Lituània considerar el [[polonès]] la seva llengua materna.ref name=cens lituà-mt[http://archive.is/20120924234045/www.stat.gov.lt/en/pages/view/?id=1763 Població per ètnia i llengua materna]. Dades del ''Statistikos Departamentas'', cens de població de 2001./ref Els polonesos es concentren a la [[regió de Vílnius]]. La gran majoria dels polonesos viuen al [[comtat de Vílnius]] (216.012 persones, el 26% de la població del comtat); a [[Vílnius]], capital de Lituània, hi viuen 101.526 polonesos, que constitueixen el 19,3% de la població de la ciutat.ref name=cens lituà-mun[http://archive.is/20120924235539/www.stat.gov.lt/en/pages/view/?id=1732 Població d'algunes ètnies per comtat i municipi]Dades del ''Statistikos Departamentas'', cens de població de 2001/ref També hi ha comunitats importants de polonesos al [[districte municipal de Vílnius]] (61,3% de la població) i al [[districte municipal de Šalčininkai]] (''Soleczniki'') (79,5%).ref name=cens lituà-mun/

{| align=center width=580 border=1 style=border-collapse: collapse; font-size:90% cellpadding=3
! colspan=10 bgcolor=#EFEFEF |Població amb polonesos ètnicsref name=AtlasAtlas of Lithuanian SSR, Moscow, 1981 {{ru}}, p.129/refref name=GUS Litwy[http://db1.stat.gov.lt/statbank/SelectVarVal/Define.asp?MainTable=M3010215PLanguage=1PXSId=0ShowNews=OFF Dates del Statistikos Departamentas] Accés el 9-8-2008/refbra l'actual territori lituà
|-
! Any del cens
! 1897
! 1923 est.
! 1959
! 1970
! 1979
! 1989
! 2001
! 2007 est.
! 2008 est.
|-
| Població||260.000||415.000||230.000||240.200||247.000|| 258.000|| 235.000|| 212.100|| 208.300
|-
| Percentatge
| align=center|9.7%
| align=center|15.3%
| align=center|8.5%
| align=center|7.7%
| align=center|7.3%
| align=center|7.0%
| align=center|6.7%
| align=center|6.3%
| align=center|6.2%
|-
! colspan=10 bgcolor=#EFEFEF |Percentatge de polonesos de lituània amb el polonès com a llengua maternaref name=Mercator1Mercator – Educació, informació, documentació, recerca. [http://www1.fa.knaw.nl/mercator/regionale_dossiers/PDFs/polish_in_lithuania.pdf The Polish language education in Lithuania] vegeu. gràfic de la p.12 (PDF, 2.2 MB) Accés 16-1-2008./refbr /(dates del cens)
|-
! Any del cens
!!!!! 1959
! 1970
! 1979
! 1989
! 2001
!
|-
| Percentatge
||||
| align=center|96.8%
| align=center|92.4%
| align=center|88.3%
| align=center|85.0%
| align=center|80.0%
||
|-
|}

==Educació==
{| align=right width=380 border=1 style=border-collapse: collapse; font-size:90% cellpadding=3
! colspan=4 bgcolor=#EFEFEF | Nombres absoluts de l'educació en polonès a les escoles rurals lituanes (1980)ref name=1981_atlas /
|-
! bgcolor=#F9F9F9 | [[Municipalitats de Lituània|Districte municipal]]
! bgcolor=#F9F9F9 | [[Lituà]]
! bgcolor=#F9F9F9 | [[Rus]]
! bgcolor=#F9F9F9 | [[Polonès]]
|-
| [[Districte municipal de Vílnius|Vílnius]] / Wilno
| align=right | 1.250
| align=right | 4.150
| align=right | 6.400
|-
| [[Districte municipal de Šalčininkai|Šalčininkai]] / Soleczniki
| align=right | 500
| align=right | 2.050
| align=right | 3.200
|-
| [[Districte municipal de Švenčionys|Švenčionys]] / Święciany
| align=right | 1.350
| align=right | 600
| align=right | 100
|-
| [[Districte municipal de Trakai|Trakai]] / Troki
| align=right | 2.900
| align=right | 50
| align=right | 950
|-
| [[Districte municipal de Varėna|Varėna]] / Orany
| align=right | 6.000
| align=right | 0
| align=right | 50
|-
| [[Districte municipal de Širvintos|Širvintos]] / Szyrwinty
| align=right | 2.400
| align=right | 100
| align=right | 100
|-
! colspan=4 bgcolor=#EFEFEF | El nombre absolut en escoles rurals amb educació en polonès a les àrees urbanes lituanes era de 5.600
|}
A partir del 1980, aproximadament el 20% dels estudiants polonesos de Lituània van triar el polonès a l'escola.ref name=1981_atlasАтлас Литовской ССР 1981, Государственный плановый комитет Литовской ССР. Министерство высшего и среднего специального образования Литовской ССР. Главное управление геодезии и картографии при Совете Министров СССР. Москва 1981. /ref En el mateix any, prop del 60-70% de la comunitat rural polonesa va triar també el polonès. Tanmateix, fins i tot a ciutats amb població predominantment polonesa la quota d'ensenyament en polonès ha estat inferior al del percentatge dels polonesos. Malgrat que, històricament, els polonesos tendeixen a oposar-se enèrgicament a la russificació, una de les més importants raons per a escollir l'educació en rus és l'absència d'ensenyament universitari en [[polonès]] a l'[[URSS]], i durant l'època soviètica polonès estudiants no se'ls va permetre estudiar a les universitats de [[Polònia]]. Només el 2007, es va obrir a [[Vílnius]] la primera branca de la Universitat polonesa de [[Białystok]].

El 1980 hi havia 16.400 estudiants a les escoles d'ensenyament en polonès. El seu nombre va disminuir a 11.400 el 1990. A la Lituània independent entre 1990 i 2001 el nombre d'estudiants a les escoles en polonès va augmentar a 22.300, per a decuare a 18.392 el 2005.ref name=MercatorMercator - Educació, informació, documentació, recerca. [http://www1.fa.knaw.nl/mercator/regionale_dossiers/PDFs/polish_in_lithuania.pdf The Polish language education in Lithuania] vegeu: gràfic a p.16 (PDF, 2.2 MB) Accés 14-1-2008./ref

== Situació actual ==
[[Fitxer:Polacy-na-litwie.png|thumb|250px|La zona gris indica el territori de majoria polonesa]]
La situació de la minoria polonesa a Lituània ha provocat algunes tensions en les relacions poloneso-lituanes durant finals del segle XX i principis de segle XXI. Quan [[Lituània]] va declarar la seva independència de la [[Unió Soviètica]] el 1990, [[Mikhaïl Gorbatxov]] va demanar ajuda a la minoria polonesa.ref[http://www.stanford.edu/group/ethnic/Random%20Narratives/LithuaniaRN1.3.pdf Lituània]. [[Universitat de Stanford]], 2006/refref name=peters''Understanding Ethnic Violence: Fear, Hatred, and Resentment in Twentieth-century Eastern Europe'', Cambridge University Press, 2002, ISBN 0521007747, Roger Dale Petersen, [http://books.google.cat/books?id=lX5C3CcwJc4Cpg=PA153dq=Vilnija+poleshl=pl Google Print, p. 153]/ref La minoria polonesa, que encara recordava els intents de prohibir el polonès en la dècada del 1950ref name=Budryte{{en}} [[Dovile Budryte]] [http://books.google.cat/books?id=UJMzpeUHkQcCpg=PA149lpg=PA149sig=s8BnP6xV4TGxoLbhZxJ1_9F8FFU#PPA148,M1 Taming Nationalism?: Political Community Building in the Post-Soviet Baltic States] 2005 pp.147–148 Ashgate Publishing Aldershot ISBN 0754637573/ref donava més suport a la Unió Soviètica i temia que el nou govern lituà introduís polítiques de lituanització.ref name=Budryte/ Segons les enquestes realitzades a la primavera de 1990, el 47% dels polonesos a Lituània va donar suport al pro-soviètic [[Partit Comunista de Lituània]] (en contrast amb el 8% de suport entre lituans ètnics), mentre que el 35% donava suport a la independència de Lituània. Les autoritats regionals de Vílnius i Šalčininkai, sota el lideratge de Polònia, amb el suport de les autoritats soviètiques, va advocar per l'establiment d'una regió autònoma al sud-est de Lituània, una petició que va ser rebutjada pel Govern lituà i que deixà un ressentiment durador entre alguns residents.ref name=Moser{{en}} Robert G. Moser [http://books.google.cat/books?id=QodWT_BdOs8Cpg=RA1-PA130lpg=RA1-PA130ots=qH3lMyjLx8sig=cQH6Lz6O7hGbtCs7KdBL_dNkKiA#PRA1-PA130,M1 Ethnic Politics After Communism] 2005 p.130 Cornell University Press Aldershot ISBN 0801472768 /ref Més tard, aquests líders van expressar el seu suport a l'intent de cop d'estat soviètic de 1991 a Moscou.ref name=Moser/ El govern de Polònia, però, mai no donà suport a les tendències separatistes de la minoria polonesa a Lituània. 

Les actuals tensions han sorgit en relació amb l'educació i l'ortografia polonesa dels noms. Alguns membres del [[Sejm]] polonès han critical al govern de Lituània per la suposada discriminació contra la minoria polonesa.ref[http://www.state.gov/g/drl/rls/hrrpt/2000/eur/691.htm Lithuania -Country Reports on Human Rights Practices]. [[Departament d'Estat dels Eua]], 23 de febrer de 2001./ref En els darrers anys, el govern lituà ha pressupostat 40.000 [[litas|lites]] (~$15,000) per a les necessitats de la minoria polonesa (dels 7 milions de lites del pressupost del Departament de Minories Nacionals). El 2006 el ministre d'Afers Exteriors polonès [[Stefan Meller]] va afirmar que les institucions educatives de Lituània estaven subfinançades. Preocupacions similars va expressar el 2007 una comissió parlamentària polonesa. Segons un informe emès per l'Agència de Drets Fonamentals de la [[Unió Europea]] el 2004, els polonesos de Lituània eren el segon grup minoritari menys educat a Lituània. La branca de la Universitat de Białystok a Vílnius educa a la majoria de membres de la minoria polonesa. 

Un informe del[[ Consell d'Europa]], publicat en 2007, va declarar que, en conjunt, les minories s'han integrat bastant bé en la vida quotidiana de Lituània. L'informe expressa la preocupació per la llei de nacionalitat lituana, que conté un clàusula de dret de retorn. La llei de ciutadania va ser objecte de debat durant l'any 2007, i es va considerar inconstitucional el 13 de novembre de 2006. Una proposta d'esmena constitucional permetria que la minoria polonesa a Lituània sol·licitar el passaport polonès. Diversos membres del Seimas. incloent [[Gintaras Songaila]] i [[Andrius Kubilius]], van declarar públicament que dos membres del Parlament que hi representen la minoria polonesa allà ([[Waldemar Tomaszewski]] i Michal Mackiewicz) haurien de dimitir, perquè van acceptar la [[Karta Polaka]]. 

La llei lituàna estipula que tots els que tinguin la ciutadania lituana i resideixin al país són forçats a lituanitzar el seu nom (és a dir, escriu en l'alfabet fonètic lituà). Els representants dels govern lituà van exigir la retirada de noms polonesos dels carrers a [[Maišiagala]] (Mejszagoła), [[Raudondvaris]] (Czerwony Dwor), [[Riese]] (Rzesza) i [[Suderves]] (Suderwa). S'ha informat també de tensions entre clergues catòlics lituans i els seus parroquians polonesos.

La situació es veu intensificada pels grups extremistes d'ambdues parts. Els extremistes lituans de l'organització [[Vilnija]] tenen per objecte la lituanització dels polonesos ètnics que viuen a la Lituània oriental. Par altra banda, l'ex ambaixador polonès a Lituània, [[Jan Widacki]], ha criticat algunes organitzacions poloneses a Lituània com a properes a l'extrema dreta.

== Organitzacions ==
L'[[Acció Electoral dels Polonesos a Lituània]] ([[lituà]]: ''Lietuvos lenkų rinkimų akcija'', [[polonès]]: ''Akcja Wyborcza Polaków na Litwie'') és un partit polític de base ètnica creat el [[1994]] capaç d'exercir gran influència política en els districtes administratius on els polonesos són majoria o una minoria significativa. Compta amb 3 escons al [[Seimas]] i a les últimes eleccions va obtenir el 4 % dels vots. El partit és més actiu en la política local i el control de diversos consells municipals.ref name=ZPL{{pl}} [http://encyklopedia.interia.pl/haslo?hid=216646 AKCJA WYBORCZA POLAKÓW NA LITWIE]. [[Encyklopedia Interia]]. Darrer accés 20-1-2007./ref 

L'[[Associació dels Polonesos de Lituània]] ([[polonès]]: ''Zwiazek Polaków na Litwie'') és una organització formada el [[1989]] per a reunir els activistes polonesos a Lituània. Compta entre 6.000 i 11.000 membres i defensa els drets civils de la minoria polonesa i s'involucra en activitats educatives, culturals i econòmiques.ref name=ZPL{{pl}} [http://encyklopedia.interia.pl/haslo?hid=114890 ZWIĄZEK POLAKÓW NA LITWIE]. [[Encyklopedia Interia]]. Últim accés 20-1-2007./ref 

==Polonesos destacats==
===Abans de 1940===
* [[Gabriel Narutowicz]] - president de Polònia
* [[Józef Piłsudski]] - cap d'estat polonès
* [[Wiktor Budzyński]] - polític

===Avui===
* [[Darjuš Lavrinovič|Dariusz Ławrynowicz]] (''Darjuš Lavrinovič'') - jugador de bàsquet
* [[Kšyštof Lavrinovič|Krzysztof Ławrynowicz]] (''Kšyštof Lavrinovič'') - jugador de bàsquet
* [[Artur Liudkovski|Artur Ludkowski]] (''Artur Liudkovski'') - tinent d'alcalde de [[Vílnius]]
* [[Jaroslav Neverovič|Jarosław Niewierowicz]] (''Jaroslav Neverovič'') - antic viceministre d'afers estrangers
* [[Česlav Okinčic|Czesław Okińczyc]] (''Česlav Okinčic'') - polític i periodista
* [[Artur Plokšto|Artur Płokszto]] ''Artur Plokšto'') - secretari del Ministeri de Defensa Nacional 
* [[Leokadija Počikovska|Leokadia Poczykowska]] (''Leokadija Počikovska''}) - politíca
* [[Jan Senkevič|Jan Sienkiewicz]] (''Jan Senkevič'') - polític, periodista
* [[Waldemar Tomaszewski]] (''Valdemar Tomaševski'') - líder de l'[[Acció Electoral dels Polonesos a Lituània]]
* [[Jarosław Wołkonowski]] - degà de la branca de la [[Universitat de Białystok]] a Vílnius

== Vegeu també ==
* [[Polans]]

== Bibliografia ==
* Łossowski, Piotr; Bronius Makauskas (2005) (in Polish). Kraje bałtyckie w latach przełomu 1934-1944. Scientific Editor Andrzej Koryna. Warszawa: Instytut Historii PAN; Fundacja Pogranicze. ISBN 8388909428. 
* Kupczak, Janusz M. (1998). Z problematyki stosunków narodowościowych na Litwie współczesnej. Politologia XXII. ISSN 02396661. 
* Zbigniew Kurcz, Mniejszość polska na Wileńszczyźnie, Wydawnictwo Uniwersytetu Wrocławskiego, Wrocław 2005, ISSN 0239-6661, ISBN 83-229-2601-4.

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Polish minority in Lithuania}}

* [http://www.istorija.lt/lim/stravinskiene2004en2.html POLES IN LITHUANIA FROM THE SECOND HALF OF 1944 UNTIL 1946: CHOOSING BETWEEN STAYING OR EMIGRATING TO POLAND] by VITALIJA STRAVINSKIENĖ, The Lithuanian Institute of History, 19 de gener de 2006
* [http://www.cidcm.umd.edu/mar/chronology.asp?groupId=36801 Cronologia dels Polonesos de Lituània]
* [http://www1.fa.knaw.nl/mercator/regionale_dossiers/PDFs/polish_in_lithuania.pdf El polonès a l'educació lituana]
* {{pl}} [http://www.polonia.org/litwa.htm Organizacje Polonii na Litwie] (Organitzacions de Polònia a Lituània)
* {{pl}} [http://www.prezydent.pl/x.node?id=74 Polonia na świecie] (Polònia arreu del món) amb secció a Lituània
* {{pl}} [http://placieniszki.pl/polacy.php Polacy na Litwie] [http://web.archive.org/web/20050403173639/http://placieniszki.pl/polacy.php Polonesos a Lituània]
* {{pl}} [http://www.najmici.net/losy_litwa.htm Losy ludności polskiej na Litwie] (Destí de la població polonesa a Lituània)
* {{pl}} Jan Sienkiewicz, [http://www.wspolnota-polska.org.pl/index.php?id=kw3_2_04 Przestrzeganie praw polskiej grupy etnicznej w Republice Litewskiej] (Respecte als drets de la minoria polonesa a Lituània)
* {{pl}} [http://www.wspolnota-polska.org.pl/index.php?id=l_spis Polacy na Litwie w prawie] (Llei lituana de minories)

== Referències ==
references / 

== Vegeu també ==
*[[Polonesos de l'Uruguai]]


{{ORDENA:Polonesos De Lituania}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Cultura de Lituània]]
[[Categoria:Grups eslaus]]</text>
      <sha1>p5kva4ukot5c3r2dw8iwy1fw322jzfp</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>