<page>
    <title>Tuberculosi</title>
    <ns>0</ns>
    <id>50878</id>
    <revision>
      <id>13997023</id>
      <parentid>13992812</parentid>
      <timestamp>2014-09-01T20:33:40Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot catalanitza noms i paràmetres de plantilles</comment>
      <text>{{Infotaula malaltia |nom= Tuberculosi |imatge= Tuberculosis-x-ray-1.jpg |peu= Radiografia del tòrax d'un pacient amb tuberculosi |
 DiseasesDB = 8515 |CIM10= {{CIM10|A|15||a|15}}-{{CIM10|A|19||a|15}} |CIM9= {{CIM9|010}}-{{CIM9|018}} |
 ICDO = |
 OMIM = 607948 |
 MedlinePlus = 000077 |
 eMedicineSubj = med |
 eMedicineTopic = 2324 |
 eMedicine_mult = {{eMedicine2|emerg|618}} {{eMedicine2|radio|411}} |
 MeshName = Tuberculosis |
 MeshNumber = C01.252.410.040.552.846 |
}} 
La '''tuberculosi''' (abreujat com a '''TB''' per ''tubercle bacillus'' o '''T'''u'''b'''erculosi)!-- No enllaceu al gènere [[Bacillus]] -- és una [[malaltia infecciosa]] comuna i sovint mortal causada per [[micobacteri]]s, principalment ''[[Mycobacterium tuberculosis]]''.ref name=Robbins Kumar, Vinay; Abbas, Abul K.; Fausto, Nelson; Mitchell, Richard N. (2007). ''Robbins Basic Pathology'' (8a ed.). Saunders Elsevier, pàg. 516-522 ISBN 978-1-4160-2973-1/ref La tuberculosi sol atacar els pulmons (com a TB [[pulmonar]]) però també pot afectar el [[sistema nerviós central]], el [[sistema limfàtic]], el [[sistema circulatori]], el [[sistema genitourinari]], el [[sistema gastrointestinal]], els [[ossos]], les [[articulació (anatomia)|articulacions]] i fins i tot la [[pell]]. Altres micobacteris, com ''[[Mycobacterium bovis]]'', ''[[Mycobacterium africanum]]'', ''[[Mycobacterium canetti]]'', i ''[[Mycobacterium microti]]'' també causen tuberculosi, però són espècies més rares.

Els [[símptoma|símptomes]] clàssics de la tuberculosi són una [[tos|tos crònica]], amb [[esput]] [[hemoptisi|sanguinolent]], [[febre]], [[hiperhidrosi nocturna|suors nocturnes]] i [[pèrdua de pes]]. La infecció d'altres òrgans causa una àmplia varietat de símptomes. El [[diagnòstic]] es basa en la [[radiologia de la tuberculosi|radiologia]] (habitualment [[radiografia toràcica|radiografies toràciques]]), una [[reacció de Mantoux|prova de la tuberculina cutània]] i anàlisis de sang, així com una examinació al microscopi i un [[cultiu microbiològic]] dels fluids corporals. El [[tractament de la tuberculosi]] és complicat i requereix llargs tractaments amb diversos antibiòtics. Els contactes, si és necessari, també són analitzats i tractats. La [[resistència als antibiòtics]] és un problema creixent en la [[tuberculosi extensament resistent|tuberculosi extensament]] [[tuberculosi resistent als medicaments|resistent als medicaments]]. La prevenció es basa en programes garbell i [[vacunació]], generalment amb la vacuna [[Bacillus Calmette-Guérin]] (BCG).

La tuberculosi s'encomana per via aèria, quan les persones infectades tossen, esternuden o escupen. Un terç de la [[població del món|població actual del món]] està infectada amb ''M. tuberculosis'', i cada segon és infectada una nova persona.ref name=WHO2004data[[Organització Mundial de la Salut]] (OMS). [http://www.who.int/mediacentre/factsheets/fs104/en/index.html Tuberculosis Fact sheet N°104 - Global and regional incidence.] Març de 2006, Consultat el 6 d'octubre del 2006./ref Tanmateix, en la majoria d'aquests casos la malaltia no es desenvoluparà completament; les infeccions [[asimptomàtic|asimptomàtiques]] i latents són les més habituals. Aproximadament una de cada deu infeccions latents progressarà finalment a la malaltia activa, que, si no és tractada, mata més de la meitat de les víctimes. El 2004, les estadístiques de [[mortalitat]] i [[morbiditat]] incloïen 14,6 milions de casos actius crònics, 8,9 milions de casos nous, i 1,6 milions de morts, majoritàriament en [[Tercer Món|països en desenvolupament]].ref name=WHO2004data/ A més, un nombre creixent de persones del [[país desenvolupat|món desenvolupat]] estan contraient la tuberculosi car el seu [[sistema immunitari]] es veu compromès per [[medicament immunosupressor|medicaments immunosupressors]], [[abús de drogues]] o la [[sida]]. 

La distribució de la tuberculosi no és uniforme arreu del món; aproximadament el 80% de la població de molts països asiàtics i africans donen positiu en les proves de la tuberculina, mentre que només 5-10% de la població dels [[Estats Units]] dóna positiu.ref name=Robbins/ L'any 2006 es detectaren 1.571 casos de tuberculosi a [[Catalunya]], cosa que en aquell temps significava una incidència de 22 casos per cada 100.000 habitants.ref[http://www.gencat.cat/salut/depsalut/html/ca/dir1946/doc12178.html Detectats 1.571 casos de tuberculosi a Catalunya, l'any 2006]. – Departament de Salut de la [[Generalitat de Catalunya]]. Consultat el [[21 de desembre]] del [[2008]]./ref El mateix any, n'hi hagué 125 a les [[Balears]],ref[http://portalsalut.caib.es/psalutfront/document/arxiu;jsessionid=E4D4B58040CA1CA3955922A50AE1CABE?id=44748lang=ca Tuberculosi a les Illes Balears] – Direcció General de Salut Pública i Participació. Conselleria de Salut i Consum. [[Illes Balears]]. Consultat el [[21 de desembre]] del [[2008]]./ref mentre que el 2005 n'hi hagué 678 al [[País Valencià]].ref[http://www.san.gva.es/cas/inst/prensa/docs/informetuberculosis04.pdf Informe de tuberculosis del [País Valencià] – [[Generalitat Valenciana]] (2005). Consultat el [[21 de desembre]] del [[2008]]./ref

== Altres noms ==
En el passat, la tuberculosi havia rebut el nom de '''consumpció''', car semblava consumir la gent des de dins, amb una [[hemoptisi|tos sanguinolenta]], febre, [[pal·lidesa]], i un llarg afebliment inexorable. Altres noms incloïen '''tisi''' (del [[grec antic|grec]] ''phthisis'', consumpció) o '''tisi pulmonar'''; '''[[escròfula]]''' (en adults), quan afecta el sistema limfàtic i provoca la tumefacció de les glàndules cervicals; '''tabes mesentèrica''', TB de l'abdomen i '''[[lupus vulgaris]]''', TB de la pell; '''malaltia afeblidora'''; '''plaga blanca''', car les víctimes es tornen molt pàl·lides; '''mal del rei''', car es creia que el tacte d'un rei podia curar l'escròfula, i '''[[malaltia de Pott]]''', o '''gibbus''' de la columna vertebral i les articulacions.ref name=Britannica1911[http://www.1911encyclopedia.org/Tuberculosis Tuberculosis] ''Encyclopædia Britannica,'' 11a edició./refref[http://www.antiquusmorbus.com/English/English.htm Rudy's List of Archaic Medical Terms] English Glossary of Archaic Medical Terms, Diseases and Causes of Death. Consultat el 9 d'octubre del 2006/ref La [[tuberculosi miliar]] – avui en dia coneguda habitualment com a '''TB disseminada''' – es produeix quan la infecció envaeix el sistema circulatori, causant lesions que tenen l'aparença de llavors de [[mill]] a les radiografies.ref name=Britannica1911/ref[http://www.nlm.nih.gov/medlineplus/ency/article/000624.htm Disseminated tuberculosis] NIH Medical Encyclopedia. Consultat el 9 d'octubre del 2006/ref La TB també és denominada '''malaltia de Koch''', en honor del científic [[Robert Koch]].ref{{ref-publicació |autor=Bhansali S. K. |article=Abdominal tuberculosis. Experiences with 300 cases |publicació=Am. J. Gastroenterol. |volum=67 |exemplar=4 |pàgines=324–37 |any=1977 |mes=Abril |pmid=879148}}/ref

== Símptomes ==
{{principal|Classificació de la tuberculosi}}
[[Fitxer:Pulmonary tuberculosis symptoms.png|thumb|right|Símptomes principals de la tuberculosi pulmonar.]]
Quan la malaltia esdevé activa, el 75% dels casos són de TB [[pulmonar]]. Els símptomes inclouen mal al pit, [[hemoptisi|tos sanguinolenta]], i una tos productiva i perllongada que dura més de tres setmanes. Els símptomes sistèmics inclouen [[febre]], [[esgarrifança|esgarrifances]], [[hiperhidrosi nocturna|suors nocturnes]], [[anorèxia|pèrdua d'apetit]], [[pèrdua de pes]], pal·lidesa, i sovint una tendència a cansar-se molt fàcilment.ref name=WHO2004data/

[[Fitxer:Extrapulmonary tuberculosis symptoms.png|thumb|left|Llocs principals de la tuberculosi extrapulmonar.]]

En el 25% restant de casos actius, la infecció es mou dels pulmons, causant altres tipus de TB, denominats col·lectivament tuberculosi extrapulmonar.ref[http://www.aafp.org/afp/20051101/1761.html Extrapulmonary Tuberculosis: An Overview] MARJORIE P. GOLDEN, M. D., Yale University School of Medicine and Hospital of Saint Raphael, New Haven, Connecticut. HOLENARASIPUR R. VIKRAM, M. D., Mayo Clinic, Scottsdale, Arizona./ref Això es dóna més sovint en persones [[immunosupressió|immunosuprimides]] i infants joves. Els llocs d'infecció extrapulmonar inclouen la [[pleura]] en la [[pleuritis tuberculosa]], el [[sistema nerviós central]] en la [[meningitis]], i el [[sistema limfàtic]] en l'[[escròfula]] del coll, el [[sistema genitourinari]] en la [[tuberculosi urogenital]], i els ossos i les articulacions en la [[malaltia de Pott]] de la columna vertebral. Una forma especialment greu és la TB disseminada, coneguda també com a «[[tuberculosi miliar]]». Tot i que la TB extrapulmonar no és contagiosa, pot coexistir amb la TB pulmonar, que sí que ho és.ref name=CDCcourse[[Centers for Disease Control and Prevention]] (CDC), Division of Tuberculosis Elimination. [http://www.cdc.gov/nchstp/tb/pubs/corecurr/default.htm ''Core Curriculum on Tuberculosis: What the Clinician Should Know''.] 4a edició (2000). Actualitzada a l'agost del 2003./ref

== Espècies bacterianes ==
{{principal|Mycobacterium tuberculosis}}
[[Fitxer:Mycobacterium tuberculosis.jpg|300px|right|thumb|Micrografia al microscopi electrònic de rastreig de ''[[Mycobacterium tuberculosis]]'']]
La causa principal de TB, ''[[Mycobacterium tuberculosis]]'', és un [[eubacteri]] [[organisme aeròbic|aeròbic]] que es [[divisió cel·lular|divideix]] cada 16-20 hores, un ritme extremament lent en comparació amb altres bacteris, que se solen dividir en menys d'una horaref name=Cox_2004{{ref-publicació |autor=Cox R. |article=Quantitative relationships for specific growth rates and macromolecular compositions of ''Mycobacterium tuberculosis'', ''Streptomyces coelicolor'' A3(2) and ''Escherichia coli'' B/r: an integrative theoretical approach |publicació=Microbiology |volum=150 |exemplar=Pt 5 |pàgines=1413–26 |any=2004 |url=http://mic.sgmjournals.org/cgi/content/full/150/5/1413?view=longpmid=15133103#R35|pmid = 15133103|doi = 10.1099/mic.0.26560-0 !--Retrieved from CrossRef by DOI bot--}}/ref (per exemple, un dels bacteris que creixen més ràpidament és una soca d'''[[E. coli]]'' que es pot dividir aproximadament cada vint minuts). Com que MTB té una paret cel·lular però manca de [[estructura cel·lular bacteriana|membrana exterior]] [[fosfolípid|fosfolipídica]], és [[classificació de la tuberculosi|classificat]] com a bacteri [[grampositiu]]. Tanmateix, si s'efectua una [[tinció Gram]], MTB es taca molt lleugerament com a grampositiu o no reté la tinció a causa de l'alt contingut en lípids i àcid micòlic de la paret cel·lular.ref name=Madison_2001{{ref-publicació |autor=Madison B. |article=Application of stains in clinical microbiology |publicació=Biotech Histochem |volum=76 |exemplar=3 |pàgines=119–25 |any=2001 |pmid=11475314 |doi=10.1080/714028138}}/ref MTB és un petit [[bacil]] en forma de barra que pot resistir a [[desinfectant]]s poc potents i sobreviure en un [[endòspora|estat sec]] durant setmanes. A la natura, el bacteri només pot créixer dins les cèl·lules d'un organisme [[hoste (biologia)|hoste]], però ''M. tuberculosis'' pot ser cultivat ''[[in vitro]]''.ref name=Parish_1999{{ref-publicació |autor=Parish T., Stoker N. |article=Mycobacteria: bugs and bugbears (two steps forward and one step back) |publicació=Mol Biotechnol |volum=13 |exemplar=3 |pàgines=191–200 |any=1999|pmid = 10934532|doi = 10.1385/MB:13:3:191 !--Retrieved from CrossRef by DOI bot--}}/ref

Utilitzant tincions [[histologia|histològiques]] sobre mostres d'[[esput]] de [[flegma]], els científics poden identificar MTB sota un microscopi normal. Com que MTB reté certes tincions després de ser tractat amb una solució àcida, se'l classifica com a [[bacteri acidoresistent]] (AFB).ref name=Robbins/ref name=Madison_2001{{ref-publicació |autor=Madison B. |article=Application of stains in clinical microbiology |publicació=Biotech Histochem |volum=76 |exemplar=3 |pàgines=119–25 |any=2001|pmid = 11475314 |doi=10.1080/714028138}}/ref La tècnica de tinció acidoresistent més comuna, la [[tinció de Ziehl-Neelsen]], tenyeix els AFBs d'un vermell brillant que destaca clarament contra un rerefons blau. Altres formes de visualitzar els AFBs inclouen la [[tinció auramina-rodamina]] i la [[microscòpia de fluorescència]].

El complex ''M. tuberculosis'' inclou tres altres [[micobacteri]]s que causen TB: ''[[Mycobacterium bovis|M. bovis]]'', ''[[Mycobacterium africanum|M. africanum]]'' i ''[[Mycobacterium microti|M. microti]]''. ''M. africanum'' no està estès, però en parts d'Àfrica és una causa important de tuberculosi.ref{{ref-publicació |autor=Niemann S., Rüsch-Gerdes S., Joloba M. L., ''et al''. |article=Mycobacterium africanum subtype II is associated with two distinct genotypes and is a major cause of human tuberculosis in Kampala, Uganda |publicació=J. Clin. Microbiol. |volum=40 |exemplar=9 |pàgines=3398–405 |any=2002 |mes=Setembre |pmid=12202584 |pmc=130701 |url=http://jcm.asm.org/cgi/pmidlookup?view=longpmid=12202584 |doi=10.1128/JCM.40.9.3398-3405.2002}}/refref{{ref-publicació |autor=Niobe-Eyangoh S. N., Kuaban C., Sorlin P., ''et al''. |article=Genetic biodiversity of Mycobacterium tuberculosis complex strains from patients with pulmonary tuberculosis in Cameroon |publicació=J. Clin. Microbiol. |volum=41 |exemplar=6 |pàgines=2547–53 |any=2003 |mes=Juny |pmid=12791879 |pmc=156567 |url=http://jcm.asm.org/cgi/pmidlookup?view=longpmid=12791879 |doi=10.1128/JCM.41.6.2547-2553.2003}}/ref ''M. bovis'' era antigament una causa habitual de tuberculosi, però la introducció de la [[pasteurització|llet pasteuritzada]] pràcticament l'ha eliminat com a problema de salut pública als països desenvolupats.ref name=Robbins/ref{{ref-publicació |autor=Thoen C., Lobue P., de Kantor I. |article=The importance of Mycobacterium bovis as a zoonosis |publicació=Vet. Microbiol. |volum=112 |exemplar=2-4 |pàgines=339–45 |any=2006 |mes=Febrer |pmid=16387455 |doi=10.1016/j.vetmic.2005.11.047}}/ref ''M. microti'' es dóna majoritàriament en persones immunodeficients, tot i que és possible que la [[prevalença]] d'aquest patogen hagi estat subestimada.ref name=Niemann_2000{{ref-publicació |autor=Niemann S., Richter E., Dalügge-Tamm H., Schlesinger H., Graupner D., Königstein B., Gurath G., Greinert U., Rüsch-Gerdes S. |article=Two cases of ''Mycobacterium microti'' derived tuberculosis in HIV-negative immunocompetent patients |publicació=Emerg Infect Dis |volum=6 |exemplar=5 |pàgines=539–42 |any=2000 |pmid = 10998387}}/ref

Altres micobacteris patògens coneguts inclouen ''[[Mycobacterium leprae|M. leprae]]'', ''[[Mycobacterium avium|M. avium]]'' i ''M. kansasii''. Els dos últims formen part del grup dels [[micobacteris no tuberculosos]] (NTM). Els micobacteris no tuberculosos no causen ni TB ni [[lepra]], però sí que causen malalties pulmonars que s'assemblen a la TB.ref name=ALA_1997{{ref-publicació |autor= |article=Diagnosis and treatment of disease caused by nontuberculous mycobacteria. This official statement of the American Thoracic Society was approved by the Board of Directors, Març de 1997. Medical Section of the American Lung Association |publicació=Am J Respir Crit Care Med |volum=156 |exemplar=2 Pt 2 |pàgines=S1–25 |any=1997 |pmid = 9279284}}/ref

[[Fitxer:Mycobacterium phylogenetic tree.png|thumb|right|250px|[[Arbre filogenètic]] del gènere ''[[Mycobacterium]]''.]]

=== Evolució ===
La tuberculosi ha [[coevolució|coevolucionat]] amb els humans durant milers d'anys, i potser tant com diversos milions d'anys,ref{{ref-publicació |autor=Gutierrez M. C., Brisse S., Brosch R., ''et al''. |article=Ancient origin and gene mosaicism of the progenitor of Mycobacterium tuberculosis |publicació=PLoS Pathog. |volum=1 |exemplar=1 |pàgines=e5 |any=2005 |mes=Setembre |pmid=16201017 |pmc=1238740 |doi=10.1371/journal.ppat.0010005 |url=http://www.plospathogens.org/article/info:doi/10.1371/journal.ppat.0010005}}/ref però les restes humanes més antigues en què s'han trobat signes de tuberculosi tenen 9.000 anys.ref{{ref-publicació|autor=Hershkovitz I., Donoghue H. D., Minnikin D. E., ''et al''.|article=Detection and molecular characterization of 9000-year-old ''Mycobacterium tuberculosis'' from a neolithic settlement in the eastern mediterranean|publicació=PLoS ONE|volum=3|exemplar=10|pàgines=e3426|doi=10.1371/journal.pone.0003426}}/ref Durant aquesta [[evolució]], ''M. tuberculosis'' ha perdut nombroses regions codificants i no codificants del seu [[genoma]], unes pèrdues que poden ser utilitzades per distingir entre soques del bacteri. La implicació és que les soques de ''M. tuberculosis'' difereixen geogràficament, de manera que les seves diferències genètiques poden ser utilitzades per determinar l'origen i el moviment de cada soca.ref name=Rao_2005{{ref-publicació |autor=Rao K., Kauser F., Srinivas S., Zanetti S., Sechi L., Ahmed N., Hasnain S. |article=Analysis of genomic downsizing on the basis of region-of-difference polymorphism profiling of Mycobacterium tuberculosis patient isolates reveals geographic partitioning |publicació=J Clin Microbiol |volum=43 |exemplar=12 |pàgines=5978–82 |any=2005 |pmid=16333085|doi=10.1128/JCM.43.12.5978-5982.2005}}/ref

== Transmissió ==
{{principal|Transmissió (medicina)}}
Quan els pacients de TB pulmonar activa tussen, esternuden, parlen o escupen, expulsen gotetes d'[[particulat|aerosol]] d'entre 0.5 i 5 [[µm]] de diàmetre. Un sol esternut pot alliberar fins a 40.000 gotetes.ref name=Cole_1998{{ref-publicació |autor=Cole E., Cook C. |article=Characterization of infectious aerosols in health care facilities: an aid to effective engineering controls and preventive strategies |publicació=Am J Infect Control |volum=26 |exemplar=4 |pàgines=453–64 |any=1998 |pmid=9721404|doi = 10.1016/S0196-6553(98)70046-X !--Retrieved from CrossRef by DOI bot--}}/ref Cadascuna d'aquestes gotetes pot transmetre la malaltia, car la dosi infecciosa de la tuberculosi és molt baixa i la inhalació d'un sol bacteri ja pot causar una nova infecció.ref{{ref-publicació |autor=Nicas M., Nazaroff W. W., Hubbard A. |article=Toward understanding the risk of secondary airborne infection: emission of respirable pathogens |publicació=J Occup Environ Hyg |volum=2 |exemplar=3 |pàgines=143–54 |any=2005 |pmid=15764538|doi = 10.1080/15459620590918466 !--Retrieved from CrossRef by DOI bot--}}/ref

La gent que té un contacte prolongat, freqüent o intens amb una persona malalta de tuberculosi corre un risc especialment gran de quedar infectada, amb una taxa d'infecció estimada del 22%. Una persona amb tuberculosi activa però no tractada pot infectar entre deu i quinze altres persones cada any.ref name=WHO2004data/ Altres persones que corren risc inclouen la gent que viu en zones on la TB és comuna, la gent que s'injecta drogues amb xeringues no higienitzades, els habitants i empleats de llocs multitudinaris d'alt risc, poblacions amb un sistema sanitari deficient o pobres, poblacions racials o de minories ètniques d'alt risc, infants exposats a adults de categories d'alt risc, pacients [[immunocompromís|immunocompromesos]] per trastorns com el [[VIH]]/[[sida]], els que prenen medicaments immunosupressors, i treballadors del sistema sanitari que atenen aquests pacients d'alt risc.ref name=Griffith_1996{{ref-publicació |autor=Griffith D., Kerr C. |article=Tuberculosis: disease of the past, disease of the present |publicació=J Perianesth Nurs |volum=11 |exemplar=4 |pàgines=240–5 |any=1996|pmid = 8964016|doi = 10.1016/S1089-9472(96)80023-2 !--Retrieved from CrossRef by DOI bot--}}/ref

Només els malalts amb TB activa (no latent) poden encomanar la tuberculosi.ref name=Robbins/ La probabilitat de transmissió d'una persona a una altra depèn de la quantitat de gotetes infeccioses expulsades pel portador, l'eficiència de la ventilació, la durada de l'exposició, i la [[virulència]] de la [[soca (biologia)|soca]] de ''M. tuberculosis''.ref name=CDCcourse/ Així doncs, es pot trencar la cadena de transmissió aïllant els pacients que pateixen la forma activa de la malaltia i començant una teràpia antituberculosa eficient. Després de dues setmanes de tractament, els pacients de TB activa [[resistència als antibiòtics|no resistent]] solen deixar de ser contagiosos. Si algú és infectat, caldrà un mínim de 21 dies, o entre tres i quatre setmanes, perquè la persona novament infectada pugui transmetre la malaltia als altres.ref{{ref-web | url = http://www.mayoclinic.com/health/tuberculosis/DS00372/DSECTION=3| títol = Causes of Tuberculosis| consulta = 19-10-2007| editor = [[Clínica Mayo]]| data = 21-12-2006}}/ref
La TB també es pot transmetre quan es menja carn infectada amb TB. ''Mycobacterium bovis'' causa TB en el [[bestiar]] [[bestiar boví|boví]] (''vegeu els detalls [[#Infecció d'altres animals|més avall]]'').

== Patogènesi ==
[[Fitxer:TB in sputum.png|thumb|300px|''[[Mycobacterium tuberculosis]]'' (tenyit de vermell) en esput.]]
Aproximadament el 90% de les persones infectades amb ''Mycobacterium tuberculosis'' tenen una infecció latent [[asimptomàtic]]a (a vegades denominada LTBI), amb només una possibilitat del 10% que en algun moment de la vida la infecció latent progressi a TB activa.ref name=Robbins/ Tanmateix, sense tractament, la taxa de mortalitat en els casos de TB activa és superior al 50%.ref name =TDRreportOnyebujoh, Phillip; Rook, Graham A. W. [http://web.archive.org/20041120214500/www.who.int/tdr/dw/tb2004.htm ''World Health Organization Disease Watch: Focus: Tuberculosis.''] Desembre del 2004. Consultat el 7 d'octubre del 2006./ref

La infecció per TB comença quan els micobacteris arriben als [[alvèol pulmonar|alvèols pulmonars]], on envaeixen els [[endosoma|endosomes]] dels [[macròfag]]s alveolars i s'hi repliquen a l'interior.ref name=Robbins/ref name=Houben{{ref-publicació |autor=Houben E., Nguyen L., Pieters J. |article=Interaction of pathogenic mycobacteria with the host immune system |publicació=Curr Opin Microbiol |volum=9 |exemplar=1 |pàgines=76–85 |any=2006|pmid = 16406837|doi = 10.1016/j.mib.2005.12.014 !--Retrieved from CrossRef by DOI bot--}}/ref El lloc principal d'infecció als pulmons rep el nom de [[focus de Ghon]], i generalment està situat a la part superior del lòbul inferior, o la part inferior del [[pulmó|lòbul superior]].ref name=Robbins/ Els bacteris són recollits per les [[cèl·lula dendrítica|cèl·lules dendrítiques]], que no en permeten la replicació, tot i que aquestes cèl·lules poden transportar els bacils als [[gangli limfàtic|ganglis limfàtics]] locals ([[mediastí (tòrax)|mediastínics]]). El patogen també s'estén per la sang a altres teixits i òrgans, on es poden desenvolupar lesions tuberculoses secundàries en altres parts del pulmó (particularment l'àpex dels lòbuls superiors), els ganglis limfàtics perifèrics, els ronyons, el cervell i els ossos.ref name=Robbins/ref name=Herrmann_2005{{ref-publicació |autor=Herrmann J., Lagrange P. |article=Dendritic cells and Mycobacterium tuberculosis: which is the Trojan horse? |publicació=Pathol Biol (Paris) |volum=53 |exemplar=1 |pàgines=35–40 |any=2005|pmid = 15620608}}/ref Totes les parts del cos poden ser afectades per la malaltia, tot i que rarament afecta el [[cor]], els [[múscul esquelètic|músculs esquelètics]], el [[pàncrees]] i la [[tiroide]].ref{{ref-publicació |autor=Agarwal R., Malhotra P., Awasthi A., Kakkar N., Gupta D. |url=http://www.pubmedcentral.nih.gov/articlerender.fcgi?tool=pubmedpubmedid=15857515 |article=Tuberculous dilated cardiomyopathy: an under-recognized entity? |publicació=BMC Infect Dis |volum=5 |exemplar=1 |pàgines=29 |any=2005 |pmid=15857515|doi = 10.1186/1471-2334-5-29 !--Retrieved from CrossRef by DOI bot--}}/ref

La tuberculosi és classificada com una malaltia inflamatòria [[granuloma]]tosa. Els [[macròfag]]s, els [[limfòcits T]], els [[limfòcit B|limfòcits B]] i els [[fibroblast]]s són algunes de les cèl·lules que s'agreguen per formar un [[granuloma]], amb els [[limfòcit]]s envoltant els macròfags infectats. El granuloma no només serveix per evitar que es disseminin els micobacteris, sinó també forneix un medi local per la comunicació de les cèl·lules del sistema immunitari. Dins del granuloma, els limfòcits T (CD4+) secreten [[citocina|citocines]] com ara l'[[interferó gamma]], que activa els macròfags perquè destrueixin els bacteris amb què estan infectats.ref name=Kaufmann_2002{{ref-publicació |autor=Kaufmann S. |article=Protection against tuberculosis: cytokines, T cells, and macrophages |publicació=Ann Rheum Dis |volum=61 Suppl 2 |pàgines=ii54–8 |any=2002|pmid = 12379623}}/ref Els limfòcits T (CD8+) també poden matar cèl·lules infectades directament.ref name=Houben/

Cal remarcar que els bacteris no sempre són eliminats dins el granuloma, sinó que poden esdevenir dorments, resultant en una infecció latent.ref name=Robbins/ Una altra característica dels granulomes de la tuberculosi humana és el desenvolupament de mort cel·lular, anomenada també [[necrosi]], al centre dels [[tubercle (anatomia)|tubercles]]. A l'ull nu, això té la textura de formatge blanc tou, i se l'ha denominat [[necrosi caseosa]].ref name=Grosset{{ref-publicació |autor=Grosset J. |article=Mycobacterium tuberculosis in the extracellular compartment: an underestimated adversary |publicació=Antimicrob Agents Chemother |volum=47 |exemplar=3 |pàgines=833–6 |any=2003|pmid = 12604509|doi = 10.1128/AAC.47.3.833-836.2003 !--Retrieved from CrossRef by DOI bot--}}/ref

Si els bacteris de TB aconsegueixen entrar al flux sanguini des d'una àrea de teixit danyat, es poden estendre pel cos i generar molts focus d'infecció, tots amb l'aparença de minúsculs tubercles blancs als teixits. Aquesta forma greu de tuberculosi és més comuna en els infants i la gent gran i rep el nom de [[tuberculosi miliar]]. Els pacients amb aquesta forma de TB disseminada tenen una taxa de mortalitat d'aproximadament el 20%, fins i tot amb tractament intensiu.ref name=Kim_2003{{ref-publicació |autor=Kim J., Park Y., Kim Y., Kang S., Shin J., Park I., Choi B. |article=Miliary tuberculosis and acute respiratory distress syndrome |publicació=Int J Tuberc Lung Dis |volum=7 |exemplar=4 |pàgines=359–64 |any=2003|pmid = 12733492}}/ref

En molts pacients, la infecció creix i minva. La destrucció de teixits i la necrosi són compensades per la curació i la [[fibrosi]].ref name=Grosset/ El teixit afectat és substituït per cicatrius i les cavitats emplenades amb material necròtic blanc caseós. Durant la malaltia activa, algunes d'aquestes cavitats s'uneixen amb les vies respiratòries ([[bronqui]]s) i el material pot ser expulsat per la tos. Conté bacteris vivents, de manera que pot transmetre la infecció. El tractament amb [[antibiòtics]] adients mata els bacteris i permet que el cos es curi. Un cop curades, les àrees afectades són finalment substituïdes per teixit cicatritzat.ref name=Grosset/

== Diagnòstic ==
[[Fitxer:Mantoux tuberculin skin test.jpg|thumb|right|350px|Injecció de tuberculina en la [[prova de Mantoux]].]]
La tuberculosi és diagnosticada definitivament identificant l'organisme causant (''[[Mycobacterium tuberculosis]]'') en una mostra clínica (per exemple, esput o pus). Quan això no és possible, se'n pot fer un diagnòstic probable utilitzant [[imatgeria mèdica|imatgeria]] ([[rajos X]] o escanejades) i/o una [[Reacció de Mantoux|prova de la tuberculina]].

El problema principal amb el diagnòstic de la tuberculosi és la dificultat de cultivar aquest organisme de creixement lent al laboratori (pot trigar entre un i tres mesos per un cultiu de sang o esput). Una avaluació mèdica completa de la TB ha d'incloure l'historial mèdic, una examinació física, una [[radiologia de la tuberculosi|radiografia toràcica]], frotis, cultius microbiològics i la [[Reacció de Mantoux|prova de la tuberculina]].

La interpretació de la prova de la tuberculina depèn dels factors de risc d'infecció de la persona i del progrés a la TB, com ara exposició a altres casos de TB o immunosupressió.ref name=CDCcourse/ Actualment, una infecció latent es diagnostica en una persona no immunitzada per mitjà d'una prova de la tuberculina, que causa una resposta [[hipersensibilitat|hipersensible]] retardada a un [[prova de la tuberculina|extracte]] fet de ''M. tuberculosis''.ref name=Robbins/ Les persones immunitzades a la TB o amb una infecció anterior ja resolta presenten una hipersensibilitat paral·lela igual a la de les persones actualment infectades, de manera que la prova ha de ser utilitzada amb precaució, especialment amb les persones de països en què és habitual la immunització a la TB.ref name=Rothel_2005{{ref-publicació |autor=Rothel J., Andersen P. |article=Diagnosis of latent Mycobacterium tuberculosis infection: is the demise of the Mantoux test imminent? |publicació=Expert Rev Anti Infect Ther |volum=3 |exemplar=6 |pàgines=981–93 |any=2005|pmid = 16307510|doi = 10.1586/14787210.3.6.981}}/ref Les proves de la tuberculina tenen el desavantatge que poden produir falsos negatius, especialment quan el pacient també pateix de [[sarcoïdosi]], la [[malaltia de Hodgkin]], [[malnutrició]] o, notablement, tuberculosi activa.ref name=Robbins/ S'estan desenvolupant noves proves de la tuberculosi que ofereixen l'esperança d'una detecció de la tuberculosi barata, ràpida i més precisa. Inclouen la detecció d'ADN bacterià per mitjà de la [[reacció en cadena de la polimerasa]] o assajos per detectar l'alliberament d'[[interferó gamma]] en resposta a proteïnes micobacterianes com ara [[ESAT-6]].ref name=Nahid_2006{{ref-publicació |autor=Nahid P., Pai M., Hopewell P. |article=Advances in the diagnosis and treatment of tuberculosis |publicació=Proc Am Thorac Soc |volum=3 |exemplar=1 |pàgines=103–10 |any=2006|pmid = 16493157|doi = 10.1513/pats.200511-119JH}}/ref Aquests mètodes no es veuen afectats ni per la immunització ni pels [[micobacteris ambientals]], de manera que generen menys [[fals positiu|falsos positius]].ref{{ref-publicació |autor=Pai M., Zwerling A., Menzies D. |article=Systematic Review: T-Cell-Based Assays for the Diagnosis of Latent Tuberculosis Infection: An Update |publicació=Ann. Intern. Med. |volum=149 |exemplar=3 |pàgines=1–9 |any=2008 |mes=Juny |pmid=18593687}}/ref El desenvolupament d'una prova de diagnòstic ràpida i barata seria especialment valuós als països en desenvolupament.ref name=pmid11831744{{ref-publicació |autor=Reddy J. R., Kwang J., Lechtenberg K. F., Khan N. C., Prasad R. B., Chengappa M. M. |article=An immunochromatographic serological assay for the diagnosis of Mycobacterium tuberculosis |publicació=Comp. Immunol. Microbiol. Infect. Dis. |volum=25 |exemplar=1 |pàgines=21–7 |any=2002 |mes=Gener |pmid=11831744 }}/ref

== Progrés ==
El progrés d'una infecció de TB a la malaltia tuberculosa es produeix quan els bacils de TB superen les defenses del sistema immunitari i comencen a multiplicar-se. En la tuberculosi primària (1-5% dels casos) això passa poc després de la infecció.ref name=Robbins/ Tanmateix, en la majoria de casos es produeix una infecció latent sense símptomes evidents.ref name=Robbins/ Aquests bacils dorments poden causar tuberculosi en un 2-23% d'aquests casos latents, sovint molts anys després de la infecció.ref name=Parrish_1998{{ref-publicació |autor=Parrish N., Dick J., Bishai W. |article=Mechanisms of latency in ''Mycobacterium tuberculosis'' |publicació=Trends Microbiol |volum=6 |exemplar=3 |pàgines=107–12 |any=1998|pmid = 9582936|doi = 10.1016/S0966-842X(98)01216-5 !--Retrieved from CrossRef by DOI bot--}}/ref El risc de reactivació augmenta amb la immunosupressió, com la que causa la infecció amb VIH. En pacients que pateixen de ''M. tuberculosis'' i VIH alhora, el risc de reactivació augmenta a 10% per any.ref name=Robbins/ref name =TDRreport/

Els pacients amb [[diabetis mellitus]] corren més risc de contreure tuberculosi,ref{{ref-publicació|autor=Restrepo B. I.|article=Convergence of the tuberculosis and diabetes epidemics: Renewal of old acquaintances|publicació=Clin Infect Dis | any=2007| volum=45| pàgines=436–438| doi=10.1086/519939}}/ref i responen pitjor al tractament, possiblement a causa d'una pitjor absorció dels medicaments.ref{{ref-publicació|autor=Nijland H. M. J., Ruslami R., Stalenhoef J. E., ''et al''.|article=Exposure to rifampicin is strongly reduced in patients with tuberculosis and type 2 diabetes|publicació=Clin Infect Dis|any=2006|volum=43|exemplar=7|pàgines=848–854|pmid=16941365}}/ref

Altres condicions que augmenten el risc inclouen l'[[injecció intravenosa de drogues|ús de drogues per injecció intravenosa]]; una infecció de TB recent o un historial de TB mal tractada; radiografies que indiquen una TB anterior i presenten lesions i nòduls fibròtics; [[silicosi]]; teràpia perllongada amb [[corticosteroide]]s i altres teràpies immunosupressores; càncers de cap o de coll; malalties [[hematologia|hematològiques]] i [[sistema reticuloendotelial|reticuloendotelials]], com ara la [[leucèmia]] o la [[malaltia de Hodgkin]]; [[insuficiència renal crònica]]; ''bypass'' intestinal o [[gastrectomia]]; síndromes cròniques de [[malabsorció]]; deficiència de vitamina D;ref{{ref-publicació|autor=Nnoaham K. E., Clarke A.|article=Low serum vitamin D levels and tuberculosis: a systematic review and meta-analysis|publicació=Int J Epidemiol|any=2008|volum=37|pàgines=113–19|doi=10.1093/ije/dym247}}/ref i un pes corporal baix.ref name=Robbins/ref name=CDCcourse/

Experiments amb bessons duts a terme a la dècada del 1940 demostraren que la susceptibilitat a la TB és heretable. Si un d'entre dos bessons patia TB, aleshores l'altre tenia més possibilitats de contreure TB si eren bessons idèntics que si no ho eren.ref{{ref-publicació|autor=Kallmann F. J., Reisner D.|article=Twin studies on the significance of genetic 
factors in tuberculosis|publicació=Am Rev Tuberc|any=1942|volum=16|pàgines=593–617}}/ref Des d'aleshores, polimorfismes de gens específics a ''[[IL12B]]'' han estat associats a la susceptibilitat a la tuberculosi.ref{{ref-publicació|autor=Tso H. W., Lau Y. L., Tam C. M., Wong H. S., Chiang K. S.|article=Associations between ''IL12B'' polymorphisms and tuberculosis in the Hong Kong Chinese population|publicació=J Infect Dis|any=2004|volum=190|exemplar=5|pàgines=913–9|pmid=15295696|doi=10.1086/422693}}/ref

Alguns medicaments, com ara els medicaments contra l'[[artritis reumatoide]] que funcionen blocant el [[factor de necrosi tumoral]] (una [[citocina]] que causa inflamació), augmenten el risc d'activar una infecció latent a causa de la importància d'aquesta citocina en la defensa immunitària contra la TB.ref name=Mutlu_2006{{ref-publicació |autor=Mutlu G., Mutlu E., Bellmeyer A., Rubinstein I. |article=Pulmonary adverse events of anti-tumor necrosis factor-alpha antibody therapy |publicació=Am J Med |volum=119 |exemplar=8 |pàgines=639–46 |any=2006|pmid = 16887405|doi = 10.1016/j.amjmed.2006.01.015 !--Retrieved from CrossRef by DOI bot--}}/ref

== Tractament ==
{{principal|Tractament de la tuberculosi}}
El tractament de la TB utilitza [[antibiòtics]] per matar els bacteris. Els dos antibiòtics utilitzats més habitualment són la [[rifampicina]] i la [[isoniazida]]. Tanmateix, en lloc del curt tractament amb antibiòtics habitualment utilitzat per curar altres infeccions bacterianes, la TB requereix períodes molt més llargs de tractament (entre mig any i un any) per eliminar completament els micobacteris del cos.ref name=CDCcourse/ En el tractament de la TB latent se sol utilitzar un únic antibiòtic, mentre que la malaltia activa es tracta millor amb combinacions de diversos antibiòtics, per reduir el risc que els bacteris desenvolupin una [[resistència als antibiòtics]].ref name=OBrien{{ref-publicació |autor=O'Brien R. |article=Drug-resistant tuberculosis: etiology, management and prevention |publicació=Semin Respir Infect |volum=9 |exemplar=2 |pàgines=104–12 |any=1994|pmid = 7973169}}/ref Les persones que tenen infeccions latents són tractades per evitar que més endavant progressin a la malaltia activa. Tanmateix el tractament amb rifampicina i pirazinamida té riscs. Els [[Centers for Disease Control and Prevention]] (CDC) notificaren els professionals de la salut sobre recomanacions revisades contra l'ús de rifampicina i pirazinamida per tractar infeccions latents de TB, a causa d'una taxa elevada d'hospitalització i mort a causa de lesions [[fetge|hepàtiques]] associades amb l'ús combinat d'aquests medicaments.ref name=MMWR_2003{{ref-publicació |autor= |article=Update: adverse event data and revised American Thoracic Society/CDC recommendations against the use of rifampin and pyrazinamide for treatment of latent tuberculosis infection—United States, 2003 |publicació=MMWR Morb Mortal Wkly Rep |volum=52 |exemplar=31 |pàgines=735–9 |any=2003 |url=http://www.cdc.gov/mmwr/preview/mmwrhtml/mm5231a4.htm|pmid = 12904741}}/ref

La tuberculosi resistent als medicaments es transmet de la mateixa manera que la TB normal. La resistència primària es produeix en les persones infectades amb una soca resistent de TB. Un pacient amb TB completament susceptible desenvolupa una resistència secundària (resistència adquirida) durant la teràpia de la TB a causa d'un tractament inadequat, perquè no es pren el règim prescrit de la manera apropiada, o perquè es fan servir medicaments de baixa qualitat.ref name=OBrien/ La TB resistent als medicaments és un problema de la [[salut pública]] en molts països en desenvolupament, car el tractament és més llarg i requereix medicaments més cars. La [[tuberculosi resistent a medicaments múltiples]] ('''MDR-TB''') és definida com la resistència als dos medicaments de primera línia més eficients contra la tuberculosi: la [[rifampicina]] i la [[isoniazida]]. La [[tuberculosi extensament resistent als medicaments|TB extensament resistent]] ('''XDR-TB''') també és resistent a tres o més dels sis tipus de medicaments de segona línia.ref name=MMWR2006/ L'estratègia DOTS (''Directly Observed Treatment Short-course'') per al tractament de la tuberculosi, basada en assajos clínics duts a terme a la dècada del 1970 pel Centre d'Investigació de la Tuberculosi de [[Chennai]] ([[Índia]]), i concentrada en una àrea negligida del control de malalties infeccioses, presenta resultats prometedors en el tractament eficient dels casos de TB al si de la comunitat.

== Prevenció ==
La prevenció i el control de la TB utilitza dos enfocaments paral·lels. En el primer, les persones amb TB i els seus contactes són identificats i tractats. La identificació d'infeccions sovint implica analitzar grups d'alt risc a la recerca de TB. En el segon enfocament, els nens són [[vacuna]]ts per protegir-los de la TB. Malauradament, no hi ha cap [[vacuna]] que ofereixi una protecció fiable als adults. Tanmateix, en regions tropicals en què el nivell d'altres espècies de micobacteris és elevat, l'exposició a [[micobacteris no tuberculosos]] proporciona una certa protecció contra la TB.ref name=Fine_2001{{ref-publicació |autor=Fine P., Floyd S., Stanford J., Nkhosa P., Kasunga A., Chaguluka S., Warndorff D., Jenkins P., Yates M., Ponnighaus J.|article=Environmental mycobacteria in northern Malawi: implications for the epidemiology of tuberculosis and leprosy |publicació=Epidemiol Infect |volum=126 |exemplar=3 |pàgines=379–87 |any=2001|pmid = 11467795|doi = 10.1017/S0950268801005532 !--Retrieved from CrossRef by DOI bot--}}/ref

El [[1993]], l'[[Organització Mundial de la Salut]] (OMS) declarà la TB una emergència sanitària global, i la Stop TB Partnership desenvolupà un ''[[Global Plan to Stop Tuberculosis]]'' que aspira a salvar 14 milions de vides entre el 2006 i el 2015.ref[[Organització Mundial de la Salut]] (OMS). [http://www.stoptb.org/globalplan/ ''Stop TB Partnership''.] Consultat el 3 d'octubre del 2006./ref Com que els humans són l'únic hoste de ''Mycobacterium tuberculosis'', seria possible eradicar-lo, un objectiu al qual contribuiria molt una vacuna eficient.ref{{ref-publicació |autor=Martin C. |article=Tuberculosis vaccines: past, present and future |publicació=Curr Opin Pulm Med |volum=12 |exemplar=3 |pàgines=186–91 |any=2006 |mes=Maig |pmid=16582673 |doi=10.1097/01.mcp.0000219267.27439.1b}}/ref

=== Vacunes ===
Molts països utilitzen la vacuna [[Bacillus Calmette-Guérin]] (BCG) com a part dels seus programes de control de la TB, especialment pels infants. Segons l'OMS, es tracta de la vacuna més utilitzada del món, amb la qual el 1993 s'immunitzaren el 85% d'infants a 172 països.ref name=BCG-use[http://whqlibdoc.who.int/wer/WHO_WER_1995/WER1995_70_229-236%20(N%C2%B032).pdf ''WHO statement on BCG revaccination for the prevention of tuberculosis'']. Ginebra: Organització Mundial de la Salut; 1995./ref Aquesta fou la primera vacuna per la TB, i fou desenvolupada a l'[[Institut Pasteur]] de [[França]] entre el 1905 i el 1921.ref name=Bonah{{ref-publicació |autor=Bonah C. |article=The 'experimental stable' of the BCG vaccine: safety, efficacy, proof, and standards, 1921–1933 |publicació=Stud Hist Philos Biol Biomed Sci |volum=36 |exemplar=4 |pàgines=696–721 |any=2005|pmid = 16337557 |doi=10.1016/j.shpsc.2005.09.003}}/ref Tanmateix, la vacunació en massa amb la BCG no començà fins després de la [[Segona Guerra Mundial]].ref name=Comstock{{ref-publicació |autor=Comstock G. |article=The International Tuberculosis Campaign: a pioneering venture in mass vaccination and research |publicació=Clin Infect Dis |volum=19 |exemplar=3 |pàgines=528–40 |any=1994|pmid = 7811874}}/ref L'eficàcia protectora de la BCG per prevenir formes greus de la TB (com ara [[meningitis]]) en els nens és superior al 80%; la seva eficàcia protectora per prevenir la TB pulmonar en adolescents i adults varia entre el 0% i el 80%.ref name=Bannon_1999{{ref-publicació |autor=Bannon M. |article=BCG and tuberculosis |publicació=Arch Dis Child |volum=80 |exemplar=1 |pàgines=80–3 |any=1999|pmid = 10325767}}/ref

A [[Sud-àfrica]], el país amb la major prevalença de TB, la BCG s'administra a tots els infants de menys de tres anys.ref[http://web.archive.org/web/20070630073246/http://www.who.int/immunization_monitoring/data/south_africa.pdf W/UNICEF ''Review of National Immunization Coverage 1980–2005: South Africa''] (PDF). Organització Mundial de la Salut (Agost 2006). Consultat el 09-06-2007./ref Tanmateix, la BCG és menys efectiva en zones en què els micobacteris són menys prevalents; per això, la BCG no és administrada a tota la població d'aquests països. A Nord-amèrica, per exemple, la vacuna BCG no és recomanada excepte per la gent que compleix certs criteris:ref name=CDCcourse/
* Infants amb resultat negatiu de la prova de la tuberculina que estan contínuament exposats a pacients no tractats o tractats de manera poc eficient, o que estan contínuament exposats a TB [[resistència a múltiples medicaments|resistent a múltiples medicaments]].
* Treballadors de la salut, avaluats individualment, en situacions en què s'ha trobat un elevat percentatge de pacients amb MDR-TB, la transmissió de l'MDR-TB és probable, i s'han implementat mecanismes de prevenció de la TB que no han tingut èxit.

La BCG forneix una certa protecció contra formes greus de TB pediàtrica, però s'ha demostrat que és poc fiable contra la TB pulmonar adulta, que representa la major part de la malaltia a escala mundial. Actualment, hi ha més casos de TB al món que en qualsevol altre moment de la història, i hi ha un consens que existeix una necessitat imperiosa de disposar d'una vacuna nova i més eficient, que prevendria totes les formes de TB (incloent-hi les soques resistents als medicaments) en tots els grups d'edat i entre els malalts de VIH.refSadoff, Jerry. «Advances in Tuberculosis Vaccine Strategies». ''Nature Reviews Microbiology'', vol. 4, juny del 2006./ref

S'estan desenvolupant diverses vacunes noves per prevenir infeccions amb TB. La primera [[vacuna]] [[recombinació genètica|recombinant]] de la tuberculosi rBCG30, entrà en [[assaig clínic|assajos clínics]] als [[Estats Units]] el 2004, patrocinada pel [[National Institute of Allergy and Infectious Diseases]] (NIAID).ref[[National Institute of Allergy and Infectious Diseases]] (NIAID).[http://www.nih.gov/news/pr/jan2004/niaid-26.htm «First U.S. Tuberculosis Vaccine Trial in 60 Years Begins».] ''National Institutes of Health News'' 26 de gener del 2004. Consultat el 19 d'octubre del 2007./ref Un estudi del 2005 demostrà que una [[vacuna d'ADN|vacuna d'ADN contra la TB]] administrada amb [[quimioteràpia]] convencional pot accelerar la desaparició dels bacteris, així com protegir contra una reinfecció en els ratolins; poden passar quatre o cinc anys abans que es pugui utilitzar en humans.ref name=Ha_2005{{ref-publicació |autor=Ha S., Jeon B., Youn J., Kim S., Cho S., Sung Y. |article=Protective effect of DNA vaccine during chemotherapy on reactivation and reinfection of Mycobacterium tuberculosis |publicació=Gene Ther |volum=12 |exemplar=7 |pàgines=634–8 |any=2005|pmid = 15690060|doi = 10.1038/sj.gt.3302465 !--Retrieved from CrossRef by DOI bot--}}/ref Un vacuna contra la tuberculosi molt prometedora, [[MVA85A]], està actualment en [[assaig clínic|assajos clínics de fase II]] a Sud-àfrica per un grup encapçalat per la [[Universitat d'Oxford]],ref name=Ibanga_2006{{ref-publicació |autor=Ibanga H, Brookes R, Hill P, Owiafe P, Fletcher H, Lienhardt C., Hill A., Adegbola R., McShane H. |article=Early clinical trials with a new tuberculosis vaccine, MVA85A, in tuberculosis-endemic countries: issues in study design |publicació=Lancet Infect Dis |volum=6 |exemplar=8 |pàgines=522–8 |any=2006 |doi= 10.1016/S1473-3099(06)70552-7| pmid = 16870530}}/ref i està basada en un virus ''[[Vaccinia]]'' modificat. També s'estan utilitzant moltes altres estratègies per desenvolupar vacunes noves. Per tal d'encoratjar més descobriments, els investigadors i polítics estan promovent nous models econòmics de desenvolupament de vacunes que inclouen guardons, incentius fiscals i compromisos de mercat per avançat.refWebber, David; Kremer, Michael. [http://www.who.int/bulletin/archives/79(8)735.pdf «Stimulating Industrial RD for Neglected Infectious Diseases: Economic Perspectives» (PDF).] ''Bulletin of the World Health Organization'' 79(8), 2001, pàg. 693–801./refrefBarder, Owen; Kremer, Michael; Williams, Heidi. [http://www.bepress.com/ev/vol3/iss3/art1 Advance Market Commitments: A Policy to Stimulate Investment in Vaccines for Neglected Diseases,] ''The Economists' Voice'', Vol. 3 (2006) Issue 3./ref

La [[Fundació Bill i Melinda Gates]] ha estat un ferm defensor del desenvolupament de noves vacunes contra la TB. Recentment, anuncià una donació de 200 milins de dòlars a l'[[Aeras Global TB Vaccine Foundation]] per realitzar assajos clínics en fins a sis candidats diferents de vacunes contra la TB actualment en desenvolupament.ref[http://www.aeras.org/news/Gatesgrant2007.html Aeras Receives New Grant from the Gates Foundation] (en anglès)/ref

== Epidemiologia ==
[[Fitxer:TB incidence.png|thumb|350px|Nombre anual de nous casos declarats de TB. Dades de l'OMS.ref name = WHOreport/]]
[[Fitxer:Tuberculosis reported cases 2006.PNG|thumb|350px|Incidència de la TB al món. Casos per cada 100.000 habitants: Vermell ⇒ 300, taronja = 200–300, groc = 100–200, verd = 50–100, blau = 50 i gris = desconegut. Dades de l'[[OMS]], 2006.ref name=WHOreport[[Organització Mundial de la Salut]] (OMS). [http://www.who.int/tb/publications/global_report/en/index.html ''Global tuberculosis control - surveillance, planning, financing WHO Report 2006''.] Consultat el 13 d'octubre del 2006./ref]]

Segons l'Organització Mundial de la Salut (OMS), gairebé 2.000 milions de persones (un terç de la població mundial) han estat exposades al patogen de la tuberculosi.ref[[National Institute of Allergy and Infectious Diseases]] (NIAID). [http://www3.niaid.nih.gov/topics/tuberculosis/Research/researchFeatures/history/historical_killer.htm] 26 d'octubre del 2005. Consultat el 3 d'octubre del 2006. Segons l'Organització Mundial de la Salut (OMS), gairebé 2.000 milions de persones, un terç de la població mundial, tenen TB./ref Cada any vuit milions de persones contrauen tuberculosi, i dos milions de persones moren a causa de la malaltia.ref name=CDC[[Centers for Disease Control]]. [http://www.cdc.gov/od/oc/Media/pressrel/fs050317.htm ''Fact Sheet: Tuberculosis in the United States''.] 17 de març del 2005, consultat el 6 d'octubre del 2006./ref El 2004, uns 14,6 milions de persones tenien TB activa, amb nou milions de casos nous. La taxa anual d'[[incidència (epidemiologia)|incidència]] varia entre 356 per 100.000 a [[Àfrica]] fins a 41 per 100.000 a les [[Amèriques]].ref name=WHO2004data/ La tuberculosi és la causa infecciosa de mort més important de dones en edat reproductiva i la causa principal de mort entre els malalts de [[VIH]]/[[sida]].refStop TB Partnership. [http://www.prnewswire.co.uk/cgi/news/release?id=95088 «London tuberculosis rates now at Third World proportions».] ''PR Newswire Europe Ltd.'' 4 de desembre del 2002. Consultat el 3 d'octubre del 2006./ref

L'augment en infeccions amb VIH i la negligència de programes de control de la TB han permès un ressorgiment de la tuberculosi.ref{{ref-publicació |autor=Iademarco M. F., Castro K. G. |article=Epidemiology of tuberculosis |publicació=Seminars in respiratory infections |volum=18 |exemplar=4 |pàgines=225–40 |any=2003 |pmid=14679472 |doi=10.1017/S0950268801005532}}/ref L'emergència de soques [[resistència als antibiòtics|resistents als medicaments]] també ha contribuït a aquesta nova epidèmia, amb el 20% dels casos registrats entre el 2000 i el 2004 sent resistents als tractaments estàndard i un 2% resistent a [[tractament de la tuberculosi|medicaments de segona línia]].ref name=MMWR2006{{ref-publicació |article=Emergence of Mycobacterium tuberculosis with extensive resistance to second-line drugs—worldwide, 2000–2004 |publicació=MMWR Morb Mortal Wkly Rep |volum=55 |exemplar=11 |pàgines=301–5 |any=2006 |url=http://www.cdc.gov/mmwr/preview/mmwrhtml/mm5511a2.htm|pmid = 16557213}}/ref La velocitat a la qual es produeixen nous casos de TB varia significativament, fins i tot en països veïns, aparentment a causa de diferències en el sistema sanitari.ref name=Sobero_2006{{ref-publicació |autor=Sobero R., Peabody J. |article=Tuberculosis control in Bolivia, Chile, Colombia and Peru: why does incidence vary so much between neighbors? |publicació=Int J Tuberc Lung Dis |volum=10 |exemplar=11 |pàgines=1292–5 |any=2006|pmid = 17131791}}/ref

El 2005, el país amb la incidència estimada més alta de TB fou [[Swazilàndia]], amb 1.262 casos per cada 100.000 persones. L'[[Índia]] té el major nombre d'infeccions, amb més d'1,8 milions de casos.ref[http://web.archive.org/20080227022742/www.who.int/entity/tb/publications/global_report/2007/pdf/full.pdf «Global tuberculosis control: surveillance, planning, financing.»] ''Informe OMS 2007''. Ginebra, Organització Mundial de la Salut (OMS/HTM/TB/2007.376)/ref Als països desenvolupats, la tuberculosi és menys habitual i és principalment una malaltia urbana. Al Regne Unit, la incidència de TB va de 40 per 100.000 a [[Londres]] fins a menys de 5 per 100.000 al sud-oest rural d'Anglaterra;ref[http://web.archive.org/web/20090111024147/http://www.statistics.gov.uk/StatBase/ssdataset.asp?vlnk=5963Pos=1ColRank=1Rank=224 ''Notification rates of tuberculosis: by NHS Regional Office area, 1990-2001: Regional Trends 37''] Office for National Statistics. Consultat el 13 d'octubre del 2006./ref la mitjana nacional és de 13 per 100.000. Les taxes més altes de l'[[Europa occidental]] es troben a [[Portugal]] (31,1 per 100.000 el 2005) i [[Espanya]] (20 per 100.000). Aquestes taxes contrasten amb les 113 per 100.000 de la [[República Popular de la Xina|Xina]] i les 64 per 100.000 del [[Brasil]]. Als [[Estats Units]], la incidència global de tuberculosi fou de 4,9 per 100.000 persones el 2004.ref name=CDC/ Al [[Canadà]], la tuberculosi encara és endèmica al [[Manitoba]] rural.ref{{format ref}} http://gateway.nlm.nih.gov/MeetingAbstracts/ma?f=102188560.html/ref

La incidència de TB varia amb l'edat. A Àfrica, la TB afecta principalment adolescents i adults joves.ref[[Organització Mundial de la Salut]] (OMS). [http://web.archive.org/20060716135331/www.who.int/tb/publications/global_report/2006/pdf/full_report_correctedversion.pdf ''Global Tuberculosis Control Report, 2006''] - Annex 1 Profiles of high-burden countries. (PDF) Consultat el 13 d'octubre del 2006./ref Tanmateix, als països en què la TB ha passat d'una incidència alta a una de baixa, com els Estats Units, la TB és una malaltia que afecta principalment la gent gran o la gent immunocompromesa.ref name=Robbins/ref[[Centers for Disease Control and Prevention]] (CDC). [http://www.cdc.gov/nchstp/tb/pubs/slidesets/surv/surv2005/default.htm 2005 ''Surveillance Slide Set''.] (12 de setembre de 2006) Consultat el 13 d'octubre del 2006./ref

Hi ha una sèrie de factors coneguts que fan que la gent sigui més susceptible a infeccions de TB: a escala global, el més important és el [[VIH]]. La coinfecció amb VIH és un problema particular a l'[[Àfrica subsahariana]], a causa de l'alta incidència de VIH en aquests països.ref name=WHOreport/ref{{ref-publicació|volum=358|pàgines=1089–1092|any=2008|exemplar=11|article=Tuberculosis in Africa—combating an HIV-driven crisis|autor=Chaisson R. E., Martinson N. A.|publicació=N Engl J Med|url=http://content.nejm.org/cgi/content/full/358/11/1089?query=TOC|doi=10.1056/NEJMp0800809|pmid=18337598}}/ref Fumar més de vint [[cigarreta|cigarretes]] al dia també augmenta el risc de patir TB entre dues i quatre vegades.ref{{ref-publicació|article=Smoking and tuberculosis: the epidemiological association and pathogenesis|autor=Davies P. D. O., Yew W. W., Ganguly D., ''et al''.|any=2006|volum=100|pàgines=291–8|publicació=Trans R Soc Trop Med Hyg|pmid=16325875|doi = 10.1016/j.trstmh.2005.06.034 !--Retrieved from CrossRef by DOI bot--}}/refref{{ref-publicació|autor=Jha P., Jacob B., Gajalakshmi V., ''et al''.|article=A nationally representative case–control study of smoking and death in India|publicació=N Engl J Med|volum=358|pàgines=1137–1147|any=2008|exemplar=11|url=http://content.nejm.org/cgi/content/full/358/11/1137?query=TOC|doi = 10.1056/NEJMsa0707719 !--Retrieved from CrossRef by DOI bot--|pmid=18272886}}/ref La diabetis mellitus també és un factor de risc important que creix en importància als països en desenvolupament.ref name=pmid17638190{{ref-publicació |autor=Restrepo B. I. |article=Convergence of the tuberculosis and diabetes epidemics: renewal of old acquaintances |publicació=Clin. Infect. Dis. |volum=45 |exemplar=4 |pàgines=436–8 |any=2007 |mes=Agost |pmid=17638190 |doi=10.1086/519939 }}/ref Altres trastorns que augmenten el risc de patir tuberculosi són la [[malaltia de Hodgkin]], la [[insuficiència renal crònica|malaltia renal terminal]], la malaltia pulmonar crònica, la [[malnutrició]] i l'[[alcoholisme]].ref name=Robbins/ 

La dieta també pot modular el risc. Per exemple, entre els immigrants a Londres del subcontinent indi, es descobrí que els asiàtics [[hinduisme|hindús]] [[vegetarianisme|vegetarians]] tenen un risc de tuberculosi 8,5 vegades més gran, en comparació amb els [[islam|musulmans]] que mengen carn i peix cada dia.ref name=Strachan{{ref-publicació|article=Vegetarian diet as a risk factor for tuberculosis in immigrant south London Asians |publicació=Thorax |data=1995-02 |volum=50 |exemplar=2 |pàgines=175–80 |pmc=473919 |autor=Strachan D. P., Powell K. J., Thaker A., Millard F. J., Maxwell J. D.|doi=10.1136/thx.50.2.175|pmid=7701458}}/ref Tot i que aquestes dades no demostren una relació de causa,ref{{ref-publicació |autor=Davis L. |article=Vegetarian diet and tuberculosis in immigrant Asians |publicació=Thorax |volum=50 |exemplar=8 |pàgines=915–6 |any=1995 |mes=Agost |pmid=7570453 |pmc=474924 |url=http://www.pubmedcentral.nih.gov/picrender.fcgi?artid=474924blobtype=pdf |doi=10.1136/thx.50.8.915-c}}/ref aquest risc incrementat podria ser causat per deficiències de [[micronutrient]]s; possiblement ferro, vitamina B12 o vitamina D.ref name=Strachan/ Altres estudis han fornit més proves d'una relació entre la deficiència de vitamina D i un risc superior de contreure tuberculosi.ref{{ref-publicació |autor=Ustianowski A., Shaffer R., Collin S., Wilkinson R. J., Davidson R. N. |article=Prevalence and associations of vitamin D deficiency in foreign-born persons with tuberculosis in London |publicació=The Journal of infection |volum=50 |exemplar=5 |pàgines=432–7 |any=2005 |mes=Juny |pmid=15907552 |doi=10.1016/j.jinf.2004.07.006}}/refref{{ref-publicació |autor=Nnoaham K. E., Clarke A. |article=Low serum vitamin D levels and tuberculosis: a systematic review and meta-analysis |publicació=International journal of epidemiology |volum=37 |exemplar=1 |pàgines=113–9 |any=2008 |mes=Febrer |pmid=18245055 |doi=10.1093/ije/dym247}}/ref Globalment, la greu [[malnutrició]] habitual en parts del món en desenvolupament causa un gran augment en el risc de desenvolupar tuberculosi activa, a causa dels seus efectes nocius sobre el [[sistema immunitari]].ref{{ref-publicació |autor=Schaible U. E., Kaufmann S. H. |article=Malnutrition and infection: complex mechanisms and global impacts |publicació=PLoS medicine |volum=4 |exemplar=5 |pàgines=e115 |any=2007 |mes=Maig |pmid=17472433 |pmc=1858706 |doi=10.1371/journal.pmed.0040115 |url=http://medicine.plosjournals.org/perlserv/?request=get-documentdoi=10.1371/journal.pmed.0040115}}/refref{{ref-publicació |autor=Lönnroth K., Raviglione M. |article=Global epidemiology of tuberculosis: prospects for control |publicació=Seminars in respiratory and critical care medicine |volum=29 |exemplar=5 |pàgines=481–91 |any=2008 |mes=Octubre |pmid=18810682 |doi=10.1055/s-0028-1085700}}/ref A més de la sobrepoblació, la malnutrició podria contribuir a l'estreta relació observada entre la tuberculosi i la [[pobresa]].ref{{ref-publicació |autor=Davies P. D. |article=The world-wide increase in tuberculosis: how demographic changes, HIV infection and increasing numbers in poverty are increasing tuberculosis |publicació=Annals of medicine |volum=35 |exemplar=4 |pàgines=235–43 |any=2003 |pmid=12846265 |doi=10.1080/07853890310005713}}/refref{{ref-publicació |autor=Spence D. P., Hotchkiss J., Williams C. S., Davies P. D. |article=Tuberculosis and poverty |publicació=BMJ (Clinical research ed.) |volum=307 |exemplar=6907 |pàgines=759–61 |any=1993 |mes=Setembre |pmid=8219945 |pmc=1696420 |url=http://www.pubmedcentral.nih.gov/picrender.fcgi?artid=1696420blobtype=pdf}}/ref

En el 2011, Catalunya continua presentant una taxa d'incidència (17,9 per 100.000 habitants) molt superior a la de la majoria dels països europeus i una evolució que continua essent irregular, amb una disminució anual mitjana des de l'any 2000 del 4,2%, lluny del 10% establert com a objectiu per la majoria de programes de prevenció i control de la tuberculosi; el percentatge d'èxit en el tractament en pacients bacil·lífers mai tractats anteriorment és alt i s'assoleix l'objectiu establert per l'OMS.ref{{ref-web |url=http://www20.gencat.cat/docs/canalsalut/Home%20Canal%20Salut/Professionals/Temes_de_salut/Tuberculosi/documents/arxius/tuber_2011_tbc_def.pdf |títol=Informe anual 2011. Situació epidemiològica i tendència de l'endèmia tuberculosa a Catalunya. |autor=Fernández, C; García, M; López, M; Rodés, A |editor=Agència de Salut Pública de Catalunya. Generalitat de Catalunya. |data=Oct 2012 }}/ref

== Història ==
{{principal|Història de la tuberculosi}}
[[Fitxer:Mummy at British Museum.jpg|right|thumb|300px|S'ha trobat descomposició tubercular a la [[columna vertebral]] de [[mòmia|mòmies]] [[Egipte|egípcies]]. A la imatge, una mòmia egípcia al Museu Britànic.]]
La tuberculosi ha estat present en els humans des de l'[[antiguitat]]. La detecció amb tota certesa més antiga de ''Mycobacterium tuberculosis'' és a les restes de [[bisó|bisons]] de fa uns 17.000 anys.ref name=Rothschild_2001{{ref-publicació |autor=Rothschild B., Martin L., Lev G., Bercovier H., Bar-Gal G., Greenblatt C., Donoghue H., Spigelman M., Brittain D. |article=Mycobacterium tuberculosis complex DNA from an extinct bison dated 17,000 years before the present |publicació=Clin Infect Dis |volum=33 |exemplar=3 |pàgines=305–11 |any=2001|pmid = 11438894|doi = 10.1086/321886}}/ref Actualment és incert si la tuberculosi s'originà en els bovins i després es transmeté als humans, o si divergí d'un avantpassat comú que infectava una espècie diferent.ref name=Pearce-Duvet_2006{{ref-publicació |autor=Pearce-Duvet J. |article=The origin of human pathogens: evaluating the role of agriculture and domestic animals in the evolution of human disease |publicació=Biol Rev Camb Philos Soc |volum=81 |exemplar=3 |pàgines=369–82 |any=2006|pmid = 16672105 |doi=10.1017/S1464793106007020}}/ref Tanmateix, és clar que ''M. tuberculosis'' no descendeix directament de ''M. bovis'', que sembla haver evolucionat bastant relativament.ref name=Ernst{{ref-publicació |autor=Ernst J. D., Trevejo-Nuñez G., Banaiee N. |article=Genomics and the evolution, pathogenesis, and diagnosis of tuberculosis |publicació=J. Clin. Invest. |volum=117 |exemplar=7 |pàgines=1738–45 |any=2007 |mes=Juliol |pmid=17607348 |pmc=1904327 |doi=10.1172/JCI31810}}/ref

Restes esquelètiques mostren que els humans prehistòrics (7000 aC) patien TB,ref name=Hershkovitz_2008 {{ref-publicació |autor=Hershkovitz I., Donoghue H. D., Minnikin D. E., Besra G. S., Lee OY-C, ''et al''. |article= Detection and Molecular Characterization of 9000-Year-Old Mycobacterium tuberculosis from a Neolithic Settlement in the Eastern Mediterranean. |publicació= PLoS ONE |volum= 3 |exemplar= 10 |pàgines= e3426 |data= 15 d'octubre del 2008 |doi= 10.1371/journal.pone.0003426}} /ref i s'ha trobat descomposició tubercular a la columna vertebral de [[mòmia|mòmies]] del 3000–2400 aC.ref name=Zink_2003{{ref-publicació |autor=Zink A., Sola C., Reischl U., Grabner W., Rastogi N., Wolf H., Nerlich A. |article=Characterization of Mycobacterium tuberculosis complex DNAs from Egyptian mummies by spoligotyping |publicació=J Clin Microbiol |volum=41 |exemplar=1 |pàgines=359–67 |any=2003|pmid = 12517873|doi = 10.1128/JCM.41.1.359-367.2003}}/ref ''Phthisis'' és un terme grec per la tuberculosi; a voltants del 460 aC, [[Hipòcrates]] identificà la ''phthisis'' com a la malaltia més estesa del seu temps que causava tos amb sang i febre, i que gairebé sempre era mortal.refHipòcrates. [http://web.archive.org/web/20050211173218/http://classics.mit.edu/Hippocrates/aphorisms.mb.txt ''Aphorisms''.] Consultat el 7 d'octubre del 2006./ref Estudis genètics suggereixen que la TB ha estat present a [[Sud-amèrica]] des de fa 2.000 anys.ref name=Konomi_2002{{ref-publicació |autor=Konomi N., Lebwohl E., Mowbray K., Tattersall I., Zhang D. |article=Detection of mycobacterial DNA in Andean mummies |publicació=J Clin Microbiol |volum=40 |exemplar=12 |pàgines=4738–40 |any=2002|pmid = 12454182|doi = 10.1128/JCM.40.12.4738-4740.2002}}/ref A Sud-amèrica, les proves més antigues de tuberculosi estan associades amb la cultura [[Paracas]]-Caverna (aprox. 750 aC-100 dC).ref[http://memorias.ioc.fiocruz.br/98sup/6psa.html South America: Prehistoric Findings]. ''Memorias do Instituto Oswaldo Cruz'', Vol. 98 (Suppl.I) Gener del 2003. Consultat el 08-02-2007./ref

=== Folklore ===
Abans de la [[Revolució Industrial]], en alguns casos la tuberculosi era considerada [[vampirisme]]. Quan un membre d'una família moria de la malaltia, els altres membres que estaven infectats perdien la salut a poc a poc. La gent creia que això era perquè la primera víctima drenava la vida dels seus familiars. A més, els malalts de TB presentaven símptomes semblants a les característiques considerades vampíriques. Els malalts de TB solen tenir símptomes com ara ulls vermells i inflats (cosa que produeix una sensibilitat a la llum intensa), pell pàlida, una temperatura corporal extremament baixa, un cor feble i una tos sanguinolenta, suggerint la idea que l'única manera que els malalts podien recuperar aquesta pèrdua de sang era xuclant-ne dels altres.ref name=Sledzik_1994{{ref-publicació |autor=Sledzik P., Bellantoni N. |article=Brief communication: bioarcheological and biocultural evidence for the New England vampire folk belief |publicació=Am J Phys Anthropol |volum=94 |exemplar=2 |pàgines=269–74 |any=1994 |url=http://users.net1plus.com/vyrdolak/tableone.htm|pmid = 8085617|doi = 10.1002/ajpa.1330940210 !--Retrieved from CrossRef by DOI bot--}}/ref Una altra creença popular atribuïa la tuberculosi a què els malalts eren obligats a assistir a festes de [[fada|fades]] cada nit, de manera que la víctima es desgastava a causa de la manca de son; aquesta creença era especialment comuna als indrets on es traçava una connexió estreta entre les fades i els morts.ref name=Briggs[[Katharine Mary Briggs|Katharine Briggs]]. ''An Encyclopedia of Fairies'' Consumption ([[Pantheon Books]], 1976) pàg. 80. ISBN 0-394-73467-X/ref De manera similar, però menys habitual, s'atribuïa la malaltia a què les víctimes eren muntures de bruixa – eren transformades en cavalls per bruixes que les utilitzaven per assistir a les seves reunions nocturnes, cosa que també resultava en una manca de son.ref name=Briggs/

La TB fou idealitzada romànticament al segle XIX. Molta gent creia que la TB produïa sentiments d'eufòria denominats ''Spes phthisica'', o esperança dels consumits. Es creia que els artistes malalts de TB tenien explosions de creativitat a mesura que progressava la malaltia. També es creia que els malalts de TB tenien una última explosió d'energia just abans de morir, que feia les dones més belles i els homes més creatius.ref name=StudiesLiteraryImagination-ClarkLawlor, Clark. Transatlantic Consumptions: Disease, Fame and Literary Nationalism in the Davidson Sisters, Southey, and Poe. ''Studies in the Literary Imagination'', Tardor del 2003. Disponible a [http://findarticles.com/p/articles/mi_qa3822/is_200310/ai_n9310101 findarticles.com.] Consultat el 08-06-2007./ref A principis del segle XX, algunes persones creien que la TB era causada per la [[masturbació]].refLaumann, Edward O. (1994) [http://books.google.cat/books?id=72AHO0rE2HoCprintsec=frontcover#PPA80,M1 ''The Social Organization of Sexuality: Sexual Practices in the United States''] University of Chicago Press pàg. 80, ISBN 0-226-47020-2/ref

=== Estudi i tractament ===
L'estudi de la tuberculosi es remunta al ''[[El cànon de medicina|Cànon de medicina]]'' escrit per [[Avicenna]] a la dècada del 1020. Fou el primer metge a identificar la tuberculosi pulmonar com a [[malaltia infecciosa|malaltia contagiosa]], el primer a reconèixer-ne l'associació amb la diabetis, i el primer a suggerir que es podia estendre pel contacte amb el [[sòl]] i l'[[aigua]].refY. A. Al-Sharrah (2003), The Arab Tradition of Medical Education and its Relationship with the European Tradition, ''Prospects'' '''33''' (4), [[Springer Science+Business Media|Springer]]./refref[[George Sarton]]. ''Introduction to the History of Science''. br / ([[cf.]] Dr. A. Zahoor  Dr. Z. Haq (1997). [http://www.cyberistan.org/islamic/Introl1.html Quotations From Famous Historians of Science], Cyberistan.)/ref Desenvolupà el mètode de la [[quarantena]] per limitar el contagi de la tuberculosi.refDavid W. Tschanz, MSPH, PhD (Agost del 2003). Arab Roots of European Medicine, ''Heart Views'' '''4''' (2)./ref En temps antics, els tractaments es concentraven en les dietes dels malalts. [[Plini el Vell]] descrigué diversos mètodes a la seva ''[[Història Natural (Plini)|Història Natural]]'': fetge de llop pres amb vi de poc cos, cansalada d'una truja alimentada amb herba, o la carn d'una somera presa amb brou.ref[[Plini el Vell]]. ''Història Natural'', citat a {{ref-web|url=http://books.google.cat/books?id=GO8tcTpgj-0C|títol=Roman Civilization|autor=Naphtali Lewis; Meyer Reinhold}}/ref

Tot i que [[Richard Morton]] establí que la forma pulmonar estava associada amb tubercles el 1689,ref name=WhoNamedIt-Calmette''Who Named It?'' [http://www.whonamedit.com/doctor.cfm/2413.html Léon Charles Albert Calmette.] Consultat el 6 d'octubre del 2006./refref name=MedHist1970-Trail{{ref-publicació |autor=Trail R. |article=Richard Morton (1637–1698) |publicació=Med Hist |volum=14 |exemplar=2 |pàgines=166–74 |any=1970|pmid = 4914685}}/ref a causa de la varietat de símptomes, la TB no fou identificada com a una única malaltia fins a la dècada del 1820, i no fou anomenada tuberculosi fins al 1839, per [[Johann Lukas Schönlein|J. L. Schönlein]].ref«Zur Pathogenie der Impetigines. Auszug aus einer brieflichen Mitteilung an den Herausgeber». [Müller's] ''Archiv für Anatomie, Physiologie und wissenschaftliche Medicin''. 1839, pàg. 82./ref Durant els anys 1838-1845, el Dr. [[John Croghan]], propietari de la [[Mammoth Cave]], portà una sèrie de malalts de tuberculosi a la cova amb l'esperança de curar la malaltia amb la temperatura i puresa constants de l'aire de la caverna; tots moriren abans d'un any.ref[http://edition.cnn.com/2004/TRAVEL/DESTINATIONS/02/26/mammoth.cave.ap/index.html «Kentucky: Mammoth Cave long on history».] ''[[CNN]]'', 27 de febrer del 2004. Consultat el 8 d'octubre del 2006./ref El primer [[sanatori]] per tuberculosos fou obert el 1859 a [[Görbersdorf|Görbersdorf (Alemanya)]] (avui en dia [[Sokołowsko|Sokołowsko (Polònia)]]) per Hermann Brehmer.ref name =sanatoria{{ref-publicació |autor=McCarthy O. R. |article=The key to the sanatoria |publicació=J R Soc Med |volum=94 |exemplar=8 |pàgines=413–7 |any=2001|pmid = 11461990}}/ref

En relació a aquesta afirmació, el diari ''The Times'' del 15 de gener del 1859, a la pàgina 5, columna 5, presenta un anunci de cerca de finançament del Bournemouth Sanatorium for Consumption, referint-se al balanç de l'exercici anterior, i oferint un informe anual als donants potencials, indicant que el sanatori ja existia com a mínim el 1858.

[[Fitxer:Robert Koch.jpg|right|thumb|Robert Koch]]
El bacil que causa la tuberculosi, ''Mycobacterium tuberculosis'', fou identificat i descrit el 24 de març del 1882 per [[Robert Koch]]. Rebé el [[Premi Nobel de Fisiologia o Medicina]] del 1905 per aquest descobriment.ref[[Fundació Nobel]]. [http://nobelprize.org/nobel_prizes/medicine/laureates/1905/ ''The Nobel Prize in Physiology or Medicine 1905''.] Consultat el 7 d'octubre del 2006./ref Koch no creia que la tuberculosi bovina i la humana fossin similars, cosa que retardà el reconeixement de llet infectada com a font d'infecció. Més endavant, aquesta font fou eliminada per mitjà de la [[pasteurització]]. Koch anuncià un extracte de [[glicerina]] del bacil del tubercle com a remei per la tuberculosi el 1890, anomenant-lo tuberculina. La tuberculina no fou efectiva, però més endavant fou adaptada com a prova de tuberculosi presimptomàtica.ref name=Waddington_2004{{ref-publicació |autor=Waddington K. |article=To stamp out so terrible a malady: bovine tuberculosis and tuberculin testing in Britain, 1890–1939 |publicació=Med Hist |volum=48 |exemplar=1 |pàgines=29–48 |any=2004|pmid = 14968644}}/ref

El primer èxit autèntic en la immunització contra la tuberculosi fou desenvolupada a partir de tuberculosi bovina per [[Albert Calmette]] i [[Camille Guérin]] el 1906. Se l'anomenà BCG ([[Bacillus Calmette-Guérin|Bacil de Calmette i Guérin]]). La vacuna BCG fou utilitzada en humans per primer cop el 1921 a [[França]],ref name=Bonah/ però no fou fins després de la [[Segona Guerra Mundial]] que la BCG fou àmpliament acceptada als [[Estats Units]], [[Gran Bretanya]] i [[Alemanya]].

La tuberculosi, o consumpció, com se la coneixia popularment, causà una preocupació especialment estesa entre el públic al segle XIX i principis del segle XX, com a malaltia [[endèmia|endèmica]] dels pobres urbans. El 1815, una de cada quatre morts a Anglaterra era de consumpció; el 1918, una de cada sis morts a França encara es devien a la TB. Es calcula que la tuberculosi matà uns 100 milions de persones al llarg del segle XX.ref[http://birdflubook.com/a.php?id=40t=p Torrey E. F. i Yolken R. H. (2005). «Their bugs are worse than their bite». ''Washington Post'', [[3 d'abril]], pàg. B01.]/ref Després que a la dècada del 1880 es determinés que la malaltia era contagiosa, la TB esdevingué una [[malaltia de declaració obligatòria]] a Gran Bretanya; s'implementaren campanyes per aturar les escopinades a llocs públics, i els malalts pobres eren pressionats perquè ingressessin en [[sanatori]]s que semblaven presons; els sanatoris de classe mitjana i alta oferien una cura excel·lent i atenció mèdica constant.ref name =sanatoria/ Fossin els que fossin els suposats beneficis de l'aire fresc i el treball als sanatoris, fins i tot en les millors condicions, el 50% dels que hi entraven morien abans de cinc anys (1916).ref name =sanatoria/
[[Fitxer:TB poster.jpg|left|thumb|Les campanyes públiques de sanitat intentaven aturar l'expansió de la TB.]]

La promoció dels [[segell de Nadal|segells de Nadal]] comença el 1904 a Dinamarca com una manera de recaptar diners per programes contra la tuberculosi. S'estengué als Estats Units i el Canadà el 1907-1908 per ajudar la National Tuberculosis Association (més endavant anomenada [[American Lung Association]]).

Als Estats Units, la preocupació per l'expansió de la tuberculosi influí en el moviment per prohibir les escopinades en públic excepte en [[escopidora|escopidores]].

A Europa, les morts per TB caigueren de 500 per 100.000 el 1850 a 50 de 100.000 el 1950. Les millores en la sanitat pública ja reduïren la tuberculosi fins i tot abans de l'arribada dels antibiòtics, tot i que la malaltia romania una amenaça significativa per la salut pública, tant que quan el [[Medical Research Council (Regne Unit)|Medical Research Council]] fou creat al Regne Unit el 1913, es concentrà inicialment en la investigació de la tuberculosi.ref[[Medical Research Council (Regne Unit)]]. [http://www.mrc.ac.uk/YourHealth/StoriesDiscovery/Tuberculosis/index.htm ''Contribució de l'MRC a la investigació de la tuberculosi''.] Consultat el 2 de juliol del 2007./ref

No fou fins al 1946, amb el desenvolupament d'un nou antibiòtic, l'[[estreptomicina]], que esdevingueren possibles un tractament efectiu i la curació de la tuberculosi. Abans de la introducció d'aquest medicament, l'únic tractament a part dels sanatoris eren intervencions quirúrgiques, incloent-hi la tècnica del [[pneumotòrax]] (fer col·lapsar un pulmó infectat per tal que reposi i les lesions es curin), una tècnica que oferia pocs beneficis i que pràcticament deixà de ser utilitzada a partir de la dècada del 1950.ref name=Wolfart_1990{{ref-publicació |autor=Wolfart W. |article=Surgical treatment of tuberculosis and its modifications—collapse therapy and resection treatment and their present-day sequelae |publicació=Offentl Gesundheitswes |volum=52 |exemplar=8–9 |pàgines=506–11 |any=1990|pmid = 2146567}}/ref L'emergència de TB resistent a múltiples medicaments ha tornat a introduir la cirurgia com a part del tractament. Es retiren cirúrgicament cavitats toràciques per tal de reduir el nombre de bacteris als pulmons, a més d'incrementar l'exposició dels bacteris restants als medicaments del flux sanguini. Per això, es creu que millora l'eficiència de la quimioteràpia.ref name=Lalloo_2006{{ref-publicació |autor=Lalloo U., Naidoo R., Ambaram A. |article=Recent advances in the medical and surgical treatment of multi-drug resistant tuberculosis |publicació=Curr Opin Pulm Med |volum=12 |exemplar=3 |pàgines=179–85 |any=2006|pmid = 16582672|doi = 10.1097/01.mcp.0000219266.27439.52 !--Retrieved from CrossRef by DOI bot--}}/ref

Les esperances d'eliminar completament la malaltia es perderen amb el sorgiment de soques [[resistència als antibiòtics|resistents als antibiòtics]] a la dècada del 1980. Per exemple, els casos de tuberculosi a la Gran Bretanya, que eren uns 117.000 el 1913, havien caigut a uns 5.000 el 1987, però els casos tornaren a augmentar, arribant a 6.300 el 2000 i 7.600 el 2005.ref{{ref-web 
| url = http://www.hpa.org.uk/infections/topics_AZ/tb/epidemiology/table1.htm| títol = Tuberculosis — Respiratory and Non-respiratory Notifications, England and Wales, 1913-2005| consulta = 01-08-2007| editor = Health Protection Agency Centre for Infections| data = 21 de març 2007
}}/ref A causa de l'eliminació d'instal·lacions de salut pública a Nova York i l'emergència del VIH, a la dècada del 1980 hi hagué un ressorgiment de la TB.ref name=Paolo_2004{{ref-publicació |autor=Paolo W., Nosanchuk J. |article=Tuberculosis in New York city: recent lessons and a look ahead |publicació=Lancet Infect Dis |volum=4 |exemplar=5 |pàgines=287–93 |any=2004|pmid = 15120345 |doi=10.1016/S1473-3099(04)01004-7}}/ref El nombre de persones que no acaben el curs de medicaments és elevat. Nova York hagué de tractar més de 20.000 malalts de TB que tenien soques [[resistència a múltiples medicaments|resistents a múltiples medicaments]] (resistents, com a mínim, contra la rifampicina i la isoniazida). El ressorgiment de la tuberculosi resultà en la declaració d'una emergència sanitària global per part de l'Organització Mundial de la Salut el 1993.ref[[Organització Mundial de la Salut]] (OMS). [http://web.archive.org/20041225163604/www.who.int/tb/hiv/faq/en/index.html ''Frequently asked questions about TB and HIV''.] Consultat el 6 d'octubre del 2006./ref

== Infecció d'altres animals ==
{{principal|Mycobacterium bovis}}
La tuberculosi pot ser portada per [[mamífers]]; les espècies domesticades, com els gats i els gossos, solen estar lliures de tuberculosi, però els animals salvatges en poden ser portadors.

''[[Mycobacterium bovis]]'' causa TB en els bovins. S'ha emprès un intent d'eradicar la tuberculosi dels ramats de bovins i de [[cérvols]] de [[Nova Zelanda]]. S'ha descobert que la infecció de ramats és més probable en llocs en què [[vector (biologia)|espècies vectores]], com ara [[pòssum comú|pòssums comuns]] australians, entren en contacte amb el [[bestiar]] domèstic als límits granja-bosc.ref name=Tweddle_1994{{ref-publicació |autor=Tweddle N., Livingstone P. |article=Bovine tuberculosis control and eradication programs in Australia and New Zealand |publicació=Vet Microbiol |volum=40 |exemplar=1–2 |pàgines=23–39 |any=1994|pmid = 8073626|doi = 10.1016/0378-1135(94)90044-2 !--Retrieved from CrossRef by DOI bot--}}/ref El control dels vectors mitjançant l'eradicació dels pòssums i el monitoratge del nivell de la malaltia als ramats per mitjà d'una supervisió habitual és considerat un enfocament a dues bandes al problema d'alliberar Nova Zelanda de la malaltia.

A la [[República d'Irlanda]] i el [[Regne Unit]], els [[toixons]] han estat identificats com una de les espècies vectores per la transmissió de la tuberculosi bovina. Per això, alguns sectors, principalment els ramaders lleters, han pressionat els governs perquè emprenguin una campanya activa d'eradicació de toixons en certes àrees amb l'objectiu de reduir la incidència de TB bovina. L'efecte de sacrificar toixons sobre la incidència de TB en els bovins és un tema polèmic, i tant els defensors com els oponents citen els seus propis estudis per donar suport a la seva posició.refDepartament d'Agricultura i Alimentació (Irlanda). [http://www.agriculture.ie/index.jsp?file=animal_health/TB.xml Disease Eradication Schemes - Bovine Tuberculosis and Brucellosis.] Consultat el 8 de maig del 2006./refrefCassidy, Martin. [http://news.bbc.co.uk/1/hi/northern_ireland/4044897.stm Badgers targeted over bovine TB.] ''[[BBC News]]'' 2 de desembre del 2004. Consultat el 8 de maig del 2006./refrefNational Federation of Badger Groups (Irlanda). [http://www.badger-killers.co.uk/Ireland/Ireland_news.html Cattle blamed for massive increase in bovine TB.] Consultat el 8 de maig del 2006./ref Per exemple, un estudi fet per un grup de recerca independent sobre el sacrifici de toixons informà el 18 de juny del 2007 que era inversemblant que resultés efectiu, i que només faria una modesta diferència a l'expansió de la TB, i que el sacrifici de toixons no pot contribuir significativament al control futur de la TB bovina; en canvi, un altre informe arribà a la conclusió que aquesta mesura tindria un impacte important.ref{{ref-web 
| url = http://www.publications.parliament.uk/pa/cm200708/cmselect/cmenvfru/130/130i.pdf| títol = Badgers and cattle TB: the final report of the Independent Scientific Group on Cattle TB| consulta = 04-08-2007| format = PDF| editor = House of Commons Environment, Food and Rural Affairs Committee
}}/ref El 4 de juliol del 2008, el govern del Regne Unit decidí oposar-se a una política proposada de sacrificis a l'atzar.ref{{ref-web 
| url = http://news.bbc.co.uk/2/hi/uk_news/england/7489413.stm| títol = Farmers' anger on cull rejection| consulta = 04-07-2008| editor = BBC News| data = 4 de juliol del 2008
}}/ref

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
* {{ref-llibre|cognom = Báguena|nom = María José|títol = La tuberculosi i la seva història|lloc = Barcelona|editorial = Fundació Uriach|any = 1992|isbn = 84-7929-100-1}}
* {{ref-publicació|autor = Blumberg HM, Leonard MK, Jasmer RM|article = Update on the treatment of tuberculosis and latent tuberculosis infection|publicació = JAMA|volum = 293|exemplar = 22|pàgines = 2776–84|any = 2005|pmid = 15941808|doi = 10.1001/jama.293.22.2776}}
* {{ref-llibre|cognom = Dormandy|nom = Thomas|títol = The White Death|editorial = New York University Press|lloc = Nova York|any = 2000|isbn = 0814719279 }}
* {{ref-publicació|autor = Joint Tuberculosis Committee of the British Thoracic Society|article = Control and prevention of tuberculosis in the United Kingdom: code of practice 2000|publicació = Thorax|volum = 55|exemplar = 11|pàgines = 887–901|any = 2000|pmid = 11050256|url = http://thorax.bmjjournals.com/cgi/content/abstract/55/11/887|doi = 10.1136/thorax.55.11.887 !--Retrieved from CrossRef by DOI bot--}}
* {{ref-llibre|cognom = Kidder|nom = Tracy|títol = [[Mountains Beyond Mountains]]|editorial = Random House Trade Paperbacks|lloc = Nova York|any = 2004|isbn = 0812973011 }} Un relat del tractament de la TB a Haití, el Perú, Rússia i altres llocs.
* {{ref-llibre|cognom = Lawlor|nom = Clark|títol = Consumption and Literature|editorial = Palgrave Macmillan|lloc = Basingstoke|any = 2007|isbn = 0230020038 }}
* {{ref-publicació|autor = Nemery B, Yew WW, Albert R, ''et al''.| article = Tuberculosis, nontuberculous lung infection, pleural disorders, pulmonary function, respiratory muscles, occupational lung disease, pulmonary infections, and social issues in AJRCCM in 2004|publicació = Am. J. Respir. Crit. Care Med.|volum = 171|exemplar = 6|pàgines = 554–62|any = 2005|pmid = 15753485|doi = 10.1164/rccm.2412009}}
* {{citar ref|cognom= Ryan|nom= Frank|títol= The Forgotten Plague: How the Battle Against Tuberculosis Was Won — and Lost|place = Boston, MA|editorial= [[Little, Brown and Company]]|any= 1993|isbn = 0-316-76380-2}}
* {{ref-publicació|autor = Walton D, Farmer P|article = MSJAMA: the new white plague|publicació = JAMA|volum = 284|exemplar = 21|pàgines = 2789|any = 2000|pmid = 11105192|doi = 10.1001/jama.284.21.2789}}

== Vegeu també ==
div class=references-small style=-moz-column-count:3; column-count:3;
* [[Alarma de tuberculosi del 2007]] 
* [[Abreugrafia]]
* [[Codi ATC J04]]: medicaments pel tractament de la TB
* [[Úlcera de Buruli]] i [[lepra]]: altres malalties causades per micobacteris
* [[Tuberculosi latent]]
* [[Micobacteris no tuberculosos]]
* [[Sobrepoblació]]
* [[Philip D'Arcy Hart]]
* [[The Global Fund to Fight AIDS, Tuberculosis and Malaria]]
* [[UNITAID]]
* [[Infecció nosocomial]]
/div

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Tuberculosis}}
{{viquidites|tuberculosis}}
* Informació general, webs de salut pública i epidemiologia

** [http://www.gencat.cat/salut/depsalut/html/ca/dir2100/spvepi5.htm Prevenció i control de la tuberculosi als centres sanitaris.] Web del Departament de Salut de la Generalitat de Catalunya
** [[Organització Mundial de la Salut]] (OMS) - [http://www.who.int/tb/en/ Tuberculosi] (en anglès)
** {{dmoz|Health/Conditions_and_Diseases/Infectious_Diseases/Mycobacterial/Tuberculosis/}} (en anglès)
** [http://www.stoptb.org The Stop TB Partnership] - establerta el 2000 amb l'objectiu d'eliminar la tuberculosi com a problema de salut pública (en anglès)
** {{ECDC|tuberculosis|La tuberculosi a Europa|}}
** [[Central Asia Health Review]] (CAHR). [http://www.cahr.info/index_files/page0021.htm Alta prevalença de tuberculosi resistent a múltiples medicaments a l'Uzbekistan] (en anglès)
** [http://www.cdc.gov/tb/default.htm Tuberculosi] al web dels CDC (en anglès)
** Kaiser Family Foundation. [http://www.globalhealthfacts.org/topic.jsp?i=9 Tuberculosi.] Globalhealthfacts.org. (en anglès)

* Informació pels pacients
** [http://www.medicinenet.com/tuberculosis/article.htm Tuberculosi] a Medicinenet.com (conforme al codi HON) (en anglès)
** (CDC) - [http://www.cdc.gov/tb/faqs/default.htm Preguntes i respostes sobre la TB, 2007] (en anglès)
** [[Premi Nobel|Web dels Premis Nobel.]] [http://nobelprize.org/educational_games/medicine/tuberculosis/tbc/index.html Joc educatiu sobre la tuberculosi] (en anglès)

* Informació professional i investigació científica
** La [http://www.tbdb.org Tuberculosis Database] és una plataforma integrada d'investigació sobre la tuberculosi, amb dades genòmiques i d'expressió gènica de ''Mycobacterium tuberculosis'' i altres espècies properes. (en anglès)
** [http://www.biohealthbase.org/GSearch/statsAutomation.do?decorator=Mycobacterium ''Mycobacterium tuberculosis''] a la BioHealthBase (base de dades de genòmica i proteòmica de la TB) (en anglès)
** [[Centers for Disease Control and Prevention]] (CDC), Division of Tuberculosis Elimination. [http://www.cdc.gov/tb/pubs/corecurr/default.htm Currículum central sobre la tuberculosi: El que hauria de saber tot clínic.] 4a edició (2000). Actualitzat a l'agost del 2003. (en anglès)
** [http://www.tuberculosistextbook.com/ Tuberculosis 2007] - un llibre de text que explora la investigació, el diagnòstic i el tractament de la tuberculosi. (en anglès)
** [http://ascb.org/ibioseminars/McKinney/McKinney1.cfm Tuberculosis: A Persistent Threat to Global Health] conferència en línia de John McKinney (en anglès)

{{Malalties bacterianes grampositives}}

{{1000+AdQ|Ciència}}

{{Enllaç AB|cs}}
{{Enllaç AB|en}}
{{Enllaç AB|ro}}
{{Enllaç AB|sv}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|de}}

{{ORDENA:Tuberculosi}}
[[Categoria:Tuberculosi| ]]
[[Categoria:Traduccions que són articles de qualitat]]
[[Categoria:Articles de qualitat de ciències de la vida]]
[[Categoria:Articles de qualitat dels 1000]]</text>
      <sha1>qv0sg3h30dp6bxyp0460kum5vssgih5</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>