<page>
    <title>Iuri Norxtein</title>
    <ns>0</ns>
    <id>509641</id>
    <revision>
      <id>13827610</id>
      <parentid>13755241</parentid>
      <timestamp>2014-07-15T00:05:52Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{director de cinema
| nom = Iuri Borisovitx Norxteinbr /{{mida|1=(en [[rus]]: ''[[w:ru:Юрий Борисович Норштейн|Юрий Борисович Норштейн]]'') }}
| imatge = Norstein2009-2.jpg
| nom imatge = Iuri Norxtein (2009)
| nom de naixença = Юрий Борисович Норштейн
| data de naixença = {{Data naixement i edat|1941|9|15}}
| nacionalitat = {{RUS}}
| premis = [[Fitxer:Medal State Prize Soviet Union.png|20px|Premi de l'Estat de l'URSS]] [[Premi de l'estat de l'URSS]] br/[[Fitxer:Narodniy artist.jpg|20px|Narodniy artist]] [[Народный артист Российской Федерации]] br/[[Fitxer:Order of the Rising Sun Ribbon.png|30px|Orde del Sol Naixent]] [[Orde del Sol Naixent]] br/ [[Fitxer:Ordre des Arts et des Lettres Chevalier ribbon.svg|30px|Ordre des Arts et des Lettres]] [[Ordre des Arts et des Lettres]] 
| millors pel·lícules = Eriçó en la boira: ''[[w:ru:Ёжик в тумане|Ёжик в тумане]]'' (1975) br/ El conte dels contes: ''[[w:ru:Сказка сказок|Сказка сказок]]'' (1979)
| imdb = 0635956
}} 
'''Iuri Borisovitx Norxtein''' ([[Andreievka]], [[Província de Penza]], [[RFSS de Rússia|Rússia]], [[URSS]] - [[15 de setembre]] de [[1941]]) és un guardonat [[animació|animador]] [[Rússia|rus]] conegut pels seus [[curtmetratge]]s ''[[Eriçó en la boira]]'' i ''[[El conte dels contes]]''. Des de [[1981]] ha estat treballant en un llargmetratge anomenat ''L'abric'', basat en el conte de [[Nikolai Gógol]] del mateix nom.

Gent com [[Hayao Miyazaki]] considera Iuri Norxtein un gran artistaref[http://www.theblackmoon.com/Deadmoon/spiritedaway2.html Entrevista amb Hayao Miyazaki] a l'estrena als EUA d'''Spirited Away'' ([[El Viatge de Chihiro]])/ref i va citar ''Eriçó a la boira'' com una de les seues pel·lícules animades preferides.ref[http://video.google.com/videoplay?docid=-6754083829948706013 A remote conversation between Yuriy Norshteyn and Hayao Miyazaki] al programa de la televisió russa ProSvet, 22 d'octubre de 2005, convidat per [[Dmitry Dibrov]]/ref A més a més, [[Eriçó en la boira]] ([[rus]]: ''[[w:ru:Ёжик в тумане|Ёжик в тумане]]'') i [[El conte dels contes]] ([[rus]]:''[[w:ru:Сказка сказок|Сказка сказок]]'') són considerades per alguns crítics cinematogràfics com les millors pel·lícules d'animació de la història.ref Van quedar en primer i segon lloc, respectivament, a la llista de 150 millors pel·lícules d'animació del festival de cinema de Laputa, al [[Japó]], l'any [[2003]] - [http://niffiwan.livejournal.com/7455.html Llista]/ref

== Biografia ==
Iuri Norxtein va néixer a la vila d'[[Andreievka]], a la [[província de Penza]], durant l'evacuació dels seus pares durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Va créixer en el suburbi [[Moscou|moscovita]] de [[Mariina Roixtxa]]. Després d'estudiar en una escola d'art, Norxtein va trobar feina en una fàbrica de mobles. Després d'acabar un curs d'animació de dos anys de durada, va trobar feina en l'estudi de [[Soiuzmultfilm]] el [[1961]]. La primera pel·lícula en què va participar com animador va ser ''Qui ha dit Méu?'' de [[1962]].

Després de treballar com artista d'animació en una cinquantena de pel·lícules, Norxtein va tindre l'oportunitat de dirigir pel seu propi compte. El [[1968]] va debutar amb ''25 d'octubre, el Primer Dia '', compartint [[director de cinema| direcció]] amb [[Arkadii Tiurin]]. La pel·lícula era commemorativa de la [[Revolució d'Octubre de 1917]] i es van utilitzar imatges tretes de pintures dels [[anys 20]] fetes pels artistes [[Nathan Altman]] i [[Kuzma Petrov-Vodkin]].

Al llarg de la [[dècada de 1970]] Norxtein va continuar treballant com a animador en diverses pel·lícules. Conforme avançava la dècada el seu estil d'animació va esdevenint cada vegada més sofisticat, fent de la seua animació com unes pintures sofisticades de moviments suaus, i fugint dels moviments bruscos que moltes animacions presenten.
[[Fitxer:Soviet Union stamp 1988 CPA 5919.jpg|thumb|esquerra|250px| Segell [[Unió Soviètica|soviètic]] de [[1988]] amb els personatges d'[[Eriçó en la boira]].]]

Norxtein utilitza una tècnica especial en la seva [[animació]], utilitzant múltiples plaques de vidre per donar una sensació [[tridimensional]] al seu treball. La càmera es col·loca a la part superior mirant cap avall en una sèrie de plànols de vidre sobre un metre de profunditat (una cada 25-30cm). L'individu pot moure's de vidre plans horitzontals, així com cap i fora de la cambra (per donar l'efecte d'un caràcter més estricte o més lluny).ref[http://www.svoboda.org/programs/shen/2004/shen.070404.asp Entrevista amb Iuri Norxtein] a [[Radio Free Europe]]/ref Mai ha utilitzat [[ordinador]]s per a realitzar l'animació.

Durant molts anys ha col·laborat amb la seua esposa, l'artista [[Francesca Iarbusova]], i el cineasta Aleksandr Zhukovskii. 

Al llarg de la [[dècada de 1970]] i principis dels [[anys 80|80]], el treball de Norxtein rep el reconeixement de la crítica tant soviètica com internacional. Després, amarga i irònicament, va ser acomiadat de [[Soiuzmultfilm]] el [[1985]] per treballar amb massa lentitud en la seva última pel·lícula, l'encara inacabada adaptació de l'obra de [[Gógol]] ''L'abric''. Per aquelles dates havia estat treballant en l'adaptació amb el seu habitual equip de tres persones durant dos anys i havia realitzat deu minuts de metratge.

L'abril de 1993, Norxtein i tres dels principals animadors soviètics ([[Fiodor Khitruk]], [[Andrei Khrzhanovski]] i [[Eduard Nazarov]]) fundaren [[SHARE Studio]], un estudi i escola d'animació de [[Rússia]]. El Comité del cinema rus és un dels accionistes titulars de l'estudi.

Fins al dia d'avui, Norxtein segueix treballant en ''L'abric'' -El seu perfeccionisme li ha valgut el sobrenom de El Caragol d'Or. El projecte s'ha vist immers en nombrosos problemes financers, però Norxtein ha dit que en l'actualitat compta amb un finançament fiable provinent de diverses fonts, tant des de dins com des de fora de Rússia. Ja n'hi ha 25 minuts de metratge finalitzats. Un parell de curts, clips de baixa resolució s'han posat a disposició del públic.ref{{citar web|url=http://www.pbs.org/weta/faceofrussia/timeline/quicktime/overcoat1.html| títol=Primer clip!--Títol generat per bot--}} i [http://www.pbs.org/weta/faceofrussia/timeline/quicktime/overcoat2.html segon clip]/ref Els primers 20 minuts de la pel·lícula s'han exhibit també en una gira entre les diverses exposicions del treball de Norxtein realitzades a diferents museus de Rússia. La pel·lícula completa s'espera que tinga una durada de 65 minuts.

Norxtein va escriure un assaig per a un llibre de [[Giannalberto Bendazzi]] sobre l'animador [[animació pinscreen|pinscreen]] [[Alexandre Alexeïeff]] anomenat ''Alexeïeff - Itinerari d'un mestre''ref{{citar web|url=http://cfeelings.blogspot.com/2007/01/alexeieff-itinerary-of-master_22.html| títol=Creative Feelings: Alexeieff: Itinerary of a Master!--Títol generat per bot--}} i {{citar web|url=http://catalogue.nla.gov.au/Record/1184434| títol=Alexeieff : itineraire d'un maitre - itinerary of a master / sous la direction de / edited by Gianna... nowiki|/nowiki National Library of Australia!--Títol generat per bot--}}/ref

El [[2005]] es va publicar en rus un llibre anomenat ''La neu sobre la gespa. Fragments d'un llibre. Conferències sobre l'art de l'animació'', amb una sèrie de conferències on parlava sobre l'art de l'animació. Aquell mateix any, va ser convidat com a animador convidat a treballar en la pel·lícula de l'animador [[Japó|japonès]] [[Kihachiro Kawamoto]] ''El llibre dels morts''.ref[http://www.nipponconnection.de/ni-2006/programm/cinema/the-book-of-the-dead.html Detalls de ''The Book of the Dead'' al festival de cinema japonès Nippon Connection]/ref

El [[10 d'agost]] de [[2008]], la versió completa del llibre ''La neu sobre la gespa'' es va publicar (el llibre de [[2005]] tenia 248 pàgines). El nou llibre, que va ser imprès a la [[República Txeca]] i finançat per [[Sberbank]], consta de dos volums, 620 pàgines i 1.700 il·lustracions en color.ref{{citar web|url=http://animator.ru/index.phtml?p=show_newsnid=932| títol=Аниматор.ру nowiki|/nowiki Новости nowiki|/nowiki Вышла в свет долгожданная книга Юрия Норштейна Снег на...!--Títol generat per bot--}}/ref

==Referències==
{{referències|2}}

==Enllaços externs==
{{commonscat|Yuri Norstein}}
* [http://animator.ru/db/?ver=engp=show_personpid=71 Iuri Norxtein] a animator.ru 
* {{imdb name|0635956}}
{{Autoritat}}
[[Categoria:Directors de cinema russos]]
[[Categoria:Directors de cinema soviètics]]
[[Categoria:Animadors]]
[[Categoria:Animació de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Soiuzmultfilm]]</text>
      <sha1>r6trauhe0mbe1er6cpqf7iy78q2fbhd</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>