<page>
    <title>Fuencalderas</title>
    <ns>0</ns>
    <id>509781</id>
    <revision>
      <id>14008956</id>
      <parentid>13747631</parentid>
      <timestamp>2014-09-04T20:54:48Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Joutbis</username>
        <id>32106</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>taula</comment>
      <text>{{Infotaula del municipi aragonès|de|Fuencalderas|de la |Cinco Villas|
|oficial =
|escut = Escudo de Fuencalderas.JPG
|bandera = Bandera de Fuencalderas.JPG
|gentilici = fuencalderino, -a
|població = 42
|superfície = 36
|any_cens = 2008
|altitud = 842
|codi_postal = 50619
|coordenades = 
|dist_país = 96
|nuclis = 1
|predoling = [[Aragonès]]
|alcalde = Francisco Javier Arbués
|web = }}
'''Fuencalderas''' és una [[localitat]] d'[[Aragó]], en la comarca de les [[Cinco Villas (Aragó) |Cinco Villas ]] (Zinco Billas en [[aragonès]], Cinc Viles), en la [[província de Saragossa]]. Fins al 1975 va ser un municipi independent, any en què es va fusionar amb el municipi de [[Biel]], donant lloc al municipi de [[Biel-Fuencalderas]]. El 1996 pas a constituir-se com [[Entitat Local Menor]],ref name=Decreto 100/1996Decreto 100/1996, de 28 de mayo, del Gobierno de Aragón, por el que se aprueba la constitución de la entidad de ámbito territorial inferior al municipal de Fuencalderas, del municipio de Biel-Fuencalderas, de la provincia de Zaragoza. BOA Nº 67 de 10 de junio de 1996./ref dins del mateix municipi (posteriorment, el 1998, el municipi [[Biel-Fuencalderas]] va canviar el seu nom pel de [[Biel]]ref name=Decreto 185/1998Decreto 185/1998, de 3 de noviembre, del Gobierno de Aragón, por el que se autoriza al Ayuntamiento de Biel-Fuencalderas, de la provincia de Zaragoza, el cambio de dnominación de su municipio por el de Biel. BOA nº 131 de 11 de noviembre de 1998./ref).

Les dades de superfície i població s'han extret de les fontsref name=Diputación Zaragoza FolletoFuencalderas. En el prepirineo de las Cinco Villas. Folleto editado por el Ayuntamiento de Fuencalderas y la Diputación provincial de Zaragoza./ref i,ref name=Gobierno Aragón 2001Comarca Cinco Villas. Folleto editado por el Gobierno de Aragón. 2001./ref respectivament.

== Geografia ==
El terme municipal de Fuencalderas aquest situat en el nord-est de la comarca aragonesa de les Cinc Viles. S'estén en el vessant sud de la Sierra de Santo Domingo, la qual forma part de les serres prepirinenques,ref name=Possat 2002Guía de Excursiones por el Monte de Fuencalderas. José Arbués Possat. Editado por Asociación de Vecinos Liso en colaboración con la Diputación Provincial de Zaragoza y el Ayuntamiento de Fuencalderas. 2002./ref en una zona situada entre les conques dels rius Gállego, a l'est, i Arba de Biel, a l'oest. Té una extensió de 36 km².ref name=Diputación Zaragoza Folleto/

El nucli urbà aquest situat a 842 metres d'altitud, situant-se el seu acabat entre els 650 metres sobre el nivell del mar del Chabastre i els 1.329 d'A Ralla d'as Pauletas.ref name=Possat 2002/

=== Comunicacions ===
S'accedeix el nucli urbà mitjançant la carretera A-1202 d'[[Ayerbe]] a [[Sádaba]]. Fuencalderas se situa a 6 km de Biel, a 18 km de [[Santa Eulalia de Gállego]], a 26 km d'[[Ayerbe]], a 55 km d'[[Osca]] i 105 km de [[Saragossa]].

També es pot accedir a Fuencalderas des de la localitat de [[El Frago]] a través del camí forestal PR-23.ref[http://portal.aragon.es/portal/page/portal/IAA/LUGARES/ZARAGOZA/BIEL Instituto Aragonés del Agua (Gobierno de Aragón). Lugares de interés]/ref

== Història ==
La reconquesta del lloc pels cristians aragonesos es va produir en el segle X, encara que el nom de Fonte Calderes no apareix fins al 1137 en una donació realitzada pel rei aragonès Ramiro II El Monjo. Arran de la reconquesta es va construir una torre de defensa en el lloc denominat el Pacatorre, a l'empara del qual va començar a formar-se Fuencalderas.ref name=Diputación Zaragoza Folleto/

No obstant això, l'origen de Fuencalderas tindria relació amb la població de Llis (segons algunes fonts Eliso) que se situava a 10 km al nord de Fuencalderas. Llis va poder tenir origen romà i el primer esment documental del qual datava ja de l'any 938. Durant els segles X al XII Llis va formar part important de la línia defensiva del [[Regne d'Aragó]] en la zona, assolint el rang de “Villa de Liso”, mientrás que Fuencalderas era d'escassa entitat. El declivi de Liso durant els segles XIII al XV va ser parell a la consolidació progressiva de Fuencalderas, en estar situat en un terreny però favorable. Finalment, l'any 1530, es trasllada la parròquia de Liso a Fuencalderas.ref name=Diputación Zaragoza Folleto/

La història de Fuencalderas es desenvolupa dins de la història del [[Regne d'Aragó]] i, posteriorment, de la d'[[Espanya]].

Després de l'aixecament militar de l'any 1936 finalment liderat pel general Francisco Franco el municipi va ser controlat per elements afins a la sublevació. La posterior guerra civil que es va produir a conseqüència del mateix va tenir tràgiques conseqüències per a part de la població.ref name=Queralt 2008El Secret del Valle de los Caídos. Els noms dels milers de morts traslladasts per Franco des de les fosses catalanes. [[Queralt Solé]]. Editorial Afers (revista Sapiens). Catarroja (València). 2008./ref

Finalitzada la Segona Guerra Mundial, el Partit Comunista d'espanya i uns altres van organitzar una guerrilla a l'interior d'Espanya que va tenir certa activitat en el municipi de Fuencalderas.ref name=Fernández Pancorbo 1988El maquis al norte del Ebro. Paloma Fernández Pancorbo. Editado por la Diputación General de Aragón. Zaragoza. 1988./refref name=Yusta 2003Guerrilla y resistencia campesina. La resistencia armada contra el franquismo en Aragón (1939-1952). Mercedes Yusta Rodrigo. Editado por Prensas Universitarias de Zaragoza. Zaragoza. 2003./ref Alguns autors suggereixen que [[Mariano Navarro]] de Fuencalderas, que va arribar a ser tinent de l'exèrcit que es va mantenir lleial al govern durant la guerra civil, era el membre de l'esmentada guerrilla anomenada [[El Borni de Fuencalderas]].ref name=Yusta 2003/

Fuencalderas va ser fins a l'any 1975 municipi independent. El 1975, el Govern espanyol, mitjançant el Decret 1077/1975, va procedir a la fusió del municipi de Fuencalderas amb el límitrofe municipi de [[Biel]], donant lloc a la creació del municipi de [[Biel-Fuencalderas]].ref name=Decreto 100/1996/ No obstant això, al final dels anys 70, amb l'arribada de la democràcia, es va desenvolupar un moviment ciutadà que tenia com a objectiu la constitució, novament, d'un municipi separat. El 3 de setembre de 1993 es va iniciar l'expedient per a la constitució de Fuencalderas com Entitat local d'àmbit territorial inferior al municipi mitjançant petició escrita de la majoria dels veïns residents en aquest nucli, i per acord favorable del Ple de l'Ajuntament de [[Biel-Fuencalderas]]. Finalment, el 28 de maig de 1996, mitjançant el Decret 100/1996,ref name=Decreto 100/1996/ el Govern d'Aragó aprova la constitució del nucli de Fuencalderas com Entitat local d'àmbit inferior al municipal ([[Entidad Local Menor]]ref name=Ley 7/1999Ley 7/1999, de 9 de abril, de Administración Local de Aragón. BOA nº 43 de 17 de abril de 1999./refref name=Decreto 346/2002Decreto 346/2002, de 19 de noviembre, del Gobierno de Aragón, por el que se aprueba el Reglamento de Territorio y Población de las Entidades Locales de Aragón. BOA nº 139 de 25 de noviembre de 2002/ref).

D'acord amb la legislació aragonesa,ref name=Decreto 346/2002/ Fuencalderas té competències en matèria d'administració i aprofitament del seu patrimoni, prestació de serveis bàsics i elementals us li afectin directa i exclusivament (obres en carrers i camins rurals, policia urbana i rural, activitats en la via pública, enllumenat públic, aigua potable, clavegueram i tractament adequat d'aigües residuals, neteja viària, recollida d'escombraries, activitats culturals i socials), atorgament de llicències d'obres prèvia aprovació del planejament i altres competències delegades pel municipi. 

Disposa d'alcalde mateix, escollit directament pels seus habitants.

== Administració ==
*
{| align=center rules=all cellspacing=0 cellpadding=4 style=border: 1px solid #999; border-right: 2px solid #999; border-bottom:2px solid #999
|+ style=font-weight: bold; font-size: 1.1em; margin-bottom: 0.5em| Llista d'alcaldes
! Legislatura !! Nom !! Grup
|-
| align=right| [[1979]]-[[1983]] || {} || {}
|-
| align=right| [[1983]]-[[1987]] || {} || {}
|-
| align=right| [[1987]]-[[1991]] || {} || {}
|-
| align=right| [[1991]]-[[1995]] || {} || {}
|-
| align=right| [[1995]]-[[1999]] || {} || {}
|-
| align=right| [[1999]]-[[2003]] || {} || {}
|-
| align=right| [[2003]]-[[2007]] || Francisco Javier Arbués || {}
|-
| align=right| [[2007]]-[[2011]] || Francisco Javier Arbués || {}
|}

== Demografia ==
{| align=center rules=all cellspacing=0 cellpadding=4 style=border: 1px solid #999; border-right: 2px solid #999; border-bottom:2px solid #999
|+ style=font-weight: bold; font-size: 1.1em; margin-bottom: 0.5em| Evolució demogràfica de Fuencalderasref[http://www.ine.es/intercensal/index INE - Instituto Nacional de Estadística de España]/ref
! [[1842]] !! [[1877]] !! [[1887]] !! [[1897]] !! [[1900]] !! [[1910]] !! [[1920]] !! [[1930]] !! [[1940]] !! [[1950]] !! [[1960]] !! [[1970]] !! [[1981]] !! [[1991]] !! [[2001]] !! [[2008]]
|-
| align=center| 200 || align=center| 390 || align=center| 389 || align=center| 296 || align=center| 329 || align=center| 378 || align=center| 350 || align=center| 341 || align=center| 297 || align=center| 216 || align=center| 183 || align=center | 102 || align=center| 284 || align=center| 226 || align=center| 230 || align=center| 42
|}

*El cens a partir de l'any [[1981]] inclou els habitants del nucli de Biel.

== Medi natural i patrimoni ==
Destaca especialment tot el seu entorn natural. L'àmplia diferència de cotes de seu terme municipal fa que existeixi una gran diversitat forestal de faigs (amb exemplars centenaris), grèvols, roures, pins i boixos. La fauna és variada i comprèn, entre altres, les espècies de senglars, cérvols, cabirols i guineus. Una part de la muntanya s'integra a la reserva natural de Santo Domingo per a la conservació de diverses avés protegides.ref name=Diputación Zaragoza Folleto/

A més, en el seu terme hi ha accidents geomorfològics singulars com O Salto i O Terreno Blanco; restes arquelógicos; restes de la vida rural passada com ara corrals, senyals, etc.; llocs llegendaris com Pata de Pierrondán; paisatges com el Puente del Diablo, les penyes de Collas i dels Ferretes, la cova del Caloyo, el Fayar i magnífiques vistes dels Mallos de Riglos i Aguero.ref name=Diputación Zaragoza Folleto/ref name=Gobierno Aragón 2001/ref name=Possat 2002/ref name=CAI 2006/

El nucli urbà actual té el seu origen en el segle XIV. Les seves característiques són seu disseny interior, basat en una successió de petites places (plazetas) i la construcció de les cases, que encara conserven en perfecte estat la seva antiga fesomia.ref name=Diputación Zaragoza Folleto/ref name=CAI 2006Cinco Villas. Varios autores. Editado por CAI. 2006. Colección RUTASCAI por Aragón./ref

L'actual església parroquial de la nostra Senyora de l'Esperança va ser construïda sobre les restes d'una altra anterior. De l'anterior edifici queden dues capelles situades als peus i la torre, probablement del segle XIV. Presenta una barreja d'estils a causa del temps transcorregut en la seva construcció, encara que en conjunt podria situar-se en el segle XVI. La nau aquesta construïda en carreus escairats, és de planta rectangular i de nau única, completant-se amb cinc capelles laterals. Les cobertes, en volta de canó amb lunetos, seria del segle XVIII. La seva torre alberga tres campanes i el rellotge públic.ref name=Diputación Zaragoza Folleto/ref name=Institución Fernando Católico 1999Guía de las Cinco Villas Orientales: Fuencalderas, Biel, El Frago, Luna, Las Pedrosas, Piedratajada, Marracos, Valpalmas, Castejón de Valdejasa. Elena Piedrafita Pérez. Edita Centro de Estudios Cinco Villas de la Institución Fernando el Católico de la Diputación Provincial de Zaragoza. Zaragoza. 1999./refref name=CAI 2006/

A 10 km del nucli urbà, en el que es suposa són restes de l'església de l'antic poblat de Liso, se situa l'ermita de San Miguel de Liso. Aquesta ermita conserva un absis romànic del segle XII, separat del cos de l'edifici (castillazo). En el segle XVII, habiéndo desaparegut l'antic poblat, es va reconstruir com iglesía romànica d'influència jaquesa, incorporant importants elements arquitectònics de l'església anterior (capitells, ejedrezados, esteles funeràries, un crismón aragones, etc.). Al costat de l'ermita exiten les restes d'una torrassa defensiva però antiga. També annexa, es troba la trucada casa de l'ermità construït amb els carreus de l'antiga església i que avui és mantinguda i utilitzada per la Confraria de Sant Miquel de Liso de Fuencalderas.ref name=Diputación Zaragoza Folleto/ref name=Institución Fernando Católico 1999/

== Festes i tradicions ==
29 de setembre, Sant Miquel, patró de la població, celebrant-se diumenge de Pentecosta una romeria a l'ermita de San Miguel de Liso (fins al 1971 es va celebrar la romeria el 8 de maig, data en què es commemora l'Aparició del sant).

18 de desembre, Verge de l'Esperança.ref name=Gobierno Aragón 2001/

19 de gener, vigília de Sant Sebastiá, es practicava el costum d'encendre fogueres.ref name=Boletín CofradiaLiso-Fuencalderas. Boletín divulgativo de la Cofradía de San Miguel de Liso de Fuencalderas. Publicación periódica./ref

== Escut i bandera ==
Mitjançant el Decret 168/2005 el Govern d'Aragó autoritza l'Ajuntament de Fuencalderas l'adopció del següent escut i bandera municipal:ref name=Decreto 168/2005Decreto 168/2005, de 26 de julio, del Gobierno de Aragón, por el que se autoriza a la Entidad Local Menor de Fuencalderas, de la provincia de Zaragoza, para adoptar su escudo y bandera municipal. BOA Nº 94 de 5 de agosto de 2005./refref name=Anuncio ELM Fuencalderas 22-01-2005Anuncio de la ELM de Fuencalderas relativo a la adopción de escudo y bandera de la localidad. BOA nº 29 de 7 de marzo de 2005./ref
Escut: cuadrilongo de base arrodonida, que porta, d'atzur, un roure petit arrencat de tres raigones, d'or; bordura de plata amb tres calderes de sabre, dos en els cantons del cap, i l'altra al centre de la punta. Al timbre, Corona Real tancada. 
Bandera: drap blau, de proporció 2/3, un roure petit groc i bordura blanca carregada, en els angles, de quatre calderes negres. 

== Personatges il·lustres ==
En Fuencalderas han nascut, entre altres, les següents persones:

* [[Damián Iguacén Borau]] (12 de febrer de 1916), sacerdot (1941), bisbe de [[Barbastre]] (1970-1974), [[Terol]]-[[Albarracín]] (1974-1984) i [[Tenerife]] (1984), bisbe emèrit de [[Tenerife]] (1991) i escriptor
* [[Ernesto Navarro]] Castán (25 de juliol de 1934 - 10 d'agost de 1963, [[Grindelwald]], cantó de [[Berna]], [[Suïssa]]), montañero y pioner de l'alpinisme aragonès.ref name=Planas 2002Rabadá Navarro. Sus vidas, su técnica y sus vías actualizadas. Alberto Planas y David Planas. Ediciones Montañas y Hombres, S.L. 2002./ref

== Plats típics ==
Engrunes de pastor, bé a la pastora, bolets i caça (senglar i cérvol).ref name=Gobierno Aragón 2001/

== Activitats i instal·lacions esportives ==
L'acabo municipal disposa de camins que permeten que junt la varietat de la seva orografia el fan ideal per a la pràctica del senderisme. Fuencalderas aquest travessat pel [[GR_1|GR-1]] (camí de gran recorregut que travessa la península Ibèrica des de la Costa Brava a Galícia),ref name=Gobierno Aragón 2001/ref[http://www.fam.es/web/ Federación Aragonesa de Montañismo]/ref dispone d'un medio natural variado y d'un antiguo patrimonio arquitectónico.ref name=CAI 2006/ Se han publicado guías excursionistas del monte de Fuencalderas.ref name=Possat 2002/ disposa d'un medi natural variat i d'un antic patrimoni arquitectònic.ref name=CAI 2006/ S'han publicat guies excursionistes de la muntanya de Fuencalderas.ref name=Possat 2002/

El poble disposa de [[frontó]].ref name=Gobierno Aragón 2001/

Fuencalderas gaudeix d'una activitat associativa important tenint en compte la quantitat de població i d'una llarga tradició. La Confraria de San Miguel de Liso de Fuencalderas apareix documentada ja en 1766. L'abril de l'any 2000 es va convertir en una Associació Cultural inscrita en el registre de la Direcció General de la Diputació General d'Aragó. El novembre de 2007 compta amb 370 associats i porta editant el butlletí periòdic Liso-Fuencalderas de forma ininterrompuda des del maig de 1971. En el mateix es recullen història, tradicions, natura, notícies, etc. relatives al poble i a la mateixa confraria.ref name=Boletín Cofradia/

== Referències ==
{{Referències}}

== Bibliografia addicional ==
* Fuencalderas de Damián Iguacen Borau.
* Fuencalderas (Fuencalderas en el meu record) de José Arbués Posat.
* Tradiciones, costumbres y lengua en Fuencalderas  de [[José Arbués Posat]].
* Al límite, la pervivencia del [[aragonés]] en el norte de Zaragoza  de [[Fernando Romanos Hernando]].

== Enllaços externs ==
* [http://www.diocesisdejaca.org Diócesis de Jaca]
* [http://www.cofradiasanmiguel.eu/ Web de la Cofradía de San Miguel de Liso]

{{coord|42|21|34|N|0|53|35|W|source:eswiki_type:city|display=title}}
{{ORDENA:Fuencalderas}}

[[Categoria:Cinco Villas]]</text>
      <sha1>2od4j9b22n7hpddwo2re4t78p4ndhpu</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>