<page>
    <title>Moto de neu</title>
    <ns>0</ns>
    <id>512793</id>
    <revision>
      <id>13894142</id>
      <parentid>13872276</parentid>
      <timestamp>2014-07-27T09:07:29Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (- ha sigut + ha estat)</comment>
      <text>[[Fitxer:SnowmobilesYellowstone.jpg|thumb|300px|Viatgers en motos de neu al [[Parc Nacional de Yellowstone]], [[Estats Units]].]]

Una '''motoneu''' o '''moto de neu''' (aquest últim oficial al TermCatref[http://www.termcat.cat/ca/Cercaterm/ Moto de neu al TermCat]/ref) és un [[vehicle]] terrestre impulsat per una única roda de [[Tractor eruga|tracció per eruga]] amb [[Taula d'esquí|esquís]] als costats per al seu maneig. Estan dissenyats per a ser operats en [[neu]] o [[gel]], sense requerir cap tipus de [[carretera]]. La majoria de les motoneus són impulsades per un [[motor de dos temps]], encara que els motors de [[cicle de quatre temps]] estan sent cada vegada més populars. Encara que no estan dissenyades per a això, les motoneus poden fins i tot ser conduïdes per la capa superior de l'aigua si la velocitat és suficientment alta, com es demostra en la competència anual de [[dragueig]] en riu que té lloc a [[Kautokeino]], [[Noruega]].

== Història ==
[[Fitxer:Ventes annelles de motoneige.PNG|thumb|left|Evolució de les vendes anuals de motos de neu.]]
Les primeres motoneus eren models [[Ford T]] modificats als quals se'ls reemplaçava el xassís per esquís. El seu ús va ser popular durant un temps per a l'enviament de correspondència rural. Els seus començaments apunten cap a [[Carl Eliason]]ref{{format ref}} http://www.eliason-snowmobile.com/phase/phase1.htm - Eliason snowbobiles - Phase I/ref en [[Sayner, Wisconsin]] i el seu primer model construït a mà completat el 1923. Se li va concedir la palesa als Estats Units el 1927. Les [[Indústries Polaris]] en [[Roseau, Minnesota]], [[Estats Units]], va anar la pionera a establir una cadena de producció comercial de motoneus.

Les condicions de Proper oest dels Estats Units, on la neu és seca i on va tenir origen la modificació dels models T, feien que aquest i un altre vehicles no anessin operables en àrees on la neu era més humida com en [[Quebec]], [[Canadà]]. Això va dur a [[Joseph-Armand Bombardier]], de la petita ciutat de Valcourt en Quebec, a inventar un sistema de tracció a eruga que permetés el seu ús en qualsevol tipus de condicions de neu. Bombardier ja havia construït alguns sistemes de tracció en metall des de 1928, però el seu nou i revolucionari sistema de tracció (una roda dentada coberta de cautxú, i una corretja de cautxú i de cotó que s'embolica al voltant de les rodes del darrere) va ser el seu primer gran invent que va dur a convertir-se en un industrial. Va començar la producció en [[1937]] de la B-7, una versió tancada de motoneus capaç de dur fins a set passatgers, i posteriorment una altra versió similar amb capacitat de fins a dotze passatgers, la qual va cridar B-12. La B-7 tenia un [[motor de cap pla|motor V8 de cap pla]] de la [[Ford Motor Company]]. La B-12 tenia un cap planta amb sis cilindres en línia de les indústries [[Chrysler]]. Van ser produïdes 2.817 unitats fins a l'any 1951. Eren usades amb diverses aplicacions, com ambulàncies, vehicles de correu del servei postal del Canadà, autobusos escolars d'hivern i fins i tot com vehicles militars durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Encara que Bombardier sempre va pensar en una versió més petita i lleugera de la motoneus, la qual no realitzava en un començament a causa de limitacions mecàniques.

[[Fitxer:Snowmobile.jpg|thumb|Motoneu amb un sol conductor.]]

No va ser fins al [[1959]], quan els motors es van fer els suficientment petits i lleugers, que Bombardier va inventar el que és la motoneu moderna amb cabina oberta amb capacitat per a una o dues persones, la qual va començar a vendre amb el nom de [[Ski-doo]]. Bombardier era el líder en la indústria per a l'any 1954 amb els Germans Edgar i Allen Heteen i un amic, David Johnson de Roseau, Minnesota. La companyia coneguda llavors com a Hetteen Hoist  Derrick Co. va passar a ser Industries Polaris. Posteriorment va donar origen la competència, que va copiar i va millorar el seu disseny. Els [[anys 1970]] ja havien centenars de productors de motoneus. De 1970 a 1973 es van vendre prop de dos milions de vehicles. Moltes de les companyies de motoneus eren petites i les més grans eren comunament fabricants de [[motocicleta|motocicletes]] i motors de pots que intentaven expandir-se a un nou mercat. Moltes d'aquestes companyies es van anar a la [[fallida]] durant la crisi de gasolina del [[1973]] i la posterior recessió, o van ser comprades per les companyies més grans. Les vendes van arribar al seu bec de 260.000 el [[1997]] i van ser gradualment decreixent, influenciada pels escalfaments els hiverns més calents i l'ús durant les quatre temporades de vehicles [[Quad|tot terreny]] d'un o dos passatgers. [[Bombardier Recreational Products]], una subdivisió de la primera companyia Bombardier, àdhuc contínua fabricant motonieves, motors per a pots, motoras d'aigua, i vehicles quad. El mercat de motonieves ara aquesta dividit entre quatre grans fabricants: [[Bombardier Recreational Products|Ski Doo]], [[Arctic Cat]], [[Yamaha Motor Corporation|Yamaha]], i [[Polaris Industries|Polaris]]. Les motoneus modernes poden aconseguir velocitats de fins a 193 km/h (120mph). (Les motoneus de carrera poden arribar als 241 km/h (150mph)).

Les motos de neu són àmpliament utilitzades en territoris [[àrtic]]s com vehicle de viatge. No obstant això, les petites poblacions de les zones àrtiques les fa un mercat petit. La major part de la producció anual de moto-neus és venuda amb propòsits recreatius, especialment a l'[[Amèrica del Nord]] en llocs on la neu roman estable durant els mesos d'[[hivern]]. El nombre de motoneus a [[Europa]] i altres parts del món és relativament baix, encara que continuen creixent en popularitat.

=== Impacte ambiental ===

L'[[impacte ambiental]] de les motos de neu ha estat un tema de continu debat. La majoria de les motoneus són impulsades per motors de dos temps, i fins i tot [[Yamaha Motor Company Limited|Yamaha]] utilitza motors de quatre temps des del 2003. En l'última dècada molts fabricants han experimentat amb motors menys contaminants, i han llançat alguns d'aquests al mercat. Yamaha i Arctic-Cat van ser els primers a produir de forma massiva els models amb motors de quatre temps, que redueixen significativament els gasos contaminants en comparació dels antics motors de dos temps. Els motors SDI de dos temps de la companyia Bombardier emeten 60% menys contaminants que l'antiga versió amb carburador de dos temps. Polaris està utilitzant la tecnologia d'[[injecció de combustible]] cridada Cleanfire Injection en la seva versió de dos temps. La indústria està també treballant en una versió d'injecció directa que actualment és una millora a la versió amb carburador del motor de quatre temps en termes d'emissions de [[Òxids de nitrogen|NOx]]. El model Ski-Doo és l'única moto de neu de dos temps permesa al [[Parc Nacional de Yellowstone]] dels Estats Units.

L'impacte ambiental de l'ús de motos de neu ha dut a mesures com la presa el 4 de novembre del 2004 per [[National Park Service|Servei de parcs nacionals]] dels Estats Units, limitant l'ús de motoneus al Parc de Yellowstone a 720 per dia. D'igual forma al [[Parc Nacional de Grand Teton]], així com al ''John D. Rockefeller, Jr., Memorial Parkway'', es va limitar l'ús a 140 motoneus al dia.

Als parcs nacionals dels Estats Units, l'ús de moto-neus està limitat a les carreteres que utilitzen comunament els vehicles durant l'estiu, o rutes designades.

== Economia ==

A Canadà i els Estats Units es gasten prop de 28 mil milions de dòlars en motos de neu i equip relacionat a aquestes cada any. Això inclou despeses d'equip, vestimenta, accessoris, vacances orientades a excursions en motonieve, etc.ref[http://www.snowmobile.org/facts_econ.asp ISMA (International Snowmobile Manufacturers Association) - Snowmobiling Facts: Economic Impact]/ref

== Accidents ==
[[Fitxer:M7 destroyed by tree.jpg|thumb|Un model M7 estavellat contra un arbre després que el seu conductor perdés el control]]
La pèrdua de control en una moto de neu pot causar un dany significatiu. Això s'ha de principalment als terrenys on se solen conduir aquest tipus de vehicles, terrenys que no necessàriament són carreteres o rutes designades.

Cada any mor gent en estavellar-se les seves motoneus contra altres motoneus, automòbils, persones o arbres, o en caigudes a través del gel. Prop de 10 persones moren a l'any en aquest tipus d'accidents en l'estat de [[Minnesota]], sumat a factors com el consum d'alcohol. A [[Saskatchewan]], Canadà, 16 de 21 accidents en moto-neus van produir morts entre el [[1996]] i el [[2000]] on l'alcohol va ser un factor relacionat.

== Altres classes ==

Existeix una variant de les motoneus, la classe industrial coneguda com a [[barretera de neu|barreteres de neu]] dissenyades per a manteniment de camins. Són en general vehicles tancats que poden dur passatgers o càrrega. A diferència de la motoneu recreativa, aquesta no posseeix esquís al davant i a més és impulsada per dos poderosos motors [[gasoil|dièsel]] o [[gasolina]] de 4, 6 o 8 cilindres.

== Esdeveniments ==

Els dragueigs en gramma són duts cada estiu fins a tardor, sent l'esdeveniment més important el ''Hi ha Days'' en [[Lli Lakes, Minnesota]]. El ''Hi ha Days'' és realitzat el primer cap de setmana seguit al [[Dia del treball]]. El Campionat Mundial de creuament d'aigua en motoneu té lloc a [[Grantsburg, Wisconsin]] durant el mes de juliol, una carrera en on corren motoneus sobre la superfície de l'aigua. També es realitza una carrera coneguda com a snocross, duta a terme en llocs on normalment es corre [[motocross]] fos d'hivern, aquests esdeveniments es practiquen als [[Estats Units]] i [[Canadà]]. Addicional, existeixen esdeveniments on es competeix en circuits ovals, sent el més conegut el ''Eagle River World Championship Derby'', dut a terme en Eagle River, [[Wisconsin]].

== Referències ==
{{referències|2}}
* Descarríes, Eric. Autoneiges Bombardier: Des patenteux perpétuent la tradition, a ''La Presse'', dilluns, 13 març 2006.
* MacDonald, Larry. ''The Bombardier story : planes, trains, and snowmobiles'', Toronto: J. Wiley, 2001.

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Snowmobiles|Moto-neus}}
* [http://www.snowmobiledata.com Llista de fabricants i models de moto-neus]
* [http://patentpending.blogs.com/patent_pending_blog/2005/11/the_invention_o.html Invention of Snowmobile] {{en}}
{{Autoritat}}

{{cal coor}}
{{ORDENA:Moto De Neu}}
{{Enllaç AB|es}}
{{Enllaç AD|fr}}

[[Categoria:Vehicles terrestres]]</text>
      <sha1>1tsuepqkxhnlvzphjky9s2owbsg2z8l</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>