<page>
    <title>Alan Kirk</title>
    <ns>0</ns>
    <id>513170</id>
    <revision>
      <id>13854750</id>
      <parentid>13617995</parentid>
      <timestamp>2014-07-17T10:04:30Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= Alan Goodrich Kirk
|lived= [[30 d'octubre]] de [[1888]] – [[15 d'octubre]] de [[1963]] (74 anys)
|placeofbirth= [[Fitxer:Flag of Pennsylvania.svg|23px|Pennsilvània]] [[Filadèlfia]], [[Pennsilvània]]
|placeofdeath= [[Fitxer:Flag of Washington, D.C..svg|border|23px|Washington, D.C.]] [[Washington, D.C.]]
|image= =[[Fitxer:Alan g kirk.jpg|250px|Almirall Alan Goodrich Kirk]]
|caption= Almirall Alan Goodrich Kirk
|nickname= 
|allegiance=[[Fitxer:Flag of the United States.svg|23px|Estats Units d'Amèrica]] [[Estats Units]]
|branch=[[Fitxer:Flag of the United States Navy.svg|23px|US Navy]] [[Marina dels Estats Units d'Amèrica]] 
|serviceyears=1909-1946
|rank= [[Fitxer:US Navy O10 infobox.svg|30px|Almirall]] [[Almirall (Estats Units)|Almirall]]
|commands= Forces Navals dels Estats Units a França
|battles= [[Primera Guerra Mundial]] br /[[Segona Guerra Mundial]]:
|awards= [[Medalla del Servei Distingit a la Marina]] br / [[Legió del Mèrit]] 
|laterwork= Diplomàtic
|portrayedby=
}}
{{Polític
|nom=
|nationality= 
|image= 
|office= Ambaixador dels Estats Units a Bèlgica
|term_start= 1946
|term_end= 1949
|president= [[Harry S. Truman]]
|predecessor=[[Charles W. Sawyer]]
|successor=[[Robert Daniel Murphy]]
|office2= Ambaixador dels Estats Units a la Unió Soviètica
|term_start2= 4 de juliol de 1949
|term_end2= 6 d'octubre de 1951
|president2= [[Harry S. Truman]]
|predecessor2=[[Walter Bedell Smith]]
|successor2=[[George F. Kennan]]
|office3= Ambaixador dels Estats Units a Taiwan
|term_start3= 7 de juny de 1962
|term_end3= 18 de gener de 1963
|president3=[[John F. Kennedy]]
|predecessor3=[[Everett Drumright]]
|successor3=[[Jerauld Wright]]
}}

'''Alan Goodrich Kirk''' (nascut el [[30 d'octubre]] de [[1888]] a [[Filadèlfia]], [[Pennsilvània]]; mort el [[15 d'octubre]] de [[1963]] a [[Washington, D.C.]]) va ser un [[almirall]] de la [[Marina dels Estats Units]] i un [[diplomàtic]] estatunidenc.

Es graduà a l'[[Acadèmia Naval dels Estats Units]] el 1909 i serví a la Marina durant la [[I Guerra Mundial]] i la [[II Guerra Mundial]]. Durant la I Guerra Mundial ocupà un destí de rereguarda a Virgínia. Després de la guerra serví com a Ajudant Naval del [[President dels Estats Units|President]] (1920-21). Es graduà a l'Acadèmia de Guerra Naval el 1929 i fins al 1931 s'hi va estar com a instructor. Serví com a Agregat Naval a [[Londres]] (1939-1941) i tornà als Estats Units per ser director de l'[[Oficina d'Intel·ligència Naval]] (ONI) a partir de març de 1941, però davant les obstruccions i l'oposició del [[contraalmirall]] [[Richmond Turner]], comandant dels Plans de Guerra de la Marina, va ser incapaç de transformar l'oficina en un centre efectiu, seguint les línies mestres del [[Centre Operatiu d'Intel·ligència]] de la [[Royal Navy]] [[Regne Unit|britànica]], que havia conegut durant la seva estada a Londres. Davant d'això, demanà un trasllat a un esquadró de destructors d'escorta a l'Atlànticref{{ref llibre|cognom = Gannon|nom = Michael|títol = Operation Drumbeat|editorial = Harper Collins|data = 1991|lloc = New York|pàgines = 160–161|isbn = 0-06-092088-2}}/ref (octubre de 1941 – març de 1942).

Promogut a contraalmirall, tornà a Londres al març de 1942 per tornar a exercir d'agregat naval, servint també com a cap de l'Estat Major de l'almirall [[Harold Rainsford Stark|Stark]], comandant de les Forces Navals dels Estats Units a Europa. Al febrer de 1942, Kirk va servir com a comandant amfibi a la [[Batalla de la Mediterrània|Mediterrània]] entre 1942 i 1943, participant en la planificació de l'[[Operació Torxa]], la [[Invasió aliada de Sicília]] i la [[Invasió aliada d'Itàlia]]. Les seva experiència diplomàtica i el seu coneixement de la guerra amfíbia el convertiren en l'elecció natural per ser el comandant suprem naval nord-americà durant l'[[Operació Overlord]], tornant al [[Regne Unit]] a mitjans de novembre de 1943. En aquesta posició, Kirk era responsable del transport de les tropes nord-americanes pel [[Canal de la Mànega]], proveïnt-los de suport artiller naval i defensant les zones de desembarcament de l'amenaça naval alemanya. Kirk temia l'artilleria costanera alemanya, especialment els canons de la [[Pointe du Hoc]], i decidí que els homes embarquessin a les llanxes a 11 milles de la platja, la qual cosa ocasionà que arribessin marejats i dispersos. Durant els [[Operació Neptú|desembarcaments de Normandia]] del [[6 de juny]] de [[1944]], Kirk s'estigué a bord del creuer pesant [[USS Augusta (CA-31)|USS ''Augusta'']], i el [[1r Exèrcit (Estats Units)|Primer Exèrcit Americà]] va tornar-se tan dependent del foc de les seves naus que Kirk va haver d'advertir al General [[Omar Bradley|Bradley]] que molts dels seus vaixells haurien de marxar ben aviat per recolzar la [[Operació Drac|invasió del sud de França]]. Durant la Campanya de Normandia Kirk també era el responsable del desembarcament dels subministraments via els ports artificials. 

A l'octubre de 1944, Kirk va ser nomenat Comandant de les Forces Navals Nord-americanes a França entre 1944 i 1945, supervisant les tropes navals que participaren en les travesses dels rius, incloent la travessa del Rin al març de 1945. 

Promogut a [[Vice-almirall]] al maig de 1945, serví al Comitè General de la Marina, i al març de 1946 es retirà de la Marina com a [[almirall (Estats Units)|Almirall]].

Posteriorment serví com a [[Ambaixador]] dels Estats Units a [[Bèlgica]] i [[Luxemburg]] (1946-49), la [[Unió Soviètica]] (1949-51), [[República de Xina|Taiwan]] (1962-63).

A més, serví com a vice-president d'Amcomlib al febrer de 1952. Com a antic ambaixador a la Unió Soviètica, supervisà el reclutament d'emigrants a [[Nova York]] i a [[Munic]], en un grup que posteriorment formaria el nucli de [[Radio Free Europe|Radio Liberty]], però ho hagué de deixar un any després per motius de salut. També el 1952, serví un breu temps com a Director del [[Comitè d'Estratègia Psicològica]], que planejava i coordinava amb el govern operacions psicològiques.ref{{ref-web|url=http://www.trumanlibrary.org/hstpaper/physc.htm
|títol=Staff Member and Office Files: Psychological Strategy Board Files
|editor=[[Harry S. Truman Presidential Library and Museum|Harry S. Truman Presidential Library]]}}/ref

Cap oficial naval estatunidenc servint a l'Atlàntic va aconseguir el renom que assoliren els seus parells al Pacífic. Kirk complí el seu deure amb un gran nivell d'eficiència. [[Dwight D. Eisenhower|Eisenhower]] respectà molt la seva habilitat professional.


== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
{{Commonscat|Alan Goodrich Kirk}}

* JAMES ARNOLD  STARR SINTON – ''US Commanders of World War II (2) – Navy and USMC'' – Osprey Publishing – ISBN 1 84176 475 2
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Kirk, Alan}}

[[Categoria:Almiralls de la Marina dels Estats Units]]
[[categoria:Militars estatunidencs de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Militars estatunidencs de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Diplomàtics estatunidencs]]
[[Categoria:Participants a l'Operació Overlord]]
[[Categoria:Receptors de la Medalla al Servei Distingit]]
[[Categoria:Receptors de la Legió del Mèrit]]
[[Categoria:Persones de Filadèlfia]]</text>
      <sha1>r4o1i0wa4klwvmz30v8sne6c8fvl0se</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>