<page>
    <title>Torre</title>
    <ns>0</ns>
    <id>51323</id>
    <revision>
      <id>13969439</id>
      <parentid>13809524</parentid>
      <timestamp>2014-08-24T20:42:08Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>SMP</username>
        <id>1734</id>
      </contributor>
      <text>{{polisèmia}}
[[Fitxer:Tour eiffel at sunrise from the trocadero.jpg|right|thumb|La [[Torre Eiffel]], a [[París]]]]
El terme '''torre''' (del [[llatí]] ''turris''), en [[arquitectura]] o [[enginyeria]], designa una estructura en què predomina la dimensió vertical sobre l'amplària. En [[construcció]], una torre és una estructura elevada construïda per l'home. El [[DIEC]] la defineix com una construcció cilíndrica o prismàtica més alta que ampla, aïllada o sobresortint d'una edificació, feta per protegir una ciutat, un castell, per fer observacions, etc.: per exemple, una torre de defensa, la torre de l'homenatge, una torre emmerletada.ref{{ref-web |url= http://dlc.iec.cat/results.asp?txtEntrada=torreoperEntrada=0 |títol= Torre|consulta= 19 de juliol de 2009 |autor= |data= |obra= Diccionari de la llengua catalana|editor= Institut d'Estudis Catalans|arxiuurl= |arxiudata= |llengua= }}/ref Inicialment la paraula s'aplicava a estructures amb una finalitat tecnològica, encara que també es pot utilitzar com a sinònim de [[gratacels]] i per designar edificis amb nombroses plantes. A [[Catalunya]] també s'anomenen així les cases unifamiliars, de més d'una planta, exempta i amb jardí, que sovint són segones residències.

Pot ser edificada com una estructura exempta (és a dir, independent) o com a part integrant d'un edifici, i la seva planta pot ser circular, quadrangular o poligonal. Els materials de construcció emprats poden ser molt diversos.

La referència més antiga a aquests edificis es troba en la [[Bíblia]]: l'episodi de la [[torre de Babel]], que es considera inspirada en els ''[[ziggurat]]s'' mesopotàmics. En els ''[[limes]]'' fortificats de l'[[Imperi romà]] es van construir ''[[turris]]'' i ''[[burgus]]'', precedents de les [[casa-torre|cases-torre]] medievals.ref
* Sidney Toy (1985) Castles: Their Construction and History, Courier Dover Publications, ISBN 0-486-24898-4 (reissue of Castles: a short history of fortification from 1600 B.C. to A.D. 1600; London: Heinemann, 1939). 
* [http://books.google.es/books?id=ucvkbqpcc-yclpg=pa329ots=wwunbv5ngrdq=%22torres%20urbanes%22hl=éspg=PA329#v=onepageq=%22torres%20urbanes%22f=false ''Un segon model constructiu... Les cases-torre''], en ''Actes de la II Trobada d'Història de Cantàbria'', Universitat de Cantàbria, 2005, ISBN 8481029548, vol. I, pg. 329/ref L'[[Edat Mitjana]] va ser un període caracteritzat per la construcció de torres militars i religioses (tant cristianes com musulmanes). En altres civilitzacions diferents de [[civilització occidental|l'occidental]] es van construir també torres amb similars formes i funcions ([[Basaments piramidals de Mesoamèrica|piràmides mesoamericanes]], [[torres del silenci]] zoroastrianes, [[gopuram]] hindús, [[pagoda|pagodes]] xineses, [[castells japonesos]], etc.), en alguns casos fins i tot alguna ciutat antiga va edificar els seus habitatges en altura, com [[Shibam]] (Iemen), ''la [[Manhattan]] del desert''.ref
gallery
Fitxer:Pieter Bruegel the Elder - The Tower of Babel (Vienna) - Google Art Project - edited.jpg|''La [[torre de Babel]]'', pintura de [[Peter Brueghel el Vell]].
Fitxer:Choghazanbil2.jpg|Ruïnes del ziggurat denominat ''Dur-Untash'' o ''Choqa zanbil'' (Susa).
Fitxer:Jerusalem-TowerOfDavid 001.jpg|[[Torre de David]] (Jerusalem).
Fitxer:London - White Tower2.jpg|[[Torre de Londres]].
Fitxer:Sewilla-TorreDelOro.jpg|[[Torre de l'Or]] (Sevilla).
Fitxer:La Giralda 2, mayo de 2009.jpg|Torre de la [[Giralda]] (Sevilla).
Fitxer:Alhambra - Granada - 006 - Panorama part.jpg|Torre de Comares de l'[[Alhambra]] (Granada).
Fitxer:Torre Belém April 2009-4a.jpg|[[Torre de Betlem]] (Lisboa).
Fitxer:La tour d'argent.jpg|Antic aspecte de la ''[[Tour d'Argent]]'' (París).
Fitxer:Bastille - Project Gutenberg eText 16962.jpg|Vista i planta de la [[Bastilla]].
Fitxer:Tower House, WadiDhar.JPG|Cases de [[Wadi Dhar]] (Iemen).
Fitxer:Shibam Yemen Interior.jpg|Carrer de Shibam.
/gallery
/ref

La capacitat evocadora de les torres les han fet ser molt freqüentment utilitzades en l'art, tant en les arts visualsref

gallery
Fitxer:María1.jpg|[[Cantiges de Santa Maria]].
Fitxer:Vermeer-view-of-delft.jpg|[[Vermeer]].
Fitxer:Salomon van Ruysdael - Tower at the Road - WGA20586.jpg|[[Ruisdael]].
Fitxer:Canaletto (I) 047.jpg|[[Canaletto]].
Fitxer:The Intervention of the Sabine Women.jpg|[[Jacques-Louis David]] (vegeu la similitud de la torre de la fortalesa del fons amb les de la Bastilla).
Fitxer:1825 Constable Kathedrale von Salisbury anagoria.JPG|[[Constable]].
Fitxer:Caspar David Friedrich - The Cemetery Gate (The Churchyard) - WGA8276.jpg|[[Caspar David Friedrich|Friedrich]].
Fitxer:Cole Thomas The Present 1838.jpg|[[Thomas Cole]].
Fitxer:Johan Thomas Lundbye - Gåsetårnet i Vordingborg.jpg|[[Johan Thomas Lundbye]].
Fitxer:Westminster Parlement.jpg|[[Monet]].
Fitxer:VanGogh F84.jpg|[[Van Gogh]].
Fitxer:Paul Cézanne 033.jpg|[[Cézanne]].
Fitxer:Amedeo Modigliani 003.jpg|[[Modigliani]].
/gallery
{{commons|Category:Towers in art|Torres en l'art}}
/ref com en la literatura (''[[Les dues torres]]'' de la sèrie de novel·les ''[[El senyor dels anells]]'' de [[J. R. R. Tolkien]]); on l'[[arquetip]] que simbolitza una torre pot tenir diferents simbologies, però sempre vinculades a l'aïllament: ''[[torre d'ivori]]'',ref[http://www.hispanoteca.eu/foro-preguntas/archivo-foro/torre%20de%20ivori.htm Hispanoteca]/ref quan és positiu; o bé opressió i presó, especialment per la transcendència històrica de la funció repressora de moltes torres, identificades amb el [[poder polític|poder]] (la [[Torre de Londres]], les torres de [[La Bastilla]]).
{{citació|Vaig fer llaurar una torrebr/
entre les penyes i cinglesbr/
d'aquestes muntanyes, on amb prou feinesbr/
la llum ha trobat camí,br/
per defensar-li l'entradabr/
els seus rústics obeliscos.br/
(...)br/
Allí Segismundo viubr/
miserable, pobre i captiu.|[[Calderón de la Barca]], ''[[La vida es sueño]]'', acte I.}}
[[Fitxer:Pla%C3%A7aGlories01.JPG|dreta|thumb|La [[Torre Agbar]], a [[Barcelona]]]]

== Tipus de torre ==
Els diversos tipus de torres es poden agrupar segons la seva funcionalitat:

=== Militar ===
[[Fitxer:Assaut.courtine.avec.beffroi.png|thumb|Representació d'una torre de setge]]
[[Fitxer:Prunn02.jpg|thumb|left|Pati i torre de l'homenatge del castell de Prunn, a [[Baviera]].]] 
Es poden citar la torre albarrana, la torre de [[setge]], les talaies o [[Torre de sentinella|torres de sentinella]] o torres de guaita.

La torre albarrana és la que està situada a l'exterior dels murs a les antigues fortificacions. És una torre que forma part d'un recinte fortificat amb el qual està comunicat, encara que generalment exempta de la muralla i connectada a aquesta mitjançant un petit arc o pont, que pot ser destruït fàcilment en cas que la torre caigués en mans de l'enemic. Podeu anar també adossada com a gran baluard però en aquest cas és més gran que els altres. Servia de talaia però també per fustigar l'enemic que intentava acostar-se o sobrepassar la muralla. Un exemple famós és la [[Torre del Oro]] a [[Sevilla]].

Les torres de [[setge]] eren un enginy emprat en l'[[antiguitat]] i a l'[[edat mitjana]] per superar muralles enemigues i dipositar sense grans dificultats a diversos homes armats a la part alta d'aquestes perquè les prenguessin més fàcilment. El model bàsic és el d'una torre de base quadrada de diversos pisos, units entre si per una escala interna o posterior, dos o tres metres més alta que les muralles a superar i amb un pont llevadís a la part superior pel qual assolien els [[merlet|merlets]] enemics els soldats (i de vegades, la [[cavalleria]]) que portava al seu interior. També solien portar arquers que disparaven als defensors en el moment de baixar el pont. En èpoques antigues, la torre de setge fou emprada tant a Europa com a l'[[Extrem Orient]]. La seva construcció requeria molt temps i recursos, per la qual cosa no solien usar fins que fracassaven totes les altres mesures per superar una muralla, tirar a terra o trencar les seves portes per mitjà d'[[ariet|ariets]]. Com totes les [[arma de setge|armes de setge]] medievals, la torre també s'ha reemplaçat amb la generalització del [[canó]] en el segle {{XV}}. 

Cal citar la [[torre mestra]], que és l'estructura central del [[castell]] medieval. És una torre destacada, més alta que la muralla, i en general es podia aïllar de la resta de la fortalesa. És la torre principal, la qual serveix de residència del senyor i compleix amb les funcions més destacades del castell, albergant les estances principals i, a vegades, els magatzems de queviures. Es troba en la posició més abrigada en relació amb un possible atac exterior, de manera que si sucumbir la resta de les defenses, aquesta torre proporcionés un últim refugi.

En el joc dels [[escacs]] la [[Torre (escacs)|torre]], és una de les peces de més valor. Com les altres peces del joc, imiten personatges o construccions de la cort i té connotacions militars.

Les torres són un element essencial per l'[[arquitectura militar]], tant formant part d'un circuit fortificat com aïllades. Cal distingir-les de les [[torreta|torretes]].

====Torres aïllades====
En la terminologia de les construccions militars romanes, la paraula ''[[castrum]]'' designa als campaments romans, que s'envoltaven d'una estacada i que es reforçaven amb torres (quan es feien estables els elements constructius podien passar a fer-se en pedra); mentre que les paraules ''[[turris]]'' i ''[[burgus]]'' designen a torres aïllades, com les quals vigilaven el ''[[limes]]'' (frontera exterior de l'Imperi). Una tipologia similar van tenir posteriorment les torres denominades [[mota castral]] i les [[cases-torre]].ref
gallery
Fitxer:HallbarTower5.jpg|[[Torre de Hallbar]] (Carluke, Escòcia, Regne Unit).
Fitxer:TorreMendoza.JPG|[[Torre de Mendoza]] (Àlaba, Espanya).
Fitxer:Torre del Infantado. Potes.jpg|[[Torre del Infantado]] (Potes, Espanya).
Fitxer:Torre Marata.jpg|[[Torre de Marata]] (Massanet de la Selva, Espanya).
Fitxer:Ireland tower house near quin county clare.jpg|Casa torre a [[Quin]] ([[comtat de Clare]], Irlanda)
/gallery
/ref Fora d'Europa, i salvant les diferències formals, és similar la tipologia bàsica del [[castell japonès]].

gallery
Fitxer:Burgus5.JPG|Reconstrucció de l'aspecte del ''[[Burgus Ahegg]]'',refPaul Reinecke: Neue Burgi an der spätrömischen Grenze Rätiens. In: Germania 19, 1935, S. 135?157. /ref en el ''[[limes]]'' romà del Danubi.
Fitxer:Motte_Oostkapelle_Terra_Maris_Reconstructie_2011_05_29.jpg|Reconstrucció de la mota castral de [[Oostkapelle]] (Zeelanda, Països Baixos).
Fitxer:Donjon chateau a motte saint sylvain.jpg|Reconstrucció de la mota castral o ''Château à Motte'' de [[Saint-Sylvain-d'Anjou]] (França).
Fitxer:Castle at Cloghmore - geograph.org.uk - 240720.jpg|Torre del port de [[Cloghmore]] (Irlanda).
Fitxer:Albania from Corfu 157.JPG|Casa-torre veneciana a [[Butrint]] (Albània).
Fitxer:Matsue castle keep DSC02052.jpg|[[Castell Matsue]] (Japó).
/gallery

=====Torres-vigia=====
{{AP|Talaia (construcció)}}

gallery
Fitxer:Torre de Macenas (frente).jpg|[[Torre de Macenas]] (Mojácar, Espanya), una torre de vigilància costanera.
Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-1983-0825-303, Gedenkstätte Buchenwald, Wachturm, Stacheldrahtzaun.jpg|Torre de vigilància del [[camp de concentració de Buchenwald]].
Fitxer:Alcatraz-tower.JPG|Torre de vigilància de la [[presó d'Alcatraz]].
Fitxer:Israeli West Bank barrier watchtower.jpg|Torre de vigilància israeliana en el [[mur de Cisjordània]].
/gallery

=====Torres de vigilància costanera=====
{{AP|Torres de vigilància costanera}}

====Torres de castells i muralles====
[[Fitxer:Manzanares el Real-Castillo.jpg|thumb|400px|center|El [[castell de Manzanares el Real]] manté una muralla de circuit exterior, amb dues petites torres cilíndriques (''galledes'') flanquejant l'entrada; els murs principals estan reforçats en les cantonades davanteres amb dues galledes i el llenç posterior amb una torre de l'homenatge.]]

Les torres de [[castell]]s i [[muralla|muralles]] (en general, de tot tipus de [[fortificacions]]) tenen diferents formes i funcions. Quan són circulars reben el nom de galledes.ref{{cita DRAE|galleda}}/ref Quan són de gran grandària reben el nom de torrasses.ref{{cita DRAE|torrassa}}/ref Les petites construccions aptes perquè s'aixoplugui un vigilant es denominen [[garita|garites]].

La més antiga torre de muralla de la qual hi ha testimoniatge arqueològic possiblement sigui la denominada [[torre de Jericó]],refO'Sullivan, Arieh., World's first skyscraper sought to intimidate masses, Jerusalem Post, 14 February 2011./ref d'uns 8 metres i mig d'altura, una de les estructures de les [[muralles de Jericó]],refKathleen M. Kenyon; Thomas A. Holland (1981). Excavations at Jericho: The architecture and stratigraphy of the Tell : plates, p. 6. British School of Archaeology. ISBN 978-0-9500542-3-0. /ref del VIII mil·lenni a. C.ref
gallery
Fitxer:Tower of Jericho.jpg|Fonaments d'una de les torres de la muralla de [[Jericó]].
Fitxer:Chinese Wall.JPG|Torres de la [[muralla xinesa]].
Fitxer:Trier Porta Nigra BW 1.JPG|''[[Porta Nigra]]'' de les muralles romanes de Trèveris, flanquejada per dues torres.
Fitxer:Muralla de Lugo 5.jpg|Torres cilíndriques (''galledes'') i prismàtiques en la [[muralla romana de Lugo]].
Fitxer:TorresDeQuart.JPG|[[Torres de Quart]], en una de les portes de les antigues muralles de València.
Fitxer:Avila - Murallas, Paseo de la Ronda Vieja 01.JPG|Galledes de les [[muralles d'Àvila]].
Fitxer:Cite Carcassone remparts.JPG|Torres de [[Carcassona]].
Fitxer:Palacio de Olite.JPG|Torres del [[Palau reial d'Erriberri|palau-castell d'Olite]].
Fitxer:Napoli BW 2013-05-16 14-05-42 DxO.jpg|Torres del ''[[Castel Nuovo]]'' de Nàpols.
Fitxer:Garita morro s.jpg|Garita en el [[Fort Sant Felipe del Morro]] (l'Havana).
Fitxer:Sunset-cartagena-tower-dewired.jpg|Garita en el [[Castell San Felipe de Barajas]] (Cartagena d'Índies).
Fitxer:Knockdrin Castle entrance.jpg|Dues petites torres, una octogonal i una altra quadrada, flanquegen l'entrada del castell de [[Knockdrin]]. -Rowan, Prof. Alistair, and Casey, Dr. Christine, The Buildings of Ireland: North Leinster (popularly known as the Pevsner Guide to North Leinster). Yale University Press, Bloomsbury, London, 1993. 
Fitxer:Maiden Tower2, august 2010.JPG|[[Torre de la donzella]] -Walled City of Baku with the Shirvanshah's Palace and Maiden Tower. Unesco.org.
/gallery
/ref

[[Fitxer:Torre malmuerta.jpg|thumbnail|250px|[[Torre de la Malmuerta]], [[Còrdova (Espanya)|Còrdova]] ([[Espanya]]).]]

=====Torre albarrana =====

Torre albarrana és una torre que forma part d'un recinte fortificat amb el qual està comunicat, encara que generalment eximeix de la muralla i connectada a aquesta mitjançant un petit [[Arc (construcció)|arc]] o pont, que pogués ser destruït fàcilment en cas que la torre caigués en mans de l'enemic. Pot estar també adossada com a gran [[bastió]] o [[baluard]] però en aquest cas és de major grandària que els altres.

Serveix de [[Talaia (construcció)|talaia]] o torre de vigilància, però també per hostilitzar l'enemic que intenta apropar-se o depassar la muralla.

Exemples de torres albarranes poden ser la [[Torre de l'Or]] a [[Sevilla]], la de la [[Torre de la Malmuerta|Malmuerta]] a [[Còrdova (Espanya)|Còrdova]] o la [[Torre d'Espantaperros]] a [[Badajoz]] (que la seva [[alcassaba]] posseeix diversos exemples d'aquestes torres), totes a [[Espanya]].

[[Fitxer:Château de Vincennes Paris FRA 002.jpg|thumb|left|''Donjon'' del [[castell de Vincennes]].]]

===== Torre mestra =====
{{AP|Torre mestra}}

[[Fitxer:Torreon de Estepa.JPG|thumb|Torre de l'homenatge de l'alcàsser d'[[Estepa (Sevilla)]]. En la llinda de la seva entrada es troba aquesta curiosa inscripció: ''Esta torre mandó facer/ Lorenzo Suárez de Figueroa/ Maestre de Santiago,/ Quien quisiere saber lo que/ costó faga otra ella/ y saberlo ha.''ref[http://comarcadeestepa.com/index.php?option=com_contentview=articleid=57:torre-del-homaje-catid=37:estepaItemid=44 Comarca d'Estepa]/ref]]

La torre mestra o torre de l'homenatge és l'estructura central del [[castell]] medieval (''[[donjon]]'' als castells francesos, ''bergfried'' en els alemanys, ''maschio'' o ''mastio'' en els italians, ''keep'' en els anglesos). És una torre destacada, més alta que la [[muralla]], i en general es podia aïllar de la resta de la fortalesa. És la torre principal, la que serveix de residència del senyor i compleix amb les funcions més destacades del castell, albergant les estades principals i, a vegades, els magatzems de queviures. Es troba en la posició més abrigada en relació amb un possible atac exterior, de manera que si sucumbís la resta de les defenses, aquesta torre proporcionés un últim refugi.

==== Torre de setge ====
Les torres de setge consistien en una armadura transportable de fusta, en forma de prisma o tronc de piràmide alts, que s'empraven en l'[[Edat Antiga]] i [[Edat Mitjana|Mitjana]] per combatre i assaltar les muralles enemigues, aconseguint la seva altura. Si la seva aproximació tenia èxit, permetien accedir més fàcilment que les [[escala|escales]] a diversos homes armats perquè les prenguessin. Com totes les [[armes de setge]] medievals, la torre també va quedar obsoleta amb la generalització del [[canó (artilleria)|canó]] a partir del segle XV.

gallery
Fitxer:Assyrian Attack on a Town.jpg|[[Relleu assiri]] que representa l'ocupació d'una torre de setge.
Fitxer:Assaut.courtine.avec.beffroi.png|Gravat modern que representa l'ocupació d'una torre de setge.
Fitxer:Grose-Francis-Pavisors-and-Moveable-Tower-Assaulting-Castle-1812.jpg|''Ídem''.
/gallery

[[Fitxer:San Gimignano.JPG|thumb|Torres de San Gimignano.]]

[[Fitxer:Alcaraz Plaza.-Albacete.JPG|thumb|Torre de l'església i torre de l'ajuntament d'[[Alcaraz]].]]

=== Urbana ===
Les [[ciutats medievals]] d'Europa occidental es van caracteritzar per tancar-se en circuits de muralles, i els seus edificis destacats van aixecar torres, tant amb finalitats defensives com amb finalitats de prestigi,refA Espanya, fins al 1564, quan es va construir el [[Palau del Marqués de Santa Cruz (Viso)|palau de Viso]] del Marquès de Santa Cruz, no es canvia la tipologia de fortalesa de les cases nobiliàries: torres urbanes són el [[palau del Condestable]] a Burgos, 1483, o hagués estat el que el [[duc de Benavente]] pretenia aixecar a Valladolid (1518). Modalitats intermèdies van suposar el [[palau de l'Infantado]] dels Mendoza a Guadalajara o el [[Casa de Pilatos|palau del Duc d'Alcalá]] a Sevilla (1520). James Casey, [http://books.google.es/books?id=dgW5pOhk5msCpg=PA248lpg=PA248dq=%22torres+urbanas%22source=blots=nIXyMQPkZosig=f6hEGHtrI0XJw3UO4Km_J4bC_dUhl=essa=Xei=PmcaUJuiNY2a1AWD4IGACwved=0CEEQ6AEwAw#v=onepageq=%22torres%20urbanas%22f=false ''España en la Edad Moderna: Una Historia Social''], Universitat de València, 2001, ISBN 8470309498, pg. 248./ref en una [[Edat Mitjana#La monarquia i la burgesia|competició per l'altura]] entre diferents institucions o famílies dins de la ciutat i entre les diferents ciutats. Exemples notables poden veure's a [[Florència]],ref[[Torres de Florència]] o [[Palaus de Florència]] (vegeu també ''[[palazzo]]''). Le Torri di Firenze e del suo territorio, Lara Mercanti e Giovanni Straffi, Alinea Editrice, Florència 2003.{{commons|Towers of Florence|Torres de Florència}}/ref a [[San Gimignano]] o a [[Càceres]].

gallery
Fitxer:Firenze.PalVecchio05.JPG|''[[Palazzo Vecchio]]'' o de la ''Signoría'' de Florència.
Fitxer:Caceres torre del palacio de las Ciguenas.jpg|Torre del [[Palau de les Cigonyes]] de Càceres.
Fitxer:Torre de los Lujanes (Madrid) 01.jpg|[[Torre dels Lujanes]] (Madrid).
Fitxer:Brussels - city hall - tower.jpg|Torre de l'[[ajuntament de Brussel·les]].
/gallery

Molt freqüentment, la lluita de torres pel domini de l'espai urbà es lliurava entre el [[poder civil]] i el [[poder eclesiàstic]], com es deixa entendre amb gran ironia en [[amb l'Església hem topat, Sancho|aquest famós passatge]] de ''[[El ingenioso hidalgo Don Quijote de La Mancha|El Quixot]]'' convertit en un [[tòpic literari]] per la seva doble lectura (denunciar la subordinació de la societat i l'Estat a l'església):

{{citació|—Trobem (...) l'alcàsser —va replicar el Quixot— (...) I adverteix, Sancho, o que jo veig poc o que aquell embalum gran i ombra que des d'aquí es descobreix la deu fer el palau de Dulcinea.br/
(...)br/
Va guiar el Quixot, i havent caminat com dos-cents passos, va donar amb l'embalum que feia l'ombra, i va veure una gran torre, i després va conèixer que aquest edifici no era alcàsser, sinó l'església principal del poble. I va dir:br/
—Amb l'església hem donat, Sancho.br/
—Ja ho veig —va respondre Sancho—, i prega a Déu que no donem amb la nostra sepultura, que no és bon senyal caminar pels cementeris a aquestes hores, i més havent-hi jo dit a la vostra mercè, si malament no me'n recordo, que la casa d'aquesta senyora ha d'estar en una carrer sense sortida.br/
—Maleït siguis de Déu! —va dir el Quixot—. On has tu trobat que els alcàssers i palaus reals estiguin edificats en carrerots sense sortida—br/
—Senyor —va respondre Sancho—, a cada terra el seu ús: potser s'usa aquí en el Toboso edificar en carrerots els palaus i edificis grans; i, així, suplico a la vostra mercè em deixi buscar per aquests carrers o carrerots que se m'ofereixen: podria ser que en algun racó topés amb aquest alcàsser, que li vegi jo menjat de gossos, que així ens porta correguts i asendererats.|Segona part, capítol IX ''On s'explica el que en ell es veurà''.ref[http://cvc.cervantes.es/literatura/clasicos/quijote/edicion/parte2/cap09/default.htm CVC]/ref}}

gallery
Fitxer:Florence skyline.jpg|Vista de Florència. ''[[Catedral de Florència|Il Duomo]]'' competeix en altura amb ''[[Signoria de Florència|la Signoría]]''. També destaquen les torres de [[Badia Fiorentina]], [[Palazzo Bargello]] i [[San Miniato al Monte]].
Fitxer:Toledo Skyline Panorama, Spain - Dec 2006.jpg|L'[[Alcàsser de Toledo]], símbol del poder real, es veu desafiat en altura per la [[Catedral de Toledo|la Catedral]], a pesar que la seva torre parteix d'un punt més baix.
Fitxer:Vista-aerea-general-de-Segovia.jpg|Competició semblant entre l'[[Alcàsser de Segòvia]] i [[Catedral de Segòvia|la Catedral]], que venç fàcilment en estar situada en el punt més alt de la ciutat.
/gallery

=== Religiosa ===
El [[campanar]] de les [[església (arquitectura)|esglésies]], el [[minaret]] de les [[mesquita|mesquites]] (en aquest cas fa la funció d'amplificar la veu del qui crida a l'oració), el [[ziggurat]] [[Babilònia|babilònic]] i, a l'[[Extrem Orient]], la [[pagoda]] i la [[stupa]].
[[Fitxer:Monumento de Pozo Moro (M.A.N. Inv.1999-76-A) 01.jpg|thumb|[[Sepulcre de Pou Moro|Torre de Pou Moro]], un monument funerari iber.]]
====Torres funeràries====
Els [[monuments funeraris]] han adoptat la forma de torre en moltes cultures, des dels [[monuments megalítics]] (''[[menhirs]]'' i ''[[taules]]'' es projecten en altura, encara que no siguin torres en el sentit d'edificis accessibles en el seu interior) i les [[piràmides egípcies]] i [[basaments piramidals de Mesoamèrica|mesoamericanes]] (encara que les dimensions de l'altura només excepcionalment aconsegueixen a superar les de la base). Els [[columbaris]] i [[columnes romanes]], les ''[[stupa]]'' tibetanes o els ''[[nokotsudo]]'' japonesos poden també tenir una forma similar a la d'una torre. En la religió zoroastriana, les [[torres del silenci]] són llocs elevats que s'envolten per un mur, on es deixen els cadàvers perquè els voltors disposin d'ells.ref
gallery
Fitxer:Menhir_in_Saint-Macaire-en-Mauges.jpg|Mehir a Saint-Macaire-en-Mauges (Maine-et-Loire).
Fitxer:Taula-Menorca.jpg|Taula en Talatì de Dalt (Menorca).
Fitxer:Pyramid of Khufu.jpg|[[Gran Piràmide de Gizeh]].
Fitxer:TarragonaTorreScipioni.jpg|[[Torre dels Escipions]], una torre funerària romana.
Fitxer:Mayan ruins at Edzna, Campeche, Mexico.jpg|L'anomenat ''edifici dels cinc pisos'', una piràmide maia ([[Edzná]]).
Fitxer:Doodentoren van de Zoroastriërs.jpg|Torre del silenci, lloc d'enterrament zoroastrià.
Fitxer:Trajan s column.jpg|[[Columna de Trajà]].
Fitxer:Potala palace22.jpg|''Stupa'' davant del [[Palau de Potala]].
Fitxer:Takidani-hudoumyououji-Nokotsudo.jpg|''Nokotsudo'' de Takidani-hudoumyououji.
/gallery
/ref

====Gopuram====
{{AP|Gopuram}}
Els temples hinduistes (''[[mandir]]'') tenen sobre les seves portes (''[[dvara]]'') torres piramidals denominades ''gopuram''.
[[Fitxer:Madurai, India.jpg|thumb|400px|center|Els ''gopuram'' de [[Madurai]].]]

====Pagodes====
{{AP|Pagoda}}
Als països d'Extrem Orient per on es va estendre el budisme, els temples solen contenir altes torres de fusta de diversos pisos (habitualment cinc) i base quadrada o octogonal, amb característiques teulades corbades.

Una de les més impressionants pagodes xineses va ser la ''Nánjīng Táotǎ'' ([[Torre de porcellana]] de Nanquín), del segle XV, destruïda al segle XIX. Tenia nou pisos, i es va cobrir amb maons de porcellana blanca. Els seus vuitanta metres només van ser superats per la [[Pagoda Liaodi]] de Dingzhou (84 metres) i per la desapareguda pagoda que es va aixecar a [[Chang'an]] al segle VII, de la qual es diu que arribava els cent metres.

A Vietnam, la ''Chùa Một Cột'' ([[Pagoda del Pilar Únic]]) és una icona de la seva cultura.

gallery
Fitxer:Fragrant Hills-pagoda.JPG|Pagoda dels [[pujols fragants]]ref[http://www.xiangshanpark.com.cn/newebiz1/ebizportalfg/portal/html/index.html Beijing Xiangshan Park]. /ref (''Xiāngshān Gōngyuán'', Pequín).
Fitxer:Dingzhou Liaodi Pagoda 3.jpg|Pagoda Liaodi.
Fitxer:Chua Mot Cot.jpg|Pagoda del Pilar Únic.
/gallery

====Torres d'esglésies i monestirs====
[[Fitxer:Torre_cat_Oviedo.JPG|thumb|Torre de la [[catedral d'Oviedo]]. Des d'aquesta altura, el personatge de ficció Fermín de Pas vigilava la ciutat de ''Vetusta'' en la novel·la ''[[La Regenta]]'', de [[Leopoldo Alas|Leopoldo Alas (Clarín)]].]]
[[Fitxer:MG-Paris-Notre Dame 2.jpg|thumb|Les torres de [[Notre Dame de Paris]] van ser l'escenari de les peripècies del personatge de ficció Geperut en [[Nostra Senyora de París|la novel·la homònima]] de [[Victor Hugo]].]]
Encara que no de forma general, des de l'[[art paleocristià]] algunes [[Església (arquitectura)|esglésies]] van incloure torres, com la [[basílica de San Lorenzo de Milà]] (segle IV), que tenia quatre petites torres. Des del segle V es va fer freqüent disposar dues torres en el [[nàrtex]], flanquejant la façana, o una torre en el [[creuer]] (en el cas de les de planta de creu com l'[[església dels Sants Apòstols]] de Constantinoble) o sobre el [[presbiteri]] (en el cas de les de planta basilical, per donar llum a l'[[absis]], com en la basílica de [[Meriamlik]] -any 471-). L'[[església de Sant Martí de Tours]] (470) es va fer amb una torre sobre el creuer i una altra que posteriorment es va utilitzar com a campanar. A Europa Occidental, les torres d'església a partir del segle VI tenen un marcat caràcter de fortificació, fruit de l'[[època de les invasions]]. En l'[[arquitectura bizantina]], especialment a les esglésies sirianes, les torres es converteixen en símbols de poder, un model que es reconeix en el [[basílica d'Acheiropoietos|''Acheiropoietos'']]ref Kazhdan, Alexander, ed. (1991), Oxford Dictionary of Byzantium, Oxford University Press, p. 12, ISBN 978-0-19-504652-6./ref de [[Salònica]]. Una parella de torres en la façana, flanquejant una ''[[loggia]]'' on s'exposen les [[relíquies cristianes|relíquies]], és la tipologia pròpia de les esglésies, meta de peregrinació característica de les esglésies de Capadòcia de la primera meitat del segle VI. El model es va seguir també en la [[catedral de Sofia]] (segle VI). Torres damunt dels absis apareixen a les esglésies de [[Sergilla]] (una) o [[Sinsarah]] (dues). També sobre els absis es van construir les torres de la [[basílica de Santa Eulalia de Mèrida]] (segle IV), però amb una funció constructiva molt més marcada, en no començar de la volta dels absis, sinó del seu mur exterior.refPedro Mateos Cruz, [http://books.google.es/books?id=nlsdhze3tescpg=pa158lpg=pa158dq=%22introducci%C3%B3n+de+les+torres%22source=blots=I9qYOlY1HUsig=i35GgB_8ZGPXo2npESyxwFSddFMhl=éssa=Xei=6j8VUJnAOoKl0QX-soGYAgvegeu=0CDEQ6AEwAA#v=onepageq=%22introducci%C3%B3n%20de%20les%20torres%22f=false La Basílica de Santa Eulalia de Mèrida: Arqueologia i urbanisme], pg. 157/ref

Des del [[prerromànic]], els [[monestir]]s medievals (com [[Monestir de Fulda|Fulda]] en l'[[arquitectura carolíngia]]) es van concebre com a veritables ciutadelles fortificades, en les quals les torres complien una funció igual a la dels castells. En canvi, a les esglésies de l'[[arquitectura visigoda]] o [[art asturià|asturiana]] no va haver-hi un ús significatiu de les torres.

gallery
Fitxer:Saint Catherine's Monastery (Sinai-2005).jpg|[[Monestir de Santa Caterina del Sinaí]].
Fitxer:Clocher abbaye cluny 4.JPG|La torre de l'aigua beneïda i la torre del rellotge estan entre les restes conservades del [[monestir de Cluny]].
Fitxer:St Michaels Church Hildesheim.jpg|San Miguel d'Hildesheim.
Fitxer:Fromista, Iglesia de San Martín de Tours-PM 32767.jpg|[[San Martín de Frómista]].
Fitxer:Torre de defensa.JPG|Torre de defensa del [[monestir de Sant Pere de Rodes]].
Fitxer:Santa Maria de Ripoll, claustre i campanar (II).jpg|[[Monestir de Ripoll]].
Fitxer:UjueIglesiajpg.jpg|Església-fortalesa de [[Ujué]].
Fitxer:Image-Castillo de Turégano.jpg|Església-castell de [[Turégano]].
Fitxer:Portomarin iglesia.jpg|Església-fortalesa de Sant Nicolás de [[Portomarín]].
Fitxer:Donjon-Morthemer.jpg|''Donjon'' del castell-església de [[Valdivienne|Morthemer]].
/gallery

[[Fitxer:Leaning Tower of Pisa.jpg|thumb|200px|Torre de Pisa.]]

L'[[arquitectura romànica]] va donar un paper diferent de les torres en les seves diferents variants locals. A Itàlia, el ''[[campanile]]'' es concebia com un edifici exempt, separat del cos principal de l'església ([[catedral de Pisa]] -a mitjan segle XI-). A Alemanya, les [[art otonià|esglésies otonianes]], com [[Església de Sant Miquel de Hildesheim|Sant Miquel]] de [[Hildesheim]] (començament del segle XI) es van caracteritzar per la seva disposició simètrica (idèntica en capçalera i peus), amb quatre torres cilíndriques i dos massius [[cimbori]]s.

La [[arquitectura gòtica|gòtica]] es va caracteritzar per la [[Edat Mitjana#El sorgiment de la burgesia|cerca d'altura]] i les seves agudes agulles o [[cuculla|cuculles]]. En l'[[art de l'Edat Moderna]] la funció de les torres va romandre com a estètica i espiritual; sent una de les fites urbanes més importants.

gallery
Fitxer:Chartres 1.jpg|[[Catedral de Chartres]]. És característica la dissimetria entre ambdues torres.
Fitxer:Basilius Kathedrale.jpg|[[Catedral de Sant Basili]] de Moscou. El seu exòtic aspecte es deu a la imitació de la forma i colorit de les tendes de campanya dels tàrtars.
Fitxer:2010-Catedral de Santiago de Compostela-Galicia (Spain) 4.jpg|Torres de la [[Catedral de Santiago de Compostel·la#Façana de l'Obradoiro|façana de l'Obradoiro]] de la [[Catedral de Santiago de Compostel·la]]. D'[[estil barroc]] tardà (principis del segle XVIII -[[Fernando de Casas Novoa]]-), van substituir a les inicials, romàniques (segle XII).
/gallery

[[Fitxer:Sagrada Familia 01.jpg|thumb|Sagrada Família de Barcelona.]]

Algunes esglésies del segle XX segueixen mantenint el recurs a les torres per exercir alguna de les seves funcions tradicionals (campanar i presència urbana). En algun cas es converteixen en la part més visible del mateix temple, com ocorre amb les de la [[Temple Expiatori de la Sagrada Família|Sagrada Família de Barcelona]], dissenyada per [[Gaudí]] i encara en construcció, en les quals a més tenen funcions simbòliques (cadascuna de les divuit torres representa a un personatge: Jesucrist, la Verge, els quatre evangelistes i els dotze apòstols).

gallery
Fitxer:Le Raincy-F-PAR-044.jpg|[[Notre-Dame du Raincy]], d'[[Auguste Perret]].
Fitxer:Oscar Niemeyer's Church of St Francis in Belo Horizonte2.jpg|[[Església de Sant Francesc d'Assís (Belo Horizonte)]], d'[[Oscar Niemeyer]].
/gallery

===== Campanars =====
{{AP|Campanar}}

El campanar o campanil (''campanile'' a Itàlia -[[Torre de Pisa]], famosa per la seva inclinació, ''campanile'' de la basílica de [[Basílica de Sant Marc (Venècia)|Sant Marc de Venècia]]-) és la torre on es col·loquen les [[Campana (instrument)|campanes]], amb la finalitat de convocar l'assistència dels feligresos al servei religiós. Alguns campanars allotgen un [[carilló]], instrument musical conformat per diverses campanes.

Una altra modalitat de campanar és l'[[espadanya]], que no és una torre pròpiament, sinó una paret massissa, la majoria amb rematades mixtilínies on es col·loquen una campana o una sèrie de campanes des de les més grans fins a les més petites; en espais o obertures denominats clars.

===== Exconjuradors =====
{{AP|Exconjurador}}

[[Fitxer:Egypt.Aswan.Mosque.01.jpg|thumb|Minarets de la [[mesquita El-Tabia]] ([[Asuan]]).]]
[[Fitxer:A packed house - Flickr - Al Jazeera English.jpg|thumb|Minarets de la ''Masjid al-Haram'' de la Meca.]]
[[Fitxer:Blaue moschee 6minarette.jpg|thumb|Els sis minarets de la Mesquita Blava d'Istanbul.]]

==== Minarets o minarets ====
{{AP|Minaret}}
El minaret és el nom amb què es tradueix en les llengües romàniques la paraula àrab منار (''minar'' -far-), que designa a les torres de les [[mesquita|mesquites]] musulmanes. La seva funció ritual és proporcionar un entorn elevat perquè el [[muetzí]] ( مُؤَذِّن ''mu'aḏḏin - cridaner-) efectuï les cinc crides ( أَذَان ''[[adhan]]'') que cada dia es fan per convocar a l'oració ( صلاة ''[[salat]]''). Per a això, el minaret sol tenir en la seva part més alta una balconada que l'envolta, des d'on duu a terme la crida. En l'actualitat,   el muetzí se sol ajudar amb un sistema megafònic per ser escoltat amb més facilitat a les grans ciutats.

La forma dels minarets varia segons les zones. En el [[Magrib]] les mesquites solen tenir només un, de planta quadrada. En l'orient musulmà són ser habituals les mesquites amb més d'un, generalment dues o quatre, i de forma variable. Són característiques en els llocs d'influència [[Imperi otomà|otomana]] els esvelts minarets de secció circular, amb una balconada excel·lent i una teulada cònica. 
El nombre dels minarets també és significatiu: quan el sultà [[Ahmet I]] va manar aixecar sis minarets en la [[Mesquita Blava]] d'Istanbul, va ser criticat perquè fins llavors només tenia aquest nombre ''[[Masjid al-Haram]]'' (la mesquita sagrada de [[La Meca]], on es custodia la ''[[Kaaba]]''); el sultà va solucionar el problema manant construir un setè minaret en La Meca.
El minaret de la mesquita de [[Samarra]] (l'Iraq), una espiral ascendent, s'inspira llunyanament en la forma dels ''ziggurats''.

A [[Timbuctu]] són característics els minarets de terra, palla i fusta, tres dels quals (en conjunt amb les seves mesquites-[[madrassa]]) han estat declarats patrimoni de la humanitat per la UNESCO ([[Sankore]], [[Djinguereber]] i [[Sidi Yahya]]).

La funció del minaret és també marcar la dominació física de l'espai. Quan els turcs [[Caiguda de Constantinoble|van conquistar Constantinoble]], la islamització de [[Santa Sofia]] es va indicar envoltant amb quatre minarets la immensa mola de la cúpula que caracteritzava el perfil de la ciutat.

De manera similar, la [[Reconquesta]] espanyola va cristianitzar els minarets convertint-los en torres de les esglésies que s'aixecaven sobre les mesquites.


gallery
Fitxer:Tower of the Great Mosque of Kairouan.JPG|Minaret de la [[mesquita de Kairouan]] (Tunísia).
Fitxer:Timbuktu Mosque Sankore.jpg|Minaret de la mesquita de Sankore.
Fitxer:Great Mosque of Samarra.jpg|Minaret de la mesquita de Samarra.
Fitxer:Aya sofya.jpg|Minarets de Santa Sofia.
Fitxer:Mezquita - Catedral Cordoba.jpg|Antic minaret de la [[mesquita de Còrdova]] convertit en torre-campanar de la [[catedral de Còrdova]].
/gallery

===Tecnològica===
==== Molins ====
Els [[molí|molins]] són les estructures tecnològiques preindustrials que requerien una major altura, especialment els [[molins de vent]], que van caracteritzar el paisatge d'algunes regions, com els [[Països Baixos]] o [[La Manxa]].

gallery
Fitxer:Jacob Isaacksz. van Ruisdael - The Windmill at Wijk bij Duurstede (detail) - WGA20514.jpg|El molí holandès de Wijk bij Duurstede, pintat per [[Ruisdael]].
Fitxer:Molinos de viento en Castilla-La Mancha.jpg|Molins manxecs (Consuegra).
/gallery

[[Fitxer:Bigben2.jpg|thumb|''[[Big Ben]]'', al Parlament de Westminster (Londres).]]

==== Torre del rellotge====
{{VT|Rellotge de torre|Torre del Rellotge}}

Primer els [[rellotge de sol|rellotges de sol]] i després els [[rellotge]]s mecànics van ser disposats des de l'Edat Mitjana en les parts més visibles de tot tipus d'edificis, encara que especialment en esglésies i ajuntaments. Ja en l'Atenes del segle I a. C. es va aixecar un ''horlogion'' amb forma de torre: la [[Torre dels Vents]] (que comptava amb nou ''[[gnomon]]'' -rellotges de sol-, una ''[[clepsidra]]'' -rellotge d'aigua- i altres elements); i en la Xina del segle XI [[Su Song]] va construir una torre del rellotge molt sofisticada.

gallery
Fitxer:Tower of the Winds.jpg|[[Torre dels Vents]] (Atenes).
Fitxer:SuSongClock1.JPG|Maqueta de la torre del rellotge de [[Su Song]] (Kaifeng, Xina, segle XI).
Fitxer:Brescia Torre della Pallata by Stefano Bolognini.JPG|Torre del rellotge de [[Brescia]].
Fitxer:Clocktower of the Church of Saint-Catherine, Honfleur, Normandy, France.jpg|Torre del rellotge de l'església de Santa Catalina de [[Honfleur]].
Fitxer:Reloj Madrid new year.pav.jpg|Rellotge de la [[Puerta del Sol]] (Madrid).
Fitxer:Torre Monumental (Buenos Aires).jpg|[[Torre dels anglesos]] (Buenos Aires).
Fitxer:New Year Ball Drop Event for 2012 at Times Square.jpg|''[[Times Square Ball]]'' de l'edifici ''[[One Times Square]]'', celebració del [[Cap d'any en Times Square|cap d'any a Nova York]].
/gallery

==== Torres d'estesa elèctrica ====
Les [[torres d'alta tensió]] s'empren per l'[[estesa elèctrica]].

gallery
Fitxer:Lo mejor de Tecnópolis.JPG
/gallery

[[Fitxer:Didcot power station cooling tower zootalures.jpg|thumb|Planta d'energia de Didcot, Regne Unitbr /Torres de refrigeració humides de tir natural.]]

==== Torre de refrigeració ====
{{AP|Torre de refrigeració}}

Les Torres de refrigeració són estructures per refrigerar aigua i altres mitjans a temperatures properes a les ambientals. L'ús principal de les grans torres de refrigeració industrials és el de rebaixar la temperatura de l'aigua de refrigeració utilitzada en plantes d'energia, refineries de petroli, plantes petroquímiques, plantes de processament de gas natural i altres instal·lacions industrials.

Les torres de refredament usen l'evaporació de l'aigua per rebutjar la calor d'un procés tal com la generació d'energia elèctrica. Les torres de refredament varien en grandària des de petites a estructures molt grans que poden sobrepassar els 120 metres d'altura i 100 metres de longitud. Torres més petites són normalment construïdes en fàbriques, mentre que les més grans són construïdes en el lloc on es requereixen.

[[Fitxer:Muzeum PNiG lipiec 2012 055.jpg|thumb|Torre de perforació petrolífera.]]

==== Castellets i torres de perforació ====
{{AP|Castellet}}
{{AP|Torre de perforació}}

Les instal·lacions de [[mineria]] inclouen castellets, torres exteriors sobre els [[pou]]s perforats, la funció de la qual és acollir les corrioles o maquinària necessària per a l'extracció del mineral o els ascensors per al desplaçament dels miners.

Les que es denominen torres de perforació són les construïdes per sostenir el complex equip necessari per a la prospecció i posterior extracció mecànica de recursos del subsòl de naturalesa fluida, com el [[petroli]] o el [[gas natural]].

==== Torre de control ====
{{AP|Torre de control}}

Les torres de control són torres, en el cim de les quals se situa una sala de control, des de la qual es dirigeix i controla el [[control de trànsit aeri|trànsit]] d'un [[port]] o d'un [[aeroport]]. La situació i altura d'aquest centre de control són essencials per veure tota la zona que s'ha de controlar.

A les torres de control aeri s'hi realitza el [[control de trànsit aeri]] a la zona d'un [[aeroport]] i els seus voltants, és a dir, el control del rodatge, l'[[enlairament]], l'aproximació i l'[[aterratge]] dels [[avió|avions]].

Menys esteses que les dels aeroports, les torres de control portuari dirigeixen el tràfic en [[port]]s de certa envergadura, i suficientment compactes com perquè el control visual des de la torre sigui efectiu.

[[Fitxer:Virgin Express Boeing 737-36N.jpg|thumb|center|Torre de control aeri.]]

[[Fitxer:Solar Chimney Manzanares-view of the tower through the collector glass roof.JPG|thumb|Torre solar de Manzanares (Ciudad Real).]]

==== Torre solar ====
{{AP|Torre solar}}
Una torre solar és una construcció que tracta d'aprofitar l'[[energia solar]] mitjançant la [[convecció]] d'aire.

En la seva forma més senzilla, consisteix en una [[xemeneia]] pintada de [[negre (color)|negre]]. Durant el dia, l'[[energia solar]] escalfa la xemeneia, que al seu torn escalfa l'aire que hi ha a dins, creant un corrent d'aire ascendent dins de la xemeneia (o torre). La [[succió]] que crea a la base de la torre es pot utilitzar per [[Ventilació (arquitectura)|ventilar]] i refredar l'edifici subjacent. En la major part del món, és més fàcil aprofitar l'energia del vent per produir una ventilació d'aquest tipus, però en dies càlids i sense vent la xemeneia podria proporcionar ventilació quan no seria possible produir-la d'una altra forma.

Aquest principi s'ha proposat per a la generació de l'[[energia elèctrica]], usant un gran [[hivernacle]] en la part de baix més que utilitzant la [[calefacció]] de la xemeneia solament.

El principal problema d'aquesta proposta és la diferència relativament petita entre la [[temperatura]] més alta i més baixa del sistema. El [[cicle de Carnot|teorema de Carnot]] restringeix enormement l'eficàcia de la conversió en aquestes circumstàncies.

==== Torres de senyals ====
L'altura de les torres les fan idònies per utilitzar-se com a lloc per emetre tot tipus de senyals, i aquesta funció va ser emprada des de l'Antiguitat amb els fars per a la navegació i torres terrestres de naturalesa militar (com les [[torres de vigilància]]) que podien emprar-se per a la comunicació ràpida de [[senyals òptics]] (similars als [[senyals de fum]]). Entrada en l'època industrial, el [[telègraf òptic]] va precedir al [[telègraf]] elèctric. Al segle XX, les telecomunicacions van precisar de torres per a l'emissió dels senyals electrònics, utilitzant-se per això algun dels primers gratacels, com l'[[Edifici Telefónica]] de Madrid (1926-1929).

===== Fars =====
{{AP|Far}}

[[Fitxer:Lighthouse, Hirtshals, Denmark.jpeg|thumb|Far d'Hirtshals, [[Dinamarca]].]]

El nom far prové de la torre de Far o de l'[[illa de Far]] a [[Alexandria]], una de les set meravelles del món antic, (el [[Far d'Alexandria]]).

gallery
Fitxer:PhareAlexandrie.jpg|El far d'Alexandria representat en una moneda del segle II.
Fitxer:A coruna torre de hercules sunset edit.jpg|[[Torre d'Hèrcules]], far d'origen romà en les rodalies de La Corunya.
Fitxer:Lanterna di Genova.jpg|''[[Lanterna]]'', far de [[Gènova]] des del segle XII.refLa Lanterna, storie i leggende del Faro più famoso del mondo, Editrice Il Perdulari, 2000./ref
/gallery

A partir de llavors, un far és un emissor de senyals lluminosos per la [[navegació]], que se sol situar sobre una torre aixecada prop de la [[costa]] o fins i tot dins del [[mar]] a certa distància de la costa, en els [[port]]s, en els llocs on transcorren les [[rutes de navegació]] o en els especialment perillosos.

La [[llum]] dels fars disposa de [[lent de Fresnel|lents de Fresnel]] el nombre de les quals, ample, color i separació varia segons cada far. Quan en la foscor el far es troba en funcionament, el llum emet feixos de llum a través de les lents, que giren en 360 graus.

Des del mar, els vaixells no només veuen la llum del far, que els adverteix de la proximitat de la costa, sinó que també la identifiquen pels intervals i els colors dels feixos de llum, de manera que poden reconèixer davant de quin punt de la costa es troben.

Els moderns [[sistemes de navegació per satèl·lit]], com el [[GPS]], han llevat importància als fars encara que segueixen sent d'utilitat i seguretat per a la navegació nocturna, ja que permet la verificació del posicionament en la carta de navegació.

===== Torres del telègraf òptic =====
{{AP|Telègraf òptic}}

[[Fitxer:DigitaEspoo.jpg|thumb|100px|[[Torre de comunicacions d'Espoo]] (Hèlsinki).]]

===== Torre de comunicacions =====
[[Fitxer:Virgin Express Boeing 737-36N.jpg|thumb|Torre de control aeri]]
Moltes torres s'utilitzen com a suport d'[[antena|antenes]] d'emissió de senyals de [[ràdio]], [[televisió]], [[telefonia mòbil]] i tot tipus de [[telecomunicacions]]. Solen ser estructures metàl·liques en forma de [[torre de gelosia]], i els equips suportats són antenes de [[dipol (antena)|dipols]] i [[antenes parabòliques]].ref[http://www.itel911.com Catàleg de Torres de Telecomunicacions a Mèxic Itel911.com] un dels principals distribuïdors de torres de Telecomunicacions a Mèxic./ref

gallery
Fitxer:Tokyo Sky Tree under construction 2011-08-04.png|''[[Tokyo Sky Tree]]'', la més alta del món.
Fitxer:TokyoTower.jpg|[[Torre de Tòquio]], no s'ha de confondre amb l'anterior.
Fitxer:Berlin Fernsehturm 2005.jpg|[[Fernsehturm de Berlín]].
Fitxer:Shanghai oriental pearl tower.JPG|[[Torre Perla Oriental]], Xangai.
Fitxer:Two towers on the Yeliu promontory.JPG|Torres de comunicacions en el promontori [[Yelhiu]],ref[http://www.dicho.com.tw/demo/yehliu/ Taipei County Yehliu Scenic Area Administration]./ref Taiwan.
/gallery

{{VT|Llista de les torres més altes del món|Radiocomunicació per microones}}
{{VT|Torre de televisió de Pionyang|Torre de televisió de Canton|Torre de ràdio i televisió de Tianjin|Torre de Taskent|Torre de telecomunicacions de Montjuïc|Torre de ràdio de Gliwice}}

===== Torres de radar =====
També hi ha les [[torres de radar]] per [[radar|aquest tipus de senyals]], amb diferents usos (militars, tràfic aeri, meteorologia -[[radar meteorològic]]-, etc.)

gallery
Fitxer:Radarfunkturm2-Bremerhaven.JPG|[[Torre del Radar de Bremerhaven]].
Fitxer:Texas Tower 3.jpg|[[Texas Towers]], plataforma marina amb torres de radar.Fitxer:Montauk1.jpg|[[AN/FPS-35]].
Fitxer:Letiště Ruzyně, radarová věž u Hostivice (01).jpg|Torre de radar de l'[[aeroport de Ruzyně]] (Praga).
Fitxer:Doppler-Radar-Tower.jpg|Torre de radar meteorològic Doppler en San Diego (Califòrnia).
Fitxer:Radar tower Luxembourg-001.JPG|Torre de radar de l'[[aeroport de Luxemburg]].
/gallery
{{VT|Estació de radar meteorològic de King City}}

[[Fitxer:Buenos Aires-2740f-Obelisco.jpg|thumb|150px|L'[[Obelisc de Buenos Aires|obelisc]] de [[Buenos Aires]], [[Argentina]].]]
[[Fitxer:Paris 06 Eiffelturm 4828.jpg|thumb|150px|left|La Torre Eiffel.]]

=== Torres-mirador i decoratives ===

Algunes torres no compleixen funcions pràctiques, serveixen de [[decoració]] o de [[commemoració]].

Els [[obelisc]]s, construïts en l'[[antic Egipte]], simbolitzaven un raig del Sol, l'estabilitat i força creadora que posseïa el déu solar [[Ra (mitologia)|Ra]]. Molts obeliscos egipcis van ser transportats a [[Antiga Roma|Roma]], al punt que actualment hi ha més obeliscos a Roma que en tot Egipte. Altres imperis d'occident també es van emportar obeliscos egipcis per erigir-los a les seves capitals. Actualment es construeixen obeliscos per a commemoracions com per exemple el de [[Buenos Aires]], que commemora la primera vegada que es va hissar la [[bandera argentina]] a la ciutat.

La [[Torre Eiffel]] (330 metres), dissenyada per l'enginyer francès [[Alexandre Gustave Eiffel|Gustav Eiffel]], es va construir perquè servís com a arc d'entrada i [[mirador]] de l'[[Exposició Universal de París (1889)]], en el centenari de la [[Revolució francesa]]. Com que estava rematada per una bandera de França, també es considerava com un [[Pal (nàutica)|pal]] gegantesc.

Altres torres s'utilitzen de mirador urbà, com la [[Torre Espacial]] de Buenos Aires, la més alta d'aquesta ciutat amb 220 metres fins a la punta de l'antena, o el [[Far de Moncloa]] a Madrid.

=== Habitatge ===
La torre més espectacular i coneguda és el [[gratacel]]. Un gratacel és un [[edifici]] de molts pisos o plantes. La raó de la seva construcció és el màxim aprofitament [[economia|econòmic]] del sòl. Per això, se solen trobar múltiples gratacels agrupats en les zones comercials de grans [[ciutat]]s, on el valor del sòl és elevat. Els invents que van permetre la construcció de gratacels van ser l'[[acer]], el [[formigó armat]], el [[vidre]], la [[Bomba (hidràulica)|bomba hidràulica]] i els [[ascensor]]s. Anteriorment al [[segle XIX]], els edificis de més de sis plantes eren estranys, ja que la seva excessiva altura els feia poc pràctics. A més, els materials i tècniques necessaris per construir un gratacel són notablement diferents dels empleats en edificis normals. El primer edifici que podria ser considerat un gratacel és el ''[[Home Insurance Building]] '', dissenyat pel nord-americà [[William Le Baron Jenney]]. Va ser construït entre [[1884]] i [[1885]] i constava de deu plantes. No obstant això, avui dia la seva alçada no resulta impressionant i, de fet, si fos construït en l'actualitat no seria''considerat gratacel''. Tanmateix, per als estàndards moderns, el primer gratacel autèntic seria el''[[Singer Building]]'' de Nova York, construït l'any [[1908]]. 

A partir dels anys 30 van començar a aparèixer gratacels en ciutats d'Iberoamèrica ([[Ciutat de Mèxic]], [[São Paulo]], [[Buenos Aires]]), [[Caracas]] també a [[Àsia]] ([[Xangai]], [[Hong Kong]]). Després de la [[Segona Guerra Mundial]] la [[Unió Soviètica]] va planificar la construcció de vuit grans torres (les ''Torres Stalin''), set de les quals van ser dutes a terme. La resta d'Europa va començar també a construir grans edificis, començant amb [[Madrid]] el [[1950]]. Generalment, les empreses tendeixen a agrupar-se en aquests edificis per la concentració de persones i serveis en una àrea reduïda, permeten una major eficiència econòmica. La concentració dels seus empleats en un únic edifici permet a les empreses obtenir un major rendiment, ja que es fan innecessaris els viatges o els enviaments per [[correu]] o per serveis de missatgeria. Però hi ha també inconvenients. L'alta concentració de la població que suposen els gratacels exigeixen grans inversions en [[infraestructura|infraestructures]] de transport, instal·lacions de subministrament d'[[aigua]], [[electricitat]], [[comunicació|comunicacions]], [[sanejament]] ... El cost de les infraestructures recau en les [[institució|institucions]] [[municipi|municipals]], que cobren llicències a preus astronòmics a canvi.

[[Fitxer:Burj dubai 3.11.08 crop.jpg|thumb|Vista aèria de Dubai, amb el ''[[Burj Khalifa]]'' (830 m), l'edifici més alt del món des de 2009.]]
[[Fitxer:Forbys Taipei 101.jpg|thumb|''[[Taipei 101]]'' (509 m), que va ser l'edifici més alt del món entre 2003 i 2009.]]
[[Fitxer:Manhattan panorama under clouds.jpg|thumb|Vista de [[Manhattan]] des del ''[[Empire State Building]]''.]]
[[Fitxer:Panoramio - VA Dudush - МГУ.jpg|thumb|[[Universitat Estatal de Moscou|Universitat Lomonòsov]] de Moscou (1953, 187 m -240 m amb els elements superiors-), un dels gratacels de Stalin. La seva silueta es va utilitzar com a símbol dels [[Jocs Olímpics de Moscou 1980]].]]

[[Fitxer:Madrid Cuatro Torres Business Area-2.jpg|thumb|[[Cuatro Torres Business Area]] (Madrid). La més alta, la [[Torre de Cristall]], de [[César Pelli]] (2009, 249 m).]]

Els edificis de múltiples pisos o plantes són molt antics, com les ''[[insulae]]'' romanes (l'altura de les quals estava limitada legalment a 70 peus, o sigui, 20 m); però la limitació que suposava la incomoditat d'arribar a les últimes plantes mitjançant escales feia que no se superessin en general les cinc altures. Les torres urbanes medievals podien superar-les, però no era l'habitatge la principal funció dels seus pisos més elevats.

gallery
Fitxer:Insula Araceoli-upper floors.JPG|''[[Insula dell'Ara Coeli]]'', Roma.refFilippo Coarelli, Guida archeologica di Roma, Arnoldo Mondadori Editore, Verona 1975. /ref
Fitxer:Lorenzo Quirós - Ornato de Plaza Mayor con motivo de la entrada de Carlos III en Madrid.jpg|Imatge pictòrica de la [[Plaça Major (Madrid)|Plaça Major de Madrid]] al segle XVIII.
/gallery

Amb la invenció de l'[[ascensor]] a finals del segle XIX aquesta limitació va passar a ser un problema secundari (creant-se d'altres, especialment els de seguretat, aglomeració, costos i fins i tot l'ombra -que priva de llum a grans zones-). Altres innovacions necessàries ja estaven implantades amb la [[revolució industrial]] ([[arquitectura en ferro|arquitectura del ferro i el cristall]], [[formigó armat]], [[bomba hidràulica]], etc.)

==== Gratacel ====

{{AP|Gratacel}}
{{VT|Llista dels edificis i estructures més alts del món}}

Els gratacels són edificis d'habitatges i oficines de gran altura. La raó de la seva construcció és el màxim aprofitament econòmic del sòl. Per això, solen trobar-se múltiples gratacels agrupats a les zones comercials de grans ciutats ([[CBD]]), on el valor del sòl és elevat.

Va ser l'[[Gran incendi de Chicago|incendi de Chicago de 1871]] el que va donar oportunitat a una generació d'arquitectes (l'anomenada [[Escola de Chicago (arquitectura)|escola de Chicago]]) per planificar una ciutat de gratacel. El primer edifici d'aquest tipus va ser el ''[[Home Insurance Building]]'' ([[William Le Baron Jenney]], 1884-1885), de deu plantes i 41 m d'altura.

gallery
Fitxer:Home Insurance Building.JPG|''Home Insurance Building''
Fitxer:2010-03-03 1872x2808 chicago reliance building.jpg|''[[Reliance Building]]'', Chicago, [[Burnham  Root]] (1895).
Fitxer:Carsons Pirie Scott  Co.jpg|''[[Carsons, Pirie, Scott  Co. Building]]'', Chicago, [[Louis Sullivan]] (1899-1904).
Fitxer:2010-03-03 1856x2784 chicago chicago building.jpg|''[[Chicago Building]]'', [[Holabird  Roche]] (1904-1905).
/gallery


A partir de llavors es va deslligar una veritable carrera per l'altura, que, en desplaçar-se de Chicago (on es van imposar limitacions legals) a la ciutat de [[Nova York]], el 1898 anava guanyant el ''[[Park Row Building]]'' (119 m). En 1908 el ''[[Singer Building]]'' (187 m) va establir un nou rècord. A l'any següent va ser superat per la ''[[Metropolitan Life Tower]]'' (213 m) i en 1913 pel ''[[Woolworth Building]]'' (241 m),ref name=WDL{{ref-web|url = http://www.wdl.org/en/item/11376/ |títol= Study for Woolworth Building, New York |website = [[World Digital Library]] |data= 1910-12-10 |consulta= 2013-07-25 }}/ref que va ostentar el rècord fins a 1930, en què va ser superat per ''[[The Trump Building]]'' (283 m) i el ''[[Edifici Chrysler|Chrysler Building]]'' (319 m). En 1931 aquest va ser al seu torn superat pel ''[[Empire State Building]]'' (381 m -sense l'agulla-). Fins a 1972 no es va aixecar un edifici major: les [[World Trade Center|Torres Bessones del ''World Trade Center'']] (417 m), destruïdes en [[11-S|els atemptats de l'11 de setembre de 2001]]. En 1973 el rècord va tornar a Chicago amb la ''[[Willis Tower|Sears Tower]]'' (442 m -avui anomenada Willis).

gallery
Fitxer:Park Row Building 1912 New York City.jpg|Park Row.
Fitxer:SingerBuilding2.jpg|Singer.
Fitxer:Met life tower crop.jpg|''Met-Life''.
Fitxer:Woolworth Building.jpg|Woolworth.
Fitxer:40 Wall Street.jpg|Trump.
Fitxer:Chrysler Building by David Shankbone.jpg|Chrisler.
Fitxer:Empirestatebuilding.JPG|Empire State.
Fitxer:World Trade Center, New York City - aerial view (March 2001).jpg|Torres Bessones.
Fitxer:KM 6167 sears tower august 2007 D.jpg|Sears (Chicago).
Fitxer:Petronas Towers Night (cuadrado - square).jpg|[[Torres Petronas]] (Kuala Lumpur).
/gallery

A partir dels anys trenta van començar a aparèixer gratacels en ciutats d'altres països; tot i que [[Llista de gratacels històrics a l'Amèrica Llatina|molt precoçment a Iberoamèrica]] (Buenos Aires -1923, [[Palau Barolo]], 100 m, 1936, [[Edifici Kavanagh]], 120 m-, Montevideo -1928, [[Palau Salvo]], 105 m-, São Paulo -1934, [[Edifici Martinelli]], 130 m, 1947, [[Edifici Altino Arantes]], 150 m-, Ciutat de Mèxic -1945, [[Edifici El Moro|Torre de la Loteria Nacional]], 107 m, 1956, [[Torre Llatinoamericana]], 140 m-, més tardanament [[Gratacel de la ciutat de Panamà|els de Panamà]], [[Llista de gratacels de Veneçuela|de Veneçuela]], o [[Llista de gratacels de Xile|de Xile]]-); mentre que a Europa no van ser freqüents fins al cap de la [[Segona Guerra Mundial]], i fins i tot van suscitar polèmiques (districte de [[La Défense]] a París, [[Llista de gratacels a Londres|gratacel de Londres]] -que van haver d'esperar a la superació de les limitacions legals-). La [[Unió Soviètica]] va planificar la construcció de vuit grans torres (els ''Stalinskiye Visotki'' -[[Gratacels de Stalin]]-), set de les quals van ser dutes a terme (en anglès s'anomenen ''seven sisters''). El Madrid dels anys cinquanta, que ja disposava des de 1929 de l'[[Edifici Telefónica]] (88 m), [[Llista de gratacels a Madrid|va veure aixecar-se un gratacel]] com l'[[Edifici Espanya]] (117 m) i la [[Torre de Madrid]] (142 m); i posteriorment els de l'eix de la Castellana ([[AZCA|complex AZCA]], [[Porta d'Europa de Madrid|torres inclinades de la Plaça de Castella]] i [[Cuatro Torres]]). [[Llista de gratacels a Barcelona|Barcelona va introduir els gratacels]] a la seva xarxa urbana a partir dels [[Jocs Olímpics de 1992]].

gallery
Fitxer:Edificio El Moro 2010.JPG|[[Edifici El Moro|Torre de la Loteria Nacional]] (Mèxic).
Fitxer:Palacio Barolo (postal).jpg|[[Palau Barolo]] (Buenos Aires).
Fitxer:Montevideo aym7 Palacio Salvo.png|[[Palau Salvo]] (Montevideo).
Fitxer:Banespa (By Felipe Mostarda).JPG|[[Edifici Altino Arantes]] (Sao Paulo).
Fitxer:Caracas Central Park 2.jpg|[[Complex Parc Central]] de Caracas (1979, 225 m)
Fitxer:The Point ene2010.JPG|''[[The Point]]'' de Panamà (2011, 255 m)
Fitxer:Torre de Madrid-Mad.jpg|Torre de Madrid.
Fitxer:DefenseDusk.jpg|Districte de ''La Défense'' de París. Il·luminat, el ''[[Arc de la Défense|Grand Arche]]'' (1989, 110 m).
Fitxer:SwissReHQ.jpg|''[[30 St Mary Axe]]'', Londres, de [[Norman Foster]] (2003, 180 m).
Fitxer:Yokohama Landmark Tower 02.JPG|''[[Yokohama Landmark Tower]]'' (1993, 296 m).
Fitxer:Q1 one.jpg|''[[Q1 Tower]]'', Gold Coast, Austràlia (2005, 275 m).
Fitxer:CarltonCentreExterior.jpg|''[[Carlton Centre]]'', Johannesburg (1973, 223 m).
Fitxer:Lagos Island.jpg|Els majors [[gratacels de Nigèria]], en l'[[Illa de Lagos]].
/gallery

El [[Llista de gratacels de Japó|Japó va aixecar grans gratacels]] des dels anys setanta, però des de finals del segle XX són altres països asiàtics els que han aconseguit un veritable protagonisme en aquest tipus de construccions: en 1998 les [[Torres Petronas]] de Kuala Lumpur van ser el primer gratacel no nord-americà a aconseguir el rècord d'edifici més alt del món (encara que es qüestiona quins elements arquitectònics superiors cal afegir en el mesurament -410 m o 452 m-). En 2003 van ser superades pel [[Taipei 101]] (449 m), superat al seu torn en el 2007 pel [[Burj Khalifa]] de Dubai (830 m). També les [[megalòpoli]]s [[gratacels d'Àfrica|africanes]] i [[Llista de gratacels a Austràlia|Austràlia]] disposen de grans gratacels. Per nombre i progressió destaquen [[Llista de gratacels de la Xina|els gratacels xinesos]] i, per la seva concentració, l'impressionant conjunt de [[Llista de gratacels a Hong Kong|gratacels de Hong Kong]].

[[Fitxer:Hong Kong Night Skyline.jpg|thumb|center|500px|Gratacels de Hong Kong.]]

[[Fitxer:Torre Serra Xaus – Sant Joan Despí - 2010.jpg|thumb|Torre Serra Xaus, de l'arquitecte modernista català [[Josep Maria Jujol]] (1921).]]

==== Torres com a habitatge rural o d'oci ====

En algunes zones d'Espanya, especialment Catalunya, Aragó i Múrcia, es denomina torre a un tipus d'[[habitatge rural]] tradicional ([[casa de camp]] o [[granja]] amb [[horta]]), que des de finals del segle XIX es van convertir en residències d'oci, del tipus que en altres zones es denomina ''[[xalet]]''.ref{{cita DRAE|torre}}/ref La denominació es va estendre fins a denominar qualsevol tipus d'[[habitatge unifamiliar]], fins i tot en l'àmbit urbà.

=== Altres ===
Es poden citar: el [[far]] (orientació), els [[Cultura dels nurags|nurags]] i [[talaiot]]s (monuments funeraris), els [[burj]]s de l'[[Al-Àndalus]], les [[Sitja|sitges]] (emmagatzematge), [[Torre de guaita]] de bombers, etc.

== Manifestacions culturals ==
Es troben torres des del neolític i en paral·lel a les seves funcions arquitectòniques, han adquirit un paper simbòlic. El principal és mostrar el “poder”, lligat a l'alçada. Les torres altes dels castells i els obeliscs i pilars tenen tots la funció de mostrar domini, però també refugi, com la [[torre mestra]] medieval. Són també una via de comunicació cap al cel, d'aquí que el gòtic busqués la verticalitat, el minaret de les mesquites o l'intent de la Torre de Babel per apropar-se a Déu de manera física. Sol acompanyar la Verge per aquesta connotació celestialref[http://literaturauniversaliesmfernandez.blogspot.com/2008/11/torre-de-babel.html Simbolisme literari]/ref

Ha esdevingut una peça dels [[escacs]], una de les més poderoses perquè pot moure's en vertical i horitzontal sense límit de caselles. La torre deriva dels carros de guerra fortificats, un altre símbol de força.

Al [[tarot]] simbolitza un desastre o canvi en la vida de la persona (usualment apareix mig destruïda per un llamp). Pot ser també un emblema de la presó, com mostren els contes de Rapunzel o les garjoles modernes.

== Diverses torres famoses ==
Algunes torres famoses, totes massivament visitades per turistes de tot el món, excepte les destruïdes o desaparegudes, es poden incloure:
* La [[Torre Eiffel]], a [[París]]
* La [[Torre de Babel]], a [[Babilònia]] 
* La [[Torre de Londres]] 
* La [[Torre de Pisa]] 
* El [[Big Ben]], a [[Londres]]
* Les [[Torres Bessones]], a [[Nova York]]
* La [[Torre Agbar]], a [[Barcelona]]
* Les [[Torres de Serrans]], a [[València]]
* El [[belfort (talaia)|belfort]] a [[Bruges]]

== Referències ==
{{referències|2}}
===Bibliografia===
* Fritz Leonhardt (1989), ''Towers : a historical survey'', Butterworth Architecture, 343 pàgines.

== Vegeu també ==
{{Portal|Arquitectura}}
* [[Torrelló]], torre petita adossada a un mur.

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* [http://www.touropia.com/famous-towers-in-the-world/ Les 14 torres més famoses] (en anglès)

{{1000 Arts}}
{{Autoritat}}
[[Categoria:Torres| ]]
[[Categoria:Enginyeria estructural]]

[[sq:Kulla]]</text>
      <sha1>30axxbq0v0mjw25owqsps5wl1l4sblh</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>