<page>
    <title>Fred Sinowatz</title>
    <ns>0</ns>
    <id>514222</id>
    <revision>
      <id>13818989</id>
      <parentid>12435948</parentid>
      <timestamp>2014-07-14T06:08:25Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula President|nom=Fred Sinowatz
|nationality= Austríaca
|image= Fred Sinowatz.jpg
|order= 23è [[Canceller d'Àustria]] br / {{mida|1= 7è de la Segona República }}
|term_start= [[24 de maig]] de [[1983]]
|term_end= [[16 de juny]] de [[1986]]
|predecessor= [[Bruno Kreisky]]
|successor= [[Franz Vranitzky]]
|order2= 25è [[Vicecanceller d'Àustria]] br / {{mida|1= 7è de la Segona República }}
|term_start2= [[20 de gener]] de [[1981]]
|term_end2= [[24 de maig]] de [[1983]]
|predecessor2= [[Hannes Androsch]]
|successor2= [[Norbert Steger]]
|order3= [[Ministeri d'Educació, Ciència i Cultura d'Àustria|Ministre d'Educació, Ciència i Cultura]]
|term_start3= [[4 de novembre]] de [[1971]]
|term_end3= [[24 de maig]] de [[1983]]
|predecessor3= [[Leopold Gratz]]
|successor3= [[Helmut Zilk]]
|birth_date= [[5 de febrer]] de [[1929]]
|birth_place= {{bandera|Austria}} [[Neufeld an der Leitha]] ([[Burgenland]], [[Àustria]])
|dead= 
|death_date= {{data defunció i edat|2008|08|11|1929|02|5}}
|death_place= {{bandera|Austria}} [[Viena]] ([[Àustria]])
|spouse= 
|party= [[Partit Socialdemòcrata d'Àustria|SPÖ]]
|president= [[Rudolf Kirchschläger]] 
|profession= Polític, historiador i periodista
|religion= [[Església Catòlica Romana|Catòlic Romà]]
|signature= 
}}

'''Alfred Fred Sinowatz''' ([[Neufeld an der Leitha]], [[Àustria]] [[1929]] - [[Viena]] [[2008]]) fou un [[historiador]], [[periodista]] i [[polític]] austríac socialdemòcrata, que fou [[Canceller d'Àustria]] entre els anys [[1983]] i [[1986]], també fou [[Vicecanceller d'Àustria|Vicecanceller]] entre [[1981]] i [[1983]], i Ministre Federal d'Educació, Ciència i Cultura entre [[1971]] i [[1983]], en els governs de [[Bruno Kreisky]].

==Biografia==
a néixer el [[5 de febrer]] de [[1929]] a la població de [[Neufeld an der Leitha]] ([[Burgenland]], [[Àustria]]). La seva família era provinent de [[Croàcia]], el seu pare era mecànic i la seva mare treballava en una fàbrica. 

Estudià la primària i la secundària a [[Wiener Neustadt]] ([[Burgenland]]), i posteriorment passà a estudiar [[història]], estudis germànics i [[periodisme]] a la [[Universitat de Viena]], on es doctorà el [[1953]]. Posteriorment, el [[1956]] passà a treballar com a [[funcionari]], fent de bibliotecari al ''Landesarchivs'' d'[[Eisenstadt]] (la capital de [[Burgenland]])

Sinowatz es casà, però al cap de pocs anys es quedà vidu i amb dos fills.

==Vida política==
Sinowatz començà la seva carrera política com a regidor de [[Neufeld an der Leitha]] pel [[Partit Socialdemòcrata d'Àustria]] (SPÖ) entre [[1957]] i [[1969]]. 

El [[1961]] va esdevenir secretari nacional del Partit Socialdemòcrata a l'estat federat de [[Burgenland]], aquest càrrec el va mantenir fins al [[1978]]. El [[1961]] fou elegit diputat al ''Landtag'' (parlament) de Burgenland, i en fou president ([[1964]]-[[1966]]). 

A les [[Eleccions legislatives austríaques de 1966|eleccions legislatives de 1966]] fou elegit diputat al [[Consell Nacional (Àustria)|Consell Nacional]], i es féu càrrec de la comissió de cultura als estats federats ([[1966]]-[[1971]]), fou reelegit el [[Eleccions legislatives austríaques de 1970|1970]], deixà el càrrec el [[1971]] per entrar al govern federal.

Després de les [[Eleccions legislatives austríaques de 1971|eleccions legislatives de 1971]], el canceller [[Bruno Kreisky]] el nomenà Ministre Federal d'Educació, Ciència i Cultura el [[4 de novembre]] de [[1971]]. Sinowatz entrà al govern en època de grans reformes, de manera que ell ho aplicà al seu ministeri federal: va introduir la gratuïtat dels llibres de text, va potenciar la creació d'escoles a les capitals de districte, va permetre que l'alumne pogués escollir escola sense dependre des possibilitats financeres dels pares, modificà la llei i creà nous tipus d'escoles, que aquests havien de ser mixtes, i tot això va portar en que es reduís la diferència entre l'escola de ciutat i l'escola dels pobles. Fou reelegit el [[Eleccions legislatives austríaques de 1975|1975]] i el [[Eleccions legislatives austríaques de 1979|1979]].

El [[20 de gener]] de [[1981]], després de la dimissió de [[Hannes Androsch]], fou nomenat [[Vicecanceller d'Àustria]] (segon cap de govern), tot i això va mantenir el càrrec de ministre federal.

==Canceller d'Àustria (1983-1986)== 
A les [[Eleccions legislatives austríaques de 1983|eleccions legislatives de 1983]], el Partit Socialdemòcrata perdé la majoria absoluta, i es va veure obligat a formar coalició. Això no li va agradar al canceller Kreisky, i renuncià al càrrec de canceller i president del partit, el partit elegí a Sinowatz com a successor tant al capdavant del partit com del govern, però s'enfrontà a la difícil decisió de formar govern. Finalment arribà a un acord de coalició amb el [[Partit Liberal d'Àustria|Partit Liberal]], i el [[24 de maig]] de [[1983]] prengué possessió del càrrec de Canceller.

El mandat de Kreisky no fou fàcil, per què afrontà una falta de lideratge envers el cap de gabinet i coordinador de la coalició [[Hans Pusch]]. Això provocà una greu crisi interna, que a més a més fou accentuada amb la construcció d'una [[central hidroelèctrica]] a [[Hainburg an der Donau]] (riu [[Danubi]]), llavors milers de persones es manifestaren en contra d'aquesta construcció, ja que era dins del [[Parc Nacional Danube-Auben]], però en el missatge de [[Nadal]], el [[22 de desembre]] de [[1984]] Sinowatz renuncià a la construcció i un Nadal de pau a l'estat. 

Tot i això el mandat de Sinowatz va tenir més escàndols, començà el mandat amb l'Escàndol del Vi, que era sobre suposades irregularitats en la construcció del nou Hospital General de [[Viena]], i en particular la crisi dels creixents deutes de la indústria nacionalitzada.

La forma de fer i de dir de Sinowatz no fou típica de la política, per exemple ell deia Ich weiß, das klingt alles sehr kompliziert (Ja ho sé, tot això sembla complicat), i de vegades també usava la frase Es ist alles sehr kompliziert (Tot és molt complicat).

Al final del seu mandat també tingué una altra polèmica amb el Ministre Federal de Defensa, el [[Partit Liberal d'Àustria|liberal]] [[Friedhelm Frischenschlager]], quan aquest es reuní amb [[Walter Reder]], un criminal de guerra [[nazi]] de la [[Segona Guerra Mundial]], per això Sinowatz cessà a Frischenschlager el [[15 de maig]] de [[1986]]. 

===Afer Waldheim===
Setmanes abans de les [[Eleccions presidencials austríaques de 1986|eleccions presidencials de 1986]], durant un míting electoral del Partit Socialdemòcrata Sinowatz insinuà que el candidat del [[Partit Popular d'Àustria]], [[Kurt Waldheim]] tenia un passat [[nazi]]. Aquesta suposada indiscreció sortí en forma de biografia a la revista ''Profil'' aquella setmana.

Durant la campanya electoral, Sinowatz es va oposar durament a Waldheim. Quan aquest assegurava que ell mai havia estat membre del cos eqüestre de les ''[[Sturmabteilung]]'', però que ocasionalment hi anava amb membres a fer unes passejades, Sinowatz contestava Diria que Kurt Waldheim mai va ser membre de les SA, però només el seu cavall.

Tot i aquestes acusacions el [[8 de juny]] de [[1986]] Waldheim guanyà la segona volta de les presidencials amb el 53.9%, vencent al socialdemòcrata [[Kurt Steyrer]]. L'endemà Sinowatz anuncià la seva dimissió com a Canceller, i designà com a successor seu al Ministre Federal de Finances [[Franz Vranitzky]]. Sinowatz traspassà el càrrec a Vranitzky el [[16 de juny]] de [[1986]]. 

Més tard, el [[1991]] Sinowatz i altres dirigents socialdemòcrates foren condemnats per difamació del passat de Waldheim, finalment foren absolts.

El [[1988]] deixà el càrrec de President del Partit Socialdemòcrata i el Canceller [[Franz Vranitzky]] fou elegit com a tal.

==Retir i mort==
Immediatament després de deixar el càrrec de president del partit, Sinowatz es retirà de la vida política i pública, i tornà a viure a la seva localitat natal.

Morí a [[Viena]], [[Àustria]] l'[[11 d'agost]] de [[2008]], tenia 79 anys, en aquell moment era l'excanceller de més edat. 


{{Inicia taula}}
{{Filera de successions|títol=[[Canceller d'Àustria]]|abans=[[Bruno Kreisky]]|després=[[Franz Vranitzky]]|anys=[[1983]]–[[1986]]}}
{{Filera de successions|títol=[[Vicecanceller d'Àustria]]|abans=[[Hannes Androsch]]|després=[[Norbert Steger]]|anys=[[1981]]–[[1983]]}}
{{Filera de successions|títol=[[Ministeri d'Educació, Ciència i Cultura d'Àustria|Ministre d'Educació, Ciència i Cultura]]|abans=[[Leopold Gratz]]|després=[[Helmut Zilk]]|anys=[[1971]]–[[1983]]}}
{{Filera de successions|títol=[[Partit Socialdemòcrata d'Àustria|President de l'SPÖ]]|abans=[[Bruno Kreisky]]|després=[[Franz Vranitzky]]|anys=[[1983]]–[[1988]]}}
{{Finalitza taula}}
{{Canceller d'Àustria}}
{{Vicecanceller d'Àustria}}

{{Commonscat|Fred Sinowatz}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Sinowatz, Fred}}
[[Categoria:Polítics austríacs]]</text>
      <sha1>pj9ygq2pw2phv46wb3rthmbvdr77f68</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>