<page>
    <title>Andorrans</title>
    <ns>0</ns>
    <id>514729</id>
    <revision>
      <id>13371032</id>
      <parentid>12975445</parentid>
      <timestamp>2014-05-09T20:15:04Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: político-administratiu  politicoadministratiu</comment>
      <text>{{Grup humà|
|group = Andorrans
|image =
|caption =
|poptime = vora 35 mil
|popplace = {{Bandera|Andorra}} [[Andorra]]: 31.363ref name=pobnac[http://www.estadistica.ad/indexdee.htm POBLACIO.Total població per nacionalitats]. Servei d'Estudis. Ministeri de Finances. Govern d'Andorra. Data d'accés: 5 de setembre, 2008/ref br /{{Bandera|Espanya}} [[Espanya]]: ?br / {{Bandera|França}} [[França]]: ? 
|rels = [[Catolicisme]]
|langs = [[Català]] (49,4%)ref name=estudi/ i també [[castellà]], [[francès]]
|related = [[Catalans]]
}}
Els '''andorrans''' i les '''andorranes''' (en singular: andorrà, andorrana) són un grup humà, que comparteixen llengua i cultura amb els [[catalans]] (segons l'Estudi sociolingüístic del 2004, el [[català]] és la [[llengua materna]] d'un 49,4% de la població de nacionalitat andorrana)ref name=estudi[http://www.catala.ad/index.php?option=com_contenttask=viewid=42Itemid=115 Dades sociolingüístiques. Estudi sociolingüístic del 2004. Comparació amb les dades del 1995 i del 1999]. Servei de Política Lingüística d'Andorra. Data d'accés: 5 de setembre, 2008/ref amb origen a les [[Valls d'Andorra]].

==Definició==
El 1748 n'[[Antoni Fiter i Rossell]] al [[Manual Digest]] definí als andorrans com a grup humà que forma part del [[poble català]] des dels punts de vista espiritual, lingüístic i cultural, però no des del punt de vista politicoadministratiu.
{{Citació|En suma las valls de [[Andorra]] en lo Espiritual, y en lo temporal, en lo Eglesiastich, y en lo Secular, en lo Phisich, y natural, y en lo Moral, en lo Idioma, aduch Curial, en lo modo, y moda de vestir, en los Costums, y geni, son propia, Verdadera, y llegitima Cataluña, com â part, y porció de dit Principat, y per consegüent son sos naturals, propis, verdaders; y llegitims Catalans en tot rigor; essent esta veritat tan visible, y evident, que sols pot deixa de Veurer-la, y Coneixer, qui vulla afectadament, y pertinasment ferse Ciego, y obstinadament Vestirse, y no despullarse may de un hacmor, y Esperit Verronistre. Una cosa sola hi ha tant solament, que no participan, del Principat de Cataluña los Andorrans, y sas Valls, que en lo respectiu al Govern, al Civil i Criminal, al Politich, y Economich de dit Principat, ni han participat may, desde sa restauració del poder dels Moros, avent-se governat de eix temps per lo Espay de cerca de 10 sigles fins al temps present ab son peculiar Govern, ab las disposicions del dret Comu, y patrias peculiars, Consuetuds; y finalment ab sa particular, y peculiar política, y Economia.|[[Antoni Fiter i Rossell]]|[[Manual Digest]]. Llibre 1. Capítol III.}}

== Demografia ==
Els andorrans -entesos com a residents amb [[nacionalitat andorrana]]- són una minoria al seu país d'origen, en comparació amb la població total. Al Principat resideixen 84.484 habitants i només 31.363 tenen nacionalitat andorrana,ref[http://www.estadistica.ad/serveiestudis/web/banc_dades4.asp?lang=1codi_tema=2codi_divisio=28codi_subtemes=8Departament d'Estadistica], població per nacionalitat (2008)/ref el 0,22% de la població total dels Països Catalans. Les principals nacionalitats foranes residents a Andorra són els espanyols(dels quals un percentatge de catalans), portuguesos i francesos.ref[http://www.joshuaproject.net/countries.php?rog3=AN Joshuaproject.net 2]/ref Comptant els residents de nacionalitat estrangera, la població andorrana representa el 0,59% de la dels Països Catalans.

== Andorrans al món ==
A [[Catalunya]] viuen 905 andorrans que es concentren principalment a [[Barcelona]] i a l'[[Alt Urgell]].ref[http://www.idescat.cat/poblacioestrangera/?res=ab=4nac=d124 idescat:] Població estrangera per comarques - ''Origen geogràfic: Andorra'' (2008)/ref Però aquestes dades poden ser poc fiables, ja que la nacionalitat andorrana és excloent de qualsevol altra, no admetent-se la doble o múltiple nacionalitat.ref[http://www.amb-andorre.ad/Llei%20qualificada%20de%20la%20nacionalitat%20de%203-9-93.pdf BOPA:] Llei qualificada de la nacionalitat. {{pdf}}/ref Per aquesta raó hi ha un nombre important de gent amb doble nacionalitat, andorrana i espanyola, que resideixen a Catalunya, principalment a l'[[Alt Urgell]] i que no consten com andorrans a Catalunya ni com catalans a Andorra.

== Història ==
{{AP|Història d'Andorra}}
Segons la tradició, Andorra fou fundada per l'emperador [[Carlemany]]. Les restes d'assentaments humans més antigues s'hi remunten al voltant del [[2000 aC]]., i es van trobar a la ''Balma de la Margineda''. De l’[[Imperi romà|època romana]] (220 aC) hom té constància de lluites entre [[Anníbal]] i tribus dels [[Ilergets]], [[Bargusis]] i [[Andosins]] (els antecessors dels Andorrans). El dret, els orígens de la llengua, les monedes i alguns topònims ens donen constància de la influència romana. 

Al [[segle V]], Andorra va dependre dels [[visigots]], qui van ser expulsats pel [[musulmans]] al [[segle VIII]]. Amb la [[batalla de Tours]] al [[732]], [[Carles Martell]] frena aquesta expansió i s'acaben les incursions a les valls andorranes. Amb la creació de la [[Marca Hispànica]], Andorra esdevé territori sota la sobirania [[Dinastia Carolíngia|Carolingia]] junt amb [[Comtat d'Urgell|l'Urgell]] i la [[Comtat de Cerdanya|Cerdanya]]. 

Però s'haurà d'esperar al [[segle XII]] perquè es vegi confirmada la sobirania de l'Església d'Urgell sobre Andorra, cosa que durà a la creació d'un co-principat andorrà quan el poder sobre el país esdevé compartit entre [[Pere d'Urtx]], bisbe d'Urgell i [[Roger Bernat III de Foix|Roger Bernat III]], [[comte de Foix]] el [[8 de setembre]] de [[1278]]. L'any [[1419]] es crea el Consell de la Terra, origen del [[Consell General de les Valls]]. Aquest Consell es pot considerar com un dels [[Parlament]]s més antics d'Europa.

A començament del [[segle XVIII]], Andorra aconsegueix mantenir-se neutral en la [[Guerra de Successió Espanyola]]. El [[1789]] l'esclat de la [[Revolució Francesa]] col·loca Andorra entre dues potències, [[França]] i [[Espanya]]. Fou [[Napoleó]] qui, l'any [[1806]], restableix la tradició feudal i els drets de consenyoria de França sobre el Principat d'Andorra.

Els andorrans ha pogut mantenir la seva independència, excepte en curts períodes de temps. Per exemple, de [[1812]] a [[1814]], quan l'Imperi Francès es va annexionar [[Catalunya]] i la va dividir en quatre departaments, Andorra va formar part del [[Departament del Segre]]. 

Fins a la darreria del segle XX els andorrans han viscut en una situació d'aïllament humana i tecnològica important. Només el [[1914]] es construeix la primera carretera que comunica Andorra amb la [[Seu d'Urgell]], i el [[1933]] es completà el traçat fins al [[Pas de la Casa]]. El [[1928]] s'hi creà un servei postal. El [[1935]] té la seua primera ràdio nacional. 

El [[17 de juny]] de [[1933]], el Consell General acorda el sufragi universal pels andorrans. El dret de vot s'establia als 25 anys. Les dones no varen tenir vot fins a [[1970]]. L'oposició a aquesta mesura per part d'alguns estametns va crear aldarulls, i a l'[[agost]] el president de la [[República Francesa]] hi va enviar un destacament de la gendarmeria per tal de restablir l'ordre, acabar amb la resistència del Consell i assegurar el normal desenvolupament de les eleccions. El destacament es retirà l'[[octubre]] de [[1933]].

Durant la [[Guerra Civil Espanyola|Guerra Civil]], hi va haver un destacament francès a Andorra, per prevenir atacs del govern de [[Francisco Franco Bahamonde|Franco]]. Les tropes de Franco varen arribar a la frontera andorrana el febrer de [[1939]]. Durant la [[Segona Guerra Mundial]], Andorra va romandre neutral. 

El [[18 d'octubre]] de [[1943]] es produeix l'execució per afusellament d'en [[Gastó]], l'última en terres de les Valls d'un condemnat a mort. La duresa del [[cerimonial Andorrà aplicat en cas de pena de mort]], original del segle XVII, va colpir molt la població, cosa que probablement va influir en l'abolició de la pena capital.

En la dècada dels 60 del [[segle XX]], es produeix un fort salt a la vida dels andorrans de la mà del [[comerç]] i el [[turisme]]. Es desenvolupen instal·lacions esportives per a la pràctica de l’[[esquí]]; es crea la Caixa Andorrana de Seguretat ([[1968]]); s'inaugura el servei telefònic automàtic; es rebaixa l'edat per a votar als 21 anys per homes i dones ([[1970]]); es crea l'Institut d'Estudis Andorrans ([[1976]]). A partir de [[1980]], arriba la gran evolució política, legislativa i de presència internacional d'Andorra i el [[14 de març]] de [[1993]] s'aprova la [[COnstitució d'Andorra|constitució]].

== Llengua ==
La llengua [[llengua pròpia|pròpia]]ref name=llengua/ dels andorrans és el [[català]]. La realitat lingüística d'Andorra és el resultat de la gran transformació demogràfica que ha viscut el país des de la segona meitat del [[segle XX]]: el 1940 les persones estrangeres residents al país representaven només el 17%; el 1989 representaven el 75,7%—màxima història—i el 2007 són al voltant del 65%.ref name=llengua[http://www.catala.ad/index.php?option=com_contenttask=viewid=41Itemid=114 La Llengua a Andorra]. Servei de Política Lingüística d'Andorra. Govern d'Andorra. Data d'accés: 5 de setembre, 2008/ref A causa d'aquest fenomen, el [[castellà]] i el [[francès]] són llengües d'ús habitual en les interaccions comercials.ref name=llengua/ Com a resultat, hi ha una majoria de la població que no parla català, sinó castellà o francès, com a primera llengua, mentre que, segons l'Estudi sociolingüístic del 2004 del [[Servei de Política Lingüística d'Andorra]], el català és la [[llengua materna]] d'un 49,4% de la població de nacionalitat andorrana.ref name=estudi/ Quant a l'[[alfabetització]], el 100% dels andorrans saben llegir i escriure.ref name=ciapop[https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/an.html Andora. People]. CIA - The World Factbook. Data d'accés: 5 de setembre, 2008/ref

== Religió ==
La confessió majoritària dels andorrans és el [[catolicisme]] (95%).ref[http://www.joshuaproject.net/peopctry.php?rop3=101896rog3=AN Joshuaproject.net]/ref La patrona dels andorrans és la [[Mare de Déu de Meritxell]].

== Gastronomia ==
{{AP|Cuina d'Andorra}}
La cuina andorrana té característiques força semblants amb els veïns de la [[Cerdanya]] i l'[[Alt Urgell]]. La gastronomia del Principat és principalment [[cuina dels Països Catalans|catalana]], tot i que ha adoptat altres elements de les cuines [[cuina de França|francesa]] i [[cuina d'Itàlia|italiana]], com ara el costum d'emprar salses amb el [[peix]] i la [[carn]], i l'ús de [[pasta]].ref name=yahoo[http://es.viajes.yahoo.com/p-guia_viaje-981917-_andorra_cultura-i Cultura de Andorra - Introducción a la historia y cultura de Andorra]. Data d'accés: 5 de setembre, 2008/ref És una cuina basada en la [[cansalada]], el [[peix]], la [[carn]] - [[conill]],ref name=yahoo/ [[cabrit]]ref name=and/ i [[xai]]ref name=yahoo/ - les [[verdura|verdures]], els [[cereal]]s i els fruits del bosc.

Alguns plats típics són l'[[all-i-oli de codony]],ref name=and/ l'[[ànec]] amb [[pera d'hivern]],ref name=and/ el [[cabrit]] al forn amb picada de fruits secs,ref name=and/ la [[coca massegada]],ref name=and/ l'[[escudella de pagès]] o barrejada,ref name=and/ el conill amb tomàquet i el xai rostitref name=yahoo/ i la [[truita de riu a l'andorrana]];ref name=and/ per a beure, el [[vi calent i cremat]];ref name=and/ altres plats són habituals a comarques de muntanya de [[Catalunya]], com el [[trinxat]], els [[cargols a la llauna]], l'[[arròs]] amb [[bolet]]s, i el [[brossat]].ref name=and[http://www.andorra.ad/ca-ES/que_busques/gastronomia/Pagines/plats_tipics_i_receptes.aspx Plana oficial d'Andorra]/ref

== Andorrans il·lustres ==
=== Escriptors i artistes ===
En la [[literatura andorrana]] destaquen [[Albert Salvadó]], [[Antoni Morell]], [[Joan Peruga]] i [[Josep Enric Dallerès]],ref name=cultura/ tots quatre escriptors en [[llengua catalana]]. En l'àmbit de les [[arts plàstiques]] destaquen [[Àngel Calvente]], [[Judith Gaset]], [[Carme Mas]], [[Sergi Mas Balaguer|Sergi Mas]], [[Carme Massana]], [[Francisco Sánchez Sánchez]] i [[Alfons Valdés]].ref name=cultura[http://www.cyberandorra.com/wiki/es/andorra-cultura-milenaria Andorra. Cultura milenaria]. Data d'accés: 5 de setembre, 2008/ref

L'actor Marc Cartes, conegut per actuar en diferents sèries de [[TV3]] i teatre, se'l coneix sobretot pels seus papers a [[Laberint d'Ombres]], [[Temps de Silenci]] i [[Ventdelplà]].

=== Altres ===
* [[Maria Dolors Maestre i Pal]], [[filàntropa]].

== Referències ==
{{referències|2}}

{{Portal d'Andorra}}

[[Categoria:Grups catalanoparlants]]
[[Categoria:Grups castellanoparlants]]
[[Categoria:Grups francòfons]]
[[Categoria:Andorrans| ]]</text>
      <sha1>iy4xu7btor4ocjnsskljjlvk4loo4nw</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>