<page>
    <title>The Producers</title>
    <ns>0</ns>
    <id>515355</id>
    <revision>
      <id>13677142</id>
      <parentid>13558241</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T13:15:50Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{{vegeu3|el musical|la pel·lícula|Els productors}}
{{Infotaula musical
|títol original= The Producers
|títol = 
|imatge = St James Theatre - The Producers.JPG
|música = [[Mel Brooks]]
|lletra = [[Mel Brooks]]
|llibret = [[Mel Brooks]] br [[Thomas Meehan (escriptor)|Thomas Meehan]]
| basada    = La [[The Producers (pel·lícula de 1968)|pel·lícula homònima]] de Mel Brooks
|idiomaoriginal = Anglès
|dataestrena = 19 d'abril del 2001
|teatreestrena = St. James Theatre
|ciutatestrena = [[Nova York]]
|produccions  =2001 [[Teatre de Broadway|Broadway]] br 2004 [[Teatre del West End|West End]] br Produccions internacionals 
|premis = [[Premi Tony al Millor Musical]] br [[Premi Drama Desk|Premi Drama Desk al Musical Més Destacat]] br [[Premi Grammy|Premi Grammy al Millor Àlbum d'un Show]] br [[Premi Laurence Olivier al Millor Musical]]
}}
'''''The Producers''''' és un [[teatre musical|musical]] adaptat per [[Mel Brooks]] i [[Thomas Meehan (escriptor)|Thomas Meehan]] de [[The Producers (pel·lícula de 1968)|la pel·lícula del mateix nom]] del propi Brooks, amb llibret de Brooks i música de Brooks i Glen Kelly. Com a la pel·lícula, la història tracta sobre dos productors teatrals que planegen fer-se rics venent participacions d'un fracàs a [[Broadway]]. Les complicacions arriben quan el xou, inesperadament, es transforma en tot un èxit. L'humor de l'espectacle és accessible a un molt ampli ventall d'audiències, amb imitacions d'accents ridículs, caricatures de nazis i marietes i moltes bromes sobre el món de l'espectacle.

La producció original va estrenar-se a Broadway el 19 d'abril de 2001, sent protagonitzada per [[Nathan Lane]] i per [[Matthew Broderick]], i es representà 2.502 vegades. Guanyà fins a 12 [[Premi Tony|Premis Tony]], xifra mai no aconseguida. Li seguí una producció de molt èxit a [[Londres]], que durà tres anys, diverses produccions internacionals, gires pels Estats Units i una [[The Producers (pel·lícula de 2005)|adaptació cinematogràfica el 2005]], amb la majoria del seu repartiment original de Broadway.

== Rerefons ==
[[David Geffen]] aconseguí persuadir a Mel Brooks per convertir la seva pel·lícula ''The Producers'' en un musical de Broadway. Quan Brooks es reuní amb [[Jerry Herman]] per fer-ho junts, Herman declinà, ja que considerava a Brooks com un bon escriptor de cançons i creia que ho havia de fer ell sol. Llavors, Brooks es dirigí a Thomas Meehan per escriure junts el llibret. Després, Brooks es dirigí a [[Mike Ockrent]] i a la seva esposa [[Susan Stroman]] per unir-se a l'equip com a director i coreografa, però després de la mort d'Ockrent el 2 de desembre de 1999, Stroman acordà continuar al projecte també com a directora. La darrera incorporació al projecte va ser [[Glen Kelly]] com a director musical.ref[http://www.pbs.org/wnet/gperf/shows/producers/recordingproducers.html Information from the PBS website]/refref[http://archives.cnn.com/2001/SHOWBIZ/Movies/04/19/the.producers/ Information from the CNN archives]/ref

== Argument ==
; Primer Acte
Primavera a Nova York, 1959. Al vespre. L'escena és a Shubert Alley, a fora del Teatre Shuvert, un teatre d'èxits a Broadway. Però no aquesta nit. Perquè el teló ha caigut sobre el darrer fiasco del productor Max Bialystock, una versió musical de [[Hamlet]], anomenada Noi estrany! (''Opening Night''). Aquella mateixa nit, més tard, Max, derrotat però impàvid, està a Shubert Alley, envoltat d'un cor de pobres i habitants nocturns de Broadway. Fart, anuncia que va ser (i que tornarà a ser) el Rei de Broadway (''King of Broadway '')

Uns dies després, Leo Bloom, un comptable nerviós i tímid, arriba al despatx de Max per fer-li els llibres. Leo casualment se n'adona que un productor podria fer més diners amb un fracàs que no pas amb un èxit. Podria fer un milió de dòlars, perdent cent mil dòlars, i amb la resta per a vostè. Max immediatament agafa la idea i suplica a Leo que s'ajunti en aquest esquema il·legal (''We Can Do It''). De tornada al seu despatx miserable on guanya cinquanta dòlars setmanals, Leo es capbussa en una fantasia, en la que és un famós empresari de Broadway envoltat de coristes (''I Wanna Be a Producer'')

Després d'acomiadar-se del seu treball, Leo corre per unir-se a Max al seu despatx. Es ficaran junts en negocis com a Bialystock  Bloom, Productors Teatrals. L'ordre del dia del negoci: trobar la pitjor obra que mai no s'hagi escrit. La troben. Un desastre, una catàstrofe, una garantia que tancarà en una setmana: Bon temps per Hitler. Un dia feliç amb Adolf i Eva al Berchtesgaden, escrita per un escriptor neonazi criador de coloms anomenat Franz Liebkind.

Ens trobem ara amb Liebkind a les golfes del seu apartament del Greenwich Village, mentre recorda amb els coloms els vells tems a Alemanya ( ''In Old Bavaria''). Quan Max i Leo li fan la proposta, Franz queda sorprès que vulguin produir la seva obra a Broadway. Ho refusa fins que no s'ajuntin a ell cantant i ballant la tonada favorita de Hitler (''Der Guten Tag Hop-Clop''). Max i Leo canten, ballen i marxen amb la signatura de Franz sobre un contracte de Broadway.

Pròxima parada, el pis del pitjor director de Broadway al Upper East Side, Roger de Bris, i el seu advocat Carmen Ghia. Roger no vol fer res amb Bon temps per Hitler – la Segona Guerra Mundial? Massa fosc! Massa depressiu! – i s'ajunta amb Carmen i el seu equip de producció proclamant el seu credo: Fes-ho gai! (''Keep It Gay''). Roger finalment és persuadit per Max i Leo per dirigir Bon temps per Hitler

De tornada a l'oficina, triomfadors, amb els drets per Broadway de la pitjor obra mai escrita i un contracte signat pel pitjor director que mai no hagi viscut, Max i Leo són visitats per una rossa espatarrant sueca anomenada Ulla. Desitja fer una audició (''When You've Got It, Flaunt It '')

Següent pas, els diners. Max planeja aconseguir els dos milions de dòlar llençant-se ell mateix al País de les Velles Dames. La seva descripció de com ho fa (''Along Came Bialy '') és seguit per un final del primer acte (Final) de tota la companyia, celebrant la pròxima producció a Broadway de Bialystock  Bloom, Bon temps per Hitler, un musical neonazi.

; Segon Acte
[[Fitxer:Producers musical kondon.jpg|thumbnail|dreta|220px |Escena de la versió de Londres de ''The Producers'', al [[Theatre Royal, Drury Lane]], a l'abril de 2006]]
El segon acte comença a l'oficina de Bialystock  Bloom, ara totalment reformada per Ulla en un estil suec modern. Quan Ulla i Leo queden sols, es demostren el seu amor (''That Face'').

Les audicions. Qui farà el paper d'Adolf Hitler? Franz Liebking fa fora la resta d'aspirants amb la seva interpretació de la sempre popular ''Haben Sie Gehört Das Deutsche Band?''. De nou a la porta del Shubert Theatre per la nit d'estrena de Bon temps per Hitler (''Opening Night - reprise'').. Leo comet un sacrilegi teatral al desitjar bona sort a tots. Roger, Carmen i Franz, espantats, immediatament li expliquen que Mai no s'ha de dir bona sort la nit d'estrena (''It's Bad Luck to Say Good Luck on Opening Night''). Mentrestant Max, per assegurar el fracàs, diu bona sort a tothom qui passa. La mala sort sembla venir, ja que Franz es trenca una cama, i Roger, nerviós, ha d'agafar al darrer moment el paper de Hitler.

Ara, a l'escena del Shubert Theatre, Roger, com Hitler, dirigeix la companyia en una animada salutació al Tercer Reich (''Springtime for Hitler'') Desastre! És un èxit! Els crítics s'enamoren de  Springtime for Hitler', anomenant-la una obra mestra satírica, una gran sopresa i el millor musical de la dècada. Espantats i sorpresos, Max i Leo estan al despatx amb una lletania: Què vam fer bé? (''Where Did We Go Right?''). Després de barallar-se, Max és detingut i Leo fuig a Rio amb Ulla i els dos milions de dòlars.

Sol a la presó esperant el judici, Max queda trencat al rebre una postal de Leo i Ulla on li diuen com s'ho estan passant de bé a Rio i que l'enyoren. Amb la postal a la mà, Max proclama la seva ira (''Betrayed''). Un jutjat. Max ha estat trobat culpable i espera la sentència quan arriba Leo, de tornada de Rio i pren el seu lloc al costat de Max. Per què ha tornat? Perquè a Rio – fins i tot amb Ulla i els dos milions de dòlars i tot amb el que sempre havia somiat – es va adonar del que realment significava Max per a ell (''nowiki'/nowikiTil Him''). Max i Leo es tornen a ajuntar, i tornaran a estar junts una bona temporada: són condemnats a cincs anys a Sing Sing.

Sing Sing. Max i Leo s'han retrobat amb Max i fan cantar i ballar als presos en una producció presidiària titulada Reus d'amor (''Prisoners of Love''). Bones notícies! Han portat, a través de la música i el ball, la joia i l'alegria als cors de tots els assassins, violadors i maníacs sexuals de Sing Sing, el governador els ha concedit l'indult! Són lliures! Pròxima estació, Broadway! L'escenari del Shubert. La versió de Broadway de la producció de Bialystock  Bloom Reus d'amor es represa triomfalment, protagonitzada per Roger de Bris i un cor de noies presidiàries.

Finalment, l'escena torna a Shubert Alley, on Leo i Max, al cap de munt de tots els productors d'èxit de Broadway, celebren el seu èxit amb la tonada de Reus d'amor (''Leo  Max''). Feliços al final, van cap a la posta de sol, mentre el teló cau. Al final de les salutacions, Max i Leo dirigeixen la Companyia en un comiat final (Adéu).

=== Diferències entre la pel·lícula de 1968 i la versió teatral ===
Si bé el musical té moltes escenes i bromes preses directament de la pel·lícula, també mantenen moltes diferències. Per exemple, Ulla i el director de Springtime for Hitler, Roger de Bris, tenen un paper molt més gran. El personatge de Lorenzo St. Dubois (LSD), un hippie que interpretava a Hitler a la pel·lícula de 1968, desapareix. A més, el musical acaba de manera molt més feliç (la pel·lícula acabava amb Leo i Max a la presó preparant ''Prisoners of Love''), i el personatge del nazi Franz Liebking és molt més simpàtic.

== Cançons ==
{{col-begin}}
{{col-2}}
;Primer Acte
* Overture - Orquestra
* Opening Night - Companyia
* The King of Broadway - Max i la Companyia
* We Can Do It - Max i Leo
* I Wanna Be a Producer - Leo, Coristes i Comptables
* We Can Do It (Reprise) - Leo i Max
* In Old Bavaria - Franz
* Der Gueten Tag Hop-Clop - Franz, Leo, i Max
* Keep It Gay - Roger, Carmen, Max, Leo, i Companyia
* When You've Got It, Flaunt It - Ulla
* Along Came Bialy - Max i Companyia
{{col-break}}
;Segon Acte
* That Face- Leo i Ulla
* Haben Sie gehört das deutsche Band? - Franz
* Opening Night (Reprise) - Companyia
* You Never Say Good Luck on Opening Night - Carmen, Roger, Franz i Leo
* Springtime for Hitler - Companyia
* Where Did We Go Right? - Leo i Max
* That Face (Reprise) - Ulla i Leo
* Betrayed - Max
* 'Til Him - Leo i Max
* Prisoners of Love - Companyia
* Prisoners of Love (Leo and Max) - Max, Leo i Companyia
* Goodbye! - Companyia
{{col-end}}

== Personatges i repartiment original a Broadway ==

* [[Max Bialystock]] – [[Nathan Lane]]
* [[Leo Bloom|Leopold Leo Bloom]] – [[Matthew Broderick]]
* [[Roger De Bris]] – [[Gary Beach]]
* [[Carmen Ghia]] – [[Roger Bart]]
* [[Ulla (The Producers)|Ulla Inga Hansen Benson Yansen Tallen Hallen Svaden Swanson Bloom]] – [[Cady Huffman]]
* [[Franz Liebkind]] – [[Brad Oscar]]

Les substitucions a Broadway inclogueren a [[Henry Goodman]] i [[Steven Weber (actor)|Steven Weber]] com Max i Leo, respectivament, però la marxa de les estrelles originals tingué un efecte en detriment de l'èxit de la producció, i va fer que Lane i Broderick tornessin una nova temporada, entre el 30 de desembre del 2003 i el 4 d'abril de 2004. Entre la resta d'actors que interpretaren a Max a Broadway s'inclouen [[Tony Danza]], [[John Treacy Egan]] [[Richard Kind]], Brad Oscar i [[Lewis J. Stadlen]], i entre els Leo Don Stephenson, Roger Bart, [[Hunter Foster]] i [[Alan Ruck]].

== Produccions ==
=== Broadway ===
La producció s'estrenà al [[St. James Theatre]] el 19 d'abril del 2001, i va ser representada en 2.502 funcions, tancant el 22 d'abril del 2007. Va ser dirigida i coreografiada per [[Susan Stroman]]. Inicialment va ser protagonitzat per [[Nathan Lane]] com Max Bialystock (que reprendria el paper durant els primers mesos al [[Teatre del West End|West End londinenc]] i per [[Matthew Broderick]] com Leo Bloom. Va guanyar 12 [[Premi Tony|Premis Tony]], trencant el superant el record de 10 premis que havia tingut ''[[Hello, Dolly! (musical)|Hello, Dolly!]]'' durant 37 anys. Entre els altres rècords que trencà, està el de major recaptació a guixeta feta en un únic dia, amb una recaptació de més de 3 milions de dòlars. Quan Broderick i Lane tornaren a l'espectacle, tornà a batre el seu propi rècord, amb una recaptació de 3,5 milions de dòlars en un únic dia.

Des de setembre del 2002 hi havia dues companyies de gira pels Estats Units, que recaptaren uns 214 milions de dòlars.ref[http://www.playbill.com/news/article/107445.html Playbill News: Broadway Record-Breaker ''The Producers'' Closes April 22]/ref La primera gira nacional estava protagonitzada per [[Lewis J. Stadlen]] i Don Stephenson, sent substituïts per [[Jason Alexander]] i [[Martin Short]] quan el show anà a [[Los Angeles]].

=== Londres ===
[[Fitxer:Theatre Royal Drury Lane - The Producers 1.jpg|thumbnail|The Producers al [[Theatre Royal, Drury Lane]] de Londres]]
La producció de Londres tingué un inici accidentat, ja que [[Richard Dreyfuss]], qui havia d'interpretar a Max Bialystock, es retirà del projecte poc abans de l'estrena. Però aquests problemes s'oblidaren aviat quan s'anuncià que Nathan Lane, creador del personatge a Nova York, l'interpretaria una breu temporada.

''The Producers'' s'estrenà al [[Theatre Royal, Drury Lane]] del [[Teatre del West End|West End londinenc]] el 9 de novembre de 2994 i tancà el 6 de gener de 2007. A més de Lane, la producció presentava a [[Lee Evans (comediant)|Lee Evans]] com Leo Bloom (que ja havien treballat junts a la pel·lícula [[MouseHunt]], de 1997), [[Leigh Zimmerman]] com Ulla, [[Conleth Hill]] com Roger De Bris, [[James Dreyfus]] com Carmen Ghia i Nicolas Colicos com Franz Liebkind. Igual que havia estat a Nova York, el show va ser un èxit de públic que no es va ressentir de la marxa de Lane. Max Bialystock va ser interpretat posteriorment per [[Brad Oscar]], [[Fred Applegate]] o [[Cory English]]; mentre que Leo Bloom ho va ser per [[John Gordon Sinclair]] i [[Reece Shearsmith]].

=== Produccions internacionals ===
''The Producers'' ha estar presentada a moltes ciutats del món, incloent [[Toronto]], [[Sydney]], [[Melbourne]], [[Brisbane]], [[Christchurch]], [[Tel Aviv]], [[Seoul]], [[Buenos Aires]], [[Tòquio]], [[Osaka]], [[Nagoya]], [[Copenhaguen]], [[Milà]], [[Budapest]], [[Mèxic DF]], [[Praga]], [[Estocolm]], [[Bratislava]], [[Viena]], [[Hèlsinki]], [[Atenes]], [[Rio de Janeiro]], [[São Paulo]], [[Caracas]], [[Portugal]] o [[Moscou]].ref name=BerlinKimmelman, Michael. [http://www.nytimes.com/2009/05/19/theater/19abroad.html The Führer Returns to Berlin, This Time Saluted Only by Laughs,] ''The New York Times'', May 18, 2009/ref El 20 de maig de 2009 s'estrenà a Berlín, on tot i les pors inicials per un escàndol (es representà al teatre ''Admiral Palast'', on el propi Hitler es va fer construir una gran llotja), va ser rebuda entusiastament a l'estrena.refEl Periódico de Catalunya – 21 de maig de 2009 http://www.elperiodico.cat/default.asp?idpublicacio_PK=46idioma=CATidnoticia_PK=614275idseccio_PK=1007h=/ref A Madrid es representà entre el 14 de setembre de 2006 i el 6 de maig de 2007 al Teatro Coliseum. Estava protagonitzada per [[Santiago Segura Silva|Santiago Segura]] com Bialystock, José Mota com Bloom i and [[Dulcinea Juárez]] com Ulla.

== Adaptació cinematogràfica ==
{{principal|The Producers}}
El 2005, el musical va ser adaptat al cine, esdevenint en una pel·lícula basada en un musical, basat en una pel·lícula sobre un musical de Broadway. Va ser dirigida i protagonitzada per la majoria del repartiment original de Broadway, excepte Brad Oscar (que en aquells moments estava representant el paper de Max a Broadway, i només va poder fer un breu cameig com a conductor de taxi) i Huffamn. Els seus papers van ser interpretats per [[Will Ferrell]] i [[Uma Thurman]], respectivament. A la pel·lícula es van suprimir les cançons King of Broadway, In Old Bavaria i Where Did We Go Right?, encara que King of Broadway i In Old Bavaria van ser afegides al DVD com a escenes eliminades. En canvi, s'afegiren dues cançons noves: You'll Find Your Happiness in Rio i There's Nothing Like a Show on Broadway. Va estrenar-se el 16 de desembre de 2005 i va rebre crítiques diverses.

== Premis i nominacions ==
A l'edició dels [[Premi Tony|Premis Tony]] del 2001, ''The Producers'' guanya 12 de les 15 nominacions que rebé, esdevenint un dels pocs musicals que ha guanyat en totes les categories per a la que va ser nominat (va rebre dues nominacions en la categoria de millor actor i 3 per la de millor actor de repartiment). Va superar el rècord de 10 premis que havia tingut ''[[Hello, Dolly! (musical)|Hello, Dolly!]]'' des de 1964 (37 anys).refLefkowitz, David. [http://www.playbill.com/news/article/60592-Record-12-Tony-Awards-for-Producers-Proof-Cuckoos-Nest-42nd-St-Tops-Too Record 12 Tony Awards for Producers; Proof, Cuckoo's Nest  42nd St. Tops Too] playbill.com, June 4, 2001/ref El 2009, la producció de Broadway de ''[[Billy Elliot the Musical]]'' empataria amb ''The Producers'' en aconseguir també 15 nominacions.

==Premis i nominacions ==
===Producció original de Broadway ===
{| class=wikitable width=95%
|-
! width=5%| Any
! width=20%| Premi
! width=45%| Categoria
! width=20%|center nominat
! width=10%| Resultat
|-
| rowspan=30 align=center| 2001
| rowspan=15| [[Premi Tony]]
| colspan=2| [[Premi Tony al Millor Musical| Millor Musical]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADOR'''
|-
| [[Premi Tony al Millor Llibret de Musical| Millor Llibret de Musical]]
| [[Mel Brooks]] i [[Thomas Meehan (escriptor)|Thomas Meehan]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADORS'''
|-
| [[Premi Tony a la Millor Banda Sonora|Millor Banda Sonora]] 
| [[Mel Brooks]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADOR'''
|-
| rowspan=2| [[Premi Tony al Millor Actor de Musical| Millor Actor de Musical]]
| [[Nathan Lane]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADOR'''
|-
| [[Matthew Broderick]]
|center nominat
|-
| rowspan=3| [[Premi Tony al Millor Actor de Repartiment de Musical| Millor Actor de Repartiment de Musical]]
| [[Gary Beach]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADOR'''
|-
| [[Roger Bart]]
|center nominat
|-
| [[Brad Oscar]]
|center nominat
|-
| [[Premi Tony a la Millor Actriu de Repartiment de Musical| Millor Actriu de Repartiment de Musical]] 
| [[Cady Huffman]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADORA'''
|-
| [[Premi Tony a la Millor Direcció de Musical| Millor Direcció de Musical]] 
| rowspan=2| [[Susan Stroman]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADORA'''
|-
| [[Premi Tony a la Millor Coreografia| Millor Coreografia]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADORA'''
|-
| [[Premi Tony a les Millors Orquestracions| Millors Orquestracions]]
| [[Doug Besterman]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADOR'''
|-
| [[Premi Tony a la Millor Escenografia| Millor Escenografia]]
| [[Robin Wagner (dissenyador)|Robin Wagner]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADOR'''
|-
| [[Premi Tony al Millor Vestuari| Millor Vestuari]]
| [[William Ivey Long]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADOR'''
|-
| [[Premi Tony a la Millor Il·luminació| Millor Il·luminació]]
| [[Peter Kaczorowski]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADOR'''
|-
| rowspan=14| [[Premi Drama Desk]]
| colspan=2| Musical Nou Més Destacat
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADOR'''
|-
| Llibret de Musical Més Destacat 
| [[Mel Brooks]] i [[Thomas Meehan (escriptor)|Thomas Meehan]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADOR'''
|-
| rowspan=2| Actor de Musical Més Destacat
| [[Nathan Lane]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADOR'''
|-
| [[Matthew Broderick]]
|center nominat
|-
| rowspan=2| Actor de Repartiment de Musical Més Destacat
| [[Gary Beach]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADOR'''
|-
| [[Roger Bart]]
|center nominat
|-
| Actriu de Repartiment de Musical Més Destacada
| [[Cady Huffman]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADORA'''
|-
| Direcció de Musical Més Destacada 
| rowspan=2| [[Susan Stroman]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADORA'''
|-
| Coreografia Més Destacada 
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADORA'''
|-
| Orquestracions Més Destacades 
| [[Doug Besterman]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADOR'''
|-
| Lletres Més Destacat
| [[Mel Brooks]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADOR'''
|-
| Escenografia de Musical Més Destacada
| [[Robin Wagner (dissenyador)|Robin Wagner]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADOR'''
|-
| Vestuari Més Destacat
| [[William Ivey Long]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADOR'''
|-
| Il·luminació Més Destacada
| [[Peter Kaczorowski]]
|center nominat
|-
| Premi del [[New York Drama Critics' Circle]]
| colspan=2| [[Premi Tony al Millor Musical| Millor Musical]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADOR'''
|}

===Producció original de Londres ===
{| class=wikitable width=95%
|-
! width=5%| Any
! width=20%| Premi
! width=45%| Categoria
! width=20%|center nominat
! width=10%| Resultat
|-
| rowspan=8 align=center| 2005
| rowspan=8| [[Premi Laurence Olivier]]
| colspan=2| [[Premi Laurence Olivier al Millor Musical| Millor Musical Nou]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADOR'''
|-
| rowspan=2| [[Premi Laurence Olivier al Millor Actor de Musical| Millor Actor de Musical]]
| [[Nathan Lane]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADOR'''
|-
| [[Lee Evans (comediant)|Lee Evans]]
|center nominat
|-
| [[Premi Laurence Olivier a la Millor Actriu de Musical|Millor Actriu de Musical]] 
| [[Leigh Zimmerman]]
|center nominada
|-
| [[Premi Laurence Olivier a la Millor Actuació en un Paper de Repartiment de Musical|Millor Actuació en un Paper de Repartiment de Musical]] 
| [[Conleth Hill]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADOR'''
|-
| [[Premi Laurence Olivier per Millor Director|Millor Director]]
| rowspan=2| [[Susan Stroman]]
|center nominada
|-
| [[Premi Laurence Olivier]] per millor coreògraf 
|center nominada
|-
| Premi Laurence Olivier Millor Vestuari 
| [[William Ivey Long]]
|center nominat
|}

== Referències==
{{Referències|2}}

== Enllaços externs ==
* [http://www.ibdb.com/production.php?id=12826 - The Producers a ibdb]
* [http://www.curtainup.com/producers.html Curtain Up reviews and information of various productions]
* [http://www.pbs.org/wnet/gperf/shows/producers/recordingproducers.html PBS Great Performances Recording the Producers]
* [http://www.theproducerslondon.com/ Official site for the London production]
* [http://www.americantheatrewing.org/downstagecenter/detail/roger_bart_and_brad_oscar Roger Bart and Brad Oscar ] - ''Downstage Center'' interview at [[American Theatre Wing|American Theatre Wing.org]]
* [http://www.producerek.com/ Official site for the Hungarian production]
* [http://www.palodeagua.com.ve/ Official site for the Venezuelan production]
* [http://www.losproductoresmty.com.mx/ Official site for the Monterrey, Mexico production]

{{ORDENA:Producers}}
[[Categoria:Musicals]]
[[Categoria:Musicals guanyadors del Premi Tony]]
[[Categoria:Musicals Guanyadors del Premi Olivier]]</text>
      <sha1>l5at2akbl7wnzeprqlg56jlutguc3ib</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>