<page>
    <title>Yann Goulet</title>
    <ns>0</ns>
    <id>515382</id>
    <revision>
      <id>13695282</id>
      <parentid>12276304</parentid>
      <timestamp>2014-06-27T11:35:12Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: baixrelleus  baixos relleus</comment>
      <text>'''Yann Goulet''' ([[Saint-Nazaire (Loira Atlàntic)]], [[20 d'agost]] de [[1914]] - [[Bray (Irlanda)|Bray]], [[comtat de Wicklow|Wicklow]], [[Irlanda]], [[22 d'agost]] de [[1999]]) fou un escultor i [[nacionalisme bretó|nacionalista bretó]] nacionalitzat irlandès. Estudià arquitectura a la [[École Nationale Supérieure des Beaux-Arts]] de [[París]] i va aprendre l'escultura de [[Charles Despiau]], deixeble d'[[Auguste Rodin]]. Va obtenir alguns premis en escultura i pintura; el 1938 uns baixos relleus foren exposats a l'Exposició Internacional de París i el 1939 va esculpir a [[Lilla]] el ''Monument a la Joventut de l'Imperi Francès''.

Inicialment va militar en la [[Secció Francesa de la Internacional Obrera|SFIO]] i formà part del moviment artístic bretó [[Seiz Breur]]. Posteriorment es relacionà amb el [[Partit Nacional Bretó]] i fou relacionat amb l'atemptat que [[Gwenn ha Du]] va fer al monument a la federació bretona-angevina a [[Pontivy]] el [[18 de desembre]] de [[1938]]. 

En esclatar la [[Segona Guerra Mundial]] fou enviat al front i fou capturat pels alemanys l'[[11 de juny]] de [[1940]]. Internat al camp de [[Luckenwalde]], es va unir al [[Bretonische Regierung]] i pel setembre de 1940 arribà a [[Pontivy]] amb un comboi de membres del [[Partit Nacional Bretó]]. Fou nomenat cap dels [[Bagadoù Stourm]] amb [[Raymond Delaporte]], a la que li va voler donar un impuls més irlandès, a l'estil de l'[[Exèrcit Republicà Irlandès|IRA]], a diferència del [[Lu Brezhon]], fundat per [[Celestin Lainé]], amb qui des de [[1941]] mantenia relacions molt tenses. Es nega a seguir l'enfocament pro-alemany de Lainé i [[Olier Mordrel]], i amb [[Alan Louarn]], s'oposa als intents de reclutament per a les [[Schutzstaffel|SS]] dels membres de [[Bagadoù Stourm]]refKristian Hamon, ''Les Nationalistes bretons sous l'Occupation'', page 123, Yoran embanner, Fouesnant, 2004, (ISBN 2-914855-19-2)/ref

El [[1943]] fou encarregat del campament d'estiu [[Bagadoù Stourm]] el 1943, i l'11 d'agost fou detingut per la policia francesa per haver segrestat un inspector de policia. Va ser posat en llibertat dos dies més tard per ordre de la policia alemanya de [[Brest]]. Va ser novament arrestat per la policia francesa a [[Rennes]] el [[9 de setembre]] de 1943 i tancat a la presó [[Jacques Cartier]] amb [[Jean L'Haridon]]. Els alemanys els van alliberar el 30 d'octubre de 1.943 No hi ha proves que la detenció de Yann Goulet pels alemanys i la seva posterior detenció fins a octubre de 1943, amb una vaga de fam, inclinaren a la majoria de la secció de Saint-Nazaire del Bagadoù Stourm a la resistència activa, tot i que dos militants moriren deportats a Alemanya.

Quan es va produir l'alliberament havia demanat asil a l'[[Estat Lliure d'Irlanda]] i el [[1947]] va ser condemnat a mort en absència pel delicte de col·laboració pel Tribunal de Justícia de Rennes. Va obtenir el suport diversos militants comunistes, i hi ha testimonis de famílies jueves que va amagar durant la guerra. 

El [[1952]] va adquirir la nacionalitat irlandesa i hi treballà com a professor d'art. Aviat considerat com un dels grans escultors del país, se li encarregà el panteó de [[nacionalisme irlandès]]. Moltes de les seves obres adornen els edificis públics de [[Dublín]] (Memorial Custom House de Dublín, Comitè Kerry Comitè de Ballyseedy, homenatge als combatents de la llibertat d'East [[comtat de Mayo|Mayo]] a [[Kilkellys]]). El 1969 va ser secretari general de CBL (Comitè de la Bretanya Lliure) i va redactar molts comunicats del [[Front d'Alliberament de Bretanya]], del que se'n considerava portaveu a l'exterior. De fet, mai no va exercir cap influència real en la reactivació del [[nacionalisme bretó]], molt més a l'esquerra del que podia suportar.

El 1972 va fer de mitjancer en les converses entre el líder de l'[[IRA]] [[Joe Cahill]] i [[Muammar el Gaddafi]]ref[http://fenian32.blogspot.com/2005/07/claudia.html Saoirse 32, 2005]/refPosteriorment va donar suport al moviment republicà a través del seu amic [[Ruairí Ó Brádaigh]] i donà suport a l'[[IRA de la Continuïtat]] fins a la seva mort el [[1999]]. El 1982 fou nomenat membre d'[[Aosdana]]

== Referències ==
references /

== Enllaços externs ==
* [http://www.guardian.co.uk/news/1999/sep/06/guardianobituaries2 Obituari] a [[The Guardian]]
* [http://www.elmundo.es/papel/hemeroteca/1999/09/07/opinion/743634.html Obituari] a [[El Mundo]]
* [http://www.liberation.fr/politiques/0101289851-mort-de-yann-goulet-l-allie-breton-de-hitler-il-etait-en-irlande-depuis-la-fin-de-la-guerre Obituari] a [[Libération]]
* [http://www.aosdana.artscouncil.ie/Members/Visual-Arts/Renard-Goulet.aspx Biografia] a la web d'Aosdana
*[http://www.artnet.com/Artists/LotDetailPage.aspx?lot_id=5E706F44FFCC26115BD1FCEC11F3E3FF Obra de Yann Goulet A group of workmen in procession]


{{ORDENA:Goulet, Yann}}
[[Categoria:Bretons]]
[[Categoria:Escultors francesos]]</text>
      <sha1>39rgjjwhk8rk3bf7sgait4xenrhkwrw</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>