<page>
    <title>Viquipèdia:Avaluació d'articles/Winston Churchill/Arxiu-1</title>
    <ns>4</ns>
    <id>516178</id>
    <revision>
      <id>12262423</id>
      <parentid>4487323</parentid>
      <timestamp>2013-10-18T04:54:33Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Amadalvarez</username>
        <id>2759</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Amadalvarez ha mogut [[Viquipèdia:Avaluació d'articles/Winston Churchill]] a [[Viquipèdia:Avaluació d'articles/Winston Churchill/Arxiu-1]]: preparant segona avaluació</comment>
      <text>====[[Winston Churchill]]====
És un dels articles més extensos dels 1000 i crec que està prou complet. M'agradaria conèixer la vostra opinió. Gràcies! --[[Usuari:Jey|Jey]] ([[Usuari Discussió:Jey|disc.]]) 11:42, 27 ago 2009 (CEST)
: Molt bon article, però un dubte, allò que va sortir l'anunci de la marató de Tv3 que [[Alexander Fleming]] li va salvar la vida dues vegades era una història inventada? Amb una biografia tant extensa i que no es mencioni res.[[Usuari:Mbosch|Mbosch]] ([[Usuari Discussió:Mbosch|disc.]]) 15:46, 27 ago 2009 (CEST)
::Tens rao, jo també m'ho he preguntat. Ara investigant he trobat que pressumptament és falsa [http://en.wikipedia.org/wiki/Alexander_Fleming#Personal_life]. Una anècdota molt romàntica però, pel que es veu, amb poc fonament!--[[Usuari:Jey|Jey]] ([[Usuari Discussió:Jey|disc.]]) 17:14, 27 ago 2009 (CEST)
:::Trobo a faltar una imatge a l'inici, i crec que es podria millorar la llengua de l'article. També penso que es podria parlar més de l'actitud de Churchill envers el desmantelament de l'Imperi Britànic, i el seu pro-europeisme. ndash; ''[[{{ns:2}}:Leptictidium|Leptictidium]] ([[Usuari Discussió:Leptictidium|auderiense]])'' 17:28, 27 ago 2009 (CEST)
::::M'ho miraré! No acabo de treure l'aigua clara de quina diferència hi ha entre Campanya de Noruega i [[Operació Weserübung]] a en. ténen dos articles [http://en.wikipedia.org/wiki/Norwegian_Campaign] i [http://en.wikipedia.org/wiki/Operation_Weser%C3%BCbung], però els dos conflictes ténen la mateixa durada, els mateixos combatents...una forma part de l'altra? No té sentit perquè duren el mateix! És només el nom utilitzat per un i altre bàndol? fem una redirecció? --[[Usuari:Jey|Jey]] ([[Usuari Discussió:Jey|disc.]]) 09:57, 28 ago 2009 (CEST)
:És massa extens! És feixuc com a article enciclopèdic! 170.000 octets!! Es recomana, com a màxim no passar de 100.000 (ja t'avisen a partir de 32.000) i si es fa haurien de quedar justificat. Caldria crear articles principals com el que ja està programat [[Carrera política de Churchill: 1900-1939]] i a [[Winston Churchill]], que aparegui un bon resum. Crec que caldria fer el mateix amb la gran secció [[Winston Churchill#Servei a l'Exèrcit]] (potser un article principal [[Winston Churchill a l'exèrcit]]) i amb [[Winston Churchill#Primer Ministre durant la Segona Guerra Mundial]]. A l'anglesa és ABo i té uns 138.000 octets. Com les referències no es compten, 20.000 octets són de referències.--[[Usuari:Peer|Peer]] ([[Usuari Discussió:Peer|disc.]]) 08:19, 29 set 2009 (CEST)
:: Sí, en [[Usuari:Peer|Peer]] té raó. Parlant amb en [[Usuari:Jey|Jey]], el dividirem una mica (deixarem només un resum dels punts Servei a l'Exèrcit, Primer Ministre durant la Segona Guerra Mundial i Honors, creant un article nou (que serà el que ara hi ha penjat). Però per fer-ho, abans necessito tenir un parell d'articles més per poder crear una categoria específica de Winston Churchill (seguint el model anglès) --[[Usuari:Ignasi|Ignasi]] ([[Usuari Discussió:Ignasi|disc.]]) 20:56, 26 oct 2009 (CET)
'''uUna consulta de la base de dades/u''' ha revelat que els tres articles més importants relacionats amb [[Winston Churchill|aquest article]] que manquen a la Viquipèdia en català són els següents:
#[[Segona Guerra Bòer]] - {{fet}}
#[[Stanley Baldwin]] - {{fet}}
#[[Campanya de Noruega]]
:::Si us plau, considereu la possibilitat de crear aquests articles per complementar l'article en avaluació. Això contribuirà a fer més completa la Viquipèdia. Gràcies. ndash; {{u|EVA (bot)}} small[[Usuari Discussió:Leptictidium|missatges aquí]]; aquesta funcionalitat està en fase de proves, és possible que els articles proposats no estiguin directament relacionats amb l'article./small
La secció ''Fonts secundàries'' em sembla que no es refereix a allò que es coneix com a [[:en:Secondary source]], sinò a les fonts menys utilitzades a l'article. Jo pense que caldria canviar-ne el nom, perquè es presta a equívoc. [[Usuari:Ferbr1|Ferbr1]] ([[Usuari Discussió:Ferbr1|disc.]]) 09:35, 29 set 2009 (CEST)
:Crec que ja es podria arxivar i si es considera, es presenta a votació per a una distinció.--[[Usuari:Peer|Peer]] ([[Usuari Discussió:Peer|disc.]]) 18:57, 16 nov 2009 (CET)</text>
      <sha1>ns56njsgxz1pomil2s1hh38n67ier9z</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>