<page>
    <title>Història de Sibèria</title>
    <ns>0</ns>
    <id>517793</id>
    <revision>
      <id>14026280</id>
      <parentid>13962865</parentid>
      <timestamp>2014-09-08T19:04:35Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: dels cuals  dels quals</comment>
      <text>!--Varietat dialectal:Valencià --- 
[[Fitxer:Surikov Pokoreniye Sibiri Yermakom.jpg|thumb|right|350px|''La Conquesta de Sibèria de Iermak'', una pintura de [[Vasili Surikov]] ]]
La '''història de Sibèria''' es remunta almenys al primer mil·lenni abans de Crist amb l'aparició 
en el territori d'antigues civilitzacions nòmades com els [[escites]] i els [[xiongnu]]. Les estepes del sud de [[Sibèria]] foren testimoni de la successió de diversos imperis nòmades, incloent-hi l'[[Imperi Turc]] i l'[[Imperi Mongol]]. Durant la [[Baixa Edat Mitjana]] el [[budisme tibetà]] s'estengué per les regions del sud del [[llac Baikal]]. Una fita important en la regió fou l'arribada dels [[russos]] en els segles XVI i XVII, època contemporània i en molts aspectes anàloga a la [[colonització europea d'Amèrica|colonització]] i assentament d'europeus en el [[Nou Món]]. Durant els anys del tsarisme imperial ([[Imperi rus]]), Sibèria fou una província agrícola i lloc d'exili dels opositors al tsarisme, com ara [[Dostoievski]] i els [[desembristes]], entre altres. Els segles XIX i XX van ser testimonis del descobriment dels immensos [[recursos naturals]] de Sibèria, de la construcció del [[ferrocarril Transsiberià]], de la [[Revolució industrial|industrialització]] i de la creació d'una gegantesca xarxa de camps de treballs forçats per a dissidents polítics anomenats [[Gulag]], ja en època [[estalinista]].

==Prehistòria==
[[Fitxer:Berg Belucha.jpg|thumb|right|250px|Mont Belukha en las [[Massís de l'Altai|Massís d'Altai]].]]
D'acord amb la [[genealogia genètica]], els primers pobladors que residiren a Sibèria hi visqueren fa quaranta-cinc mil anys i, des d'aquest lloc, s'expandiren cap a l'est i cap a l'oest per a colonitzar [[Amèrica]] i [[Europa]].
 
Als marges de tots els llacs siberians hi són freqüents restes humanes del període anomenat Lacustre del Neolític. A més, s'han trobat molts ''kurgans'' o [[túmul|túmuls]], forns i altres utensilis que donen fe d'una densa població. De fet, alguns dels més antics artefactes trobats a l'Àsia Central provenen de Sibèria i del [[Turquestan]] occidental.refGoetz, Phillip W. ''The New Encyclopaedia Britannica''. Encyclopaedia Britannica, Inc, 1991, pág. 724./ref Durant les grans migracions d'Àsia de l'est cap a l'oest, moltes poblacions foren espentades cap a la frontera nord de la [[Meseta Central Siberiana]] i d'allí, a Sibèria. Les successives onades d'immigració els arraconaren a les regions més àrides del nord.

D'acord amb algunes teories, els primers habitants de Sibèria foren els Ienisians, que parlaven una llengua diferent de la gent dels Urals i d'Altai. Alguns descendents d'ells habiten encara en les Muntanyes Saian.

Als Ienisians els van seguir els [[Iuracs]] provinents dels [[Urals]],els quals provenien de l'alta meseta i foren expulsats probablement pels [[Huns]] durant la seua migració en segle tercer segle aC. i entraren a Sibèria. Aquest fet ha estat comprovat degut a la gran quantitat d'utensilis de l'[[Edat del Bronze]] trobats per tot el sud de Sibèria. No coneixien el ferro, però feren magnífics treballs amb el bronze, l'or i la plata, amb la forja d'ornaments i utensilis per als seus fèrtils camps conreats.

Vuit segles més tard feren aparició en Sibèria els pobles de [[llengua turquesa]],com els [[Khakassos]] i [[Uigurs]], també forçats a emigrar des de llurs terres originàries. Aquests nous invasors també deixaren restes del seu pas per Sibèria, amb dos períodes ben diferenciats. Aquests pobles treballaren el bronze i el ferro en bells motius ornamentals. Alguns dels seus treballs es troben exposats en el museu [[Ermitage]] de [[Sant Petersburg]].

==Conquesta mongola de Sibèria==
Els mongols havien mantingut sempre una estreta relació amb els pobles siberians, als quals anomenaven gent del bosc (''Ойн иргэд''). Molts d'ells, sobretot les tribus assentades als voltants del llac Baikal, parlaven mongol, mentre que altres, com els barga, els tuvinians, els pobles de llengua turquesa, samoiedes i els ienisians eren completament diferents dels mongols.

L'any 1206 [[Genguis Khan]] es va proclamar rei absolut de les tribus mongoles i turco-mongòliques del sud de Sibèria. En els anys següents van ser progressivament conquerits les altres tribus siberianes, com els Oirats, els barga, els [[Khakassos]], els [[uriats]], els [[tuvinians]] i els [[kirguís]].refThe Secret History of the Mongols, ch.V/ref Sota la dominació mongola, els siberians quedaren organitzats en tres tumen (unitats de deu mil).refC.P.Atwood-Encyclopedia of Mongolia and the Mongol Empire, p.502/ref i diversos telengit (unitats de mil). Els mongols també establiren una colònia d'artesans agricultors xinesos durant la guerra contra [[Xina]].

Sibèria occidental estigué lligada des de la conquesta mongola als descendents del fill major de Genguis Khan,[[Joci]]. Amb la divisió de l'[[Imperi Mongol]], aquests descendents foren els khans de l'[[Horda d'Or]] (o ''ulus de Joci'',originalment).refNagendra Kr Singh, Nagendra Kumar - International Encyclopaedia of Islamic Dynasties, p.271/ref Com a curiositat d'aquest període es pot dir que la recaptació d'impostos es féu amb trineus tirats per gossos per a travessar amb més rapidesa el territori. Sibèria occidental romangué sota el domini de l'Horda d'Or fins a la seua desintegració al segle XV, l'any 1428, quan es va dividir entre diversos khanats, entre ells el de Sibèria.

===Khanat de Sibèria===
[[Fitxer:Siberian Khanate map English.svg|thumb|200px|El Khanat de Sibèria durant els segles XV i XVI]]
El [[Khanat de Sibèria]] (1428-1598) va ser la resposta a la desintegració de l'Horda d'Or, com un dels hereus d'aquesta. Va tenir com a centre la ciutat de [[Tiumén]], i un territori que abastava des del riu [[Ienissei]] fins als Urals, i des de l'oceà Àrtic fins a les estepes meridionals creuades pels rius Irttysh i Ishim. Estava format per ètnies més diverses, sent les principals les dels [[tàtars]] siberians, [[khantis]], [[mansis]], [[iuracs]] i selkup. La dinastia Taybughid (no emparentada amb Genguis Khan), es disputava el tron amb els descendents de Shibam, un fill de Joci, i un khan d'aquesta família, Taibuga, prengué el poder en 1450.

A principis del segle XVI van començar a arribar al Khanat fugitius tàtars del [[Turquestan]], estaven formats per agricultors, curtidors, comerciants i clergues islàmics que s'assentaren a les terres a l'est dels Urals. S'organitzaren en petits principats sotmesos a la voluntat del Khan de Sibèria. A pesar de tot, tingueren enfrontaments amb els russos que habitaven a l'altra part dels [[Urals]] i que començaven a colonitzar la serralada. Aquests enfrontaments amb [[Moscòvia]] els feren obligaren al Khan Ediger a enviar emisaris a [[Moscou]] acccedint a pagar un tribut anual.

L'últim Khan de Sibèria fou Kutxum(?-1605,va regnar entre 1563-98) i va intentar dur a terme diverses reformes, com convertir als tàtars siberians, seguidors del xamanisme, a l'[[islam]]. D'aquesta manera va demanar al Khan de [[Khanat de Bukharà|Bukharà]], Abdullah, l'enviament de clergues musulmans a Iskar. La conversió sols va tenir èxit e les ciutats, ja que gairebé no va tindre influència en els territoris dels rius Irtysh i [[Obi]], o en l'[[territori de l'Altai|Altai]]. Es va iniciar la inauguració d'escoles amb l'objectiu de millorar l'escolarització.
Per últim, cal destacar que Kutxum es va negar a pagar en 1571 el tribut a Moscòvia, desafiant així als russos, a la vegada que s'aliava amb el [[Khanat de Crimea]]. Aquesta hostilitat va tindre el seu augen en 1573,quan el mateix Khan va conduir un [[raid]] sobre la ciutat russa de [[Perm]]. Aquest atac va proporcionar l'excusa als russos per a iniciar la conquesta de Sibèria.

==Conquesta russa de Sibèria==
===Antecedents: Novgorod i Moscòvia===
Els antecedents a la conquesta russa de Sibèria els podem trobar ja en el segle XI, quan la [[República de Novgorod]] feia incursions i visites al territori siberià situat més enllà dels Urals, d'aquestes incursions es passà en el segle XIV a l'exploració del riu Obi i de la mar de Kara cap al 1364.refThe Novgorodian ''Karamzin Annal. The Full Collection of the Rissian Annals. Vol.22. St.Petersburg, 2002 /ref Després de la caiguda de Novgorod, les seues comunicacions amb la Sibèria occidental passaren a mà del [[Gran Ducat de Moscou]]. D'aquest primer període moscovita cal citar l'expedició militar dels prínceps Fiódor Kurbski i Ivan Saltyk-Travin cap al maig de 1483, que es ogueren{{què}} pels rius [[Tavda]], [[Riu Tura |Tura]] i [[Irtysh]], arribat fins al riu Obi. També es pot nomenar que en 1499, moscovites i novgorodencs esquiaren fins a Sibèria occidental remuntant el riu Obi i sotmeteren a algunes tribus locals.refКаргалов В. Московские воеводы XVI-XVII веков. М.2002/ref

Després de l'atac del Khan de Sibèria, Kutxum, en 1573, el gran comerciant [[Stróganov]] de [[Perm]] va enrolar a nombrosos [[cosacs]] per a protegir els assentaments en els Urals. Stróganov li va recomanar al seu cap cosac [[Iermak Timofeievitx]] que conquerira el Khanat de Sibèria, amb la promesa de subministrament d'aliments i armes.

===Conquesta===
[[Fitxer:Antakolski Yermak.jpg|thumb|right|200px|[[Iermak Timofeievitx]]]]
Iermak Timofeievitx va entrar en Sibèria l'any 1580 amb una tropa de 1636 homes, seguint els rius [[Tagil]] i [[Riu Tura |Tura]]. A l'any següent assetjaren amb èxit Isker, residència del Khan Kutxum en les proximitats del riu Tobol, prop d'on avui s'alça la ciutat de Tobolsk, amb una força de 500 homes.
Kutxum va fugir i abandonà els seus dominis a Iermak, el qual les lliurà al tsar [[Ivan IV]]. Mentrestant, Kutxum es va retirar a l'estepa i en els anys següents reagrupà a les seues tropes, fins que va atacar per sorpresa a Iermak la nit del 6 d'agost de 1584, masacrant a la major part dels seus soldats. El mateix Iermak fou ferit i va tractar d'escapar nadant a través del riu Wagai(afluent de l'Irtysh), però es va ofegar a causa del pes de la seua armadura(fonts tàtares asseguren que aquesta versió fou inventada per a salvar el seu honor i que en veritat fou massacrat amb la resta dels seus soldats). La resta de les tropes de Iermak sota el comandament de Mescheryak, es retiraren, destruint al seu pas la ciutat de Qashliq.

En 1586 tornaren els russos a Sibèria, i després de sotmetre el Khanat a vassallatge i als mansis mitjançant l'ús d'artilleria, van establir una fortalesa en Tiumén, prop de les ruïnes Qashliq. Les tribus tàtares, sumises al Khan Kutxum, van ser atacades entre els anys 1584 i 1595. Malgrat tot, Kutxum no va ser capturat. Finalment l'agost de 1598, Kutxum va ser derrotat en la batalla d'Urmin, prop del riu Obi, En el transcurs de la contesa, la família reial siberiana fou capturada per les tropes russes, però Kutxum tornà a escapar. A pesar de la seua fugida, la captura de la seua família va suposar el fi de les activitats militars i polítiques del Khan, que es va retirar als territoris de l'[[Horda Nogai]] al sud de Sibèria. Es creu que d'allí es va dirigir llavors a [[Bukharà]] i que sent ja vell, es quedà cec, morint en l'exili lluny dels seus parents. La família del Khan va ser traslladada a Moscou, on van romandre com a rehens. Els descendents d'aquella família van ser coneguts com els Prínceps Sibirsky, i se sap que la família va sobreviure almenys fins a finals del segle XIX.

Després de la mort del Khan i la progressiva dissolució de la resistència siberiana organitzada, va començar l'expansió russa cap a l'est. Unes noves onades de bandes de caçadors i aventurers, feren incursions anualmet en territori siberià, amb el suport de Moscou. Es van construir forts i això va permetre a nous treballadors s'assentaren al voltant d'ells per a subnistrar aliments a les guarnicions militars presents. Per a evitar conflictes amb les poblacions més nombroses del sud, els russos preferien avançar cap a l'est per latituds més altes. Avançaren en primer lloc cap al [[llac Baikal]] i després a la [[mar d'Okhotsk]] i el [[riu Amur]]. A pesar de tot, quan arribaren a les fronteres xineses, es van encontrar amb pobles equipats amb artilleria i van haver de detenir-se.

Els russos arribaren a l'[[oceà Pacífic]] en 1639.ref2008-03-31 Reference [[Nationalencyklopedin]] http://ne.se/jsp/search/article.jsp?i_art_id=715527/ref Després de la conquesta del Khanat de Sibèria, tot el nor d'Àsia(una àrea molt més extensa que l'antic Khanat)va passar a ser conegut com a Sibèria, i cap al'any 1640 les fronteres orientals de Rússia s'havien expandit en milions de quilomètres quadrats.Moltes de les modernes ciutats russes en Sibèria Occidental es fundaren durant el període del Khanat de Sibèria, incluïnt Tiumén i Tobolsk. En certa manera, el Khanat va subsistir sota el títol subsidiari de tsar de Sibèria, que va passar per complet de l'estil imperial dels autòcrates russos.
==Sota l'Imperi Rus==
===L'expansió russa cap a l'est===
[[Fitxer:Baikal sea.gif|thumb|right|300px|Antic mapa d'[[Irkutsk]] ,del [[Llac Baikal]] i dels seus voltants]]

El principal atractiu per a atraure els cosacs russos a Sibèria era el comerç de pells de rabosa i altres animals. Els cosacs, al seu torn, mantingueren a la població local sotmesa a Rússia i obligada a pagar ''iasak'' (impost) en forma de pells, a canvi de protecció militar enfront de les poblacions nómades del sud. S'habilitaren camins cap a Moscou per al transport del iasak, per la qual cosa aquests camins es conegueren com a ''iasachnaia''.

Alguns pobles natius, no obstant això, van mostrar resistència als russos, tot i que la major part de les vegades es van sotmetre, i inclús hi van haver pobles que van demanar una relació de subordinació, encara que a voltes més tard es negaren a pagar els iasak, o no van reconéixer l'autoritat de Rússia.ref name=zuevЗуев А. С. «Русская политика в отношении аборигенов крайнего Северо-Востока Сибири (XVIII в.) » // Вестник НГУ. Серия: История, филология. Т. 1. Вып. 3: История / Новосиб. гос. ун-т. Новосибирск, 2002. C. 14–24.br /
Zuyev A. S. ''Russian Policy Towards the Aborigines of the Extreme North-East of Russia (18th century)'' // Vestnik NGU. History and Philosophy, vol. 1, issue 3: History / [[Novosibirsk State University]], 2002. pag. 14-24. [http://www.zaimka.ru/07_2002/zuev_policy/ Online version]/ref Hi ha evidències de la col·laboració dels russos amb els pobles locals de Sibèria,ref name=skobelevСкобелев С. Г. «Межэтнические контакты славян с их соседями в Средней Сибири в XVII-XIX вв.» Skobelev S. G. ''Intraethnic Contacts of Slavs with Their Neighbours in the Central Siberia in the 17th-19th centuries.'' [http://www.zaimka.ru/to_sun/skobelev_6.shtml Online version]/ref tot i que cada vegada que avançaven cap a l'est,els natius oferien més resistència. Els grups més resistents foren els koriaks i els [[Txuktxis]](de la península de Txuktxi),aquests últims amb un nivell de desenvolupament quasi de l'[[Edat de Pedra]]ref name=chukchiAccording to Зуев А. С. «Немирных чукчей искоренить вовсе...» // [http://www.istrodina.com/ Родина], №1, 1998.br /Zuyev A. S. ''Unpeaceful Chukchi are to be Eradicated...'' // [http://www.istrodina.com/ Rodina], #1, 1998. [http://www.zaimka.ru/to_sun/chukchi.shtml Online version]/ref 
. Els tungus també van lluitar feroçment durant els anys 1607-1610 per la seua independència, però foren sotmesos cap a l'any 1623.
Els buriats oferiren resistència, però entre 1631-1641 els cosacs erigiren fortaleses empallissades en el seu territori, i un fort en 1648 en el curs alt del riu Uda, més enllà del llac Baikal.

En 1628 els russos van arribar al [[riu Lena]], erigint al seu pas en 1632 la fortalesa i posteriorment ciutat de [[Iakutsk]]. Set anys més tard arribaren a la [[mar d'Okhotsk]] en la desembocadura del riu Ulya. En 1643 els vaixells de Vassili Poyarkov aconseguiren descendre el riu Amur i arribar a Iacutsk per la mar d'Okhotsk i el riu Aldan. En 1649-50 Ierofei Khabarov va establir el for d'Albazin en la ribera del riu Amur, amb la intenció d'avançar cap al sud per les terres [[manxús]], però la resistència d'aquest poble obligà als cosacs a abandonar Albazin i a frenar, mitjançant el [[Tractat de Nertxinsk]] (1689) les seues pretensions en la conca del riu Amur. Rússia es va concentrar aleshores en la colonització les vastes extensionsde Sibèria i en el comerç amb Xina a través de la ruta siberiana.
El mateix any que Khabarov havia explorat l'Amur (1648), el cosac [[Semió Dezhnev]] navegà des del riu [[Kolimà]] al llarg de l'extrem nord-oriental d'Àsia fins l'estret que seria descobert i descrit vuitanta anys després per [[Vitus Bering]]. Serien [[James Cook]] en 1778 i [[La Pérouse]] després d'ell els que establirien definitivament les característiques generals de la costa del Pacífic nord.

===Primers assentaments i consolidació de la població===
[[Fitxer:Y-ostrog.jpg|thumb|right|250px|Torre del segle XVII del fort de Iakutsk]]

La població colona de Sibèria presentà moltes característiques similars als colons de les colònies dels occidentals del Nou Món, ja que durant els segles XVII i XVIII, els russos que emigraven a Sibèria eren fonamentalment caçadors i fugitius de la Rússia central, a saver, agricultors que escapaven de la servitud feudal, convictes fugitius i [[vells creients]] ortodoxos (raskolinki). Es vab fundar forts per a defendre als nous pobladors i als natius dels nòmades del sud. Sovint als voltants d'aquests forts sortia una ciutat, tal és el cas de Tomsk (1604) i Berdsk (1716).
Al començament del segle XVIII l'amenaça d'atacs dels nòmades va anar disminuint, pel que la regió es va anar poblant cada vegada més i una vida cívica normal es va establir en les ciutats. Fou en aquest segle quan es constituí en Sibèria una nova [[gubèrnia]] (gobernació de l'Imperi Rus) administrativa amb capital a [[Irkutsk]]; més endavant, ja en el segle XIX, es tornarien a crear noves ''gubèrnies'':la primera,Tomsk (amb capital a la ciutat homònima) i després a [[Ienissei]] (amb capital primer a [[Ieniseisk]] i després a [[Krasnoiarsk]]).

En la dècada de 1730 es va dur a terme el primer gran projecte industrial siberià, la producció metal·lúrgica establerta per la família Demidov. Aquesta indústria va propiciar la fundació de la ciutat de [[Barnaül]], on l'empresa hi va organitzar institucions socials com la biblioteca, el teatre, etc. Durant els anys 1856-57 [[Pyotr Semyonov-Tyan-Shansky|Pyotr Semenov-Tian-Shanski]] va residir a la ciutat, i va escriure:

{{cita|La riquesa dels enginyers de mines de Barnaül no s'expressa únicament en les seues llars la seua roba, sinó encara més en el seu nivell educatiu, en el seu coneixement de la ciència i de la literatura. Barnaül és indubtablement el lloc més cultivat en Siberia, i l'he anomenat l'Atenes siberiana, deixant Esparta per a Omsk.|ref name=semyonov-tyan-shanskyСеменов-Тян-Шанский П.П. Мемуары. Т. 2. М., 1946. С. 56-57, 126. Semyonov-Tyan-Shansky P. P. ''Memoirs'', vol. 2. Moscow, 1946. P. 56-57, 126./ref}} 

Els mateixos fets tingueren lloc en altres ciutats:es construïen biblioteques públiques, museus de tradicions locals, col·legis i teatres, encara que la primera universitat siberiana no fou inaugurada fins a l'any 1880 en Tomsk.

Els camperols de Sibèria, més que els de la Rússia europea, confiaven en la seua pròpia força i habilitats, car havien de lluitar contra un clima més difícil sense cap ajuda externa. La manca de condició de serf i de propietari també contribuí en el seua caràcter independent. A diferència dels seus compatriotes europeus, els camperols siberians no tingueren problemes sobre la disponibilitat de la terra, ja que la baixa densitat de població va permetre la capacitat per a cultivar una parcel·la intensament en una sola filera, després deixar-la en guaret durant molts anys, i sembrar altres parcel·les. Aquest avantatge es féu notar en l'abundància d'aliments dels siberians front a l'escassessa que patien els russos occidentals. Leonid Blummer ha assenyalat que la cultura de l'alcohol diferia notablement, ja que un camperol siberià bevia amb freqüència però de manera més moderada: Per a un siberià el vodka no és una maravilla, a diferència d'un camperol rus, que està disposat a beure una mardesprés d'haver-ne aconseguit.
També les cases siberianes eren diferents de les típiques izbes russes: les cases eren grans, sovint de dos pissos, amb ostres alts i parets revestides amb taules i amb pintures a l'oli.ref name=startsevA large article that quotes [[Anton Chekhov|Chekhov]] and [[Leonid Blummer|Blummer]] on Siberia:br /[http://zaimka.ru/08_2002/startsev_homosibiricus/ Старцев А. В. Homo Sibiricus] // Земля Сибирь. Новосибирск. 1992. № 5–6.br /
[http://zaimka.ru/08_2002/startsev_homosibiricus/ Startsev A. V. Homo Sibiricus] // Zemlya Sibir'. Novosibirsk, 1992. #5-6./ref

===L'exploració de Sibèria===
L'exploració científica dels territoris siberians es va iniciar durant el període 1733-1742 amb les visites de [[Messerschmidt]], [[Gmelin]] i [[De L'isle de la Croyere]], seguides per les de [[Müller]], Fischer i [[Georgi]]. Tot i això, la primera exploració minuciosa del territori, amb registres topogràfics i descripcions de la fauna, flora i habitants del país va ser realitzada pel zoòleg i botànic alemany [[Peter Simon Pallas]] (1741-1811), juntament amb alguns estudiants russos. Els viatges de [[Christopher Hansteen]] i del físic alemanys [[Georg Adolf Erman]] (1806-1877) també suposaren un important avanç en l'exploració del territori.

Altres científics occidentals com [[Alexander von Humboldt]], [[Christian Gottfried Ehrenberg]] i [[Gustav Rose]] també van realitzar algunes exploracions a Sibèria, cosa que va contribuir a donar un nou impuls al coneixement i exploració de la zona. El naturalista i geògraf alemany [[Carl Ritter]] (1779-1859) va elaborar en la seua obra ''Asien'' (1832-59) les bases d'un sòlid coneixement de l'estructura de Sibèria. Més tard, l'expedició d'[[Aleksandr Fiodorovitx Middendorf]] (1843-45) al nord de Sibèria-contemporània als viatges de [[Matthias Castrén]] per a l'estudi especial de les llengües ural-altaiques- va dirigir l'atenció cap a la zona nord i va despertar l'interés per la conca del riu Amur, que prompte es va convertir en una zona de permanent investigació, amb les expedicions d'Akhte i Schwarz (1852),que després exploraren la Sibèria oriental. Les investigacions en aquesta conca i en Sakhalín van atraure a investigadors com [[Richard Maack]], Schmidt, Glehn, [[Gustav Radde]] i [[Leopold von Schrenk]], que realitzaren nous estudis sobre fauna, flora i habitants. En 1852 una expedicií militar russa comandada per [[Nikolai Muraviov]] va explorar el riu Amur, i en 1857 uns colons i agricultors russos s'establiren al llarg de tot el curs del riu, el que suposava l'anexió del territori a Rússia, el que va ser reconegut per [[Xina]] en el [[Tractat d'Aigun]].

Encara que [[oceà Àrtic]] ja havia sigut alcançat en la primera meitat del segle XVII, l'exploració de les seues costes no va ser començada fins al segle XVIII, amb les expedicions de [[Dmitri Ovtsin]], [[Fedor Minin]], [[Vasili Prontxistxev]], Lasinius i [[Dmitri Laptev]], els treballs dels quals constitueixen una pàgina brillant en la història dels descobriments geogràfics.

La rama siberiama de la [[Societat Geogràfica Russa]] va ser fundada al mateix temps en [[Irkutsk]], i després es va convertir en el centre per a l'exploració de Sibèria.

==El segle XIX==
===Terra d'exiliats===
[[Fitxer:Krasnoyarsk prosp Mira 98.jpg|thumb|250px|right|[[Krasnoiarsk]] ha conservat el seu centre históric amb edificis de l'estil del segle XIX.]]
Sibèria va ser considerada un bon lloc d'exili per raons polítiques, ja que estava molt lluny de qualsevol país estranger. Un ciutadà de [[Sant Petersburg]] no dessitjava escapar-se a través de l'inmens camp siberià com feien camperols i delinqüents. Inclús les ciutats més grans com Irkutsk, Omsk i Krasnoiarsk mancaven de vida social intensa i la vida luxosa de les grans capitals russes. Entre els exiliats més nombrosos cal destacar als desembristes i als polacs.

Unes vuitanta persones que participaren en la [[revolta desembrista]] (1825) foren condenades a treballs forçats en Sibèria i aresidir allí de manera permanent. Onze dones els van seguir i s'establiren prop dels camps de treball. En les seues memòries,van donar fe de la benevolència i la prosperitat dels siberians rurals, i del tracte sever dels soldats i oficials:

{{cita|Viajant a través de Sibèria, em vaig sorprendre i em fascinava a cada pas per la cordialitat i l'hospitalitat que coneguerec en tots els llocs. Estava fascinada por la riquesa i l'abundància amb la que la gente viu fins avui (1861), però al temps era inclús més ric en tot. L' hospitalidad ha sigut desarrollada especialment en Sibèria. En tots els llocs siguèrem rebuts como en països amics, en cada casa ens donaven de menjar bé, y quan vaig preguntar quant els devia, no volien saber res, dient: «Pose un ciri a Déu».br/[...] Sibèria és un país extremadament ric, la terra és normalment generosa, i es requereix poc de treball per a obtindre una collita abundant.|Polina Annenkova, ''Notes d'una esposa desembrista''ref name=annenkovaАнненкова П. Е., «Записки жены декабриста». [http://decemb.hobby.ru/index.shtml?memory/annenk Онлайновая версия текста] Воспроизводится по: «Своей судьбой гордимся мы». Иркутск, Восточно-Сибирское книжное издательство, 1973 г. Annenkova P. ''Notes of a Decembrist's Wife''. [http://decemb.hobby.ru/index.shtml?memory/annenk Online version] reproduced by ''We Are Proud of Our Destiny'', Irkutsk, Vostochno-Sibirskoye izdatelstvo, 1973./ref}}

Alguns desembristes van morir als camps de treball per malalties, uns altres sofriren xocs psicològics i inclús van embogir. Després de completar el període de treball obligatori, van ser condemnats a assentar-se en determinats pobles i ciutats menudes. Allí, alguns començaren a fer negocis, el que tenien permés. Només uns anys més tard, en la dècada de 1840, se'ls va permetre traslladar-se a les gran ciutats o a establir-se en qualsevol lloc de Sibèria. El perdó sols va arribar en 1856, treanta-un anys després de la revolta, quan Alexandre II de Rússia, amb motiu de la seua coronació, els va perdonar i rehabilitar l'honor. Molts van tornar als seus llocs d'origen, no obstant això, hi hagué excepcions: Vladimir Fedoseevitx Raevskii va ser detingut per la participació en cercles desembristes en 1822, i en 1828 fou exiliat a l'aldea d'Olonki, prop d'Irkutsk. Allí es va casar i va tindre nou fills, comerciava amb pa, i va fundar una escola per a xiquets i xiquetes on ensenyava aritmètica i gramàtica. Després de ser perdonat per Alexandre II va visitar la seua ciutat natal, però va tornar novament a Olonki.

Vivint en les ciutas d'Omsk, Krasnoiark i Irkutsk, els desembristes contribuïren àmpliament a millorar la vida social i cultural. En Irkutsk, les seues cases són ara museus i en molts llocs hi ha plaques commemoratives amb els seus noms. A pesar dels dessitjos de les autoritats centrals, els revolucionaris no se sentiren marginats en Sibèria. Més bé al contrari, els siberians havien viscut molt de temps per la seua banda i no sentien massa amistat per les autoritats. En molts casos, els exiliats van ser recibits cordialmet i adquiriren bones posicions.ref name=startsev /

[[Fiódor Dostoievski]] va ser exiliat a una [[katorga]] prop d'[[Omsk]], i realitzà el servei militar a [[Semipalàtinsk]]. En el servei també va haver de fer viatges a Barnaül i [[Kuznetsk]], on es casà.
[[Anton Txékhov]] no va estar exiliat, però en 1890 va fer un viatge per la seua banda fins a l'illa de Sakhalín a través de Sibèria, on va visitar una katorga.En eixe viatge va visitar Tomsk,que no li agradà massa,i a continuació,Krasnoiarsk,a la que considerà la més bonica ciutat de Sibèria. Va senyalar que a pesar de ser més un refugi de criminals més que d'exiliats polítics, l'atmosfera moral era molt millor: no va sofrir cap robatori. Va fer l'observació que la demanda de desenvolupament cultural era evident, a més de l'aconseguida prosperitat econòmica.ref name=startsev /
===Els transports i el ferrocarril Transsiberià===
{{AP|Transsiberià}}
[[Fitxer:Irkutsk pereprava.jpg|thumb|250px|''Creuant l'[[riu Angara|Angara]] a [[Irkutsk]]'' (1886).]]
[[Fitxer:Tomsk Lenin Avenue.jpg|thumb|right|250px| Tomsk era la ciutat més gran de Sibèria a finals del segle XIX, però va ser deixada fora de la línia del Transsiberià]]

El desenvolupament de Sibèria es va veure obstaculitzat per la mancança de xarxes de transport en la regió,així com entre Sibèria i la resta del país. A part del trakt Sibirsky, els camins aptes per al transport rodat eren pocs. Durant uns cinc mesos a l'any els rius eren el principal mitjà de transport; durant la meitat freda de l'any, la càrrega i els passatgers viatjaven en trineus arrossegats per cavalls sobre camins hivernals, molts d'ells en els mateixos rius, ara coberts de gel.

El primer vaixell a vapor en el riu Obi, l{{'}}''Osnova'' de Nikita Miasnikov, va ser botat en 1844; no obstant això els inicis del transport fluvial a vapor van ser molt difícils i fins a 1857 no es va desenvolupar i normallitzar en el riu Obi. Per la seua part, en el riu Ienissei van començar a funcionar en 1863, i en el Lena i en l'Amur durant la dècada de 1870.

Mentre la relativament plana Sibèria occidental estava almenys ben servida pel gegantesc sistema fluvial de l'Obi-Irtysh-Tobol-Txulim, els cabalosos rius de Sibèria oriental--Ienissi,Alt Angara(el [[riu Angara]], a partir de [[Bratsk]] era difícilment navegable a causa dels ràpids) i [[Lena]]-- eren en la seua majoria navegables només de nord a sud. Un intent per a solucionar un poc la situació fou la construcció del Canal Obi-Ienissei, que no vas ser massa exitós. Només un ferrocarril podria ser una solució per als problemes de comunicació del país.ref name=problemregionsBased on a chapter of: Problem Regions of Resourse Type: Economical Integration of European North-East, Ural and Siberia. / Managing editors: V. V. Alexeev, M. K. Bandman, V. V. Kuleshov — Novosibirsk, [http://ieie.nsc.ru IEIE], 2002. ISBN 5-89665-060-4/ref

Els primers projectes per a construir una línia de ferrocarril en Sibèria van sorgir desde la creació del ferrocarril Moscou-Sant Petersburg. Un d'aquells va ser el projecte Irkutsk-[[Txità]], que pretenia connecar Irkutsk amb el riu Amur i, en conseqüència,dur-lo fins l'oceà Pacífic.

Abans de 1880 el govern central poques vegades va respondre a aquests projectes, degut a la debilitat de les empreses de Sibèria, a la por a la integració dels terrritoris siberians amb la regió del Pacífic, en conter de Rússia,i que, per tant, caiguera sota la influència dels Estats Units i del Regne Unit. La lentitud i torpesa de la burocràcia,i la temor als riscos financers també van contribuir a la inacció: el sistema financer sempre va subestimar els efectes beneficiós de la vía fèrria, suposant que absorbiria només el tràfic existent.

No obstant això, la temor a perdre Sibèria va convéncer a Alexandre II en 1880 per a prendre la decisió de construir el ferrocarril, i a l'any següent van començar les obres. El [[Transsiberià]] va donar un gran impuls a l'agricultura siberiana, el que va permetre incrementar les expostacions a la Rússia central i als països europeus. Va afavorir no sols als territoris més propers al ferrocarril, sino que també als relacionats amb els rius meridionals, com l'Obi ([[territori de l'Altai|Altai]]) i el Ienisei (regions de [[Minusinsk]] i [[Abakan]]). L'agricultura siberiana exportava una gran quantitat de blat barat a Occident, mentre l'agricultura en la Rússia central encara estava sota la pressió de la servitud, que va abandonar oficialment amb l'anomenada [[reforma d'emancipació de 1861.]]

Així, per defendre-la i evitar la possible dessestabilització social, en 1896 (quan les parts orientals i occidentals del [[Transsiberià]] no estaven encara connectades, el govern va introduir l'aranzel Txeliàbinsk (em rus,Челябинский тарифный перелом)-una barrera aranzelària per al blat en Txeliàbinsk, i una barrera pareguda en Manxúria. Aquesta mesura va canviar la manera en que s'exportava la producció de cereals: van sorgir molins en Altai, Novosibirsk i Tomsk; moltes finques es passaren a la producció de mantega. De 1896 a 1913,Sibèria va exportat de mitjana 30'6 milions de puds (500.000 tones aprox.) de productes cereals anuals (en blat o farina).ref name=hramkovХрамков А. А. Железнодорожные перевозки хлеба из Сибири в западном направлении в конце XIX — начале XX вв. // [http://new.hist.asu.ru/biblio/predpri3/index.html Предприниматели и предпринимательство в Сибири. Вып.3]: Сборник научных статей. Барнаул: Изд-во АГУ, 2001.br /Khramkov A. A. Railroad Transportation of Cereal Products from Siberia to the West in the Late 19th — Early 20th Centuries. // [http://new.hist.asu.ru/biblio/predpri3/index.html Entrepreneurs and Business Undertakings in Siberia. 3rd issue]. Collection of scientific articles. Barnaul: Altai State University publishing house, 2001. ISBN 5-7904-0195-3/ref

==Principis del segle XX==
===El progama de reassentament de Stolypin===
[[Fitxer:Gorskii 03965u.jpg|thumb|right|250px| Molins de vent ideats per [[Sergei Mikhailovich Prokudin-Gorskii|Prokudin-Gorskii]] a Sibèria Occidental.]] 

Una de les primeres campanyes d'assentaments fou realitzada en temps de [[Nicolau II de Rússia]], sota la direcció del Primer Ministre [[Petr Stolypin]] durant 1906-11. Les zones rurals de Rússia central estaven molt poblades,mentre que l'Orient encara poc poblat, malgrat l'existència de terres fèrtils. El 10 de maig de 1906, per decret del tsar, es va concedir als agricultors el dret a la transferència, sense resrticció algunanen els territoris asiàtics de Rússia, i obtinde terra barata o gratuïta. Una gran campanya publicitària es va dur a terme amb la impressió de sis milions de pamflets i cartells, titulats ''Que dóna el reassentament als camperols'' i ''Com viuen els camperols a Sibèria'', que es van distribuir per les zones rurals mitjançant trens especials de propaganda. Es van preparar també trens per al transport d'emigrants. L'Estat va concedir préstecs als colons per a la construcció de granges.

No tots els colons van decidir quedar-se a les noves terres, car el 17'8% van tornar als seus llocs d'origen. Tot i això,en total, més de tres milions de persones es reassentaren de manera oficial a Sibèria, i 750.000 van arribar a peu. De 1897 a 1914 la població es va incrementar en 73% i l'àrea de terra cultivada es va duplicar.ref name=stolypinresettlementSection is based on: И. Воронов. Столыпин и русская Сибирь / Экономика и жизнь (Сибирь), № 189, 19.05.2003. I. Voronov. ''Stolypin and Russian Siberia'' / Economics and Life (Siberia), #189, 19/05/2003. [http://www.ecolife.krsk.ru/content.asp?id=2590 Online version]/ref

===Esdeveniment de Tunguska (1908) ===
{{AP|Esdeveniment de Tunguska}}
[[Fitxer:Tunguska event fallen trees.jpg|thumb|240px|Fotografia de l'Acadèmia Soviètica de Ciències 1927,expedició dirigida per Leonid Kulik]]
L'[[esdeveniment de Tunguska]], o explosió de Tunguska, va ser una forta explosió esdevinguda prop del riu Podkamennaia, en el que avui és el [[Krai de Krasnoiarsk]], al voltant de les 7:14 amrefP. Farinella, L. Foschini, Ch. Froeschlé, R. Gonczi, T. J. Jopek, G. Longo, P. Michel ''[http://www-th.bo.infn.it/tunguska/aah2886.pdf Probable asteroidal origin of the Tunguska Cosmic Body]''/ref (0:14 UT, 7:02 am, hora solar local)ref name=traynerTrayner, C. ''[http://articles.adsabs.harvard.edu//full/1994Obs...114..227T/0000228.000.html Perplexities of the Tunguska meteorite]''/ref el 30 de juny de 1908 (17 de juny del [[calendari julià]], en ús a nivell local en aquell moment). 

La causa de l'explosió és polèmica i avui en dia molt discutida. Encara que la causa és tema de debat, es creu que va ser causada per l'explosió d'un fragment de meteorit o d'un cometa gran a una altura de 5100 metres de la superfície de la Terra. Diferents estudis han donat diferents estimacions de la mida de l'objecte, de fet que s'ha establert consesn en torn a unes poques desenes d'amplària.,ref Lyne, J.E., Tauber, M. ''[http://web.utk.edu/~comet/papers/nature/TUNGUSKA.html The Tunguska Event]''/ref encara que es creu que ha sigut el major impacte en la història recent de la Terra,ref[http://antwrp.gsfc.nasa.gov/apod/ap071114.html APOD: 2007 November 14 - Tunguska: The Largest Recent Impact Event!-- Bot generated title --]/ref tot i que hi ha hagut impactes de grandària similar en zones oceàniques que han passat desapercebudes abans de l'arribada de la vigilància per satèl·lit en els anys 60 i 70. A causa del fet que l'esdevenimet ocorregué en una zona remota, hi va haver pocs danys en vides humanes o materials i, de fet, fins a algunys anys després no es va estudiar degudament.

La primera expedició en arribar al lloc de l'esdeveniment ho va fer més d'una década després de l'explosió: en 1921, el mineralogista rus Leonid Kulik, que visitava la conca del riu Tunguska Podkamennaia com a part d'un estudi de l'Acadèmia Soviètica de Ciències, va deduir pels relats locals que l'explosió havia sigut causada per un enorme impacte de meteorit. Va convéncer al govern soviètic per a finançar una expedició a la regió de Tunguska, d'acord amb la perspectiva que el ferro meteòric podria ser rescatat i ajudar la indústria soviètica.

L'expedició de Kulik va arribar al lloc en 1927. Per a la seua sorpresa, no va trobar cap cràter,i en canvi, si una regió de d'arbres cremats en uns 50 km a la redona. Uns pocs prop de la zona zero sorprenentment romanien encara de peu, sense rames ni escorça, mentre que els més allunyats havien sigut tombats en una direcció que marcava el centre.

==Sibèria sota l'URSS==
===Revolució Russa, dominació blanca i secessionisme===
L'esclat de la [[Revolució Russa]] suposà en aquest territori un enfosament de l'autoritat russa en un primer moment, tot i que posteriorment a la [[Revolució d'Octubre de 1917]] i enmig de la [[Guerra Civil Russa]], Sibèria es transformaria majoritàriament en una zona de domini blanc, des d'on l'[[Exèrcit Blanc]], [[menxevics]] i [[social-revolucionaris]], units per l'antibolxevisme i amb el suport de potències estrangeres, intentarien fer front a les forces bolxevics sota el govern de [[Lenin]],amb el control de la Rússia central. També aparegué un minoritari moviment independentista/nacionalista siberià que se sumà a aquestes forces antibolxevics,tot i que intentà aprofitar els desordres de la guerra civil russa per a fer valer les seues aspiracions d'una Sibèria autònoma.

====Govern provisional de Sibèria (novembre del 1917)====
El moviment independentista/nacionalista de Sibèria fou fundat per Iadrintsev, Shapov i Potanin durant el segle XIX. Aquest últim fou un dels fundadors de la [[Duma]] siberiana a l'agost de 1917 i més tard president del govern autònom. 

El 2 d'agost de 1917 es va hissar a [[Tomsk]], a l'inici de l'assemblea regional, una bandera blanca i verda amb la inscripció Visca Sibèria autònoma (Zazdrastvuyet avtonomnaya Sibir). Aquests colors siberians ja apareixien en un pamflet independentista datat el 21 de maig de 1865. El 5 d'agost de 1917 les organitzacions publiques reunides a l'assemblea regional de Tomsk van adoptar una bandera nacional de Sibèria amb els colors tradicionals: el blanc representant la neu i el verd els boscos (la [[taigà]]) dividida en diagonal des de la part superior de l'asta fins a la part inferior del vol, amb la part de dalt verda i la part de baix blanca. El 8 d'octubre de 1917 es va celebrar un congrés regional de tota Sibèria. 

[[Fitxer:siberia-bandera.png|thumb|right|Bandera nacional de Sibèria]]

El desembre de 1917 a [[Ucraïna]] es va formar un Comitè Militar revolucionari siberià que va aprovar la creació de regiments siberians separats dins l'octau exèrcit rus estacionat al front romanès. Aquestes unitats van utilitzar cintes blanques i verdes per identificar-se. El 22 de desembre de 1917 la situació es va reproduir al 16é exèrcit estacionat al mateix front. 

El desembre de 1917 el Congrés regional extraordinari de Sibèria va proclamar una autoritat regional autònoma. El gener de 1918 delegats de Sibèria van formar una Duma regional. El 28 de gener de 1918 es va obrir el primer parlament siberià a Tomsk i es va formar un govern de Sibèria dirigit per [[Piotr Derber]] que va començar a actuar el març de 1918, però va ser dissolt pels bolxevics el maig quant van ocupar Tomsk.
=====Comissariat de Sibèria Occidental (maig del 1918)=====

Les notícies del [[Tractat de Brest-Litovsk]], que suposaven la sortida de Rússia de la guerra, van alarmar als presoners Txecs de Sibèria, partidaris del [[Consell Nacional txec]] que desitjaven retornar al seu país per combatre pel Consell nacional i aconseguir la independència. Els bolxevics els van negar el pas. Els txecs es van revoltar i van ocupar [[Samara]] on varen formar un govern conegut com [[Komutx]] (Comitè de membres de l'assemblea Constituent) amb la pretensió de representar a tota Rússia. Després de l'ocupació de Novonikolaevsk (avui [[Novosibirsk]]) per la [[Legió Txeca]] els delegats siberians van establir el Comissariat de Sibèria Occidental (26 de maig de 1918) dirigit per Piotr Derber que el juny de 1918 va establir la seva residencia a [[Omsk]]. 

=====Segon Govern Provisional Siberià (juny del 1918)=====

Els blancs, gràcies a la rebel·lió dels presos txecs, van poder ocupar Tomsk el juny de 1918, on el dia 23 es va formar el segon govern provisional siberià, en el que va tenir paper destacat [[Piotr Vologodosky]]. Poc després a Omsk es va proclamar la independència de Sibèria (4 de juliol de 1918). El setembre Piotr Vologodoski va trencar amb el govern de Tomsk i se'n va anar a [[Ufa]], on va assumir el poder declarant-se partidari d'una dictadura militar. A Ufa el govern provisional dels Urals va quedar substituït per un directori amb Vologodoski, Avksentiev, el General Boldirev, Vinogradov i Zenzinov (Directori d'Ufa). El govern siberià de Tomsk va fugir cap a Omsk on l'octubre es va imposar el Directori. El 18 de novembre de 1918 el cop d'estat del almirall [[Koltxak]] establí la dictadura i va posar fi de facto al govern independent siberià. 

=====Directori d'Ufa (setembre del 1918)=====

Piotr Vologodoski abandona el govern siberià de Tomsk y es trasllada a Ufa on se li entrega el poder i constitueix un Directori que preconitza la Dictadura per fer front als bolxevics (setembre de 1918). El Directori va assumir el poder a Omsk (9 d'octubre de 1918) i va subsistir formalment fins al 18 de novembre de 1918 quant el cop d'estat de Koltxak va entregar-li tot el poder. El Directori fou dissolt. 

=====Govern Provisional de totes les Rússies a Omsk (novembre del 1918)=====

Koltxak era considerat el dictador necessari per fer front als bolxevics i va assumir el govern i el comandament de les forces armades. L'assistiren els consellers dels aliats,els generals Ianin i Knox. Koltxak disposava d'un exèrcit amb 112.000 soldats. Va intentar avançar cap a l'oest amb ajuda dels txecs i el febrer de 1919 va establir el seu quartell general a [[Irkutsk]]. El 6 de març de 1919 Koltxak va iniciar la seva ofensiva entrant a Ufa. L'abril [[Lenin]] va fer una crida reforçar el front oriental i 15000 comunistes es van allistar sota el comandament de Kamenetz i amb el General Frunze al ala Sud. Els sagnants xocs del abril van fer retrocedir a Koltxak (maig) i els bolxevics van recuperar Ufa. Kamenetz era partidari d'acabar amb les forces de Koltxak mentre Patsetis i [[Trotski]] preferien combatre a Denikin al [[Caucas]]. [[Ióssif Stalin|Stalin]] va afavorir a Kamenetz i va fer prevaldre els seus punts de vista. La mort del cap bolxevic del Ural, [[Vasili Txapaev]], no va impedir els avanços comunistes que durant l'estiu van ocupar extensos territoris incloent [[Perm]], arribant a només 509 km d'Omsk. A l'agost els txecs van arribar a [[Kazan]] però la varen perdre el setembre davant els bolxevics. El 12 de novembre de 1919 Koltxak i el seu primer ministre Pipilaev van sortir d'Omsk cap Irkutsk (en un tren blindat) i els bolxevics van entrar a Omsk el dia 14 de novembre de 1919. A la zona oriental de Sibèria van arribar tropes japoneses a finals de 1919 (vuitanta mil soldats) que van imposar el terror; també van arribar forces de països europeus i dels Estats Units, i de la Xina. Els guerrillers comunistes actuaven a la zona i a finals de 1919 s'acostaren a Irkutsk on es dirigia el tren blindat de Koltxak. La legió txeca va retirar el seu suport a Koltxak. El 4 de gener de 1920 Koltxak va resignar el poder en l'ataman suprem [[Gregori Semenov]] (el lloctinent del qual era el general [[Roman Ungern von Sternberg]]) el qual era el cap d'un grup d'atamans que dominava tota la regió del Baikal a través de la imposició del terror mitjançant successives massacres (al seu govern se li deia la Atamanxina). El gener de [[1920]] un comitè revolucionari va prendre el poder a Irkutsk establint el govern anomenat Centre Polític que va donar pas al poder bolxevic (febrer).

=====Centre Polític (gener 1920)=====

Abans que Koltxak arribés a Irkutsk, una rebel·lió va portar al poder als menxevics social revolucionaris (gener) que van formar el govern anomenat Centre Polític. El 15 de gener Koltxak fou arrestat pels txecs (els aliats del general Yanin n'estaven assabentats) que el van entregar al Centre Polític. 

A finals de gener el Centre Polític va traspassar el poder als bolxevics, i també va entregar al presoner. Com que els blancs havien iniciat un contraofensiva cap Irkutsk, l'almirall Koltxak fou executat sense judici per la [[Txekà]] (7 de febrer de 1920) i el seu cadàver llançat al riu Angara.

===Col·lectivització, industrialització i Gulag===
En la década de 1920, sota l'[[URSS]], l'agricultura siberiana va entrar en decadència, a causa del fet que després de la Guerra Civil albergava un gran nombre d'inmigrants que van explotar intensivament la terra, agotant-la, amb el que les males collites roïnes hi van ser freqüents.ref name=mikhalin[http://www.zaimka.ru/06_2002/mihalin_rural/ Михалин В. А. Из истории изучения сельского хозяйства Сибири в начале 1920-х гг. (записка Н. Я. Новомбергского)] // Сибирь в XVII–XX веках: Проблемы политической и социальной истории: Бахрушинские чтения 1999–2000 гг.; Межвуз. сб. науч. тр. / Под ред. В. И. Шишкина. Новосиб. гос. ун-т. Новосибирск, 2002.br /
[http://www.zaimka.ru/06_2002/mihalin_rural/ Mikhalin V. A. From the History of Siberian Agriculture Studies in the Early 1920-s (N. Ya. Novombergskiy's Note)] // Siberia in the XVII-XX centuries: Problems of the Political and Social History. — Novosibirsk State University, Novosibirsk, 2002./ref L'agricultura no va ser destruïda durant la guerra, però la desorganització de les explotacions va dur a la desestabilitat de la mateixa,i va reduir els ingressos dels camperols.D'altra banda, la ''prodrazviorstka'' i després l'impost sobre els aliments naturals van contribuir al descontentament general. Entre 1920-24 va haver una sèrie de disturbis contra els comunistes en les zones rurals, amb més de quaranta mil persones involucrades.ref name=shishkin[http://www.zaimka.ru/power/shishkin7.shtml Шишкин В. И. Партизанско-повстанческое движение в Сибири в начале 1920-х годов] // Гражданская война в Сибири. — Красноярск, 1999. C. 161–172.br /
[http://www.zaimka.ru/power/shishkin7.shtml Shishkin V. I. Partisan-Rebellious Movement in Siberia in the Early 1920s] //The Civil War in Siberia. — Krasnoyarsk, 1999. P. 161-172./ref Tant els antics Blancs com els antics partisans rojos, que abans lluitaven contra Koltxak i constituïren la princal força dels comunistes en aquella zona, van participar en els disturbis. Segons una enquesta de 1927 en l'Óblast d'Irkutsk, els camperols van dir obertament que havien participat en la rebel·lió contra les autoritats i que esperaven ajuda estrangera.ref name=isayev[http://www.zaimka.ru/08_2002/isaev_extremism/ Исаев В. И. Военизация молодежи и молодежный экстремизм в Сибири (1920-е — начало 1930-х гг.)] // Вестник НГУ. Серия: История, филология. Т. 1. Вып. 3: История / Новосиб. гос. ун-т. Новосибирск, 2002.br /
[http://www.zaimka.ru/08_2002/isaev_extremism/ Isayev V. I. Militarization of the Youth and Youth Extremism in Siberia (1920s - early 1930s).] // Vestnik NGU. History and philosophy series. Vol. 1, Issue 3: History. / Novosibirsk State University, Novosibirsk, 2002./ref Cal assenyalar que també les autoritats soviètiques van declarar mitjançant un decret especial a les constructores i treballadors com a enemics del poble.

La joventut,que havia sigut socialitzada després de la guerra, s'hi va militaritzar intensament, i el govern soviètic va impulsar la propaganda militar a través de la [[Komsomol]]. Hi ha moltes proves documentades de bandolerisme roig, especialment al camp, amb la profanació d'esglésies i tombes cristianes, i inclús assassinats a sacerdots i creients. També hi va haver casos d'arbitrarietat en l'administració de la justícia, tot i que les autoritats van tractar de combatre aquest fenomen.ref name=isayev/ 


En 1930, el govern estalinista va iniciar la col·lectivització de la terra, pel que s'hi va posar l'etiqueta de [[kulak]] (raskulatxivanie) a les famílies acomodades que vivien a Sibèria. També es van donar casos d'etiquetatge a persones que simplement protestaven. Coincidint aquesta època d'industrialització forçada i col·lectivització, es va desenvolupar una sonada repressió a aquelles persones que s'oposaven a la mateixa, pel que nombroses famílies de la Rússia central van ser exiliades a Sibèria, i les autòctones van ser exiliades a les regions del nord, com Evenk, Khanti-Mansi okrugs i la part nord de l'óblast de Tomsk. La col·lectivització va substituir el tradicional i eficaç mode d'explotació siberià de la terra, pel que algunes zones van perdre productivitat, sent encara avui dia un problema que no s'ha corregit.

En les ciutats, durant la [[NEP]] del govern de [[Lenin]], i més tard, impulsades per la voluntat socialista, les autoritats van fer intents de construir noves ciutats socialistes igualitàries segons els patrons del [[Constructivisme (art) |constructivisme]] de moda imperant, tot i que els resultats posteriors no van ser del tot els previstos i en algunes ciutats sols s'hi va dur a terme una part del projecte. Per exemple, el teatre de [[Novosibirsk]] va ser inicialment dissenyat segons els patrons constructivistes purs per arquitectes que en aquells moments es trobaven a l'exili, però a a mitjans dels anys trenta, amb la irrupció del classicisme, va sofrir una serie de modificacions que van canviar la seua concepció.

[[Fitxer:Teatro novosibirsk 1945.jpg|thumb|right|250px |Òpera i teatre de ballet de Novosibirsk]]
Novosibirsk va ser la ciutat afavorida durant la década de 1930,a pesar que [[Omsk]] va ser la ciutat que més va créixer després de la construcció del [[Transsiberià]], converit-se en la ciutat més gran de Sibèria en aquells moments. La industrialització durant aquells anys també es va fer notar en altres llocs del país, com en la [[Conca de Kuznetsk]], on va tindre lloc l'ambiciós projecte de desenvolupament regional basat en la indústria pesada (mineria de carbó i metal·lúrgia del ferro), o en la ciutat de [[Norilsk]], en les regions del nord siberià,on es desenvolupà la mineria de niquel i altres metalls(cal dir que avui dia també és una de les regions més contaminades del món). La industrialització també va arribar a les ciutats de la [[Ruta del Mar del Nord]].

Cal nomenar també la cara més negra del període estalinista en Sibèria,que no fou sino en l'extensió i creació dels anomenats [[Gulag]]s, camps de treballs forçats amb penoses condicions de vida on eren deportats criminals i deliqüents, així com nombrosos presos polítics i dissidents de Stalin. Els Gulags van ser creats durant el tsarisme ja com a centre de repressió i deportació, però durant l'època estalinista es van multiplicar. Es calcula que les morts durant el període de 1930 a 1956 ascendeixen a 1.606.748 persones (encara que no es conten els ajustíciats durant la [[Gran Purga]]).

===Segona Guerra Mundial===
En juny de 1941, [[Hitler]] va iniciar per sorpresa la invasió de la Unió Soviètica durant la major operació militar de l'[[Història]] ([[Operació Barbarroja]]): les forçes cuirassades alemanyes van engolir en molt poc de temps milers de quilòmetres de territori soviètic derrotant a un [[Exèrcit Roig]] desprevingut i debilitat per les purgues que no va ser capaç d'aturar a la [[Wehrmacht]] fins que aquesta no es va trobar a les portes de [[Leningrad]] i de [[Moscou]]. El govern de Stalin va tractar de protegir i salvar les indústries russes evacuant-les cap als [[Urals]] i a Sibèria, davant la previsió que pogueren ser capturades pels alemanys. D'aquesta manera,moltes empreses i treballadors van ser traslladats a les ciutats siberianes mitjançant el ferrocarril. Es van muntar les indústries militars prop de les estacions de tren davant la necessitat de munició i d'equipament militar de l'exèrcit. Els edificis dels tallers es van construir de manera simultània a la producció.

La majoria de les indústries evacuades es van quedar en les seues noves ubicacions després de la guerra, contribuint en gran mesura a augmentar la producció industrial siberiana,i es van convertir en el nucli de moltes ciutats, com [[Rubtsovsk]]. La ciutat més a l'est que va rebre indústrie va ser [[Ulan-Udè]], ja que [[Txità]] es considerava perillosament a prop de la [[Xina]] i del [[Japó]].

Al final de la guerra, milers de soldats i oficials captius dels exèrcits alemanys i japonesos van ser condemnats de diversos anys de treballs forçats en totes les regions de Sibèria. Aquests camps varen ser dirigits per una administració diferent que les dels [[Gulag]]s,encara que, tot i així, molts d'ells van trobar la mort, especialment durant els hiverns,tot i que no era la intenció de les autoritats dels camps. Les seues tasques van ser prou variades, des de cultivar vegetals fins a la construcció del [[ferrocarril Baikal-Amur]].

També caldria anomenar dins d'aquesta època de guerra el decret del 28 d'agost de 1941 que va emetre el [[Soviet Suprem]] a instàncies de Stalin sobre: ''Sobre el reassentament dels [[Alemanys del Volga|alemanys de la regió del Volga]]'', per la que molts d'ells van ser deportat a diverses zones rurals del [[Kazakhstan]] i Sibèria.

===L'expansió industrial===
[[Fitxer:Krasnoyarsk hydroelectric station.jpg|thumb|right|250px|Central hidroelèctrica de Krasnoiarsk]]
[[Fitxer:Map_Trans-Siberian_railway.png|thumb|350px|En verd, la línia Baikal Amur Magistral ( BAM); en roig, el [[Transsiberià]].]]

Durant la degona meitat del segle XX, les exploracions amb vistes de l'explotació de recursos naturals i hidroenerdètics continuaren. Molts projectes van ser planejats, però les guerres i el constant canvi d'opinions de les autoritats soviètiques els van anar retrasant en la seua aplicació.

El projecte més famós va ser el de la construcció del [[ferrocarril Baikal-Amur]], paral·lel al [[Transsiberià]] però més al nord. Es va projectar a causa del fet que es considerava que aquest útim passava perillosament molt prop de la frontera xinesa. La seua construcció es va iniciar abans de la Segona Guerra Mundial, quedant suspeses les obres durant la mateixa, i reiniciant-se al final. Després de la mort de Stalin la construcció es va tornar a paralitzar, reiniciant-se anys després sota Brezhnev.

L'allau de centrals hidroelèctriques construïdes en les dècades dels 60 i 70 en el riu Angara va ser un projecte similar al de la ''Tenesse Valley Authority'' als Estats Units, i van possibilitar la construcció i posada en marxa de grans instal·lacions productives, com les plantes d'alumini de Bratsk i Ust-Ilimsk, la mineria en la conca de l'Angara i les plantes fusteres. El preu de l'electricitat en la conca de l'Angara era el més baix de tota Rússia, no obstant això, hi ha projectes en aquesta zona que encara avui esperen ser acabats.

La cara més negativa d'aquest desenvolupament van ser els danys ecològics que van ocasionar deguts a l'excessiva grandària de les preses i els baixos nivells de producció. També van contribuir a l'augment de la humitat en un clima ja difícil. Aquest inconvenients van fer que un altre projecte de construir una gran central hidroelèctrica en el [[riu Katun]], en les muntanyes d'Altai, durant la dècada dels 80, originara grans protestes públiques i fora suprimit.

Algunes ciutats siberianes estaven molt vinculades amb la indústria militar, estant algunes d'elles prop de centres militars importants com el ''NPO Vektor'' (Novosibirsk), i sent algunes d'elles ciutats tancades, com [[Seversk]] o [[Vladivostok]], a l'oceà Pacífic. Afinals dels anys 80 una gran part de la produccio industrial d'Omsk i Novosibirsk (sobre el 40%) provenia de la producció d'equipament militar. Quan l'Estat va deixar d'invertir fons en aquest sector amb la [[Perestroika]], una gran part va fer fallida i va deixar pas a una crisi econòmica regional.

==El segle XXI==
[[Fitxer:Akademgorodok Airphoto.jpg|thumb|esquerra|250px|[[Akademgorodok]], una ciudat científica prop de Novosibirsk ]]
La branca siberiana de l'[[Acadèmia Russa de les Ciències]] reuneix huí dia a una gran quantitat d'instituts d'investigació en les ciutats mes grans, sent el major l'Institut Budker de Física Nuclear en [[Akademgorodok]] (ciutat científica), prop de [[Novosibirsk]]. Unes altres ciutats científiques, o simplement districtes integrats per instituts d'investigació, també anomenats ''Akademgorodok'', es troben en ciutats com[[Tomsk]], [[Krasnoiarsk]] i [[Irkutsk]]. Aquests llocs són els centres de nou desenvolupament de les noves tecnologies, especialment els centres de Novosibirsk, amb el malnom de ''Silicon Taiga'', i en Tomsk.

Hi ha un nombre d'empreses amb seu a [[Sibèria]] que han estés el seu negoci d'alguns productes a nivell supra-regional i a nivell estatal.Alguns artistes siberians i indústries han creat centres que ja no estan centralitzats en [[Moscou]], com ''Idea''refVéase en: [http://www.idea.ru Idea]/ref (festival de baix cost) o ''Golden Capital''refVéase en: [http://zkapitel.ru Golden Capital]/ref (premi anual d'arquitectura).
===Perspectives futures===
[[Fitxer:Novosibirsk Kommunisticheskaya 50.jpg|thumb|200px|Un nou edifici (2003) d'apartaments en Novosibirsk ]]
Fins a la finalització de l'autopista de Txità-Khabarovsk, el Transbaikal era un atzucac per al tràfic de vehicles. Encara de recent construcció, aquesta carretera no sols ha beneficiat no sols beneficiarà sobre tot als viatges cap a o des de les províncies del Pacífic, sino que també ha impulsat la colonització i expansió industrial en les regions aïllades i escassament poblades del [[krai de Zabaikalie]] i de l'[[óblast d'Amur]].

L'expansió de les xarxes de transport seguirà per a definir les direccions del desenvolupament regional de Sibèria. El següent projecte que es durà a terme és l'ampliació del ramal de ferrocarril a [[Iakutsk]]. Un altre gran projecte, proposat ja en el segle XIX com una opció septentrional per al ferrocarril [[Transsiberià]], és el ferrocarril Siberià del Nord, entre [[Nizhnevartovsk]], [[Beli Iar]], [[Lesosobirsk]], i [[Ust-Ilimsk]]. Els Ferrcocarrils de Rússia també han suggerit un ambiciós projecte d'un ferrocaril a [[Magdan]], la [[península de Txuktxi]] i després un tunel sota l'[[estret de Bering]] fins a [[Alaska]].

Mentre els russos segueixen emigrant des del Districte Federal de Sibèria i del Districte Federal del Llunyà Orient cap a la Rússia occidental, les ciutats de Sibèria atrauen a mà d'obra (legal o il·legal) de les repúbliques d'Àsia central i de Xina. Encara que els natius són conscients de la situació, en la Rússia occidental el mite de mils i milions de xinesos vivint en el Transbaikal i en Llunyà Orient està molt estés.,refAccording to the [[Russian Census (2002)|2002 Census]], merely 34,500 residents of Russia (both Russian and foreign citizens) self-identified as [[Chinese people in Russia|ethnic Chinese]], and about half of them lived in Western Russia (mostly Moscow). The census reported 30,600 Chinese citizens residing in Russia. In the opinion of some experts, this may be an undercount: e.g., Zhanna Zayonchkovskaya, the chief of the Population Migration Laboratory of the National Economic Forecasting Institute of [[Russian Academy of Sciences]], estimated the total number of Chinese present in Russia at any given point (as resident or visitors) at about 400,000 persons, much smaller than ill-educated guess of 2 million given by [[Izvestiya]]. ([http://www.strana-oz.ru/?numid=19article=900 МИГРАЦИЯ ВЫШЛА ИЗ ТЕНИ].
На вопросы Виталия КУРЕННОГО отвечает заведующая лабораторией миграции населения Института народно-хозяйственного прогнозирования РАН Жанна ЗАЙОНЧКОВСКАЯ], [http://www.strana-oz.ru/ ''Otechestvennye Zapiski''] [http://www.strana-oz.ru/?ozid=19oznumber=4 No. 4 (19), 2004]. {{ru icon}})/ref pel que no és infreqüent,sobretot a l'oest dels Urals, la por a una suposada annexió per part de Xina del sud-est de Sibèria.

==Vegeu també==
* [[Kets]]
* [[Història de Rússia]]

==Referències==
{{MT|data=febrer de 2013|les notes a peu de pàgina s'haurien de traduir al català}}
{{referències|2}}


{{ORDENA:Historia De Siberia}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Sibèria]]
[[Categoria:Història de Rússia]]</text>
      <sha1>94zeo3om59xwu6meoutgo5vc0ylt37q</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>