<page>
    <title>Der Fuehrer's Face</title>
    <ns>0</ns>
    <id>518377</id>
    <revision>
      <id>13413968</id>
      <parentid>13041984</parentid>
      <timestamp>2014-05-23T10:45:41Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>AvatBOT</username>
        <id>50015</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: reemplaçament automàtic de text  (-{{imdb title +{{imdb títol)</comment>
      <text>{{Plantilla:Hollywood cartoon
| cartoon_name = Der Fuehrer's Face
| series = [[Ànec Donald]]
| image = Spirit 43 - Average Donald Duck Title card - títol.JPG
| caption = 
| director = [[Jack Kinney]]
| producer = [[Walt Disney]]
| story_artist = [[Joe Grant]]br /[[Dick Huemer]]
| voice_actor = [[Clarence Nash]] {{mida|1=(com a [[Ànec Donald]])}}
| musician = [[Oliver Wallace]]
| animator = Bob Carlsonbr /[[Les Clark]]br /[[Bill Justice]]br /Milt Neilbr /[[Charles A. Nichols|Charles Nicholas]]br /John Sibley
| layout_artist = [[Don DaGradi]]br /[[Andy Engman]]
| background_artist = 
| studio = [[Walt Disney Pictures]]
| distributor = [[RKO Pictures|RKO Radio Pictures Inc.]]
| release_date = {{USA}}: br[[1 de gener]] de [[1943]]
| color_process = [[Technicolor]]
| runtime = 8 minuts
| country = {{USA}}
| language = [[Anglès]]
| preceded_by = ''[[Sky Trooper]]''
| followed_by = ''[[Fall Out Fall In]]''
| imdb = 0035794
}}'''Der Fuehrer's Face''' és un [[curtmetratge]] d'[[animació]] dirigida per [[The Walt Disney Company|The Walt Disney Studios]] i estrenat l'[[1 de gener]] de [[1943]]. Va ser dirigit per [[Jack Kinney]] i protagonitzat per l'[[Ànec Donald]].

Der Fuehrer's Face és un [[curtmetratge]] [[propaganda|propagandístic]] anti[[nazi]] dirigida per encàrrec de l'[[exèrcit dels Estats Units]], per encoratjar a la població civil durant la [[Segona Guerra Mundial]]. 

El curt va guanyar el [[Premi Oscar]] a [[Oscar a millor curtmetratge animat|millor curtmetratge d'animació]] (short subjects) el [[1942]] (15na edició) i va ser considerar el número 22 de la llista de [[50 Greatest Cartoons]], una llista realitzada per 1.000 crítics de cinema, on s'elegien els 50 millors curtmetratges animats de la història per al llibre homònim de [[Jerry Beck]] publicat el [[1994]].

==Sinòpsi==

Una [[banda musical]] alemanya, composta pels líders de l'[[potències de l'eix|Eix]] [[Hirohito]] al [[Sousafó]], [[Hermann Göring|Göring]] al [[flautí]], [[Joseph Goebbels|Goebbels]] al [[trombó]] i [[Benito Mussolini|Mussolini]] de [[bombo]] marxen a través d'un petit poble [[Alemanya|alemany]], on tot, fins i tot els núvols i els arbres, estan decorats amb la [[creu gammada]], cantant les virtuts de la doctrina [[nazisme|nazi]]. Passant per la casa de [[Ànec Donald|Donald]], unes [[baioneta|baionetes]] el desperten per preparar-lo per al treball. A causa de la guerra i el racionament, el seu esmorzar es compon de [[succedani alimentari|succedani]] de pa, cafè colat d'un sol gra de cafè, i un esprai que sap a bacó i ous. La banda, després, li fica una còpia del ''[[Mein Kampf]]'' davant dels seus nassos per a una lectura ràpida i, a continuació, l'escorten cap al treball a una fàbrica.

En arribar a la fàbrica (a punta de baioneta), Donald comença la seua jornada laboral de 48 hores diàries enroscant tapes d'[[obús]] en una línia de muntatge. Barrejat amb els projectils, a la línia de muntatge passen retrats del Führer, havent de fer, per a disgust seu, la [[salutació nazi]] cada vegada que apareix un retrat, alhora que cargolar les tapes en els projectils. Cada nou lot de projectils és d'una mida diferent, que van des de munició diminuta fins als enormes projectils, tan grans com Donald, si no més gran. El ritme de la línia de muntatge s'intensifica (com en la comèdia clàssica ''[[Modern Times|Temps Moderns]]''), i Donald troba cada vegada més difícil per a completar totes les tasques. Al mateix temps, és bombardejat amb missatges de [[propaganda]] que parlen de la superioritat de la [[raça ària]] i de la glòria de treballar per al [[Adolf Hitler|Führer]].

Després d'unes ''vacances pagades'', que consisteixen a fer esvàstiques amb el seu cos durant uns segons davant d'un paissatge [[Alps|alpí]], a Donald se li obliga a treballar hores extraordinàries. L'Ànec acaba tenint un col·lapse nerviós que li fan veure al·lucinacions com projectils d'artilleria per tot arreu, alguns dels quals canten i tenen la mateixa forma de la banda de música del principi, música i tot. Quan les al·lucinacions acaben, es troba al seu llit - als [[Estats Units d'Amèrica]] - i s'adona de tota l'experiència ha estat [[malson]]. En alçar-se, Donald abraça una miniatura de l'[[Estàtua de la Llibertat]], donant gràcies per la seva ciutadania nord-americana.

El film acaba amb una caricatura de [[Hitler]] a la que se li tira una [[tomata]]. La salsa de la tomata escriu les paraules The End.

==Vegeu també==

*[[The Spirit of '43]]

==Enllaços externs==
*{{imdb títol|id=tt0035794|title=Der Fuehrer's Face}}
*[http://disney.go.com/vault/archives/characterstandard/donald/wartime/wartime.html Disney Archives: Donald Duck Character History] {{en}}
*[http://www.disneyshorts.org/years/1943/derfuehrersface.html Der Fuehrer's Face] a [http://www.disneyshorts.org/index.html The Encyclopedia of Disney Animated Shorts] {{en}}
*[http://www.rotten.com/library/culture/banned-cartoons/ Dibuixos censurats, on apareix Der Fuehrer's Face] {{en}}

[[Categoria:Curtmetratges de l'Ànec Donald]]
[[Categoria:Pel·lícules sobre la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Pel·lícules guanyadores del premi Oscar a millor curtmetratge d'animació]]
[[Categoria:Pel·lícules dels Estats Units del 1943]]</text>
      <sha1>di1hxpvklxomoo4edo9uf515d5n9afl</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>