<page>
    <title>Nu, pogodi!</title>
    <ns>0</ns>
    <id>519244</id>
    <revision>
      <id>13600004</id>
      <parentid>13429876</parentid>
      <timestamp>2014-06-15T10:52:58Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: era tant favorable  era tan favorable</comment>
      <text>{{Sèrie TV
|show_name = Nu, pogodi! br/ Ну, погоди!
|image = [[Fitxer:Soviet Union stamp 1988 CPA 5918.jpg|200px|Segell soviètic amb els personatges de la sèrie De dreta a esquerra: [[Llebre]] i [[Llop]].]]
|caption = Segell soviètic amb els personatges de la sèrie br/ De dreta a esquerra: [[Llebre]] i [[Llop]].
| rating =
| format		= [[Curtmetratge]] d'[[animació]]
| format_imatge		= 
| format_àudio		= 
|runtime = 10 minuts approx.
|creator = [[Feliks Kamov]]br[[Arkadi Khait]]br[[Aleksandr Kurliandski]]
|developer = [[w:ru:Котёночкин, Вячеслав Михайлович|Viatxeslav Kotonotxkin]] br[[Vladimir Tarasov]]br[[Aleksei Kotonotxkin]]
|starring = [[Anatoli Papanov]] ([[Llop]]) br/ [[Klara Rumianova]] ([[Llebre]])
|country = {{país|Unió Soviètica}}br{{RUS}}
|language = [[Rus]]
| català		= {{-no}}
|network =
| company = [[Soiuzmultfilm]]
|first_aired = [[1 de gener]] de [[1969]]
|last_aired = [[2006]]
|num_episodes = 20
|list_episodes =
| imdb_id		= 0234355
|}}'''''Nu, pogodi!''''' ([[rus]]:'''Ну, погоди!''') -''Bé, espera!'' o, traduït més lliurement ''Me les pagaràs!''- és una sèrie de [[curtmetratges]] [[animació|animats]] [[Rússia|russa]]-[[URSS|soviètica]] creada el [[1969]] i produïda per [[Soiuzmultfilm]], esdevenint un dels dibuixos animats més populars de la [[Unió Soviètica]] i els països del [[Bloc Comunista]]. Va ser dirigida per [[Viatxeslav Kotonotxkin]] (amb ajuda de [[Vladimir Tarasov]] als capítols 17 i 18) a qui substituiria el seu fill [[Aleksei Kotonotxkin|Aleksei]] en morir son pare l'[[any 2000]].

La sèrie mostra les [[Comèdia|còmiques]] aventures d'un artístic i entremaliat [[Llop]] que tracta d'atrapar (i, presumiblement, menjar-se'l) a una [[llebre]]. La sèrie sol estar ambientada a [[Moscou]], però d'altres episodis s'han ambientat en altres llocs de la [[Unió Soviètica]] i més enllà (un exemple seria una illa exòtica al ''Episodi 17''). De la mateixa manera que ''[[Tom i Jerry]]'', la sèrie té personatges addicionals que intenten ajudar a la llebre o interferir amb els plans del llop. 

== Personatges ==

=== Volk (Llop) ===

Volk (Волк, que significa [[llop]] en [[Idioma rus|rus]]), és un [[vandalisme|vàndal]] que trenca lleis menors i és un gran fumador.

Per altra banda, Volk intenta capturar a Zaiats (Заяц, llebre) infinitat de vegades, recurrent a activitats tals com [[patinatge]], [[ballet]] o ballar [[vals]], deixant veure així el seu costat refinat. Volk sap tocar a més molt bé la [[guitarra]] i té una moto [[Rocker|rockera]], el que completa la seua caracterització com a personatge associal.

En el primer episodi quan escalava un edifici per a capturar a la llebre, Volk xiulava una coneguda cançó [[Muntanyisme|muntanyenca]] anomenada Cançó per a un amic (de Vladimir Visotski). Malgrat tenir totes aquestes habilitats, a Volk sempre li ix tot malament. La seua veu la va interpretar [[Anatoli Papanov]].

=== Zaiats (Llebre) ===

Zaiats, la [[llebre]], (Заяц en [[Idioma rus|rus]]), és l'heroi de la història. Sempre desbarata els plans de Volk. Com ix poc temps en pantalla, alguns telespectadors estan del costat de Volk, i diuen que el dolent també compta amb funcions didàctiques. Sols en els últims episodis se'l veu més en pantalla, i fins i tot, esquivant el llop. La seua veu està interpretada per [[Klara Rumianova]].

=== Altres personatges ===

La sèrie també compta amb l'aparició d'altres personatges que són animals. El més freqüents és el fort i pesat [[Hippopotamus amphibius|hipopòtam]] (Бегемот, Begemot en [[Idioma rus|rus]]), el qual té diverses professions (policia, guarda de museu, amo d'una botiga, transeünt, etc.), a qui en general Volk molesta i ha de fugir d'ell. 

Un altre dels més destacats és el [[Felis silvestris catus|gat]], (Кот, Kot en [[Idioma rus|rus]]), que és un [[mag]] i apareix en diversos espectacles durant tota la sèrie. El gat sempre vol que l'elogien pels seus trucs màgics. En l'episodi # 9 (1976), el gat fa [[Levitació|levitar]] a Volk, i partir-lo en dos, rebent així l'aplaudiment de Zaiats.

Hi ha altres animals en la sèrie, com [[Ursidae|óssos]], [[Vulpes vulpes|raboses roges]], [[Elephantidae|elefants]], i [[porc]]s.

==Rerefons==

Des de la [[dècada de 1990]], quan la caiguda del [[Teló d'Acer]] permet un millor intercanvi de pel·lícules, tant russos com occidentals, han trobat semblances entre ''Nu, pogodi!'' i els dibuixos [[Estats Units d'Amèrica|americans]], especialment amb ''[[Tom i Jerry ]]''. El director, [[Viatxeslav Kotonotxkin]], ha comentat la influència que les pel·lícules de [[The Walt Disney Company|Disney]] (portades a la [[Unió Soviètica]] des d'[[Alemanya]] en acabar la [[Segona Guerra Mundial]]) van tenir en ell, especialment ''[[ Bambi]]''. No obstant això, no va veure cap episodi de ''[[Tom i Jerry]]'' fins que el seu fill li va comprar un aparell de vídeo el [[1987]].ref name=interview{{cite news|first=Sergey|last=Kapkov|url=http://gzt.ru/culture/2007/06/19/220001.html|title=Алексей Котеночкин: Отец никогда не делал фильмов с фигой в кармане|work=Gazeta|volume=№109|date=2007-06-20|language=Rus}}/ref Pel que fa als guions, ''Nu, pogodi!''posa major èmfasi en situacions quotidianes i localitzacions reals.

==Crítica i recepció popular==
La sèrie va ser, durant molts anys, molt popular entre el públic de la [[Unió Soviètica]], i és encara popular entre els russòfons d'arreu el món. La crítica entre els col·legues del director, això no obstant, no era tan favorable. El fill del director, [[Aleksei Kotonotxkin]], recorda que encara que ningú no li ho va dir mai al seu pare, gran part dels animadors i directors de [[Soiuzmultfilm]] consideraven ''Nu, pogodi!''com un producte de baixa qualitat. Per la seva banda, [[Viatxeslav Kotonotxkin]] no era un seguidor de les pel·lícules d'[[autor]] que es realitzaven a l'estudi [[Soiuzmultfilm]], ja que considerava que eren pel·lícules pretensioses.

A Viatxeslav Kotonotxkin no li agradaven els fons recargolats i va tractar de crear un món simple. La idea principal de la sèrie era simple i occidental: o faces mal al xicotet si no vols eixir malament. Com que la sèrie va ser tan popular, però, sovint va ser objecte de crítiques. Alguns crítics soviètics veien trames diferents: per exemple, que les pel·lícules eren partidaris de la [[homosexual|causa gai]] (per l'aspecte femení de la llebre -els creadors de la sèrie han manifestat que els personatges són [[llebre]] i [[llop]] i no tenen sexe- o perquè Llop alguna vegada ha donat flors a Llebre com a símbol d'amistat.), o també que la sèrie representa la lluita entre la [[Intelligentsia]] i la [[classe obrera]] (amb el Llop com a representació de la classe obrera i la Llebre de la intel·lectualitat). Aleksei Kotonotxkin rebutja aquestes interpretacions i les considera mancades de fonament.

==Llista d'episodis==
[[Fitxer:Nu pogodi in Ramenskoe.JPG|thumb|275px| Personatges de Nu, Pogodi! a [[Ramenskoe]].]]
Els episodis ''Nu, pogodi!'' Estaven numerats, però no tenien títol. Normalment s'utilitza el lloc on transcorre l'acció com a títol. Entre parèntesis, any de creació:

#Ciutat i platja (1969)
#Fira de nit (1970)
#Carretera (1971)
#Estadi (1971)
#Ciutat (1972)
#Camp (1973)
#Viatge pel mar (1973)
#Celebració d'any nou (1974)
#Estudi de televisió (1976)
#Edifici en construcció (1976) 
#Circ (1977)
#Museu (1978)
#Jocs Olímpics (1980)
#Centre d'activitats extra-escolars (1984)
#La casa de la cultura (1985)
#Al món dels contes populars russos (1986)
#Illa exòtica (1993, estrenat en 1994)
#Supermercat (1993, estrenat en 1995)
#Platja (2005)
#[[Datxa]] - Comunitat de Vacances  (2006)

==Referències==
{{referències}}

==Enllaços externs==
{{commonscat}}
*{{imdb títol|0234355}}
*[http://www.nu-pogodi.net ''Nu-Pogodi.net!'' Website polonés dedicat a ''Nu, pogodi!''] {{pl}}

=== Animator.ru ===
*[http://animator.ru/db/?ver=engp=show_filmfid=6755 ''Nu, pogodi!''] {{ru}}
**[http://animator.ru/db/?ver=engp=show_filmfid=2278 Primera aparició dels personatges] (abans de l'episodi 1) {{ru}}
**[http://animator.ru/db/?ver=engp=show_filmfid=5192 Episodi no oficial fet a Ecran studio] (1980 - N1) {{ru}}
**[http://animator.ru/db/?ver=engp=show_filmfid=5193 Episodis no oficials fets a Ecran studio] (1981 - N2,3) {{ru}}



{{ORDENA:Nu, Pogodi!}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Soiuzmultfilm]]
[[Categoria:Sèries de pel·lícules d'animació]]</text>
      <sha1>r2z0svjvqsid4r7birk5lgr62l01cri</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>