<page>
    <title>Gerónimo</title>
    <ns>0</ns>
    <id>51958</id>
    <revision>
      <id>13688324</id>
      <parentid>13683850</parentid>
      <timestamp>2014-06-25T20:01:11Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>{{Infotaula persona
| nom          = Geronimo
| imatge       = Edward S. Curtis Geronimo Apache cp01002v.jpg
| peu          = [[Edward S. Curtis]], ''Retrat de Gerónimo,'' 1905
| data_naix    = juny de 1829
| lloc_naix    = [[riu Gila]], terra bedonkohe sota ocupació [[Primera República Mexicana|mexicana]]ref name=storyGeronimo, Stephen Melvil Barrett, and Frederick W. Turner.[http://books.google.com/books?id=jUPsbhM5wCYCpg=PT11 ''Geronimo: his own story''.] New York: Penguin, 1996. ISBN 978-0-452-01155-7./ref
| data_mort    = [[17 de febrer]] de [[1909]]
| lloc_mort    = [[Fort Sill]], [[Oklahoma]] 
| causa_mort    = Pneumònia agreujada per una caiguda de cavall
| lloc_enterrat   =  Cementiri de Presoners de Guerra Indis Apatxe, Fort Sill
| coordenades_lloc_enterrat = {{coord|34.713406|-98.369356|display=inline|region:US-OK}}
| altres_noms  = 
| conegut_per  = Cap dels [[apatxes]] [[chiricahua|bedonkohe]]
| coneguda_per = 
| parella = Alope, Ta-ayz-slath, Chee-hash-kish, Nana-tha-thtith, Zi-yeh, She-gha, Shtsha-she, Ih-tedda, i Azul
| fills   = Chappo, Dohn-say
| ocupació     = 
}}
'''Geronimo''' ([[mescalero-chiricahua]] ''Goyaałé'', {{IPA|kòjàːɬɛ́|}} el que badalla; juny de 1829 – 17 de febrer de 1909) va ser un líder prominent dels [[apatxes]] bedonkohe que va lluitar contra Mèxic i Texas per a la seva extensió a les terres tribals apatxes diverses dècades durant les [[guerres apatxes]]. Geronimo era el nom que li donaren durant una batalla amb els soldats mexicans. El nom chiricahua de Gerónimo es coneix sovint com a '''Goyathlay''' o '''Goyahkla'''.ref{{ref-web|autor=Mike Campbell |url=http://www.behindthename.com/name/geronimo |títol=Meaning, Origin and History of the Name Geronimo |editor=Behind the Name |consulta= 19 abril 2012}}/refref name=natgeo{{ref-publicació|enllaçautor=David Roberts |títol=Geronimo |publicació=[[National Geographic Magazine]] |volum= 182 |pàgina= 52 |data= octubre 1992}}/ref

Després d'un atac mexicà a la seva tribu, on els soldats van matar a la seva mare, la seva dona Alope i els seus tres fills en 1851, Gerónimo es va unir a una sèrie d'atacs de venjança contra els mexicans.ref name=GeronimoStory{{ref-llibre|url = http://www.let.rug.nl/usa/B/geronimo/geroni6.htm |títol= Geronimo's story of his life |consulta= 10 maig 2011 |capítol= Kas-Ki-Yeh | editor = S.M. Barrett |data= 1909, 1915 |editorial= New York: Duffield  Company}}/ref

En 1886, després d'una llarga persecució, Geronimo es va lliurar a les autoritats oficioses texanes com a [[presoner de guerra]]. Ja vell, es va convertir en una celebritat, apareixent en firesref name=GeronimoWorldsFair{{ref-llibre| url = http://www.let.rug.nl/usa/B/geronimo/geroni19.htm |títol= Geronimo's story of his life |consulta= 10 maig 2011|capítol= At the World's Fair | editor = S.M. Barrett |data= 1909,1915 |editorial= New York: Duffield  Company}}/ref  però mai se li va permetre tornar a la seva terra de naixement. Gerónimo va morir el 1909 per complicacions de pneumònia a Fort Sill, Oklahoma.  

== Primers anys ==
[[Fitxer:Ta-ayz-slath, wife of Geronimo, and one child.jpg|left|thumb|Ta-ayz-slath, esposa Geronimo, i fill]]
[[Fitxer:GeronimoRinehart.jpg|left|thumb|Geronimo, líder apatxe chiricahua. Fotografia de [[Frank Rinehart|Frank A. Rinehart]], 1898.]]

Gerónimo va néixer dins la banda [[apatxe]] dels [[Chiricahua|Bedonkohe]] vora Turkey Creek, un tributari del [[riu Gila]] en l'actual estat de [[Nou Mèxic]],ref name=story/ aleshores part de [[Mèxic]]. El seu avi (Mahko) havia estat cap dels apatxes bedonkohe. Tenia tres germans i quatre germanes.ref name=Adams{{ref-llibre|cognom= Adams |nom= Alexander B.|títol= Geronimo: a Biography|editorial=Da Capo Press|any= 1990|pàgina= 391| isbn = 978-0-306-80394-9}}/ref

Els pares de Geronimo l'educaren seguint les tradicions apatxes;  després de la mort del seu pare, la seva mare el va portar a viure amb els chihenne i es va criar amb ells. Gerónimo es va casar amb una dona anomenada Alope de la banda nedni-chiricahua quan tenia 17 anys; van tenir tres fills. El 6 de març de 1851, una companyia de 400 soldats mexicans de [[Sonora]] dirigida pel coronel José María Carrasco va atacar el campament de Goyahkla fora de Janos, mentre els homes eren comerciant a la ciutat. Entre els morts hi havia la seva dona, fills i mare. La pèrdua de la seva família va portar Gerónimo a odiar a tots els mexicans per la resta de la seva vida; ell i els seus seguidors freqüentment atacaven i mataven qualsevol grup de mexicans que es trobaven. Recordant el moment en què la seva banda estava en pau amb els mexicans, Gerónimo recordava l'incident de la següent manera:

blockquoteUna tarda, en tornar de la ciutat ens trobarem amb un parell de dones i nens que ens van explicar que les tropes mexicanes d'una altra ciutat atacaren el nostre campament, havien matat tots els guerrers de la guàrdia, capturat tots els nostres ponis, robades les nostres armes, destruït les nostres provisions, i matat molts dels nostres nens i dones. Ràpidament ens vam separar, ocultant-nos el millor que vam poder fins a la nit, quan ens reunirem en el nostre lloc designat de trobada - un matoll al costat del riu. En silenci vam arribar d'un en un, es van col·locar sentinelles, i quan tot es va explicar, em va semblar que la meva dona mare, la meva jove esposa, i els meus tres fills petits estaven entre els morts.refEdwin R. Sweeney, a Charles Leland Sonnichsen (ed.) ''Geronimo and the End of the Apache Wars,'' University of Nebraska Press, 1986 p.36/ref/blockquote

El cap de Gerónimo, [[Mangas Coloradas]], li envià a la banda de [[Cochise]] per ajudar-lo a venjar-se dels mexicans. Fou duran aquest incident quan va rebre el nom ''Geronimo''.  Aquesta denominació es deriva d'una batalla en la qual, fent cas omís d'una pluja mortal de bales, va atacar en diverses ocasions els soldats mexicans amb un ganivet. L'origen del nom és font de controvèrsia entre els historiadors, alguns afirmen que era l'apel·lació per part dels soldats de [[Jeroni|Sant Jeroni]] per obtenir ajuda. Altres afirmen que procedeix de la mala pronunciació del seu nom dels soldats mexicans.ref name=Debo1989{{ref-llibre|cognom=Debo|nom=Angie |títol=Geronimo: The Man, His Time, His Place|url=http://books.google.com/books?id=N-jGArzx7hkCpg=PA13|consulta= 2 febrer 2012|any=1989|editorial=University of Oklahoma Press|lloc=Oklahoma  City|isbn=978-0-8061-1828-4|pàgina=13}}/ref

Gerónimo es casà amb Chee-hash-kish i va tenir dos fills, Chappo i Dohn-say. Més tard va tenir una altra esposa, Nana-tha-thtith, amb la que va tenir un fill.ref{{ref-web|url=http://www.aaanativearts.com/apache/geronimo-wives-burial-place.htm|títol=Wives and burial place of Geronimo|consulta= 4 setembre 2009}}/ref Després va tenir una altra esposa anomenada Zi-yeh al mateix temps que una altra esposa, She-gha, una anomenada Shtsha-she i després una altra anomenada Ih-tedda. La novena i última esposa de Gerónimo es deia Azul.ref{{ref-llibre|títol=Lt. Charles Gatewood  His Apache Wars Memoir |surname=Gatewood|given=Charles B.|enllaçautor= Charles B. Gatewood|editor= Louis Kraft |editorial=University of Nebraska Press|any=2009|pàgina=xxxiii|citació=His ninth wife was Azul (1850–1934), a Chokonen who had been captured by Mexicans early in her life. She didn't marry Geronimo until the Apache prisoners of war moved to Forty Sill, Oklahoma Territory(probably 1907).  She remained with him until his death in 1909 and never remarried.}}/ref

===Religió===
Gerónimo va ser educat en la religió tradicional del bedonkohe. Quan se li va preguntar sobre els seus punts de vista sobre la vida després de la mort, va escriure en la seva autobiografia (1905):
blockquote Quant a l'estat futur, els ensenyaments de la nostra tribu no eren específics, és a dir, no teníem cap idea definida de les nostres relacions i voltants després de la vida. Vam creure que hi ha una vida després d'aquesta, però ningú mai em va dir quina part de l'home viuria després de la mort ... nosaltres sostenim que la descàrrega del deure d'hom faria la seva vida futura més agradable, però si la vida futura és pitjor o millor que aquesta no ho sabem, i ningú era capaç de dir-nos-ho. Teníem l'esperança que en el futur les relacions entre la vida, la família i la tribu es reprendrien. D'una manera vam creure això, però nosaltres no ho sabíem.ref{{ref-llibre|autor=Geronimo (S. M. Barrett, Editor)|títol=Geronimo, His Own Story |any= 1971|editorial=Ballantine Books |lloc=New York, New York |id=LCCCN 72-113457 |isbn= 0-349-10260-0 }} page 178/ref/blockquote

En els seus últims anys Gerónimo va abraçar el cristianisme, i va afirmar: 
blockquote Des que la meva vida com a pres ha començat, he escoltat els ensenyaments de la religió de l'home blanc, i en molts aspectes crec que és millor que la religió dels meus pares. .. Creient que d'una manera sàvia és bo anar a l'església, i que associar als cristians milloraria el meu caràcter, jo he adoptat la religió cristiana. Crec que l'església m'ha ajudat molt durant el breu temps que n'he estat un membre. No m'avergonyeixo de ser cristià, i m'alegro saber que el president dels Estats Units és cristià, ja que sense l'ajuda del Totpoderós penso que no podria jutjar correctament en governar tanta gent. He aconsellat a tota la meva gent que no és cristiana que estudiï aquesta religió, perquè em sembla la millor religió que permetre viure rectament.ref name=Geronimo S. M. Barrett, Editor 1971{{ref-llibre|autor=Geronimo (S. M. Barrett, Editor)|títol=Geronimo, His Own Story |any= 1971|editorial=Ballantine Books |lloc=New York, New York |id=LCCCN 72-113457 |isbn= 0-349-10260-0 }} page 181/ref/blockquote  

Es va unir a l'[[Església Reformada Neerlandesa]] en 1903 però quatre anys més tard en fou [[Excomunicació|expulsat]] per practicar el joc.ref name=Geronimo S. M. Barrett, Editor 1971/  Cap al final de la seva vida semblava abrigar sensacions religioses ambivalents, dient als missioners cristians en una reunió de campament d'estiu a 1908 que volia començar de nou, mentre que al mateix temps deia als membres de la seva tribu que tornava a la vella religió apatxe.ref{{ref-llibre|autor= Debo, Angie|títol=Geronimo, The Man, His Time, His Place |any= 1976|editorial=University of Oklahoma Press|lloc=Norman, Oklahoma|id=LCCCN 0-8061-1828-8 |isbn=0-8061-1333-2}} pages 437–438/ref

== La vida després de la massacre de Kas-Ki-Yeh ==
Les primeres incursions apatxes a [[Sonora]] i [[estat de Chihuahua|Chihuahua]] van tenir lloc durant el segle XVII. Per fer front a les primeres incursions apatxes als assentaments [[Imperi espanyol|espanyols]] es van establir [[presidi]]s a Janos (1685) a l'[[Estat de Chihuahua]] i a [[Fronteras]] (1690), al país dels [[ópates]] del Nord. El 1835, Mèxic havia ofert una recompensa pels cuirs cabelluts apatxes. Dos anys més tard [[Mangas Coloradas]] es va convertir en cap principal i líder de guerra i va començar una sèrie d'atacs de represàlia contra els [[mexicans]]. Les incursions apatxes en els pobles mexicans eren tan nombroses i brutals que cap zona era segura.ref[http://www.epcc.edu/nwlibrary/borderlands/18_apache.htm Apache Indians Southwest]{{enllaç no actiu|data= abril 2012|data=juny de 2014}}/ref Només entre 1820 i 1835 uns 5.000 mexicans van morir en incursions apaatxes, i 100 assentaments foren destruïts.refSpring Hermann (1997) ''[http://books.google.com/books?id=W63NQtM-if4C Geronimo: Apache freedom fighter]''. Enslow Publishers. p.26 ISBN 0-89490-864-2/ref Com a cap de guerra, Gerónimo era notori per instar batudes i guerra a les Províncies de Mèxic i més tard contra posicions estatunidenques al sud-oest.ref name=GeronimoraidsBall, Eve Indeh: An Apache Odyssey. University of Oklahoma Press. 1988. ISBN 0-8061-2165-3/ref

Els atacs i contraatacs eren habituals. Al desembre de 1860 trenta miners van llançar un atac sorpresa contra un campament d'apatxes bedonkohes a la riba oest del riu Mimbres. Segons l'historiador Edwin R. Sweeney, els miners ... van matar quatre indis, feriren altres i capturaren tretze dones i nens. La represàlia apatxe va continuar de nou, amb incursions contra ciutadans i propietats nord-americans.

{{cquote|Una tarda, en tornar de la ciutat ens trobarem amb un parell de dones i nens que ens van explicar que les tropes mexicanes d'una altra ciutat atacaren el nostre campament, havien matat tots els guerrers de la guàrdia, capturat tots els nostres ponis, robades les nostres armes, destruït les nostres provisions, i matat molts dels nostres nens i dones. Ràpidament ens vam separar, ocultant-nos el millor que vam poder fins a la nit, quan ens reunirem en el nostre lloc designat de trobada - un matoll al costat del riu. En silenci vam arribar d'un en un, es van col·locar sentinelles, i quan tot es va explicar, em va semblar que la meva dona mare, la meva jove esposa, i els meus tres fills petits estaven entre els morts. No hi havia llums al campament, per la qual cosa em vaig allunyar en silenci sense ser vist i em vaig parar al costat del riu. Quant de temps em vaig quedar allà no hosé, però quan vaig veure els guerrers organitzar un consell vaig ocupar el meu lloc.|20x|20x|-Geronimo, ''Geronimo's story of his life'', Kas-Ki-Yeh, 1909.ref name=GeronimoStory2/
}}

Segons ''National Geographic'', el governador de Sonora afirmà en 1886 en els últims cinc mesos de carrera salvatge de Geronimo, la seva banda de 16 guerrers sacrificà de 500 a 600 mexicans.ref''[[National Geographic (revista)|National Geographic]]''  Vol 182 1992/ref

{{cquote|He assassinat molts mexicans; no sé quants, perquè sovint no els compto. Alguns d'ells no val la pena comptar-los. Ha passat molt de temps des d'aleshores, però encara no tinc amor pels mexicans. Per mi sempre han estat traïdors i maliciosos.|20x|20x|-Geronimo, ''My Life: The Autobiography of Geronimo'', 1905.ref name=GeronimoStory2{{ref-llibre| url  = http://books.google.com/?id=Pt3ys6DmI1cC |títol= My Life: The Autobiography of Geronimo |any= 2010 |editorial= Fireship Press  | isbn = 978-1-935585-25-1}}/ref}}

===Massacre a Casa Grande===
En 1873 els mexicans atacaren un cop més els apatxes.ref name=GeronimoCasaGrande{{ref-llibre| url    = http://www.let.rug.nl/usa/B/geronimo/geroni10.htm |títol= Geronimo's story of his life |consulta= 10 maig 2011 |capítol= Heavy Fighting | editor  = S.M. Barrett |data= 1909,1915  |editorial= New York: Duffield  Company}}/ref Després de mesos de lluita a les muntanyes apatxes i mexicans van decidir  un tractat de pau a Casa Grande.ref name=GeronimoCasaGrande / Després que van ser acordats els termes els mexicans van donar [[mescal]] als apatxes i mentre estaven intoxicats, les tropes mexicanes van atacar i van matar vint apatxes i van capturar-ne molts més.ref name=GeronimoCasaGrande /  Els apatxes es van veure obligats a retirar-se a les muntanyes un cop més.ref name=GeronimoCasaGrande /
[[File:Geronimo (Goyathlay), a Chiricahua Apache, full-length, kneeling with rifle, 1887 - NARA - 530880.jpg|thumb|200px|Geronimo de genolls amb un fusell, 1887]]
Encara que superat en nombre, Gerónimo va lluitar contra les tropes de Mèxic i dels Estats Units i es va fer famós per les seves gestes atrevides i de nombroses fugides de captura de 1858 a 1886.ref[http://www.nytimes.com/1993/12/05/movies/film-geronimo-still-with-a-few-rough-edges.html?pagewanted=4src=pm FILM; Geronimo, Still With a Few Rough Edges]. ''The New York Times''. December 5, 1993/ref Una d'aquestes fugides, segons la llegenda, va tenir lloc a les [[muntanyes Robledo]] del sud-oest de Nou Mèxic. La llegenda indica que Gerónimo i els seus seguidors van entrar en una cova, i els soldats nord-americans els esperaven fora de l'entrada de la cova, però mai va sortir. Més tard van saber que Gerónimo va ser vist fora, a prop. La segona entrada a través de la qual escaparen encara no s'ha trobat i la cova encara es diu Cova de Gerónimo, tot i que no hi ha referències a aquest esdeveniment ni s'ha trobat aquesta cova en els registres històrics i orals. A més, hi ha moltes històries d'aquest tipus amb altres coves que fan referència a aquest estat que Gerónimo o altres apatxes van entrar escapant de les tropes, però no se'ls va veure sortir. Aquestes històries són amb tota probabilitat apòcrifes.

{{cquote|Després d'aproximadament un any van sorgir alguns problemes entre ells i els indis, i vaig prendre el camí de la guerra com un guerrer, no com un cap. No m'havia estat ferit, però alguns del meu poble sí, i vaig lluitar amb la meva tribu; tant per als soldats com pels que no ho eren els indis eren culpables.|20x|20x|-Geronimo, ''Geronimo's story of his life'', Coming of the White Men, 1909.ref name=GeronimoStory2{{ref-llibre| url  = http://www.let.rug.nl/usa/B/geronimo/geroni12.htm |títol= Geronimo's story of his life |consulta= 2011-05-10 |capítol= Coming of the White Men | editor = S.M. Barrett |data= 1909,1915  |editorial= New York: Duffield  Company}}/ref}}

Al final de la seva carrera militar, va dirigir un petit grup de 38 homes, dones i nens. Es van evadir de milers de soldats mexicans i nord-americans durant més d'un any, convertint-se en el més famós dels nadius americans de l'època, el que li va valer el títol d'el pitjor indi que mai hagi viscut entre els colons blancs.ref name=The American Experience, We Shall Remain: Geronimo{{ref-web|títol= The American Experience, We Shall Remain: Geronimo| url = http://www.pbs.org/wgbh/amex/weshallremain/the_films/episode_4_trailer
|consulta= 12 novembre 2009}}/ref Segons James L. Haley, Al voltant de dues setmanes després de la fugida es va produir un informe sobre una família massacrada prop de [[Silver City (Nou Mèxic)|Silver City]]; un nena va ser capturada amb vida i penjada d'un ganxo de carn encallat sota la base del seu crani.refJames L. Haley (1997) ''[http://books.google.com/books?id=RAfJwmMeq5ICpg=PA381 Apaches: a history and culture portrait]''. University of Oklahoma Press. p.381. ISBN 0-8061-2978-6/ref La seva banda era una de les últimes majors forces de guerrers amerindis independents que refusaren acceptar l'ocupació de l'[[Oest dels Estats Units|Oest americà]] pels Estats Units.

===Campanya de Gerónimo===
[[Fitxer:Apache chieff Geronimo (right) and his warriors in 1886.jpg|thumb|left|El cap apatxe Gerónimo (dreta) representat amb un petit grup de seguidors al nord de Mèxic el 1886]]
[[Fitxer:Geronimo and his warriors.jpg|thumb|right|Foto de Gerónimo i els seus guerrers, presa després de la rendició davant el Gen. Crook, 27 de març de 1886, a les muntanyes de Sierra Madre de Mèxic]]
L'exèrcit amb Exploradors Apatxes perseguí Gerónimo i el seu petit grup, inicialment sota el comandament del general George Crook. Gerónimo va negociar una rendició amb el general Crook, però va fugir l'endemà al matí amb una petita part dels seus seguidors. Aleshores el general [[Nelson A. Miles]] va ser cridat per comandar les forces nord-americanes. El 1886, el general Miles seleccionà el capità [[Henry Lawton]], al comandament de la tropa B, [[4t Regiment de Cavalleria (Estats Units)|4t de Cavalleria]], al Fort Huachuca, i el primer tinent [[Charles B. Gatewood]], per liderar l'expedició que va portar Gerónimo i els seus seguidors de nou al sistema de reserva per a un temps final.ref name=Chiefs{{ref-llibre|cognom= Capps |nom= Benjamin |títol= The Great Chiefs|editorial=Time-Life Education|any= 1975|pàgina= 240| isbn = 978-0-316-84785-8}}/ref  Lawton va rebre ordres de dirigir accions al sud de la frontera entre Estats units i Mèxic, on es pensava que Gerónimo es refugiava de les autoritats nord-americanes amb un petit grup dels seus seguidors.ref name=Chiefs/  Lawton havia de perseguir, sotmetre i tornar Gerónimo als Estats Units, viu o mort.ref name=Chiefs/

L'informe oficial de Lawton de 9 de setembre de 1886 resumeix les accions de la seva unitat i li dóna crèdit a un nombre dels seus soldats pels seus esforços. Gerónimo es va rendir a Gatewood perquè Gatewood era ben conegut per Geronimo, parlava una mica apatxe, i estava familiaritzat amb honrar les seves tradicions i valors. Va reconèixer la tenacitat de Lawton per rendir els apatxes amb la recerca constant. Gerónimo i els seus seguidors tenien poc o cap temps per descansar o romandre en un sol lloc. Completament esgotada, la petita banda d'apatxes tornà als Estats Units amb Lawton i oficialment es va rendir al general Miles el 4 de setembre 1886 a [[Skeleton Canyon]], [[Arizona]].ref name=Chiefs/

{{cquote|El general Crook en va dir  Per què vau marxar de la reserva? Li vaig dir: Vostè em va dir que jo podria viure a la reserva igual que els blancs, durant un any vaig plantar una collita de blat de moro, recopilar i emmagatzemar, i l'any següent vaig conrear civada, i quan la collita estava gairebé llesta, li vau dir als soldats que em fiquessin a la presó, i si em resistia em matessin. Si m'haguéssiu deixat sol ara estaria en bones condicions, però en comptes d'això vostè i els mexicans em caceu amb soldats.|20x|20x|-Geronimo, ''Geronimo's story of his life'', In Prison and on the war path, 1909.ref name=GeronimoStory{{ref-llibre| url  = http://www.let.rug.nl/usa/B/geronimo/geroni15.htm|títol= Geronimo's Story of His Life |consulta= 2011-05-12 |capítol= In Prison and on the war path | editor = S.M. Barrett |data= 1909,1915 |editorial= New York: Duffield  Company}}/ref}}
[[Fitxer:Charles Bare Gatewood.jpg|thumb|[[Charles B. Gatewood]], conegut pels apatxes com a Bay-chen-daysen, Nas llarg]]

Quan Geronimo es va lliurar ell tenia en el seu poder un rifle [[fusell Winchester|Winchester Model 1876]] d'[[acció de palanca]] amb un canó i receptor rentat de plata, que porta el número de sèrie 109.450. Es troba en exhibició a l'[[Acadèmia Militar dels Estats Units]] de [[West Point (Nova York)]]. A més tenia un revòlver [[Colt Single Action Army]] amb acabat de níquel i culata d'ivori que porta el número de sèrie 89.524, i un  [[ganivet Bowie]] de [[Sheffield (Anglaterra)|Sheffield]] amb tipus de daga de fulla i mànec de cérvol feta per George Wostenholm en una cartutxera de plata elaborada. El revòlver, la cartutxera i el ganivet s'exhibeixen al museu de Fort Sill.ref name=FamousFirearms{{ref-llibre|cognom= Herring|nom= Hal|títol=Famous Firearms of the Old West: From Wild Bill Hickok's Colt Revolvers to Geronimo's Winchester, Twelve Guns That Shaped Our History |editorial=TwoDot|any= 2008|pàgina=224 | isbn = 0-7627-4508-8}}/ref

{{cquote| Els indis sempre van tractar de viure en pau amb els soldats i els colons blancs. Un dia, durant el temps en què els soldats estaven apostats a Apache Pass vaig fer un tractat amb el lloc. Això es va fer amb una encaixada de mans i amb la promesa de ser germans. Cochise i Mangas Coloradas van fer el mateix. No sé el nom de l'oficial al comandament, però aquest va ser el primer regiment que va arribar a Apache Pass. Aquest tractat va ser fet al voltant d'un any abans que ens van atacar en una tenda de campanya, com l'anterior relacionada. En pocs dies després de l'atac a Apache Pass ens organitzarem a les muntanyes i vam tornar a lluitar contra els soldats.|20x|20x|-Geronimo, ''Geronimo's story of his life'', Coming of the White Men, 1909.ref name=GeronimoStory2/}}

Encara hi ha el debat si Gerónimo es va rendir incondicionalment o no. Va declarar en les seves memòries que el seu poble quan es va rendir havia estat enganyat, i que el seu lliurament com a presoner de guerra va ser condicionat en presència de testimonis no impugnats (especialment el general Stanley). El general [[Oliver O. Howard]], cap de la Divisió del Pacífic de l'Exèrcit dels Estats Units, va dir per la seva part que la rendició de Gerónimo va ser acceptada com la d'un bandit perillós i sense condicions. El relat de Howard va ser impugnat davant el [[Senat dels Estats Units]].

===Presoner de guerra===
[[Fitxer:Apache prisoners.jpg|thumb|left|Banda d'apatxes [[Presoner de guerra|presoners]] a la parada de descans al costat del Ferrocarril Sud del Pacífic, prop del riu Nueces, Texas (Geronimo és el tercer des de la dreta, al davant), 10 de setembre de 1886.]]
[[Fitxer:Geronimo departing for Florida from Fort Bowie, Arizona (1895).jpg|thumb|Geronimo marxa a Florida des de Fort Bowie, Arizona]]
Geronimo i altres apatxes, inclosos els exploradors apatxes que havien ajudat l'exèrcit a localitzar-lo, van ser enviats com a presoners a Fort Sam Houston a San Antonio, Texas. L'Exèrcit els va mantenir allà durant unes sis setmanes abans que fossin enviats a [[Fort Pickens]], [[Pensacola (Florida)]], i la seva família va ser enviada a [[Fort Marion]].ref{{ref-web|url=http://www.nps.gov/guis/historyculture/the-apache.htm|obra=nps.gov|títol=Gulf Islands National Seashore – The Apache (U.S. National Park Service)|consulta= 24 maig 2009 |postscript=!--None--}}/ref Foren reunits el maig de 1887 i van ser traslladats a [[Arsenal Mount Vernon|caserna Mount Vernon]] prop [[Mobile (Alabama)]] durant set anys. El 1894, van ser traslladats a [[Fort Sill]], [[Oklahoma]]. En la seva vellesa, Gerónimo va esdevenir una celebritat. Va aparèixer a les fires, com la [[Fira Mundial de 1904]] de [[Sant Louis (Missouri)|St Louis]], on, segons informes, va muntar una roda de la fortuna i va vendre records i fotografies seves. No obstant això, no se li va permetre tornar a la terra d'origen. Va cavalcar en la desfilada inaugural del [[President dels Estats Units|President]] [[Theodore Roosevelt]] en 1905.ref name=Turner/

El 1905 Gerónimo va decidir explicar la seva història a S. M. Barrett, Superintendent d'Educació a [[Lawton (Oklahoma)]]. Barrett va haver d'apel·lar al president Roosevelt per obtenir permís per publicar el llibre. Gerónimo anava a cada entrevista sabent exactament el que volia dir. Es va negar a respondre a les preguntes o alterar la seva narrativa. Barrett no semblava tenir moltes llibertats amb la història de Gerónimo segons la traducció d'Asa Daklugie. Frederick Turner reedità aquesta autobiografia, eliminant algunes de les notes al peu de Barrett i va escriure una introducció per als lectors no apatxes. Turner assenyala el llibre està en l'estil d'un apatxe recitant part de la seva història oral.ref name=TurnerBarrett, Stephen Melvil and Turner, Frederick W. (1970), Introduction, ''Geronimo: His Own Story: The Autobiography of a Great Patriot Warrior'', Dutton, New York, ISBN 0-525-11308-8 ;/ref

[[Fitxer:Geronimo in a 1905 Locomobile Model C.jpg|left|thumb|Geronimo en un 1905 [[Locomobile Company of America|Locomobile]] Model C, pren en el Ranxo 101 dels germans Miller al sud-oest de Ponca City, Oklahoma, 11 de juny de 1905.]]

{{cquote|Quan em van preguntar d'assistir a la Fira Mundial de St. Louis Mundial d'antuvi no hi volia anar. Més tard, quan em van dir que anava a rebre una bona atenció i protecció, i que el president dels Estats Units va dir que estaria bé, vaig consentir ... Cada diumenge el president de la Fira em buscava per anar a un demostració de l'oest salvatge. He participat en els concursos abans de l'audiència. Hi havia moltes altres tribus indígenes allà, i gent estranya dels quals jo mai havia sentit parlar ... estic feliç d'haver anat a la Fira. Vaig veure moltes coses interessants i vaig aprendre molt de la gent blanca. Són un poble molt amable i pacífics. Durant tot el temps que vaig estar a la Fira de ningú va intentar fer-me mal de cap manera. Si això hagués estat entre els mexicans, estic segur que hauria d'haver estat obligat a defensar-me sovint.|20x|20x|-Geronimo, ''Geronimo's story of his life'', At the World's Fair, 1909.ref name=GeronimoWorldsFair /}}

===Mort===
[[Fitxer:Geronimo, as US prisoner.jpg|thumb|right|Geronimo com a presoner en 1905]]
En febrer de 1909 Geronimo va caure del seu cavall mentre muntava a casa, i havia estat tota la nit a la fresca abans que un amic el va trobar molt malalt.ref name=The American Experience, We Shall Remain: Geronimo/ Va morir de [[pneumònia]] el 17 de febrer de 1909, com a presoner dels Estats Units a Fort Sill, Oklahoma.ref{{ref-web|url=http://www.historytoday.com/richard-cavendish/death-geronimo |títol=Death of Geronimo, History Today |editor=Historytoday.com |consulta= 27 abril 2014}}/ref En el seu llit de mort, li va confessar al seu nebot que lamentava la seva decisió de rendir-se.ref name=The American Experience, We Shall Remain: Geronimo/ Les seves últimes paraules que li va dir al seu nebot van ser Mai hauria d'haver-me rendit, hauria d'haver lluitat fins que jo fos l'últim home viu.ref{{ref-web|títol=American Experience We Shall Remain: Geronimo |url=http://www.pbs.org/wgbh/amex/weshallremain/files/transcripts/WeShallRemain_4_transcript.pdf |editor=PBS}}/ref Fou enterrat al cementiri de [[Fort Sill (Oklahoma)]] al Cementiri d'Indis Apatxes Presoners de Guerra.ref name=Chiefs/

==Presumpte robatori del crani== 
[[File:Geronimo's grave taken in 2005.jpg|thumb|Làpida de Geronimo a [[Fort Sill]], [[Oklahoma]] en 2005.]]
Sis membres de la [[societat secreta]] de Yale [[Skull and Bones]], incloent [[Prescott Bush]], serviren com a voluntaris de l'Exèrcit a [[Fort Sill]] durant la Primera Guerra Mundial. S'ha afirmat per diverses parts que van robar el crani de Gerónimo, alguns ossos, i altres articles, incloent la preuada civella plata de Geronimo, del Cementiri d'Indis Apatxes Presoners de Guerra a [[Fort Sill (Oklahoma)]]. [[Alexandra Robbins]], autora d'un llibre sobre Skull and Bones, diu que aquest és un dels elements més plausibles que és a la tomba de l'organització.ref[http://news.yahoo.com/s/ap/20090218/ap_on_re_us/geronimo_s_bones Geronimo's kin sue Skull and Bones over remains '']/ref

En 1986 l'antic cap tribal apatxe San Carlos Ned Anderson va rebre una carta anònima amb una fotografia i una còpia d'un llibre de registre al·legant que Skull  Bones tenia el crani. Es va reunir amb oficials de Skull  Bones sobre el rumor; l'advocat del grup, Endicott P. Davidson, va negar que el grup tingués el crani,i va dir que el llibre registre de 1918 que diu el contrari era un engany.ref name=abq{{ref-web|url=http://www.abqjournal.com/abqnews/index.php?option=com_contentview=articleid=10846:635am-geronimo-died-100-years-ago-todaycatid=1:latestItemid=39|títol=Geronimo Lawsuit Sparks Family Feud|cognom=Daniels|nom=Bruce|data= 27 febrer 2009|obra=[[Albuquerque Journal]]|consulta= 28 febrer 2009}}/ref El grup  va oferir Anderson una caixa de vidre que contenia el que semblava ser el crani d'un nen, però Anderson el va rebutjar.ref name=pember{{ref-notícia|url=http://diverseeducation.com/article/8259/|títol=Tomb Raiders|cognom=Pember |nom= Mary Annette|data= 9 juliol 2007|obra=Diverse Issues in Higher Education|consulta= 28 febrer 2009}}/ref En 2006 Marc Wortman va descobrir una carta de 1918 del membre de Skull  Bones Winter Mead a [[F. Trubee Davison]] que reivindicava el robatori:ref name=schiff{{ref-web|url=http://www.yalealumnimagazine.com/issues/2006_05/notebook.html|títol=Whose Skull and Bones?|cognom=Lassila|nom=Kathrin Day|autor2=Mark Alden Branch|data=May–June 2006|obra=Yale Alumni Magazine|consulta= 28 febrer 2009}}/ref

{{cita|El crani del digne Gerónimo el Terrible, exhumat de la seva tomba a Fort Sill pel seu club ... ara està fora de perill dins de la tomba i l'os juntament amb els seus fèmurs ben sans...|source=ref name=schiff/}}

La segona tomba es refereix a l'edifici de la societat Skull and Bones a la Universitat de Yale. Però Mead no era a Fort Sill, i el professor d'història de la [[Cameron University]] David H. Miller anotà que la tomba de Gerónimo aleshores no estava marcada.ref name=schiff/ La revelació va portar Harlyn Geronimo de [[Mescalero (Nou Mèxic)]], a escriure al president [[George W. Bush]] (nét de Prescott Bush) sol·licitant la seva ajuda en la devolució de les restes:

{{cita|D'acord a les nostres tradicions en les restes d'aquest tipus, sobretot en aquest estat quan va ser profanada la tomba ... Han de ser enterrats de nou amb els rituals apropiats ... per tornar la dignitat i deixar que el seu esperit descansi en pau.|source=ref name=buncombe{{ref-notícia|url=http://news.independent.co.uk/world/americas/article622744.ece|títol=Geronimo's family call on Bush to help return his skeleton|autor=Andrew Buncombe|consulta= 5 desembre 2006|obra=The Independent |lloc=UK |data= 1 juny 2006}}/ref}}

En 2009 [[Ramsey Clark]] va presentar una demanda en nom de persones que afirmen descendir de Gerónimo, contra diversos partits, incloent [[Robert Gates]] i Skull and Bones, demanant la devolució dels ossos de Gerónimo.ref name=abq/  Un article a ''[[The New York Times]]'' afirma que Clark va reconèixer que no tenia proves sòlides que la història fos certa.ref[http://www.nytimes.com/2009/02/20/us/20geronimo.html?hp Geronimo’s Heirs Sue Secret Yale Society Over His Skull]/ref
Els investigadors, inclosa la biògrafa de la [[família Bush]] [[Kitty Kelley]] i el pseudònim [[Cecil Adams]], diuen que la història no és certa.ref name=Adams{{ref-web|autor=Cecil Adams |url=http://www.straightdope.com/columns/read/2623/is-geronimos-skull-residing-at-yales-skull-and-bones |títol=Is Geronimo's skull residing at Yale's Skull and Bones? Was it stolen from the grave by Prescott Bush? |editor=The Straight Dope |data= 11 novembre 2005 |consulta= 19 abril 2012}}/refref name=kelley{{ref-llibre|cognom=[[Kitty Kelley|Kelley, Kitty]]|títol=[[The Family: The Real Story of the Bush Dynasty]]|editorial=[[Doubleday (publisher)|Doubleday]]|any=2004|pàgines=17–20|isbn=0-385-50324-5}}/ref Un portaveu militar de [[Fort Sill]] va dir Adams, No hi ha evidència que indiqui que els ossos són en qualsevol lloc que no sigui la tomba.ref name=Adams/ Jeff Houser, cap de la Tribu Apatxe Fort Sill d'Oklahoma, afirma que la història és un engany.ref name=pember/

==Ús militar==
[[Fitxer:501-Parachute-Infantry-Regiment.svg|thumb|Emblema del 501è Regiment d'Infanteria Paracaigudista]]

===Paracaigudistes===
{{AP|Gerónimo (exclamació)}}
Gràcies a una pel·lícula de 1939 sobre Gerénimo, els paracaigudistes estatunidencs tradicionalment criden Gerónimo! per demostrar que no tenen por de saltar d'un avió. Altres tradicions basades en els nadius americans també van ser adoptades en la Segona Guerra Mundial, com el tall de pèl mohawk, la pintura de la cara i les llances en els emblemes de la unitat.ref{{ref-web|autor=Chuck Anderson |url=http://www.b-westerns.com/geronimo.htm |títol=Geronimo yell of World War II paratroopers |editor=B-westerns.com |consulta=2013-02-16}}/ref

===Nom en clau===
{{AP|Controvèrsia nom de codi Gerónimo}}
L'exèrcit dels Estats Units va utilitzar el nom en clau Gerónimo per [[mort d'Ossama bin Laden|l'atac que va matar]] el líder d'al-Qaida [[Ossama bin Laden]] el 2011; però el seu ús va indignar alguns nadius americans.ref name=Osama Bin Laden: Why Geronimo?{{ref-notícia|títol= Osama Bin Laden: Why Geronimo?|url = http://www.bbc.co.uk/news/world-us-canada-13265069|editorial=BBC News |data= 3 maig 2011|consulta= 4 maig 2011}}/ref Es va informar posteriorment que es canvià el nom del codi pel de Operació llança de Neptú.ref name=abcnewskillmission{{ref-notícia|url=http://blogs.abcnews.com/politicalpunch/2011/05/us-official-this-was-a-kill-mission.html|títol=US Official: This Was a Kill Mission|autor=[[Jake Tapper]]|editorial=ABC News|data= 4 maig 2011!-- 12:47nbsp;pm EDT--|consulta= 5 maig 2011}}/refref[https://twitter.com/#!/GMA/statuses/65551207896317952 @GMA Twitter, 5/3]/ref

Harlyn Geronimo, besnét de Gerónimo, va dir a la Comissió d'afers indis del Senat:ref name=GeronimoName{{ref-web|url = http://multiamerican.scpr.org/2011/05/an-unpardonable-slander-the-controversy-over-the-use-of-geronimos-name-in-bin-laden-operation/|títol= An unpardonable slander:’ The controversy over the use of ‘Geronimo’ in bin Laden operation
|consulta= 7 maig 2011|autor= Multiamerican}}/ref
{{cita|L'ús de 'Gerónimo' [en la incursió que va matar Bin Laden] o bé era un insult indignant o un error. I està clar a partir dels registres militars alliberats que el nom de Gerónimo va ser utilitzat de vegades per personal militar involucrat, tant per a l'operació militar com per a designar al propi Ossama bin Laden.}}

==En cultura popular==
En la sèrie de la USPS Legends of the West, el 18 d'octubre de 1994 va ser emès un segell de 29¢ mostrant Gerónimo.ref{{ref-web|url=http://about.usps.com/who-we-are/postal-history/american-indian-stamp-subjects-2011.htm |títol=American Indian Subjects on United States Postage Stamps |editor=About.usps.com |consulta= 4 setembre 2013}}/ref

Gerónimo ha aparegut en nombroses pel·lícules i sèries de televisió sobre el sud-oest dels Estats Units. Michael Carr va fer de jove Gerónimo en l'episodi de 1959 episodi Wyatt Wins One de la sèrie western d'[[American Broadcasting Company|ABC]] /[[Desilu]] ''[[The Life and Legend of Wyatt Earp]]'', amb [[Hugh O'Brian]] en el paper protagonista. En la història Earp es fa amic de Geronimo quan l'apatxe és acusat falsament de robatori de bestiar per [[Newman Haynes Clanton]], cap de la quadrilla de Clanton.ref{{ref-web|url=http://www.imdb.com/title/tt0631948/|títol=Wyatt Wins One, ''The Life and Legend of Wyatt Earp'', November 10, 1959|editor=[[Internet Movie Data Base]]|consulta= 12 agost 2013}}/ref

''[[Geronimo: An American Legend]]'' és una pel·lícula de 1993, dirigida per [[Walter Hill (director)|Walter Hill]] a partir d'un guió de [[John Milius]] i protagonitzada per [[Wes Studi]] com Gerónimo.

En 1962, [[Chuck Connors]], sense deixar de fer els episodis de l'ABC ''[[The Rifleman]]'', va obtenir el paper principal de la pel·lícula, ''[[Geronimo (pel·lícula de 1962)|Geronimo]]''.

== Referències ==
{{referències}}

==Lectures==
*Geronimo's Story of His Life; as told to Stephen Melvil Barrett. Published: New York, Duffield  Company, 1906. [http://www.webroots.org/library/usanativ/gsohlwr0.html Online at Webroots;  Edition Oct 15, 2002]
*Geronimo (edited by Barrett) ''Geronimo, His Own Story'' New York: Ballantine Books 1971. ISBN 0-345-28036-9. Also ISBN 0-85052-104-1
* [[Asa Earl Carter|Carter, Forrest]]. Watch for Me on the Mountain. Delta. 1990. (Originally entitled Cry Geronimo.)
* Opler, Morris E.;  French, David H. (1941). ''Myths and tales of the Chiricahua Apache Indians''. Memoirs of the American folk-lore society, (Vol. 37). New York: American Folk-lore Society. (Reprinted in 1969 by New York: Kraus Reprint Co.; in 1970 by New York; in 1976 by Millwood, NY: Kraus Reprint Co.;  in 1994 under M. E. Opler, Morris by Lincoln: University of Nebraska Press. ISBN 0-8032-8602-3).
* Pinnow, Jürgen. (1988). ''Die Sprache der Chiricahua-Apachen: Mit Seitenblicken auf das Mescalero [The language of the Chiricahua Apache: With side glances at the Mescalero]''. Hamburg: Helmut Buske Verlag.
*Davis, Britton The ''Truth about Geronimo'' New Haven: Yale Press 1929
*Bigelow, John Lt ''On the Bloody Trail of Geronimo'' New York: Tower Books 1958
*[[Angie Debo|Debo, Angie]]. ''Geronimo: The Man, His Time, His Place''. University of Oklahoma Press : Norman, 1976
* {{Citar web|url=http://www.diverseeducation.com/artman/publish/article_8259.shtml|títol='Tomb Raiders'|cognom=Pember| nom=Mary Annette|data=12 de juliol de 2007 |editor=Diverse Issues in Higher Education 24''(11), 10–11|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20080312115018/http://www.diverseeducation.com/artman/publish/article_8259.shtml | arxiudata=12 de març de 2008|citació=Yale's ultra-secret Skull and Bones Society is believed to possess the skull of legendary Apache chief Geronimo.}}
*Faulk, Odie B. ''The Geronimo Campaign''. Oxford University Press: New York, 1969. ISBN 0-19-508351-2
*Dee Brown, [[Bury My Heart at Wounded Knee|Bury my Heart at Wounded Knee]]. New York: Holt, Rinehart  Winston, 1970. ISBN 0-03-085322-2
*Rielly, Edward. [http://publicdomainreview.org/2011/08/29/geronimo-the-warrior/ Geronimo: The Warrior], article for The Public Domain Review, 2011.

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Geronimo}}
* [http://www.spartacus.schoolnet.co.uk/WWgeromino.htm Biografia] {{en}}
* [http://www.indigenouspeople.net/geronimo.htm Biografia de Geronimo] a [http://www.indigenouspeople.net/ Indigenous People Portal]
* [http://texashistory.unt.edu/permalink/meta-pth-16507 Fotografia de Geronimo] a [http://texashistory.unt.edu/ Portal to Texas History]
*[http://abell.as.arizona.edu/~hill/4x4/skeleton/skeleton.html Geronimo Surrender Monument at Apache, Arizona.]
* ''[http://odur.let.rug.nl/~usa/B/geronimo/geronixx.htm Geronimo : His own story]''
* [http://www.indians.org/welker/geronimo.htm Geronimo a Indians.org]
* [http://www.nytimes.com/learning/general/onthisday/bday/0616.html Obituari a ''New York Times'']
* [http://www.independent.co.uk/news/world/americas/the-big-question-who-was-geronimo-and-why-is--there-controversy-over-his-remains-1714167.html Who Was Geronimo, and Why is There Controversy Over His Remains?] per Guy Adams, ''The Independent'', June 23, 2009
* [http://digital.library.okstate.edu/encyclopedia/entries/G/GE009.html Encyclopedia of Oklahoma History and Culture – Geronimo (Apache leader)]
*{{Find a Grave|387|Geronimo|work=Native American Indian Leader|author=Morgan Benson and Robert Schaller|date=Jan 1, 2001|accessdate=Aug 18, 2011}}
*[https://archive.org/details/geronimosstoryof00gero Geronimo's story of his life (1906)] a the Internet Archive
*[http://publicdomainreview.org/2011/08/29/geronimo-the-warrior/ Germonimo: The Warrior] article d'Edward Rielly 
 
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Geronimo}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Cabdills apatxes]]</text>
      <sha1>cdk25v02s23trwun7djooexzw8ewm5e</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>