<page>
    <title>Sabor croat</title>
    <ns>0</ns>
    <id>519638</id>
    <revision>
      <id>13771086</id>
      <parentid>13527324</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T10:10:36Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: Càmera de Diputats  Cambra de Diputats</comment>
      <text>[[Fitxer:Hrvatski sabor logo.jpg|thumb|Logotip del Sobor croat]]
[[Fitxer:Hrvatski sabor.jpg|thumb|300px|Sabor o parlament de Croàcia a [[Zagreb]]]]
[[Fitxer:Sabornica.jpg|thumb|Sala de sessions del Sabor]]
[[Fitxer:Coat Croatian Parliament.jpg|thumb|Escut del Regne de Croàcia, Eslavònia i Dalmàcia a la façana del Sabor]]
[[Fitxer:Dragutin Weingärtner, Hrvatski sabor 1848. god.jpg|thumb|Reunió del Sabor de 1848, per Dragutin Weingärtner]]
{{coord|45|48|58|N|15|58|28|E|display=title|region:HR_type:landmark_source:dewiki}}
El '''Sabor croat''' ([[Croat (llengua)|croat]] ''Hrvatski Sabor'') és el nom que rep la Cambra legislativa de [[Croàcia]]. Segons els termes de la Constitució croata, està investit del [[poder legislatiu]] i representa al poble croat.

== Composició ==
El Sabor es compon d'entre 100 i 160 membres, elegits sobre la base del sufragi universal i igual i directe, mitjançant votació secreta, per un període de 4 anys. La majoria dels representants provenen dels comtats de la República de [[Croàcia]], però també hi ha alguns atorgats a les minories i altres a la diàspora. En l'actualitat el nombre dels membres és de 153. 140 d'ells són dels comtats, 8 de les minories i 5 de la diàspora. El Sabor és presidit per un president, assistit per almenys un vicepresident (normalment quatre o cinc).

== Poders ==
El Sabor té investits els poders: 
* Decideix sobre l'aprovació i modificació de la Constitució 
* Aprova lleis
* Adopta el pressupost de l'Estat
* Decideix sobre la guerra i la pau
* Aprova documents que expressen la política del Parlament
* Adopta l'estratègia de seguretat nacional i l'estratègia de la defensa de la República de Croàcia
* Efectua el control civil sobre les forces armades i els serveis de seguretat de la República de Croàcia
* Decideix sobre l'alteració de les fronteres de la República de Croàcia
* Convoca [[referèndum]]s
* Convoca les eleccions, aprova els nomenaments i els relleus de càrrecs oficials, de conformitat amb la Constitució i la llei
* Supervisa la tasca del Govern de la República de Croàcia i d'altres titulars de l'autoritat pública responsable davant el Parlament de Croàcia, de conformitat amb la Constitució i la llei
* Atorga amnistia per delictes penals
* Dirigeix d'altres afers tal com s'especifica a la Constitució 

El Parlament de Croàcia (Sabor) pren les decisions per vot majoritari sempre que la majoria dels representants siguin presents a la sessió. Les lleis que regulen els drets de les minories nacionals, la decisió de creuar les fronteres o que les forces armades actuïn fora de les fronteres, i l'alteració de les fronteres són aprovades pel Parlament de Croàcia pel vot de dos terços de tots els representants. 

Les lleis que desenvolupin els drets humans definits per la Constitució i les llibertats fonamentals, el sistema electoral, l'organització, l'autoritat i el funcionament dels òrgans de govern i l'organització i l'autoritat del mateix local i regional de govern són aprovades pel Parlament de Croàcia per majoria de vots de tots els representants.

Cada representant del Parlament de Croàcia, els clubs parlamentaris dels representants i els òrgans de treball del Parlament de Croàcia, així com el Govern de la República de Croàcia tenen el dret de fer propostes de llei. Els membres del Parlament de Croàcia tenen dret a fer interpelacions al Govern de la República de Croàcia i als ministres individualment. Almenys una desena part dels representants del Parlament de Croàcia pot presentar una interpel·lació sobre el funcionament del Govern de la República de Croàcia o d'alguns dels seus membres individuals. El Parlament de Croàcia pot formar comissions d'investigació sobre qualsevol assumpte d'interès públic

== Antecedents històrics ==
Els nobles croats nobles acordaren formar dos estats de [[Croàcia]] després d'establir-se al territori d'[[Il·líria]] al [[segle VII]], després de la gran migració dels [[eslaus]]. La seva reunió i l'acord sobre les qüestions importants per a la població es considera la fundació del parlament croat. Els comtes i ducs croats més tard formaren un estat i nomenaren un rei entre els segles IX i X, però la llegenda afirma que sempre prenien les decisions com a grup.

Després que Croàcia va decidir elegir el rei d'[[Hongria]] com a rei de Croàcia en [[1102]], aquests nobles va formar un veritable parlament i les seves decisions tenien una influència significativa en la política d'Estat. De fet, quan el [[Regne d'Hongria]] va perdre el seu líder després de la [[Batalla de Mohács (1526)|batalla de Mohács]] en [[1526]] i el rei [[Lluís II d'Hongria]] va morir, els croats es van reunir en el Parlament a [[Cetin]] i van optar per mantenir la unió personal amb Hongria. El [[1712]], el Parlament croat va decidir en l'anomenada [[Pragmàtica Sanció]] donar suport [[Maria Teresa I d'Àustria]] com a reina d'Hongria.

Durant les [[revolucions de 1848]], el Sabor va decidir renovar part de l'autonomia dels antics territoris croats, nomenant-hi el mateix [[ban (dret)|ban]]. El 1868 es va negociar un acord amb els hongaresos, que regulava les relacions entre els països en el nou entorn de Àustria-Hongria.

El 1918 el Parlament va decidir que Croàcia se separava d'Hongria, i s'unia al nou [[Estat dels Eslovens, Croats i Serbis]]. No obstant això, l'entrada del país al [[Regne dels Serbis, Croats i Eslovens]] que es va produir mai va ser ratificat pel Sabor, que no hi va ser consultat.

El 1942, un Parlament de l'Estat Croat no elegit es va convocar a l'[[Estat independent de Croàcia]]. Es va reunir per primera vegada el [[23 de febrer]] de [[1942]] i va ser oficialment dissolt el [[28 de desembre]] de 1942. El seu president fou [[Marko Dosen]]. El parlament posterior a la [[Segona Guerra Mundial]] es va desenvolupar a partir del Consell d'Antifeixistes ([[ZAVNOH]]) format el [[1943]]. Funcionava com el Parlament de la [[República Socialista de Croàcia]] (com a part de la [[República Federal Socialista de Iugoslàvia]]) fins a 1990, quan Croàcia va recuperar la plena independència.

== Sistema bicambral (1990-2001) ==
Segons els termes originals de la Constitució de 1990, el Parlament croat era bicameral, compost pels elegits directament ''Zastupnički Dom'' (Cambra de Diputats) i el ''Županijski Dom'' (Cambra dels Comtats). Aquesta cambra - que va tenia un poder de veto suspensiu sobre la legislació - estava compost per 3 membres de cada un dels 21 comtats del país, independentment de la seva població. A més, es van incloure cinc membres nomenats pel president de la República i els ex caps d'estat mateixos (similar a la del [[Senat d'Itàlia]]). La Cambra dels Comtats va ser abolida el 2001, amb una esmena constitucional formal, i la Cambra de Diputats ara es coneix simplement com el Sabor.

== Llista de presidents (portaveus) del Parlament == 
Des de la independència croata que va ser proclamada el [[25 de juny]] de [[1991]], i de ple el 8 de desembre de 1991. Des de 1990 fins a 2001 van ser presidents de la Cambra de Diputats del Parlament:

# [[Žarko Domljan]] ([[30 de maig]] de [[1990]] - [[7 de setembre]] de [[1992]])
# [[Stjepan Mesić]] ([[7 de setembre]] de [[1992]] - [[24 de maig]] de [[1994]])
# [[Nedjeljko Mihanović]] ([[24 de maig]] de [[1994]] - [[28 de novembre]] de [[1995]])
# [[Vlatko Pavletić]] ([[28 de novembre]] de [[1995]] - [[2 de febrer]] de [[2000]])
# [[Zlatko Tomčić]] ([[2 de febrer]] de [[2000]] - [[22 de desembre]] de [[2003]])
# [[Vladimir Šeks]] ([[22 de desembre]] de [[2003]] - [[11 de gener]] de [[2008]])
# [[Luka Bebić]] ([[11 de gener]] de [[2008]] - Actualitat)

== Presidents (portaveus) de la Cambra dels Comtats del Parlament ==
La Cambra dels Comtats del Parlament (''Županijski dom'') va funcionar entre 1993 i 2001.

# [[Josip Manolić]] [[1993]] - [[1994]]
# [[Katica Ivanišević]] [[1994]] - [[2001]]

== Eleccions al Sabor ==
Està previst que les eleccions es convoquin cada quatre anys. Les [[eleccions legislatives croates de 1990]] encara es van fer durant la el règim comunista iugoslau. Les primeres eleccions de Croàcia independent es convocaren el [[eleccions legislatives croates de 1992|1992]] i les darreres se celebraren el [[eleccions legislatives croates de 2007|2007]].

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Croatian parliament}}
* [http://www.sabor.hr/default.asp?jezik=2 Sabor croat]

{{Eleccions legislatives croates}}

{{Enllaç AB|en}}
{{ORDENA:Sabor Croat}}

[[Categoria:Edificis de Croàcia]]
[[Categoria:Entitats de Croàcia]]
[[Categoria:Parlaments]]
[[Categoria:Política de Croàcia]]
[[Categoria:Zagreb]]</text>
      <sha1>gdsn5g0kxfruox81yiyv1ljlq67odon</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>