<page>
    <title>Yukio Hatoyama</title>
    <ns>0</ns>
    <id>519968</id>
    <revision>
      <id>13933304</id>
      <parentid>13837729</parentid>
      <timestamp>2014-08-11T16:55:24Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>RotlinkBot</username>
        <id>151337</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bot: enllaç no actiu</comment>
      <text>{{Infotaula President
|name=Yukio Hatoyama br /鳩山由紀夫, 
|image= Yukio Hatoyama.jpg
|imagesize = 200px
|order= 93è [[Primer ministre del Japó]]
|term_start= [[16 de setembre]] de [[2009]]
|term_end= [[4 de juny]] de [[2010]]
|predecessor= [[Tarō Asō]]
|successor= [[Naoto Kan]]
|birth_date= {{Data naixement i edat|1947|2|11}}
|birth_place= [[Tòquio]] {{flag|Japan}}
|party= [[Partit Demòcrata del Japó]] (PDJ)
|vicepresident= 
|profession= [[Enginyeria|Enginyer]]
|spouse = [[Miyuki Hatoyama]] {{mida|1=(1975–present)}}
|website = http://www.hatoyama.gr.jp/
}}
'''Yukio Hatoyama''' és un polític japonès membre de la cambra baixa de representants, elegit pel novè districte (corresponent a la [[prefectura de Hokkaido]]) i líder del [[Partit Demòcrata del Japó]] (PDJ). El 16 de setembre de [[2009]] fou investit com a 93 primer ministre del [[Japó]] en ésser el PDJ el partit guanyador de les eleccions generals celebrades el 30 d'agost del 2009, trencant així amb 54 anys de govern pràcticament ininterromput del [[Partit Liberal Demòcrata]] (PLD).

== Vida ==
Nascut a [[Tòquio]] començà la seva formació a un col·legi de primària per els fills de l'aristocràcia japonesa. Finalitzada l'educació primària Yukio cursà la secundària a l'escola superior Koishikawa de l'[[àrea metropolitana]] de Tòquio, on posteriorment es va graduar al departament de física aplicada de la universitat de Tòquio el [[1969]] i obtingué el doctorat en enginyeria industrial a la [[Universitat de Stanford]] l'any 1976, on a més d'aconseguir el seu doctorat, va conèixer la seva dona Miyuki Hatoyama. Es varen casar l'any 1975, quan ella es divorcià del seu primer marit. D'aquesta relació va néixer el seu únic fill Kiichiro el qual actualment es dedica a la investigació a la [[Universitat Estatal de Moscou]] en el camp de l'enginyeria. L'any 1976 Yukio es converteix en professor assistent a l'institut tecnològic de Tokio. L'any 1981 va passar a ser professor associat a la [[Universitat de Senshu]], càrrec que exercí fins a l'any [[1984]].

== Família ==
[[Fitxer:Ichiro Hatoyama with two grandsons.jpg|thumb|left|[[Ichirō Hatoyama]] i els seus dos néts, Yukio i [[Kunio Hatoyama|Kunio]]]]
Yukio Hatoyama pertany a un llinatge de polítics i empresaris japonesos (Yukio i el seu germà [[Kunio Hatoyama|Kunio]] formen la quarta generació de polítics dins de la família). La família Hatoyama ha estat denominada la [[Família Kennedy]] japonesa.ref{{ref-web|url = http://www.france24.com/en/20090824-japans-first-lady-hopeful-outgoing-tv-lifestyle-guru |títol = La Primera Dama japonesa una gurú amb estil de vida TV |llengua = {{en}}|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20100105160748/http://www.france24.com/en/20090824-japans-first-lady-hopeful-outgoing-tv-lifestyle-guru|arxiudata=2010-01-05}} /ref

El seu besavi patern [[Kazuo Hatoyama]] va ser president de la [[Dieta del Japó|dieta japonesa]] entre els anys [[1896]] i [[1897]], durant l'[[Era Meiji]]. Posteriorment, el seu besavi va ser president de la [[Universitat Waseda]] (una universitat de gran prestigi on han estudiat molts dels presidents japonesos posteriors a la guerra). 

La seva besàvia paterna Haruko Hatoyama fou la cofundadora del que avui en dia es coneix com la [[Universitat Femenina Kyōritsu]].

El seu avi patern, [[Ichirō Hatoyama]], fou primer ministre del Japó durant els anys [[1954]]-[[1955]] com a candidat del [[Partit Liberal Demòcrata]] (PLD), a més de ser un dels fundadors de l'antic [[Partit Demòcrata del Japó]], un dels dos partits que s'unificaren per crear el [[Partit Liberal Demòcrata Japonès]],(aquest antic partit demòcrata no s'ha de confondre amb el que actualment existeix i al que pertany Yukio Hatoyama).

Yukio es fill de [[Iichirō Hatoyama]], el qual va arribar a ser ministre d'exteriors entre els anys [[1976]] i [[1977]], i de [[Yasuko Hatoyama]], filla de [[Shōjiro Ishibashi]], fundador de la corporació [[Bridgestone]], d'aquí la gran fortuna de la família Hatoyama. Yasuko Hatoyama es coneguda com La Padrina dins el món polític japonès degut a les seves grans i generoses contribucions financeres a les ambicions polítiques dels seus fills, Yukio i Kunio. En concret, Yasuko va donar milers de milions de yens quan Yukio y Kunio varen co-crear el [[Partit Demòcrata del Japó]] (PDJ) el 1996 per ajudar l'incipient partit polític dels seus fills.

El germà petit de Yukio, Kunio Hatoyama, ha estat Ministre d'Interior i Comunicacions durant el mandat de [[Tarō Asō]] fins al [[12 de juny]] de 2009, quan va dimitir per disputes amb [[Tarō Asō]] pel possible reemplaçament del president de la [[Japan Post Holdings]]. A més Kunio Hatoyama és membre de la unió de parlamentaris Japó-Korea.

== Carrera política ==
Hatoyama va començar la seva carrera política postulant-se com a candidat a diputat per l'antic districte numero 4 de Hokkaido, escó que abans havia ocupat un amic del seu pare. Es va presentar per [[Hokkaido]] perquè la seva família tenia importants propietats a la zona. Yukio es presentava pel [[Partit Liberal Demòcrata]] (PLD) i va aconseguir guanyar les eleccions convertint-se en diputat l'any 1986.

L'any 1993 Yukio abandona el PLD per fundar el [[Nou Partit Sakigake]] juntament amb [[Naoto Kan]], [[Masayoshi Takemura]] y [[Shuhei Tanaka]]. Tres anys després Hatoyama y Kan deixaren el Sakigake per unirse al recentment creat [[Partit Demòcrata Japonès]] (PDJ).

Entre setembre de 1999 i desembre de 2000, Hatoyama fou el president del PDJ i líder de l'oposició japonesa, fins que renuncià després d'assumir la responsabilitat per la confusió creada pels rumors sobre possible fusió amb el Partit Liberal d'[[Ichiro Ozawa]]. Més tard va ser secretari general del PDJ (segon càrrec més important dins el partit), fins a succeir a Ozawa com a líder quan aquest va renunciar l'11 de maig de 2009.ref{{ref-web|url = http://www.elporvenir.com.mx/notas.asp?nota_id=307674 |títol = Renúncia el líder del partit opositor del Japó després d'un escàndal |llengua = {{es}}}} /ref

El [[16 de maig]] de 2009 va ser elegit formalment president del [[Partit Demòcrata Japonès]] a unes eleccions internes on derrotà l'aspirant [[Katsuya Okada]] (vicepresident del partit), Hatoyama va obtenir 124 vots pels 95 de Okada. Okada es convertí així en el secretari general del partit i Hatoyama assumí el repte de dirigir l'oposició cap a les pròximes eleccions nacionals.ref{{ref-web|url = http://www.diarioinformacion.com/secciones/noticia.jsp?pRef=2009051600_3_886900__Internacional-Yukio-Hatoyama-nuevo-lider-principal-partido-opositor-Japon |títol = Yukio Hatoyama, nou líder del principal partit opositor del Japó |llengua = {{es}}}} /ref

== Programa polític eleccions del 2009 ==
Hatoyama i el seu partit conscients de que els problemes que més preocupen als japonesos son la [[crisi econòmica]] que a duit l'atur fins a una xifra record del 5,7% (la més alta des de la fi de la [[Segona Guerra Mundial]]) i el progressiu [[Crisi demogràfica|envelliment]] de la població amb la consegüent posada en perill del sistema de pensions (té una de les mitjanes d'edat més altes del planeta, amb una taxa de natalitat de 1,37 fills per dona, quan és necessària una taxa de 2,07 per mantenir la població). Han elaborat un programa electoral que gira al voltant d'un projecte reformista, que cerca, segons Hatoyama, la reducció de l'extens aparell burocràtic japonès, l'ajuda al sectors socials menys afavorits a través de la congelació d'impostos, així com l'atorgament d'ajudes i subsidis directes als treballadors del seu país. A més, ha promès ajudes econòmiques directes de 312.000 yens (2.300 €) anuals per fill i l'escolarització gratuïta fins a la universitat, així com millorar les pensions als ancians.ref{{ref-web|url = http://www.elpais.com/articulo/internacional/oposicion/arrasa/Japon/elpepiint/20090831elpepiint_1/Tes |títol = L'oposició arrasa al Japó |llengua = {{es}}}} /ref

A més, Hatoyama vol plantejar una reforma de les seves relacions bilaterals amb els [[EUA]], en lo que ha qualificat com la necessitat de desenvolupar una relació de igual a igual amb el país nord-americà, i de passada millorar les relacions amb els seus veïns asiàtics, principalment [[República Popular de la Xina|Xina]] i [[Corea del Sud]], recuperant el lideratge a Àsia perdut pel seguidisme que ha fet el Japó de les polítiques dels [[EUA]].

== Victòria electoral 2009 ==
A les eleccions generals celebrades el [[30 d'agost]] de 2009 el [[Partit Demòcrata del Japó]] va obtenir una gran victòria que li assegura la majoria absoluta a la [[Cambra de Representants del Japó]], per lo que el seu líder i candidat Yukio Hatoyama s'ha convertit en primer ministre electe, càrrec del que prendrà possessió a mitjans de setembre.ref{{ref-web|url = http://www.elmundo.es/elmundo/2009/08/31/internacional/1251701226.html |títol = Japó inicia una vertadera transició després de mig segle de poder conservador |llengua = {{es}}}} /ref En concret, el Partit Demòcrata del Japó va obtenir en solitari 308 diputats, mentre que el seu màxim rival, el [[Partit Liberal Demòcrata]] en va obtenir 119 diputats; sumant el partit demòcrata i els altres partits de l'oposició aconseguiren 340 diputats pels 140 del Partit Liberal Demòcrata i el seu únic aliat, el [[Partit Nou Kōmeitō]].ref{{ref-web|url = http://www.eltiempo.com/mundo/otrasregiones/oposicion-arraso-en-elecciones-de-japon-yukio-hatoyama-sera-el-proximo-primer-ministro_5978987-1 |títol = L'oposició arrasa a les eleccions del Japó, Yukio Hatoyama serà el proper primer ministre |llengua = {{es}}}} /ref

En termes absoluts i percentuals de vot popular, el partit democràtic de Hatoyama va obtenir 33.475.334 vots populars que equivalen al 47,40% del sufragis a nivell nacional per circumscripcions uninominals, lo que li va donar 221 diputats uninominals; quant als sufragis per representació proporcional (al Japó la [[Cambra Baixa|cambra de representants]] es tria amb un doble sistema, on la major part dels diputats son escollits de forma uninominal i una part minoritària però important per representació proporcional) el partit de Hatoyama va obtenir 29.844.799 vots populars, equivalents al 42,40% dels sufragis a la targeta del vot proporcional, lo que li donava 87 diputats per aquesta via. Els seus rivals del Partit Liberal Demòcrata varen obtenir 27.301.982 vots populars equivalents al 38,60% dels sufragis per via uninominal lo que suposen 64 diputats pe aquesta via i 18.810.217 vots populars equivalents al 26,70% dels sufragis per llistes proporcionals, el que suposa 55 diputats per aquesta via. Si sumem els vots del partit demòcrata als dels seus aliats sumen el 50,60% dels vots uninominals y el 49,60% dels proporcionals; i sumant tots els vots a partits de l'oposició arriben al 59,90% dels vots uninominals y al 61,40% dels proporcionals. Per contra els partits del govern només sumaren el 39,70% dels vots uninominals i el 38,10% dels proporcionals.ref{{ref-web|url = http://www.senkyo.janjan.jp/election/2009/99/00008477.html |títol = Resultats oficials de les eleccions generals japoneses del 2009 |llengua = {{ja}}}} /ref

== Referències ==
{{Commonscat|Yukio Hatoyama}}

{{Referències|2}}

{{Inicia taula}}
{{Filera de successions
|títol=[[Primer ministre del Japó]]br / [[Fitxer:Emblem of the Prime Minister of Japan.svg|60px|Emblema del Primer Ministre del Japó]]
|abans=[[Tarō Asō]]
|després=[[Naoto Kan]]
|anys=[[2009]] –- [[2010]]}}
{{Finalitza taula}}
{{Autoritat}}

[[Categoria:Persones de Tòquio]]
[[Categoria:Primers ministres del Japó]]</text>
      <sha1>ba1a3afc8x1ps4ylt46h9buu6u0u7bd</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>