<page>
    <title>Giuseppe Di Stefano</title>
    <ns>0</ns>
    <id>522732</id>
    <revision>
      <id>13847820</id>
      <parentid>12618535</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T16:51:39Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>'''Giuseppe Di Stefano''' ([[Motta Santa Anastasia]], [[Catània]], [[Itàlia]], [[24 de juliol]] de [[1921]] - [[Santa Maria Hoè]], [[Milà]], [[3 de març]] de [[2008]]) fou un [[tenor]] [[Itàlia|italià]]. La seva època més fructífera fou entre els anys 40 i 70, i la seva trobada artística amb el baríton [[Titto Gobbi]] i la soprano [[Maria Callas]] fou famosa. Era conegut amb el malnom de ''Pippo''.

==Biografia==

D'origen humil, des de molt jove va estar internat en un col·legi de [[jesuïtes]]; una d'incipient
vocació sacerdotal va ser aviat superada per la del cant, començant una breu carrera com a cantant de música lleugera a [[Milà]], ciutat a la qual va arribar gràcies als sacrificis de seus pares per estudiar amb el baríton [[Luigi Montesanto]]. Però això va durar poc: la [[Segona Guerra Mundial]] el va obligar a traslladar-se a [[Suïssa]], on el van descobrir en un programa de ràdio.

Va tornar a Itàlia el 1945 enfonsat en la misèria, però convençut que la seva vocació era la lírica: perseverant, va debutar a [[Reggio Emilia]] com Des Grieux a la ''[[Manon]]'' de [[Massenet]] (abril de 1946), i es converteix tot seguit en un dels favorits dels grans directors del moment, cosa que el portà als teatres més importants d'Itàlia i [[Europa]]. El mateix any i amb la mateixa òpera féu, al [[Liceu de Barcelona]], el seu debut en un teatre estranger.ref{{format ref}} http://www.enciclopedia.cat/fitxa_v2.jsp?NDCHEC=0227184/ref

A l'òpera de [[Roma]] (1946-[[1947]]), cantà ''[[Manon]]'', ''[[La sonnambula]]'', ''[[Rigoletto]]'' i ''[[Les pêcheurs de perles]]'', i a l'òpera de [[Trieste]] ([[1950]]-[[1952]]). A l'[[Arena de Verona]] cantà l'any [[1951]]. A L'Scala de [[Milà]], i debutà el 1947 i cantà un repertori més dramàtic, amb ''[[Carmen (Bizet)|Carmen]]'' ([[1954]]-[[1955]]), ''[[La forza del destino]]'' (1955) i ''[[Pagliacci]]'' ([[1956]]). El 1956-[[1957]] cantà ''[[Iris (Mascagni)|Iris]]'' de [[Pietro Mascagni]] a l'òpera de Roma.

El seu debut britànic el va fer a [[Edimburg]] amb el paper de Nemorino de ''[[L'elisir d'amore]]'', de [[Gaetano Donizetti]], i posteriorment amb el de Cavaradossi de ''[[Tosca]]'' en el [[Covent Garden]].

Va cantar en tots els teatres importants del món: la Staatsoper de Viena, l'Opéra National de Paris, la Lyric Opera de Chicago, el Colón de Buenos Aires i un llarg etcètera que n'inclou fins i tot d'altres més aviat exòtics com el Municipal de Riu de Janeiro o l'Opera de Johannesburgo.

==Amb Maria Callas==

Va formar una de les parelles més destacades de la història de l'òpera junt amb [[Maria Callas]]. Tant Luciano Pavarotti com Josep Carreras han reconegut la influència que va exercir sobre ells. Els seus anys de més èxit van ser els anys 50 i 60, on amb Maria Callas va cantar i enregistrar més d'una desena d'òperes, principalment de Puccini, Verdi, Leoncavallo i Mascagni. Ja retirats de les representacions d'òpera, el 1973 realitzaren un gira junts per diverses ciutats del món, que va ser un gran èxit de públic i de premsa, però va ser criticada des del punt de vista artístic. Maria Callas, en aquella època, ja no sortia de casa i només va fer la gira perquè Di Stefano li va demanar, a la vegada que aquest li demanava per fer-la sortir de casa. Amb la catalana [[Victòria dels Àngels]], Di Stefano va gravar ''[[Madama Butterfly]]''. La seva passió pels discs, l'ampli coneixement del mercat, del repertori i de les veus, el va portar en l'últim tram de la seva carrera a gestionar una casa discogràfica. La seva darrera actuació va ser el juny de 1992, amb ''[[Turandot]]'' a les [[termes de Caracal·la]] de [[Roma]].ref{{format ref}} http://hemeroteca.lavanguardia.es/preview/2000/06/04/pagina-34/33526053/pdf.html/ref

Un cop retirat es va instal·lar a [[Kenya]], encara que de tant en tant reapareixia com a jurat en algun concurs de cant o com a convidat d'honor en algun festival. Però un cop del destí convertiria aquest amor per l'Àfrica en la seva sentència de mort. Di Stefano va morir a la seva casa de Santa
Maria Hoe, a Lecco i a pocs quilòmetres de Milà, com a conseqüència de les ferides rebudes el novembre de 2004 en un assalt a la seva casa de Kenya de les que mai es recuperaria.

==Al Liceu==
Barcelona el va conèixer tot just debutar, amb el seu triomfal Des Grieux, el desembre de 1946. En aquesta ocasió també va cantar Elvino de ''[[La sonnambula]]''. Del seu repertori de maduresa també va cantar al coliseu català òperes com ''[[Un ballo in maschera]]'' o ''[[Fedora (Giordano)|Fedora]]''.

==Discografia seleccionada==
* '''Ruggiero Leoncavallo''': ''Pagliacci'', amb Callas, Gobbi, Monti, Panerai; i l'Orquestra de Teatre de Milà dirigida per [[Tullio Serafin]]
* Pietro Mascagni: ''Cavalleria Rusticagna'', amb Callas, Ticozzi, Panerai, Canali; i l'Orquestra de Teatre de Milà dirigida per Tullio Serafin
* '''Giacomo Puccini''': ''Madame Buterfly'', amb De los Àngeles, Canali, Gobbi; Orquestra del Teatre de l'Òpera de Roma dirigida per [[Gianandrea Gavazzeni]]
* '''Giacomo Puccini''': ''Manon Lescaut'', amb Callas, Fioravanti, Calabrese, Formichini, Cossotto, Tatone, Ricciardi; Orquestra del Teatre de L'Scala de Milà dirigida per Tullio Serafin
* '''Giacomo Puccini'''; ''Tosca'', amb Callas, Gobbi, Luise; amb l'Orquestra del Teatre de L'Scala de Milà dirigida per [[Victor de Sabata]]
* '''Giuseppe Verdi'''; ''La Traviata'', amb Callas, Bastianini; amb l'Orquestra del Teatre de L'Scala de Milà dirigida per [[Carlo Maria Giulini]]

==Referències==
{{Referències}}
* ''La discoteca Ideal de Interpretes'', pàgs. 144-145 d'Enciclopedia Planeta

==Enllaços externs==
* Alan Blyth [http://music.guardian.co.uk/classical/comment/story/0,,2261837,00.html Obituari: Opera singer Giuseppe di Stefano, 1921-2008] ''The Guardian'' 3 March, 2008
*[http://historyofthetenor.com/page.php?90 History of the Tenor - Sound Clips and Narration]
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Di Stefano, Giuseppe}}

[[Categoria:Tenors italians]]
[[Categoria:Sicilians]]</text>
      <sha1>rtg7nuslcm7511awuss7ovcjn2ns1dg</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>