<page>
    <title>Daisaku Ikeda</title>
    <ns>0</ns>
    <id>526707</id>
    <revision>
      <id>13685297</id>
      <parentid>13549871</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T21:43:37Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Commonscat}}</comment>
      <text>[[Fitxer:Daisaku Ikeda 1961.jpg|thumb|Daisaku Ikeda el 1961]]
'''Daisaku Ikeda''' (池田大作 いけだ だいさく en [[japonés]]) ([[Tòquio]], [[2 de gener]] de [[1928]]) és un [[filòsof]] [[budisme|budista]], educador, [[escriptor]] i [[poeta]]. És l'actual president del moviment budista laic [[Soka Gakkai Internacional]] (SGI), s'ha dedicat a diverses activitats per la pau i l'enfortiment de les persones, i ha fundat institucions [[cultura]]ls, [[educació|educatives]] i d'[[investigació]] sobre la [[pau]] en tot el món.

== Biografia ==
Nascut a Tòquio el 1928, és el fill menor d'una família de productors d'algues marines. Va experimentar en carn pròpia la tràgica realitat de la [[guerra]] i del [[militar]]isme. Dels seus quatre germans que van ingressar al servei militar, el major d'ells va morir en acció. El [[1947]], en el caos del Japó de postguerra, el jove Ikeda va abraçar el budisme a través d'una trobada amb l'educador i pacifista [[Josei Tota]], líder de l'organització budista laica Soka Gakkai, el cual havia estat empresonat per les seves creences durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Tota va morir l'[[abril]] de [[1958]] i Ikeda el va reemplaçar com a president al [[maig]] de [[1960]]. Des de la posició de president, va ajudar a expandir l'organització a més de cent països fora del Japó. Al gener de [[1975]], Ikeda va ser nomenat president fundador de la Soka Gakkai Internacional. Amb els anys, Ikeda va emprendre diàlegs amb molts dels pensadors i capdavanters del món més reconeguts a la recerca de respostes viables als problemes globals; va promoure el suport de la SGI a les activitats de les [[Nacions Unides]] i va escriure àmpliament sobre gran quantitat de temes relacionats amb la pau i la condició humana. Daisaku Ikeda té dos fills, Hiromasa i Takahiro, i té el seu lloc de residència a Tòquio amb la seva esposa, Kaneko.

== Llibres ==
*''The Human Revolution'' (12 Volums)
*''The New Human Revolution'' (10 Volums)
*''Choose Life: A Dialogue'' juntament amb [[Arnold J. Toynbee]]
*''Dawn After Dark'' juntament amb [[René Huyghe]]
*''Before It Is Too Late'' with [[Aurelio Peccei]]
*''Human Values in a changing world'' juntament amb [[Bryan Wilson]]
*''A Lifelong Quest for Peace'' juntament amb [[Linus Pauling]]
*''Dialogue of World Citizens'' juntament amb [[Norman Cousins]]
*''Choose Peace'' with [[Johan Galtung]]
*''Planetary Citizenship'' juntament amb [[Hazel Henderson]]
*''Moral Lesson of the Twentieth Century'' juntament amb [[Mikhaïl Gorbatxov]]
*''A Quest for Global Peace: Rotblat and Ikeda on War, Ethics, and the Nuclear Threat'' juntament amb [[Joseph Rotblat]]
*''Global Civilization: A Buddhist-Islamic Dialogue'' With [[Majid Tehranian]]
*''Toward Creating an Age of Humanism'' juntament amb [[John Kenneth Galbraith]]
*''Dialogical Civilization'' juntament amb [[Tu Weiming]]
*''My Recollections''
*''One By One''
*''For the Sake of Peace''
*''A Youthful Diary''
*''The Living Buddha''
*''Buddhism, the First Millenium''
*''The Flower of Chinese Buddhism''
*''The Wisdom of the Lotus Sutra'' (6 volums)
*''On Peace, Life and Philosophy'' with [[Henry Kissinger]]
*''Revolutions: to green the environment, to grow the human heart'' juntament amb [[M.S. Swaminathan]]
*''Unlocking the Mysteries of Birth and Death: A Buddhist View of Life''
*''Life: An Enigma, a Precious Jewel''
*''Humanity at the Crossroads'' juntament amb [[Karan Singh]]
*''The Snow Country Prince'' (Infantil)
*''The Cherry Tree'' (Infantil)
*''The Princess and the Moon'' (Infantil)
*''Over the Deep Blue Sea'' (Infantil)
*''Kanta and the Deer'' (Infantil)
*''The Way of Youth: Buddhist Common Sense for Handling Life's Questions'' (juntament amb [[foreword]] i [[Duncan Sheik]])
*''Planetary Citizenship'' amb [[Hazel Henderson]]
*''Songs of Peace: Rendezvous with Nature (fotògraf)'' (Tokyo: Soka Gakkai, 2005)
*''A Dialogue Between East and West: Looking to a Human Revolution'' amb Ricardo Diez-Hochleitner

== Trivia ==
És mestre o ha estat mestre de persones rellevants com ara [[Roberto Baggio]], [[Arnold Joseph Toynbee]], [[Linus Pauling]], [[Wangari Maathai]], [[Marianne Pearl]], [[M.S.Swaminathan]], [[Coretta Scott King]], [[Joseph Rotblat]], [[John Kenneth Galbraith]], [[David Norton]], [[Betty Williams]], [[Ba Jin]], o [[Rosa Parks]].

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* [http://www.daisakuikeda.org Plana oficial de Daisaku Ikeda {{en}}]
* [http://www.sgispanish.org Soka Gakkai Internacional {{es}}]

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Ikeda, Daisaku}}
{{persona viva}}
[[Categoria:Budistes]]
[[Categoria:Persones de Tòquio]]
[[Categoria:Filòsofs japonesos]]
[[categoria:Filòsofs de l'edat contemporània]]</text>
      <sha1>qhg85zftwkd7afnoethxx5i23ij8bze</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>