<page>
    <title>Submarins del tipus XXI</title>
    <ns>0</ns>
    <id>529726</id>
    <revision>
      <id>13869508</id>
      <parentid>13521420</parentid>
      <timestamp>2014-07-19T20:11:26Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: un arma</comment>
      <text>{{ortografia|data=febrer de 2014}}
[[Fitxer:U3008.jpg|thumb|250px|U3008]]
Els '''submarins del tipus XXI''' van ser una sèrie de [[Submarí|submarins]] construïts per l'[[Alemanya nazi]] durant l'últim període de la [[Segona Guerra Mundial]], de disseny summament avançat per a l'època, si bé a causa de la seva tardana entrada en servei no van poder exercir un paper significatiu en les operacions de la [[Batalla de l'Atlàntic (1939-1945)|batalla de l'Atlàntic]]. El seu revolucionari disseny va marcar la pauta per als submarins de la següent generació construïts a la postguerra.

== Marc històric ==
L'esclat de la Segona Guerra Mundial, el [[3 de setembre]] de [[1939]], va sorprendre plenament a les forces submarines del III Reich, que amb prou feines estaven llestes per entrar en acció. [[Adolf Hitler|Hitler]] havia afirmat que almenys fins a l'any [[1944]] no necessitaria el suport de les [[forces armades]] per aconseguir els seus objectius polítics, i aquesta confiança en les seves paraules havia retardat de forma ostensible el rearmament naval (Pla-Z), que preveia la construcció d'una enorme [[armada]] dissuasiva, i incloïa 233 [[Submarí|submergibles]] tant costaners com oceànics.

Tot i això quan es van iniciar les hostilitats, el setembre de 1939, Alemanya comptava amb una flota submarina molt modesta, composta per 63 submergibles (2 unitats del tipus I-A, 18 del tipus II-B, 6 del tipus II-A, 8 del tipus II-C, 10 del VII-A, 11 del VII-B i 8 del tipus IX-A), dels quals amb prou feines 46 estaven disponibles per entrar en combat, i d'aquests, només 22 eren del tipus [[Oceà|oceànic]], imprescindibles per a operacions en [[alta mar]].

== Primeres operacions submarines ==
[[Fitxer:U-3003.jpg|thumb|right|250px|L'U-3008 en [[Wilhelmshaven]], al final de la guerra]]
Amb aquestes poques unitats, amb prou feines 15.000 [[tona (unitat)|t]] de submergibles, el comandament submarí havia d'enfrontar-se al [[Regne Unit]], la major potència naval de llavors. Les primeres escaramusses van començar de forma immediata, i el vaixell britànic ''Athenia'', amb 13.581 t de registre brut, vas ser el primer vaixell aliat enfonsat. El comandant Lemp de l'''U-30'', va ordenar l'atac enfonsar-ho tan bon punt estava a l'abast dels seus [[Torpede|torpedes]] el 3 de setembre, és a dir, el mateix dia en què es van obrir les hostilitats. Aquell seria el primer dels més de 2.800 vaixells enfonsats per la [[Kriegsmarine]] durant la Segona Guerra Mundial, amb més de 14,5 milions de t.

Els primers mesos de guerra, i els últims de 1939, van finalitzar amb un total de 114 vaixells aliats enfonsats (entre ells, el portaavions anglès HMS Courageous i el cuirassat [[HMS Royal Oak (08)|HMS Royal Oak]], per l'U-29 de Schuhardt i l'[[U-47]] de [[Günther Prien]], respectivament) i amb la pèrdua de 9 submarins alemanys.

'''Els deu més destacats capitans alemanys de la guerra submarina'''
* [[Otto Kretschmer]] va enfonsar 44 vaixells amb 266.629 t
* [[Wofgang Lüth]] va enfonsar 43 vaixells amb 225.712 t
* [[Erich Topp]] va enfonsar 34 vaixells amb 193.684 t
* [[Karl Friedrich Merten]] va enfonsar 29 vaixells amb 186.064 t
* [[Victor Schütze]] va enfonsar 34 vaixells amb 171.164 t
* [[Herbert Schultze]] va enfonsar 26 vaixells amb 171.122 t
* [[Georg Lassen]] va enfonsar 28 vaixells amb 167.601 t
* [[Heinrich Lehmann-Willenbrock]] va enfonsar 22 vaixells amb 166.596 t
* [[Heinrich Liebe]] va enfonsar 30 vaixells amb 162.333 t
* [[Günther Prien]] va enfonsar 28 vaixells amb 160.939 t

Durant els mesos següents, la guerra marina va continuar de forma progressiva i cada vegada més despietada, amb el resultat de nous enfonsaments i fràgils intents aliats de desmembrar el sistema operatiu germà, sense aconseguir-ho. Els anys [[1940]] i [[1941]] van ser favorables per a l'arma submarina alemanya, que va ser capaç de destruir a 471 i 432 vaixells aliats, respectivament (entre ells, l'anglès ''Empress of Britain'' de 42.384 trb, enfonsat per lincludeonly'/includeonly''U-32'' de Jenisch, i el creuer ''Dunedin'', de 4.850 tn, per l'''U-124'' de Mohr), tenint per la seva banda la pèrdua de 22 i 35 unitats (lincludeonly'/includeonly''U-1'', del tipus II-A i primer submergible construït després de la [[Primera Guerra Mundial]], va ser enfonsat el [[15 d'abril]] de [[1940]] pel també submergible anglès ''Porpoise'', enfonsament en el qual va morir el seu comandant, el capità de corbeta Deecke).

El [[1940]] es va iniciar lentament la [[Batalla de l'Atlàntic]], en la qual cobrarien reputació els famosos capitans Endras (''U-46''), Kretschmer (''U-99''), Prien (''U-47''), Schepke (''U-100'') i Frauenheim (''U-101''). Aquest any Hitler va aixecar totes les restriccions en la construcció de nous submergibles.

Si [[1941]] es va caracteritzar per superar per segon any consecutiu els 2 milions de tones enfonsades, també va suposar un dur cop per a l'arma submarina alemanya, que va veure com els seus millors comandants, que havien triomfat en la lluita de l'[[Oceà Atlàntic|Atlàntic]], desapareixien en ser destruïts els seus submarins.

Aquestes pèrdues eren degudes a la millora dels mitjans de detecció i destrucció dels Aliats, així com a l'ajuda que Estats Units d'Amèrica prestava de forma oberta al Regne Unit, violant així la Llei de Neutralitat (així i tot, van ser enfonsats en el [[Mar Mediterrani|Mediterrani]] el portaavions britànic ''HMS Ark Royal'' i el cuirassat de la mateixa nacionalitat ''HMS Barham'', per Guggenberger de lincludeonly'/includeonly''U-81'' i Tiesenhausen de lincludeonly'/includeonly''U-331'', respectivament).

El tonatge enfonsat durant l'any [[1942]] va arribar als 6 milions de t (més de 1.110 vaixells) i va costar a les forces submarines alemanyes la pèrdua de 87 unitats amb prop de 4.000 tripulants.

Durant l'any [[1943]], la xifra de pèrdues de submergibles va arribar a nivells inacceptables per al comandament (amb 237 submarins perduts). Especialment si tenim en compte que només hi havia 283 unitats en servei. Aquestes baixes, insubstituïbles sobretot per la capacitat i experiència de les seves tripulacions, van ser degudes a l'increment de les forces antisubmarines aliades i a la millora dels seus mitjans de detecció.

També va tenir influència negativa en el desenvolupament del conflicte, el trencament del sistema de comunicacions alemany basat en la xifradora [[Màquina Enigma]], que va permetre conèixer per endavant les posicions i els futurs moviments dels submergibles germans, obtingut gràcies a la captura de diverses màquines i codis en submergibles rendits (''U-33'' el [[12 de febrer]] de 1940, ''U-110'' al maig de 1941, ''U-559'' el [[30 d'octubre]] de 1942, així com algun altre vaixell menor de superfície).

Així i tot, els llops grisos de l'almirall Karl Dönitz van enfonsar a 488 vaixells, amb més de 2 milions i mitjà de t de registre brut.

En la primavera de [[1945]], la Segona Guerra Mundial s'apropa a la seva fi a passos engegantits. Els germans han tingut ocasió d'emprar noves armes, però la seva situació militar general és summament precària, com perquè aquelles armes puguin decidir per si soles. Malgrat la situació general, el mariscal [[Bernard Law Montgomery|Montgomery]] pretenia aconseguir, al més aviat possible, els ports i drassanes navals alemanys. El Regne Unit s'havia informat, per diversos mitjans, de la gran activitat d'aquestes drassanes: eren submarins el que es construïen, però no els antics submergibles que havien infligit greus danys a la navegació aliada en 1941 i 1942, i que a partir de maig de 1943, localitzats gràcies al [[radar]], havien deixat de ser caçadors per convertir-se en preses.

== Antecedents ==
A finalitats de novembre de [[1942]], l'Estat Major General de la Marina envia a tres de les seves [[Enginyeria|enginyers]] a [[París]] a entrevistar-se amb l'almirall [[Karl Dönitz]]. Durant aquella entrevista, Dönitz, els explica la situació de l'arma submarina:
{{cita|''Heus aquí la nostra llista de pèrdues. Aquestes s'han elevat de 24 vaixells en 1940 a 33 en 1941. Durant el primer semestre de 1942 aquestes xifres s'han mantingut entre límits molt acceptables si es considera el constant augment dels submarins emprats en les operacions. Però observin com, a partir de llavors, la corba ascendeix ràpidament. Juliol de 1942, 9 submarins perduts; agost, 12; setembre, 9; octubre, 14. A aquest últim nombre s'havia arribat al novembre, encara faltant dies per acabar el mes. El 80% d'aquestes pèrdues es produeixen en la superfície. Els nostres vaixells, senyors, no són veritables submarins: això ho saben molt bé tan vostès com jo. I cal que arribin a ser-ho. No puc esperar a la finalització de la turbina Walther.''|'''Karl Dönitz'''|#GGC11C}}

Els enginyers informen a Dönitz que estan treballant en una nova nau molt més gran, dotada de bateries més potents i un buc amb [[hidrodinàmica]] millorada, proporcionant prestacions notablement millorades en immersió, a costa d'empitjorar les prestacions en superfície.

Al maig de 1943, quan l'Almirall Dönitz convoca a [[Berlín]] els alts comandaments de la Marina i tècnics, a fi de posar-los al corrent de la terrible eficàcia de la defensa antisubmarina dels Aliats, els fa entendre que el [[Metox]] malgrat la seva potencial eficàcia, no retornaria als ''U-Boote'' el seu decisiu valor, ja que el radar aliat no només els avisava de la presència dels ''U-Boote'', sinó que a més els donava la ubicació precisa i distàncies, de manera que podien dirigir-se cap a ells amb precisió, i sorprendre'ls i destruir-los.

Esbrinat el secret del radar i descoberta la longitud d'ona en què operava i el seu funcionament, aquesta informació va proporcionar als submarins la possibilitat de saber que havien estat detectats i els donava la possibilitat de salvar-se de la sorpresa, buscant les profunditats de l'oceà. Però el fet de submergir-se els llevava gairebé tot el seu valor ofensiu, ja que en immersió, eren lents, cecs i maldestres en els seus moviments. En teoria, els seus motors podien proporcionar una velocitat de 7 [[Nus (unitat)|nusos]], però només durant una hora, i després la [[bateria]] es quedava totalment descarregada. No hi havia cap comandant que s'atrevís a sostenir aquesta velocitat durant més de 40 minuts. El normal és que navegués a 2, 3 o com a màxim 4 nusos, la qual cosa li llevava la possibilitat d'aconseguir una posició de llançament favorable. En un comboi, a pesar que les normes dictaven que havien de regular la seva velocitat més lenta, aquesta mai va baixar de 7 a 10 nusos. La realitat de les coses és que els ''U-Boote'', eren armes que havien d'atacar en superfície i submergir-se només ocasionalment. La defensa antisubmarina Aliada era tan efectiva, que ara la immersió dels ''U-Boote'' no era ja ocasional, sinó gairebé permanent, i per tant, eren eliminats gairebé per complet de la superfície.

Des de fa mesos es presagia el seu perfeccionament. Ni [[Karl Doenitz|Dönitz]] ni el seu Estat Major, se sorprenen, quan al maig de 1943, són destruïts 43 submarins. També saben que a l'esforç de posar en combat naus més efectives correspon una contrapart aliada de perfeccionar els seus sistemes d'alerta i destrucció, per allunyar el perill. Quan al juny de 1943 li són presentats els plànols, Dönitz informa que la guerra submarina està paralitzada. La defensa de l'enemic la supera. La construcció del nou submarí, denominat ''elektrU-boote'' o ''Tipus XXI'', és urgent. El nou tipus d'impulsió elèctrica, ha d'aconseguir en immersió la increïble velocitat de 17 nusos. Però encara està en plànols: no hi ha cap ordre de desenvolupar-los. Si es dóna l'ordre, els enginyers estimen que els primers vaixells podran entrar en servei a finals de 1944. A pesar que Dönitz ho té tot en contra, es veu obligat a mantenir els seus submarins en alta mar, ja que això distreu gran quantitat d'avions dels aliats que, d'estar lliures s'utilitzarien en l'ofensiva aèria contra Alemanya.

Però ningú espera l'entrada en servei dels submarins del ''Tipus XXI'' de braços plegats; fins i tot es va introduir un dispositiu descobert en alguns submergibles holandesos, que permetia navegar amb els dièsel en immersió, anomenat ''[[snorkel]]''. Aquest aparell els permet carregar les seves bateries sense sortir a la superfície, però no acaba amb el major defecte dels submarins en immersió: la seva escassa velocitat.

== Característiques ==

Encara que els dissenys VII i IX havien demostrat estar superats, finalment es va decidir continuar amb la fabricació del tipus VII, per evitar el buit que deixaven les pèrdues causades pels aliats, alhora que es començava la construcció del nou submarí.
 
Com el temps constrenyia, es va utilitzar el projecte del tipus XVIII, en principi destinat a ser propulsat per un motor de cicle tancat tipus Walter, si bé emprant l'enorme dipòsit inferior destinat al combustible Ingolín, per situar en el mateix una enorme quantitat de bateries capaces de moure a una alta velocitat sota el [[aigua]] al submarí.
 
El resultat d'aquesta transformació es va plasmar en el nou tipus XXI. Es tractava d'un submarí del tipus mitjà, tant pel seu desplaçament com per les seves dimensions, dissenyat per l'enginyer Heep (creador al costat del seu equip del tipus XVIII) i pel cap de construccions navals del departament KIIU de l'O.K.M, enginyer Heinrich Oelfken.

Desplaçava 1.610,2 t en superfície i 1.833 en immersió, distribuïdes de la següent manera:{{Citació necessària|data=novembre de 2012}}
:* Buc resistent: 241,4 t
:* Folro, coberta i tancs interns: 75,4 t
:* Buc exterior: 219,5 t
:* Torreta: 10,6 t
:* Uns altres: 27 t
:* Estructura i buc: 573,9 t
:* Motors dièsel: 64,8 t
:* Eix, transmissions i hèlixs: 37,4 t
:* Instal·lació elèctrica: 40,9 t
:* Sistema de bateries: 238,8 t
:* Uns altres: 1 t
:* Sistemes auxiliars: 78,7 t
:* Aigua, oli i aire per a motors: 12,1 t
:* Recanvis per a motors: 10 t
:* Maquinària total: 482,8 t
:* Armament: 75,1 t
:* Gasoil: 231,1 t
:* Oli de motor: 9,4 t
:* Altres reserves: 58,2 t
:* Llast: 107,1 t (6,8% del pes total)

::* '''TOTAL: 1.610,2 t'''
 
El nou disseny tenia una [[eslora]] total de 76,70 [[Metre|m]] (9 m més llarg que l'antic tipus VII-C, cavall de batalla de l'arma submarina i d'una grandària similar al tipus IX-A), 5,60 metres de [[Mànega (nàutica)|mànega]], 7,70 m des de la [[coberta]] fins a la [[quilla (nàutica)|quilla]] i un [[calat]] de 6,86 m. L'altura total des de la part superior de la vela a la quilla era d'11,344 m.{{Citació necessària|data=novembre de 2012}}

Sobre la coberta s'alçava una torreta de forma hidrodinàmica de 3,644 m d'altura, 2,4 d'amplària i 14,7 m de longitud que servia de suport i de [[proa]] a [[Popa (navegació)|popa]] als següents elements: torreta antiaèria de proa, [[hidròfon horitzontal GHG]], [[dipol VHF FUMO 65]] o [[radar]] aeri extensible, cèrcol localitzador aeri o FPR (d'1,3 m d'altura i 8 dm de diàmetre), periscopi de navegació (de 6,58 m de longitud estès), periscopi d'atac, [[radar aeri Hohentwiel O]], [[snorkel]] (de 6,5 m de longitud estès), aquest últim recobert de matèria absorbent d'ones de radar i amb el [[detector aeri FuMB Bali]] situat sobre el mateix, i torreta antiaèria de popa. La disposició sobre la vela podia variar conforme s'anaven reformant els plànols a causa de la introducció de millores en els nous tipus de sensors.

El submarí posseïa en la seva proa dues hidroplans estabilitzadors retractables de 3,205 m de longitud i 1,2 d'amplària capaç de girar fins a 30º a dalt i a baix facilitant la immersió i emersió del buc, i en la seva popa altres dos estabilitzadors fixos en forma de fletxa de 5 m de longitud màxima i 3,2 m d'amplària.

En dites estabilitzadores de popa eren a les dues hèlixs de tres pales, 2,15 m de diàmetre, 850 [[kg]] de pes i els eixos del qual estaven inclinats 3º 12´ cap a les bandes, girant la de [[babord]] cap a l'esquerra i la de [[estribord]] cap a la dreta. Enfront de cada hèlix se situava un timó de profunditat d'1,497 m d'amplària i 2 m de longitud capaç de girar 30º en cada sentit. El disseny disposava d'un únic timó de 2,6 m d'altura i 3,1 de longitud amb capacitat de girar fins a 35º a babord i estribord (en unes proves efectuades en immersió amb una de les hèlixs detingudes, i el timó a 25º, es va aconseguir fer girar el submarí en només 365 m, si bé el normal era entre 420 i 450 m amb ambdues hèlixs, i entre 0,8-1 km en superfície).

La primera innovació que posseïa el submarí tipus XXI en relació amb els anteriors dissenys de submergibles, era la supressió del [[Canó (artilleria)|canó]] de coberta (el principal mitjà d'atac d'un submarí ha d'estar sota el mar, no sobre ell, havien dit els seus constructors), millorant la línia hidrodinàmica i guanyant amb això reducció del soroll que generaven, i per tant augmentant la seva discreció i dificultant la localització per part dels vaixells enemics de superfície.

Suprimint protuberàncies innecessàries s'obtindria una millora del perfil, i amb això seria possible incrementar la velocitat per poder avantatjar a les unitats d'escorta de superfície, amb el que el nou submarí deixaria de ser el vell caçador passiu i passaria a convertir-se en un nou i agressiu depredador de vaixells.

== Armament ==
L'[[armament]] ofensiu ho formaven sis tubs [[torpede|llançatorpedes]] de 533 mm, tots a proa, l'eix dels quals estava inclinat cap avall aproximadament 2º en relació amb l'eix longitudinal de l'[[embarcació]]. Els tubs, tres a babord i tres a estribord, estaven separats 1,25 m entre centres, sent la distància entre centres dels tubs superposats de 975 mm.

Els dissenyadors havien perfeccionat el sistema de recàrrega de [[torpede]]s situant les anguiles de respecte suspeses enfront dels tubs, emprant així mateix un revolucionari sistema hidràulic, que permetia la recàrrega total en la meitat del temps necessari per recarregar només un dels torpedes dels models tradicionals, sent capaç de posar a l'[[aigua]] fins a 18 torpedes en el temps rècord de 30 min.

La dotació normal era de 23 torpedes (17 estibats enfront dels tubs i 6 situats a l'interior llestos per ser llançats) dels nous tipus G7i, en les seves dues versions, Geier ([[voltor]]) de localització acústica. i Lerche (alosa), filodirigit, que podien ser substituïts per [[mine]]s, portant així una càrrega de 17 torpedes i 12 mines.

Com a únic armament defensiu se'ls va pensar dotar de 4 [[Canó (artilleria)|canons]] antiaeris de 30 mm Flak 103/38 i 3.540 trets com a dotació per canya (encara que a causa de la tardança a manufacturar el tipus previst li van ser instal·lats 4 canons bessons de 20 mm, normalitzats a l'exèrcit alemany, amb una cadència de tir màxim de 480 trets/min -220 en tir continuat- i una dotació de 16.000 cartutxos en total, situats en sengles contenidors hermètics localitzats sota cada torreta), instal·lats en dues torres hidrodinàmiques (de 3,6 t de pes cadascuna) i muntatges dobles LM44O, situades a proa i popa de la vela, separades 8 m entre si, i la funció de les quals seria d'autodefensa enfront del seu primordial enemic, l'[[avió]] caçasubmarins.

Per garantir la màxima cobertura, els canons podien girar 240º, 120º a cada costat, amb un angle d'elevació des de -5º fins a +45º d'altura, amb una relació de 30 a 60º per segon en elevació i de només 30º/1 en gir, i amb un abast màxim de 4,9 km -en tir de 45º-, i de 3,7 km en tir antiaeri -a 85º-.

A més, cada submarí portava com a dotació de seguretat un [[subfusell]] [[MP 40]] de [[9x19 mm Parabellum|9 mm]] de calibre amb 1.400 cartutxos i 10 [[pistola|pistoles]] Mauser de calibre 7,65 mm amb 650 cartutxos en total.

Per lluitar contra atacs procedents des de l'[[aire]], a part de la instal·lació d'armament antiaeri, s'havia millorat la rapidesa d'immersió des de la cota zero, sent el temps de resposta de l'ordre de tan sols 18-20 segons (el rècord estava en 13 s), gairebé la meitat que els tipus tradicionals, amb la qual cosa es garantia la ràpida desaparició de la superfície.

El buc resistent, fabricat en [[acer]] naval St52 (compost per 1,6% de [[manganès]] i 0,16% de [[carboni]]) va ser millorat en relació amb tipus anteriors permetent aconseguir amb seguretat una major cota de profunditat, de l'ordre de 220 [[m]], encara que s'estima en 330 m la profunditat de fractura, desconeixent-se amb exactitud la veritable profunditat que podia arribar a aconseguir (com a simple curiositat s'ha de dir que el rellotge profundímetre de l'''U-3001'', per exemple, tenia una escala graduada fins als 400 m).

El gruix del buc depenia de la zona a protegir, aconseguint els 40 mm a la torreta, de 26 a 18 a la part superior de la zona de control i allotjaments de proa i popa, entre 12 i 18 a la zona de bateries de proa, 16 mm a les mampares internes, 40 a la quilla o 50 a la zona de tancament dels torpedes. Un veritable búnker si ho comparem amb els entre 4 i 8 mm del folre exterior que donava forma a les línies del submarí.

La longitud total d'aquest buc resistent era de 58,9 m, 17,80 m menys que l'eslora total del [[vaixell]]. A la zona VI (allotjament davanter i zona de bateries), la secció era similar a un 8, és a dir dos cercles superposats, el superior amb un diàmetre de 5,3 m contenint els allotjaments de proa i l'inferior de 3,536 m on se situaven les bateries.

A la torreta el buc resistent era de forma el·líptica, tenint una altura de 2,35 m, una longitud màxima de 3,54 m i una amplàda de 2,16 m, sent els radis del mateix de 800 mm en la popa i 740 en la proa, i amb un volum interior de 10 m³.

Exteriorment la torreta estava folrada amb metall més lleuger destinat a donar-li forma hidrodinàmica i contenir els diferents dispositius d'escolta i visió.
 
El submarí estava dividit interiorment en vuit seccions, denominades de proa a popa: sala de torpedes, allotjaments de proa, sala de control, cuina i magatzem, allotjament de popa, cambra de motors tèrmics, cambra de motors elèctrics i cambra de màquines de popa.

:* Sala de torpedes, amb 168 m³, on s'estibaven els 17 torpedes de reserva, col·locats 8 a esquerra i 8 a dreta del passadís central de només 6 dm d'amplària, en tres nivells (d'a baix a dalt 2, 3, 3 i un altre en la part baixa del passadís) així com els 6 tubs llançadors.
:* Allotjament de proa; amb 215 m³, on se situaven l'armari amb les cartes de marees, allotjaments de la dotació amb 12 lliteres, cambra de bany i condícia amb 2 latrines i 3 lavabos, cambra de suboficials amb 5 lliteres, cambra del cap d'enginyers amb 1 llitera, cambra de radi, allotjament del comandant amb una llitera i cambra d'escolta. Sota aquest hi havia els compartiments de bateries.
:* Sala de control; on se situava l'escotilla d'accés a la torreta, i els principals elements de control de la nau. Des d'aquí s'accedia a la part d'a baix on estava la vàlvula del schnorkel i cap amunt per una escotilla de 744 mm de diàmetre s'arribava a la vela. La zona superior contenia els periscopis d'atac i navegació, així com el sistema de càlcul de torpedes, i sobre el buc resistent hi havia el pont exterior, amb l'UZO o prismàtics amb el sistema transmissor òptic de rumbs per al llançament de torpedes en superfície.
:* Cuina i magatzem; amb els fogons, aigüeres i nevera. Des d'allí s'accedia per una escotilla a l'exterior, per babord de la vela, i cap avall als magatzems de provisions.
:* Allotjament de popa; amb 24 lliteres (4 de 3 pisos i 6 de 2 pisos) i taquilles de la dotació.
:* Sala de motors tèrmics; de 107 m³, on se situaven els dos motors diésel MAN, les transmissions, els embragaments, compressors d'aire Junkers 4FK 115, instal·lacions de purificació d'aire, motors auxiliars, condensadors, compressors, etc.
:* Sala de motors elèctrics; de 90 m³, allí es localitzaven els dos motors elèctrics GU 365/30 Hertha (1.510/1.840 kW; 1.570/1.680 rpm; 330/502 V; 4.500/5.500 A), el motor silenciós i la transmissió del mateix, el refrigerador de la bomba d'aigua, transformador de corrent, i elements de control dels motors.
:* Cambra de màquines de popa; de 23 m³, contenint el pantoque de la bomba Nº 1, una latrina, un torn per elaborar peces en alta mar, control d'emergència de les hèlixs i diversos cilindres d'oxigen.

Posseïa així mateix 4 escotillas d'accés des de l'exterior al buc resistent; una situada a la cambra de motors elèctrics, una altra sobre la cuina, una tercera a la sala de control que permetia l'accés a la torreta, on existia una altra escotilla que conduïa al pont exterior, i una quarta inclinada a la sala de torpedes, que facilitava la introducció dels mateixos en el submarí.
 
El sistema de propulsió era mixt: per al seu desplaçament en superfície empraria els 2 motors tèrmics MAN M6V 40/46 KBB de 2.000 cv i 6 cilindres i per navegar sota el mar utilitzaria els seus 2 motors elèctrics AEG 365/30 de 2.500 cv. Els motors tèrmics podien funcionar sota l'aigua gràcies al sistema schnorkel, que li proporcionava aire mitjançant un sistema de vàlvula de bola. Aquest dispositiu que podia estendre's 6 m per sobre de la vela, i disposava de dos tubs, separats els seus centres 625 mm; un de 318 mm de diàmetre pel qual aspirava aire, i un altre de 267 mm pel qual s'expulsava el [[gas]] de la combustió, sortint el mateix sota l'aigua, per una obertura situada a 84nbsp;cm per sota del nivell de la superfície. Emprant aquest sistema podia navegar un màxim de 10.300 milles a 8 nusos de velocitat o bé 15.100 milles a velocitat econòmica de 6 nusos.

Posseïa també altres 2 motors elèctrics SSW 323/28 de 113 CV, que eren utilitzats en [[navegació silenciosa]] a 5 nusos per evitar el risc de ser detectat. Un sistema de comunicacions revolucionari, mitjançant l'emissió de missatges a molt alta velocitat i breu durada, li permetia utilitzant l'ocupació d'ones llargues, tenir un contacte ininterromput amb la seva base des d'una profunditat de 20 m.

Tan nombrós desplegament elèctric necessitava una bona reserva de bateries, les quals estaven situades en la part inferior del buc resistent i a tot el llarg del mateix. Es tractava de 62 bateries de 6 elements, totalitzant 372 acumuladors del tipus 44 MAL 740W, de 620 kg cadascun, amb un pes total de 236 t (el 14,6 % del pes total), la qual cosa li permetria navegar submergit (amb una capacitat d'emmagatzematge d'11.300 Ah) durant 60 h a 5 nusos, 10 h a 12 nusos o bé aconseguir un màxim de 18 nusos durant 90 min, navegant d'aquesta forma unes 26 milles a 15 nusos, 79 milles a 10 nusos o 120 milles a 8 nusos, condició indispensable per escapar dels vaixells d'escorta i molt lluny ja dels 45 min a 6 nusos del vell tipus VII-C i entre 20-30 h a 2 nusos.{{Citació necessària|data=novembre de 2012}}

Utilitzant els motors silenciosos SSW podia navegar submergit 256 milles a una velocitat reduïda de 6 nusos, 333 milles a 5 nusos o aconseguir les 487 milles a tan sols 3 nusos.

El combustible per als seus motors tèrmics MAN de 6 cilindres i 4.000 cavalls ho subministraven els seus 13 tancs, amb capacitat per 234 t de fuel (el 14,9 % del pes total), amb el que la seva ràdio d'acció aconseguia les 15.700 milles a 9 nusos, 14.100 milles a 10 nusos o les sorprenents 5.200 milles a velocitat màxima de 15,6 nusos.{{Citació necessària|data=novembre de 2012}}

El sistema de punteria estava dirigit per un eficaç dispositiu d'escolta (situat en una càmera acústica localitzada en la part inferior de la proa, denominada balconada ''gerät'') amb un abast de 40 milles, que funcionava emetent impulsos brevíssims -mil·lèsimes de segon- que dificultaven la localització per part de l'adversari i eren capaços de situar el blanc amb errors d'amb prou feines 50 m en l'abast i de l'ordre d'un grau en la demora.

Amb tan complexos elements, i mitjançant marcacions successives, era possible localitzar als vaixells enemics, precisar el seu rumb, situar-se en posició de llançament gràcies a la seva elevada velocitat en immersió i efectuar el tret des d'una profunditat de 50 m, mentre seguien funcionant els hidrófonos i altres aparells localizadors.

Si es decidia efectuar l'atac en superfície, es comptava amb un aparell receptor d'ones ultracurtes de 9nbsp;cm, el FuMB Ant 3 Bali, que avisava si el submarí rebia un feix d'ones de radar enemic i que estava situat en el cap del tub schnorkel (que al seu torn estava recobert d'una capa de cautxú sintètic que el protegia de la influència del fes reduint la reflexió en un 30 per cent). Aquest detector era de forma circular, amb un diàmetre de 25nbsp;cm i una petita antena de 30nbsp;cm de longitud en un dels seus costats.

Posseïa així mateix, un altre detector radar aeri denominat FUMO 65 ''Honentwiel'', de forma rectangular, d'1,4 m de llarg per 1 m d'alt, que contenia en un dels seus laterals l'emissor i el receptor, i que s'estenia fora del suport de la vela quan el submarí estava en superfície, i que presentava els blancs en una pantalla circular similar als actuals equips.
Una altra de les millores aplicades consistia en la instal·lació d'un sistema d'aire condicionat i de manteniment en fred de les provisions, la qual cosa millorava el nivell de confort de la dotació, o la inclusió de 3 serveis per a tota la dotació, 2 a la part anterior de la nau i un tercer a popa. Pensant en la seguretat passiva de la tripulació, s'havien instal·lat 5 contenidors hermètics destinats als bots salvavides inflables, situats 2 a popa, 2 a la vela (a proa i a popa) i un cinquè a coberta, sobre els tubs llançatorpedes.

La tripulació la componien 58 [[homes]], composta per 6 ''offiziere'' (Kmdt, 2 W.O, W.I. i ''Bordartz''), 4 ''Oberfeldwebel'' (Dièsel, I-Maschinist, Obersteuermann i Funkmeister), 1 ''Feldwebel'' (''Bootsmann''), 14 ''Unteroffiziere'' (2 seem., 8 techn., 2 funktechn. i 2 torpedotechn.) i 33 ''Mannschaftsdienstgrade'' (12 seem., 16 techn., 3 funktech. i 2 torpedotech.).

== Desenvolupament ==

Per fer realitat aquest projecte es va acudir al Departament de Construccions de l'Alt Comandament de la [[Kriegsmarine]], els terminis de la qual d'execució i construcció -les 2 primeres unitats estarien llestes per ser lliurades a la fi de 1944, la producció en cadena per 1945 i l'arribada al capdavant per no abans de 1946- no van acabar de convèncer al comandament, que va lliurar el projecte al Ministeri d'Armaments de [[Albert Speer]].

Otto Merker, director del Departament General de Construccions de Speer (que ja havia treballat en la fabricació de camions de bombers fabricats en seccions) va suggerir la idea d'oblidar el tradicional sistema de botadura a peu de [[Drassana naval|drassana]], substituint-ho per una nova forma de construcció, que consistia a repartir les tasques d'elaboració per branques concretes i en llocs diferents.
 
El nou mètode permetia construir un submarí en seccions separades i soldades exteriorment per facilitar l'estesa interior de cables i canonades, a més en cas d'atac, qualsevol secció podia ser fàcilment substituïda per una altra, estant el submarí inoperativo un mínim de temps.

Igual que un gran trencaclosques, el submarí seria fabricat en vuit seccions denominades de popa a proa de la I a la VIII, a la qual s'unia una altra més que contenia la torreta. Aquestes eren:

:* Secció I o compartiment de popa; de 12,70 m de longitud, 79 t de pes total, de les quals 55 corresponien a l'estructura, 6 a la maquinària auxiliar i 18 a la maquinària. El volum total era de 33 m³ i de 23 el net.
:* Secció II o de motors elèctrics; de 10 m de longitud, 130 t de pes total, de les quals 68 corresponien a l'estructura, 10 a la maquinària auxiliar i 52 a la maquinària. El volum total era de 124 m³ i de 90 el net.
:* Secció III o de motors tèrmics; de 8,40 m de longitud, 169 t de pes total, de les quals 70 corresponien a l'estructura, 20 al llast, 8 a la maquinària auxiliar i de 71 a la maquinària incloent el pes dels motors tèrmics. El volum total era de 171 m³ i de 107 el net.
:* Secció IV o allotjament de popa; de 5,20 m de longitud, 87 t de pes total, de les quals 56 corresponien a l'estructura, 12 al llast, 7 a la maquinària auxiliar i 12 a la maquinària sense explicar les bateries. El volum total de la zona d'allotjaments era de 65 m³ i de 63 nets, i el de les bateries de 97 i 63 respectivament.
:* Secció V o control central i vés-la; de 7,6 m de longitud, 155 t de pes total, de les quals 104 corresponien a l'estructura, 12 a la torreta, 10 a la maquinària auxiliar i 29 a la maquinària. El volum total de la cambra de control era de 73 m³ i de 58 el net. El volum total de la zona de magatzems, maquinària auxiliar i refrigeració era de 65 m³ i de 49 nets. La torre disposava d'un volum total de 14 m³ i 10 nets.
:* Secció VI o allotjament davanter; de 12 m de longitud, 172 t de pes total, de les quals 122 corresponien a l'estructura, 29 al llast, 8 a la maquinària auxiliar i 13 a la maquinària sense explicar les bateries. El volum total de la zona d'allotjaments era de 133 m³ i de 129 nets i el del compartiment de bateries de 201 m³ total i de 138 nets.
:* Secció VII o cambra de torpedes de proa; de 6,8 m de longitud, 96 t de pes, de les quals 62 corresponien a l'estructura, 26 al llast, 7 a la maquinària auxiliar i 1 a la maquinària. El volum total de la cambra de torpedes era de 185 m³ i de 168 el net.
:* Secció VIII o proa; de 14 m de longitud, 130 t de pes total, de les quals 57 corresponien a l'estructura, 26 als tubs lanzatorpedos, 38 al llast, 7 a maquinària auxiliar i 2 a la maquinària.

Amb aquest revolucionari mètode es realitzava la construcció en unes 260.000-300.000 h de treball, amb el que s'obtenia un doble avantatge: d'una banda es reduïa el termini de construcció i, per una altra, es dispersava la producció, evitant així que els bombardejos aeris enemics, cada vegada més nombrosos, detinguessin la cadena de producció (realment mai es van complir els terminis de construcció, així el ''U-2501'' es va estimar en 152.000 h i es va realitzar en 255.000, el ''U-2507'' es va estimar en 101.000 h i va necessitar 169.000 o el ''U-2540'' benvolgut en 65.000, va trigar 110.000 h, encara així molt menys de les 215.000 del tipus VII-C (1943) i de les 450.000 de l'IX-D2 també de 1943).
 
Els càlculs més optimistes establien que podia construir-se un submarí en 176 dies, distribuint els mateixos de la següent forma:

:* Elaboració de l'acer per a la construcció: 16 dies
:* Construcció de les seccions: 40 dies
:* Transport de les seccions a les drassanes: 5 dies
:* Equip de les seccions: 50 dies
:* Transport al lloc d'assemblatge: 4 dies
:* Assemblatge en les drassanes: 50 dies
:* Equipament final abans de la botadura: 6 dies
:* Assajos i proves finals: 5 dies
::* '''TOTAL= 176 dies'''

Nombroses drassanes són destinats a la construcció del nou tipus de submarí. La construcció en sèrie donarà els seus fruits a partir d'agost i setembre de 1944. Són botats cada mes, primer 10, després 15 i finalment 20, no obstant això, els constants atacs aeris, retarden una mica el programa.

== Xifres de producció ==
A principis de l'any 1945, els aliats eren a les fronteres d'Alemanya, a l'est, al sud, a l'oest i es preparen per llançar-se al seu últim assalt. L'arma submarina s'ha vist obligada a replegar-se els ports alemanys, danesos i noruecs.
 
La península escandinava constitueix per tant, l'única base de partida. Les escoles de submarins han d'abandonar, un darrere l'altre, els seus punts de suport: [[Pillau]], [[Dantzig]] i [[Gotenhafen]].

A principis de 1945, la [[Kriegsmarine]] tenia en servei 119 submarins elèctrics del tipus XXI. 86 tripulacions havien culminat el seu entrenament preparatori abans de ser enviades al combat. Només el ''[[U-2511]]'' i el ''U-3008'', havien aconseguit fer-se a la març Existia a més, el tipus XXIII, que desplaçava solament 232 t i que van ser dissenyats per actuar exclusivament prop de les costes: 61 van entrar en servei abans de la fi de les hostilitats i solament 7 van realitzar creuers de guerra. Tots van tornar sense novetat; cinc d'ells havien llançat els seus torpedes amb èxit. Sumat als anteriors tipus, havien estat acabats vuit naus del tipus XVII de 280 t. Gràcies al ''Ingolin'' (peròxid d'hidrogen), el seu nou combustible, que alimentava amb gasoil i vapor d'aigua la turbina denominada Walther, nom del seu inventor, aquest tipus aconseguia en immersió la velocitat, fins llavors absolutament increïble, de 25 nusos. Tots aquests enginys, arribaven massa tarda.

Si bé es coneixen les xifres de naus ordenades, és molt difícil saber les xifres exactes de producció, ja que gran quantitat de submarins va acabar en forma de seccions sobre les rampes d'assemblatges, en els magatzems, o van ser destruïts en els molls.

Es donen com a exactes les xifres següents: naus ordenades 752 (durant tota la guerra van ser construïts 680 submergibles del tipus VII en 5 versions -A, B, C, D i F- i 193 del model IX -versions A, B, C, D1 i D2-, amén d'altres 50 del tipus II, 8 del tipus X, 10 del XIV i 64 del XXIII); completats 119, 48 en les drassanes Blohm  Voss d'Hamburg (''U-2501'' a ''U-2546'', ''U-2548'', ''U-2551'' i ''U-2552''), 41 en Deschimag de Bremen (''U-3001'' a ''U-3041'', ''U-3044'' a ''U-3046'') i 30 en els de Schichau de Danzing (''U-3501'' a ''U-3530'').

Entre els mesos de juliol i desembre de 1944 es van produir 98 unitats i 83 més entre gener i març de 1945, de les quals només 12 van ser lliurades, sent tots destruïts per bombardejos aeris aliats (5 en [[Hamburg (estat)|Hamburg]], 4 en [[Kiel]], 1 en [[Bremen]], 1 en [[Lübeck]] i 1 en [[Wilhelmshaven]]). Altres quatre unitats van quedar tan greument danyades que van haver de ser barrinades, 7 van ser enfonsades en el [[Mar Bàltic|Bàltic]] per avions, 3 per col·lisions amb mines, 61 submarins van ser barrinats per evitar la seva captura (Operació ''[[Regenbogen]]'' Arc de Sant Martí) i altres 11 es van rendir a les forces aliades.

Les constants reformes en els dissenys (corregint errors i introduint millores desenvolupades en les innombrables proves de mar), unit al llarg temps que es necessitava per instruir a les dotacions (dificultat pels bombardejos sistemàtics de mines aliades a les zones de proves) va fer que només dues unitats sortissin en missió de guerra. Es va tractar del ''U-3008'' del [[Capità|tinent de navili]] Helmuth Mansecks i del ''U-2511'', que va partir de Bergen ([[Noruega]]) el [[30 d'abril]] de 1945 al comandament del [[Sergent major|capità de corbeta]] Adalbert Schnee i del tinent d'enginyers Suhren amb destinació al [[mar Carib]].

Quan l'III Reich es va rendir, el nou disseny va atreure l'atenció i curiositat dels aliats, que aviat van iniciar el repartiment de les naus supervivents amb intencions d'estudiar els seus mecanismes i innovacions. Algunes unitats van ser reflotades i van servir algun temps sota banderes enemigues com a naus d'assaig. Així el ''U-2540'', barrinat en 1945 i recuperat després, va servir en la nova Armada de l'Alemanya de l'Oest rebatejat com ''Wilhelm Bauer'', i actualment convertit en museu flotant en [[Bremerhaven]] des de [[1984]].

El ''U-3503'' va ser estudiat per les forces de [[Suècia]], i diverses unitats similars van ser lliurades a [[Gran Bretanya]] (''U-3017'' renombrat ''N-41'' i en servei fins a l'any [[1949]]), [[França]] (''U-2518'', renombrado ''Roland Morillot'' i en servei fins a [[1969]]), dos a l'Armada dels [[Estats Units]] (''U-2513'' i ''U-3008'' i en servei fins a l'any [[1954]]) o la [[Unió Soviètica]], que va rebre quatre unitats, alguna de les quals van estar en servei fins a [[1963]] (''U-3515'', ''U-2529'', ''U-3035'' i ''U-3041'' renombrados ''B-27'' a ''B-30'').

Durant 1945 i [[1946]], en la denominada Operació Deadlight un total de 119 submergibles i submarins dels rendits després de finalitzar la contesa, van ser enfonsats en pràctiques de tir i mitjançant explosions controlades en un punt denominat XX, a unes 100 milles al nord-oest de [[Irlanda]] i sobre els 56ºN-10ºW (entre ells 4 del tipus II, 15 del tipus IX, 78 del tipus VII, 18 del tipus XXIII i 4 del tipus XXI -''U-2502'', ''U-2506'', ''U-2511'' i ''U-3514'').

El tipus XXI va ser un disseny revolucionari, que va superar amb escreix les esperances posades en ell pels dissenyadors [[Alemanya|germans]], i una [[arma]] que, si hagués arribat a temps, va poder haver canviat el curs de la guerra. Tal va ser el terror que va causar el nou disseny en els aliats, que els mateixos van exigir als [[Unió Soviètica|soviètics]], durant la [[Conferència de Ialta]] al febrer de 1945, que ocupés immediatament Danzig, doncs allí era on es produïa el 30 % dels nous submarins alemanys (el propi Churchill, en les seves memòries -part sisena, llibre segon, capítol XIII-, reconeixia que els nous submarins haurien revolucionat la guerra submarina en cas que haguessin arribat a temps).

Actualment alguns dels dissenys de submarins (de la tercera generació) estan basats en el tipus XXI-A germà de 1944. Així els submarins exsoviètics de la classe Victor, els nord-americans Albacore o Nautilus, la classe francesa Narval o Daphne, l'anglesa Explorer i fins i tot alguns elements de la [[classe Galerna]] [[Espanya|espanyola]] disposen de tecnologia dissenyada fa més de 45 anys per enginyers alemanys.

== El creuer del ''U-2511'' ==
A finalitats d'[[abril]] de 1945, el ''[[U-2511]]'' deixa anar els seus amarres en el port noruec de [[Bergen]]: per primera vegada un submarí del tipus XXI part per efectuar un creuer i atacar a l'enemic. Va al comandament del capità de corbeta Schnee i ostenta el comandament de navilis des de [[1940]]; ha realitzat 17 creuers amb èxit i posseeix la Creu de Ferro palmejada, havent enfonsat 200.000 t de vaixells enemics i havia estat agregat al programa de noves construccions a principis de 1943, seguint tots els detalls de la construcció del tipus XXI. Quan el submarí ha arribat al límit de la zona perillosa en alta mar, ordena la immersió de la nau. Així submergit, es disposa a penetrar en l'Atlàntic.

L'endemà de deixar anar amarres, l'encarregat d'escolta del U-2511 assenyala l'existència de rumors d'hèlixs. El comandant Schnee ordena immersió periscòpica. A la inspecció del periscopi detecta una formació de pesquers i ''arrastreros'' armats, que els anglesos empren per a la caça de submarins en les proximitats de les seves costes. Gairebé en el mateix instant, li avisen al comandant que han estat localitzats.

Els anglesos han detectat al submarí amb els seus aparells [[ASDIC]] per a detecció sota l'aigua, utilitzats ja durant la Primera Guerra Mundial, tals aparells operen amb ones curtes audibles, en forma anàloga a la sonda per ressò, i revelen la presència dels submergibles, encara que sense posseir l'àmplia eficàcia del radar, facilitant resultats segurs només a petita distància. No obstant això, constitueixen, amb els hidrófonos, l'únic mitjà de localització dels submarins en immersió.

El comandant comprova, en efecte, pel periscopi, que els ''arrastreros'' es precipiten cap a ell a gran velocitat. No pretén ni amagar-se ni presentar batalla i efectua una profunda immersió: però no ho fa a cegues com amb els antics U-Boote: ara veu: pot seguir totes les maniobres de l'adversari que és a la superfície. A més del seu periscopi i ull òptic, el U-2511, posseeix un ull elèctric, el S-Gerät, que funciona amb la gamma d'ones ultracurtes. L'aparell a regulars intervals emet un sol tic que es propaga en l'aigua, el qual, una vegada que es reflecteix en el buc dels adversaris, torna traçant la imatge en la pantalla en una fracció de segon, indicant l'adreça i velocitat de les naus angleses. Aquestes indicacions són traslladades a una carta on s'inscriuen automàticament el rumb i velocitat del submarí. El tic següent part al cap d'un o dos minuts. El procés descrit torna a començar i n'hi ha prou amb unir els punts per obtenir un esbós molt precís del desenvolupament dels esdeveniments en la superfície.

El comandant del nou U-Boot té veritablement la situació davant els seus ulls. Ja no camina a les palpentes: regula la seva velocitat i rumb en funció del que fan els seus adversaris. Si s'apropen massa, es llancen a la velocitat de 8, 12 i fins a 16 nusos. Aviat els anglesos renuncien a endinsar-se en el mar, mentre que el U-2511, descendeix tranquil·lament, gràcies a les seves formes hidrodinàmiques, fins a la profunditat de 40 m. Fins que sona la veu de l'escolta que anuncia: ja no s'escolta gens.

Han passat quatre dies des d'aquesta primera trobada. Quatre dies en què el submarí no ha pujat una sola vegada a la superfície. L'operador de l'escolta anuncia novament soroll d'hèlixs. Com el S-Gerät no dóna cap indicació, se suposa que l'adversari havia d'estar encara bastant lluny. La nau navega a 80 m de profunditat. El comandant ordena passar a la immersió periscòpica. Pel [[periscopi]] veu un grup de vaixells de guerra que s'apropa per l'amura de babord: es tracta d'un comboi antisubmarí format pels portaavions d'escorta Searcher, Queen i Trumpeter al que acompanyen el creuer britànic, HMS Norfolk (14.600 trb i 192 m d'eslora), el també creuer Diadem, escortat pels destructors Carysfort, Opportune, Savage, Scourge, Zambesi, Obedient i Orwell, dins de la denominada Operació Judgement al comandament del Contraalmirante MCGrigor. Avancen a velocitat moderada. El U-2511 està tan bé situat que ha de modificar lleugerament el seu rumb per passar a l'atac. El submarí ha tornat a descendir a 80 m. Ara navega amb el seu ull elèctric, el S-Gerät. Són emesos quatre o cinc tic, per no despertar sospites en l'adversari; aquells proporcionen una fidel representació de la ruta seguida pels anglesos. Gens indica que la presència del submarí hagi estat advertida.

El U-2511 és molt prop de la formació i pansa sota un destructor que escorta al creuer per estribord, sense que s'adonin d'això. Novament pugen a immersió periscòpica. El creuer desfila a molt curta distància. La formació naval anglesa, no els ha escoltat. En efecte, és impossible sentir al U-2511. Les naus del tipus XXI posseeixen un motor especial que acciona l'eix de l'hèlix per un sistema d'embragament completament silenciós. Les hèlixs, d'altra banda, han estat dissenyades de tal forma que no originen [[cavitació]] en l'aigua, la qual cosa contribueix al fet que la navegació resulti inaudible. Aquesta forma de navegació, li proporciona una velocitat de 5 nusos. Si les circumstàncies ho exigeixen, és desembragat el motor silenciós i les hèlixs són accionades amb els motors elèctrics principals. El submarí pot llavors desenvolupar tota la seva potència: 17 nusos durant 1 h, 15 durant 4 h i 12 durant 10 h.

Malgrat estar perfectament situat per disparar els seus torpedes, el comandant Schnee no dóna l'ordre. Això es deu al fet que ha rebut un telegrama, que diu: Armistici entra en vigor a partir 5 de maig, vuit hores. Ordre de no atacar als submarins que es trobin en el març Interrompre immediatament creuer. Tornar als ports noruecs. Comandant superior dels submarins. El contacte amb la formació naval, ha tingut lloc el 7 de maig de 1945. La guerra ha acabat.

== Primeres investigacions angleses després de l'armistici ==
L'endemà, [[8 de maig]], el submarí emergeix: tot el creuer ho ha fet en immersió. Es dirigeixen a [[Bergen]]. Entrant a port, es troben amb els vaixells que integraven aquesta formació naval que van trobar el dia [[7 de maig|7]]. Una comissió és enviada per interrogar a l'almirall Godt, cap de l'Estat Major de l'arma submarina, en [[Kiel]]. L'almirall Godt informa a la comissió que els submarins del tipus XXI no han estat utilitzats en el front.

Parteixen cap a Bergen i citen al comandant del ''U-2511''; el capità de corbeta Schnee, es troba davant a presència d'un almirall i diversos oficials superiors de la Marina britànica. Els anglesos volen conèixer el comportament de la seva nau en alta mar, la forma com ha operat i si ha pres contacte amb naus angleses. Davant la resposta afirmativa de Schnee i la identificació dels vaixells anglesos amb els quals havia pres contacte, els anglesos sorpresos, li demanen proves. Un ordenança porta al creuer la bitàcola del ''U-2511''. Comparats amb la bitàcola del creuer, coincidien hores i posicions. No hi ha dubte, dos dies abans, coincideixen la data i hora on el comandant Schnee, declara haver pres contacte amb la formació naval anglesa.

A finals de maig de 1945, el capità de fragata Hessler, cap de la Secció d'Operacions en l'Estat Major de l'arma submarina, fou interrogat per un capità de navili anglès a bord del ''Pàtria'' en [[Flensburg-Mürwik]]. Quan l'oficial anglès li pregunta: ''Què esperaven vostès veritablement de les seves naus del tipus XXI''. L'oficial alemany respon:
{{cita|''La millor forma de contestar-li a vostè, comandant, consisteix a resumir les pròpies paraules del seu primer ministre. Hem tingut ocasió de llegir les declaracions fetes per ell, fa diversos dies, davant la Cambra dels comuns. Si no m'equivoco, va dir: Actualment sabem que els alemanys eren a punt de prosseguir la guerra submarina amb naus completament noves. Crec que, malgrat els nostres eficaços mitjans de defensa, ens hauríem tornat a trobar davant una lluita que en violència i pèrdues no hauria estat menor que la de l'any 1942''.|'''Declaració d'un comandant de submarins alemany a un oficial naval anglès'''|#GGC11C}}
L'oficial naval anglès replicà:
{{cita|''El senyor Churchill, al meu entendre, s'equivoca. La lluita de 1942 no hauria estat més que un joc de nens en comparació de la nova''.|'''Resposta de l'oficial anglès a l'oficial naval alemany'''|#GGC11C}}

L'aferrissada batalla que durant cinc anys i mitjà va lliurar contra adversaris d'una superioritat aclaparadora, va fer experimentar a la ''Kriegsmarine'' terribles pèrdues. Si embargament, els seus homes no van cessar de batre's, fins al moment que el seu cap, l'almirall major [[Karl Dönitz]], es va veure obligat a signar la capitulació.

Un anònim marí alemany, va escriure: ''No vam ser herois. Nosaltres ens limitem solament a complir amb el nostre deure''.{{Citació necessària|data=novembre de 2012}}

== Bibliografia==
* Bekker, Cajus. ''Lucha y muerte de la marina de guerra alemana'' (títol de l'original 'Kamp und Untergang der Kriegsmarine'). Editorial Luis Caralt. Barcelona, 1959. ISBN 84-217-5684-2
:* Dades tècniques de ''El submarino tipo XXI'', José Carlos Violat Bordonau. [[Espanya]], [[2005]].
:* Historia de la Segunda Guerra Mundial, Diversos autors, Editorial ANESA-NOGUER-RIZZOLI, [[Milà]], [[Itàlia]], [[1972]].
* Violat Bordonau, José Carlos El tipo XXI: revolucionario submarino alemán de 1944. Historia y vida núm. 353, any XXX.

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Type XXI submarines}}

* [http://www.militar.org.ua/militar/sgm/Segunda-guerra-mundial-armada-submarinos-alemanes-americanos.html Les campanyes submarines d'Alemanya en la Segona Guerra Mundial]
* [http://www.german-navy.de/kriegsmarine/ ''Kriegsmarine History''.]
* [http://www.u-historia.com U-Historia Història i tècnica Uboot en la Segona Guerra Mundial.]
* [http://centroeu.com/uboote/index.html Submarins alemanys]

{{Enllaç AB|pl}}

[[Categoria:Submarins]]
[[Categoria:Armament de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>1aijdf5yw2ts9nd0i789ctytwubqmpz</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>