<page>
    <title>A Diogneto</title>
    <ns>0</ns>
    <id>530639</id>
    <revision>
      <id>13989843</id>
      <parentid>13989774</parentid>
      <timestamp>2014-08-31T09:56:38Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Joutbis</username>
        <id>32106</id>
      </contributor>
      <comment>faltes</comment>
      <text>{{MT|data=febrer de 2013|Noms sense traduir}}
[[Fitxer:Istanbul-sunset.jpg|right|325 px|thumb|[[Constantinoble]], ciutat on va aparèixer el còdex transmissor de l{{'}}''Epístola a Diogneto''.]]

L'epístola o discurs '''''A Diogneto''''' és una obra de l'[[apologètica cristiana]], escrita, potser, en les acaballes del [[segle II]]. Aquesta petita obra,ref«...la lettre à Diognète est l'un donis plus corts..». (Bardy 1953:241)/refref«...és un escrit breu..». (Trevijano 2004:111)/ref d'amb prou feines dotze capítols, és una peça singular de la literatura cristiana.ref«L'Ad Diognetum, parell el nom et l'importance donis questions q'il soulève, était digni d'un traitement privilégié..». (Bardy 1953:241)/ref L'és per la seva catalogació, pel seu origen incert, pel seu xocant descobriment, per la fatídica destrucciórefFoster utilitza una metàfora presa del joc dels ''lemmings'': «...as keen for self-destrucció as a group of lemmings heading for a precipice». (Foster 2007:162)/ref de l'únic còdex que la contenia.ref«Per desgràcia, no queda ni un sol manuscrit de la carta». (Quasten 2004:246)/ref L'és també per la seva autoria, pels enigmes que planteja, per l'originalitat de les teories que és objecte. Sobretot és singular per la seva bellesaref«It is a patristic gem..». (Connolly 1935:347)/refref«...this small but beautiful work..». (Lienhard Joseph: ''The christology of the Epistle to Diognetus'' Vigiliae Christianae 24 (1970) p.280)/refref«...'''perla''' de la primitiva literatura cristiana». (Ruiz Bé 1979:818)/ref i elegància,ref«...ha motivat comentaris entusiastes per la seva elegància..». (Trevijano 2004:111)/ref que discorre lluny de la cruesaref«Inclinat a postures extremistes..».;«...el seu atac immoderat..». (Trevijano 2004:108)/ref de [[Tatià]], la franquesaref«...un caràcter sincer i recte..». (Quasten 2004:198)/ref de [[Justí el Màrtir|Justí]], els escarnis d'[[Hèrmies (escriptor)|Hèrmies]],refHèrmies el filòsof -no confondre amb [[Hermas]] de Roma- va escriure una obra anomenada ''Escarn dels filòsofs pagans'' en la qual posava en solfa la varietat doctrinal de la filosofia grega. (Quasten 2004:250)/ref la simplicitatref«...malgrat tota la seva '''simplicitat''' té certa noblesa..». (Quasten 2004:194)/ref d'Aristides,refMarcià Aristides o Aristides d'Atenes va ser l'autor de la [[L'apologia d'Aristides]]. (Trevijano 2004:108)/ref el fideismeref«És l'apologista que ha reclamat amb més energia la necessitat de la fe» (Trevijano 2004:110)/ref de [[Teòfil d'Antioquia|Teòfil]] o les filosòfiques legacions de [[Atenàgores d'Atenes|Atenàgores]].ref[[Atenàgores d'Atenes]] va escriure una obra titulada ''Legació en favor dels cristians''. (Quasten 2004:227)/ref Pel seu estil, encara que no tant pel seu contingut, ''A Diogneto'' s'eleva molt per sobre d'altres escrits de l'[[apologètica]] cristiana.ref«...mereix que la hi col·loqui entre les obres més brillants i belles de la literatura cristiana grega». (Quasten 2004:248)/ref

El més incomprensible d'aquesta obra és que ningú la conegués abans del seu descobriment en el [[segle XV]].ref name=puzzling«...the fact that it is nowhere cited in Patristic or medieval sources is puzzling» (Foster 2007:167)/ref No existeix esment alguna, explícita o implícita, que permeti suposar que algun dels [[Pares de l'Església]] la llegís, si més no que tingués notícia de la seva existència.ref«...or any other ecclesiastical writer of ancient or medieval Times». (Connolly 1935:347)/ref Tampoc en les fonts [[grec|gregues]], [[judaisme|jueves]], [[gnosticisme|gnóstiques]] o en qualsevol altre lloc s'ha trobat indici algun del seu pas per la història.ref«L'escrit va passar per la història sense que ningú s'hi referís». (Ayán 2000:534)/ref

Com és possible ?es pregunta encara avui la crítica?ref name=puzzling / que aquesta notable obra passés desapercebuda durant mil dos-cents anys, tenint com es tenen notícies d'infinitat d'autors menors i fragments solts de gairebé tots ells? Com va poder ocórrer que no la conegués [[Eusebi de Cesarea]], que recollia totes les notícies que arribaven a les seves oïdes? Com és possible que ningú sàpiga gens del seu autor o el seu destinatari? I si per fi anés cert que ningú la coneixia i ningú la va llegir com és possible que hagi arribat a nosaltres? Aquestes preguntes són úniques en l'àmbit de la [[patrologia]] perquè ''A Diogneto'' té el rar privilegi de ser una de les poques obres de la literatura antenicenarefAnteniceno és tot l'anterior al [[Concili de Nicea I]] de l'any 325./ref cristiana no esmentades per Eusebi. Tampoc per altres historiadors de l'Església com [[Jeroni d'Estridó|Sant Jeroni]], [[Gennadi de Marsella]],refGennadi de Marsella (segle V) va ser un altre historiador de l'Església que va seguir la tradició d'Eusebi i Jeroni. La seva obra, continuació de la de Jeroni, es va escriure al voltant de l'any 480./ref o [[Foci]] al segle IX.ref«It is not mentioned by Eusebius, St Jerome, Photius». (Connolly 1935:347)/refref«Mai no ho trobem esmentat en Eusebi de Cesarea, Jeroni, Gennadi de Marsella o Foci». (Ayán 2000:534)/ref

== Tradició textual ==
[[Fitxer:14-alimenti,_pesci,Taccuino_Sanitatis,_Casanatense_4182..jpg|right|250 px|thumb|Miniatura del segle XIV, representant una escena quotidiana.]] 

El còdex transmissor de l'epístola ''A Diogneto'' va ser descobert en l'any 1436ref«Entorn de l'any 1436». (Ayán 2000:534)/refref«...around 1436..». (Foster 2007:162)/ref a la ciutat de [[Constantinoble]] i adquirit per un jove clergue i estudiant de grecref«...si trovava a Costantinopoli per studiare il greco..». (Dóna Cormano 2001)/ref anomenat Tomás d'Arezzo.ref«...young Latin cleric, Thomas d'Arezzo..». (Foster 2007:162)/ref A diferència d'altres afamats manuscrits, no va ser trobat en una biblioteca o en un monestir sinó en una peixateria de la ciutat,ref«...en una peixateria de Constantinoble..». (Ayán 2000:534)/refref«...a fishmonger's shop..». (Foster 2007:162)/ref on estava apilat amb el paper d'embolicar peix.ref«...among a pile of wrapping papers». (Foster 2007:162)/ref El còdex oposat per Arezzo era un ''corpus apologeticum'' grec del segle XIII o XIVref«...XIII o XIV..». (Quasten 2004:246)/ref que contenia 22 obres gregues.ref«...22 scritti diver..». (Dóna Cormano 2001)/ref Cinc d'elles eren atribuïdes de forma espúria a [[Justí el Màrtir]].ref«...era atribuïda a Sant Justí, al costat de quatre obres més..». (Ruiz Bé 1979:818)/refrefA més d'això, el Codex incloïa 17 obres gregues entre les quals hi havia uns versos de la [[sibila eritrea]] «...dóna versi della Sibilla Eritrea..». i una obra intitulada ''Teosofia'' «...intitolata Teosofia ..».. (Dóna Cormano 2001)/ref ''De Monarchia'',ref''De Monarchia'' és una obra que intenta demostrar el monoteisme usant cites d'autors grecs. Utilitza elements propis de la cultura grega per refutar la seva mitologia politeista. Porta el mateix títol que una obra de Justí, però no coincideix amb la descripció que en dóna [[Eusebi de Cesarea]]. D'altra banda, el seu estil és diferent del de Justí i la hi considera espúria. (Quasten 2004:206)/ref ''Cohortatio ad Graecos'',refLa ''Cohortatio ad Graecos'' o ''Exhortació als grecs'' és un discurs en el qual el seu autor pretén conduir als grecs cap a la veritable religió. Per a això menysvalora l'univers grec donant primacia a [[Moisès]] i els profetes. Presenta diverses diferències amb el text de Justí, sent la primera i més cridanera el menyspreu que mostra l'anònim autor cap a la filosofia. A més, el vocabulari d'aquesta obra és més sofisticat i encaixa millor al segle III. (Quasten 2004:205)/ref ''Expositio fidei'',ref«S'ha provat que l'autor d'aquest text és [[Teodoreto de Ciro]]». (Quasten 2004:206)/ref i ''Oratio ad Graecos''.refLa ''Oratio ad Graecos'' és un tractat curt del segle III del que es conserva una versió grega i una altra [[Siríac|siríaca]]. Es tracta d'una exposició vigorosa per la qual l'autor intenta convèncer als grecs que es converteixin i per a això explica l'autor la seva pròpia conversió. El seu estil retòric i el seu domini de la mitologia grega descarten a Justí. (Quasten 2004:205)/ref Hi havia també un cinquè tractat, desconegut fins llavors, que començava així:
{{cita|Veig, excelentíssim Diogneto, que tens gran interès a comprendre la religió dels cristians.|(Dg 1.1)}}
En conseqüència, l'obra va passar a conèixer-se com a ''Epístola a Diogneto'' o, més senzillament, ''A Diogneto''.

Aquest corpus apologètic grec es coneix avui com el Codex Argentoratensis Graecus 9.refL'epónimo ''Argentoratensis'' prové de ''Argentoratum'' ([[Estrasburg]]), ciutat on el còdex va passar els seus últims dies./ref Tomás d'Arezzo va lliurar la seva troballa al futur cardenal [[Joan de Ragusa]]. Joan de Ragusa o Joan StojkovicrefJoan Stojkovic (1390-1443), nascut a Ragusa, actual [[Dubrovnik]]. (Calderón 1986:95)/ref era un destacat eclesiòleg dominic, delegat en el [[concili de Basilea]]. Aquest concili, celebrat entre els anys 1431 i 1439,ref«...Basilea (1431-1439)..». (Calderón 1986:95)/ref tenia com a tema principal el [[Cisma d'Orient|Cisma d'Orient i Occident]], de resultes de la qual cosa Stojkovic va romandre dos anys a Constantinoble.ref«...dos anys per tractar el tema de la unió de les Esglésies..». (Calderón 1986:95)/ref Allí va reunir una col·lecció de manuscrits pertanyents a l'àmbit de la literatura cristiana.ref«...al domini de la literatura cristiana» (Calderón 1986:95)/ref A més del Codex Graecus 9 d'Arezzo, Stojkovic va aconseguir altres obres excel·lents com el Codex Palatinus Graecus 398, transmissor únic de l'obra de [[Parteni de Nicea]],ref(Calderón 1986:95)/ref i un altre manuscrit que contenia les obres completes de [[Ciril d'Alexandria]].ref«...les obres de Ciril d'Alexandria» (Calderón 1986:95)/ref L'encert de Stojkovic en reunir aquesta col·lecció d'obres implica encara més mèrit si es té en compte que vint anys després, en 1456, es va produir la [[Caiguda de Constantinoble]].ref«La col·lecció de manuscrits va ser reunida per Juan de Ragusa abans de la Caiguda de Constantinoble..». (Calderón 1986:95)/ref El còdex transmissor de ''A Diogneto'' va formar part de la seva biblioteca fins a l'any de la seva mort (1443)ref«...until his death in 1443..». (Foster 2007:162)/ref en què ho va llegar per testament als seus germans del convent de [[Basilea]].ref«...his library was left to the Dominicans and Carthusians in the town of Beli». (Foster 2007:162)/refref«als dominics o als cartoixans de Basilea» (Ayán 2000:534)/refrefEls germans dominics del convent de Basilea havien acollit a Juan de Ragusa durant la celebració de l'esmentat concili. «...on s'havia allotjat..». (Calderón 1986:95)/ref Allí, la biblioteca de Stojkovic es va dispersar. El Codex Palatinus gr. 398, portador de Parteni, va romandre a Basilea fins al seu ''editio princeps'' en [[1531]]. Després es va veure embolicat en nombroses querelles i va viatjar per tota Europa, del Vaticà a París, abans d'acabar en la biblioteca palatina d'Heidelberg.ref(Calderón 1986:96)/ref Per la seva banda, el Codex Graecus 9, portador de ''A Diogneto'', va ser adquirit d'una o una altra maneraref«...he had bought it from the Carthusians brotherhood..». (Foster 2007:162)/ref per un conegut hebraista del segle XVI anomenat [[Johannes Reuchlin]],refJohannes Reuchlin (1455-1522) va ser un humanista alemany, estudiós de la llengua grega i de la càbala jueva. Durant la seva etapa de formació va residir a Basilea i després a França./ref del que es té notícia perquè el seu nom apareixia en la contraportada del còdex.ref«...at the rear of the volume..». (Foster 2007:162)/ref No se sap bé com però, a partir de la segona meitat del segle XVI, el còdex va arribar a l'abadia de [[Marmoutier]] o Maumünster, una localitat francesa situada en l'[[Alsàcia]] superior.ref«...en l'abadia alsaciana de Marmoutier» (Ayán 2000:534)/ref 

[[Fitxer:Mapa_A_Diogneto.png|thumb|400 px|Itinerari del Codex Graecus 9 i de les còpies de [[Leiden]] i [[Tubinga]].refEl mapa és cortesia de l'usuari Gromel./ref]]

Abans d'acabar aquest segle es van fer tres còpies del manuscrit.ref«...three transcriptions..». (Foster 2007:162)/ref La primera va ser realitzada en 1579ref«...around 1580..». (Foster 2007:162)/ref per [[Bernard Haus]] per encàrrec de [[Martin Crusius]],ref«...per conto vaig donar Martin Crusius,..». (Dóna Cormano 2001)/refrefMartin Crusius (1526-1607), filòleg i historiador alemany especialitzat en [[Suabia]], professor de la [[universitat de Tubinga]] i autor de l'obra ''Von der Schwäbischen Stadt Gmünd''./ref professor de la universitat de Tubinga, en la biblioteca universitària de la qual es troba actualment.ref«...where it is still housed..». (Foster 2007:163)/ref La segona còpia va ser realitzada per un impressor francès anomenat [[Henri Estienne]],refHenri Estienne (1528-1598) o Henricus Stephanus va ser fill de [[Robert Estienne]] i nét de [[Henri Estienne (avi)]]. Va pertànyer per tant a una família d'impressors francesos i la seva gran afició al llatí i al grec li van fer emprendre la publicació de nombrosos textos clàssics com els de Atenágoras, Aristòtil o Plató. Seva és l'anomenada ''paginació de Stephanus'' sobre la qual s'ha fet la paginació actual de les obres de Plató./ref que la va utilitzar per preparar en 1592ref«En l'any 1592..». (Ruiz Bé 1979:818)/refref«...its first publication in 1592..». (Connolly 1935:347)/ref la ''editio princeps'' de l'obra. Aquesta còpia va acabar en la biblioteca [[Universitat de Leiden|universitària de Leiden]] per mitjà d'un destacat col·leccionista de manuscrits anomenat [[Isaac Vossius]].ref«...va passar després a les mans d'Isaac Voss..». (Ruiz Bé 1979:818)/refrefIsaac Vossius (1618-1689) va ser un erudit danès que va arribar a posseir la millor biblioteca privada de l'època. A la seva mort la va llegar a la Universitat de Leiden, localitat on havia nascut./ref Una tercera còpia, realitzada per J.J. Beurer en 1590, va desaparèixer.ref«J.J.Beurer of Freiburg..». (Foster 2007:163)/ref

Mentrestant el manuscrit original d'Arezzo va poder romandre dos-cents anys en l'abadia de Marmoutier fins al seu trasllat a la biblioteca cívica de la propera ciutat d'[[Estrasburg]] cap a 1793.ref«...entre 1793 i 1795..». (Ayán 2000:534)/ref Cinquanta anys després, el cavaller [[Johann Carl Theodor von Otto]] va realitzar una edició de les obres completes de Justí,refEl ''Corpus apologetarum christianorum saeculi secundi'' d'Otto és una recopilació de l'[[apologètica]] grega del segle II./ref per les quals es van fer dos [[Collatio|col·lacions]]refUna col·lació és l'acaro entre un original i una còpia./ref del manuscrit.ref«...two careful collations..». (Foster 2007:163)/ref La primera va ser realitzada en 1842 per [[Edouard Cunitz]] i la segona en 1861 per [[Edouard Reuss]].ref«...1842...1861..». (Dóna Cormano 2001)/refref«...one by I. Cunitz and the other by I. Reuss in 1861» (Foster 2007:163)/refrefAugust Edouard Cunitz (1812-1886) i Edouard Reuss (1804-1891) eren dos teòlegs francesos i protestants, professors de la universitat d'Estrasburg que van participar en una traducció comentada de la Bíblia i en l'edició de les obres de [[Jean Cauvin|Calví]]./ref Les minucioses col·lacions que va fer Reuss sobre el manuscrit d'Arezzo constitueixen el millor conjunt d'observacions que es conserven sobre el Graecus 9, també les últimes. En l'any 1870, amb prou feines nou anys després, la ciutat d'Estrasburg es va veure immersa en el conflicte [[Guerra Franco-prussiana|franco-prussià]] i aquest estiu va sofrir un devastador setge de quaranta dies durant el qual la biblioteca va ser destruïda i, amb ella, el manuscrit de Constantinoble.ref«...was destroyed by fire in 1870..». (Foster 2007:162)/ref De no ser per les còpies que es van fer al segle XVI, el text de l'epístola ''A Diogneto'' s'hagués perdut en aquest incendi.

==Apologètica cristiana ==
[[Fitxer:Constantinople_1453.jpg|thumb|250 px|Representació de la [[caiguda de Constantinoble]].]] 
L'[[apologètica]] cristiana va sorgir en el [[segle II]] com a conseqüència de la situació social en la qual estava immers el cristianisme. Aquesta situació estava marcada per dos factors: el desconeixement general de la seva doctrina i la seva condemna per part de les autoritats romanes.ref«L'Estat considerava l'adhesió al cristianisme com un crim gravíssim..». (Quasten 2004:187)/ref El desconeixement del cristianisme donava lloc a tergiversacions i acusacions infundadesref«...menjars [[Tiestes|thyésticas]] i relacions [[Èdip|edípicas]]..». (Trevijano 2004:103)/ref para els que la condemna oficial proveïa un instrument legal de repressió. Una persona podia ser condemnada a mort pel sol fet de ser cristià.ref«...la mera confessió de fe podia ser castigada amb la mort». (Trevijano 2004:94)/ref La delació per cristianisme comportava l'arrest immediat i el posterior interrogatori del reu. Si en el transcurs del mateix negava l'acusació de ''cristianisme'', era alliberat. Si es declarava cristià, era executat. La psicologia dels cristians primitius complicava l'assumpte perquè amb freqüència preferien morir a renunciar a les seves creences. Aquesta situació es va plantejar ja en l'últim terç del [[segle I]]ref«La primera intervenció imperial contra els cristians és la persecució de Neró a Roma, després de l'incendi de l'any 64» (Trevijano 2004:93)/ref però no va ser fins al [[segle II]] que es va produir un canvi d'actitud en el cristianisme, perceptible en la seva literatura. Fins llavors la literatura cristiana estava formada pels llibres del futur [[Nou Testament]] i els escrits dels anomenats [[Pares apostòlics]]. Totes aquestes obres estaven dirigides a un públic cristià i exhibien una marcada intenció doctrinal. A través d'elles, el món en què s'enquadrava el cristianisme apareixia com un marc difús i indiscutido al que en realitat no es parava esment. Les epístoles de [[Pau de Tars|Pau]] intentaven resoldre qüestions plantejades per les comunitats cristianes. Els [[Evangeli]]s intentaven presentar la vida i els ensenyaments de Jesús. El [[llibre de la Revelació]] i ''El pastor'' d'[[Hermas]] aprofundien la [[Escatologia|literatura escatológica]]. La [[Didaké]] i l'[[epístola de Bernabé]] descrivien els primers rudiments de la [[litúrgia]]. [[Climent de Roma]], [[Ignasi d'Antioquia]] i [[Policarp d'Esmirna]] escrivien cartes a les esglésies per aconsellar-les. 

Al segle II, no obstant això, es va produir un fet inaudit. Un bisbe cristià anomenat [[Cuadrato]], va compondre un escrit apologètic i ho va dirigir públicament a l'emperador [[Adrià]], per denunciar les injustícies que sofrien els cristians. El cristianisme va deixar d'aquesta forma de ser un assumpte privat de certes comunitats per confrontar-se amb el món. L'apologia de Cuadrato va ser la primeraref«...la més antiga..». (Ruiz Bé 1979:831)/ref però, al llarg d'aquest segle, altres autors van seguir el seu exemple. Arístides, Justí, Tatià, Atenàgores, Teòfil o Hèrmies són alguns d'ells. Tots van utilitzar la llengua grega perquè, en aquest segle, la [[patrologia]] grega predominava sobre la llatina.ref«Des del punt de vista lingüístic, el cristianisme és un moviment grec fins a finals del segle II». (Quasten 2004:28)/ref Als segles següents, aquestes obres es van agrupar i van transmetre juntes formant el grup dels anomenats [[apologistes grecs]].

L'autor de l'Epístola a Diogneto també és un apologista, també va escriure en grec i també és del segle II. Malgrat això, no se li explica entre els apologistes grecs sinó entre els Pares Apostòlics, inclusió poc coherent.ref«...hauria de col·locar-se entre les obres dels apologistes grecs». (Quasten 2004:50)/ref Encara que els Pares Apostòlics formen un grup heterogeni d'escrits on cap gairebé tot,ref«...arbitrary corpus..». (Foster 2007:162)/ref no hi ha cap raó objectiva que justifiqui aquesta inclusió excepte que, en 1765,ref«En 1765,..». (Ayán 2000:10)/ref Andrea GallandirefAndrea Gallandi (1709-1780), teòleg i historiador italià d'ascendència francesa, i autor de la ''Bibliotheca graecolatina veterum Patrum antiquorumque scriptorum ecclesiastorum'', una obra d'especial mèrit per ocupar-se d'autors menors o poc considerats, i en conseqüència inaccessibles fins llavors./ref va publicar ''A Diogneto'' en la seva edició dels Pares Apostòlics juntament amb [[Hermas]], Bernabé, [[Climent de Roma|Climent]], [[Ignasi d'Antioquia|Ignasi]], [[Policarp d'Esmirna|Policarp]] i els fragments de [[Pàpies de Hieràpolis|Pàpies]]. No obstant això, conformement als criteris que a posteriori es proposen com a definició, ''A Diogneto'' no pot considerar-se obra d'un Pare Apostòlic. El seu autor no va ser deixeble dels apòstols, com Pàpies o Policarp. Tampoc va ser un escriptor benvolgut per les comunitats primitives com HermasrefHermas de Roma és l'autor d'un apocalipsi apòcrif conegut com ''El pastor d'Hermas'', molt llegit als segles II i III i que va estar prop d'incorporar-se al cànon bíblic./ref i no pertany a la literatura cristiana sorgida entre els segles I i II, com la [[Didaké]]. La inclusió de ''A Diogneto'' entre els Pares Apostòlics trenca, a més, amb la forma en què la tradició va lliurar l'epístola, formant part d'un corpus apologètic grec.

== Autor, destinatari i datació ==

[[Fitxer:TuebingenUniBibliothek.jpg|thumb|Biblioteca universitària de Tubinga on es troba la còpia encarregada per Martin Crusius.]]

El manuscrit d'Estrasburg, desaparegut en 1870, transmetia cinc obres espúries de Justí, inclosa l{{'}}''Epístola a Diogneto''. Tillemontref[[Louis-Sébastien Li Nain de Tillemont]] (1637-1698) va ser un historiador francès i eclesiàstic, autor de l'obra ''Mémoires pour servir à l'historiï ecclésiastique donis six premiers siécles''. És més conegut per ser profusament citat per [[Edward Gibbon]] en la seva ''Història de la decadència i caiguda de l'Imperi romà''./ref va rebutjar aquesta atribució en el [[segle XVII]]: ''l'estil i l'eloqüència d'aquesta carta s'aixequen molt per sobre de Justí''.ref(Ruiz Bé 1979:818)/ref Una vegada negada la paternitat de Justí va quedar oberta la qüestió per a tot tipus d'especulacions. El mateix Tillemont conjecturar que l'autor era un deixeble dels apòstols. Gallandi va precisar l'autoria en la persona d'Apol·lo.refApol·lo de Corinto o d'Alexandria va ser un filòsof alexandrí convertit al cristianisme i autodidacta, esmentat en els [[Fets dels apòstols]] i en les cartes de [[Pablo de Tars|Sant Pablo]]./ref Han estat proposats també [[Climent de Roma]], [[Climent d'Alexandria]], el citat Aristides d'Atenes, abans que es descobrís la seva [[L'apologia d'Aristides|apologia]]. Atenent a certs trets de l'escrit propis del [[gnosticisme]] s'ha pensat en [[Marció|Marció de Sínope]] o en un deixeble seu anomenat Apel·lis.ref(Ruiz Bé 1979:819-820)/ref H.I. Marrou, autor de la major monografia que s'ha escrit sobri ''A Diogneto'', va formular la hipòtesi de l'autoria de [[Panteno]].ref(Ayán 2000:537)/ref

L'atribució que més joc ha donat, no obstant això, és la de l'apologista Cuadrato. L'apologia que Cuadrato va dirigir a l'emperador [[Adrià]] s'ha perdut completament excepte un petit fragment transcrit per [[Eusebi de Cesarea]] en la seva ''Història eclesiàstica''. Aquesta breu transcripció es coneix avui com [[el fragment de Cuadrato]]:

{{cita|''Les obres, emperò, del nostre Salvador van estar sempre presents, ja que eren veritables; els que va guarir, els que va ressuscitar d'entre els morts no van ser vists solament en el moment de ser guarits i ressuscitats, sinó que van estar sempre presents i això no solament mentre el Salvador vivia aquí sota, sinó encara després de la seva mort han sobreviscut molt de temps, de manera que alguns d'ells han arribat fins als nostres dies.refTraducció presa de [http://www.canalsocial.net/ger/ficha_ger.asp?aneu=762cat=biografiasuelta aquest enllaç]. Veure [[Viquipèdia:Autoritzacions/Enciclopèdia_GER|Autorització GER]]./ref''|(HE IV 3,2)}}

En 1946, acabada la [[Segona Guerra Mundial]], Dom Paul Andriessen va aprofundir la hipòtesi de Cuadrato i va donar forma a una inesperada i enginyosa teoria.ref«...brillant hipòtesi..». (Ruiz Bé 1979:820)/ref Considerant una cesura existent en el capítol 7 del text, Andriessen va fer un esforç per imaginar el contingut faltant i va arribar a la conclusió que el discurs desaparegut podria semblar-se al del [[El fragment de Cuadrato|fragment de Cuadrato]].ref«...cabria de manera excel·lent..». (Ruiz Bé 1979:821)/refref«...el fragment en qüestió encaixaria perfectament» (Quasten 2004:246)/ref Així mateix, i preguntant-se si Diogneto no podria ser un títol honorífic més que un nom, Andriessen conjecturà que l'emperador [[Adrià]] podria haver estat conegut com a tal.ref«...Diogneto no només és un nom propi sinó també un títol honorífic dels prínceps». (Ruiz Bé 1979:827)/refref«...les dades que ens proporciona l'obra... convindrien perfectament a aquest emperador». (Quasten 2004:246)/ref D'altra banda, la comparació literària entre el fragment de Cuadrato i l'epístola ''A Diogneto'' no va descartar la possibilitat que haguessin estat escrits per la mateixa persona.ref«Dom P. Andriessen demostra... que l'estil del fragment de l'apologia concorda amb el de Diogneto». (Ruiz Bé 1979:823)/ref De ser certa aquesta atribució, no només s'hauria resolt la paternitat de ''A Diogneto'' sinó que, per afegiment, s'hauria recuperat inopinadament l'apologia de Cuadrato, donada per perduda. Cuadrato seria llavors l'autor de l'epístola i Diogneto seria un nom utilitzat per referir-se a l'emperador Adrià.
[[Fitxer:Cole_Thomas_Interior_of_the_Colosseum_Rome_1832.jpg|thumb|Representació de les ruïnes del Coliseu romà, on molts cristians van ser martiritzats. Pintura realitzada per [[Thomas Col·le]] al segle XIX.]]

Mancant més dades sobre l'autor, també s'ha intentat identificar al destinatari. A més de la hipòtesi d'Andriessen que Diogneto podria ser l'emperador [[Adrià]], s'ha proposat a [[Claudio Diogneto]], procurador d'[[Egipte]] en l'any [[197]] i Summe Sacerdot. Una altra hipòtesi que s'ha formulat és la de Diogneto, tutor de l'emperador [[Marco Aurelio]].ref(Ayán 2000:533)/ref

Una tercera via ha estat intentar datar l'epístola atenent a certs caràcters que es desprenen de la lectura del text. Per aquest camí, la crítica prefereix situar ''A Diogneto'' al segle II però cap al final, fent-ho, per raó de la seva eloqüència, cim i terme de l'apologètica grega.ref«...amb major probabilitat en el s. II que en l'III» (Trevijano 2004:111)/ref El primer tret és la situació social del cristianisme que s'assenyala gens més començar, en l'exordio:ref[http://buscon.rae.es/draei/srvltconsulta?TIPUS_BUS=3LEMA=exordio Exordio en el DRAE]/ref
{{cita|''Preguntes, Diogneto, quin Déu és aquest en el qual confien els cristians i quin gènere de culte li tributen perquè així menyspreïn el món i menyspreïn la mort.''|(Dg. 1)}}
Aquesta pinzellada general rep més endavant un dramàtic colorit:
{{cita|''No veus com els cristians són llançats les feres per obligar-los a renegar, i no són vençuts?''|(Dg. 7.7)}}
Això es correspon amb la situació del cristianisme abans de la publicació del [[Edicte de Milà]], en el [[segle IV]]. El segon tret és que es descriu al cristianisme com ''estès per tot el món'', la qual cosa descarta que anés escrit al segle I.ref name=Quasten(Quasten 2004:245)/ref A més d'això, s'han trobat dependències amb escrits de [[Hipòlit de Roma]] i [[Ireneo de Lió]], la qual cosa porta a situar l'obra a la fi del segle II.ref name=Quasten/ Malgrat ser l'opció més acceptada, aquesta datació antenicena no explica, no obstant això, el desconeixement que ha patit l'escrit al llarg de la història. Per això també s'ha dit que ''A Diogneto'' és una impostura tardana del segle XVI.ref«...some have imagined it to be a forgery of the sixteenth century». (Connolly 1935:347)/ref

== La unitat de l'escrit ==
[[Fitxer:Johann_Reuchlin.png|thumb|[[Johannes Reuchlin]] un de les forquilles del còdex que contenia l'epístola.]]
L{{'}}''epístola a Diogneto'' es coneix avui per les còpies de Leiden i Tubinga.ref«...les còpies que van fer els humanistes al segle XVI..». (Ayán 2000:535)/ref A través d'elles es transmet un text en el qual es reconeixen dues [[Cesura|cesures]]. La primera es troba en el capítol 7, entre els versos 6 i 7.ref«...entre els versos 6 i 7 del capítol 7 existeix una llacuna..». (Quasten 2000:246)/ref El vers 6 es troba en un text on està parlant de la [[parusía]] de Jesucrist:
{{cita|''Un dia ho enviarà (Déu a Jesucrist) per jutjar i qui suportarà llavors la seva vinguda?''|(Dg. 7.6)}}
En el vers següent, el 7, i com si ja estigués parlant del tema, diu:
{{cita|''No veus com (els cristians) són llançats les feres perquè reneguin i no són vençuts?''|(Dg. 7.7)}}
La ruptura del discurs és evident a simple vista però no compromet la unitat de l'escrit. A un costat i a l'altre de la interrupció segueix escrivint la mateixa persona. 

La segona cesura està al final del capítol 10 on diu:
{{cita|''Llavors admiraràs i tindràs per benaurats els qui suporten el foc terrè per causa de la justícia, quan coneguis aquell foc...''|(Dg. 10.8)}}
Aquí també és evident la interrupció del discurs, que es reprèn en el següent capítol dient:
{{cita|''No estic exposant doctrines estranyes ni plantejo qüestions absurdes.''|(Dg 11.1)}}
Però ara, i a diferència de l'altre cas, no només canvia de forma abrupta l'embasta de l'argumentació sinó també l'estil.ref«...xou a marked change in style, rethoric and content». (Foster 2007:165)/ref Aquesta diferència és tan notòria que, ja a la fi del [[segle XVI]],ref«...ja des del seu editio princeps al segle XVI». (Ayán 2000:535)/ref va condir l'opinió que els capítols 11 i 12, coneguts com el ''epíleg de Diogneto'', no pertanyien a l'obra. 
[[Fitxer:Marmoutier.jpg|thumb|Localitat de [[Marmoutier]], emplaçament de l'abadia on va estar el còdex més de dos segles.]] 
Hi ha la possibilitat que, durant la transmissió del text, algú afegís aquests paràgrafs, o que el compilador rebés per separat ambdues parts i les reunís presumint la seva unitat.ref«...two distinct sources that had been combined during the process of transmission» (Foster 2007:163)/ref L'epíleg de ''A Diogneto'' sembla obra d'un altre autor. Encara que està ben escrit, manca de la qualitat literària i doctrinal de la primera part.ref«Leur qualité littéraire est de beaucoup inférieure et leur qualité doctrinale également» (Bardy 1953:243)/ref També sembla dirigit a un altre destinatariref«Diferència de destinataris..». (Ayán 2000:536)/ref doncs, en els primers capítols, l'interlocutor és un pagàref«...públic pagà..». (Ayán 2000:536)/ref mentre que en l'epíleg és una persona familiaritzada amb la [[Bíblia|sagrada escriptura]] que no necessita que li expliquin, per exemple, el ''mite del paradís'' o el fet bàsic que existeixen [[apòstols]].ref«...suposen un auditori cristià..». (Ayán 2000:536)/ref Una altra diferència és la relació amb el [[Antic Testament]], molt present en l'epíleg i inexistent en els primers capítols.ref«...absència de l'economia veterotestamentaria..». (Ayán 2000:553)/ref Per aquest tret, alguns autors presumeixen certa afinitat de l'escrit amb ambients gnósticos.ref«...està tocat pel debat suscitat per Marción i els gnósticos..». (Ayán 2000:538)/ref

L'opinió d'una autoria diferent per a l'epíleg es va mantenir sense discussió durant les primeres dècades del [[segle XX]] i només després de la segona guerra mundial es van fer seriosos esforços per defensar la unitat de l'escrit. Autors com Dom P. Andriessen, H.I. Marrou, M. G. Mara, S. Zincone o M. Rizzi van utilitzar diferents metodologies per treure partit de les similituds que existeixen. Malgrat tot, I. Norelli i K. Wengst es pronuncien en contra.ref(Ayán 2000:535)/ref Malgrat la tancada defensa que s'ha fet sobre la unitat de l'escrit, «la impressió que els capítols 11 i 12 no van pertànyer a l'obra és molt forta».ref(Ayán 2000:536)/ref

Una glossa marginal existent en el manuscrit d'Estrasburg i coneguda avui per les col·lacions de Reuss deia explícitament que les llacunes dels paràgrafs 7 i 10 es devien al fet que s'estava copiant un manuscrit molt antic, i cap suposar amb això, que bastant deteriorat. H. I. MarrourefHenri Irénné Marrou (1904-1977) va ser un historiador i teòleg francès, catedràtic d'història del cristianisme de la Sorbona, i col·laborador, juntament amb [[Jean Daniélou]] i [[Henri de Lubac]], de [[Sources Chrétiennes]], la principal publicació patrológica en francès./ref estima que el manuscrit de Constantinoble és una còpia del [[segle XIV]] d'un manuscrit anterior del segle VI o el segle VII.

== Comentari del text ==

[[Fitxer:Justin_Martyr.jpg|thumb|Gravat de [[Justí el Màrtir]], l'autoria del qual va ser descartada poc després de conèixer-se l'epístola.]]
A diferència d'altres apologies, escrites espontàniament per defensar la nova religió, aquesta obra és la resposta d'un cristià a les acurades preguntes formulades per un pagà anomenat Diogneto (Dg. 1.1).ref«Diogneto li ha plantejat al nostre autor una sèrie de preguntes..». (Ayán 2000:538)/ref Preguntes que denoten un «viu interès» (Dg. 1.1)ref«...vivísimo interès..». (Ayán 2000:540)/ref i que són fruit de l'estranyesa que causa aquesta «nova raça cristiana» (Dg. 1.1),ref«...els cristians apareixien com una tercera raça (''tertium genus'') al costat de gentils i jueus». (Ayán 2000:539)/ref així la flama, que no participa de les creences dels grecs ni dels jueus i que «menysprea la mort» (Dg. 1.1).ref«...i menyspreïn la mort..». (Ayán 2000:539)/ref L'autor de la carta, després de l'enumeració de les preguntes de Diogneto, expressa el seu grat per aquest interès (Dg. 1.2) i formula un prec:
{{cita|''Demano a Déu, que dóna el parlar i l'escoltar, que a mi em concedeixi parlar per millorar a qui m'escolta, i a tu et concedeixi escoltar sense que s'entristeixi qui et parla.''|(Dg. 1.2)}}
A continuació, comença una crítica de la religió paganaref«Futility of the Paganism» (Foster 2007:164)/ref que es mou per dos llocs comuns: la crítica de la [[idolatria]] i la crítica dels sacrificis.ref(Ayán 2000:541-542)/ref La idolatria o adoració d'objectes era un element freqüent en les religions paganes. Les imatges dels cultes pagans podien estar fetes de diversos materials: or, bronze, pedra, fustaref''...i a sobre podrida.'' (Dg. 2.2), observa l'autor, amb certa ironia./ref i sobre aquest fet gira l'argumentació. Els ídols no són peces d'origen diví sinó obra d'un artesà. Els de or cal guardar-los sota clau perquè no els robin, els de ferro es corroeixen, els d'argila són de la mateixa matèria que un plat per menjar. Aquesta matèria forma part avui de l'ídol però, abans d'això, era només matèria i en el futur podria tornar a ser-ho i utilitzar-se per a una altra fi. La crítica dels sacrificis es basa que eren sacrificis de sang i greix. Aquest tipus d'ofrenes devien ser brutes i desagradables perquè, per a l'autor, suposen un menyspreu més que una prova d'adoració, i demostren segons ell la insensibilitat dels ídols, que no es queixen d'aquesta conducta.
{{cita|''Que un de vosaltres ho suporti! Que un de vosaltres aguant que li succeeixi això!''|(Dg. 2.9)}}
Els arguments que utilitza l'autor de ''A Diogneto'' no són originals.ref«...es troben ja en els escrits dels apologistes grecs..». (Quasten 2000:247)/ref Aquestes crítiques eren freqüents no ja entre els cristians, sinó entre els mateixos jueus (Baruc 6)ref(Ayán 2000:541)/ref i els pagans.ref«...ja l'havien fet els intel·lectuals pagans..». (Ayán 2000:541)/ref El sacrifici material, en concret, era rebutjat en alguns cercles pagans que advocaven per un sacrifici més espiritual.ref«...sacrifici racional o espiritual..». (Ayán 2000:542)/ref

Després de la religió pagana, l'autor emprèn una crítica de la religió [[Judaisme|jueva]]ref«Futility of the judaism» (Foster 2007:164)/ref a la qual atribueix una cosa bona,ref«...reconeixent alguna cosa positiu..». (Ayán 2000:542)/ref creure en l'únic Déu veritable, i una altra dolenta, adorar-li com els grecs, amb sacrificis que Déu no necessita i que provenen de la seva excessiva inclinació per la Llei.ref«...formalisme extern del culte dels jueus» (Quasten 2004:247)/ref
{{cita|''No necessites que t'expliqui el seu esperit timorato sobre el menjar, ni les seves creences sobre el dissabte, ni el seu orgull per la circumcisió ni la superficialitat dels seus dejunis i novilunios.''|(Dg. 4.1)}}
Aquests quatre punts: alimentació, dissabte, circumcisió i dejunis/novilunisref(Ayán 2000:542)/ref són criticats en els següents termes: Sobre l'alimentació afirma l'autor que és injust considerar pures a unes criatures i impures a unes altres quan totes vénen de Déu (Dg. 4.2). Sobre el dissabte diu que és una calúmnia que Déu prohibeixi realitzar una bona acció en dissabte (Dg. 4.3). De la circumcisió, diu ser absurd que aquesta «mutilació» (Dg. 4.4) suposi un senyal de predilecció divina. Dels novilunios i altres festivitats regides per criteris astrológicos, dubta que la voluntat de Déu utilitzi aquests mitjans per manifestar-se (Dg. 4.5). La crítica de la religió jueva no és profunda i deixa fos temes importants.ref«No apareixen, en canvi, temes fonamentals..». (Ayán 2000:543)/ref
[[Fitxer:Martin_crusius.jpg|thumb|[[Martin Crusius]], professor de la universitat de Tubinga, qui va encarregar una de les dues còpies de ''A Diogneto'' que es conserven.]]
A continuació l'autor emprèn la defensa del cristianisme, que és presentat com una carta de ciutadania divina.ref«...l'ésser cristià no procedeix d'aquest món» (Ayán 2000:549)/ref Els cristians «passen la seva vida a la terra, però són ciutadans del cel» (Dg. 5.9). Com a habitants de la terra, no es distingeixen dels altres «per la seva nació, la seva llengua o els seus vestits» (Dg. 5.1). «Participen en tot com a ciutadans però ho suporten tot com a forasters» (Dg. 5.5). Aquesta ciutadania s'expressa en una formulació de caràcter platònic:ref«...has clear parallels with Platonic thought..». (Foster 2007:165)/ref
{{cita|''El que l'ànima és al cos, ho són els cristians al món.''|(Dg. 6.1)}}
Aquesta analogia és sustentada amb diverses comparacions preses de l'[[Stoa|Estoa]] i del [[platonisme]].ref«...unes vegades adoptarà trets propis de l'Estoa; unes altres del platonisme..». (Ayán 2000:546)/ref L'ànima es difon pels membres com els cristians pel món (Dg. 6.2). L'origen de l'ànima no és el cos, ni el dels cristians el món, perquè són ciutadans divins (Dg. 6.3). El cos odia a l'ànima com el món odia als cristians (Dg. 6.5), etc.ref(Ayán 2000:546)/ref Aquesta argumentació podria ser una trasposició de doctrines platòniques, ja que el «ànima del món» és un dels tres principis que conformen la terna trieísta del platonisme. També podria ser que el text s'hagués redactat amb un caràcter litúrgic i que l'autor tingués al cap la idea que els cristians són una ofrena que justifica l'existència del món.ref(Ayán 2000:548)/ref

Després dels passatges dedicats a la ciutadania cristiana i a l'ànima del món, l'autor afirma que el cristianisme s'origina perquè Déu ha intervingut en la història enviant al seu Fill.ref«...en l'enviament del seu Fill al món» (Ayán 2000:550)/ref D'aquesta forma contesta a una qüestió plantejada per Diogneto: «Per què aquesta nova raça ha aparegut ara?» (Dg. 1.1). Tot això dóna lloc a una exposició [[cristología|cristológica]] en la qual Crist és presentat com a «Artífex i [[Demiürg]] de l'univers» (Dg. 7.2),ref(Foster 2007:165)/ref com a potència ordenadora del cosmos enviada pel Pare «per salvar, no per violentar; per cridar, no per acusar; per estimar, no per jutjar» (Dg. 7.4-5). L'autor no facilita cap detall biogràfic sobre [[Jesús de Natzaret]], la qual cosa pot ser signe d'aversió cap a la vida física de Jesús.ref«...aversió al judaisme i a la vida terrena de Jesús». (Ayán 2000:537)/ref A continuació, es diu que després de la primera vinguda, hi haurà una segona:
{{cita|''Un dia ho enviarà (Déu a Jesucrist) per jutjar i llavors qui suportarà la seva vinguda?''|(Dg. 7.6)}}
En aquest punt s'arriba a la primera llacuna del text. Segons la hipòtesi de Dom P. Andriessen aquí vindria intercalat el [[El fragment de Cuadrato|fragment de Cuadrato]]. Sigui com sigui, el primer vers després de la cesura és:
{{cita|''No veus com (els cristians) són llançats les feres perquè reneguin i no són vençuts?''|(Dg. 7.7)}}
[[Fitxer:Mediterr%C3%A1neo_Oriental_1450_d.C.svg|thumb|El mediterrani oriental, a mitjan segle XV, en vespres de la [[Caiguda de Constantinoble]].]]
Després de la cristología, es parla sobre la necessitat de la vinguda de Jesucrist, ja que «abans d'ella, cap home va conèixer a Déu» (Dg. 8.5). L'autor descriu el pla diví de la salvació «concebut per Déu i comunicat només al seu Fill» (Dg. 8.9). Al principi, Déu va amagar la seva saviesa i bondat al món, permetent a l'home obrar al seu aire, «deixant-se portar per tendències desordenades» (Dg. 9.1) i suportant amb paciència els seus pecats. Arribat el temps de màxima iniquitat, quan no li esperava a l'home més que «el càstig i la mort» (Dg. 9.2), el Fill és enviat «per cobrir els nostres pecats» (Dg. 9.3) i «justificar als impíos» (Dg. 9.4).ref(Ayán 2000:552)/ref
{{cita|''Benèvol intercanvi! Inescrutable creació! Inesperats beneficis! La iniquitat de molts va quedar oculta en l'únic just, i la justícia d'un va justificar a molts inics!''|(Dg. 9.5)}}
A continuació, Diogneto rep una exhortación on s'enumeren els beneficis que implica l'acceptació de la fe cristiana, a saber, el coneixement del Pare i el Regne dels Cels.
{{cita|''Sospites de quina alegria seràs satisfet quan ho coneguis?''|(Dg. 10.3)}}
D'ara endavant i fins a la segona cesura, l'autor descriu la inversió de principis i valors que afecten a la persona i l'encaminen a la imitació de Déu: 
{{cita|''Començaràs a parlar els misteris de Déu, estimaràs als quals són torturats, condemnaràs l'engany del món, coneixeràs la veritable vida celestial, admiraràs els qui suporten el foc terrè...''|(Dg. 10.7)}}
En aquest punt del text es troba la segona cesura. El que ve a continuació és el ''epíleg'', la part de l'escrit que podria ser obra d'un altre autor. Està format per dos capítols que semblen orientats a la seva lectura en el si d'alguna comunitat.ref«...produced for internal consumption». (Foster 2007:166)/ref D'antuvi, el text es reprèn amb un altre estil i contingut. Diu de seguida: «després d'haver-me fet deixeble dels apòstols, em faig mestre dels gentils» (Dg. 11.1). El caràcter d'aquesta afirmació és molt paulino (1 Tim 2-7).ref(Ayán 2000:568)/ref Si, com sosté Andriessen, l'apologista Cuadrato fos l'autor de ''A Diogneto'', aquestes paraules i tot l'epíleg de la carta podrien ser així mateix seus.ref(Quasten 2004:246)/ref L'epíleg té un vocabulari específic. S'esmenta a l'Església en dues ocasions (Dg. 11.5) i (Dg. 11.6) com a receptora de la gràcia divina,ref«...twice in chapter II,..». (Foster 2007:167)/ref quan anteriorment, el cristianisme havia estat presentat sense considerar la seva jerarquia.ref«...collectively... little insight into the governance.». (Foster 2007:167)/ref Així mateix s'utilitza sis vegades el títol [[Cristología|cristológico]] ''Logos''.ref«...six Times ...». (Foster 2007:165)/ref 

El capítol 12 conté una especulacióref«...allegorical reading..». (Foster 2007:165)/ref sobre el [[Jardí de l'Edèn|mite del Paradís]]. En el [[Llibre del Gènesi]] es relata que [[Adam]] i [[Eva]], pares de la humanitat, van ser expulsats del Jardí de l'Edén per menjar el fruit prohibit del [[Arbres del Paradís|arbre del coneixement]]. Per a l'autor, no obstant això, «No mata el coneixement, sinó la desobediència» (Dg 12.2). Segons ell, la corrupció de la naturalesa humana no es va haver del coneixement adquirit sinó a la seva adquisició en condicions irregulars. És possible que l'autor volgués demostrar amb aquesta exègesi que el cristianisme no era incompatible amb la saviesa.ref«...to demonstrate than Cristianity is not antithetical to knowledge». (Foster 2007:1656)/ref Després s'afirma que «Eva no va ser corrompuda, sinó que és creguda verge» (Dg 12.8). Es tracta d'un passatge difícil pel qual s'han proposat diverses traduccions.ref«Fonamentalment quatre..». (Ayán 2000:571)/ref La virginitat d'Eva podria tenir relació amb la [[Maria, mare de Jesús|Mare de Déu]], ja que en la literatura cristiana primitiva, Maria era vista com una segona Evaref«...second Eve..». (Foster 2007:166)/ref o segona mare de la humanitat, no corrompuda pel [[Pecat original]]. Conclou el text dient:
{{cita|''A ell la glòria pels segles. Amén''|(Dg. 12.9)}}
que és una fórmula conclusiva del cristianisme primitiu.

== Referències==
{{Referències|2}}

== Bibliografia ==
* TREVIJANO, RAMON (2004). ''Patrología''. Biblioteca de Autores Cristianos. ISBN 84-7914-366-5
* AYÁN, JUAN JOSE (2000). ''Padres apostólicos''. Biblioteca de Patrística. ISBN 84-89651-83-3
* RUIZ BUENO, DANIEL (1979). ''Padres apostólicos''. Biblioteca de Autores Cristianos. ISBN 84-220-0151-9
* BARDY, GUSTAVE (1953). ''A Diognète (Book Review)''. Revue d'Histoire Ecclésiastique XLVIII.
* QUASTEN, JOHANNES (2004). ''Patrología I''. Biblioteca de Autores Cristianos. ISBN 84-7914-029-1 
* CALDERON DORDA, ESTEBAN (1986): ''El problema del manuscrito único: a propósito de Partenio de Nicea y el Cod. Palatinus gr. 398''. [http://www.um.es/dp-filologia-clasica/myrtia/ Myrtia]. Revista de filología clásica de la Universidad de Murcia. [http://www.um.es/dp-filologia-clasica/myrtia/volumenes/volumen1.php Año 1, Vol 1]
* FOSTER, PAUL (2007): ''The Epistle to Diognetus''. The Expository Times, 2007. Vol 118. Nº 4. p.162-168
* CONNOLLY, R. H. (1935): ''The date and authorship of the Epistle to Diognetus''. Journal of Theological Studies (JTS), 36 p. 347-353
* DA CORMANO, ALBERTO (2001): ''Estratto da A DIOGNETO, A cura di Enrico Norelli''. [http://www.ora-et-labora.net/diognetostoria.html Ora et Labora]

== Enllaços externs ==
{{wikisource|Epístola a Diogneto}}
* [http://www.unex.es/arengas/td1Sanchez.pdf Informació sobre historiadors eclesiàstics]
* [http://www.holytrinitymission.org/books/spanish/patrologia_j_quasten_1.htm#_Toc23391182 A Diogneto. Comentari de Quasten]
* [http://links.jstor.org/sici?sici=0042-6032%28194704%291%3A2%3C129%3ATAOTEA%3E2.0.CO%3B2-Usize=LARGEorigin=JSTOR-enlargePage Com a curiositat, una pàgina virtual del treball de Andriessen]
* [http://www.conoze.com/doc.php?doc=3045 Justí. Comentari de Quasten]
* [http://www.newadvent.org/cathen/06349c.htm Andrea Gallandi]
* [http://interclassica.um.es/var/plain/storage/original/application/ea5993b7a4cd975a999eb9ada70ad14f.pdf ''El problema del manuscrit únic'' per Esteban Calderón Dorda] 
* [http://www.museeprotestant.org/Pages/Notices.php?scatid=71cim=485noticeid=806lev=2Lget=FR Breu resenya d'Edouard Reuss i Edouard Cunitz] 
* [http://books.google.cat/books?id=IneVgVvlizwCpg=PA205lpg=PA205dq=%22graecus+9%22source=webots=g8rFabYQgEsig=rFvU1rWHaPRaXIBrmHJImBtVcq0 Informació en anglès sobre el codi]
* [http://www.ora-et-labora.net/diognetostoria.html Extracte de l'obra ''A Diogneto de E. Norelli'' per Alberto da Cormano]
* [http://www.ccel.org/ccel/richardson/fathers.x.i.i.html Altres comentaris]{{en}}












{{DEFAULTSORT:Diogneto}}
{{Autoritat}}

[[Categoria:Manuscrits]]
{{Enllaç AD|es}}</text>
      <sha1>3iiqrld9jszbzt8yinp15jrdi1a77jb</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>