<page>
    <title>Paleopatologia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>531977</id>
    <revision>
      <id>13666380</id>
      <parentid>12664064</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T02:41:11Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>[[Fitxer:Palais de la Decouverte Tyrannosaurus rex p1050042.jpg|thumb|Els forats que de vegades es troben a les dents del [[Tiranosaure]] evidencien una malaltia infecciosa mortal per a ells]]'''Paleopatologia''' és una especialització de la [[paleontologia]] i de l'[[arqueologia]] que estudia les malalties del passat. Resulta útil per entendre la història antiga de les malalties i fa servir això per fer prediccions del seu curs en el futur. 

S'estudien tant les malalties dels humans com les de la resta dels animals, veient com queden afectats els esquelets que s'hagin conservat.

== Història de la paleopatologia ==

Des del [[Renaixement]] fins a la meitat del segle XIX, hi va haver referències creixents respecte a malalties del passat, primer en animals i després en els humans. L'origen de la ciència paleopatològica es troba entre la meitat del segle XIX i la Primera Guerra Mundial quan metges i antropòlegs clarificaren la naturalesa mèdica d'antigues patologies d'esquelets Això es va consolidar amb l'ús de la [[radiologia]], [[histologia]] i [[serologia]] i amb els diagnòstics millorats que això representà a més de les anàlisis estadístiques.ref name=AufderheideAufderheide, A.C and Rodríguez-Martín, C. 1998. The Cambridge Encyclopedia of Human Paleopathology. Cambridge: Cambridge University Press./ref

Després de la Segona Guerra Mundial aquesta ciència va ser vista com una eina important per entendre les poblacions del passat i es va relacionar amb l'[[epidemiologia]] i [[demografia]]. L'estudi de l'[[ADN]] també donà nova informació sobre malalties en l'antiguitat.ref name=Aufderheide/

== Paleopatologia humana ==
L'[[osteopatologia]] (patologia dels ossos) es classifica en diversos grups: Artropatia, infeccions, patologia de la boca, traumatismes físics, tumors... Mentre que les afeccions per [[traumatisme]]s, com són ossos trencats o mal formats, es veuen fàcilment, altres evidències en casos com les infeccions de [[tuberculosi]] o [[sífilis]] també s'aprecien estudiant detalladament els ossos. No són rares les artropaties com l'osteoartritis i la [[Gota (malaltia) |gota]]. Els arqueòlegs fan servir la paleopatologia com una de les eines per entendre els modes de vida dels pobles antics. Per exemple la deformació del crani és evident en les calaveres dels [[maies]], per motius estètics. A [[Mesoamèrica]] també es troben deformacions en els ossos dels genolls o dits dels peus de dones que es passaven molt del seu temps preparant [[farina de blat de moro]] en contacte amb el seu cos. La [[trepanació]] (forats en els cranis com a sistema de medicina primitiva) és comuna.

== Paleopatologia animal ==
En l'arqueologia, l'estudi de les malalties dels animals no ha estat tan extensiu com en el cas dels humans, el treball de Baker i BrothwellrefBaker, J, and [[Don Brothwell|Brothwell, D]]. 1980. Animal Diseases in Archaeology. London: Academic Press./ref es va pulicar el 1980 i es considera encara un text clàssic però ara la bibliografia s'ha estès mésrefDavies, J., Fabis, M., Mainland, I., Richards, M. and Thomas, R. 2005. Diet and Health in Past Animal Populations: Current Research and Future Directions. Oxford, Oxbow Books./ref L'estudi de les malalties dels [[dinosaures]] ha ressorgit en els darrers 20 anysrefTanke, D.H., and Rothschild, B.M. 2002. Dinosores: An Annotated Bibliography of Dinosaur Palaeopathology and Related Topics–1838-2001. ''New Mexico Museum of Natural History and Science Bulletin'', 20:1-96+iv./ref Un exemple d'això és l'estudi quee relaciona els forats que s'han trobat en les dents de [[Tiranosaure]]rex amb una infecció per un paràsit (Trichomonas gallinae) que va portar a la mort a aquests dinosaures i actualment afecta mortalment les aus depredadores.ref{{format ref}} http://www.publico.es/ciencias/256308/autopsia/trex/culpa/parasito/actual
/ref
== Referències ==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
* [http://www.apwg.supanet.com/ Grup de Treball de Paleopatologia animal (ICAZ)]
* [http://www.paleopathology.org/ Associació Paleopatològica]
* [http://bertrand.mafart.free.fr/paleopathology.htm Exemples de publicacions paleopatològiques]
* http://pathographie.blogspot.com/ Lloc en francès sobre paleopatologia de personatges famosos
* [http://www.paleopatologia.it/ Paleopatologia.it] – Web oficial de la Universitat de Pisa a Itàlia. Dirigit per Gino Fornaciari
* [http://www.ijda.syllabapress.com The International Journal of Dental Anthropology - IJDA]
*[http://www.unich.it/museo/journal.htm The Journal of Paleopathology]

[[Categoria:Paleontologia]]
[[Categoria:Arqueologia]]</text>
      <sha1>7bycdgngu2i0bxhl0szavyq8w8k4sfj</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>