<page>
    <title>Monestir de Šišatovac</title>
    <ns>0</ns>
    <id>532372</id>
    <revision>
      <id>12649098</id>
      <parentid>11392218</parentid>
      <timestamp>2014-01-01T04:09:48Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: fins el(s) - fins al(s)</comment>
      <text>{{coord|43.820731|N|19.550457|E|display=title}}
[[Fitxer:Sisatovac_orthodx_church.jpg|right|thumb|El monestir de Šišatovac]]
El '''monestir de Šišatovac''' (en [[serbocroat|serbi]]: Манастир Шишатовац, ''Manastir Šišatovac'') és un monestir [[Església Ortodoxa Sèrbia|ortodox serbi]] situat a la regió de [[Srem]], a [[Voivodina]]. És a prop del llogaret de Šišatovac, al municipi de [[Sremska Mitrovica]]. És dels setze monestirs de la muntanya de [[Fruška Gora]], i els primers documents que citen el monestir es remunten al [[segle XVI]].

==Història==
[[Fitxer:Musicki1.jpg|esquerra|thumb|150px|Lukijan Mušicki]]
La fundació del monestir s'atribueix a monjos provinents del monestir de [[Monestir de Žiča|Žiča]], encapçalats pel seu [[hegumen]] Teofan (o Teòfil), va fundar el monestir el segle XVI, fugint de l'amenaça [[Imeperi Otomà|otomana]] durant el segle XVI. En el mateix lloc hi havia una antiga església dedicada a Sant Nicolau, que va ser substituïda el [[1520]] per una altra dedicada església dedicada al Naixement de la [[Mare de Déu]].ref[http://www.spcportal.org/index.php?pg=1407lang=srl El monestir de Šišatovac] a la web de l'[[Església Ortodoxa Sèrbia]] {{sr}} /ref La resta del monestir s'anà construint gradualment a mitjans del segle XVI. El [[1543]], hi van ser traslladades les [[relíquia|relíquies]] de Sant Stéphane Štiljanović, provinents de Šikloš, a [[Baranya]], i hi van romandre fins al [[1760]]. L'església va ser substituïda el [[1634]] per un edifici de pedra amb dues cúpules, obra dels artesans Jovan i Gaspar. El [[1742]], es va afegir una torre dissenyada per l'arquitecte Vuk Isakovic. L'arximandriuta de Šišatovac, va construir l'església l'actual entre [[1758]] i [[1778]], i fou un dels primers punts d'introduccó de l'[[Barroc|estil barroc]] als monestir de Fruška Gora. La capella del monestir, dedicada als [[Sant Pere]] i [[Pau de Tars|Sant Pau]], va ser construïda el [[1750]] també amb estil barroc. El [[1793]] Grigorije Davidovic-Obšić, de [[Čalma]], va pintar els [[fresc]]s de l'església, el seu [[iconòstasi]], i dos anys més tard el retrat del bisbe Vićentije. va ser decorada amb frescos i pintures, en 1793, va pintar també el [[iconòstasi]], i el 1795 va pintar per al retrat de l'església del bisbe. Renovats el [[1849]], els habitacles conserven l'aspecte que tenien a finals del segle XVIII i principis del XIX. La biblioteca del monestir Šišatovac que una vegada va ser famós pels seus manuscrits i llibres il·lustrats. Un dels escribes més famosos del monestir fou l'''Apòstol de Šišatovac''. Entre els seus tresors, la biblioteca compta amb un [[evangeli]] escrit el [[1560]].

Entre [[1812]] i [[1824]], el monestir va ser encapçalat per l'arximandrita [[Lukijan Mušicki]] (1777-1837), autor de «El Mirall de l'Arpa de Šišatovac». Després del fracàs de la primera revolta sèrbia contra els otomans el [[1813]], aquest destacat membre de l'[[Església Ortodoxa Sèrbia]], que era al mateix temps lingüista, va fer estada a Šišatovac amb [[Vuk Stefanović Karadžić]]. Aquest hi va transcriure les lletres de les seves balades dedicades l'aixecament de [[Karađorđe Petrović|Karađorđe]]. Tant a Šišatovac com a [[Karlovci]], Karadžić va treballar transcrivint les cançons sèrbies dels cantants més talentosos de l'època, com les de [[Tesan Podrugović]].

El [[25 d'agost]] de [[1941]], unitats [[Ústaixa|ústaixes]] van capturar l'hegumen del monestir, [[Rafailo Momcilović]], que fou torturat fins a la seva mort l'[[1 de setembre]].ref{{en}} Uglješa Rajčević M.A., ''[http://www.itaka.rs/html/_e2-rafailo.htm Rafailo Georgije Momcilovic. Monk, painter, martyr (1875-1941)]'', Belgrad 1998, Itaka, ISBN 8681635131/refrefEntrada [http://orthodoxwiki.org/Rafailo_of_Sisatovac ''Rafailo_of_Sisatovac''] a [http://www.orthodoxwiki.org OrthodoxWiki] (data d'accés 30-09-09)/ref Durant la [[Segona Guerra Mundial]], el monestir patí diversos danys ocasionats pels [[Ústaixa|ústaixes]] i els [[Alemanya nazi|alemanys]].ref{{sr}} [http://www.psdzeleznicarns.org.rs/frmanastiri/manastiri/fruskogorski_manastiri_sistavac.htm Fruškagorski Manastiri,Šišatovac] (data d'accés: 30-09-09)./ref

==Referències==
{{referències|2}}

==Enllaços externs==
{{commonscat|Šišatovac monastery}}
* Franz Miklosich (Ritter von) ''[http://books.google.cat/books?id=TtcGAAAAQAAJhl=ca Apostolus e codice monasterii Šišatovac: palaeo-slovenice]'', G. Braumueller, 1853


{{ORDENA:Monestir De Sisatovac}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Monestirs ortodoxos serbis|Šišatovac]]
[[Categoria:Voivodina]]</text>
      <sha1>rfy3kq3cq4w3uuwk1u64jywz7gc8uwt</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>