<page>
    <title>Història de l'entrepà d'hamburguesa dels fast foods</title>
    <ns>0</ns>
    <id>532989</id>
    <revision>
      <id>13963294</id>
      <parentid>13959186</parentid>
      <timestamp>2014-08-22T17:13:37Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>[[Fitxer:NCI Visuals Food Hamburger.jpg|300px|thumb|Hamburguesa de perfil mostrant els seus ingredients típics: [[pa]], [[verdura|verdures]] i [[carn picada]].]]
[[Fitxer:Burger and fries (1).jpg|300px|thumb|[[Hamburguesa]] oberta amb [[formatge fos]] i [[patates fregides]] servides en un ''[[Diner (restaurant)|American diner]]''.]]
Els orígens de l''''entrepà d'hamburguesa''' són incerts, però possiblement va ser elaborada per primera vegada en el període que va des de finals del segle XIX fins a començaments del XX.ref name=Giovanni /ref name=Ronald / L'[[hamburguesa]] moderna neix de les necessitats culinàries d'una societat que gaudeix dels beneficis d'una recent [[industrialització]] i que, a causa d'ella, viu més de pressa.

L'origen d'aquest [[aliment processat]] és poc clar hagut de principalment al fet que són molts (totes elles [[Estats Units|nord-americanes]]) qui es disputen l'honor d'haver estat el primer a posar dues llesques de pa a un [[filet]] de [[carn picada]] de boví («''Hamburger steak''»). Poc després de compondre l'hamburguesa amb els seus dos pans, va començar a amanir-se amb tots els seus acompanyaments característics: [[ceba|cebes]], fulles d'[[enciam]], llesques d'[[Adobat (alimentació)|adobats]], begudes, etc. Cal destacar que els ingredients bàsics empleats en la seva elaboració, és a dir, el [[pa]] i la [[carn de vaca|carn de boví]], es consumien per separat des de feia molt temps.

Durant el transcurs del [[segle XX]], aquesta història va acompanyada de diverses polèmiques, com per exemple la controvèrsia nutricional de finals de la [[dècada de 1990]]. L'hamburguesa es va identificar amb un país, [[Estats Units]], i amb un estil d'alimentació [[emergència (filosofia)|emergent]]: el [[menjar ràpid|''fast food'']].ref name=il·lustra{{ref-llibre |cognom=Tennyson |nom=Jeffrey |títol=Hamburger Heaven: The Illustrated History of the Hamburg |edició=1a ed.|data=1995 |mes=març |editorial=Hyperion Books |llengua=anglès |isbn=0786880805 }}/ref L'hamburguesa, juntament amb el [[pollastre fregit|fried chicken]] i el [[pastís de poma]], forma part del conjunt d'[[símbol nacional|aliments icones]] de la [[gastronomia dels Estats Units]].ref name=Edge{{ref-llibre |cognom=T. Edge |nom=John |títol=Hamburgers and Fries: An American Story |edició=1a ed.|data=2005 |editorial=Putnam Adult |lloc=Nova York |llengua=anglès |isbn=0399152741}}/refref name=amer{{ref-llibre |autor=C. Counihan |títol=Food in the USA |edició=1a ed.|data=2002 |mes=juliol |editorial=Routledge |lloc=Nova York |llengua=anglès |isbn=0415932327 }}/ref 

La seva expansió a través de tots els [[continent]]s palesa el procés de [[globalització]] de l'alimentació humana;ref name=Global / cal pensar que molts altres aliments han seguit els seus passos globalitzadors: [[döner kebab]] [[Gastronomia de Turquia|turc]], la [[pizza]] [[Gastronomia d'Itàlia|italiana]], el [[sushi]] japonès, etc. L'hamburguesa s'ha propagat, potser per ser senzilla de comprendre en les diferents cultures culinàries de la Terra.ref name=McGlobal / Aquesta globalitat culinària s'ha produït, en part, per un nou concepte de vendre aliments processats que neix en la [[decàda de 1920]] amb la cadena de restaurants ''[[White Castle (restaurant)|White Castle]]'' (l'ideòleg del qual és [[Edgar Waldo Ingram]]) i que es perfecciona en la [[dècada de 1940]] amb [[McDonald's]] (dirigida per l'executiu [[Ray Kroc]]).ref name=Smith /ref name=Arcs / Aquesta expansió mundial ha proporcionat comparatives econòmiques com l'[[Índex Big Mac]],ref name=BigIndex / que permet comparar el poder adquisitiu de diferents països on es ven l'hamburguesa ''[[Big Mac]]'' de la cadena de restaurants de menjar ràpid McDonald's. 

L'hamburguesa és un aliment en el qual es reflecteix part de la [[història del segle XX]] i al que, per diversos motius, se li ha atribuït un cert simbolisme.ref name=Theodora{{ref-llibre |cognom=Fitzgibbon |nom=Theodora |títol=The Food of the Western World: An Encyclopedia of Food from North America and Europe |edició=1a ed.|data=gener 1976 |editorial=Random House Inc |lloc=Londres |llengua=anglès |isbn=0812904273}}/ref L'hamburguesa ha complert en l'actualitat més d'un segle d'existència en l'[[alimentació humana]] i pot dir-se que la seva relativament curta història ha tingut més literatura que altres aliments similars i contemporanis com poden ser el [[Frankfurt (entrepà)|dog]] nord-americà, el [[currywurst]] alemany, la [[pizza]] italiana, etc.

==La vella hamburguesa==
[[Fitxer:Tatar-1.jpg|300px|thumb|right|Un ''[[steak tartar]]'' [[Gastronomia de Mongòlia|mongol]].]]
[[Fitxer:Buletten.jpg|300px|thumb|right|Tres ''Buletten'' alemanyes (''Frikadellen'', ''Fleischpflanzerl'').]]
Es pot dir que abans que es produís la disputada invenció de l'hamburguesa als [[Estats Units]], existien al continent europeu ([[Vell Món]]) aliments similars. El [[segle XII]], els mongols, una tribu [[nòmada]], acostumava a portar durant les seves contínues travessies el seu propi menjar, composta per diverses varietats de [[làctics]] (''[[airag]]'') i carn d'animals ([[carn de cavall|cavall]] o [[carn de camell|camell]]).ref name=Mongol / En l'època del [[mongol]] [[Genghis Khan]] (1167-1227), el seu exèrcit de [[cavallers|genets]] va arribar a ocupar cap a l'Oest parteix dels territoris actuals de [[Rússia]], [[Ucraïna]] i [[Kazakhstan]],ref{{ref-llibre |autor=Jack Weatherford |títol=Genghis Khan and the Making of the Modern World |edició=1a ed.|data=2005 |mes=març |editorial=Three Rivers Press |llengua=anglès |isbn=0609809644}}/ref formant la denominada [[Horda d'Or]], que es movia ràpid, i no sent possible de vegades detenir-se per [[menjar]], per la qual cosa estaven obligats a haver d'alimentar-se mentre cavalcaven. Per això posaven uns trossos de carn en forma de [[filet]]s sota la [[sella de muntar]] i així la carn s'esmicolava amb el constant trotar i es cuinava amb la calor animal. Es diu que aquest aliment a força de [[carn picada]] es va propagar amb els mongols per un vast territori denominat [[Imperi Mongol]] fins a la seva escissió en la [[dècada de 1240]].ref name=MongolsMorgan, David. «''The Mongols''» (Blackwell Publishers; Reprint edition, April 1990), ISBN 0-631-17563-6./ref Era habitual que seguissin als exèrcits agrupacions de diferents animals ([[ramat]]s de [[cavall]]s, [[ovella|ovelles]], [[bou]]s, etc.) que proporcionaven la contribució proteica necessària per a la dieta dels guerrers.ref name=Mongol / [[Marco Polo]] fa descripcions dels costums culinàries dels guerrers mongoles, indicant que la carn d'un [[poni]] podia donar el menjar diari a cent guerrers. 

Quan el nét de Genghis, [[Khubilai Khan]] (1215-1294), va envair [[Moscou]], els genets van deixar l'empremta de la [[carn de cavall]] picada que posteriorment es va denominar ''[[steak tartar]]''.ref name=Mongol{{ref-llibre |autor=Stephen Turnbull | coautors=Wayne Reynolds (Il·lustrador) |títol=Mongol Warrior 1200-1350 |edició=1a ed.|data=2003 |editorial=Osprey Publishing |lloc=Londres |llengua=anglès |isbn=184176583X |pàgines=30 |capítol=Mongol campaign Life}}/ref La primera recepta en restaurants del ''steak tartar'', és a dir amb la denominació coneguda en l'actualitat, no apareix fins a l'any [[1938]].refProsper Montagné (1938), «''Larousse gastronomique''»/ref Encara que sense proporcionar un nom clar, la primera descripció del ''steak tartar'' la va fer l'escriptor [[Jules Verne]] en [[1875]] en la seva novel·la ''[[Miquel Strogoff]]''. Existeixen entre ''steak tartar'' i el [[gastronomia d'Alemanya|alemany]] [[Labskaus]] certes similituds, igual que amb el [[Mett]]. Altres carns picades crues com el [[carpaccio]] [[Gastronomia d'Itàlia|italià]] van aparèixer al segle XX; el carpaccio va ser inventat en 1930 en el [[Harry's Bar (Venècia)|Harry's Bar]] de [[Venècia]].ref name=cipriani{{ref-llibre |cognom=Cipriani|nom=Arrigo|títol=Harry's Bar: The Life and Times of the Legendary Venice Landmark|data=1996|editorial=Arcade|lloc=Nova York|isbn=1-55970-259-1}}/ref De la mateixa forma, una de les referències documentals més antigues a una «salsitxa d'Hamburg» («Hamburgh Sausage» en anglès) apareix en 1763 en el llibre de cuina titulat «''Art of Cookery, Made Plain and Easy''» de l'autora Hannah Glasse. La [[salsitxa]] d'Hamburg es realitza amb carn picada i una gran varietat d'[[espècia|espècies]]: [[nou moscada]], [[clavell d'espècia]], [[pebre negre]], [[all]], [[sal (condiment)|sal]], etc. i s'aconsella que se serveixi acompanyada d'una [[torrada]]. Una àmplia varietat de plats tradicionals europeus s'elaboren amb carn picada, com el [[pastís de carn]],ref name=Boston / el [[pljeskavica]] [[gastronomia de Sèrbia|serbi]], els [[kofta]] àrabs, les [[mandonguilla|mandonguilles]], etc.

Mentre la carn picada s'emprava en diverses cultures d'[[Europa]] i [[Àsia Central]], la [[història del pa|història]] de l'altre ingredient de l'hamburguesa, el [[pa]], havia transcorregut per lleres diferents. Entre les seves múltiples utilitzacions, és indubtable que tenia la de proporcionar suport a altres aliments, però la descripció d'aquest ús amb la paraula ''[[entrepà|sandvitx]]'' no es fa fins al [[segle XVIII]]. Malgrat les múltiples versions sobre la invenció i de ser reclamat en moltes cultures com a propi, a l'entrepà se li va atorgar aquest nom al voltant de l'any [[1765]] en honor d'un aristòcrata anglès anomenat [[John Montagu IV|John Montagu, IV Comte de Sandwich]], a qui li agradava menjar d'aquesta forma per poder jugar a les cartes sense tacar-se els dits.ref{{ref-llibre |cognom=Rodger |nom=N. A. M |títol=The Insatiable Earl: A Life of John Montagu, Fourth Earl of Sandwich 1718-1792 |edició=primera |data=1994 |editorial=W W Norton  Co Inc |llengua=anglès |isbn=0393035875 |pàgines=480 }}/ref No obstant això, no va ser fins a l'any [[1840]] quan la cuinera [[Elizabeth Leslie]] va descriure en el seu llibre de cuina la recepta d'un entrepà per primera vegada en la [[gastronomia dels Estats Units]].ref{{ref-llibre |cognom=Leslie |nom=Elizabeth |enllaçautor=Elizabeth Leslie |títol=Directions for Cookery, in its Various Branches| url=http://onlinebooks.library.upenn.edu/webbin/gutbook/lookup?num=9624 |consulta=24/12/2008 |data=1840 |editorial=I. L. Carey  A. Hart |llengua=anglès}}/ref El pa sempre havia format part de l'elaboració de tot tipus de processos alimentaris, fins i tot de [[salsa (gastronomia)|salses]], per exemple les descrites per [[Marie-Antoine Carème|Carème]] en la seva obra compendi titulada ''L'art de la cuisine française au XIXe siècle''. 

===Hamburg i el seu port===
[[Fitxer:Hamburger Hafen 1890.jpg|300px|thumb|El [[port d'Hamburg]] en la dècada de 1890.]]
La carn picada era una delícia poc habitual en la [[gastronomia de l'Edat Mitjana|cuina medieval]]. La carn mateixa era un ingredient reservat exclusivament a les classes més afavorides.refAlan Beardsworth, Teresa Keil, (1997), «''Sociology on the Menu: An Invitation to the Study of Food and Society''», Ed. Routledge/ref El fet de picar carn amb prou feines es realitzava en les [[carnisseria|carnisseries]] medievals i en els llibres de receptes de l'època no apareix aquesta operació culinària si no és com a part de l'elaboració d'[[embotit]]s amb l'objecte de preservar la carn. Al segle XVII els vaixells procedents de [[Rússia]] porten amb si les receptes i els costums del ''steak tartar'' al port d'[[Hamburg (estat)|Hamburg]],ref{{ref-llibre |autor=Edwin J Clapp |títol=The Port of Hamburg |edició=1a ed.|data=1952 |editorial=Yale University Press |llengua=anglès }}/ref pel que l'abundant presència allí de ciutadans russos va fer que en aquella època es denominés al [[port d'Hamburg]] (en [[idioma alemany|alemany]]: ''Hamburger Hafen'') ''el port rus''. Les transaccions comercials que va dur a terme la [[Lliga Hanseàtica]] del [[segle XIII]] al [[segle XVII|XVII]] van fer d'aquest port un dels més importants d'[[Europa]] i la seva transcendència comercial va ser acreixent-se a mesura que es van instaurar els viatges trasatlántics a [[vaixell de vapor|vapor]]. Durant el període de la [[colonització europea d'Amèrica]], el gran flux d'immigrants converteix a aquest port en una espècie de «pont» entre les velles receptes de cuina europees i les que en un futur s'elaboraran en els [[restaurant]]s de les destinacions nord-americanes.ref name=Cummings / 

Durant la primera meitat del segle XIX, Hamburg està establert com un dels [[port marítim|ports]] més importants en la travessia transatlàntica cap a [[Amèrica]]. La majoria dels emigrants que viatjaven al [[Nou Món]] embarcaven allí. D'aquesta forma, la companyia alemanya [[Hamburg America Line]] es va convertir durant gairebé un segle en la companyia de transport de mercaderies i persones a través de l'[[oceà Atlàntic]] amb més volum de tràfic.ref name=Moch / La companyia va començar a operar en l'any [[1847]] i els immigrants alemanys van començar a utilitzar-la, molts d'ells fugint de la [[revolució de 1848]]. La gran majoria dels colons i immigrants procedents de diverses parts del [[Nord d'Europa]] van prendre aquest port per dirigir-se als [[Estats Units]], introduint els seus costums culinàries al país d'acolliment.ref name=Moch{{ref-llibre |autor=Leslie Page Moch |títol=Moving Europeans: Migration in Western Europe Since 1650 |edició=2a ed.|data=2003 |editorial=Indiana University Press |llengua=anglès |isbn=0253215951}}/ref 

La ciutat de [[Nova York]] era la destinació més habitual dels vaixells que viatjaven des de la ciutat hanseática. En els diversos restaurants de la ''Gran Poma'' s'oferien els filets a l'estil d'[[Hamburg (estat)|Hamburg]] amb l'objecte d'atreure als mariners alemanys. En els menús apareixia freqüentment ''steak cooked in the Hamburg style'' («''filet americà a l'estil d'Hamburg''»),ref{{ref-llibre |cognom=Ranhofer |nom=Charles |títol=The Epicurean: A Completi Treatise of Analytical  Practical Studies |edició=1a ed.|data=1894 |llengua=anglès |id=B00085H6PE }}/refref name=Ozersky{{ref-llibre |cognom=Ozersky |nom=Josh |títol=The Hamburger: A History (Icons of America) |edició=1a ed.|data=2008 |editorial=Yale University Press |lloc=Londres |llengua=anglès |isbn=0300117582 }}/ref o fins i tot ''Bifteck à Hambourgeoise''. Aquesta situació va fer que, des dels Estats Units, qualsevol preparació elaborada amb carn picada evoqués en els immigrants europeus records del port i, per extensió, del món que van deixar enrere.ref name=Moch /

===Proto-hamburguesa: «Hamburg steak»===
A finals del segle XIX es popularitza en els menús dels restaurants del port de Nova York un plat que pot considerar-se precursor de l'hamburguesa: el «''Hamburg steak''». Es tracta d'una mena de filet de carn de boví picada a mà, lleugerament [[sabor salat|salat]] (de vegades fumat) i servit normalment cru en un [[plat]] juntament amb [[ceba]] i [[Molla del pa|molla de pa]].ref1802, «''Oxford English Dictionary''»/refref name=Theodora / És molt possible que els immigrants alemanys portessin els seus propis costums al nou món on anaven a viure.ref name=GiovanniProf. Giovanni Ballarini, «''The Origin of Hamburgers and Ketchup''»/ref El document més antic que fa referència al ''Hamburg steak'' és un [[Menú (restaurant)|menú]] del Restaurant [[Delmonico's]] que en [[1837]] oferia a la seva clientela per 10 [[centau]]s un plat d'aquest estil elaborat pel [[xef]] nord-americà [[Charles Ranhofer]] (1836-1899). Aquest preu pot considerar-se elevat per a l'època, el doble del que es pagava per un simple [[filet]] de carn de boví (''beef steak'').ref name=Ozersky /refFood in American History, Part 6 - Beef (Part 1): Reconstruction and Growth Into the 20th Century (1865-1910), by Louis I. Grivetti, PhD, Jan L. Corlett, PhD, Bertram M. Gordon, PhD, and Cassius T. Lockett, PhD/ref Malgrat això, el ''Hamburg steak'' va ser cobrant popularitat gràcies a la seva facilitat de preparació i al fet que el seu preu va ser disminuint a mesura que s'apropava el final del segle. Prova d'aquesta popularitat és que en alguns llibres de cuina populars en l'època esmenten la seva elaboració detalladament.ref name=Boston{{ref-llibre |cognom=Farmer |nom=Fannie Merritt |enllaçautor=Fannie Merritt Farmer |títol=Boston Cooking-School Cookbook |data=1896 |editorial=Gramercy (ed. 1997) |llengua=anglès |isbn=0517186780 }}/ref Hi ha documents que evidencien que aquesta preparació cárnica es donava en l'any 1887 en alguns restaurants dels Estats Units i que també s'emprava per alimentar malalts als hospitals. En aquests documents, la carn de l{{'}}''Hamburg steak'' s'esmenta crua o lleugerament cuinada i acompanyada d'un [[ou (aliment)|ou cru]].ref{{ref-llibre |autor=Thomas Jefferson Murrey |enllaçautor=Thomas Jefferson Murrey |títol=Cookery for Invalids |url=http://www.google.com/books?pg=PA30dq=Hamburg+steakaneu=YjgFAAAAYAAJ#PPA1,M1 |format=PDF |consulta=2009-03-09 |edició=1a ed.|data=1887 |editorial=White Stokes  allen |lloc=Nova York |llengua=anglès |pàgines=30-33 |capítol=Eating Before Sleeping}}/ref

En els menús dels restaurants dels EUA de l'època es poden trobar diverses receptes; en un d'ells, per exemple, el «''Hamburg Beefsteak''» s'oferia al públic com [[desdejuni]].ref name=GraceRoger M. Grace, «''Old Menus Tell the History of Hamburgers''», Los Angeles, CA Metropolitan New-Enterprise newspaper/ref Una variant similar del ''hamburg steak'' és el famós ''[[salisbury steak]]'' (servit generalment amb una salsa tipus ''[[gravy]]'' en textura similar a la [[salsa marró]]), inventat pel doctor [[James Salisbury]] (1823?1905); es pot dir que el terme «salisbury steak» s'empra als EUA des de l'any 1897.ref{{ref-web|url=http://www.merriam-webster.com/dictionary/salisbury%20steak |títol=Salisbury steak |consulta=2009-01-28 |obra=Merriam-Webster on line |editor=|data=}}/ref Avui dia, a la ciutat d'Hamburg, així com en alguns llocs del nord d'Alemanya, es denomina a aquest tipus de plat cuinat «''Frikadelle''», «''Frikandelle''» o fins i tot «''Bulette''», recordant molt aquest plat en l'actualitat a una [[mandonguilla]]. Un altre plat tradicional a Hamburg (així com a [[Slesvig-Holstein]]) i que podria estar emparentat amb l'hamburguesa és el tradicional [[Rundstück warm]]. Sigui com sigui, la paraula «Hamburger» és el [[gentilici]] en [[idioma anglès|anglès]] i [[idioma alemany|alemany]] de la ciutat d'Hamburg. Així, el terme «''hamburger steak''» va reemplaçar-se [[metonímia|metonímicament]] per «hamburger» cap a 1930 i en anys posteriors es converteix en simplement «burger».ref name=Merriam{{ref-llibre |autor=Merriam-Webster |títol=The Merriam-Webster New Book of Word Historiïs |edició=Merriam-Webster |volum=I |data=1995 |editorial=Merriam-Webster |llengua=anglès |isbn=0877796033 |pàgines=210-211}}/ref Aquest últim terme s'usa com a sufix per crear neologismes amb els quals es denominen les diferents variants de l'hamburguesa: ''cheeseburger'' (hamburguesa de formatge), ''baconburger'' (hamburguesa amb bacon), ''porkburger'' (hamburguesa amb carn de porc), ''mooseburger'' (hamburguesa d'alci), etc. Existeixen altres aliments que al·ludeixen a topònims alemanys que sofreixen escurçaments similars en adaptar-se a l'anglès nord-americà, com ocorre amb les [[frankfurter]], abreujades com frank.ref name=Merriam /

==La nova hamburguesa==
[[Fitxer:DaviesStallStLawrenceMarket.jpg|300px|thumb|left|William Davies Company stall en St. Lawrence Market. Torontó, Canadà. Escenes com aquesta, mostren el mercat creixent de la carn al començament del segle XX en els Estats Units]]
Les receptes dels plats viatgen per l'enyorança amb els [[immigrant]]s a nous països i en la seva destinació aconsegueixen altres dimensions. Alguns autors posen en dubte que la línia [[Hamburg America Line]] proporcionés aquests orígens de l'hamburguesa al «Nou Món», argumentant que la generació d'aquest aliment es va fer per les necessitats que sorgien espontàniament en els colons americans.ref name=Ozersky /ref name=Parker / Uns altres, per contra, recolzen aquesta tesi de la línia marítima d'Hamburg com a generadora dels primers ''Hamburger steaks'' com a enyorança d'un món gastronòmic deixat enrere al «Vell Món» d'Europa.ref name=Theodora /ref name=Decsy{{ref-llibre |autor=Ayula Decsy |títol=Hamburger for America and the World: A Handbook of the Transworld Hamburger Culture |edició=1a ed.|volum=3 |data=1984 |editorial=Eurolingua |llengua=anglès |isbn=0931922151 }}/ref L'hamburguesa que es coneix avui dia ha tingut molts possibles inventors entre 1885 i 1904.ref name=Smith{{ref-llibre |autor=Andrew F. Smith |títol=Hamburger: A Global History |edició=1a ed.|data=2008 |mes=novembre |editorial=Reaktion Books |llengua=anglès |isbn=1861893906}}/ref Es va propagar pel món gràcies al nou concepte emergent de menjar ràpid i al d'un nou model empresarial: El [[contracte de franquícia]]. 

===Nou continent: Estats Units===
[[Fitxer:1913 five cents rev.jpg|150px|thumb|Un ''nickel'' (cinc cèntims) va ser durant diverses dècades el preu estàndard d'una hamburguesa en els Estats Units]]
L'avanç tècnic que va ajudar a popularitzar el ''Hamburg steak'' és l'ocupació de la mecànica per esmicolar la carn de forma industrial. La invenció de la primera [[màquina de picar carn]] es deu a l'enginyer alemany [[Karl Drais]] que en el [[segle XIX]] va idear, de manera nova, una màquina amb aquesta funcionalitat. La màquina va fer possible que la carn picada estigués disponible al mercat en grans quantitats i a preus més raonables. Posteriorment, cap a 1845, als Estats Units apareixen millores en els picadores de carn.refI. Wade registra la Palès nom x5348 en [[26 de gener]] de [[1829]] per a un instrument que denomina «Meat Cúter»/refrefG. A. Coffman de Virgínia rep la Patent Numero 3935 el [[28 de febrer]] de [[1845]] per un «Improvement in Machines for Cutting Sausage-Meat»/ref Aquestes màquines podien esmicolar la carn a grandàries inimaginables fins llavors. Abans d'aquest invent, la carn picada es realitzava de forma casolana, a mà, mitjançant l'ús de picadores especials per a tal fi, sent així possible que la quantitat de carn picada no fos molta a causa del picat manual previ al seu cuinat.ref name=SusanW{{ref-llibre |autor=Susan Williams |títol=Food in the United States, 1820s-1890 |edició=1a ed.|data=2006 |mes=agost |editorial=Greenwood Press |lloc=Nova York |llengua=anglès |isbn=0313332452}}/ref 
És molt probable que aquest invent hagi contribuït de manera directa a la popularització del ''Hamburg steak'' i que a poc a poc s'anessin oblidant les seves arrels alemanyes entre la població nord-americana de l'època.ref name=Ozersky / La carn picada s'emprava en altres aliments populars en la societat nord-americana, des de les salsitxes al [[pastís de carn]]''.ref name=SusanW /

Un altre desenvolupament que va facilitar la invenció i popularització de la proto-hamburguesa, és la capacitat creixent de produir carn bovina mitjançant la intensificació de la ramaderia. Cada vegada es dedicava més superfície a la [[ramaderia]] [[boví|bovina]] a finals de segle XIX, creix el nom d'ocupacions com [[vaquer]]s (''cowboys''), i aviat els Estats Units passen a ser un dels majors productors i consumidors de carn bovina del món.ref name=Cummings{{ref-llibre |cognom=Osborn Cummings |nom=Richard |títol=The American and His Food (The Rise of urban America) |edició=1a ed.|data=1970 |mes=juny |editorial=Ahir Co Pub |llengua=anglès |isbn=0405024452 }}/ref 

En la dècada de [[1880]] l'abundància en la producció rural fa que sigui necessari transportar carn mitjançant el ferrocarril des de les zones agrícoles a les zones urbanes. Per a això s'idea un sistema ferroviari de transport de mercaderies refrigerades, sent un dels seus promotors l'industrial [[Gustavus Swift]] (1839-1903) que desenvolupa mètodes d'[[envasat de carn]] (com el ''[[corned beef]]'') que van permetre apropar el consum de carn fresca a les zones urbanes i industrialitzades dels Estats Units, com la ciutat de [[Chicago]] entre unes altres, enllaçant-la amb la costa est dels Estats Units, on es produïa la carn bovina en gran quantitat. La carn de boví era un recurs barat, a la disposició de la [[classe obrera]] i el ''hamburg steak'' estava a l'abast de la gran majoria de la població, donant lloc al fet que aquesta circumstància alguns autors la denominen jocosament el «American beef dream» (el ''somni americà boví'').ref name=Ozersky / En aquesta època es fan populars els [[steakhouse]]s on s'especialitza l'oferta en carn de boví en forma de filets (en algunes ocasions barrejades amb [[marisc]] en el que es denomina [[Surf and turf]]). 

L'alta capacitat de producció ramadera de carn bovina i la seva alta demanda a causa del consum per la societat nord-americana, fa florir una potent [[indústria cárnica]] a la fi de segle.ref name=SusanW / Aviat van sorgir problemes i corrupcions diverses entre empreses de la indústria cárnica que comprometien la sanitat i higiene de la carn. Al començament de segle, l'autor [[Upton Sinclair]] publica un «llibre denuncia», en forma de crítica vetllada, titulat [[La jungla]] («''The Jungle''»), en el qual narra de forma fictícia les conspiracions i [[corrupció]] de la indústria cárnica dels Estats Units. El llibre concientizó a la societat sobre la salubritat en el processament de la carn bovina i es va crear la [[Pure Food and Drug Act]] patrocinada per la [[Administració de Drogues i Aliments|FDA]] nord-americà. «''The Jungle''» marca una fita en la història posterior de l'hamburguesa, i les cadenes de restaurants van haver de demostrar la seva higiene en el cuinat de la carn, a causa de l'efecte que va fer la seva polèmica publicació en la societat nord-americana de començaments de segle XX.ref name=Ozersky / L'autor [[Arthur Kallett]] publica en l'any 1933 un llibre titulat: «''100,000,000 guinea pigs; dangers in everyday foods, drugs, and cosmetics''» (''100,000,000 porcs de Guinea; perills en els aliments quotidians, medicaments i cosmètics'') en el qual alerta per primera vegada del contingut [[conservant]]s que posseeixen les hamburgueses. 

===Els polèmics orígens===
[[Fitxer:Big Mac hamburger - Japan (1).jpg|300px|thumb|El [[Big Mac]] va suposar una evolució de la imatge actual de l'hamburguesa.]]
Es desconeix l'origen exacte de l'hamburguesa i potser mai s'arribi a saber amb certesa. La majoria dels historiadors ho fixen en el moment en què un cuiner va posar per primera vegada un ''hamburg steak'' entre dues rodanxes de pa. És difícil determinar qui va tenir la idea primer, a causa que no existeixen evidències escrites sobre aquest tema, sinó tan sols descripcions orals i afirmacions directes a la premsa local. 

No obstant això, tots afirmen haver cuinat una hamburguesa per primera vegada en el període que va des de 1885 a 1904, la qual cosa permet fitar el moment de la seva creació en un període d'un parell de dècades. Malgrat les històries dispars sobre els seus orígens, hi ha elements en comú en la seva invenció, sent el més notable que l'hamburguesa neix com un aliment associat a esdeveniments multitudinaris com [[parc d'atraccions]], [[fira|fires]], [[congrés|congressos]], [[festival]]s, etc. Totes les hipòtesis comparteixen la presència de venedors de carrer.

Un dels possibles pares de l'hamburguesa és '''[[Charlie Nagreen]]''' (1870-1951) de [[Seymour, Wisconsin]], que a l'edat de 15 anys venia ''hamburg steaks'' en un lloc de carrer ambulant del festival anual ''Outagamie County Fair''. Charlie Nagreen afirmava que va començar venent ''hamburg steaks'', però que aquests no gaudien de molt èxit a causa que la gent volia moure's pel festival lliurement, sense la necessitat d'estar en la seva ''stand''; per això, Nagreen va decidir «aplanar» l{{'}}''hamburger steak'', introduir-ho entre dues llesques de pa i oferir-ho així al públic perquè es poguessin desplaçar lliurement de ''stand'' en ''stand'' menjant el seu entrepà, alguna cosa que va ser ben acceptat per la clientela.refHeuer, Myron (1999-10-12). Article en el: «''The real home of the hamburger''». [[Herald  Journal]]./ref Corria l'any [[1885]] i a la invenció la van denominar «Hamburger Charlie». Charlie Nagreen va vendre hamburgueses en aquest festival fins que va morir en 1951. Avui dia se celebra anualment una «''Burger Fest''» en el seu honor a la ciutat de Seymour, Wisconsin.

Un altre dels presumptes inventors és el cuiner '''Fletcher Davis''' (denominat familiarment 'Old Dave'), qui afirmava haver tingut l'ocurrència de posar la carn picada entre pans a la fi de [[1880]] en [[Athens (Texas)|Athens]], [[Texas]]. Fletcher tenia un lloc de carrer juntament amb la seva dona en la ''St. Louis World's Fair'' ([[Exposició Universal de Saint Louis (1904)|Exposició Universal de Sant Luis]]) de [[1904]]. El periodista texà [[Frank X. Tolbert]] esmenta a un venedor anomenat Fletcher Davis que servia en una [[cafeteria]] en 115 ''Tyler Street'' en Athens, a la fi de la dècada de [[1880]].refTolbert, F. X. (1983). «''The Henderson county hamburger''». In Tolbert's Texas, 130-136. Garden City, NY: Doubleday  Co./refref{{ref-llibre |cognom=|autor=Sharon Tyler Herbst |coautors=Ron Herbst |títol=The New Food Lover's Companion |edició=4a ed.|data=2007 |editorial=Ron Herbst |lloc=Nova York |llengua=anglès |isbn=0764135775 |citació=En aquest llibre apareix sol '''Fletcher Davis''' com el seu inventor.}}/ref Els habitants de la zona asseguren que Davis va estar venent entrepans de carn picada durant aquesta època, sense haver posat una denominació clara al seu invent. Durant la [[dècada de 1980]], la cadena de gelats [[Dairy Queen]] va filmar un documental sobre el lloc de naixement de l'hamburguesa. 

En el mateix any que Charlie Nagreen afirmava haver desenvolupat el seu «Hamburger Charlie», a la ciutat de [[Hamburg (Nova York)|Hamburg, Nova York]], els germans '''Frank i Charles Menches''' d'[[Akron, Ohio]], uns cuiners ambulants que circulaven per les fires de ramaderia dels voltants, afirmaven haver venut en el festival «[[Erie County Fair]]» (conegut també com a «Hamburg Fair») un [[entrepà]] de carn picada de boví.ref name=Parker{{ref-llibre |autor=Jennifer Parker Talwar |títol=Fast food, Fast Track: Immigrants, Big Business, And The American Dream |edició=1a ed.|data=juliol 2003 |editorial=Westview Press |lloc=Nova York |llengua=anglès |isbn=0813341558}}/ref Segons ells, el nom de l'hamburguesa té el seu origen en haver-hi estat venut per primera vegada l'entrepà, afirmació molt poc documentada i fonamentada, tractant-se d'una tradició oral no eximeix de contradiccions. És famosa la seva descripció dels ingredients «secrets» empleats en les seves receptes primigènies, tals com [[cafè]] o [[sucre morè]].

De vegades s'esmenta la versió del cuiner '''Otto Kuasw''', que, en 1891, en un lloc del port d'Hamburg (Alemanya), va elaborar un entrepà molt popular entre els [[mariner]]s que consistia en un filet d'hamburguesa de carn de boví fregit en [[mantega]] i servit amb un [[ou ferrat]] damunt, servit entre dos [[torrada|pans torrats]]. A l'entrepà ho denominaven ''Deutsches Beefsteak'' (en [[alemany]]). Molts dels mariners, procedents dels vaixells que feien la travessia des d'Hamburg, en arribar a Nova York demanaven en els restaurants un filet a l'estil d'Hamburg.

Algunes fonts assenyalen que l'hamburguesa va poder haver-se elaborat per primera vegada en Connecticut, concretament en 1895 en [[New Haven (Connecticut)|New Haven]]. Un periòdic local compte que '''Louis Larssen''', un immigrant danès arribat a Amèrica en 1880, venia mantega i ous en un lloc ambulant en 1895. En 1974, en una entrevista al ''[[The New York Times]]'', narra com va elaborar per primera vegada en el restaurant [[Louis' Lunch]] una hamburguesa denominada ''steak sandwich'' a partir de petites tires de carn de boví. La família de Larssen situa la data d'invenció en l'any 1900.refReview Staff. Set. 25, 1991. Can you believe some dispute us? Athens (TX) Daily Review, We won, now we celebrate - newspaper guide to hamburger cookoff./ref

===Ingredients===
[[Fitxer:In-N-Out Burger cheeseburger meal.jpg|250px|thumb|L'hamburguesa actual té uns acompanyaments habituals.]]
El ''hamburg steak'', una vegada que es va incloure entre els dos pans, va començar a rebre una varietat d'ingredients diversos que s'incloïen bé en l'entrepà o li acompanyaven com a guarnició en un plat. Un dels ingredients que acompanyen a l'actual hamburguesa és el [[ketchup]], una espècie de [[salsa (gastronomia)|salsa]] a força de [[salsa de tomàquet|tomàquets]] que posseeix una barreja de [[sabor]]s entre [[sabor dolç|dolç]]/[[àcid]] i que va començar a comercialitzar-se en l'any [[1869]] per l'empresari i cuiner [[Henry John Heinz]] en [[Sharpsburg (Pennsilvània)|Sharpsburg]], [[Pennsilvània]]. La companyia es va denominar inicialment ''the Anchor Pickle and Vinegar Works'' (la [[salmorra]] de l'ancora i productes de vinagre) i en 1888 es proclama com ''[[Heinz|F.  J. Heinz]]''.ref name=Kurlansky{{ref-llibre |cognom=Kurlansky |nom=Mark |títol=Salt: A World History |data=2003 | editorial=Penguin | isbn=978-0802713735|llengua=anglès}}/ref A partir de llavors l'ús de la salsa va créixer entre els consumidors nord-americans, no sent d'estranyar que tard o d'hora acabés trobant-se amb una hamburguesa en un instant indefinit entre finals del XIX i començaments de segle XX.ref name=Rozin /ref name=Giovanni / La [[mostassa]] és de procedència més antiga, es considera que els [[Imperi Romà|romans]] empraven una [[condiment]] elaborat amb [[most]] i llavors de [[Raïm (fruit)|raïm]] sense [[fermentació alcohòlica|fermentar]] al fet que denominaven ''mustum ardens''.ref name=McGee{{ref-llibre |cognom=McGee |nom=Harold |enllaçautor=Harold McGee |títol=On Food and Cooking: The Science and Lore of the Kitchen |edició=ed. rev. |data=2004|editorial=Scribner |llengua=anglès |lloc=Nova York |isbn=0684800012}}/ref Un altre ingredient incorporat a l'hamburguesa és la [[maionesa]] que segons sembla és coneguda des del segle XVIII en [[Gastronomia de França|França]] després de la victòria naval de [[Louis François Armand de Vignerot du Plessis|Louis-François-Armand du Plessis de Richelieu]] en el port anglès de [[Maó]] a [[Menorca]] devers del 1756.refDavid, I. (1960). «French Provincial Cooking» (edició de 1999) p.120/ref

D'entre les [[verdura|verdures]] que acompanyen a la carn de l'hamburguesa, la primera descrita en la literatura és la [[ceba]] (generalment tallada molt fina i en cèrcols),ref name=Ingram /ref name=il·lustra / la tradició nord-americana de entrepans inclou gairebé sempre un component vegetal. Exemples solen ser el [[sandvitx BLT]] ([[enciam]]), alguns com el ''[[Sandvitx Reuben|Reuben]]'' (amb ''[[sauerkraut]]''), el ''[[coleslaw]]'' (a força de [[col]]és), així com uns altres [[Adobat (alimentació)|adobats]]. És molt possible que després de la inclusió del ''hamburger steak'' entre dos pans, s'acabés incloent aquests ingredients vegetals de forma natural.ref name=Rozin / Tots aquests condiments s'incorporen a la imatge tradicional de l'hamburguesa en el seu període daurat de la [[dècada de 1940]].ref name=Rozin / En alguns casos la guarnició li proporciona un «sabor regional» característic, com per exemple, les hamburgueses a l'estil [[gastronomia tex-mex]] servides amb una porció de [[xili amb carn]] (''chili burger'').

Els [[Gastronomia de Bèlgica|belgues]] reclamen les [[patates fregides]] com un invent originari d'aquest país.ref name=Jo /ref name=Andrew{{ref-llibre |autor=Andrew F. Smith |títol=Encyclopedia of junk food and fast food |edició=1a ed.|data=2006 |editorial=Greenwood Press |llengua=anglès |isbn=0313335273}}/ref 
L'historiador belga Jo Gerard esmenta que les [[patata|patates]] es [[fregir|fregien]] l'any 1680 als [[Països Baixos espanyols]], a l'àrea de ''«la vall [[Riu Mosa|Meuse]] entre [[Dinant]] i [[Lieja]], Bèlgica''». Les gents humils d'aquesta regió solien preparar els seus menjars amb petites quantitats de [[peix fregit]], però quan el [[riu]] es congelava no era possible pescar en ell, i era llavors quan tallaven trossos de patata i les fregien en [[oli animal]].ref name=Jo{{ref-llibre |autor=Jo Gerard |títol=La Belgique 1830-1980 |edició=1a ed.|data=1979 |editorial=Meddens |lloc=Brussel·les |llengua=francès |isbn=287013035X}}/ref Les patates fregides s'incorporen com a aperitiu en els cafès dels Estats Units de començaments del segle XIX,ref name=Andrew / però no comencen a fer-se populars fins que les grans companyies de menjar ràpid les van incorporar al [[Menú (restaurant)|menú]] (McDonald's i Burger King) a mitjan segle XX. Un dels moments més favorables per a la seva inclusió a gran escala, va venir quan es va millorar el procés de [[congelació]] inventat per la companyia: [[J. R. Simplot]] de la ciutat de [[Idaho]] en l'any 1953. Amb anterioritat les patates es congelaven, però perdien el seu sabor després de ser fregides i els nous processos evitaven aquesta inconveniència (gràcies a una barreja de sèu de vaca i oli de soia).ref name=Andrew / Després d'aquesta millora, en l'any 1967, J.R. Simplot i el fundador de McDonald's [[Ray Kroc]] van fer possible que les patates anessin servides pelades per la companyia Simplot, a les cuines dels restaurants, directament per ser fregides. Al principi, va haver-hi un problema de seguretat en la fritada i companyies com White Castle van haver de deixar d'incloure-les en el menú durant la [[dècada de 1950]] a causa dels problemes de seguretat que plantejava en les cuines.ref name=Andrew / 

==Comercialització==
[[Fitxer:Mass-produced hamburgers.jpg|250px|thumb|L'hamburguesa va resoldre el problema tècnic de la producció en massa d'aliments semiprocessats.]] 
El segle XX neix amb la necessitat d'haver de proveir d'aliments a nuclis urbans, centres amb una alta capacitat productiva i una gran densitat de població. Els aliments a més devien ser assequibles econòmicament a una classe obrera que vivia majoritàriament en aquests nuclis, mantenint la [[mà d'obra]] i la producció industrial. L'hamburguesa neix en una època en la qual és necessari menjar «ràpid» i «barat».ref{{ref-llibre |autor=Raymond Grew|títol=Food In Global History |edició=1a ed.|data=2000 |editorial=Westview Press |lloc=Nova York |llengua=anglès |isbn=0813338840}}/ref Els avanços tecnològics en el terreny de la [[Tècniques de conservació dels aliments|conservació d'aliments]] així com les millores en el transport i la producció agrícola, van fer possible que els ingredients essencials de l'hamburguesa fossin fonamentalment artificialment «urbans», des del seu origen. L'entorn soci-econòmic nord-americà de l'hamburguesa coincideix amb el final de la [[Primera Guerra Mundial]] així com amb l'assot de la [[Gran Depressió]] de [[1929]]. En aquest entorn era favorable per a la seva implantació l'aparició d'un aliment barat, una de les raons per les quals l'hamburguesa de cinc centaus es va fer popular. L'hamburguesa inventada en la [[dècada de 1910]] podia ser comercialitzada a gran escala, i alguns visionaris es van adonar que era conceptualment fàcil posar-la en un procés de producció en sèrie.ref name=selling / 

La primera producció en cadena de cotxes va ser la realitzada per [[Karl Benz]] en [[1888]] en [[Alemanya]] i sota la llicència Benz. L'aparició del [[telèfon]] en massa es va realitzar al començament del segle XX, juntament amb els moderns [[Ràdio (mitjà de comunicació)|mitjans de comunicació]]. Cal pensar que per a la gran majoria dels nord-americans que no havien menjat en un restaurant en la seva vida,ref{{ref-llibre |autor=Richard Pillsbury |títol=From Boarding House to Bistro: The American Restaurant Then and Now |edició=1a ed.|data=1990 |editorial=Unwin Hyman |isbn=0044456808}}/ref les cadenes de menjar ràpid que apareixien a les ciutats suposaven un acostament a un món on menjar era una activitat pública. Neix el concepte ''[[greasy spoon]]'' (cullera greixosa) aplicat als llocs que serveixen menjades on la higiene es relaxa en pro d'un abaratiment del menjar. D'altra banda apareix un món més interconnectat, en el qual existeix una major disponibilitat de fer [[viatge]]s per diversos mitjans: [[automòbil]], [[autobús]] o [[tren]]. Tots aquests mitjans de [[transport]] van millorant i aviat resulta necessari alimentar a una creixent població «en permanent trànsit» i que circula per diverses ciutats fent negocis.ref name=Schlosser /ref name=Parker / [[George Pullman]] en la dècada de [[1870]] inventa el [[cotxe llit]] i el [[cotxe restaurant]] amb tal motiu. De la mateixa forma, l'immigrant anglès [[Frederick Henry Harvey]] és el primer a aprofitar la «dinàmica de moviment de masses» en la restauració amb l'empresa [[Fred Harvey Company]] que proveeix a la població en una cadena d'hotels situats prop d'[[Estació de ferrocarril|estacions de ferrocarril]] i que ofereix [[cátering]] en trens, així com un servei i una alta qualitat en els aliments.ref name=selling / 

La societat nord-americana de l'època veu a més com apareixen diversos conceptes nous de menjar ràpid, procedent de diverses ètnies originàries de diferents llocs del món. Per exemple, els alemanys fan la seva aparició amb el [[hot dog]] inventat en l'any [[1867]] per l'immigrant [[Charles Feltman]] en el seu lloc de carrer de [[Coney Island|Coney Island, Nova York]] i que té la idea d'introduir una [[salsitxa de Frankfurt]] en el forat d'un pa.ref{{ref-llibre |autor=Robert W. Bly |títol=All-American Frank:: A History of the Hot Dog |edició=1a ed.|data=2007 |editorial=PublishAmerica |lloc=Nova York |llengua=anglès |isbn=1413750621}}/ref 
Aviat apareixen imitadors de Charles com Harry Magley Stevens que té la idea de vendre'ls en les sessions de [[beisbol]] dels [[New York Yankees|New York Polo Grounds]]. Els immigrants italians apareixen pels carrers amb els seus [[carro]]s de [[gelat]]s així com els restaurants on se serveix [[pasta]]. Els immigrants xinesos que inicialment obren [[restaurant xinès|restaurants]] per atendre a la seva població, però a poc a poc va sent acceptada per la clientela nord-americana, la qual cosa acaba en una [[Cuina fusió|fusió de cuines]] sinoamericana (com el [[chop suey]]). En aquest món divers de menjars ètnics, l'hamburguesa va ser capaç de prendre els símbols apropiats i convertir-se en un aliment nacional dels Estats Units. 

===El «White Castle System»===
[[Fitxer:White Castle Building 8.jpg|250px|thumb|White Castle No. 8 en [[Minneapolis]], [[Minnesota]] ]]
El [[16 de novembre]] de [[1916]] el cuiner i empresari [[Walter Anderson]] («Walt») obre un stand d'hamburgueses en [[Wichita (Kansas)]]; els seus mètodes higiènics de cuinat (emprant graelles i [[espàtula|espàtules]]) van impressionar als clients de Wichita, i d'aquesta forma a poc a poc s'anaven fent regulars. En aquesta època l'hamburguesa no era molt coneguda pel gran públic dels Estats Units. Walter afegia a les seves hamburgueses cèrcols de ceba quan es feien en la graella, alguna cosa que va fer que les seves hamburgueses tinguessin un sabor característic.ref name=Ingram / A causa de la demanda creixent, molt sovint li compraven les hamburgueses per dotzenes, la qual cosa va donar lloc al popular [[eslògan]] que va identificar posteriorment a la companyia: ''buy'em by the sack'' (compra-les a sac). Malgrat créixer durant un temps, «Walt» només posseïa quatre estands a les zones més concorregudes de la ciutat. En l'any [[1926]] el [[corredor d'assegurances]] nord-americana Edgar Waldo «Billy» Ingram s'associa amb Walter per obrir el primer restaurant White Castle en [[Wichita (Kansas)]]. El restaurant neix amb la idea de cuinar una hamburguesa ràpidament i això li dóna l'honor de ser la primera cadena de restaurants de menjar ràpid. 

«Billy» aviat s'adonà que la paraula «hamburguesa» assimilava en aquella època al gran públic nord-americà a les actuacions [[circ|circenses]], a les fires de bestiar, a un tros de carn greixós que es menjava en els baixos districtes de la ciutat. Edgar Waldo va intentar canviar des del primer moment aquest concepte i és denominat per alguns autors com el [[Henry Ford]] de l'hamburguesa (moviment denominat [[fordisme]]).ref name=Ozersky / Va inventar un concepte de restaurant que va llançar a l'hamburguesa a la fama, ho va denominar: «The White Castle System» (El sistema White Castle).ref name=selling / Entre els anys [[1923]] i [[1931]], el «''White Castle System''» va fer que s'establissin gairebé cent restaurants en ciutats al llarg de l'[[Oest Mitjà]] dels Estats Units. Per conscienciar als seus empleats, va emetre un [[pamflet]] periòdic (una espècie de [[newsletter]]) titulat: «''The hot hamburger''» en el qual instigava a millorar amb creativitat la venda d'aquest aliment. La idea era molt simple: elaborar ràpid l'hamburguesa i fer possible demanar-la en qualsevol part i menjar-la en gairebé qualsevol posició. En lloc d'anar a un restaurant i esperar mitja hora a ser servits, el sistema de [[White Castle (restaurant)|White Castle]] proporcionava en un temps raonable un menú en el qual l'hamburguesa es convertia en un ingredient central. En aquells temps l'hamburguesa se servia generalment acompanyada d'un [[cafè]].ref name=selling / La novel·la d'Upton Sinclair titulada ''La jungla'' («''The jungle''») havia provocat un escàndol sobre el processament de la carn, de tal forma que ara al gran públic se li ofereix «neteja» i claredat. La cadena de restaurants White Castle oferia neteja, regularitat i sobretot garantia que cada hamburguesa era servida per igual en cadascun dels restaurants. Aquesta era una idea nova per aquell temps que generaria un nou concepte sobre com servir aliments en un restaurant.ref name=selling{{ref-llibre |autor=David Hogan |títol=Selling 'em by the Sack: White Castle and the Creation of American Food |edició=1a ed.|data=1997 |editorial=NYU Press |lloc=Nova York |llengua=anglès |isbn=0814735665 }}/ref 
Durant els primers anys, White Castle va posar l'accent a oferir [[cafè]] de qualitat i va fer estudis sobre la qualitat nutricional de les seves hamburgueses, pagant estudis a les Universitats.

La cadena de White Castle va fonamentar el seu triomf en el poder de la [[propaganda]], alguna cosa que va ser original en aquella època, molt necessari per canviar la percepció negativa que tenia el consumidor mitjà nord-americà després dels escàndols sobre el processament de la [[carn]].ref name=selling / En 1931 és el primer restaurant a anunciar les seves hamburgueses en [[periòdic]]s amb el vell [[eslògan]] d'Anderson: ''buy 'em by the sack''. Els seus restaurants van obrir per primera vegada les finestres a l'exterior per oferir «''[[Menjar per portar|take-away]]''». White Castle és coneguda per ser la primera a comercialitzar hamburgueses amb forma quadrada, denominats «''sliders''» i s'oferien a un preu de cinc centaus fins a la [[dècada del 1940]].ref name=selling / White Castle va ser fundada al març de l'any [[1921]] en [[Wichita (Kansas)]]. [[Billy Ingram]] va ser soci amb el cuiner [[Walter Anderson]] i ambdós van obrir la cadena de restaurants ''White Castle'' (''castell blanc''). La idea era oferir menjars a baix cost d'una forma regular i higiènica. En 1932 White Castle va incorporar la seva primera subsidiària: Paperlynen Company, aquesta empresa va proporcionar els [[cartró|cartrons]] i [[paper]] per embolicar les hamburgueses i els [[capell]]s del personal de cuina. De la mateixa forma va adquirir empreses de [[porcellana]] que s'encarregaven de construir els petits restaurants White Castle, emprant la porcellana en les façanes blanques característiques.

Walter Anderson va aportar idees molt noves que avui dia es tenen en compte, per exemple va posar en pràctica l'ocupació d'una [[espàtula]] especial per cuinar els trossos de carn a la [[graella]] i poder estrènyer-los fins a fer-los plans, ell va anar també el primer a dissenyar i fer un [[pa]] especial per a l'hamburguesa. En 1949 un empleat, Earl Howell, s'adona que una hamburguesa trencada es fa en menys temps i això dóna lloc a la idea que les hamburgueses perforades poden fer-se en menys temps. En 1951 White Castle incorpora cinc perforacions en les seves hamburgueses.ref name=Ingram{{ref-llibre |cognom=Ingram |nom=I. W. |enllaçautor=Edgar Waldo Ingram |títol=All This from a 5-cent Hamburger! The Story of the White Castle System |edició=1a ed.|data=1964 |editorial=The Newcomen Society |lloc=Nova York |llengua=anglès }}/ref 
Abans de W. Anderson les hamburgueses es feien en una graella durant un temps indeterminat i amb boles de carn picada que es aixafaven finalment en unes rodanxes de pa convencional (similar a un [[entrepà]]). Les porcions de carn es congelaven, sent servides les hamburgueses mitjançant l'ocupació de carn congelada en lloc de fresca. El mètode del White Castle regularitzava els resultats, homogeneïtzava la producció i oferia higiene a la vista dels clients.ref name=Ingram / 

La cadena va tenir una progressió de vendes molt gran i el seu èxit va ser tal que en [[1926]] tenien [[Competència|competidors]], d'aquesta forma en [[Milwaukee]] s'obrien restaurants amb una denominació similar: [[White Tower Hamburgers]] fundada per John I. Saxe (pare) i Thomas I. Saxe (fill). L'avanç de White Tower va fer que les dues companyies tinguessin diverses ''batalles legals'' en diversos [[Estat dels Estats Units d'Amèrica|estats]] durant els anys trenta. En 1930 White Castle posseïa prop de 116 restaurants repartits al llarg de 2.300 quilòmetres. Tots ells al territori dels Estats Units.ref name=Ingram / La cadena va progressar amb una gran cadena de restaurants, però en vida de Billy mai es va fer [[Contracte de franquícia|franquícies]] i mai s'ha posat un restaurant fos del territori dels Estats Units.ref name=Parker / La carestia de carn de boví durant la Segona Guerra Mundial a EUA va fer que la cadena no progressés en vendes, aquest efecte d'[[integració vertical]], unit a l'aparació de cadenes de menjar ràpid que entenien el negoci més com una franquícia ([[Integració horitzontal]]) va limitar la seva propagació.ref name=selling /

===L'era McDonald's===
[[Fitxer:Find the differences (painting by Peter Klashorst).jpg|350px|thumb|McDonald's preconitza en els anys 40 la possibilitat de provar la mateixa hamburguesa en qualsevol part dels Estats Units; en unes dècades ho fa en gran part del món.]]
{{VT|McDonald's}}
Els [[Dick i Mac McDonald|germans Dick i Mac McDonald]] inauguren en l'any 1937 un estand de [[hot dog]]s a la ciutat nord-americana de [[Monròvia, Califòrnia]]. L'èxit de les seves vendes fa que finalment obrin en l'any [[1940]] un restaurant en el trajecte de la ''[[Ruta 66|O.S. Route 66]]'', en Sant Bernardino el [[15 de maig]], que denominen ''[[McDonald's]]''. Analitzant les vendes descobreixen sorpresos que el 80% dels seus ingressos prové de la venda d'hamburgueses.ref name=Kroc / La composició de menús era de 25 plats diferents, la majoria d'ells basats en productes carnis a la [[graella]]. Van introduir el concepte de [[menjar ràpid]] en [[1948]] en alguns Estats dels Estats Units, i des del principi estaven centrats en com fer hot dogs i hamburgueses de la forma més eficient i ràpida possible.ref name=Arcs{{ref-llibre |autor=John F. Love |títol=McDonald's: Behind The Arches |edició=1a ed.|data=1995 |editorial=Bantam; Rev Sub edition |lloc=Nova york |llengua=anglès |isbn=0553347594 }}/refref name=Kroc / El concepte amb el qual naixia McDonald's en la dècada de 1940 era molt simple, era necessari que l'hamburguesa pogués servir-se en un temps rècord d'uns minuts i que a més fos possible poder servir-la i menjar-la, fins i tot en el propi [[automòbil]]; intentant, a més, elaborar un producte alimentari barat a l'abast de moltes economies. D'aquesta forma neix a mitjan segle XX el concepte de servei tipus ''[[drive-in]]'': hamburgueses i cotxes estaven íntimament units en la [[dècada de 1950]] per als nord-americans. No només era possible rebre una hamburguesa sense baixar-se d'un cotxe, sinó que a més no feia falta esperar per a l'obtenció del servei.ref name=Arcs / Dick i Mac obren amb aquest concepte la primera cadena de McDonald's el [[15 d'abril]] de [[1955]] en [[Donis Plaines]], un suburbi al nord-oest de [[Chicago]] (avui dia denominat el [[McDonald's Museum|museu McDonald's]]).ref name=Arcs / És de ressaltar que la mascota que apareixia en els restaurants d'aquella època, era un ninot en moviment denominat «''Speedee''» que va estar vigent com a element iconogràfic de la companyia fins que va ser reemplaçat pel [[pallasso]] [[Ronald McDonald]] posteriorment, en 1963.

Dick i Mac investiguen intensament els processos existents en les cuines dels seus restaurants amb l'objecte de millorar-los. Busquen amb insistència tot allò que fa més ràpid el cuinat de les hamburgueses, dissenyen i patenten graelles especials per aconseguir alts rendiments de sortida, fan que els productes de [[cubertería]] desapareguin i se serveixen tots els productes en elements d'un sol ús, elaborats de paper, amb el que disminueixen costos de [[rentaplats]], [[aigua]], [[sabó]] i mà d'obra. Els germans McDonald van crear un sistema detallat d'operació en la cuina, de tal forma que en qualsevol de les franquícies dels Estats Units s'operava d'igual forma, contractant-se especialment a [[adolescent]]s.ref name=Arcs /

Però el seu salt qualitatiu, des del punt de vista de vendes, va anar en l'any [[1955]] amb la primera [[Contracte de franquícia|franquícia]] proposta per [[Harry J. Sonneborn]], assumida finalment per l'executiu, venedor de maquinària per a gelats, [[Ray Kroc]] que a l'edat de 52 anys pren les regnes de la companyia.ref name=Kroc{{ref-llibre |autor=Ray Kroc |enllaçautor=Ray Kroc |coautors=Robert Anderson |títol=Grinding it out |edició=segona |data=1987 |editorial=St.Martins Press |lloc=Nova york |llengua=anglès |isbn=0312929870}}/ref Ray va ser el promotor de l'expansió de la cadena per tot el territori nord-americà i que l'elaboració de les hamburgueses s'estandarditzés definitivament. Alguns personatges entorn del cercle de Ray van ser molt productius i innovadors. És d'esmentar l'executiu i [[Tecnologia dels aliments|científic alimentari]] [[Herb Peterson]] que va inventar el [[McMuffin]] en 1972, o el famós [[protocol de punt de venda]] (''may I have your order, please?''). Un altre dels invents de la cadena va ser el [[Big Mac]] en [[1968]] per [[Jim Delligatti]] en la franquícia de [[Pittsburgh]]. L'èxit expansiu de McDonald's es deu principalment a l'ocupació del concepte franquícia, sistema que havia inventat anteriorment la companyia de màquines de cosir: [[Singer Corporation]] a la fi de segle XIX.ref{{ref-llibre |autor=Philip Langdon |títol=Orange Roofs, Golden Arches |edició=1a ed.|data=1986 |editorial=Knopf |lloc=Nova York |llengua=anglès |isbn=0394741293}}/ref Sistema que aviat copiarien els seus competidors. Avui dia McDonald's té la seva pròpia [[Universitat]] en la qual entrena a personal de les seves franquícies: ''McDonald's Hamburger University'' situada en [[Elk Grove, Illinois]]. El seu graduat és «''bachelor of hamburgerology with a minor in french fries''» (''Llicenciatura en hamburgeseología amb assignatures secundàries en patates fregides'').ref name=Ries / L'expansió va ser a poc a poc i amb algunes dificultats fent-se a altres països, com va ocórrer en 1996 amb l'obertura d'un restaurant en [[Nova Delhi]] davant la protesta dels dirigents del país.ref name=Àsia{{ref-llibre|editor=James Watson |títol=Golden Arches East: McDonald's in East Àsia |edició=2a ed.|data=2006 |editorial=Stanford University Press |llengua=anglès |isbn=0804749892}}/ref En 1995 el país que més restaurants posseeix de la cadena McDonald's (després dels Estats Units) és [[Japó]], seguit de [[Canadà]] i [[Alemanya]] (en total més de cent països).ref name=Àsia / La companyia al llarg de la seva història ha anat captant el simbolisme de la globalització i de la cultura occidental, sent en algunes ocasions objecto d'ires i de protestes en diverses parts del món.ref name=McGlobal /

===Les variants===
[[Fitxer:VeggieBurgerKopfeckMunich.jpg|300px|thumb|left|Una variant vegetariana de l'hamburguesa.]]
Les variants que han arribat a generar-se sobre l'hamburguesa al llarg dels temps són diverses. Algunes d'elles amb cert èxit, arribant a ser molt populars. No obstant això, aquesta diversitat ha estat en mans d'altres cadenes de restaurants que han intentat reproduir el fenomen d'èxit de McDonalds i White Castle. Tal va ser el cas de l'empresa [[Big Boy]], que en l'any 1936 comença a operar mitjançant el cuiner [[Bob Wian]] en [[Glendale, Califòrnia]] amb un restaurant al que denomina [[Bob's Big Boy]].refBob's Big Boy of Burbank menu, Gener 2007/ref Aquesta cadena protagonitza un tipus d'hamburgueses de gran grandària, que denomina en els seus menús com: ''double [[cheeseburger]]'' (hamburguesa doble amb formatge). Se sap que les Big Boys van ser les primeres a [[Servei de taula|servir-se]] amb un pa entre dos trossos de carn picada, gràcies a la idea que va tenir Bob Wian. La cadena es va expandir al llarg dels Estats Units i [[Canadà]] en els anys [[1960]]. Malgrat els beneficis que proporcionava, la cadena Big Boy es va vendre en [[1967]] a la cadena [[Marriott Corporation]], inclosos els drets de l'hamburguesa. Un altre cas va ser el de ''[[Kewpee Hamburgers]]'', una cadena de menjar ràpid fundat en 1923 en [[Flint, Michigan]] per [[Samuel V. Blair]] sota la denominació [[Kewpee|Kewpee Hotel Hamburgs]]ref name=selling /

Igual que la invenció de l'hamburguesa, és difícil saber l'instant exacte en el qual la '''[[cheeseburger]]''' apareix en escena. Són varis els cuiners que afirmen haver posat per primera vegada una rodanxa de formatge sobre la carn picada. [[Lionel Sternberger]] de [[Rite Espot]] en [[Pasadena]], Califòrnia afirma que en el període entre 1924 i 1926 venia hamburgueses amb formatge i és per aquesta raó per la qual se li atribueix la invenció.ref name=Rozin{{ref-llibre |autor=Elisabeth Rozin |títol=The Primal Cheeseburger: A Generous Helping of Food History Served On a Bun |edició=1a ed.|data=1994 |editorial=Penguin Books |lloc=Nova York |llengua=anglès |isbn=0140178430}}/ref Se sap, per la descripció d'un menú de l'època, que en 1928 el restaurant O'Dell servia als seus clients de [[Los Angeles]] hamburgueses amb rodanxes de formatge.ref name=Edge / Luis Ballast propietari del restaurant [[drive-in]] denominat ''Humpty Dumpty'' en [[Denver, Colorit]] en l'any 1935, fa un intent de fer la [[Marca (registre)|marca registrada]] de la cheeseburger denominada yellowburger («hamburguesa groga»). JC Reynolds, operador d'un bar del Sud de Califòrnia des de 1932 fins a 1984, popularitza el [[pimento burger]].ref name=Edge / El [[formatge processat]] (generalment el més emprat en les cheesebuguers) va ser inventat en l'any [[1911]] per [[Walter Gerber]], habitant de la ciutat de [[Thun]] en [[Suïssa]], sent no obstant això [[James L. Kraft]] el primer a aplicar-ho com una patent nord-americana en l'any [[1916]].ref{{ref-web|url=http://www.emmi-fondue.ch/signa-f/signa-ents.htm
 |títol=Emmi Fondue AG - Signatura - Entstehung:
 |editor=Emmi Fondue AG
 |consulta=2007-08-11
 }}/refref name=KraftPatent{{ref-web|url=http://www.kraft.com/100/innovations/kraftcheese.html
 |títol=Patent reference at Kraft Foods
 |editor=Kraft Foods
 |consulta=2007-08-11
 }}/ref [[Kraft Foods]] va crear la primera versió comercial en rodanxes (rodanxes) de formatge processat, que es va introduir als mercats en l'any [[1950]].

Després de la [[Segona guerra mundial]] s'obre una sèrie de cadenes denominada ''InstaBurger King'' (que es cridaria posteriorment [[Burger King]]). El seu primer restaurant va ser inaugurat el [[4 de desembre]] de 1954 en un suburbi de [[Miami, Florida]] per [[James McLamore]] i [[David Edgerton]]; ambdós van ser alumnes de la [[Cornell University School of Hotel Administration]].ref{{ref-llibre |autor=James W. McLamore |enllaçautor=James McLamore |títol=The Burger King: Jim McLamore and the Building of an Empire |edició=1a ed.|data=1997 |mes=octubre |editorial=Mcgraw-Hill |llengua=anglès |isbn=0070452555 }}/ref McLamore va visitar les instal·lacions de McDonald's quan pertanyien als germans Dick  Mac McDonald en [[Sant Bernardino, Califòrnia]] i va percebre el potencial que hi havia després de l'elaboració d'hamburgueses seguint els mètodes innovadors de [[producció en cadena]]. És per això pel que va decidir crear una cadena similar pròpia. En l'any 1959, Burger King disposava de cinc tendes dins d'àrea metropolitana de Miami, la qual cosa els va impulsar a decidir-se a realitzar l'expansió per tot el territori nord-americà mitjançant un [[Contracte de franquícia |sistema de franquícia]]; un mètode molt innovador, per aquella època, de fer créixer un negoci amb un relatiu baix cost. Van formar ''Burger King Corporation'' com a empresa central i van començar a vendre franquícies al llarg de tot Estats Units.ref name=answers{{ref-web|url=http://www.answers.com/topic/burger-king |títol=History of Burger King Corporation |autor=[http://www.fundinguniverse.com FundingUniverse.com] |editor=Answers.com |data=|consulta=2009-03-02}}/ref L'empresa Burger King així com la central Burger King Corporation van ser adquirides per [[Pillsbury Company]] en 1967. Durant la [[dècada de 1970]] la companyia comença a expandir-se a altres llocs com [[Amèrica del Sud]] i [[Europa]]. El producte central de [[Burger King]] és la [[Whopper]], creada en l'any 1957 pel fundador [[James McLamore]] i va ser posada a la venda per tan sols 37 centaus.ref name=whopper{{ref-web|url=http://bizjournals.bison.com/press/pr2-28-02bk.html |títol=Burger King Celebrates As The WHOPPER Turns 45 |autor=BKC |editor=BizJournals on Bison.com |data=2002-02-08 |consulta=2009-03-01}}/ref
 
A la fi de la dècada de 1970 s'obre una altra cadena d'hamburgueses ''[[Wendy's|Wendy's: Old Fashioned Hamburgers]]'', de vegades denominada simplement ''Wendy's'', fundada per [[Dave Thomas]] i [[John T. Schuessler]] el [[15 de novembre]] de [[1969]] en [[Columbus, Ohio]]. Aquesta cadena aviat es convertirà en la tercera companyia de distribució d'hamburgueses.ref{{ref-web|url=http://www.answers.com/mcdonald%27s?cat=biz-fi |títol=McDonald's |autor=Hoovers.com |editor=answers.com |data=|consulta=2009-03-03}}/refref{{ref-web|url=http://www.bk.com/companyinfo/corporation/facts.aspx |títol=Burger King Domestic and Global facts |consulta=2007-08-23}}/ref La principal característica, és que ells declaren fer les hamburgueses emprant carn fresca, no congelada. Wendy va marcar una polèmica en la dècada de 1980, gràcies a un anunci en el qual un personatge veia que la seva hamburguesa tenia amb prou feines una mica de carn, fent un comentari que ha quedat avui dia en la [[memòria col·lectiva]] del llenguatge nord-americà: «''[[Where's the beef?]]''» (On està la carn?).

==El mite culinari==
[[Fitxer:Wimpy TJB.jpg|250px|thumb|right|[[J. Wellington Wimpy]] (Wimpy) un dels amics de [[Popeye]] que posseeix una avidesa tremenda per les hamburgueses. Wimpy es fa amic de Popeye en una tira còmica de 1931.]]
L'hamburguesa es fa molt popular entre els nord-americans en el període de postguerra de la [[Primera Guerra Mundial]],ref name=Schlosser / i una mostra d'això és l'aparició de personatges de còmic com pot ser [[Popeye|Popeye el marí]] que ingereix [[espinac]]s per ser forta. La primera aparició de Popeye va ser el [[17 de gener]] de [[1929]] com un personatge secundari de la tira còmica d'[[Elzie Crisler Segar]] denominada ''[[Thimble Theater]]''. Entre els personatges que envolten a Popeye es troba [[J. Wellington Wimpy]] (Denominat abreviadament ''Wimpy'') que és un ''amant'' de les hamburgueses, un personatge que apareix com educat i [[golut]]. Wimpy popularitza una frase «''I'll gladly pay you tomorrow for a hamburger today''» (''Amb molt gust li pagaré demà, l'hamburguesa que em serveixi avui''). Aquest personatge de la [[dècada de 1930]] presenta l'hamburguesa a la joventut de l'època, com un aliment sa. Es va crear una cadena de restaurants de menjar ràpid denominat ''Wimpy's'' en el seu honor que venia hamburgueses a deu cèntims.ref name=Andrew / De la mateixa forma, el personatge de ficció [[Jughead Jones]] que apareix en [[Archie Comics]] i que va ser creat en 1941, apareix també com un apassionat del menjar, especialment de les hamburgueses. 

Amb la mateixa idea apareixen personatges ficticis en la [[cultura dels Estats Units]], com pot ser [[Ronald McDonald]], personatge amb disfressa de pallasso ideat per [[Willard Scott]],ref name=heavyweights{{ref-web| url=http://www.foodnetwork.com/food/show_iz/episode/0,3195,FOOD_31138_56604,00.html | títol=Big Burger Business: McDonald's and Burger King | seriïs=Heavyweights | network=Food Network | airdate=2009-02-27 | season=2 | number=3}}/ref que apareix en l'any 1963 per primera vegada en un programa de televisió. Una altra de les aparicions populars de l'hamburguesa té lloc en [[Zap Comix|Zap Comix #2]], un dels més famosos [[underground comix]] de finals de la dècada de [[1960]], en el qual el dibuixant [[Robert Crumb]] dissenya un personatge denominat «''Hamburger Hi-Jinx''». A finals de la dècada, el [[pop art]] inclou a l'hamburguesa com a element artístic, apareixent en obres d'[[Andy Warhol]] («''Dual Hamburger''») i [[Claes Oldenburg]] («''Floor Burger''»), [[Mel Ramos]] (en 1965 la seva «''Vinaburger''») i més recentment [[David LaChapelle]] (2002, «Death by Hamburger»). 

Un exemple de la popularitat i identificació de l'hamburguesa amb el poble nord-americà és la ''[[Batalla d'Hamburguer Hill]]''; ocorreguda durant la [[guerra de Vietnam]] al maig de 1969. La seva denominació està inspirada pel nom de baixes nord-americanes i vietnamites que fan que l'escenari s'assembli a una [[carnisseria]].refZaffiri, Samuel, (1988), ''Hamburger Hill, Maig 10- Maig 20, 1969'', ISBN 0-89141-706-0/ref Una de les inspiracions de [[George Lucas]] en [[La Guerra de les Galàxies]] és la nau del [[Falcó Mil·lenari]], inspirada en una hamburguesa.ref name=SW.comBTS{{ref-web|url=http://www.starwars.com/databank/starship/millenniumfalcon/?aneu=bts|títol=Star Wars: Databank: Millennium Falcon (Behind the Scenes)|editor=starwars.com|consulta=2009-03-04}}/ref Una altra aparició de l'hamburguesa en la cultura popular ocorre en els [[jocs d'ordinador]]. Un dels més coneguts és [[Burgertime]], que tracta d'un [[joc d'arcade|joc a l'estil d'arcade]] creat en 1982 per l'empresa [[Data East Corporation]]. L'hamburguesa apareix en alguns monogràfics de televisió nord-americanes com ''[[American Eats]]'' i ''[[Man v. Food]]''.

La dècada de 1960 es va produir una forta motorització de la societat nord-americana. El president [[Dwight Eisenhower]] va quedar molt impressionat per les ''[[Autobahn]]en'' alemanyes i és per aquesta raó per la qual en l'any 1956 declara la Federal Highway Act, les dues grans companyies d'automòbils acceleren el seu negoci de vendes d'automòbils.ref name=Ronald / Arribat aquest moment d'ús extensiu de l'automòbil, l'hamburguesa estava aquí per ser servida en els drive-ins (de vegades per [[cambrer]]s als quals es denominen: [[carhop]]s). Els primers drive-in eren coneguts en els Estats Units al començament de la dècada de 1930 i a poc a poc es va ser convertint en un element freqüent dins de la geografia nord-americana. De l'avantatge que servir hamburgueses en el cotxe era una possibilitat de negoci es van adonar els executius de McDonald's, així com els d'innombrables cadenes de ''fast food'' petites.ref name=Arcs / La popularitat de l'hamburguesa va créixer entre la població nord-americana i les estadístiques mostren cada nord-americà menja de mitjana 3 hamburgueses a la setmana.ref name=amer /

Aquesta època estava marcada per la [[Guerra Freda]], un nou concepte polític que emergeix després de la Segona guerra mundial. L'hamburguesa, d'origen nord-americà, va recollir tot el [[plat nacional|simbolisme nacional]]. L'aparició a mitjan la [[dècada de 1950]] en les llars dels Estats Units d'esdeveniments socials privats, que se celebraven mitjançant una [[graella]] en el [[pati]] de la casa, a l'aire lliure, eren molt comunes. En aquest tipus de celebracions socials, l'hamburguesa ocupava una posició gastronòmica-social rellevant.ref name=Ronald{{ref-llibre |autor=Ronald L. McDonald |títol=The completi hamburger: The History of America's Favorite Sandwich |edició=1a ed.|data=1997 |editorial=Citadel |lloc=Londres |llengua=anglès |isbn=1559724072}}/refref name=Decsy / En aquests anys de finals de la dècada de 1960, les hamburgueses van començar a créixer de grandària, sent un dels promotors ''Big Boy''. ''Burger King'' va llançar al mercat la [[Whopper]] i va començar a competir amb ''McDonald's'' en vendes, raó per la qual treu al mercat la quart de lliura (''Quarter Pounder''). La carrera de les grans cadenes de venda d'hamburgueses havia començat, i amb això l'època dels preus de pocs centaus per hamburguesa estaven en declivi. 

En la dècada de 1970, les principals cadenes d'hamburgueses van començar a emprar gran quantitat de recursos en [[màrqueting]] i per a això van entrar en la ''batalla'' de màrqueting de sèries d'anuncis comparatius. A aquest succés es va denominar jocosament la «guerra de l'hamburguesa» entre els nord-americans. Les al·lusions directes, així com les comparatives entre elles eren un tòpic comú en les [[campanya publicitària|campanyes publicitàries]].ref name=Ries{{ref-llibre |autor=Al Ries |coautors=Jack Trout |títol=Màrqueting Warfare |edició=1a ed.|data=1997 |editorial=McGraw-Hill |lloc=Nova York |llengua=anglès |isbn=0070527261}}/ref Neix a la fi de la dècada de 1980, l'era dels slogans en les grans cadenes de restaurants.

==Fenomen global==
[[Fitxer:Riceburger.jpg|300px|thumb|Nou continent, nous conceptes: hamburguesa vietnamita d'arròs.]]
L'hamburguesa, tal com es coneix avui dia, neix als Estats Units, però no és fins a intervinguts del segle XX, durant la postguerra de la Segona Guerra Mundial, quan comença a expandir-se per diversos països, globalitzant el concepte de menjar ràpid.ref name=Global / Els màxims responsables d'aquesta progressiva implantació són les grans cadenes de restaurants. L'afany d'expandir el negoci i incrementar els ingressos exerceix de motor per anar instal·lant franquícies en diferents llocs i cultures del món, estenent el concepte de [[globalització]] a l'àmbit de l'alimentació.ref name=Global{{ref-llibre |autor=David Inglis |títol=The Globalization of Food |edició=1a ed.|data=2009 |editorial=Berg Publishers |llengua=anglès |isbn=184520820X}}/ref Una de les primeres empreses a mostrar la necessitat d'abordar la venda d'hamburgueses en nous països va ser ''McDonald's''.ref name=McGlobal{{ref-llibre |autor=George Ritzer |títol=The McDonaldization of Society 5 |edició=5a ed.|data=2007 |editorial=Pine Forge Press |llengua=anglès |isbn=1412954304}}/ref El [[21 d'agost]] de [[1971]], en [[Zaandam]], prop d'[[Amsterdam]] ([[Països Baixos]]), obre la primera franquícia europea (a càrrec de l'empresa [[Ahold]]). En la dècada de 1970 la cadena comença a expandir-se per Europa i [[Austràlia]]. En [[Gastronomia d'Àsia|Àsia]] (concretament [[Japó]]) sorgeix en l'any 1972 una cadena de restaurants de menjar ràpid: [[MOS Burger]], [[acrònim]] de «'''M'''ountain '''O'''cean '''S'''un» (Muntanya, Oceà, Sol) que arriba a competir amb ''McDonald's'' en vendes; els seus productes són variants de l'hamburguesa adaptades al món asiàtic: [[teriyaki burger]], [[takumi burger]], [[hamburguesa d'arròs]] i similars.ref name=BigIndex{{ref-llibre |autor=Katarzyna J. Cwiertka |títol=Modern Japanese Cuisine: Food, Power and National Identity |edició=1a ed.|data=2007 |mes=maig |editorial=Reaktion Books (versió il·lustrada) |llengua=anglès |isbn=1861892985 }}/ref A Hong Kong, ''[[Aji Ichiban]]'' competeix amb les grans cadenes, estenent-se aviat per tota [[Àsia]].ref name=Àsia / Una de les primeres [[màquina expenedora|màquines expenedores]] d'hamburgueses es va estrenar a Amsterdam l'any 1941, sota la marca comercial [[FEBUS (restaurant)|FEBUS]] (denominada així pel nom del seu creador: [[Ferdinand Bol|'''Fe'''rdinand '''Bo'''lstraat]]). 

Al mateix temps que s'estén l'hamburguesa pel món, aquesta adquireix diverses característiques locals com la carn picada, que per exemple, empra com a font la dels animals locals ([[carn de cangur|cangur]] en [[Gastronomia d'Austràlia|Austràlia]]ref name=Austr{{ref-llibre |autor=Don Loffler |títol=Cabdal Taste: the A-Z of Good Food in and around Canberra |edició=1a ed.|data=1997 |editorial=Wakefield Press |llengua=anglès |isbn=1862544166}}/ref), o acompanyaments com el [[chile amb carn]] en el menjar [[Tex-mex (gastronomia)|Tex-Mex]].

L'expansió de l'hamburguesa, juntament amb l'estandardització de la seva elaboració, fa que el preu s'empri com un índex econòmic de referència dels països, és el denominat «[[Índex Big Mac]]». El sociòleg nord-americà [[George Ritzer]] encunya en 1995 el concepte de [[McDonaldización]] en el seu llibre «''McDonaldization of Society''».ref name=McGlobal / Amb l'Índex Bic Mac es computa quant val (en dòlars nord-americans) l'hamburguesa en els diferents llocs del món, la qual cosa permet contrastar la [[paritat de poder adquisitiu]] de l'[[economia]] de cadascun dels 120 països en els quals està present la multinacional.ref name=BigIndex{{ref-llibre |autor=Li Lian Ong |títol=The Big Mac Index: Applications of Purchasing Power Parity |edició=1a ed.|data=2003 |mes=maig |editorial=Palgrave Macmillan |llengua=anglès |isbn=1403903107 }}/ref Paral·lelament, apareixen al món diferents [[concursos de menjar]] en els quals participen diversos contrincants de cada país; un dels més coneguts és el [[Krystal Square Off]] (en el qual es consumeixen hamburgueses procedents dels restaurants [[Krystal (restaurant)|Krystal]]), patrocinat per l'[[International Federation of Competitive Eating]] ('''IFOCE''') i que se celebra anualment des de 2004.

==Actualitat==
[[Fitxer:Global mad cow cases map.PNG|thumb|right|350px|Verd fosc: regions on s'han confirmat casos humans de la [[malaltia de Creutzfeldt-Jakob|ECJv]]; el verd clar assenyala llocs on es van registrar casos d'[[Encefalopatia espongiforme bovina']].]]
[[Fitxer:AstronautsEatingBurgers.jpg|350px|thumb|Astronautes menjant hamburgueses en l'espai. El disseny de la [[gastronomia espacial]] les va incloure en l'[[Estació Espacial Internacional]] (EEI) .]]
Al començament del [[segle XXI]] apareix l'hamburguesa com a protagonista en alguns llibres de la literatura especialitzada de temes culinaris, un exemple és l'obra ''[[Fast food Nation (llibre)|Fast food Nation: The Dark Side of the All-American Meal]]'' (2001) publicat pel [[Periodisme d'investigació|periodista d'investigació]] [[Eric Schlosser]], i que en ell examina la influència local i global de la indústria del menjar ràpid nord-americà.ref name=Schlosser{{ref-llibre |autor=Eric Schlosser |enllaçautor=Eric Schlosser |títol=Fast food Nation: The Dark Side of the All-American Meal |edició=2a ed.|data=2002 |mes=gener |editorial=Harper Perennial |lloc=Nova York |llengua=anglès |isbn=978-0060938451 }}/ref Comencen a aparèixer les denominades «''Gourmet burger''» que són hamburgueses elaborades amb ingredients de luxe i per cuiners de l'[[alta cuina]]. Una de les primeres va ser cuinada a la ciutat de Nova York pel cuiner ''[[Daniel Boulud]]'' al juny de 2001 i oferia una hamburguesa de 29 [[dòlar|$]] amb [[llom]], [[costella|costelles]] [[bresear|breseadas]], [[tòfona negra]] en conserva i un [[Mirepoix (gastronomia)|mirepoix]] de [[verdura|verdures]]. En [[Manhattan]] el restaurant Old Homestead, un dels més antics servint [[filet]]s, ofereix una hamburguesa per 44 dòlars amb carn de vedella japonesa de raça [[wagyu]].ref name=Edge / L'hamburguesa entra en l'[[alta cuina]] de mans de [[Richard Blais]], alumne de [[Ferran Adrià]], que introdueix en l'any 2004 en un restaurant de la ciutat d'[[Atlanta]] una hamburguesa de l'estil de les quals se serveixen en la cadena [[Krystal (restaurant)|Krystal]] embolicades en una [[calma|cinta de seda]]. Aquest salt de l'hamburguesa a l'alta cuina fa que llocs tradicionals comencin a servir-la. [[Alberto Chicote]] en [[Gastronomia de Madrid|Madrid]] fa variants casolanes de l'hamburguesa en la seva cuina, empra carn de [[porc ibèric]], ketchup i mostassa casolanes.ref{{ref-web|url=http://www.diariodenoticias.com/ediciones/2006/07/29/sociedad/navarra/d29nav10.656412.php |títol=La tradició nord-americana i la cuina fusió posen el punt final al simposi gastronòmic|consulta=23 de març de 2009 |data acceso=|autor=|apellidoeno=|nom=|enllaçautor=|coautors=|data=Dissabte 29 de juliol de 2006 |format=HTML}}/ref En 1993, Max Schondor introdueix la [[boca burger]] elaborada de [[soia]].

Als Estats Units, al començament del segle XXI, es comencen a celebrar centenaris sobre l'hamburguesa. Dos llocs en els Estats Units on es van organitzar festes amb motiu de celebrar l'origen de l'hamburguesa. Un és [[Athens, Texas|Athens]], Texas (a causa de ''Fletcher Davis'') que al novembre de 2006, en una resolució de l'estat de Texas, fa que s'aprovi que Athens és el Original Home of Hamburger (Origen de l'hamburguesa). No obstant això, a l'agost de 2007 l'estat de [[Wisconsin]] afirma el mateix de la seva localitat de [[Seymour, Wisconsin|Seymour]], Wisconsin (''[[Charlie Nagreen]]'').ref name=Smith / Aquestes dues resolucions deixen repartida l'autoria de l'hamburguesa entre dues ciutats nord-americanes. Cada any se celebra un ''Burger Fest'' en Seymour el primer dissabte de cada mes d'agost. 

Entrant en segle XXI, l'hamburguesa ha sofert diverses polèmiques de caràcter nutricional, en plena era en la qual la població mundial comença a sentir preocupació per l'[[obesitat]] (amb la consegüent aparició de les [[dieta hipocalòrica|dietes hipocalòriques]]), l'aparició d'hamburgueses de gran contingut calòric (denominades popularment com a 'hamburgueses XXL') va disparar diverses alarmes en la societat.ref{{ref-llibre |autor=Michael Gard |coautors=Jan Wright |títol=The obesity epidemic |edició=1a ed.|data=2005 |editorial=Routledge |llengua=anglès |isbn=0415318955}}/ref Hamburgueses com la ''triple Whopper'', que sobrepassa les mil calories vulneren la denominada Estratègia Sanitària Contra l'Obesitat (NAOS) promoguda per instituts sanitaris com la [[Agència Espanyola de Seguretat Alimentària i Nutrició|AESAN]], que lluita per prevenir el creixement de la [[incidència]] de la malaltia de l'[[obesitat]] en la població, especialment l'[[obesitat infantil]]. Els dietistes comencen a veure que el consum d'aliments amb forta densitat de calories pot provocar un [[apetit]] desmesurat.ref{{cita publicació |apellido=Prentice |nom=A. M. |coautores=S. a. Jebb |data=2003 |mes=novembre |títol=Fast foods, energy density and obesity: a possible mechanistic link |publicació=Obesity Review |volumen=4|número=4|pàgines=187 - 194|doi=10.1046/j.1467-789X.2003.00117.x}}/ref Aquest tipus de missatges ha fet que les cadenes de restaurants hagin reduït les calories en les seves hamburgueses des de començaments de segle XXI. A la fi de segle XX cap destacar l'[[acció judicial]] denominada el [[cas McDonald's Restaurants contra Morris i Steel]] col·loquialment denominat el ''Cas McLibel'' (Cas McDifamació), relatiu a un [[libel]] publicat per dos activistes ecologistes: ''Helen Steel'' i ''David Morris'' titulat: ''What's wrong with McDonald?s: Everything they don?t want you to know'' (Què està malament a McDonald's?: Tot el que ells no volen que sàpigues). Posteriorment es va elaborar un documental denominat: [[McLibel]]. 

Una de les principals crisis sofertes va ocórrer amb l'aparició de l'[[Encefalopatia espongiforme bovina]], (el mal de les «Vaques boges»), i la seva variant la [[malaltia de Creutzfeldt-Jakob]], que va fer que el consum de carn de boví descendís a la fi del segle XX i amb això les vendes d'hamburgueses, així com les de qualsevol altre producte càrnic derivat. Les cadenes principals de venda de menjar ràpid van haver de sortir als mitjans per aclarir les queixes de consumidors i la preocupació de la població. Es va començar a diversificar els menús en els restaurants i van aparèixer elements «no càrnics». Es va fer un esforç per presentar la clàssica hamburguesa elaborada amb [[carn de pollastre]], peix i fins i tot l'[[hamburguesa vegetariana]] (similar al [[vada pav]] [[Gastronomia de l'Índia|indi]]). Productes que es van assajar en la dècada de 1970 amb molt poc èxit en les grans cadenes de distribució d'hamburgueses, ara es llancen amb la intenció de poder diversificar els menús.

Al començament del segle XXI es roda la pel·lícula documental relacionada amb el consum obsessiu-compulsiu d'hamburgueses d'alguns nord-americans, el llargmetratge es denomina: ''[[Super Size Em]]'', dirigida i protagonitzada per [[Morgan Spurlock]] ([[2004]]), en la qual una persona decideix alimentar-se únicament de menjar dels restaurants ''McDonald's'' durant un mes sencer. En el mateix any s'estrena la pel·lícula ''Harold  Kumar Go to White Castle'' ambientada a l'entorn dels restaurants ''White Castle''. Posteriorment en el [[2006]], [[Fast food Nation]] reflecteix en un món de ficció, les intrigues i maquinacions de la indústria càrnia a la frontera entre Estats Units i Mèxic, estant l'obra basada en el llibre que va aparèixer en [[2001]] [[Fast food Nation (llibre)|Fast food Nation: The Dark Side of the All-American Meal]]. L'hamburguesa entra en aquest segle amb grans reptes en una societat dividida entre la preocupació pel que menja i l'[[obesitat epidèmica]] al mateix temps que un progressiu increment en la ingesta de calories.

==Referències==
{{referències|2}}


{{ORDENA:Historia De L'Entrepa D'Hamburguesa Dels Fast Foods}}
[[Categoria:Història de la gastronomia|Hamburguesa]]
[[Categoria:Menjar ràpid]]

{{Enllaç AD|es}}</text>
      <sha1>c0qd1tz2oa0q51be6754rjvwt27q1f6</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>