<page>
    <title>Camp de concentració de Jasenovac</title>
    <ns>0</ns>
    <id>534661</id>
    <revision>
      <id>13937807</id>
      <parentid>13839065</parentid>
      <timestamp>2014-08-13T13:22:38Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Ssola</username>
        <id>16927</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>/* Enllaços externs */</comment>
      <text>[[Fitxer:Ustasamilitia.jpg|right|thumb|250px|Milicians [[Ústaixa|ústaixes]] executant presoners del camp de '''Jasenovac'''.]]
El '''Camp de concentració de Jasenovac''' (en [[serbocroat]]: Логор Јасеновац, Logor Jasenovac) va ser un [[camp d'extermini]] a l'[[Estat Independent de Croàcia]] (NDH) durant la [[Segona Guerra Mundial]],ref''[http://hemeroteca-paginas.lavanguardia.es/LVE01/PUB/2000/07/2/LVG20000723002DOB.pdf La solución final croata]'', [[La Vanguardia]], 23 de juliol de 2003, Revista, p.2 (accés 6-10-09)/ref el més gran fora de [[Polònia]] i l'únic que no estava dirigit pels [[nazis]].refM.Shelach (ed.), History of the holocaust: Yugoslavia./ref El campament va ser establert pels [[Ústaixa|ústaixes]] a l'agost de [[1941]] i desmantellat l'abril de [[1945]]. A Jasenovac, el major nombre de víctimes van ser [[serbis]], els quals [[Ante Pavelić]] considerava els principals opositors del NDH. També hi foren víctimes [[jueus]], [[Eslovènia|eslovens]], [[gitanos]], [[musulmans]] [[Bòsnia|bosnians]],ref{{en}} ''[http://www.ushmm.org/museum/exhibit/online/jasenovac/frameset.html USHMM Online Exhibition: The Holocaust Era in Croatia: Jasenovac]'', accés 05-10-09/ref[[comunisme|comunistes]], i un gran nombre dels [[partisans]] de [[Josip Broz Tito|Tito]] i opositors al règim.ref{{en}} United States Holocaust Memorial Museum. ''[http://www.ushmm.org/wlc/article.php?lang=enModuleId=10005449 Jasenovac]'',(accés 5-10-09)/ref

Jasenovac era un complex de cinc subcamps,refBreitman, Richard, ''[http://books.google.cat/books?id=WQSa8ykpSG0Cprintsec=frontcoverhl=casource=gbs_v2_summary_rcad=0 U.S. Intelligence and the Nazis]'', Cambridge University Press, 2005, p.204/ref repartits en 240km2 als marges del [[riu Sava]]. El campament més gran va ser a Jasenovac, a uns 100km al sud-est de [[Zagreb]]. El complex també comptava amb terrenys a [[Donja Gradina]], un camp per a nens a [[Sisak]] (al nord-est), i un campament de dones a [[Stara Gradiška (camp)|Stara Gradiška]] (al sud-est).

== Nombre de víctimes ==
[[Fitxer:Jasenovac_-_Death_Toll.jpg|thumb|right|180px|Cartells reivindicant les víctimes de Jasenovac a la vora del [[riu Sava]], en territori de la [[República Sèrbia]].]]
Els historiadors han tingut dificultats per calcular el nombre de víctimes de Jasenovac, les xifres aportades oscil·len entre 49.600 i 600.000 morts.ref name=www1.yadvashem.org''[http://www1.yadvashem.org/odot_pdf/Microsoft%20Word%20-%206358.pdf Jasenovac]'', Document del [[Yad Vashem]]/ref Les primeres xifres que va oferir la Comissió d'Estat croata assenyalava una xifra entre 500.000 i 700.00 morts. En època de la [[República Federal de Iugoslàvia]], l'estimació oficial del nombre de víctimes va ser de 700.000, però a partir dels anys 90, els croats van començar a suggerir un nombre substancialment menor. El nombre exacte segueix sent un tema de gran controvèrsia i conflicte polític. Les estimacions varien, a causa de la manca de registres precisos, els mètodes utilitzats per realitzar les estimacions, i de vegades les tendències polítiques dels estudis. En alguns casos, famílies senceres van ser exterminades, sense deixar testimoni a cap llista. D'altra banda, s'ha constatat que les llistes inclouen casos de persones que van morir en altres llocs, o que van sobreviure.

== Responsables del camp ==
Alguns dels oficials del campament i el seu destí després de la guerra són els següents:

* [[Miroslav Filipović]], ústaixa tristament cèlebre pels seus períodes de comandament a Jasenovac i Stara Gradiska,ref''[http://pavelic-papers.com/features/jasenovac1946.pdf State-commission for the investigation of the crimes of the occupation forces and their collaborators]'', p. 31-32/ref anomenat ''Fra Sotón'' (''Fra Diable'') per la seva crueltat i l'educació cristiana, va ser capturat per les forces comunistes iugoslaves, jutjat i executat el 1946 
* [[Maks Luburic]] era el comandant de la ''Ustaska Obrana'' (''Defensa Ústaixa''), i per tant se'l responsabilitza de tots els crims comesos sota la seva supervisió de Jasenovac, que va visitar dues o tres vegadesrefState-commission, p. 28-29/ref Després de la guerra es va refugiar a l'[[Espanya]] de [[Franco]], però va ser assassinat el [[1969]] per l'agent [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|iugoslau]] [[Ilija Stanic]].ref[[Vicent Usó i Mezquita|Vicent Usó]], ''[http://paper.avui.cat/sup_cultura/detail.php?id=86354 Un crim de fa trenta-set anys]'', [[Avui]], 14 de juny de 2007, Suplement Cultura, p.15 (accés 6-10-09)/ref
* [[Dinko Sakic]] va fugir a l'[[Argentina]], però finalment va ser extraditat, jutjat i condemnat, el 1999, per les autoritats croates a 20 anys de presó, on va morir el [[2008]].ref''[http://hemeroteca-paginas.lavanguardia.es/LVE05/PUB/2008/07/27/LVG200807270311LB.pdf Orbituario: el genocida que no se arrepintió. Dinko Sakik (1921-2008)]'', [[La Vanguardia]], 27 de juliol de 2008, p.31 (accés 6-10-2009)/ref
* [[Petar Brzica]] era un oficial Ústaixa que, durant la nit del [[29 d'agost]] de [[1942]], presumptament va assassinar unes 1360 persones, guanyany una competició entre els oficials del camp. Brzica també és conegut per haver matat a un pres cops, a la partida de l'administrador Ivica Matković, el març de 1943.refState-commission, p. 50,72/ref El destí de Brzica a la postguerra és desconegut.

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Jasenovac concentration camp}}

* {{en}} [http://www.ushmm.org/museum/exhibit/online/jasenovac The Holocaust Era in Croatia: Jasenovac]
* {{hr}}{{en}} [http://www.jusp-jasenovac.hr Jasenovac Memorial Site]

{{coord|45|16|54|N|16|56|06|E|display=title|region:HR-03_type:landmark_source:dewiki}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Camp De Concentracio De Jasenovac}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Holocaust]]
[[Categoria:Camps de concentració|Jasenovac]]
[[Categoria:Història de Croàcia]]</text>
      <sha1>tomj5yn1u1pjtu0ms42py6c235yuuy6</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>