<page>
    <title>Srbosjek</title>
    <ns>0</ns>
    <id>534955</id>
    <revision>
      <id>13359237</id>
      <parentid>12990822</parentid>
      <timestamp>2014-05-07T14:35:14Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>[[Fitxer:Srbosjek_(knife)_used_in_Croatia_-_1941–1945.jpg|right|thumb|250px|Imatge d'un ''srbosjek'' usat pels [[Ústaixa|ústaixes]] al [[camp de concentració de Jasenovac]].]]
'''Srbosjek''' (literalment, ''talla serbis'' [[serbocroata]]) és el mot amb el que va ser conegut un [[ganivet]] utilitzat pels [[Ústaixa|ústaixes]] durant la [[Segona Guerra Mundial]] per l'assassinat ràpid dels presoners en els camps de concentració nazis i de l'[[Estat Independent de Croàcia]] (NDH), en particular al [[camp de concentració de Jasenovac]]. Les principals víctimes en van ser els [[serbis]], els [[jueus]], i els [[gitanos]], i un nombre considerable de [[Croàcia|croats]] de la resistència [[partisans|partisana]] o anti-feixista.ref{{en}} Kennedy, David M., Wagner, Margaret E. Barrett Osborne, Linda. Reyburn,Susan. ''The Library of Congress World War II Companion'', Simon and Schuster 2007, ISBN 0743252195 ,9780743252195, p.640, 646-47, p.683: blockquoteA Jasenovac, una sèrie de campaments a Croàcia, els ultranacionalistes d'extrema dreta ústaixa assassinaren serbis, jueus, gitanos, musulmans, i els opositors polítics, no gasejant-los, però utilitzant estris o els infames ''graviso'' o ''srbosjek'' (literalment, talla serbis ) - un llarg ganivet corbat unit a un guant parcial i destinats a matar ràpid, fàcil./blockquote /ref El ganivet va ser fabricat durant la Segona Guerra Mundial per la fàbrica alemanya ''Gebrüder Grafrath'' de [[Solingen|Solingen-Widderit]] sota comanda especial del govern croat.ref name=dedijer{{en}} Dedijer, Vladimir (Editor). Kendall, Harvey L. (Traductor), ''The Yugoslav Auschwitz and the Vatican: The Croatian Massacre of the Serbs During World War II'', Prometheus Books, 1992, ISBN 0879757523 ,9780879757526/ref Gebrüder Grafrath va ser adquirida el [[1961]] per la companyia ''Hubertus Solingen''.

La part superior de la srbosjek estava feta de [[cuir]], com una mena de guant, dissenyats per usar-se amb el dit polze a través forat, de manera que només la fulla sortia de la mà. Era corbat, de 12nbsp;cm de llarg per la vora del costat còncau. El ganivet estava lligada a una placa de coure es va inclinar oval, mentre que el plat estava lligada a una polsera de cuir gruixut. A la part de cuir hi havia la inscripció ''Gräwiso'' i per això també se'l coneixia com a ''graviso''.ref name=rivelli{{fr}} {{citar llibre | cognom=Rivelli | nom=Marco Aureli | data=1998 | títol=[http://books.google.cat/books?id=QwBnceJfwgUCprintsec=frontcoverhl=casource=gbs_v2_summary_rcad=0 Le génocide occulté: état indépendant de Croatie, 1941-1945] | editorial=L'Age de l'Homme | lloc= | isbn=282511152X ,9782825111529 | pàgines=pàg. 97 }}/ref La fulla es corbava amb la finalitat de facilitar el tall del coll de la víctima, seguint la curvatura del coll.ref name=dedijer/refTaborišče smrti--Jasenovac by Nikola Nikolić (author), Jože Zupančić (translator),Založba Borec, Ljubljana 1969 br ''El ganivet descrit a la pàgina 72:'' 'Na koncu noža, tik bakrene ploščice, je bilo z vdolbnimi črkami napisano Grafrath gebr. Solingen, na usnju pa reliefno vtisnjena nemška tvrtka Graeviso 'br''Imatge del ganivet amb descripció a la pàgina 73:'' 'Posebej izdelan nož, ki so ga ustaši uporabljali pri množičnih klanjih. Pravili so mu kotač - kolo - in ga je izdelovala nemška tvrtka Graeviso '/refrefFür die Richtigkeit: Kurt Waldheim by Hanspeter Born Schneekluth, 1987
ISBN 3795110556, 9783795110550, p.65br''Beliebt war das sogar wettbewerbsmäßig organisierte Kehledurchschneiden mit einem speziellen Krumm-messer Marke Gräviso.''/ref Així, el ganivet Srbosjek va ser dissenyat per a matar el més ràpid possible i amb la menor fatiga possible.ref name=colic{{sr}} Colic, Mladen. ''Takozvana NDH'', Deltapres, Belgrad 1973/ref

Al camp de concentració de Jasenovac s'arribà a organitzar una competició del oficials [[Ústaixa|ústaixes]] usant el ''srbosjek''. El guanyador fou [[Petar Brzica]], que va degollar 1360 presos en una nit.ref name=blum{{citar llibre | cognom=Blum | nom=Howard | data=1977 | títol=Wanted!: The search for Nazis in America | editorial=Quadrangle/New York Times Book Co. | lloc=Timbuktu | isbn=0-67167-607-5 | pàgines=pàg. 163 }}/ref

== Referències ==
{{Commonscat|Jasenovac}}

{{referències}}

== Vegeu també ==
[[Camp de concentració de Jasenovac]]

[[Categoria:Holocaust]]
[[Categoria:Armes blanques]]

[[en:Jasenovac concentration camp#Srbosjek]]</text>
      <sha1>sih0dq61grkjg7214prmxzv1mwa238n</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>