<page>
    <title>Alojzije Stepinac</title>
    <ns>0</ns>
    <id>535210</id>
    <revision>
      <id>14024559</id>
      <parentid>13921656</parentid>
      <timestamp>2014-09-08T13:11:29Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Independència</username>
        <id>1328</id>
      </contributor>
      <text>{{Plantilla:Sant
|nom=beat Lluís Stepinac
|nom secular=Viktor Alojzije Stepinac
|imatge=Kardinal_Alojzije_Stepinac.jpg
|imagesize=280px
|peufoto=El cardenal Stepinac
|fets destacables=Arquebisbe de [[Zagreb]]
|títols=cardenal
|data de naixement={{Data naixement|1898|5|8}} 
|data de mort={{Data defunció i edat|1960|2|10|1898|5|8}} 
|lloc de naixement=[[Krasic]] ([[Croàcia]])
|lloc de mort=Krasic (Croàcia)
|enterrat a=Catedral de Zagreb
|festivitat=[[10 de febrer]]
|venerat en=[[Església Catòlica Romana]]
|iconografia=Com a cardenal
|lloc de pelegrinatge=Zagreb
|orde=
|data de beatificació=3 d'octubre de [[1998]]
|beatificat per=[[Joan Pau II]]
|lloc de beatificació=[[Marija Bistrica]] (Croàcia)
|data de canonització=
|lloc de canonització=
|canonitzat per=
|patronatge=}}
[[Fitxer:Coat of arms of Alojzije Stepinac.svg|thumb|Escut del Cardenal Stepinac]]
'''Viktor Alojzije Stepinac''' ([[Krasic]], [[Imperi austrohongarès]], [[8 de maig]] de [[1898]] - [[10 de febrer]] de [[1960]]), fou un cardenal [[Església Catòlica|catòlic]] de [[Croàcia]] que va ser [[arquebisbe]] de [[Zagreb]] des de [[1937]] fins a [[1960]]. Va presidir l'Església Catòlica de Croàcia durant la [[Segona Guerra Mundial]], període en que va cohabitar amb l'ocupació de l'Eix, en particular amb els [[Ústaixa|ústaixes]] de l'[[Estat Independent de Croàcia]] (NDH), un Estat titella [[nazi]]. El [[1946]], en un veredicte que polaritzà l'opinió pública, tant a [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] com a l'exterior, les autoritats iugoslaves el van declarar culpable de [[col·laboracinisme]] amb el moviment feixista Ústaixa i complicitat en permetre la conversió forçosa dels [[Església Ortodoxa Sèrbia|serbis ortodoxos]] al catolicisme. Va ser condemnat a 16 anys de presó, però després de cinc anys va ser posat en llibertat i confinat a la seva parròquia natal de [[Krasic]], on va morir el [[1960]].ref{{es}} ''[http://hemeroteca-paginas.lavanguardia.es/LVE07/HEM/1960/02/11/LVG19600211-009.pdf Ayer falleció el cardenal Stepinac, primado de Yugoslavia]'', [[La Vanguardia]], 11 de febrer de 1960, p.9 (accés 07-10-09) {{PDF}}/ref
Va negar-se a marxar a l'exili, com li havia proposat el règim comunista. El [[1952]] va ser nomenat cardenal pel [[papa]] [[Pius XII]], fet que trencà les relacions entre el [[Vaticà]] i [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]].refEntrada ''[http://www.enciclopedia.cat/fitxa_v2.jsp?NDCHEC=0064129 Aloizij Stepinac]'' [[Gran Enciclopèdia Catalana]] (accés 07-10-09)/refref name=lv2{{es}} ''[http://hemeroteca-paginas.lavanguardia.es/LVE07/HEM/1952/12/18/LVG19521218-011.pdf Yugoeslavia ha roto sus relaciones diplomáticas con el Vaticano]'', [[La Vanguardia]], 18 de desembre de 1952, p.11 (accés 18-10-09) {{PDF}}/ref El [[1998]], [[Joan Pau II]] el va declarar beat màrtir. Stepinac és un figura controvertida, que sempre ha polaritzat els que el consideren un màrtir anti-comunista i heroi dels croatsref name=Perica{{en}} Perica Vjekoslav, ''[http://books.google.cat/books?id=HGrnzZWEZWACprintsec=frontcoverclient=firefox-ahl=casource=gbs_v2_summary_rcad=0 Balkan idols: religion and nationalism in Yugoslav states]'', Oxford University Press US, 2002,p.176 ISBN 0-19-514856-8, 9780195148565/ref amb els que l'acusen d'haver col·laborat amb [[Ante Pavelic]] i la causa Ústaixa.ref{{en}} Sells, Michael Anthony, ''[http://books.google.cat/books?id=PbagsEN1fNYCprintsec=frontcoverclient=firefox-ahl=casource=gbs_v2_summary_rcad=0 The bridge betrayed: religion and genocide in Bosnia]'', University of California Press, 1998,p.60-61, 
ISBN 0-520-21662-8,9780520216624/refref{{en}} Sánchez, Jose Mariano ''[http://books.google.cat/books?id=0nA_GXl68kYCprintsec=frontcoverclient=firefox-ahl=casource=gbs_v2_summary_rcad=0 Pius XII and the Holocaust: understanding the controversy]'', CUA Press 2002, p.159-163, ISBN 0-8132-1080-1,9780813210803/ref

== Primers anys (1898-1934) ==
Stepinac va néixer al poble de [[Brezarić]], a la parròquia de Krasić, fill de Josep Stepinac i la seva dona Barbara. Va ser el cinquè de vuit fills d'una família camperola. El [[1909]] es va traslladar a Zagreb per estudiar al ''Klasična Gimnazija'', i es va graduar el [[1916]]. Just abans del seu divuitè aniversari va ser reclutat per a l'exèrcit [[Imperi austrohongarès|austrohongarès]]. Formava part del 96è Regiment d'Infanteria de [[Karlovac]], abans d'anar a [[Rijeka]] per a entrenar-se durant sis mesos.ref name=Budasevo{{hr}} [http://www.zupa-budasevo.hr/index.php?option=com_contenttask=sectionid=12Itemid=42 Biografia de Stepinac a www.zupa-budasevo.hr] /ref Posteriorment, va ser enviat a servir al front italià durant la [[Primera Guerra Mundial]]. El juliol de [[1918]] va ser capturat pels italians, que el va mantenir com a presoner de guerra durant cinc mesos.refAlban Butler, Kathleen Jones, David Hugh Farmer, Paul Burns; ''Butler's Lives of the Saints''. Continuum International Publishing Group, 2000. (p. 263)/ref Després de la formació de l'[[Estat dels Eslovens, Croats i Serbis]], i quan ja no era considerat soldat enemic, es va oferir per a la legió de Iugoslàvia que estava ocupat en el front de [[Salònica]]. Uns mesos més tard, va ser desmobilitzat i va tornar a casa seva a la primavera de [[1919]].

Pel seu servei a les forces iugoslaves durant la Primera Guerra Mundial, va ser guardonat amb l'''Ordre de l'Estrella de Karađorđe'', condecoració per heroisme al [[Regne de Iugoslàvia]].{{Citació necessària|data=novembre de 2012}} Després de la guerra, es va matricular a la Facultat d'Agronomia de la Universitat de Zagreb, però la va deixar després d'un semestre, i va tornar a casa per ajudar al seu pare. En 1922, Stepinac formar part de l'associació ''Àguiles Croates'', i va viatjar a [[Brno]] per participar en una marxa que encapçalà amb una [[bandera de Croàcia]]. El [[1924]], va viatjar a [[Roma]] per estudiar per al sacerdoci en el Col·legi pontifíci ''Germanicum et Hungaricum''. Durant els seus estudis va fer amistat amb el futur Cardenal [[Franz König]], amb qui va coincidir en el mateix equip de voleibol.refFranz König, Christa Pongratz-Lippitt, ''Open to God, Open to the World: The Last Testament''. Continuum International Publishing Group, 2005. (p. 36)/ref Va ser ordenat sacerdot el [[26 octubre]] de [[1930]] per l'arquebisbe Giuseppe Palic, en una cerimònia que també s'ordenà a [[Franjo Šeper]].ref{{en}} Alojzije Stepinac, ''[http://www.fiu.edu/~mirandas/bios-s.htm The Cardinals of the Holy Roman Church]''/ref L' 1 de novembre, va dir la seva primera missa a la [[Basílica de Santa Maria la Major]]. El [[1931]] es va convertir en capella de parròquia a [[Zagreb]], ajudant a establir-hi aquell mateix any a [[Càritas Diocesana]].

== Bisbe coadjutor i Arquebisbe de Zagreb (1934-1939) ==
[[Fitxer: Blazeni Kardinal Alojzije Stepinac Rijeka 0308.jpg|thumb|200px|dreta|Beat màrtir kardinal Alojzije Stepinac - [[Rijeka]].]]
Va ser nomenat [[coadjutor|bisbe coadjutor]] a la seu de Zagreb el [[1934]], després d'altres candidats havien estat rebutjats per Pius XI i a causa del fet que era necessari que el rei [[Alexadre I de Iugoslàvia]] estigués d'acord amb el nomenament. Després del seu nomenament, va prendre ''In te, Domine, speravi'' (''oh Senyor, en tu he confiat''), com el seu lema.ref{{en}} ''[http://katolickiskauti.com/index.php?option=com_contenttask=viewid=44Itemid=40 Catholic Scouts: Win over evil with goodness]''/ref Durant aquest període, el rei Alexandre governaba el país amb poders dictatorials. Stepinac va ser un dels signanats del ''Memoràndum de Zagreb'' exigint al rei de l'alliberament de [[Vladko Maček]] i altres polítics de Croàcia, així com una amnistia general.ref{{hr}} Perić, Ivo. ''Vladko Maček. Politički portret''. Golden marketing. Zagreb, 2003. (pgs. 174-175)/ref Les autoritats van negar a Stepinac poder visitar Maček i agrair-li els bons desitjos pel seu nomenament com a coadjutor.ref{{hr}} Janjatović, Bosiljka. ''Politički teror u Hrvatskoj 1918.-1935.''. Hrvatski institut za povijest and Dom i svijet. Zagreb, 2002. (pg. 285)/ref

El rei Alexandre va ser assassinat a [[Marsella]] el [[1934]], i a Stepinac, juntament amb els bisbes Antun Akšamović, Dionizije Njaradi i Gregorij Rozman se'ls va donar un permís especial de la [[Santa Seu]] per assistir al funeral en una [[església ortodoxa]].ref {{hr}} Zutik, Nikola, ''[http://www.cpi.hr/download/links/hr/7947.pdf The Dictatorship of King Alexander and the Roman Catholic Church 1929-1934]''/ref El polític croat Ante Trumbić va parlar a Stepinac en diverses ocasions el 1934. En la seva relació amb el [[Regne de Iugoslàvia]], descrigué Stepinac com a lleial a l'Estat tal com és, però amb la condició que l'Estat actuï amb l'Església catòlica com amb totes les religions i que en garanteixi la llibertat.ref name=Gabelica{{hr}} Gabelica, Ivan. ''Blaženi Alojzije Stepinac i hrvatska država''. Zagreb, 2007 /ref El 30 de juliol va rebre diputat francès Robert Schuman, que va dir: ''No hi ha justícia a Iugoslàvia. [...] L'Església catòlica pateix molt''.ref name=Gabelicapg. 75/ref

El 1936, va pujar al [[Triglav]], el pic més alt a Iugoslàvia (fet commemorat el 2006 amb la construcció d'una capella en aquest cim). El 1937 va encapçalar una peregrinació a [[Terra Santa]] (aleshores sota el [[Mandat Britànic de Palestina]]). Durant el pelegrinatge va beneir un altar dedicat a la màrtir Nikola Tavelic (beatificat aleshores, més tard canonitzat).

El 7 de desembre 1937 l'arquebisbe Anton Bauer va morir, i tot i que tenia menys de 40 anys Stepinac el va succeir com a arquebisbe de Zagreb. Durant la Quaresma el 1938 Stepinac digué a un grup d'estudiants de la Universitat de Zagreb: 

{{citació|''L'amor cap a la pròpia nació no pot convertir a un home en un animal salvatge, que destrueix tot i fa una crida a les represàlies, però l'ha d'ennoblir, perquè la seva pròpia nació assegura el respecte i l'amor per les altres nacions.''}}

== Segona Guerra Mundial ==

Stepinac va ser l'arquebisbe de Zagreb durant la [[Segona Guerra Mundial]] a l'[[Estat Independent de Croàcia]] (NDH), un estat titella format per les [[potències de l'Eix]] en part del territori de [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] després de la seva ocupació l'abril de [[1941]]. Regit pel moviment radical [[Ústaixa]] d'[[Ante Pavelic]], Stepinac va acollir amb satisfaccióref''Katolički List'', No 16, 1941, citat a Novak, Viktor, ''Magnum Crimen'', pp. 546-549, Zagreb, 1948/ref la proclamació d'aquest Estat i la fi del regne de Iugoslàvia, igual que altres líders influents de Croàcia (en particular, Vladko Macek del Partit Camperol Croat). Durant la guerra, cada 10 d'abril es va celebrar una Missa per a celebrar la proclamació de l'estat.ref name=Alexander{{en}} Stella Alexander. ''The Triple Myth: A Life of Archbishop Alojzije Stepinac'', East European Monographs 1987, (pg.54), ISBN	0880331224, 9780880331227/ref El [[21 d'abril]] de [[1941]], el diari catòlic Katolički List, controlat per Stepinac com a president de la Conferència Episcopal, va informar que s'havia donat la benvinguda als dirigents Ústaixa en dues reunions el 12 i el 16 d'abril. Amb l'exèrcit iugoslau combatent encara els invasors en algunes zones, s'ha assenyalat aquest fet com una ''traïció'',ref name=Alexander/ ja que era una violació del jurament que Stepinac havia fet al Rei en ser nomenat bisbe coadjutor. Encara que l'Estat Independent de Croàcia mai va ser reconegut per altres Estats, incloent el [[Vaticà]], que no fossin de l'Eix, Stepinac va exhortar públicamentla seva jerarquia a pregar per la nova entitat, i li va demanar a Déu de donar esperit de saviesa al líder Ústaixa Ante Pavelić per al benefici de la nació. En els informes que Stepinac va elaborar per al Vaticà, només va parlar favorablement sobre el règim. El [[28 de març]] de [[1941]] havia deixat clara la seva visió negativa dels serbis:

{{citació|''En general, croats i serbis són dos mons, el pol nord i el pol sud, mai seran capaços de reunir-se si no és per un miracle de Déu. El ''cisma'' (ortodox) és la maledicció més gran d'Europa, gairebé més gran que el protestantisme. Aquí no hi ha moral, ni principis, ni veritat, ni justícia, ni honestedat''|ref name=Alexander/}}

Durant el períde d'activitats d'extermini dels ústaixes, el [[14 de maig]] de [[1941]] Stepinac va enviar una carta de protesta a Pavelić en assabentar-se de la [[massacre de Glina]], exigint que

{{citació|''...en tot el territori de l'Estat Independent de Croàcia, que no mori ni un serbi si no es prova la seva culpabilitat''.|ref{{hr}} Krišto, Jure. ''Katolička crkva i Nezavisna Država Hrvatska. Dokumenti, Knjiga druga''. Zagreb: Hrvatski institut za povijest – Dom i svijet, 1998. (pgs. 39-40)/ref}} El diumenge [[24 de maig]] de [[1942]], va utilitzar el púlpit i una carta de la diòcesi per condemnar el genocidi, sense citar els serbis:

{{citació|''Tots els homes i totes les races són filles de Déu, totes sense distinció. Aquells que són gitanos, negres, europeus, o àris, tots tenen els mateixos drets .... Per aquesta raó, l'Església Catòlica sempre ha condemnat i segueix condemnant, tota injustícia i tota forma de violència comesos en nom de les teories de classe, raça o nacionalitat. No és permissible perseguir els gitanos i jueus, per la creença que són una raça inferior''|ref name=Alexander/}}

També va escriure directament a Pavelić, el [[24 de febrer]] de [[1943]], en referència al [[camp de concentració de Jasenovac]]:

{{citació|''El camp de Jasenovac és una taca en l'honor del NDH. Poglavnik! Als que em miren com a sacerdot i bisbe els dic, com ho va fer Crist a la creu: Pare, perdona'ls perquè no saben el que fan''.|ref{{hr}} [http://www.moljac.hr/biografije/stepinac.htm Alojzije Viktor Stepinac: 1896-1960]/ref}}

Més tard, Stepinac va demanar als funcionaris del govern turar la persecució dels Jueus i altres, instant-los a distingir entre les persones implicades en actes il·lícits i altres que van ser racialment perfilat o presos com a ostatges. També va demanar tolerància per a les persones en els matrimonis mixtos i les persones que s'havien convertit al catolicisme. Stepinac va aconsellar als sacerdots a admetre els fidels ortodoxos a l'Església catòlica si les seves vides estaven en perill, en unes conversions ''temporals'' que han estat motiu de controvèrsia, ja que també existia un programa ústaixa de conversions ''forçoses''.ref{{en}} Krešić, Milenko. ''[http://www.ceeol.com/aspx/getdocument.aspx?logid=5id=313574F9-1FC8-4FE3-8A7F-D946765FA99C Bosnia and Herzegovina and Consequences of Exclusivist Ideologies]''/ref També va estar involucrat en nombrosos esforços per salvar centenars de jueus, abans i durant la guerra, tal com confirmà ''Amiel Shomrony'', secretari personal del gran [[rabí]] de Zagreb fins al 1942 Miroslav Salom Freiberger, i que actuà de mitjancer entre aquest i Stepinac. El govern Ústaixa instà la [[Santa Seu]] a retirar Stepinac, però el Vaticà declinà, ja que no reconeixia l'estat croat, malgrat la pressió d'Itàlia.refH. Jansen, 2003, p. 152/ref

A finals de 1941, va començar a circular una carta suposadament escrita per la Grisogono Prvislav, croat del Partit Democràtic Independent, a Stepinac, condemnant-lo pels crims comesos contra els serbis.ref name=South Slav Journal14South Slav Journal (1991) Vol 14, No 1-2 (51-52). (p. 86-90)/ref En el moment de la difusió de la carta Grisogono estava internat al camp de concentració de Banjica, i en ser alliberat va escriure Stepinacva per a desmentir que l'hagués escrit, i que es tractava d'una falsificació, fet que no va aturar la seva utilització per part del govern a l'exili, incloent la difusió per la seva ràdio (tot i que Milan Grol, president del Partit Demòcrata i el ministre de comunicacions en el govern iugoslau, van denunciar també la carta com una falsificació).ref name=South Slav Journal14/

Stepinac i el nunci papal a Belgrad mediaren amb les tropes italianes, hongareses i búlgares, instant a que es permetés els jueus iugoslaus refugiar-se en els territoris ocupats dels Balcans per evitar la deportació. També va permetre viatges a través d'aquests territoris cap a [[Turquia]] o [[Espanya]], de la mà del nunci [[Joan XXIII|Angelo Roncalli]].refJansen, 2003, p. 87./ref

== Postguerra (1945-1946) ==
Stepinac va ser l'únic líder religiós d'alt rang a Zagreb que va sobreviure a la guerra. El rabí de la municipalitat, Miroslav Šalom Freiberger, va ser enviat a [[Auschwitz]] per les [[Schutzstaffel|SS]] el [[1943]], morint poc després de l'arribada al camp d'extermini. El metropolità [[Església Ortodoxa Sèrbia|ortodox serbi]] Dositej Vasić va morir a Belgrad el [[13 de gener]] de [[1945]]. Després de la seva arribaad, els partisans iugoslaus van detenir el bisbe [[Protestantisme|evangèlic]] Philip Popp, el [[muftí]] Ismet Muftić i el cap de la denominada [[Església Ortodoxa de Croàcia]], Germogen Maksimov, i els van executar.refMatijević, Margareta. ''[http://hrcak.srce.hr/file/24040 Religious Communities in Croatia from 1945 to 1991]'' {{en}}/ref

Després de la guerra. El [[17 de maig]] de 1945, va ser detingut Stepinac. El [[2 de juny]], el primer ministre Josip Broz Tito es va reunir amb representants de l'Arxidiòcesi de Zagreb.ref name=AkmadzijaAkmadža, Miroslav. ''[http://hrcak.srce.hr/file/18332 Causes of breaking of diplomatic ties between the Vatican and Yugoslavia in 1952]'' {{en}}/ref 
L'endemà, Stepinac va ser alliberat. El 4 de juny es va reunir amb Tito, sense arribar a cap acord. El [[22 de juny]], els bisbes catòlics de Croàcia va fer pública una carta acusant a les autoritats iugoslaves de les injustícies i els crims contra ells.ref name=AkmadzijaAkmadža, Miroslav. ''[http://hrcak.srce.hr/file/18332 Causes of breaking of diplomatic ties between the Vatican and Yugoslavia in 1952]''/ref 
El [[28 de juny]], Stepinac escriure una carta al Govern de la Croàcia demana que es posi fi a la persecució dels col·laboracionistes durant la guerrarefSabrina P. Ramet. ''Balkan Babel''. Westview Press, 2002.,p.85), ISBN 0-8133-9034-6/ref (la col·laboració amb l'Eix s'havia estès molt a la Iugoslàvia ocupada). El [[8 de juliol]], Stepinac va dirigir al seu pelegrinatge anual a [[Marija Bistrica]], congregant entre 40000 i 50000 persones.ref name=Akmadzija/ Aquest seria el seu darrer pelegrinatge a la basílica. El 10 de juliol, el secretari de Stepinac [[Stjepan Lackovic]] va viatjar a Roma. Mentre hi era, les autoritats iugoslaves li va prohibir tornar.ref[http://www.javno.com/hr/hrvatska/clanak.php?id=25707 ''The secretary of Aloysius Stepinac has died''], [http://www.javno.com/ Javno], 11 d'octubre de 2007. (accés 15-10-09) {{en}}/ref 
A l'agost, la introducció d'una nova llei de reforma agrària, va suposar la legalització de la confiscació de 85% de les explotacions de l'església catòlica a Iugoslàvia.refCarol S. Lilly. ''Power and Persuasion: Ideology and Rhetoric in Communist Yugoslavia, 1944-1953'', Westview Press, 2001. (p. 47) {{en}}/ref 

Del 17 al 22 setembre de 1945, es va celebrar a Zagreb un sínode de la Conferència de Bisbes de Iugoslàvia, on van debatre aquestes qüestions.ref{{hr}} Jandrić, Berislav
Stvaranje''[http://www.cpi.hr/download/links/hr/6986.pdf Stvaranje javnog mnijenja protiv Katoličke crkve i nadbiskupa Stepinca 1945-1946]'', [http://www.cpi.hr CPI]/ref El 20 d'octubre, Stepinac va publicar una carta en què afirmava que 273 clergues havien estat assassinats desde l'arribada dels partisans al poder, a més de 169 empresonaments i altres 89 desaparicions. Es va argumentar, però, que la majoria d'aquestes execucions no havien estat ordenades pel comandament iuguslau i eren, majoritàriament, accions espontànies contra clergues pro-nazis per part de grups aïllats de partisans que no tenien res a veure amb el govern iugoslau. En resposta a la seva carta de Stepinac, Tito va parlar per primer cop públicament contra Stepinac en l'editorial d'un diari, per primera vegada per escrit un editorial en un diari acusant-lo de declarar la guerra a la nova Iugoslàvia.

En la creació d'una nova república sense la devastació de la guerra i les restes de ressentiments de l'antic regne, Tito va establir ''la fraternitat i la unitat'' com a objectiu i política central del nou estat. En aquest clima, la persistència de Stepinac tenia poca probabilitat d'èxit. El 4 de novembre una munió de gent l'havia apedregat a [[Zaprešić]], i el gener de 1946 Iugoslàvia va demanar a la Santa Seu que el destinés a un altre lloc, petició que va ser refusada. El [[5 de gener]] de [[1946]] Stepinac va rebre la visita de [[Randolph Churchill]], qui va dir que l'agència iugoslava [[OZNA]] espiava l'arquebisbe i li censurava la correspondència interna.ref{{hr}} Akmadža, Miroslav. ''Katolička crkva u Hrvatskoj i komunistički režim 1945 - 1966.''. Rijeka: Otokar Keršovani, 2004. (pg. 24)/ref

== Judici ==
El setembre de 1946, les autoritats iugoslaves van encausar Stepinac amb diversos càrrecs: la col·laboració amb les forces d'ocupació, les relacions amb el règim [[genocidi|genocida]] Ústaixa, l'existència de capellans agitadors a l'exèrcit ústaixa, les conversions forçoses dels serbis ortodoxos al catolicisme, i per alta traïció contra el govern iugoslau. Stepinac va ser detingut el [[18 de setembre]] de [[1946]], i el seu judici va començar el [[30 de setembre]] del mateix any. Stepinac va ser jutjat juntament amb els ex-funcionaris del govern ústaixa incloent [[Erih Lisak]] (condemnat a mort) i [[Ivan Šalić]]. En total hi havia 16 acusats.

El [[3 d'octubre]], quart dia del procediment, Stepinac va fer un llarg discurs de 38 minuts durant el qual va exposar els seus punts de vista sobre la legitimitat del judici.ref{{es}} ''[http://hemeroteca-paginas.lavanguardia.es/LVE07/HEM/1946/10/04/LVG19461004-005.pdf El proceso del arzobispo de Zagreb]'', [[La Vanguardia]], 4 d'octubre de 1946, p.5 (accés 18-10-09) {{PDF}}/ref Va afirmar que el procés era un ''judici show'', que les acusacions contra ell eren un atac de l'Estat cap a l'Església, i que ''no hi havia hagut conversions fetes amb mala fe''. Va afirmar que ''tenia la consciència tranquil·la'' respecte a totes les acusacions, que no tenia la intenció de defensar-se o de recórrer un possible condemna, i que estava disposat a assumir ''el ridícul, el menyspreu, la humiliació i la mort per les seves creences''. Va afirmar que el vicariat militar a l'[[Estat Independent de Croàcia]] va ser creat per atendre les necessitats dels fidels entre els soldats i no pel propi exèrcit, ni com un signe d'aprovació de totes les accions per l'exèrcit. A més, va afirmar que mai havia estat un ústaixa, i que el seu nacionalisme croat derivava dels greuges de la nació al domini del Regne de Iugoslàvia pels serbis, i que mai havia participat en cap activitat anti-governamental o terrorista contra els serbis.

Stepinac també va denunciar de nou que entre 260 i 270 sacerdots van ser executats sumàriament per l'[[Partisans (Iugoslàvia)|exèrcit iugoslau]] per col·laboracionisme (pràctica estesa entre el clergat catòlic en moltes parts de l'estat croat), i que ell considerava aquests sentències de mort ''incivilitzades''. També va criticar la nacionalització dels béns de l'Església (escoles, seminaris, orfenats, impremtes), la nova divisió entre església i l'estat (prevenció de la participació de l'Església en l'educació, premsa, obres de caritat, i l'ensenyament de la religió a l'escola), així com la presumpta intimidació del clergat. També es va queixar en contra de qüestions tals com l'[[ateisme]], la teoria de l'[[evolució]], el [[materialisme]] i el [[comunisme]] en general.

L'Estat va aportar proves i testimonis sobre les matances i les conversions forçoses realitzades per membres del vicariat militar de Stepinac, explicant que les conversions forçoses van ser molts cops seguides de la massacre dels nous ''conversos''. L'Estat va assenyalar que, en el supòsit que l'arquebisbe hagués ordenat explícitamentaquestes accions, tampoc van fer res per aturar, condemnar, o castigar els que n'eren responsables dins de la seva església. També van assenyalar el desproporcionat nombre de capellans en les forces armades del NDH, detallant la seva relació amb les autoritats ústaixes. La implicació del [[Vaticà]] en les acusacions no va ser exclosa.

L'[[11 d'octubre]] de 1946, el tribunal va declarar Stepinac culpable d'alta traïció i [[Crim de guerra|crims de guerra]]. Va ser condemnat a 16 anys de presó (pena considerada lleu aleshores per als càrrecs de traïció).

=== Reaccions ===
El judici va ser condemnat des del primer moment pel Vaticà. Tots els catòlics que havien participat el la detenció i el procediment judicial, van ser excomunicats per [[Pius XII]],ref{{en}} ''[http://news.google.com/newspapers?id=BHwTAAAAIBAJsjid=P4oDAAAAIBAJpg=1008,7093680 Excomunicate Yugo Catholics], [[The Free Lance–Star]], 14 d'octubre de 1946, p.1 (accés 15-10-09)/ref que va referir-se al procés com el 'trist judici' (''tristissimo processo'').refMitja Velikonja. ''Religious Separation and Political Intolerance in Bosnia-Herzegovina'', Texas AM University Press, 2003. (p. 198)/ref Molts catòlics i d'altres crítics van afirmar que el procés judicial es va veure afectat per la presumpta extorsió en declaracions de testimonis, falsos testimonis i documents falsificats. Causa polèmca l'ús com a prova d'una presumpta carta de Stepinac adreçada al Papa el 1943, on l'arquebisbe expressava el seu suport al programa de conversió massiu aplicat pels ústaixes i l'[[Estat Independent de Croàcia|NDH]]. Stepinac va negar haver-la escrit, i el fiscal va declarar que esxitia una còpia signada per Stepinac. La forma en que el judici es va dur a terme va ser criticat per l'Església Catòlica, Suïssa, diversos altres estats de l'oest i diversos nacionalistes Iugoslava (majoritàriament croats).ref[http://www.jstor.org/pss/1173817 JSTOR]/ref 

El [[13 d'octubre]] de [[1946]], [[The New York Times]] va escriure:

{{citació|''El judici de l'Arquebisbe Stepinac va ser purament polític i amb el resultat predeterminat. El judici i la condemna d'aquest prelat croat estan en contradicció amb el compromís de Iugoslàvia de respectar els drets humans i les llibertats fonamentals de tothom sense distinció de raça, sexe, idioma o credo. L'Arquebisbe Stepinac va ser condemnat i ser empresonats com a part de la campanya en contra de la seva església, culpable només de ser l'enemic del comunisme.}} 

L'[[1 de novembre]] de [[1946]] [[Winston Churchill]] es va dirigir a la [[Cambra dels Comuns del Regne Unit]] sobre el judici, expressant la seva gran tristesa pel veredicte.refAkmadža, Miroslav/ref La [[Dáil Éireann]] irlandesa va aprovar una resolució condemnant la pena de presó de Stepinac.ref{{en}} Whyte, John Henry ''Church and State in Modern Ireland, 1923-1970'', Barnes  Noble, 1973, p. 167/ref Als [[Estats Units]], Stepinac va comptar amb el suport de l'arquebisbe de Boston, Richard Cushing, que va pronunciar diversos sermons en el seu suport.ref{{en}} Denver, Joseph. ''Cushing of Boston: A Candid Portrait'', Branden Books, 1975, p. 135/ref

== Empresonament ==
En absència de Stepinac, i fins a la seva mort, Josip Ujčić fou elegit president de la Conferència dels Bisbes de Iugoslàvia.ref{{hr}} ''[http://dnevnik.hr/vijesti/hrvatska/biskup-marin-srakic-novi-predsjednik-hbk-a.html Bishop Srakić is the new president of the HBK]'', Dnevnik.hr, 18 d'octubre de 2007 (accés 16-10-09)/ref El març de 1947, el president de la [[República Socialista de Croàcia]], Vladimir Bakarić, va realitzar una visita oficial a Lepoglava per visitar Stepinac a la presó.ref name=Jandric{{hr}} Jandrić, Berislav: ''Kontroverze iz suvremene hrvatske povijesti: osobe i događaji koji su obilježili hrvatsku povijest nakon Drugoga svjetskog rata''. Zagreb, Srednja Europa, 2006./ref Ell es va oferir a signar una petició d'[[amnistia]] dirigida a Tito, que al seu torn, permetés Stepinac a abandonar el país. En canvi, Stepinac va donar a Bakarić una petició per a Tito de ser jutjat per un tribunal neutral, i va oferir-se a explicar les seves accions a la població croata a la plaça més gran de Zagreb.ref name=Jandric/ No es va rebre cap resposta positiva a les peticions. El febrer de [[1949]], la [[Cambra de Representants dels Estats Units]] va aprovar una resolució condemnant la pena de presó de Stepinac, i el [[Senat dels Estats Units|Senat]] seguí l'exemple alguns mesos més tard.refH. W. Brands. ''The Specter of Neutralism: The United States and the Emergence of the Third World, 1947-1960'', Columbia University Press, 1989. (p. 156) {{en}}/ref
L'[[11 de novembre]] de [[1951]] el periodista del [[The New York Times]] [[Cyrus Leo Sulzberger]] va entrevistar Stepinac a la presó,refAkmadža, Miroslav. ''Katolička crkva u Hrvatskoj i komunistički režim 1945 - 1966.''. Rijeka: Otokar Keršovani, 2004. (pg. 62) {{hr}}/ref guanyany el [[Premi Pulitzer]] d'aquell any per aquell reportatge.refHeinz Dietrich Fischer. ''The Pulitzer Prize Archive: A History and Anthology of Award-winning Materials in Journalism, Letters, and Arts'', Walter de Gruyter, 2003. (p. 428) {{en}}/ref
refEntrada [http://www.britannica.com/EBchecked/topic/573071/Cyrus-Leo-Sulzberger Sulzberger, C L.]'', Encyclopædia Britannica Online, 2009 (accés 17-10-09){{en}}/ref 
La visita d'un delegació del [[Congrés dels Estats Units]], que incloïa Clement J. Zablocki i Edna F. Kelly, va pressionar per veure Stepinac a finals de novembre de [[1951]]. La petició va ser denegada per les autoritats iugoslaves, però el mateix Tito els va assegurar que Stepinac seria alliberat en el termini d'un mes.refLorraine M. Lees, ''Keeping Tito Afloat''. Penn State Press, 1993. (p. 112) {{en}}/ref

Finalment Stepinac va complir cinc anys prsó dels seus setze anys de condemna per alta traïció a la presó de Lepoglava, on va rebre tractament un preferencial en reconeixement de la seva condició clerical. Es va allotjar en dues cèl·les d'ús personal i una cel·la addicional que era la seva capella privada, estan exempt del treball més dur.ref''[http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,939610,00.html Religion: The Silent Voice]'', [[Time (revista)|Time]], 22 de febrer de 1960 (accés 17-10-09) {{en}}/ref Va ser posat en llibertat en un gest de conciliació del primer ministre iugoslau Josip Broz Tito, amb la condició que es retirés a Roma o a la seva parròquia natal de Krasić. Es va negar a sortir de Iugoslàvia, i va optar per viure en Krasic, on va ser traslladat el [[5 de desembre]] de [[1951]]. Va afirmar que: ''Mai em faran marxar a menys que em posin en un avió per la força i em portin a la frontera. És el meu deure en aquests temps difícils quedar-me amb el poble.''refTanner, Marcus, ''[http://books.google.cat/books?id=8dv9gi8InPkCpg=PA186lpg=PA186dq=%22they+will+never+make+me+leave+unless+they%22source=webots=Ixv2H1TSn3sig=LBmEy4tVVX_Ozg0q4navtnXE0fUhl=en Croatia: A Nation Forged in War]'', Yale University Press, 1997, {{en}} ISBN 0-300-07668-1/ref
El [[31 de gener]] de [[1952]] les autoritats iugoslaves va suprimir l'educació religiosa a les escoles estatals públiques, com a part del programa de separació d'església i l'estat a Iugoslàvia.ref name=Akmadza,93-95Akmadža, Miroslav. ''Katolička crkva u Hrvatskoj i komunistički režim 1945-1966.''. Biblioteka Svjedočansta. Rijeka, 2004. (pgs. 93-95)/ref A l'abril, Stepinac li va dir a un periodista belga de ''La Libertea'': ''Estic molt preocupat per la joventut catòlica. A les escoles s'estan duent a terme propaganda comunista intensiva, basada en la negació de la veritat''.ref name=Akmadza,93-95/

== Cardenal (1953-1960) ==
El [[29 de novembre]] de [[1952]], el seu nom va aparèixer en una llista de nous cardenals, Pius XII, fet que va coincidir amb el dia de la República de Iugoslàvia dia.ref name=Luxmore{{en}} Luxmoore, Jonathan. Babiuch, Jolanta. ''Vatican and the Red Flag: The Struggle for the Soul of Eastern Europe'', Continuum International Publishing Group, 2000. (p. 104)/ref En resposta, el [[17 de desembre]] de [[1952]] els i el govern [[Moviment dels països no alineats|no alineat]] [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|iugoslau]] va trencar relacions diplomàtiques amb el Vaticà.ref name=lv2/ El govern també va expulsar de la [[Universitat de Zagreb]] la Facultat Catòlica de Teologia, vincle que no es va restablir fins a l'arribada d'un govern no-socialista a Croàcia, el [[1991]].ref{{en}} Goldstein, Ivo. ''Croatia: A History''. McGill Queen's University Press, 1999. (pg. 169)/refref{{hr}} [http://www.kbf.hr/stranica.aspx?pageID=5 Història de la Facultat de Teologia Catòlica a la seva web]/ref 

El [[29 de juny]] de [[1956]] Pius XII va escriure a Stepinac i tres altres cardenals empresonats (Stefan Wyszynski, József Mindszenty i Josef Beran), instant als seus seguidors a mantenir-se lleials.ref name=Luxmore/ Stepinac no va poder participar en el [[conclave]] del [[1958]] per a elegir Papa a causa del seu arrest domiciliari, tot i les crides de la Conferència de Bisbes de Iugoslàvia pel seu alliberament.ref[http://www.catholic-hierarchy.org/event/c1958.html Conclave - 1958]/refref{{hr}} Miroslav Akmadža, ''Uloga biskupa Josipa Lacha u crkveno-državnim odnosima 1945.-1962.''. Tkalčić: Godišnjak Društva za povjesnicu Zagrebačke nadbiskupije 10/2006./ref El [[2 de juny]] de [[1959]], va escriure en una carta a Iván Meštrović: ''Jo probablement no viuré per veure el col·lapse del comunisme al món, a causa a la meva mala salut. Però estic absolutament segur del col·lapse.''

== Mort i beatificació ==
[[Fitxer:Alojzije Stepinac Rozga.jpg|thumb|Bust de Stepinac a Zagreb]]
El 1953, Stepinac va ser diagnosticat de [[policitèmia]], un trastorn de la sang, i va morir set anys més tard, a l'edat de 61 anys, d'una trombòsi. Va ser enterrat a [[Zagreb]] amb un funeral adequat al seu rang clerical, amb el permís de Tito. El cardinal [[Franz König]] en fou un dels assitents.ref{{en}}''Franz König'', ''[http://www.fiu.edu/~mirandas/bios-k.htm The Cardinals of the Holy Roman Church]''/ref Tot i que Stepinac va morir pacíficament a casa seva, per a molts dels seus partidaris i d'altres catòlics es va convertir en un màrtir ràpidament. No hi ha proves que fos assassinat, però s'ha argumentat que el deteriorament de la salut durant els seus últims anys de vida van ser conseqüència del seu empresonament, potser agreujat pel fet que va ser tractat a casa en comptes d'un hospital (com així es va establir per llei). Davant d'això, altres argumenten que gaudia d'un tractament favorable a la presó de Lepoglava en comparació amb els altres presos, tenint assignat el doble d'espai vital del que normalment s'assignava, així com una cel·lal contigua com a capella personal.

El [[1970]], el diari [[Glas Koncila]] va publicar un text sobre Stepinac, pres de [[L'Osservatore Romano]] que va fer que l'edició fos confiscada per decret judicial.ref{{hr}} ''[http://www.glas-koncila.hr/impresum_3.html?PHPSESSID=c7f Fets importants de la història de Glas Koncila]'', [[Glas Koncila]], 2009 (accés 18-10-09)/ref El procés de beatificació de Stepinac va començar el [[9 d'octubre]] de [[1981]].ref{{hr}} Juraj Batelja, ''[http://hrcak.srce.hr/file/49955 Beatificació del Cardinal Stepinac]''/ref L'Església Catòlica va declarar Stepinac màrtir l'[[11 de novembre]] de [[1997]]. Per al catolicisme, [[Joan Pau II]] va resoldre el debat sobre Stepinac a Zagreb el 3 d'octubre de [[1998]], quan va declarar que Stepinac havia estat realment martiritzat. Joan Pau II havia declarat anteriorment que, quan un candidat a la santedat havia estat martiritzat, la seva causa podria avançar sense el requisit normal de tenir la prova d'un miracle obrat pel candidat. D'acord a això, beatificà el cardenal després d'aquestes paraules:

{{citació|''Una de les figures més destacades de l'Església Catòlica, després d'haver patit en el seu propi cos i el seu esperit les atrocitats del sistema comunista, és ara confiat a la memòria dels seus compatriotes amb la credencial radiant del martiri.''|[[Joan Pau II]]}}

[[Fitxer:Zagreb Cathedral inside.JPG|thumb|esquerra|200px|Tomba de Stepinac a la Catedral de Zagreb]]
[[Fitxer:Sarkofag bl. Alojzija Stepinca.jpg|thumb|esquerra|200px|Mausoleu del beat]]
L'acte de beatificació, que va tenir lloc a la basílica de [[Marija Bistrica]], es va fer davant de 400.000 fidels. Joan Pau II va fer crides al perdó i la reconciliació, però va evitar fer referències directes a les crítiques jueves o sèrbies.ref{{es}} ''[http://hemeroteca-paginas.lavanguardia.es/LVE01/PUB/1998/10/04/LVG19981004-003.pdf El Papa Wojtyla beatificó como mártir al discutido cardenal croata Alojzije Stepinac]'', [[La Vanguardia]], 4 d'octubre de 1998, p.3 (accés 18-10-09){{PDF}}/ref Molts no catòlics s'han mantingut escèptics sobre el martiri de Stepinac, i sobre les seves qualitats com a ''[[sant]]'' en general. Alguns van veure el seu procés de beatifiació com una provocació, i els seus crítics més aferrissats l'han anomenat ''sant patró de genocidi''.ref[{{en}} Stouffer, Bill. ''[http://pavelic-papers.com/features/essays/psg.html The patron saint of genocide]'', [http://pavelic-papers.com/documents/index.html The Pavelic Papers] (accés 18-10-09)/ref La beatificació va tornar a engegar velles controvèrsies entre el [[catolicisme]] i el [[comunisme]], i entre [[serbis]] i [[croats]]. Coincidint amb l'anunci de la beatificació, l'[[Església Ortodoxa Sèrbia]] va iniciar la canonització de set clergues morts a mans dels ústaixes, en un procés que va concloure l'any 2000.ref name=Perica/ La comunitat jueva de Croàcia, alguns membres de la qual van ser ajudats per Stepinac durant la Segona Guerra Mundial, no s'oposà a la beatificació, però el Centre [[Simon Wiesenthal]] va demanar el seu ajornament fins que no es fes una investigació exhaustiva de la conducta de Stepinac durant la guerra, petició que va ser ignorada pel Vaticà.ref{{en}} ''[http://news.bbc.co.uk/2/hi/europe/185655.stm World: Europe Controversial cardinal beatified]'', [[BBC|BBC News]], 3 d'octubre de 1998 (accés 18-10-09)/ref

El [[14 de febrer]] de [[1992]] Vladimir Šeks, president del [[Sabor croat]], va proposar una declaració condemnant la decisió del tribunal i el procés que va conduir-hi.ref name=VladimirSeks{{hr}} Šeks, Vladimir. ''Temeljci hrvatske državnosti'', Golden marketing, Zagreb, 2005. (pp. 568-569)/ref La declaració va ser aprovada, juntament amb una de similar sobre la mort del funcionari comunista croat Andrija Hebranga. Es va dir que la veritable raó de l'empresonament de Stepinac va ser assenyalar molts crims comunistes i, especialment, negar-se a formar una Església croata sense influència vaticana. Tanmateix, el veredicte no ha estat mai formalment impugnat ni anul·lat per cap tribunal, fins i tot quan entre 1997 i 1999 va ser possible en virtut de la legislació croata.ref{{hr}} {{ref-web|url=http://narodne-novine.nn.hr/clanci/sluzbeni/267326.html|títol=110 21.10.1997 Zakon o kaznenom postupku!--Títol generat per bot--|consulta=24 de juliol de 2012}}/ref 

El 1984 una comunitat d'emigrants croats de Cleveland, va construir una ''Casa Croata d'Amèrica'' a Eastlake ([[Ohio]]), amb el nom de Stepinac, i va hi va posar l'estàtua més gran que l'estàtua més gran que existeix de l'arquebisbe. 

El 1998, el [[Banc Nacional de Croàcia]] va emetre monedes commemmoratives de Stepinac, d'or (500 [[Kuna (moneda)|kuna]]) i de plata (150 kuna).

== Fonts d'informació ==
Encara que la vida de Stepinac ha estat objecte de molts escrits, existeixes poques fonts primàries per als investigadors. La principal és [[Katolički List]], un setmanari diocesà. El diari personal de Stepinac, descobert el [[1950]] (massa tard per a ser utilitzat en el seu judici), va ser confiscat per les autoritats iugoslaves, i actualment està dipositat als arxius del Ministeri Federal de Justícia a [[Belgrad]], i només se n'ha publicat els extractes citats per Jakov Blažević, el fiscal en el judici de Stepinac, a les seves memòries ''Mač a ne Mir''. Josip Vrankovic va escriure un diari entre desembre de [[1951]] i el 10 de febrer de [[1960]], registrant el que Stepinac li deia cada dia, diari que va ser utilitzat pel franciscà Aleksa Benigar per a escriure una biografiaref{{hr}} Benigar, Aleksa, ''Alojzije Stepinac: Hrvatski Kardinal'', Ziral-Zajednika Izdanja Rangeni Labud, Roma, 1974, /ref de Stepinac (negant-se a compartir el diari amb cap altre investigador). Els arxius diocesans tan sols han estat posats a disposició de Benigar.ref name=Alexander/

La transcripció oficial del judici a Stepinac (''Sudjenje Lisaku, Stepincu...'') va ser publicat a Zagreb el [[1946]], però conté proves substancials de modificacions. L'obra de Stella Alexander ''El triple mite: vida d'Alojzije Stepinac'', es basa en premsa de l'antiga Iugoslàvia i internacional, particularment ''Vjesnik'' i ''Narodna Novine'', així com ''Katolički List''. La resta de fonts primàries a disposició dels investigadors només tracten Stepinac indirectament.ref name=Alexander/

== Referències ==
{{Commonscat|Alojzije Stepinac}}

{{referències|2}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Stepinac, Alojzije}}
[[Categoria:Arquebisbes]]
[[Categoria:Beats europeus]]
[[Categoria:Croats]]
[[Categoria:Cardenals]]
[[Categoria:Cardenals creats per Pius XII]]</text>
      <sha1>0e78mj5bkncispji4l208o59m05ehxi</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>