<page>
    <title>Vall d'Aosta</title>
    <ns>0</ns>
    <id>53746</id>
    <revision>
      <id>13862153</id>
      <parentid>13837719</parentid>
      <timestamp>2014-07-18T07:05:48Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot posa {{cal coor}} que enllaça amb coordenades de Wikidata</comment>
      <text>{{Infotaula de regió d'Itàlia|de |la Vall d'Aosta|
| lema         =
| bandera      = Flag of Valle d'Aosta.svg
| escut        = Valle d'Aosta-Stemma.svg
| fotografia   = Italy Regions Aosta Valley Map.png
| fotografia_mida = 200px
| població_any = 2011
| poblacio     = 126806
| superficie   = 3.263
| capital      = [[Aosta]]
| municipis    = 74
| president    = [[Augusto Rollandin]] ([[Unió Valldostana]])
| web          = 
}}
[[File:Plana padana, al ENE la Val d'Aosta.jpg|thumb|270px|La plana padana, a l'ENE la Val d'Aosta (en blau)]]
La '''Vall d'Aosta''' (en [[arpità]] ''Vâl d'Aoûta'', en [[italià]] ''Valle d'Aosta'', en [[francès]] ''Vallée d'Aoste'') és una regió muntanyenca del nord-oest d'[[Itàlia]]. Fa frontera amb [[França]] a l'oest, [[Suïssa]] al nord i la regió del [[Piemont]] al sud. És una [[regió amb Estatut Especial]] i té un estatut d'autonomia especial dins l'estat italià. La capital és [[Aosta]].

== Geografia física ==
El país és envoltat totalment per la Serralada dels [[Alps]], on hi destaquen dos sistemes:
* El Massís dels [[Mont Blanc]] (4.807 m), Saint Bernard (2.427 m), Saint Martin (amb el Marzo, 2.755 m), Grivola (3.969 m), Gran Paradise (4.061 m), Mont Rose (4.633 m), Luseney (3.504 m), Tout Blanc (3.438 m), Emilius (3.559 m) i el Feroma (3.073 m).
* El massís del [[Cerví (muntanya)|Cerví]] (4.505 m), que també inclou els Theodul (3.322 m), Dent Blanche (4.357 m), Petit Cerví (3.886 m), Cravatte (4.114 m) i Hornle (3.298 m).
També destaquen les valls dels dos rius que travessen el país, el Lys i el [[Dora Baltea]].

== Història ==
{{Article principal|Història de la Vall d'Aosta}}
Habitada des del segle V aC per la població dels [[salassis]], el 25 aC fou conquerida pels romanos, que fundaren ''Augusta Praetoria'', l'actual [[Aosta]]. Important, des del punt de vista militar i estratègic pel control de les valls alpines d'aquesta zona fronterera amb les actuals França i Itàlia, en l'Edat mitjana fou objecte de disputa i conquesta per part de molts pobles i regnes.
 
Integrada en el [[Regne de Borgonya]] el 904, el 1032 es convertí en comtat sota el comandament de [[Humbert I de Savoia]]. Des de llavors el seu destí estava lligat a la [[Dinastia Savoia]], que el 1302 la convertí en ducat i li concedí ampla autonomia. Tenint en compte les característiques naturals de la regió, la noblesa feudal sempre ha tingut un paper important en la seva història política i social, que s'està construint nombroses fortaleses i castells, que es van convertir en importants centres de la vida política, econòmica i cultural, així com militars.

L'[[Església Catòlica Romana|Església]], present amb molts monestirs, tenia notable influència sobre la població de la vall, això significava que durant la [[Revolució Francesa]] (finals del segle XVIII), i en les dècades posteriors fou un baluard de les idees més reaccionàries i tradicionals. A partir de la [[Unificació italiana]] del [[1861]], la Vall d'Aosta intentà de sempre conservar les tradicions pròpies i l'especificitat lingüística i cultural.

El [[fascisme]] de [[Benito Mussolini]] intentà d'italianitzar la Vall d'Aosta, suprimint moltes escoles locals, instaurant l'ús exclusiu de l'italià en els judicis, suspenent l'ensenyament del francès, italianitzant els topònims i eliminant els diaris francòfons ''Le Duché d'Aoste'', ''Le Pays d'Aoste'', ''La Patrie valdôtaine'' i prohibint el francès en la premsa escrita. Econòmicament, durant segles, la Vall d'Aosta vivia només d'agricultura i de ramaderia, això provocarà que la població emigra cap a França o Suïssa buscant treballs temporalment o definitivament.

Convertida en regió autònoma el 1945, amb [[Federico Chabod]] com primer president, obtingué de la República Italiana la concessió de l'[[Regió amb Estatut Especial|Estatut Especial]] del 1948. La tendència demogràfica i econòmica muden solament després de la [[Segona Guerra Mundial]] (1939-1945), amb el desenvolupament turístic i industrial que produí un fenomen migratori. Actualment la regió, que té una població d'un poc més de 120.000 habitants, té una renda per càpita entre les més altes d'Itàlia, gràcies a l'important benestar de la Itàlia del nord industriosa que va transformar la Vall d'Aosta en una de les destinacions turístiques favorites.

== Llengua i cultura ==
L'italià i el francès són llengües oficials a la vall. La llengua pròpia del territori, però, és l'[[arpità]] o [[francoprovençal]], originari també de [[Savoia]], la [[Suïssa]] francoparlant, l'àrea francesa de [[Lió]] i el [[Departament del Jura|Jura]]. A algunes àrees frontereres amb Valais els membres de l'ètnia [[walser]] parlen [[alt alemany]]. Pel sud la regió limita amb Occitània i l'idioma [[occità]].

Segons un sondeig organitzat per la Fundació Émile Chanoux el 2001, l'arpità i el francès són parlats per 16.700 persones (16,2 % de la població),ref[http://www.tlfq.ulaval.ca/axl/europe/italieaoste_sondage2002.htm Sondeig publicat al web de la Universitat de Laval]/ref mentre que el walser és emprat per 363 persones (17 % de les valls walser). El govern autònom de la Vall d'Aosta promou l'ús del francès com a símbol d'identitat cultural.

{| class=wikitable
! Idioma || Percentatge 
|--
|[[Italià]] || 71,5 %
|--
|[[Arpità]] || 16,2 %
|--
|[[Francès]] || 0,99 %
|--
|}
'''Font''':ref[http://www.tlfq.ulaval.ca/axl/europe/italieaoste.htm ''L'Aménagement Linguistique dans le Monde'']/refref[http://www.fondchanoux.org ''Sondage de la Fondation Emile Chanoux'']/ref

Endemés dels valldostans que viuen a la vall, es calcula que uns 50.000 més viuen als voltants de [[París]], endemés d'un nombre indeterminat als EUA i al Canadà. L'arpità és en franca reculada a causa del fet que la ''intelligèntsia'' valldostana considera el francès com a la seva llengua de cultura.

== Economia ==
Es basa principalment en la ramaderia d'alta muntanya (vaques), la qual alimenta una important indústria lletera i [[formatge]]ra. Més de tres-cents formatgers elaboren per tota la vall el [[fontina]]. El territori valldostà té un 44 % de prats i pastures, un 22 % de boscos (un total de 2.187 km² de superfície agrària i forestal) i un 22,8 % d'àrea no conreada. També destaca el turisme d'hivern (estacions de [[Saint-Vincent (Vall d'Aosta)|Saint-Vincent]], Breuil i [[Courmayeur]]), que s'ha potenciat moltíssim d'ençà dels anys 1950, així com les estacions termals de [[Courmayeur]], [[Pré-Saint-Didier]] i Saint-Vincent. Darrerament també ha pres importància les explotacions minaires: hulla a [[la Thuile]], ferro a [[Cogne]], [[coure]] a [[Ollomont]], i [[amiant]] a Saint Vincent. També hi ha diverses centrals hidroelèctriques a les valls del Lys i del Dora Baltea, construïdes entre el 1920 i el 1940.

{| style=width:80%; class=wikitable
! || [[2000]] || [[2001]] || [[2002]] || [[2003]] || [[2004]] || [[2005]] || [[2006]]
|- 
| align=left |'''Producte Interior Brut'''br /(Milions d'euros)|| 3.224,9 || 3.352,3 || 3.508,0 || 3.664,8 || 3.844,0 || 3.918,9 || 4.059,8
|- 
| align=left | '''PIB a preu de mercat per habitant'''br /(Euro) || 27.077,4 || 28.076,4 || 29.185,0 || 30.162,9 || 31.379,5 || 31.757,5 || 32.635,1
|}

== Administració ==
Des del 1948 gaudeix d'un [[regió amb Estatut Especial|estatut especial]] similar als de [[Sardenya]], Friül i Sicília. El poder legislatiu el té la Junta regional, formada per 35 membres i un president, que nomenen el [[Consell de la Vall]], amb poder executiu. Tenen competències en beneficència, municipalitat i serveix comunitaris a nivell local.

L'article 2 de l'estatut els atribueix competències en l'estatut jurídic del personal al seu servei, en circumscripcions municipals i en policia local. Segons l'article 117 de la [[Constitució Italiana del 1948]], poden elaborar lleis pròpies, que estaran sotmeses al parer del govern de Roma, i tindrà competències en ordenament administratiu, circumscripció municipal, política local, fires i mercats, beneficència pública i assistència sanitària, formació professional, museus i biblioteques, urbanística, turisme, carreteres regionals, ports lacustres, fonts termals, cacera, pesca, artesania i agricultura. De fet, des de començaments dels anys 1990 gestionen el 90 % dels impostos propis i gaudeixen d'un règim fiscal força favorable.

== Vegeu també ==
* [[Literatura valldostana]]
* [[Castell de Fénis]]
* [[Arquitectura longobarda]]
* [[Arpitània]]
* [[Arpità]]

== Referències ==
references /

== Bibliografia ==
* [[Imma Tubella i Casadevall]] i [[Eduard Vinyamata Camp]] (1978) ''Les nacions de l'Europa capitalista'' La Magrana, Barcelona
* [[Xosé M. Núñez Seixas]] (1998) ''Movimientos nacionalistas en Europa en el siglo XX'' Ed. Síntesis, Col. Historia Universal Contemporánea, 26 Madrid.
* [[Felipe Fernández-Armesto]](1996) ''Los hijos de [[Zeus]]'' Grijalbo Barcelona
* GARCIA, Xosé Lois (1978) ''Naciones colonizadas de Europa Occidental'' Follas Novas, A Cruña.
* [[Rolando del Guerra]]; [[Genoveva Gómez]] (1986) ''Llengua, dialecte, nació, ètnia (Llengua i poder a Itàlia)'' [[La Magrana]], Col. Alliberament, 19 Barcelona.
* [[Daniele Conversi]] ''Qüestions regionals i qüestions nacionals a Itàlia'' a [[Revista de Catalunya]] núm 21, agost [[1988]].
* Daniel Seiler (1982) Les partis autonomistes PUF Col. Que sais je, nº 1997 París
* [[Guido Corniolo]] ''Insignamento della lingua dei valdostani, ma quale?'' a NATIONALIA VI, IV Jornades del [[CIEMEN]] 18-24 agost 1980, La llengua i mitjans de comunicació social.
* [[Valdo Azzoni]] ''Intervista sul regionalismo'' a ETHNOS, EAC-CIEMEN, Aosta, 1987
* Valdo Azzoni ''Autonomia? Osservazioni giuridiche…'' a ETHNOS, EAC-CIEMEN, Aosta, 1987
* [[Guido Corniolo]], [[Claudio Magnabosco]], [[Joseph-Gabriel Revolin]] i Alberto Linty ''I valdostani'' MINORANZE núm. 5, 1r trimestre 1977.
* Alexis Betemps ''Une culture et una langue bien vivantes'' a [[Le Monde Diplomatique]], novembre 1995

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Aosta Valley}}
* [http://www.regione.vda.it/ Regió Vall d'Aosta] {{it}}
* [http://www.tlfq.ulaval.ca/axl/europe/italieaoste.htm Région autonome de la Vallée-d'Aoste] {{fr}}

{{Regions d'Itàlia}}
{{regions arpitanes}}
{{Autoritat}}

{{cal coor}}
{{ORDENA:Vall D'Aosta}}
[[Categoria:Vall d'Aosta| ]]</text>
      <sha1>90tok0g968vnsefqivrchotxo8e8jk9</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>