<page>
    <title>Steve Reeves</title>
    <ns>0</ns>
    <id>539692</id>
    <revision>
      <id>13827093</id>
      <parentid>13311448</parentid>
      <timestamp>2014-07-14T22:48:00Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Actor
| imatge =
| nom imatge = Steve Reeves a ''[[Hercules (pel·lícula de 1958)|Hercules]]'' (1958)
| mida imatge =
| nom de naixença = Stephen L. Reeves
| data de naixença = {{Data naixement|1926|01|21}}
| indret de naixença = [[Glasgow (Montana)|Glasgow]], [[Montana]] ([[EUA]])
| data de defunció = {{Data defunció i edat|2000|05|1|1926|01|21}}
| lloc de defunció = [[Escondido]], [[California]] (EUA)
| nacionalitat = {{USA}}
| cònjuge = Sandra Smith (1955-1956)br /Aline Czartjarwicz (1963-1989)
| parella actual =
| papers importants =
| pàgina web =
| premis oscar =
| premis golden globe =
| premis emmy =
| premis tony =
| premis bafta =
| premis goya =
| premis cesar =
| premis grammy =
| altres premis =
| Mostra de Venècia =
| Festival de Berlín =
| Festival de Cannes =
| filmfare awards =
| national film awards =
| imdb = 0716302
}}
'''Stephen L. Reeves''', culturista i actor estatunidenc, que destacà en els peplum realitzats a Itàlia des de finals dels cinquanta fins a mitjans dels seixanta. Nasqué en [[Glasgow (Montana)|Glasgow]], [[Montana]] el 21 de gener de 1926 i morí l'1 de maig de 2000 en [[Escondido (Califòrnia)|Escondido]], [[Califòrnia]].

== Biografia ==
=== Joventut ===
Va nàixer en Glasgow, Montana, i es traslladà als deu anys a Califòrnia amb la seua mare Goldie, després de la defunció del seu pare Lester Dell Reeves en un accident.

En l'institut va desenvolupar un gran interès pel culturisme i entrenà en el gimnàs d'Ed Yarick en Oakland. Als 17 anys ja tenia un cos molt desenvolupat i després de graduar-se va entrar en l'armada per a més tard combatre en la Segona Guerra Mundial i servir en el Pacífic.

=== Culturisme ===
Prompte va començar a obtenir premis en els principals concursos de fitness del món. 
* En 1946 fou Mister Pacífic en [[Oregón]] en la seua categoria i en l'absoluta
* En 1947 fou Mister Western Amèrica
* En 1947 fou Mister Pacífic
* En 1947 fou Mister Amèrica
* En 1948 quedà segons en el torneig Mister USA
* En 1948 fou [[NABBA Mr. Univers]] en la seua categoria i segon en la categoria absoluta
* En 1948 se proclamà [[Mister World]]
* En 1949 fou tercer en el torneig Mister USA
* Finalment en 1950 fou [[NABBA Mr. Univers]] en la seua categoria i en l'absoluta

=== Cinema ===
Aquests èxits li animaren a intentar una carrera com a actor, i va estar a punt de convertir-se en el Samsó de la pel·lícula de [[Cecil B. DeMille]], ''Samsó i Dalila'' però finalment va ser [[Victor Mature]] el triat, de manera que el debut cinematogràfic de Reeves va ser en 1954 de la mà de [[Edward D. Wood Jr.]], considerat el pitjor director de la història del cinema, en la pel·lícula ''[[Jail Baits]]''. No obstant això en aqueix mateix any 1954 apareixeria en una comèdia musical de la [[Metre-Goldwyn-Mayer|Metre]] dita ''Athena'', dirigida pel prolífic [[Richard Thorpe]] i protagonitzada per estrelles de la productora com [[Jane Powell]] i [[Debbie Reynolds]].

Uns anys més tard el director italià [[Pietro Francisci]], al visualitzar aquesta pel·lícula decidiria que el musculós Reeves fóra el protagonista de la seua pel·lícula ''Hèrcules''. L'èxit d'aquesta pel·lícula va fer que es produïra un veritable boom de pel·lícules a Itàlia d'aquest gènere. El propi Reeves amb el mateix director realitzaria una seqüela titulada ''Hèrcules i la reina de Brega''. L'èxit de Reeves va fer que altres forçuts anaren a Itàlia a la recerca del seu èxit ([[Reg Park]], [[Ed Fury]] o [[Mark Forrest]]), tan sols l'ex Tarzán [[Gordon Scott]] s'apropà a la popularitat de Reeves.

La filmografia de Reeves va continuar a Itàlia, amb pel·lícules d'èxit, com ''Els últims dies de Pompeya'' de [[Mario Bonard]], i sobretot en la coproducció ''La batalla de Marató'' del famós director [[Jacques Tourneur]]. En la dècada dels seixanta els seus èxits continuen, i en 1961 el director [[Sergio Corbucci]] li posa en la pantalla enfront del seu gran rival Gordon Scott en la pel·lícula de ''Romulo i Remo'', en la qual ambdós forçuts interpretaven als mítics bessons. Segueix en les coproduccions italianes però deixa el gènere del peplum per a passar al de pirates interpretant al pirata Morgan en la pel·lícula del mateix títol dirigida per [[Primer Zeglio]] i [[André de Toth]], i [[Sandokán]] en ''El tigre de Momparcem'' d'[[Umberto Lenzi]].

La companyia [[Paramount]] va considerar a Reeves per un paper en la versió del seu musical de Broadway, Li'l Abner en 1958, però finalment el paper va ser per [[Peter Palmer]]. Després de l'èxit de taquilla d'''Hèrcules'', Reeves va rebutjar nombroses pel·lícules de seqüeles dnowiki'/nowiki''Hèrcules'' que no obstant això altres actors van aprofitar per a crear les seues carreres. Li oferiren el paper de [[James Bond]] en la pel·lícula del Dr. No en 1962, però ho rebutjà igual que va fer amb el paper que finalment va interpretar [[Clint Eastwood]] en la pel·lícula, ''[[Per un grapat de dòlars]]'' de 1964.

També realitzà una nova versió del Lladre de Bagdad dirigida per [[Arthur Lubin]] i [[Bruno Bailati]], per a tornar al peplum interpretant a [[Enees]] en dues pel·lícules, la ''Guerra de Troia'' de [[Giorgio Ferroni]] i la ''Llegenda d'Enees'' de [[Giorgio Rivalta]]. Torna a treballar amb Corbucci en el fill d'Espartaco, una espècie de continuació de la famosa pel·lícula de Kubrick en la qual el fill del famós gladiador pren venjança de l'assassí del seu pare.

A la fi dels seixanta el peplum comença a passar de moda, sobretot perquè des de principi dels seixanta el [[Spaghetti Western]] féu la seua aparició i a poc a poc va desplaçant al gènere de romans en popularitat. Curiosament, l'última pel·lícula de la major estrella del [[peplum]] seria un [[western]] italià titulat ''Visc per la Teva Mort'' del director [[Camillo Bazzoni]].

[[George Pal]] ho va considerar per a un paper de ''Doc Savage: The Man of Bronze'' però finalment el paper va ser per a [[Ron Ely]]. En el moment cim de la seua carrera era un actor bé pagat a Europa i la seua última aparició en pantalla fou en l'any 2000 en la seua biografia realitzada per a la televisió, ''AE Biography: Arnold Schwarzenegger - Flex Appeal''.

== Filmografia ==
* ''Athena'' (1954) un musical de la MGM, fou protagonista amb [[Debbie Reynolds]], [[Jane Powell]], i [[Edmund Purdom]]
* ''[[Jail Bait]]'' (1954) dirigida per [[Edward D. Wood Jr.]]
* ''Hercules'' (1958) o ''The Labors of Hercules''
* ''Hercules Unchained'' (1959) o ''Hercules and the Queen of Lydia''
* ''[[La batalla de Marató]]'' (1959) o ''The Battle of Marathon''
* ''Goliath and the Barbarians'' (1959) o ''Terror of the Barbarians''
* ''The Last Days of Pompeii'' (1959)
* ''[[ Agi Murad, el diable blanc]] ( The White Warrior)'' (1959) dirigida per [[Riccardo Freda]]
* ''Morgan, the Pirate'' (1960)
* ''The Thief of Bagdad'' (1960) 
* ''Duel of the Titans'' (1961) o ''Romulus and Remus''
* ''[[La guerra de Troia]]'' (1961) 
* ''The Avenger'' (1962) o ''The Last Glory of Troy''
* ''The Slave'' (1962) o ''Son of Spartacus''
* ''[[Sandokan, el tigre de Borneo]] (Sandokan The Great)'' (1964) dirigida per [[Umberto Lenzi]]
* ''Pirates of Malaysia'' (1964) o ''Pirates of the Seven Seas''
* ''A Long Ride From Hell'' (1967), spaghetti western

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* {{imdb nom| id=0716302|nom=Steve Reeves}}
* {{ibdb name| id=101641}}
* {{tcmdb name| id=159382}}
* {{amg artist| id=59366}}
* {{findagrave| id=9236}}
* [http://www.la84foundation.org/SportsLibrary/IGH/IGH0504/IGH0504u.pdf Entrenament de Steve Reeves al novembre de 1964]
* [http://www.archive.org/details/hercules Pel·lícula de Hercules]
* [http://www.builtreport.com/reeves.html Galeria de Steve Reeves]
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Reeves, Steve}}
[[Categoria:Actors de cinema estatunidencs]]
[[Categoria:Persones de Montana]]
[[Categoria:Culturisme]]
[[Categoria:Militars estatunidencs de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>g30df962khz6mk9flvl8k8ebq5438u0</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>