<page>
    <title>Bandera del Japó</title>
    <ns>0</ns>
    <id>54133</id>
    <revision>
      <id>14010598</id>
      <parentid>13637911</parentid>
      <timestamp>2014-09-05T14:35:21Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: Mikami]] (adalt al  Mikami]] (a dalt al</comment>
      <text>{{Infotaula de bandera 
|nom = del Japó{{mida|1=''Nisshōki''ref name=law/ o ''Hinomaru''ref name=sfcon/}}
|article = 
|imatge = Flag of Japan.svg
|ús = 110110
|proporció = 2:3ref name=law/
|origen = 
|adopció = [[13 d'agost]] del 1999 ([[Heisei]] 11)br /
[[27 de febrer]] del [[1870]] (27 del primer mes de Meiji 3 en el [[calendari japonès]]) {{mida|1=(com insígnia civil en la Proclamació n.º 57)}}
|colors = Disc solar roig al centre d'un camp blanc
}}
La '''bandera nacional del Japó''' és el [[bandera nacional|bandera]] que representa el [[Japó]] i que, juntament amb l'[[Segell Imperial del Japó|escut]] i l'[[Kimigayo|himne nacional]], té la categoria de [[símbol nacional]]. Consisteix en un rectangle de color blanc i amb un gran disc vermell (representa al [[Sol]]) en el centre. Es denomina oficialment '''''Nisshōki''''' (日 章 旗, «Bandera del sol en forma de disc») en [[japonès]], però és més comunament coneguda com a '''''Hinomaru''''' (日の丸, «Disc solar»).

La ''Nisshōki'' és la bandera nacional de l'[[Imperi japonès]] segons la ''Llei Concernent a la Bandera i l'Himne Nacional'', que va ser promulgada i va entrar en vigor el [[13 d'agost]] de [[1999]]. Tot i que anteriorment no s'especificava una bandera oficial, el ''Hinomaru'' ja era ''de facto'' la insígnia nacional. Dues proclamacions del 1870 donaven dues provisions per al disseny d'una bandera nacional. L'ús del ''Hinomaru'' va ser severament restringit durant els primers anys de l'[[Ocupació del Japó|ocupació nord-americana]] després de la [[Segona Guerra Mundial]], tot i que posteriorment les restriccions es van relaxar.

Durant la primerenca [[història del Japó]], el motiu del ''Hinomaru'' va ser utilitzat en les banderes de [[dàimio]]s i [[samurai]]s. Durant la [[Restauració Meiji]], tant el disc solar com la insígnia del sol naixent de l'[[Armada Imperial Japonesa]] es van convertir en els principals símbols de l'emergent Imperi japonès. Cartells amb propaganda, llibres de text i pel·lícules pintaven la bandera com una font d'orgull i patriotisme. Els ciutadans se'ls demanava que mostressin la bandera a casa seva durant les festes nacionals, celebracions i altres ocasions que decretés el Govern.

Diferents objectes devocionals al país i l'[[emperador del Japó|emperador]] amb el motiu del ''Hinomaru'' es van tornar populars durant la [[Segona Guerra Sino-japonesa]] i altres conflictes. Aquests objectes anaven des de consignes escrites en banderes fins peces de vestir i plats amb la imatge de la bandera.

La percepció pública de la bandera nacional varia. Per a alguns japonesos, la bandera representa el país, de manera que cap altra pot substituir-la. No obstant això, la bandera no és desplegada causa de la seva associació amb el [[Nacionalisme japonès|nacionalisme extrem]]. L'ús de la bandera i l'himne nacional -el ''[[Kimigayo]]''- han estat un assumpte polèmic en les escoles públiques del Japó des de la fi de la Segona Guerra Mundial. Disputes sobre el seu ús han derivat en protestes, demandes i almenys un suïcidi a la [[prefectura de Hiroshima]]. Pels d'[[Prefectura d'Okinawa|Okinawa]], la bandera representa els esdeveniments de la Segona Guerra Mundial i la subseqüent presència militar nord-americana. Per a algunes nacions ocupades per Japó la bandera és símbol d'agressió i [[imperialisme]]. El ''Hinomaru'' va ser utilitzat com una eina en contra de nacions ocupades amb el propòsit d'intimidar i subjugar. Malgrat les connotacions negatives, fonts japoneses i occidentals asseguren que la bandera és un perdurable i poderós símbol per als japonesos.

Diferents banderes s'han basat en el ''Hinomaru'', incloent-hi la insígnia de l'Armada, a més que va servir com a base per a altres banderes al Japó, tant d'ús públic com privat.

== Història ==
=== Antecedents ===
[[Fitxer:Amaterasu cave.JPG|thumb|right|250px|[[Amaterasu Ō-Mikami]] (a dalt al centre), deesa del Sol i figura important en la [[mitologia japonesa]].]]
L'origen exacte del ''Hinomaru'' és desconegut,ref name=webjapanen/ tot i que sembla que el sol naixent tenia un significat simbòlic des d'inicis del segle VII. Al Japó és freqüentment esmentat en diversos texts antics com «la terra del sol naixent»,ref{{Harvnb|Edgington|2003| p=123–124.|sp=sí}}/ref a més que aquest astre està fortament relacionat amb la família imperial, ja que el mite de la creació del Japó afirma que els membres del tron són descendents de la [[déu|deessa]] [[Amaterasu]].ref{{Harvnb|Ashkenazi|2003| p=112–113.|sp=sí}}/refref{{Harvnb|Hall|1996| p=110.|sp=sí}}/ref El 607, una correspondència oficial que començava amb «de l'emperador del sol naixent» va ser enviada a l'[[emperador Yang de Sui]].ref{{Harvnb|Dyer|1909| p=24.|sp=sí}}/ref 

Històricament, al Japó se li va donar un gran importància a les banderes, estendards i [[escussó|escussons]], especialment durant les batallas.ref{{Harvnb|Miller|2001| p=56.|sp=sí}}/ref Les primer mencions de banderes relatives a aquest país vénen de cròniques xineses on es descriu que missatgers provinents del Japó portaven estendards grocs, a més d'haver regalat banderes amb brocats daurats, així com espases.ref{{Harvnb|Turnbull|2002| p=6.|sp=sí}}/ref Junt amb les banderes es van desenvolupar els ''[[Mon (heràldica)|mon]]'' -o escussons- dels quals es té registre del seu ús des del [[període Nara]]. Durant aquesta època el més utilitzat era el de les «nou estrelles», i el seu ús no tenia finalitats militars encara sinó que, per exemple, s'utilitzaven per distingir aquells transports on viatjaven els oficials de la Cort Imperial.ref{{Harvnb|Turnbull|2002| p=7.|sp=sí}}/ref

==== Períodes Heian, Kamakura i Muromachi ====
{{Principal|Període Heian|Període Kamakura|Període Muromachi}}
A finals del període Heian, època durant la qual van tenir lloc nombrosos conflictes bèl·lics com les [[guerres Genpei]] i les rebel·lions [[rebel·lió Hogen|Hogen]] i [[rebel·lió Meiji|Heiji]], es va utilitzar un tipus de bandera, anomenada ''hata jirushi'', per identificar i organitzar els exèrcits samurais. Els ''hata jirushi'' consistien en una espècie de banderins llargs que penjaven d'una barra horitzontal lligada a un pal.ref{{Harvnb|Turnbull|2002| p=8.|sp=sí}}/ref És aquest tipus d'insígnies les que van utilitzar tant els membres del [[clan Taira]] com els del [[clan Minamoto]], protagonistes de les guerres Genpei i a qui algunes fonts -com el ''[[Heike Monogatari]]'', obra del segle XII que descriu les lluites entre ambdós clans- atribueixen haver utilitzat el ''Hinomaru'' als seus ventalls, anomenats ''gunsen''.ref name=Itoh 205{{Harvnb|Itoh|2003| p=205.|sp=sí}}/refref{{ref-web |url=http://docs.google.com/viewer?a=vq=cache:poZK-mo7fqQJ:web-japan.org/factsheet/en/pdf/11NFlagAnthem.pdf+Taira+Hinomaruhl=esgl=mxpid=blsrcid=ADGEEShgwVt--MteuFjJE_ns3ngG4Uj--PzYpVWTvRDZKsBJ2dcwlUe3MKDI0VnvH2sBsdGJ1kvv6vJXu9ubqLa71K0NQTObnSBCjHvSsvTu-2vT_pQqLzhoaXcccmUvZRkCZ0hI1RmOsig=AHIEtbR3lNZiAcUgixs6Ud7SvGhASXDVGw |títol=Japan Fact Sheet |consulta=16 de maig del 2010 |llengua=anglès}}/ref 

Una altra de les llegendes de l'origen del ''Hinomaru'' és atribuïda al monjo budista [[Nichiren]]. Suposadament, durant les [[invasions mongoles del Japó]] del segle XIII, Nichiren li va donar un estendard del sol al ''[[shogun]]'' per portar-lo durant la batalla.ref{{Harvnb|Feldman|2004| p=151–155.|sp=sí}}/ref És d'aquesta època d'on s'obtenen les primeres fonts gràfiques d'insígnies de la història del Japó, a través del ''Moko Shurai Ekotoba'', un rotlle escrit per Takezaki Suneaga amb el registre dels exèrcits que van combatre els mongols en l'esmentat enfrontament.ref{{Harvnb|Turnbull|2002| p=12.|sp=sí}}/ref

Per la seva part, per legitimar el seu govern, els [[shogunat Ashikaga|shoguns Ashikaga]], descendents del clan Minamoto, van utilitzar a les seves banderes invocacions de [[Hachiman]], déu de la guerra, les quals havien estat adoptades com a símbol personal originalment per [[Minamoto Yoshikuni]], el primer a haver pres el cognom Ashikaga.ref{{Harvnb|Turnbull|2002| p=15.|sp=sí}}/ref [[Ashikaga Yoshiaki]], últim ''shgun'' Ashikaga, a més d'utilitzar les invocacions de Hachiman va afegir a les seves banderes un ''Hinomaru'. Ashikaga Shigeuji, membre d'una de les branques menors de la família, va utilitzar com a insígnia a les seves banderes un ''kiri mon'' amb un Hinomaru.ref{{Harvnb|Turnbull|2002| p=16.|sp=sí}}/ref

center
gallery
Fitxer:Nichiren statue Japan.jpg|Estàtua del monge budista [[Nichiren]]. Se li atribueix en algunes fonts haver donat un ''Hinomaru'' al ''[[shogun]]'' perquè el portés en batalla durant la [[invasions mongoles del Japó]]. 
Fitxer:Minamoto Yoshiie at the Nakoso barrier.jpg|Representació de [[Minamoto no Yoshiie]] sostenint un ''gunsen'' amb la imatge del disc solar.
Fitxer:Kumagai Naozane and Taira no Atsumori.jpg|[[Taira no Atsumori]] portant un ''gunsen'' amb el disc solar.
/gallery
/center

==== Període Sengoku i Azuchi-Momoyama ====
{{Principal|Període Sengoku|Període Azuchi-Momoyama}}
Durant el període Sengoku, la identificació de les tropes per mitjà de banderes, així com la senyalització per mitjà d'aquestes, va augmentar la seva importància, i a més van sorgir banderes més grans anomenades ''[[nobori]]'', les quals anaven lligades tant a una barra vertical com a un pal.ref{{Harvnb|Turnbull|2002| p=22.|sp=sí}}/ref

[[Takeda Shingen]], un dels principals [[dàimio]] d'aquest període, va utilitzar un ''Hinomaru'' en els seus banderes.ref{{Harvnb|Turnbull|2002| p=28.|sp=sí}}/ref Una d'elles encara es conserva al Museu Takeda, al temple Erin, a [[Kofu]]. El famós rival de Shingen, [[Uesugi Kenshin]], va utilitzar també el ''Hinomaru'' en les seves.ref{{Harvnb|Turnbull|2002| p=58.|sp=sí}}/ref

Altres dàimios d'aquest període que van utilitzar un disc solar com a símbol personal van ser [[Sakai Tadatsugu]], que l'emprava en un ''[[uma jirushi]]'', i [[Date Masamune]], que és representat en un dibuix amb un disc solar com el seu ''[[sashimono]]''ref{{Harvnb|Turnbull|2002| p=52.|sp=sí}}/ref -o petita bandera d'identificació personal que anava lligada a l'esquena del samurai-.ref{{Harvnb|Turnbull|2002| p=20.|sp=sí}}/ref [[Toyotomi Hideyoshi]], un dels «grans unificadores del Japó», va portar el disc solar als seus vaixells durant les invasions japoneses a Corea,ref name=ency549{{Harvnb|Frédéric|2005| p=549.|sp=sí}}/ref mentre que [[Tozawa Masamori]], aliat de [[Tokugawa Ieyasu]], va utilitzar un ''[[sashimono]]'' per als missatgers en el qual apareixia un disc vermell al centre d'una bandera amb fons blau.ref{{Harvnb|Turnbull|2002| p=56.|sp=sí}}/ref

center
gallery
Fitxer:Atakebune2.jpg|Representació d'un ''[[atakebune]]'', en el que se pot observar quatre ''Hinomaru'' a la [[Popa (navegació)|popa]].
Fitxer:Battle of Nagashino.jpg|Representació de la [[batalla de Nagashino]]. Es pot observar alguns ''Hinomaru'' en las banderes.
/gallery
/center

==== Shogunat Tokugawa ====
{{Principal|Shogunat Tokugawa}}
EL 1600, el país pràcticament va quedar dividit en dos bàndols, els quals es van enfrontar en la [[batalla de Sekigahara]]. De l'esmentat conflicte va resultar vencedor [[Tokugawa Ieyasu]], que aquell mateix any va instaurar el shogunat Tokugawa, a més d'ordenar la ubicació del ''Hinomaru'' als pals dels seus vaixells perquè fossin la seva insígnia naval.ref name=ency549 /

Durant el shogunat Tokugawa es va decretar una política coneguda com a ''[[sakoku]]'', la qual restringia la comunicació amb la resta dels països, principalment amb les potències estrangeres. La reclusió va acabar el 1853, quan el comodor [[Matthew Perry]] va obligar el Japó a obrir les seves fronteres -en un episodi conegut com a «[[vaixells negres]]»-. Un any després, el 1854, el govern va ordenar que tots els vaixells japonesos portessin el ''Hinomaru'' perquè es distingissin dels vaixells estrangers.ref name=Itoh 205/ Abans d'això, banderes amb diferents tipus de ''Hinomaru'' es van utilitzar en embarcacions que comerciaven amb [[Rússia]] i [[Estats Units]].ref name=webjapanen/ 

Ja per a finals d'aquesta època, el disc solar vermell era comú a les banderes de diferents grups socials.ref name=Emiko352{{Harvnb|Ohnuki-Tierney|2002|p=352.|sp=sí}}/ref

center
gallery
Fitxer:Haryusen.jpg|Dibuix del [[segle XIX]] d'una embarcació en [[Ryukyu]], similar al [[vaixell-drac]].
Fitxer:O Uma Jirushi 3.jpg|Vista d'una de les pàgines del ''Ō uma jirushi'', obra escrita pel monge Kyūan a començaments del [[període Edo]]. S'aprecia el ''Hinomaru'', utilitzat pel [[clan Sakai]].
Fitxer:ShoheiMaru.JPG|El ''[[Shōhei Maru]]'', el primer vaixell de guerra japonès a l'estil occidental. 
/gallery
/center

=== Restauració Meiji ===
{{Principal|Restauració Meiji}}

L'actitud que va prendre el shogunat davant les potències estrangeres va motivar la inconformitat de diversos grups socials, que van lluitar per la tornada a l'activitat política de l'[[Emperador del Japó|emperador]], reclòs a assumptes religiosos des de diversos segles enrere. La situació va derivar en la [[guerra Boshin]], amb la consegüent renúncia de l'últim [[shogunat Tokugawa|shogun Tokugawa]]. Curiosament, durant l'esmentat conflicte, tant bel·ligerants aliats al shogunat com els que recolzaven l'emperador van utilitzar la bandera del ''Hinomaru''.ref name=Emiko352 / L'emperador va prendre llavors les regnes del país i el seu govern va començar un procés de modernització del país. Dues proclamacions del 1870, dutes a terme pel Consell d'Estat (''Daij-kan'') el cos governant en els inicis de l'[[era Meiji]], donaven sengles provisions per al disseny d'una bandera nacional. Una bandera amb un disc solar va ser adoptada com a nacional per als vaixells mercants en la Proclamació n. 57 del tercer any de Meiji -expedida el 27 de febrer de 1870-, mentre que una altra bandera nacional era utilitzada per l'Armada sota la Proclamació n. 651 del tercer any de Meiji -expedida el 27 d'octubre de 1870-. Un any més tard, tanmateix, les responsabilitats legislatives van recaure en la Cambra d'esquerra (Sa-in) i finalment, el 1885, el Consell va ser reemplaçat pel Gabinet (''Naikaku'').ref name=Good77-78 / Totes les lleis prèvies que no van ser publicades a la Gaseta Oficial del Japó van ser abolides,ref{{Harvnb|Röhl|2005| p=20.|sp=sí}}/ref així com les «declaracions» del Consell.ref name=Goodman78{{Harvnb|Goodman|Neary|1996| p=78.|sp=sí}}/ref El ''Hinomaru'' va ser llavors la bandera nacional conforme a la llei fins al 1885 -el que la converteix a la primera bandera nacional adoptada-ref name=Good77-78{{Harvnb|Goodman, Neary|1996| p=77–78.|sp=sí}}/refref{{ref-web |url=http://crd.ndl.go.jp/GENERAL/servlet/detail.reference?id=1000057111 |títol=レファレンス事例詳細 |trans_title=Reference Case Details |consulta=20 de novembre del 2009 |data=2 de juliol del 2009 |editor=Biblioteca nacional de la Dieta |llengua=japonés }}/ref i posteriorment a la bandera nacional ''de facto'', en no aprovar-se cap altra llei per a aquest símbol durant la Restauració Meiji.ref name=defacto{{Harvnb|Befu|1992| p=32–33.|sp=sí}}/ref 

Mentre que la idea dels símbols nacionals resultava estranya per als japonesos, el govern Meiji la necessitava per comunicar-se amb la resta dels països.ref{{Harvnb|Feiler|2004| p=214.|sp=sí}}/ref Posteriors implementacions per part del govern li van donar major identificació al país, incloent-hi l'himne ''Kimigayo'' i el segell imperial.ref name=Ohnuki-Tierney 68–69{{Harvnb|Ohnuki-Tierney|2002| p=68–69.|sp=sí}}/ref Es va instaurar a més el [[xintoisme]] estatal, mitjançant el qual es va buscar una unitat nacionalista a l'estat, recolzat en les creences del xintoisme. Entre altres mesures, es va instaurar un nou calendari que va reemplaçar el de les cinc festivitats a l'any (''gosseku''), i durant les noves celebracions, el govern va pressionar als habitants perquè el ''Hinomaru'' fos fet onejar en aquestes dates, fins i tot sota coerció de la policia.ref{{Harvnb|Hardacre|1989|p=33.|sp=sí}}/ref

center
gallery
Fitxer:Bakufu French style cavalry.jpg|[[Cavalleria]] durant els últims anys del [[shogunat Tokugawa]], a l'estil [[França|francès]].
Fitxer:Gai.jpg|''[[Nishiki-e]]'' de l'[[era Meiji]] representant a [[Kuroda Kiyotaka]]. A la dreta s'observa un ''Hinomaru'' ondeixant des d'una casa.
Fitxer:Shintomi-za Kaigyō-shiki Hana no Gasu-tō.jpg|''Nishiki-e'' de [[1878]]: ''La gran obertura del [[teatre Shintomi]] i les seves fabuloses llums de gas''. Se poden apreciar un ''Hinomaru'' en l'extrem dret de la imatge.
/gallery
/center

=== Imperialisme japonès i Guerra del Pacífic ===
{{Principal|Imperi del Japó|Guerra del Pacífic}}
[[Fitxer:Manchuguo Poster.harmony of J,C and Mpeople.jpg|thumb|right|200px|Pòster [[Propaganda|propagandístic]] de l'harmonia entre els japonesos, [[Ètnia han|xinesos]] i [[Manxú|manxús]]. El text diu «Amb la cooperació del [[Japó]], la [[Xina]] i [[Manxukuo]], el món pot estar en pau».]]
L'ús de la bandera nacional va augmentar així que el Japó es convertia en imperi, i el ''Hinomaru'' va ser present durant les celebracions de les victòries de la [[primera Guerra Sino-Japonesa]] i la [[guerra russojaponesa]]. A més, la bandera es va utilitzar en els esforços bèl·lics al llarg de tot el país.ref name=Befu 92–95{{Harvnb|Befu|2001| p=92–95.|sp=sí}}/ref Malgrat això, el 1931, un membre de la [[Cambra de Representants del Japó|Cambra de Representants]] va proposar un projecte de llei perquè la bandera assolís el nivell de símbol nacional (''Dai Nihon teikoku kokki han''), que va ser rebutjat per la [[Càmera de Pares]].ref name=Goodman78 /

Una pel·lícula propagandística del 1934 mostrava banderes d'altres països com a incompletes i defectuoses en els seus dissenys, mentre que es mostrava a la japonesa com a perfecta en tots els seus formes.ref{{Harvnb|Nornes|2003| p=81.|sp=sí}}/ref En 1937, un grup de nenes de la [[prefectura de Hiroshima]] van mostrar la seva solidaritat amb els soldats que lluitaven a la [[Xina]] durant la [[Segona Guerra Sino-Japonesa]], menjant ''Hinomaru [[bento]]'', consistents en un ''[[umeboshi]]'' al mig d'un llit d'arròs. El ''Hinomaru bento'' es va convertir en el principal símbol de la mobilització de guerra i solidaritat dels soldats fins a la dècada del 1940.ref{{Harvnb|Cwiertka|2007| p=117–119.|sp=sí}}/ref

Les primeres victòries de la guerra contra la Xina van provocar que el ''Hinomaru'' s'utilitzés novament en les celebracions. Es diu que la bandera podia veure's a les mans de tots els japonesos durant els desfilades.ref name=Befu 92–95/

Durant aquest període, els llibres de text mostraven el ''Hinomaru'' amb diferents consignes, les quals expressaven devoció a l'emperador i al país. El [[patriotisme]] va ser ensenyat com una virtut als nens japonesos. Expressions de patriotisme, tals com portar la bandera o retre culte a l'emperador tots els dies, eren considerats hàbits del «bon japonès».ref{{Harvnb|Partner|2004| p=55–56.|sp=sí}}/ref

La bandera va ser una eina de l'imperialisme japonès en les àrees ocupades del Sud-est d'Àsia durant la Segona Guerra Mundial: les persones havien d'usar la banderaref{{Harvnb|Tipton|2002| p=137.|sp=sí}}/ref i els nens havien de cantar el ''Kimigayo'' a l'escola mentre s'hissava la bandera en les cerimonieres.ref{{Harvnb|Newell|1982| p=28.|sp=sí}}/ref En algunes àrees, es van permetre banderes locals, com en les [[Filipines]], [[Indonèsia]] i [[Manchukuo]],ref{{ref-notícia| títol=The Camera Overseas: The Japanese People Voted Against Frontier Friction |data=21 de juny del 1937 |url =http://books.google.cat/books?id=1UQEAAAAMBAJpg=PA74dq=Manchukuo+flaglr=as_brr=3client=firefox-acd=12#v=onepageq=Manchukuo%20flagf=false | obra =TIME |pàgina=75 |consulta= 19 de gener del 2010}}/ref
ref{{ref-web |url=http://www.nhi.gov.ph/index2.php?option=com_contentdo_pdf=1id=26 |títol=The Controversial Philippine National Flag |consulta=19 de gener del 2010 |data=2008 |format=PDF |editor=National Historical Institute }}/ref
ref{{Harvnb|Taylor|2004| p=321.|sp=sí}}/ref encara que en algunes altres colònies -com en el cas de [[Corea]]- el ''Hinomaru'' i altres símbols es van utilitzar per relegar els coreans a un estatus de segona classe dins de l'imperi.ref{{Harvnb|Goodman, Neary|1996| p=102.|sp=sí}}/ref

Per als japonesos, el ''Hinomaru'' era «la bandera del sol naixent que il·luminarà la foscor de tot el món».ref{{Harvnb|Ebrey|2004| p=443.|sp=sí}}/ref Para els occidentals, era un dels símbols militars més poderosos del Japó.ref{{ref-notícia|autor=Hauser, Ernest | títol=Son of Heaven |data= 10 de juny de 1940 | url =http://books.google.cat/books?id=4j8EAAAAMBAJpg=PA79dq=japanese+flag+loyal+emperorlr=as_brr=0client=firefox-acd=7#v=onepageq=japanese%20flag%20loyal%20emperorf=false | obra =LIFE |pàgina=79 |consulta= 17 de gener del 2010 }}/ref

center
gallery
Fitxer:Makunouchi bento.jpg|Un ''[[makunouchi]]'', un tipus de ''[[bentō]]'' japonès. A la dreta es veu un ''Hinomaru bentō'', molt popular durant l'imperialisme del Japó. Consisteix d'un llit de ''[[gohan (aliment)|gohan]]'' —arros blanc cuit al vapor— amb un ''[[umeboshi]]'' en el centre.
Fitxer:1938 Naka yoshi sangoku.jpg|Nens ondejant els banderes del Japó, [[Itàlia]] i l'[[Alemanya nazi]]. [[1938]].
Fitxer:Japanese flag painting.jpg|Targeta d'any nou de [[1905]] amb la imatge del ''Hinomaru''.
Fitxer:1939 Family photo from Nagano.jpg|Fotografia d'un allistament de la [[dècada de 1930]]. El ''Hinomaru'' es mostrat en la casa i es portat per diversos nens.
/gallery
/center

=== Ocupació estatunidenca ===
{{Principal|Ocupació del Japó}}
[[Fitxer:Surrender of Japanese Forces in Southern Korea.jpg|thumb|right|250px|El ''Hinomaru'', mentre és descendit a [[Seül]], [[Corea]], el 9 de setembre de 1945, dia de la rendició.]]
El ''Hinomaru'' va ser la bandera nacional ''de facto'' durant tota la Segona Guerra Mundial i el [[Ocupació del Japó|període d'ocupació]].ref name=defacto/ No obstant això, en els primers anys de postguerra era necessari el permís del [[comandant suprem de les forces aliades]] per hissar la bandera del sol naixent.ref name=flag45{{ref-web |url=http://www.mext.go.jp/b_menu/houdou/11/09/990906j.htm |arxiuurl=http://web.archive.org/web/20080110115759/http://www.mext.go.jp/b_menu/houdou/11/09/990906j.htm |arxiudata=10 de gener del 2008 |títol=国旗，国歌の由来等 |trans_title=Origin of the National Flag and Anthem |editor=Ministerio de Educación |llengua=japonés |data=9 de gener del 1999 |consulta=1 de desembre del 2007}}/refref name='Goodman'/ 

Les fonts existents divergeixen en el grau de l'ús del ''Hinomaru'' es va veure restringit. Encara que algunes referències utilitzen el terme «prohibir»,ref name='Wesiman'/ref name=banned{{ref-llibre|autor=Hardarce, Helen; Adam L. Kern |títol= New Directions in the Study of Meiji Japan | editorial = Brill |data= 1997 |pàgina= 653 | url = http://books.google.cat/books?id=pXlZoSjXb2QCpg=PA653dq=Japanese+flag+bannedcd=10#v=onepageq=Japanese%20flag%20bannedf=false |isbn = 9004107355 }}/ref les restriccions originals eren severes, però no van arribar mai a la total prohibició.ref name=defacto/

Després de la Segona Guerra Mundial, els vaixells japonesos civils de l'Autoritat de Control de Navegació dels Estats Units per a la marina mercant japonesa utilitzar una insígnia.ref name=scajape{{ref-web |url=http://homepage2.nifty.com/captysd/yomoyama/syometu.htm |títol=邦人船員消滅 |trans_title= Kunihito crew extinguished |autor=吉田 藤人 |llengua=japonés |consulta= 2 de desembre del 2007}}/ref Modificada a partir del codi de senyalització, la insígnia va ser utilitzada des del setembre de 1945 fins a la fi de l'ocupació nord-americana.ref{{ref-llibre| autor = Universidad de Leicester |títol= The Journal of Transport History | editorial = Universidad de Leicester |any= 1987 |lloc= Manchester (Reino Unido) |pàgina= 41 | url = http://books.google.cat/books?id=pYO2AAAAIAAJq=flag+SCAJAP+Easydq=flag+SCAJAP+Easylr=client=firefox-acd=1}}/ref Per la seva banda, els vaixells nord-americans que operaven en aigües japoneses utilitzaven una bandera de senyalització modificada de la «O» com la seva insígnia.ref{{Harvnb|Carr|Hulme|1956| p=200.|sp=sí}}/ref

El 2 de maig del 1947, el general [[Douglas MacArthur]] va aixecar les restriccions concernents a l'ús en públic del ''Hinomaru'' a l'[[Dieta del Japó|Edifici de la Dieta Nacional]], el [[kokyo|Palau Imperial]], la [[Kantei|residència del primer ministre]] i l'edifici de la Cort Suprema, això amb la ratificació de la nova [[Constitució del Japó]].ref name=47letter{{ref-web |url=http://www.ndl.go.jp/constitution/shiryo/05/002_23/002_23tx.html |títol=Carta de Shigeru Yoshida al general MacArthur, fechada el 2 de mayo de 1947|editor=Biblioteca nacional de la Dieta |autor=Yoshida, Shigeru |llengua=japonès, anglès |data=2 de maig de 1947 |consulta=3 de desembre del 2007}}/refref{{ref-web |url=http://www.ndl.go.jp/constitution/e/shiryo/05/142/142tx.html |títol=Carta de Douglas MacArthur al Primer Ministro, fechada el 2 de mayo de 1947|consulta=10 de desembre del 2009 |autor=MacArthur, Douglas |data=02-05-1947 |editor=Archivos nacionales de Japón }}/ref Las restriccions es van relaxar encara més el 1948, quan se li va permetre als ciutadans onejar la bandera en celebracions nacionals. El gener del 1949, les restriccions es van abolir definitivament permetent a tots fer onejar el ''Hinomaru'' en qualsevol moment sense cap tipus de permís. Com a resultat, es va encoratjar en escoles i llars onejar la bandera fins a prop de la dècada de 1950.ref name=flag45 /

=== Des de la postguerra el 1999 ===
[[Fitxer:Japan joins the United Nations.jpg|thumb|El ''Hinomaru'' menteixis és hissat a les oficines de les [[Nacions Unides]] en [[Nova York]] (1956). ]]
Des de la Segona Guerra Mundial, la bandera del Japó ha estat anomenada per l'associació que es té d'ella amb el passat militarista del país; crítiques similars s'han fet contra l'himne nacional.ref name=japantimes{{ref-notícia|autor=Hongo, Jun |títol=Hinomaru, 'Kimigayo' express conflicts both past and future |data=17-07-2007 |url= |obra=The Japan Times |consulta=11 de gener del 2008}}/ref Els sentiments al voltant del ''Hinomaru'' i el ''Kimigayo'' van representar un canvi, del sentiment patriòtic del «''Dai Nippon''» - Gran Japó - al pacifista i antimilitar «''Nihon''». A causa d'aquest canvi ideològic, la bandera va ser utilitzada amb menys freqüència al Japó després de la guerra, malgrat que les restriccions del Comandant Suprem de les Forces Aliades van ser aixecades el 1949.ref name='Goodman'{{Harvnb|Goodman, Neary|1996| p=81–83.|sp=sí}}/refref{{Harvnb|Meyer|2009| p=266.|sp=sí}}/ref

Mentre que el Japó va començar a restablir les seves relacions diplomàtiques, el ''Hinomaru'' va ser utilitzat com a arma política a l'exterior. En una visita de l'[[emperador Shōwa]] i l'[[emperadriu Kōjun]] als [[Països Baixos]], el ''Hinomaru'' va ser incendiat per ciutadans d'aquest país, qui demandaven que, o l'emperador tornés al seu país, o que fos enjudiciat per la mort de presoners de guerra neerlandesos durant la guerra.ref{{Harvnb|Large|1992| p=184.|sp=sí}}/ref Internament, la bandera ni tan sols no va ser utilitzada durant les protestes en contra del nou acord d'estatus de forces militars negociades entre els Estats Units i el Japó. La bandera utilitzada amb major freqüència pels sindicats i altres col·lectius de protesta va ser la bandera vermella de revolta.ref{{Harvnb|Yamazumi|1988| p=76.|sp=sí}}/ref

Quan [[Tòquio]] va acollir els [[Jocs Olímpics d'estiu de 1964|Jocs Olímpics de 1964]] es va plantejar un nou problema amb la bandera. Abans de la celebració dels jocs, la mida del disc solar va ser canviada en considerar que no impactava en ser hissada al costat d'altres banderes.ref name='Goodman'/ Tadamasa Fukiura, un especialista en colors, va decidir col·locar el disc solar a les dues terceres parts de la longitud de la bandera. Fukiura a més va decidir els colors de la bandera de 1964, així com la dels [[Jocs Olímpics d'hivern de 1998|Jocs Olímpics de 1998]] a [[Nagano]].ref{{cite video|people=Fukiura, Tadamasa|title=ブラックマヨネーズ|medium=TV|publisher=New Star Creation|location=Japan|date=2009}}/ref

El 1989, la mort de l'emperador Shōwa va implicar problemes morals respecte a la bandera. Alguns conservadors consideraven que si la bandera podia utilitzar-se durant les cerimònies sense obrir velles ferides, potser hi hauria una possibilitat que el ''Hinomaru'' es convertís a la bandera nacional sense que el seu significat constituís un repte.ref name=Borneman 112{{Harvnb|Borneman|2003| p=112.|sp=sí}}/ref Durant un període de sis dies, la bandera va fer onejar a mitja asta o va ser coberta amb tela negra al llarg de tot el país.ref{{ref-notícia|autor=Chira, Susan | títol=Hirohito, 124th Emperor of Japan, Is Dead at 87 |data=7 de gener del 1989 | url =http://www.nytimes.com/learning/general/onthisday/bday/0429.html | obra =The New York Times |consulta= 30 de gener de 2010 }}/ref Malgrat els brots de protestes i actes de vandalisme comesos, la presència de la bandera el dia del funeral del emperador,ref{{Harvnb|Kataoka|1991| p=149.|sp=sí}}/ref així com el dret de les escoles de col·locar a mitja asta la bandera sense reserves, va significar un èxit per als conservadores.ref name=Borneman 112/

=== Des del 1999 ===
[[Fitxer:国旗及び国歌に関する法律.jpg|thumb|alt=A page with Asian characters and a black-and-white version of the Japanese flag left above|La Llei Concernent a la Bandera i l'Himne Nacional, tal com va aparèixer a la Gaseta Oficial el 15 d'agost del 1999. ]]
La Llei Concernent a la Bandera i l'Himne Nacional (国旗及び国歌に関する法律, ''Kokki Oyobi Kokka ni Kansuru Hritsu'') va ser aprovada el 1999, on es van proclamar com a símbols nacionals del Japó el ''Hinomaru'' i el ''Kimigayo''.

La proposta de llei va derivar del suïcidi del director d'una escola a [[Hiroshima]], que no va poder resoldre una disputa entre la junta de l'escola i els professors respecte a una discussió del ''Hinomaru'' i el ''Kimigayo''.ref{{Harvnb|Aspinall|2001| p=126.|sp=sí}}/ref

El [[primer ministre del Japó|primer ministre]] [[Keizō Obuchi]], del [[Partit Liberal Democràtic del Japó|Partit Liberal Democràtic]], va decidir preparar les lleis necessàries perquè ambdós símbols nacionals es convertissin en els oficials per a l'any 2000. El seu secretari general del gabinet, Hiromu Nonaka, desitjava que la respectiva legislació estigués acabada per al desè aniversari de la coronació d'[[Akihito]] com a emperador.

Els principals defensors de la proposta van ser els membres del Partit Liberal i del [[Kōmeitō]], mentre que l'oposició incloïa el [[Partit Socialdemòcrata del Japó|Partit Socialdemòcrata]] i el [[Partit Comunista del Japó|Partit Comunista]], que al·legaven les vinculacions d'ambdós símbols nacionals amb l'època militarista. El Partit Comunista no va permetre que l'assumpte es decidís per mitjà dels ciutadans, mentre que el Partit Democràtic del Japó no podia arribar al consens dins de les seves pròpies files. El seu president, [[Naoto Kan]], va assegurar que el partit havia de recolzar la proposta, perquè la institució havia reconegut ja ambdós símbols com a nacionals.ref{{ref-web |url=http://www.dpj.or.jp/news/?num=11044 |títol=国旗国歌法制化についての民主党の考え方 |consulta=17-01-2010 |data=21-07-1999 |editor=Partido Democrático de Japón |trans_title=The DPJ Asks For A Talk About the Flag and Anthem Law|llengua=japonès }}/ref Tant el Secretari General de la Diputació com el futur primer ministre pensaven que la proposta causaria més divisions dins de la societat i les escoles públiques.ref name=Itoh 2003 209–210{{Harvnb|Itoh|2003| p=209–210.|sp=sí}}/ref

La [[Cambra de Representants del Japó|Cambra de Representants]] va aprovar la proposta el 22 de juliol de 1999, amb 406 vots a favor i 86 en contra.ref{{ref-web |url=http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/145/0001/14507220001047c.html |títol=第１４５回国会　本会議　第４７号 |consulta=17 de gener del 2010 |data=22 de juliol del 1999 |editor=Biblioteca nacional de la Dieta |llengua=japonès }}/ref La legislació es va enviar a la [[Cambra de Consellers del Japó|Cambra de Consellers]] el 28 de juliol, sent aprovada el 9 d'agost. Va ser proclamada com a llei el 13 del mateix mes.ref{{ref-web |url=http://www.shugiin.go.jp/itdb_gian.nsf/html/gian/keika/1CE3AB6.htm |títol=議案審議経過情報: 国旗及び国歌に関する法律案 |consulta=17 de gener del 2010 |data= 13 d'agost de 1999 |editor=Cámara de Representantes |llengua=japonès }}/ref Intents per part del Partit Democràtic durant la votació perquè només el ''Hinomaru'' fos nomenat bandera oficial van ser rebutjats per la Dieta.ref{{ref-web |url=http://www.dpj.or.jp/news/?num=8506 |títol=国旗・国歌法案、衆院で可決　民主党は自主投票 |consulta= 18 de gener de 2010 |trans_title=Flag and Anthem Law Passed by the House, DPJ Free Vote |data= 22 de juliol de 1999 |editor=Partido Democrático de Japón |llengua=japonès }}/ref

El 8 d'agost del 2009 es va prendre una fotografia durant una reunió del Partit Democràtic amb motiu de les eleccions generals per a la Cambra de Representants d'aquell any en la qual s'apreciava un estendard penjant del sostre, el qual s'havia fet tallant dues banderes ''Hinomaru'' i s'havien unit formant el logotip del partit. Els membres del Partit Liberal es van sentir ofesos i el primer ministre, [[Tarō Asō]], va assegurar que l'esmentat acte era imperdonable. En resposta, el president del Partit Democràtic, Yukio Hatoyama -qui havia votat per la Llei Concernent a la Bandera i l'Himne Nacional-,ref name=Itoh 2003 209–210/ va assegurar que l'estendard no era un ''Hinomaru'', per la qual cosa no s'havia de considerar com a tal.ref name='dpjrally'{{ref-notícia| títol=【日本の議論】日の丸裁断による民主党旗問題　国旗の侮辱行為への罰則は是か非か |trans_title= (Japan) Discussion of penalties of acts of contempt against the Hinomaru by the DPJ |data= 30 d'agost de 2009 | editorial=Sankei Digital | url =http://sankei.jp.msn.com/life/trend/090830/trd0908301601006-n1.htm | obra =Sankei Shimbun |consulta= 6 de setembre del 2009 |llengua= japonès }}/ref

== Disseny ==
[[Fitxer:Construction sheet of the Japanese flag no text.svg|thumb||250px|La bandera té una proporció de dos per tres (2:3). El diàmetre del disc solar és de tres cinquens de la longitud de la bandera i està col·locat directament en el centre.]]
Aprovada el 1870, la Proclamació nº 57 del primer ministre comptava amb dues provisions relacionades amb la bandera nacional. La primera provisió especificava com i qui hissava la bandera, mentre que la segona especificava com s'havia de fer la bandera.ref name=webjapanen{{ref-web |url=http://web-japan.org/factsheet/en/pdf/11NFlagAnthem.pdf |títol=Bandera e himnos nacionales |home=Web Japan |editor=Ministerio de Relaciones Exteriores de Japón |any=2000 |consulta=11 de desembre del 2009 |format=PDF}}/ref La proporció especificada era de set unitats de llarg per deu d'ample (7:10). El disc vermell, representant al Sol, va ser calculat en tres cinquenes parts de la mida total del llarg. La llei estipulava que el disc fos en el centre, encara que usualment es col·locava a la centena (1/100) cap al costat del màstil.ref{{Harvnb|明治3年太政官布告第57号.|sp=sí}}/refref{{Harvnb|Takenaka|2003| p=68–69.|sp=sí}}/ref El 3 d'octubre d'aquell mateix any, es va aprovar una altra sèrie de regulacions per al disseny de la insígnia mercant i altres banderes navals.ref name=reg651{{Harvnb|明治3年太政官布告第651号}}/ref Per a la bandera mercant, la proporció es va estipular en dues unitats de llarg per tres d'ample (2:3). La mida del disc va ser la mateixa, encara que es va col·locar a la veintena (1/20) cap al costat del màstil.ref{{Harvnb|Takenaka|2003| p=66.|sp=sí}}/ref

En aprovar-se la Llei Concernent a la Bandera i l'Himne Nacional, les dimensions de la bandera es van modificar lleugerament.ref name=law{{Harvnb|国旗及び国歌に関する法律.|sp=sí}}/ref La proporció total es va canviar a dues unitats de llarg per tres d'ample (2:3). El disc solar es va moure cap al centre, tot i que la mida d'aquest va continuar sent la mateixa.ref name=sfcon{{ref-web |url=http://www.sf.us.emb-japan.go.jp/jp/m08_01_01.htm#5 |títol=Básico / Información general de Japón|consulta= 19 de novembre de 2009 |data= 1 de gener de 2008 |editor=Consulado general de Japón en San Francisco |llengua=anglès}}/ref

El fons de la bandera és blanc amb un disc solar vermell, però el to exacte del color no va ser definit en la llei de 1999.ref name=law / L'única posta donada és que el color vermell era d'un to «intens».ref{{ref-web |url=http://www.cao.go.jp/en/flag_anthem.html |títol= Bandera nacional e himno nacional |consulta=2 de gener del 2010 |data=2006 |editor=Oficina del Gabinete, Gobierno de Japón }}/ref

Establert per l'Agència de Defensa del Japó (avui dia el Ministeri de Defensa) el 1973, la llista d'especificacions del color vermell de la bandera es va determinar com a 5R 4/12, mentre que el blanc és N9 en el [[Sistema de Color de Munsell]].ref name=z8701{{ref-web | url=http://www.mod.go.jp/j/info/nds/siyousyo/dsp_list_j.htm#Z8701 |títol=Defense Specification Z 8701C (DSPZ8701C) |editor=Ministerio de Defensa |llengua=japonés |data=27 de novembre del 1973 |consulta=9 de juliol del 2009}}/ref El document va ser canviat el 21 de març del 2008, de tal manera que la construcció de la bandera segons la legislació i la taula de colors de Munsell coincidissin. El document esmenta la fibra acrílica i el nailon com|com a teles que poden usar-se en la confecció de banderes utilitzades per a l'exèrcit. Per a l'acrílic, el color vermell són 5.7 R 3.7/15.5 i el blanc N9.4; nailon té 6.2 R 4/15.2 per a vermell|roig i N9.2 per a blanc.ref name=z8701/ En un document emès per l'oficina d'Assistència Oficial de Desenvolupament, el color vermell per al ''Hinomaru'' i el logotip de l'organització és definit com DES. 156 i CMYK 0-100-90-0.ref name='odamark'{{ref-web |url=http://www.jica.go.jp/announce/musho/info/consultant/13.pdf |títol=日章旗のマーク、ODAシンボルマーク |trans_title=National flag mark, ODA Symbol |consulta= 6 de setembre de 2009 |format=PDF |llengua=japonès |data=01-09-1995 }}/ref Durant les deliberacions per establir el marc legal de la llei concernent als símbols nacionals de 1999 es va suggerir que s'usés un to de roig brillant o un color d'acord a la normativa industrial japonesa.ref{{ref-web |url=http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/145/0044/14508020044004a.html |títol=第１４５回国会　国旗及び国歌に関する特別委員会　第４号 |consulta= 1 de febrer de 2010 |data= 2 d'agost de 1999 |editor=Biblioteca Nacional de la Dieta |trans_title=145supa/sup reunió de la Dieta, discussió sobre la proposta de ''Llei Concertiment a la Bandera i l'Himne Nacional'' |llengua=japonès}}/ref

{| class=wikitable style=margin:auto;
|-
! Color oficial (blanc)
! Color oficial (roig)
! Sistema de colors
! Font
! Any
! URL
|-
| {{color box|#e2e2e2}} N9ref name=feelHexadecimal obtenint el col·locar els colors en [http://www.feelimage.jp/analyzer/productinfo_3.htm Feelimage Analyzer]/ref
| {{color box|#b0313f}} 5R 4/12ref name=feel/
| Munsell
| DSP Z 8701C
| 1973
| ref name=z8701/
|-
| N/D
| {{color box|#EE1132}} 156ref name='DIC'{{ref-web |url=https://www.dic.co.jp/cgi-bin/cs_result7.cgi |títol=DICカラーガイド情報検索 (ver 1.4) |trans_title=Guía de colores DIC (versió 1.4) |consulta=15 de setembre del 2009 |editor=DIC Corporation |llengua=japonès }}/ref
| DIC
| ODA Symbol Mark Guidelines
| 1995
| ref name='odamark'/
|-
| N/D
| {{color box|#ff001a}} 0-100-90-0
| CMYK
| ODA Symbol Mark Guidelines
| 1995
| ref name='odamark'/
|-
| {{color box|#eeeeee}} N9.4 (Acrílico)ref name=feel/
| {{color box|#bc002d}} 5.7R 3.7/15.5 (Acrylic)ref name=feel/
| Munsell
| DSP Z 8701E
| 2008
| ref name=z8701/
|-
| {{color box|#e8e8e8}} N9.2 (Nailon)ref name=feel/
| {{color box|#c00d2e}} 6.2R 4/15.2 (Nailon)ref name=feel/
| Munsell
| DSP Z 8701E
| 2008
| ref name=z8701/
|-
| N/D
| {{color box|#ed2939}} 032 Coatedref{{ref-web |url=http://www.pantone.com/pages/pantone/colorfinder.aspx |títol=Pantone|consulta= 9 de desembre de 2009 |home=Encontrar colores PANTONE |editor=Pantone LLC }}/ref
| [[Pantone]]
| Guia de protocols dels [[Medaller dels Jocs Olímpics d'estiu de 2008|Jocs Olímpics del 2008]] – Manual de banderes
| 2008
| ref{{ref-llibre|títol= Flag Manual | editorial = Beijing Organizing Committee for the Games of the XXIX Olympiad – Protocol Division |data= 2008 |lloc= Pekín, China |pàgines= B5 | url = | id = | isbn = }}/ref
|}

== Ússos i costums ==
[[Fitxer:DexterDwight1943.jpg|thumb|right|250px|Exemple d'un ''Hinomaru Yosegaki''. El comandant Dwight Hodge Dexter mostra la bandera japonesa al LTJG Mel Venter durant una conferència en [[San Francisco]] el 1943.]]
Quan va sorgir el ''Hinomaru'', el govern va demanar als ciutadans que saludessin a l'emperador amb la bandera, la qual cosa va ocasionar cert ressentiment entre la població i algunes protestes. L'acceptació de la bandera per part de la ciutadania va requerir d'algun temps.ref name=Ohnuki-Tierney 68–69/

Durant la Segona Guerra Mundial, era un costum popular que amics, companys de classe, així com familiars d'un soldat firmessin un ''Hinomaru'' i se l'obsequiessin. La bandera també era utilitzada com a amulet per a la bona sort i una pregària amb la intenció que el soldat tornés a casa sa i estalvi del front de combat. El terme utilitzat per a aquest amulet és ''Hinomaru Yosegaki''.ref name='yosegaki'{{ref-web |url=http://www.city.himeji.lg.jp/koho/press/_18144/_18145/_18955.html |títol=開催中の平和資料館収蔵品展から「日の丸寄せ書き」について |trans_title= Museum collections from the exhibition Group flag efforts being held for peace |consulta=25 de setembre del 2009 |editor=Ciudad de Himeji, [[prefectura de Hyogo]] |llengua=japonès }}/ref Una de les tradicions diu que res del que s'escrigui no ha de tocar el disc solar.ref name='smith75'{{Harvnb|Smith|1975| p=171.|sp=sí}}/ref Després de les batalles, les banderes van ser amb freqüència capturades o trobades als cossos dels soldats morts. Encara que les banderes es van convertir en sobrevenirs,ref name=smith75/ existeix una tendència creixent que consisteix a enviar-les als descendents del soldat al qual pertenyien.ref{{ref-notícia|autor=McBain, Roger |títol=Going back home |data= 9 de juliol de 2005 | editorial= | url =http://www.rose.sannet.ne.jp/nishiha/iryuhin/medea/cpress.html | obra =Courier  Press |pàgines= |consulta= 25 de setembre de 2009 |llengua= }}/ref

La tradició d'escriure en una bandera encara continua, tot i que d'una manera més limitada. El ''Hinomaru Yosegaki'' encara pot veure's en esdeveniments esportius, on es desitja recolzar l'equip nacional.ref{{Harvnb|Takenaka|2003| p=101.|sp=sí}}/ref Un altre exemple és el ''hachimaki'', una banda per al cap de color blanc i amb un disc vermell al centre. Durant la guerra, les frases «victòria segura» (必勝, Hisshō) o «set vides» s'escrivien en el ''hachimaki'', els quals eren usats pels pilots [[kamikaze]]s, que demostrava que estaven disposats a morir pel seu país.ref{{ref-notícia|autor=McBain, Roger |títol=Going back home |data=9 de juliol de 2005 | editorial= | url =http://www.rose.sannet.ne.jp/nishiha/iryuhin/medea/cpress.html | obra =Courier  Press |pàgines= |consulta= 25 de setembre de 2009 |llengua= }}/ref

Abans de la guerra, es demanava que totes les llars mostressin un ''Hinomaru'' durant les celebracions nacionals.ref name=defacto/ Actualment, la bandera del Japó es desplega gairebé únicament en edificis del govern nacional o local, tals com ajuntaments. És rar veure-les en llars o edificis comercials,[30] tot i que algunes persones i companyies recomanen treure una bandera durant les festes. Tot i que el govern japonès encoratja els ciutadans i residents a onejar la bandera durant celebracions, no estan obligats legalment a fer-ho.ref{{ref-web |url=http://web-japan.org/factsheet/archives/ja/pdf/J11_flagan.pdf |títol=国旗と国歌 |trans_title=National Flag and Anthem |consulta=11 de desembre de 2009 |format=PDF |home=Web Japan |editor=Ministerio de Relaciones Exteriores |llengua=japonés }}/refref{{ref-web |url=http://www.sangiin.go.jp/japanese/joho1/kousei/syuisyo/019/touh/t019009.htm |títol=答弁書第九号 |consulta=1 de febrer de 2010 |autor=Yoshida, Shigeru |data=27 d'abril de 1954 |editor=Cámara de Consejeros |llengua=japonés }}/ref 

Des del 80° aniversari de l'emperador, el 23 de desembre del 2002, la Kyushu Railway Company ha posat banderes en 300 estaciones.ref name=47news{{ref-web |url=http://www.47news.jp/CN/200211/CN2002112601000363.html |títol=ＪＲ九州、日の丸を掲揚へ 有人３３０駅、祝日に |trans_title=JR Kyushu 330 manned stations to hoist the national flag |editor=47news |llengua=japonés |data=26 de novembre del 2002}}/ref

== Percepció actual ==
[[Fitxer:Japanemperorbirthday.jpg|thumb|right|250px|L'[[emperador Akihito]] es prepara a saludar la multitud que ho espera al Palau Imperial fent onejar banderes del Japó durant el seu aniversari. Fotografia feta el 23 de desembre del 2004.]]
[[Fitxer:Hinomaru estadio.jpg|thumb|right|250px|Banderes del Japó a l'[[Estadi Olímpic de Tòquio]] durant la final del [[Campionat de Futbol de l'Est d'Àsia]]. Fotografia feta el 14 de febrer del 2010.]]
D'acord a enquestes realitzades pels principals mitjans de comunicació, la majoria dels japonesos percebien la bandera com a nacional fins i tot abans de l'aprovació de la respectiva llei del 1999.ref name=asahi990718{{ref-web |url=http://www.tv-asahi.co.jp/n-station/research/990717/index.html |arxiuurl=http://web.archive.org/web/20080523125535/http://www.tv-asahi.co.jp/n-station/research/990717/index.html |arxiudata=23-5-2008 |títol=国旗・国歌法制化について |trans_title=About the Law of the Flag and Anthem |home=Asahi Research |editor=TV Asahi |llengua=japonés |data=18 de juliol del 1999 |consulta=11-03-2008}}/ref Malgrat això, controvèrsies al voltant de l'ús de la bandera en esdeveniments escolars o en els mitjans encara tenen lloc. Per exemple, diaris liberals com l'''[[Asahi Shimbun]]'' i el ''[[Mainichi Shimbun]]'' freqüentment escriuen articles crítics sobre la bandera nacional, reflectint l'espectre polític dels seus lectores.ref name=hbf-ishikawa{{ref-web |url=http://www.hbf.or.jp/grants/pdf/j%20i/14-ji-ishikawa.pdf |títol=テレビニュースの多様化により、異なる番組の固定視聴者間に生じる意見の差 |trans_title= Diversity of television news, viewers differences of opinion arise between different programs |editor=Hoso Bunka Foundation |format=PDF |any=2002 |llengua=japonès}}/ref

El mostrar el ''Hinomaru'' en llars i negocis també es debat entre la societat japonesa. A causa de l'associació del ''Hinomaru'' amb activistes ''[[uyoku dantai]]'' -dreta-, reaccionaris o hooliganisme, en algunes llars i negocis s'ha decidit no onejar la bandera.ref name=defacto/ Para altres japonesos, la bandera representa l'època durant la qual la democràcia va ser suprimida, quan el Japó va ser un imperi.ref{{Cita Harvard|Khan|1998| p=190.|sp=sí}}/ref

Una percepció negativa del símbol patri és comuna en antigues colònies del Japó així com dins del mateix país, tal com en el cas d'[[prefectura d'Okinawa|Okinawa]]. Un exemple important va tenir lloc el 26 d'octubre del 1987, quan l'amo d'un supermercat d'[[Okinawa]] va incendiar una bandera abans de l'inici del Festival Nacional Esportiu del Japó.ref name=wundunn1995{{ref-notícia|url=http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9C00E6D71439F932A25752C1A963958260 |títol=Yomitan Journal: A Pacifist Landlord Makes War on Okinawa Bases |obra=The New York Times |autor=Wundunn, Sheryl |data=11 de novembre de 1995 |consulta=11 de març del 2008|llengua=anglès}}/ref Qui va incendiar la bandera, Chibana Shichi, va assegurar que ho va fer només per mostrar la seva oposició a les atrocitats comeses per les forces armades del Japó així com la presència de les forces nord-americanes, però a més per evitar que fos mostrada en públic.ref{{ref-web |autor=Smits, Gregory|url=http://www.east-asian-history.net/Ryukyu/History/Okinawa/Postwar/index.htm |títol=Okinawa in Postwar Japanese Politics and the Economy |consulta=28 d'octubre del 2008 |any=2000 |editor=Penn State University |llengua=anglès}}/ref Altres incidents a Okinawa inclouen una bandera que va ser tirada durant les cerimònies escolars, en la qual els estudiants es refusaven a donar honors a la bandera mentre era hissada mentre s'entonava el ''Kimigayo''.ref name=Befu 92–95/

En la [[República de la Xina]] i a [[Corea del Sud]], ambdues nacions ocupades durant l'Imperi del Japó, l'adopció del ''Hinomaru'' com a bandera nacional va anar vist com una reacció d'aquest país cap a la dreta i un pas cap a la remilitarització. La proclamació de la respectiva llei també va coincidir amb els debats sobre l'estatus del [[Santuari Yasukuni]], la cooperació militar amb els Estats Units i la creació d'un míssil de defensa. En altres països que el Japó va ocupar, la llei de 1999 va ser presa amb reaccions diverses o simplement va ser passada per alt. A Singapur les generacions més velles encara tenen reaccions adverses cap a la bandera, encara que els més joves no comparteixen el punt de vista. El govern de les [[Filipines]] no solament no va creure que el govern japonès volgués tornar al militarisme, sinó que va assegurar que l'objectiu de la llei de 1999 era establir formalment dos símbols -la bandera i l'himne- en la llei, i que tot estat tenia dret de crear els seus símbols nacionals.ref{{ref-publicació n|título=Japan's Neo-Nationalism: The Role of the Hinomaru and Kimigayo Legislation|publicación=JPRI working paper|fecha=julio de 2001|nombre=Mayumi|apellido=Itoh|coautores=|volumen=79|número=|páginas=16|id= |url=http://www.jpri.org/publications/workingpapers/wp79.html|fechaaceso=17 d'abril del 2010 }}/ref 

Al Japó no hi ha una llei que criminalitzi a aquells que cremin la bandera, encara que no es permet que cap bandera estrangera sigui cremada a terra nacional.ref{{Cita Harvard|Lauterpacht|2002| p=599.|sp=sí}}/refref{{Cita Harvard|Inoguchi|Jain|2000| p=228.|sp=sí}}/ref

== Protocol ==
[[Fitxer:弔旗 (日本).png|thumb|Diagrama publicat en la Regulació 1 de 1912 (Hissant la bandera de dol en honor a l'emperador).]]
D'acord al protocol, la bandera s'ha d'hissar des de l'alba fins a la posta de sol, encara que a les escoles i negocis se'ls permet hissar-la des de la seva obertura fins al tancament.ref name=protocol{{ref-web |url=http://www.sarago.co.jp/protocol.html |títol=Flag Protocol |editor=Sargo Flag Company |llengua=japonès |consulta=15 de gener del 2008}}/ref Quan la bandera del Japó és hissada junt amb la d'un altre país simultàniament, la bandera japonesa pren la posició d'honor i la bandera de l'altre país és hissada a la seva dreta. Ambdues banderes han d'estar a la mateixa alçada i ser de la mateixa mida. Quan més d'una bandera estrangera s'hissa junt amb l'amfitriona, les banderes es col·loquen segons l'ordre alfabètic dels seus països d'acord a l'ordre prescrita per les [[Nacions Unides]].ref{{ref-web |url=http://www.mofa.go.jp/Mofaj/gaiko/local/database/pdfs/protocol200902.pdf |títol=プロトコール |trans_title=Protocol |consulta=13 de gener del 2010 |data=2-2009 |format=PDF |editor=Ministerio de Relaciones Exteriores |llengua=japonès }}/ref Quan la bandera queda inservible per al seu ús posterior, és tradició que sigui incinerada en privat.ref name=protocol / 

La ''Hinomaru'' té almenys dues formes de ser hissada amb motiu de dol. La primera és hissar la bandera a mitja asta (半旗, ''Han-ki''), costum comú amb altres països. Les oficines del Ministeri d'Afers Estrangers hissen la bandera a mitja asta quan es du a terme el funeral d'algun cap d'estat d'altres nacions.ref name='mofa-half'{{ref-web |url=http://www.mofa.go.jp/mofaj/Gaiko/local/database/pdfs/protocol4.pdf |títol=Página 1 「グローカル通信」平成２１年５月号 プロトコール講座 |trans_title=Protocol Question and Answer |consulta=20 de gener del 2010 |data=maig de 2009 |format=PDF |editor=Ministerio de Relaciones Exteriores |llengua=japonès }}/ref Un altre estil alternatiu per a ocasions de dol és cobrir la rematada circular de l'asta amb un drap negre i posar una cinta negra sobre la bandera, el que es coneix com a bandera de dol (弔旗, ''Chō-ki''). Aquest estil data des del 30 de juliol de 1912, quan l'[[emperador Meiji]] va morir i el gabinet va ordenar que la bandera nacional havia de ser hissada durant el dol a la mort del emperador.ref{{Cita Harvard|大正元年閣令第一号.|sp=sí}}/ref d'altra banda, el gabinet té a més l'autoritat d'anunciar l'hissat a mitja asta de la bandera.ref{{ref-web |url=http://www.ndl.go.jp/horei_jp/kakugi/txt/txt01421.htm |títol=全国戦没者追悼式の実施に関する件 |consulta=26-01-2010 |data=14 de maig del 1963 |home=Office of the Cabinet |editor=Biblioteca nacional de la Dieta |llengua=japonès }}/ref

La respectiva llei sobre la bandera no especifica com s'han de presentar els deguts honors a la bandera ni al himne,ref name=Jtimes{{ref-web |url=http://search.japantimes.co.jp/cgi-bin/ed20040407a1.html |títol=Coercion can't foster respect |consulta=18 de maig del 2010 |autor=''The Japan Times''|llengua=anglès}}/ref encara que diferents prefectures han establert les seves pròpies regulacions sobre l'ús del ''Hinomaru'', així com d'altres banderes prefecurals.ref{{Cita Harvard|国旗及び国歌の取扱いについて}}/refref{{Cita Harvard|国旗及び県旗の取扱いについて.|sp=sí}}/ref Per tant, no és obligatori que tots els assistents a alguna cerimònia s'aixequin per respecte a la bandera i cantin l'himne.ref name=Jtimes / 

=== Escoles públiques ===
[[Fitxer:Graduation day stage (crop).jpg|thumb|right|250px|Una cerimònia de graduació en la [[prefectura de Hokkaido]], on es desplega tant el ''Hinomaru'' com la bandera de la prefectura.]]
Des del finals de la Segona Guerra Mundial, el Ministeri d'Educació del Japó ha establert regulacions i reglaments per promoure l'ús dels símbols nacionals -tant el ''Hinomaru'' com el ''Kimigayo''- a les escoles sota la seva jurisdicció. El primer d'aquests reglaments va ser publicat el 1950, on s'assegurava que era desitjable, si bé no requerit, l'ús d'ambdós símbols. Posteriorment, es va expandir de manera que ambdós símbols fossin inclosos a les festes nacionals i durant esdeveniments cerimonials, això a fi d'encoratjar els estudiants a conèixer el significat de les esmentades celebracions.ref name='Goodman'/ En una reforma educativa del 1989, el govern -controlat pel Partit Liberal Democràtic- va assegurar que la bandera havia d'utilitzar-se en les cerimònies a l'escola i que s'havien de presentar honors tant a la bandera com l'himne.ref{{Cita Harvard|Trevor|2001| p=78.|sp=sí}}/ref En aquell any i dins de les reformes també es van proclamar els càstigs pertinents per a aquells funcionaris escolars que no acatessin l'ordre anterior.ref name='Goodman'/

La [[Guia curricular]] (学習指導要領, ''Gakushu sido yōryō'') de 1999, proclamada pel Ministeri d'Educació després de l'aprovació de la llei de símbols nacionals, va decretar que «durant les cerimònies d'ingrés i graduació, les escoles han d'hissar la bandera del Japó i instruir els seus estudiants per cantar el ''Kimigayo'', donada la importància de la bandera i la cançó».ref{{ref-web |url=http://www.pref.hiroshima.lg.jp/kyouiku/hotline/02zesei/sankou/kokkikokka.htm |títol=学習指導要領における国旗及び国歌の取扱い |trans_title= Handling of the flag and anthem in the National Curriculum |consulta= 8 de desembre de 2009 |data=11 de setembre del 2001 |editor=Hiroshima Prefectural Board of Education Secretariat |llengua=japonès }}/ref Addicionalment, un comentari del ministeri sobre la guia aquell mateix any assegurava que «donat l'avenç de la internacionalització, junt amb l'adopció del patriotisme i la consciència de ser japonès, és important nodrir l'actitud respectuosa dels nens de les escoles cap a la bandera i el ''Kimigayo'', ja que ells creixen per ser ciutadans japonesos respectables en una societat internacionalitzada».ref name=mext2{{ref-web |url=http://cebc.jp/data/education/gov/jp/tsuuchi/19990917hatauta/data-02.htm |títol=小学校学習指導要領解説社会編，音楽編，特別活動編 |trans_title= National Curriculum Guide: Elementary social notes, Chapter music Chapter Special Activities |editor=Ministerio de Educación |llengua=japonès |any=1999}}/ref El ministeri també va assegurar que si els estudiants japonesos no podien respectar els seus propis símbols, no serien capaços de respectar els símbols d'altres nacions.ref{{Cita Harvard|Aspinall|2001| p=125.|sp=sí}}/ref

[[Fitxer:Kimi ga Yo at volleyball tournament.jpg|thumb|right|250px|Cerimònia durant un torneig de [[voleibol]] en [[Osaka]].]]
Les escoles han estat llocs de controvèrsia en el relatiu tant a l'himne com a la bandera.ref name='Wesiman'{{ref-notícia|autor=Weisman, Steven R. |author.= |títol=For Japanese, Flag and Anthem Sometimes Divide |data= 29 d'abril de 1990 | editorial= | url =http://www.nytimes.com/1990/04/29/world/for-japanese-flag-and-anthem-sometimes-divide.html#end_copy | obra =The New York Times |pàgines= |consulta= 2 de gener de 2010 |llengua= }}/ref La Junta de Educació de Tòquio fa obligatori l'ús d'ambdós símbols durant els esdeveniments celebrats en la seva jurisdicció. L'esmentada ordre obliga els professors a retre honors a ambdós sota pena de perdre les seves feines si no ho feien.ref name=guardian060605{{ref-notícia|url=http://www.guardian.co.uk/world/2006/jun/05/worlddispatch.japan |títol=A touchy subject |obra=Guardian Unlimited |editorial=The Guardian |autor=McCurry, Justin |data= 5 de juny de 2006 |consulta= 14 de gener de 2008}}/ref Alguns han protestat, argumentat que les esmentades regles violen la [[Constitució del Japó]], encara que la junta ha proclamat que a causa que les escoles són agències governamentals, els seus empleats tenen l'obligació d'ensenyar als seus estudiants com ser bons ciutadans.ref name=japantimes/ A tall de protesta, algunes escoles han refusat a mostrar la bandera durant les graduacions, mentre alguns pares les han arrancat.ref name='Wesiman'/ Alguns professors s'han queixat infructuosament al governador de Tòquio, [[Shintarō Ishihara]], així com a algunes altres autoritats per l'ordre de retre honors al ''Hinomaru'' i el ''Kimigayo''.ref name=ishihara{{ref-web |url=http://search.japantimes.co.jp/cgi-bin/nn20060105b2.html |títol=Ishihara's Hinomaru order called legit |home=The Japan Times |data=5 de gener de 2006 |consulta=4 de desembre del 2007}}/ref Tot i que abans s'oposava, el Sindicat de professors del Japó (日本教職員組合, ''Nihon Kyōshokuin Kumiai'') accepta l'ús d'ambdós símbols, però no el Sindicat de professors de tot Japó i personal docent (全日本教職員組合, ''Zen-Nihon Kyoshokuin Kumiai''), de menor mida, els qui rebutgen l'ús d'ambdós símbols dins del sistema escolar.ref{{Cita Harvard|Heenan|1998| p=206.|sp=sí}}/ref

== Banderes relacionades ==
{{Principal|Llista de banderes japoneses}}
=== Militars ===
Les Forces d'Autodefensa del Japó (JSDF per les seves sigles en anglès) i la Força Terrestre d'Autodefensa del Japó utilitzen una versió del disseny del disc solar amb vuit llamps|raigs del sol que s'estenen cap a enfora|fora, trucada|crida Hachij-Kyokujitsuki ('Hachij-Kyokujitsuki'?). Una vora daurada s'estén parcialment pel borde.[113]

Una variant coneguda del disseny del disc solar és una amb 16 llamps|raigs vermells en formació estil Siemens star, la qual també ha estat utilitzada històricament per les forces militars del Japó, particularment l'Armada Imperial Japonesa. La insígnia, coneguda com|com a Kyokujitsu-ki («bandera del sol naixent»?), primer va ser adoptada com a insígnia naval el 7 d'octubre de 1889, sent utilitzada fins al final|finalitat de la Segona Guerra Mundial el 1945. Va ser adoptada novament el 30 de juny de 1945, i s'utilitza actualment com a insígnia naval de la Força Marítima d'Autodefensa del Japó (JMSDF per les seves sigles en inglés).[113] En els països asiàtics propers que van ser ocupats pel Japó aquesta bandera encara té connotacions negativas.[114]

La JMSDF també utilitza un Gallardet Nacional de Comandament. Adoptat primer en 1914 i readoptat el 1965, el gallardet conté una versió simplificada de la insígnia naval en el costat del pal, i la resta del gallardet en color blanc. La proporció d'aquest és d'1:40 i 1:90.[115]

La Força Aèria d'Autodefensa del Japó (JASDF per les seves sigles en anglès), establerta el 1952, té només el disc solar com el seu emblema.[116] Esta és l'única branca de servei amb un emblema que no evoca l'estàndard Imperial, amb llamps|raigs. Tanmateix, aquesta branca té una insígnia per al vol entre bases i durant desfilades. La insígnia va ser creada el 1972, sent la tercera utilitzada per la JASDF des de la seva formació. La insígnia conté l'emblema d'aquesta branca al centre sobre un fons azul.[117]

Encara que no és una bandera nacional oficial, la bandera de senyalització «Z» va jugar un paper important en la història naval del Japó. El 27 de març de 1905 l'almirall [[Heihachirō Togo]] del cuirassat Mikasa es va preparar per entaular combat amb la Flota Russa del Bàltic. Abans que comencés la [[batalla de Tsushima]], Togo va hissar la bandera «Z» al cuirassat, guanyant posteriorment la batalla. Mentre hissava la bandera li va dir als tripulants: «La destinació|destí de l'Imperi del Japó depèn d'aquesta batalla; totes les mans han d'esforçar-se i fer el millor que puguin». Aquesta bandera també va ser utilitzada al portaavions Akagi durant l'atac a Pearl Harbor, el desembre de 1941.

center
gallery
Fitxer:Flag of JSDF.svg|Bandera de la [[Force d'Autodefensa del Japó|JSDF]] (八条旭日旗).
Fitxer:Naval Ensign of Japan.svg|[[Bandera del sol naixent|Insígnia naval]] (旭日旗).
Fitxer:Flag of JASDF.png|Bandera de la [[Força Aèria d'Autodefensa del Japó|JASDF]].
Fitxer:Japan Air Self-Defense Force roundel.svg|[[Roundel]] de la JASDF.
/gallery
/center

=== Imperial ===
{{Principal|Estandard Imperial del Japó}}
[[Fitxer:Flag of the Japanese Emperor.svg|thumb|right|250px|[[Estandard Imperial del Japó|Estandard]] de l'[[emperador del Japó]].]]
A partir de 1870 es van crear diverses banderes per a l'emperador del Japó (llavors regnava l'Emperador Meiji), l'emperadriu i altres membres de la família imperial.[119] Al principi la bandera de l'emperador estava molt ornamentada, amb un sol en el centre d'un disseny artístic. Tenia banderes per a quan es trobava a terra ferma, al mar i quan estava en un carruatge. A la família imperial també se'ls van donar banderes per a quan estiguessin en l'aigua i a terra firmi -una per a quan anessin a peu i una altra per a quan estiguessin en un carruatge-. Les banderes per al carruatge tenien un crisantem monocromàtic de 16 pètals, col·locat al centre d'un fons d'un sol color.[72] Las banderes es van rebutjar en 1889, quan l'emperador va decidir usar el crisantem sobre un fons vermell com a bandera. Amb canvis menors en els tons i proporcions, les banderes adoptades aquell any encara s'utilitzen per la família imperial.[120] [121]

L'actual bandera de l'emperador és un crisantem de 15 pètals de color daurat, al centre i sobre un fons vermell, amb una proporció de 2:3. L'emperadriu usa la mateixa bandera, a excepció d'un retall triangular en l'extrem, mentre que la del príncep hereu i la princesa té el crisantem més petit i una vora blanca al centre. [122]

El crisantem s'ha associat amb el tron imperial des del regnat de l'Emperador Go-Tosca, segle XII, encara que no es va convertir en el símbol oficial del tron fins a 1868. [119 

=== Subnacionals ===
[[Fitxer:Japanese flags in Okinawa.jpg|thumb|right|250px|La bandera japonesa junt la de la prefectura d'Okinawa i la ciutat d'Urasoe.]]

Cada una de les 47 prefectures del Japó té una bandera semblant a la nacional i que consisteix d'un símbol, cridat mon, sobre fons d'un sol color (a excepció d'Ehime, que té dos colors de fondo).[123] Muchas de les banderes de les diferents prefectures, com la d'Hiroshima, tenen les mateixes especificacions que la bandera nacional -2:3 de proporció, el món al centre i de 3/5 parts de la longitud total de la bandera-.[124] Algunos mon mostren el nom de la prefectura segons els seus respectius kanjis, d'altres mostren representacions estilitzades de la seva ubicació o algun lloc característic de la prefectura. Un exemple és la de la prefectura de Nagano, en la que un caràcter en katakana, el (na), apareix al centre d'un disc blanc. Una de les interpretacions del món és que la na representa una muntanya, el disc blanc un llac. El color taronja representa al sol, mentre que el color blanc simbolitza la neu de la región.[125]

Els municipis també poden comptar amb les seves pròpies banderes. El disseny de les banderes de les ciutats és similar al de les prefectures: un món sobre un fons d'un sol color. Un exemple d'aquestes banderes és la d'Amakusa en la prefectura de Kumamoto: el símbol de la ciutat està compost pel caràcter en katakana (a), envoltat per olas.[126] El símbol es troba al centre sobre un fons blanc, amb una proporció de 1:1.5.[127] Tant l'emblema de la ciutat com la bandera van ser adoptades en el 2006. [127]

=== Derivades ===
A més de les banderes utilitzades per les forces armades, altres banderes han estat inspirades partint de la bandera nacional. L'antiga bandera del Servei Postal del Japó consistia en un Hinomaru amb una tira horitzontal vermella col·locada al centre de la bandera. També comptava amb un petit cèrcol blanc al voltant del disc vermell. Posteriorment va ser reemplaçada per una bandera que consisteix en el símbol postal en vermell|roig amb un fons blanco.[128]

Dues banderes que recentment han estat designades com a nacionals s'assemblen a la japonesa. El 1971 Bangla Desh va guanyar la seva independència del Pakistan, i va adoptar una bandera amb un fons color verd, amb un disc vermell (encara que no està al centre) que conté un mapa daurat de l'esmentat país. A la bandera actual, adoptada el 1972, es va treure el mapa daurat però es va conservar tot el demás.[129] El govern de Bangla Desh nomena oficialment al disc vermell com|com a círculo,[130] on el color vermell simbolitza la sang que es va vessar en crear el seu país.[131] Palau, per la seva part, usa una bandera amb un disseny similar, encara que els colors són totalment diferents. Encara que el govern de l'illa no cita que la bandera japonesa hagi servit de base o tingut influència, el Japó va administrar Palau de 1914 a 1944. [132] La bandera de Palau té una «lluna plena» de color daurat -encara que no en el centre- sobre un fons blau celeste.[133] La lluna simbolitza la pau i una nació jove, mentre que el fons representa la transició de Palau cap a l'auto|acte govern de 1981 a 1994, quan va guanyar el seu total independencia.[134]

La insígnia naval del Japó també ha influït altres dissenys. Un d'ells és el de la bandera utilitzada per l'Asahi Shimbun, diari japonès. En la part baixa, del costat del pal, es troba un quart del sol. El kanji apareix a la bandera, de color blanc, cobrint la major part del sol. Els llamps|raigs s'estenen des del sol, alternant-se en colors vermell i blanc, sent 13 franges en total.[135] [136] Esta bandera pot veure's freqüentment durant el Campionat de beisbol escolar, en ser l'Asahi Shimbun el principal patrocinador del torneo.[137] Las banderes dels diferents graus i insígnies de l'Armada Imperial Japonesa també estaven basades en el disseny de la insígnia naval.[138

== Vegeu també ==
* ''[[Uma-jirushi]]''
* ''[[Nobori]]''

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
* {{ref-llibre|cognom=Ashkenazi|nom=Michael|títol=Handbook of Japanese Mythology|editorial=ABC-CLIO|any=2003|url=http://books.google.cat/books?id=gqs-y9R2AekCpg=PA112dq=sun+japan+amaterasulr=client=firefox-acd=2#v=onepageq=sun%20japan%20amaterasuf=false|isbn=1-57607-467-6|2003}}
* {{ref-llibre|cognom=Aspinall|nom=Robert W|títol=Teachers' Unions and the Politics of Education in Japan|editorial=State University of New York Press|any=2001|url=http://books.google.cat/books?id=zsdFCz-Il3ECpg=PA125dq=Japanese+flag+respect+foreignlr=as_brr=3client=firefox-acd=16#v=onepageq=Japanese%20flag%20respect%20foreignf=false|isbn=0-7914-5050-3}}
* {{ref-llibre|cognom=Befu|nom=Harumi|editor=Goodman, Roger and Kirsten Refsing|capítol= Symbols of nationalism and ''Nihonjinron'' |títol=Ideology and Practice in Modern Japan|editorial=Routledge|any= 1992|url=http://books.google.cat/books?id=26g06eUKXCACpg=PT46dq=japan+flaglr=as_brr=3client=firefox-acd=6#v=onepageq=japan%20flagf=false|isbn=0-415-06102-4}}
* {{ref-llibre|cognom=Befu|nom=Harumi|títol=Hegemony of Homogeneity: An Anthropological Analysis of Nihonjinron|editorial=Trans Pacific Press|any=2001|url=http://books.google.cat/books?id=91s4n07d4p4Cpg=PA92dq=Japanese+flag+homeslr=as_brr=3client=firefox-acd=18#v=onepageq=Japanese%20flag%20homesf=false|isbn=9781876843052}}
* {{ref-llibre|cognom=Borneman|nom=John|títol=Death of the Father: An Anthropology of the End in Political Authority|editorial=Berghahn Books|any=2003|url=http://books.google.cat/books?id=5tRkseowkKkCpg=PA112dq=japan+flag+hirohitoas_brr=3client=firefox-acd=7#v=onepageq=japan%20flag%20hirohitof=false|isbn=1571811117}}
* {{ref-llibre|cognom=Breen|nom=John|títol=Yasukuni, the War Dead and the Struggle for Japan's Past|editorial=Columbia University Press|any=2008|url=http://books.google.cat/books?id=rBh5kkvh16UCprintsec=frontcoverdq=Yasukuniclient=firefox-acd=1#v=onepageq=f=false|isbn=978-0-231-70042-9}}
* {{ref-llibre|cognom=Carpenter|nom=Ronald H|any=2004|títol=Rhetoric In Martial Deliberations And Decision Making: Cases And Consequences|editorial=University of South Carolina Press|url=http://books.google.cat/books?id=9P6OfUw822oCpg=PA124dq=Akagi+flaglr=client=firefox-a#v=onepageq=Akagi%20flagf=false|isbn=978-1570035555}}
* {{ref-llibre|cognom=Carr|nom=Harold Gresham|apellidos2=Hulme|nom2=Frederick Edward|títol=Flags of the world|editorial=Warne|any=1956|lloc=London; New York|url=http://books.google.cat/books?id=P58KAQAAIAAJq=1945+flag+SCAJAPdq=1945+flag+SCAJAPlr=client=firefox-acd=3}}
* {{ref-llibre|cognom=Cutler|nom=Thomas|any=2001|títol=The Battle of Leyte Gulf: 23–26 October 1944|editorial=Naval Institute Press|url=http://books.google.cat/books?id=AF6KtkIAy5cCpg=PA271dq=hachimaki+kamikazelr=as_brr=3cd=12#v=onepageq=hachimaki%20kamikazef=false|isbn=1557502439}}
* {{ref-llibre|cognom=Cwiertka|nom=Katarzyna Joanna|títol=Modern Japanese Cuisine: Food, Power and National Identity|editorial=Reaktion Books|any=2007|url=http://books.google.cat/books?id=oK-7LOlWNpECpg=PA117dq=Japanese+flag+homeslr=as_brr=3client=firefox-acd=26#v=onepageq=f=false|isbn=1861892985}}
* {{ref-llibre|títol=Japan in World Politics: A Study in International Dynamics |url=http://books.google.cat/books?id=oXxCAAAAIAAJpg=PA24dq=japan+rising+sun+607 |cognom=Dyer|nom=Henry|any=1909|editorial=Blackie  Son Limited}}
* {{ref-llibre|cognom=Edgington|nom=David William|títol=Japan at the Millennium: Joining Past and Future |editorial=UCB Press|any=2003|url=http://books.google.cat/books?id=El9Lj_EKzBACpg=PA124dq=rising+sun+Japan+flaglr=sig=GzyG_wTrJl8mm3FCgR4sxl6DBt8|isbn=0774808993}}
* {{ref-llibre|cognom=Ebrey|nom=Patricia Buckley; Anne Walthall; James Palais|títol=East Asia: A Cultural, Social, and Political History|editorial=Houghton Mifflin Harcourt Publishing|any=2004|url=http://books.google.cat/books?id=XtmzFZS_SX0Cpg=PA443dq=japanese+flag+loyalty+emperorlr=as_brr=0client=firefox-acd=14#v=onepageq=japanese%20flag%20loyalty%20emperorf=false|isbn=0-547-00534-2}}
* {{ref-llibre|cognom=Feiler|nom=Bruce|títol=Learning to Bow: Inside the Heart of Japan|editorial=Harper Perennial|any=2004|url=http://books.google.cat/books?id=Nu5WcLQfS7QCpg=PA214dq=flag+japan+emperorlr=as_brr=3client=firefox-acd=25#v=onepageq=flag%20japan%20emperorf=false|isbn=0060577207}}
* {{ref-llibre|cognom=Feldman|nom=David |títol=Do Elephants Jump?|editorial=HarperCollins|any=2004|isbn=0060539135|url=http://books.google.cat/books?id=gUHw7HKfYPgCpg=PA151dq=flag+burning+Japanas_brr=3cd=7#v=onepageq=flag%20burning%20Japanf=false}}
* {{ref-llibre|cognom=Frédéric|nom=Louis |títol=Japan encyclopedia|editorial=Harvard University Press|any=2005|isbn=0674017536|url=}}
* {{ref-llibre|cognom=Fujitani|nom=Takashi|any=1996|títol=Splendid Monarchy: Power and Pageantry in Modern Japan|editorial=University of California Press|url=http://books.google.cat/books?id=rX8HlYCd7_gCpg=PA48dq=chrysanthemum+flagcd=8#v=onepageq=chrysanthemum%20flagf=false|isbn=978-0520213715}}
* {{ref-llibre|apellidos1=Goodman|nom1=Roger|apellidos2=Neary|nom2=Ian|títol=Case Studies on Human Rights in Japan|editorial=Routledge|any=1996|url=http://books.google.cat/books?id=73sE6NkXPbACpg=PA81dq=Japanese+flag+homeslr=as_brr=3client=firefox-acd=82#v=onepageq=f=false|isbn=978-1-873410-35-6}}
* {{ref-llibre|cognom=Gordon|nom=William|any=1915|títol=Flags of the World, Past and Present|editorial=Frederick Warne  Co.|url=http://books.google.cat/books?id=voUBuwLj0l4Cpg=PA110dq=Witu+flag+Gordonas_brr=4client=firefox-acd=1#v=onepageq=f=false}}
* {{ref-llibre|cognom=Hall|nom=James|títol=Illustrated Dictionary of Symbols in Eastern and Western Art|editorial=Westview Press|any=1996|url=http://books.google.cat/books?id=ZO-cuysr83MCpg=PA110dq=sun+symbol+japanlr=client=firefox-acd=18#v=onepageq=sun%20symbol%20japanf=false|isbn=0064309827}}
* {{ref-llibre|cognom=Hardacre|nom=Helen|títol=Shintō and the state, 1868-1988|editorial=Princeton University Press|any=1989|url=|isbn=0691020523}}
* {{ref-llibre|cognom=Heenan|nom=Patrick|títol=The Japan Handbook|editorial=Routledge|any=1998|url=http://books.google.cat/books?id=qNawsKPltbwCpg=PA206dq=Japan+flag+schoolslr=as_brr=3client=firefox-acd=7#v=onepageq=Japan%20flag%20schoolsf=false|isbn=1579580556}}
* {{ref-llibre|cognom=Holden|nom=Edward Singleton|títol=Our country's flag and the flags of foreign countries|editorial=D. Appleton and Company|any=1916|url=http://books.google.cat/books?id=kb5HAAAAIAAJpg=PA154dq=Japanese+flag+foreignlr=as_brr=3client=firefox-acd=2#v=onepageq=Japanese%20flag%20foreignf=false}}
* {{ref-llibre|cognom=Inoguchi|nom=Takashi|apellidos2=Jain|nom2=Purnendra|títol=Japanese Foreign Policy Today|editorial=Palgrave Macmillan Ltd|any=2000|url=http://books.google.cat/books?id=ciH7OSSZ95YCpg=PA228dq=Japanese+flag+foreignlr=as_brr=3client=firefox-acd=9#v=onepageq=Japanese%20flag%20foreignf=false|isbn=0-312-22707-8}}
* {{ref-llibre|cognom=Itoh|nom=Mayumi|any=2003|títol=The Hatoyama Dynasty: Japanese Political Leadership Through the Generations|editorial=Palgrave Macmillan|isbn=1-4039-6331-2}}
* {{ref-llibre|cognom=Kataoka|nom=Tetsuya|títol=Creating Single-Party Democracy: Japan's Postwar Political System|editorial=[[Hoover Institution]] Press|any=1991|url=http://books.google.cat/books?id=FtBmAAAAMAAJq=hinomaru+funeraldq=hinomaru+funeralcd=7|isbn=0817991115}}
* {{ref-llibre|cognom=Khan|nom=Yoshimitsu|títol=Japanese Moral Education: Past and Present|editorial=Fairleigh Dickinson University Press|any=1998|url=http://books.google.cat/books?id=pKmt85w7atsCpg=PA190dq=Japan+flag+loyaltylr=as_brr=3client=firefox-acd=31#v=onepageq=Japan%20flag%20loyaltyf=false|isbn=0838636934}}
* {{ref-llibre|cognom=Large|nom=Stephen|títol=Emperor Hirohito and Showa Japan: A Political Biography|editorial=Routledge|any=1992|url=http://books.google.cat/books?id=2IkOAAAAQAAJpg=PA184dq=japan+flag+hirohitoas_brr=3client=firefox-acd=2#v=onepageq=japan%20flag%20hirohitof=false|isbn=0415032032}}
* {{ref-llibre|cognom=Lauterpacht|nom=Elihu|editor=C. J. Greenwood and A. G. Oppenheimer|títol=International Law Reports
|editorial=Cambridge University Press|any=2002|url=http://books.google.cat/books?id=ZFeCQQ0siS8Cpg=PA599dq=flag+burning+Norway+Japanlr=as_brr=3cd=1#v=onepageq=f=false|isbn=9780521807753}}
* {{ref-llibre|cognom=Li|nom=Peter|títol=The Search for Justice|editorial=Transaction Books|any=2003|url=http://books.google.cat/books?id=wdy6adh3rXQCprintsec=frontcoverdq=Japan+war+crimeslr=as_brr=3client=firefox-acd=2#v=onepageq=Japan%20war%20crimesf=false|isbn=978-0-7658-0890-5}}
* {{ref-llibre|cognom=Mangan|nom=J.A.; Finn, Gerry; Giulianotti, Richard and Majumdar, Boria|títol=Football Culture Local Conflicts, Global Visions|editorial=Routledge|any=2000|url=http://books.google.cat/books?id=Vg-WWyxRxn0Cpg=PA213dq=Asahi+Shinbun+baseballlr=as_brr=3client=firefox-acd=18#v=onepageq=f=false|isbn=978-0-7146-5041-8}}
* {{ref-llibre|cognom=Matoba|nom=Seinosuke|any=1901|llengua=japonés|títol=陸軍と海軍|trans_title=Army and Navy|url=http://books.google.cat/books?id=WTQuAAAAYAAJpg=PT76dq=%E5%A4%A9%E7%9A%87%E6%97%97lr=as_brr=3cd=1#v=onepageq=%E5%A4%A9%E7%9A%87%E6%97%97f=false}}
* {{ref-llibre|cognom=Meyer|nom=Milton|títol=Japan: A Concise History|editorial=Rowman  Littlefield Publishing Group|any=2009|url=http://books.google.cat/books?id=ccnWvoK2AIQCpg=PA266dq=Japanese+flag+homeslr=as_brr=3client=firefox-acd=83#v=onepageq=f=false|isbn=0742541177}}
* {{ref-llibre|cognom=Newell, William|títol=Japan in Asia: 1942–1945|editorial=Singapore University Press|any=1982|url=http://books.google.cat/books?id=JlaPq_C2l6ECpg=PA28dq=Japan+flag+homes+emperorlr=as_brr=3client=firefox-acd=20#v=onepageq=f=false|isbn=9971690144}}
* {{ref-llibre|cognom=Nornes|nom=Abe Mark|títol=Japanese Documentary Film The Meiji Era through Hiroshima|editorial=University of Minnesota Press|any=2003|url=http://books.google.cat/books?id=11D14NIwKaYCpg=PA81dq=European+flags+Japanlr=as_brr=3client=firefox-acd=70#v=onepageq=f=false|isbn=0-8166-4046-7}}
* {{ref-llibre|cognom=Ohnuki-Tierney|nom=Emiko|títol=Kamikaze, Cherry Blossoms, and Nationalisms|editorial=University of Chicago Press|any=2002|url=http://books.google.cat/books?id=K62e5Mk3Kd8Cpg=PA68dq=flag+japan+emperorlr=as_brr=3client=firefox-acd=27#v=onepageq=flag%20japan%20emperorf=false|isbn=9780226620916}}
* {{ref-llibre|cognom=Partner|nom=Simon|títol=Toshié A Story of Village Life in Twentieth-Century Japan|editorial=University of California Press|any=2004|url=http://books.google.cat/books?id=SciqAStNYLYCpg=PA55dq=hinomaru+homes+warlr=as_brr=3client=firefox-acd=25#v=onepageq=f=false|isbn=9780520240971}}
* {{ref-llibre|cognom=Röhl|nom=Wilhelm|títol=History of law in Japan since 1868, Part 5, Volume 12|editorial=Brill|any=2005|url=http://books.google.cat/books?id=47yhjgB-XhgCpg=PT28dq=1885+Japan+laws+cabinetas_brr=3client=firefox-acd=3#v=onepageq=f=false|isbn=978 90 04 13164 4}}
* {{ref-llibre|cognom=Saito|nom=Shinya|any=1987|llengua=japonés|títol=記者四十年|trans_title=Fourteen Years As A Reporter|editorial=Asahi Shimbun Publishing|url=http://books.google.cat/books?id=vvIuAAAAMAAJq=%E6%9C%9D%E6%97%A5%E6%96%B0%E8%81%9E%E3%80%80%E7%A4%BE%E6%97%97dq=%E6%9C%9D%E6%97%A5%E6%96%B0%E8%81%9E%E3%80%80%E7%A4%BE%E6%97%97lr=client=firefox-acd=36|isbn=978-4-02-260421-7}}
* {{ref-llibre|cognom=Smith|nom=Whitney|títol=Flags Through the Ages and Across the World|editorial=McGraw-Hill|any=1975|url=http://books.google.cat/books?id=O3UYAAAAIAAJq=European+flags+Japandq=European+flags+Japanclient=firefox-acd=2 |isbn=0070590931}}
* {{ref-llibre|cognom=Smith|nom=Whitney|any=2001|títol=Flag Lore Of All Nations|editorial=Millbrook Press|url=http://books.google.cat/books?id=EFhAUbH6ra0Cpg=PA73dq=Palau+flagclient=firefox-acd=7#v=onepageq=Palau%20flagf=false|isbn=0761317538}}
* {{ref-llibre|cognom=Takahashi|nom=Yuuichi|any=1903|títol=海軍問答|trans_title=Navy Dialogue|llengua=japonés|url=http://books.google.cat/books?id=unkuAAAAYAAJpg=PT7dq=%E5%A4%A9%E7%9A%87%E6%97%97lr=as_brr=3cd=3#v=onepageq=%E5%A4%A9%E7%9A%87%E6%97%97f=false}}
* {{ref-llibre|cognom=Takenaka|nom=Yoshiharu|any=2003|títol=知っておきたい国旗・旗の基礎知識|trans_title=Flag basics you should know|llengua=japonés|editorial=Gifu Shimbun|isbn=4-87797-054-1}}
* {{ref-llibre|cognom=Taylor|nom=Jean Gelman|títol=Indonesia: Peoples and Histories|editorial=Yale University Press|any=2004|url=http://books.google.cat/books?id=OMnt1iIEzdACpg=PA321dq=Indonesian+flag+Japancd=1#v=onepageq=Indonesian%20flag%20Japanf=false|isbn=0300105185}}
* {{ref-llibre|cognom=Tazagi|nom=Shirou|any=2004|títol=梶山静六: 死に顔に笑みをたたえて|trans_title=Seiroku Kajiyama: Praising the smile in the dying face|llengua=japonés|editorial=Kodansha|url=http://books.google.cat/books?id=mF66AAAAIAAJq=%E6%9C%9D%E6%97%A5%E6%96%B0%E8%81%9E%E3%80%80%E7%A4%BE%E6%97%97dq=%E6%9C%9D%E6%97%A5%E6%96%B0%E8%81%9E%E3%80%80%E7%A4%BE%E6%97%97lr=client=firefox-acd=66|isbn=4062125927}}
* {{ref-llibre|cognom=Tipton|nom=Elise|títol=Modern Japan A Social and Political History|editorial=Routledge|any=2002|url=http://books.google.cat/books?id=jdGG3U3KhnECpg=PA137dq=Japanese+flag+homeslr=as_brr=0client=firefox-acd=108#v=onepageq=f=false|isbn=978-0-415-18538-7}}
* {{ref-llibre|cognom=Trevor|nom=Malcolm|títol=Japan – Restless Competitor The Pursuit of Economic Nationalism|editorial=Routledge|any=2001|url=http://books.google.cat/books?id=PrAoHzoP1QkCpg=PA78dq=flag+japan+emperorlr=as_brr=3client=firefox-acd=16#v=onepageq=flag%20japan%20emperorf=false|isbn=978-1-903350-02-7}}
* {{ref-llibre|cognom=Turnbull|nom=Stephen|títol=Ashigaru 1467–1649 |editorial=Osprey Publishing|any=2001|isbn=1841761494}}
* {{ref-llibre|cognom=Turnbull|nom=Stephen|títol=Samurai Heraldry |editorial=Osprey Publishing|any=2002|isbn=1841763047}}
* {{ref-llibre|cognom=Yamazumi|nom=Masami|títol=日の丸・君が代問題とは何か|llengua=japonés|editorial=Otsuki Shoten|any=1988|isbn=4272410326}}

=== Legislació ===
* {{ref-web |títol=明治3年太政官布告第57号 |trans_title=Prime Minister's Proclamation No. 57|url=http://www.pref.nara.jp/somu-so/jourei/reiki_honbun/k4010086001.html|consulta=06-02-2010|data=27 de febrer del 1870|editor=Gobierno de la prefectura de Nara|llengua=japonès|ref={{Harvnb|明治3年太政官布告第57号}}}}
* {{ref-web |títol=明治3年太政官布告第651号 |trans_title=Prime Minister's Proclamation No. 651|url=http://kindai.ndl.go.jp/BIImgFrame.php?JP_NUM=40022968VOL_NUM=00005KOMA=220ITYPE=0|consulta=6 de febrer del 2010|data=3 d'octubre del 1870|editor=Biblioteca nacional de la Dieta|format=PDF|llengua=japonès|ref={{Harvnb|明治3年太政官布告第651号}}}}
* {{ref-web |títol=大正元年閣令第一号　（大喪中ノ国旗掲揚方） |trans_title=Regulation 1 from 1912 (Raising Mourning Flag For the Emperor)|url=http://law.e-gov.go.jp/htmldata/T01/T01F01801000001.html|consulta=6 de febrer del 2010|data=30 de juliol de 1912|editor=Gobierno de Japón|llengua=japonès|ref={{Harvnb|大正元年閣令第一号}}}}
* {{ref-web |url=http://law.e-gov.go.jp/htmldata/S29/S29SE179.html |títol=自衛隊法施行令 |trans_title= Self-Defense Forces Law Enforcement Order |editor=Gobierno de Japón |llengua=japonès |data=30 de juny del 1954 |consulta=25 de gener del 2008|ref={{Harvnb|自衛隊法施行令}}}}
* {{ref-web |url=http://www.clearing.mod.go.jp/kunrei_data/e_fd/1962/ey19621224_00119_000.pdf |títol=〇海上自衛隊の使用する航空機の分類等及び塗粧標準等に 関する達 |trans_title= Standard Sizes, Markings and Paint Used On Aircraft|consulta=15 de desembre del 2009 |data=24 de desembre del 1962 |format=PDF |editor=Ministerio de Defensa |llengua=japonès|ref={{Harvnb|〇海上自衛隊の使用する航空機の分類等及び塗粧標準等に 関する達}}}}
* {{ref-web |títol=広島県県章および県旗の制定 |trans_title=Law About the Flag and Emblem of Hiroshima Prefecture|url=http://www.pref.hiroshima.lg.jp/soumu/bunsyo/kenhouki/reiki_honbun/ar20000231.html|consulta=6 de febrer del 2010|data=16 de juliol del 1968|editor=Gobierno de la prefectura de Hiroshima|llengua=japonès|ref={{Harvnb|広島県県章および県旗の制定}}}}
* {{ref-web |títol=国旗及び国歌に関する法律 (法律第百二十七号) |trans_title=Law Regarding the National Flag and National Anthem, Act No. 127|url=http://law.e-gov.go.jp/htmldata/H11/H11HO127.html|consulta=6 de febrer del 2010|data=13 d'agost del 1999|editor=Gobierno de Japón|llengua=japonès|ref={{Harvnb|国旗及び国歌に関する法律}}}}
* {{ref-web |url=http://www.police.pref.hokkaido.jp/koukai/tuutatu/keimu/keimu-105.html |títol=国旗及び国歌の取扱いについて |trans_title=Law Regarding Use of the National Flag and Anthem |consulta=14 de gener del 2010 |data=18 de novembre del 1999 |editor=Policía de la prefectura de Hokkaido |llengua=japonès|ref={{Harvnb|国旗及び国歌の取扱いについて}} }}
* {{ref-web |url=http://www.police.pref.kanagawa.jp/notice/01032901.pdf |títol=国旗及び県旗の取扱いについて |trans_title=Law Regarding the Use of the National and Prefectural Flag |consulta=14 de gener de 2010 |data=29 de març del 2003 |format=PDF |editor=Policía de la prefectura de Kanagawa |llengua=japonès|ref={{Harvnb|国旗及び県旗の取扱いについて}} }}
* {{ref-web |títol=天草市章 |trans_title=Emblem of Amakusa|url=http://www.city.amakusa.kumamoto.jp/reiki/reiki_honbun/r3510002001.html|consulta=6 de febrer del 2010|data=27 de març del 2003|editor=Gobierno de la ciudad de Amakusa |llengua=japonès|ref={{Harvnb|天草市章}}}}
* {{ref-web |títol=天草市旗 |trans_title=Flag of Amakusa|url=http://www.city.amakusa.kumamoto.jp/reiki/reiki_honbun/r3510003001.html|consulta=6 de febrer del 2010|data=27 de març del 2003|editor=Gobierno de la ciudad de Amakusa|llengua=japonès|ref={{Harvnb|天草市旗}}}}
* {{ref-web |url=http://www.clearing.mod.go.jp/kunrei_data/a_fd/1971/ax19720314_00003_000.pdf |títol=自衛隊の旗に関する訓令 |trans_title= Flag Rules of the JASDF |consulta=25 de setembre del 2009 |data=25 de març del 2008 |format=PDF |editor=Ministerio de Defensa|llengua=japonès|ref={{Harvnb|自衛隊の旗に関する訓令}}}}
* {{ref-web |url=http://www.clearing.mod.go.jp/kunrei_data/a_fd/1955/ax19551227_00044_000.pdf |títol=海上自衛隊旗章規則 |trans_title=JMSDF Flag and Emblem Rules |consulta=25 de setembre de 2009 |data=25 de març del 2008 |format=PDF |editor=Ministerio de Defensa|llengua=japonès|ref={{Harvnb|海上自衛隊旗章規則}}}}

== Enllaços externs ==
* [http://www.sarago.co.jp/protocol.html Protocol de la bandera]{{ja}}
* [http://homepage1.nifty.com/gyouseinet/kenpou/koushitsu/koushitsugiseirei.htm Website on the standards of the Imperial family]{{en}}
{{ORDENA:Bandera Del Japo}}	!--ORDENA generat per bot--
{{commonscat|Flags of Japan}}
{{Enllaç AB|ar}}
{{Enllaç AB|fi}}
{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|es}}
{{Enllaç AD|pt}}

[[Categoria:Banderes estatals|Japó]]
[[Categoria:Símbols del Japó]]</text>
      <sha1>qm6wz2fovddj0rxlz52p9cd9v9ji2i1</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>