<page>
    <title>Martin Lampkin</title>
    <ns>0</ns>
    <id>542629</id>
    <revision>
      <id>13956685</id>
      <parentid>13953712</parentid>
      <timestamp>2014-08-21T06:04:18Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>{{Pilot de trial
|imatge = Martin Lampkin Trial Sant Llorenç 1978.jpg
|imatge_text = Amb la ''Sherpa'' al Trial de Sant Llorenç de {{TSL|1978}}
|pais = {{UK}}
|sobrenom = ''Mart''
|naixement_lloc = [[Silsden]], [[West Yorkshire]]
|naixement_data = {{Data naixement i edat|1950|12|28}}
|oficial = [[Suzuki]], [[Bultaco]], [[SWM]]
|temporades = [[1971]] - [[1982]]
|estat = Retirat d'ençà de 1983
|campio_twc = '''1''' ({{TWC|1975}})
|campio_tec = '''1''' ({{TEC|1973}})
|p1=18
|p2=20
|p3=20
|campio_gb = '''3''' (1973, 1978 i 1980)
|ssdt = '''3''' (1976-78)
|scott = '''4''' (1977-78, 1981-82)
|parents = • Germà d'[[Arthur Lampkin|Arthur]] i [[Alan Lampkin]]br/• Pare de [[Dougie Lampkin]]br/• Oncle de [[John Lampkin]]
}}
'''Martin Lampkin''', conegut familiarment com a ''Mart'' ([[Silsden]], [[West Yorkshire]], [[28 de desembre]] de [[1950]])ref name=fitk{{ref-web|url=http://www.trialonline.org/01%20TRIAL.FIM/01.MONDE/105%20PILOTES%20DETAILS/KINGS/101%20KING%20LAMPKIN%20MARTIN.htm
|títol=The kings... Lampkin Martin
|consulta=11 febrer 2011
|obra=trialonline.org
|editor=
|data=
|format=
|llengua=anglès}}/ref és un ex-pilot [[Anglaterra|anglès]] de [[trial]] que va destacar en aquest esport durant els [[anys 70]] i començament dels [[anys 80|80]], època en què guanyà un [[Campionat del Món de trial masculí|Campionat d'Europa]] ([[Campionat d'Europa de trial 1973|1973]]) i el primer [[Campionat del Món de trial masculí|Campionat del Món]] disputat mai, el [[Campionat del Món de Trial masculí 1975|de 1975]]. A banda, va guanyar tres anys seguits els [[Sis Dies d'Escòcia de Trial]] (de [[1976]] a [[1978]]), quatre vegades l'[[Scott Trial]] ([[1977]], [[1978|78]], [[1981|81]] i [[1982|82]]) i tres vegades el [[Campionat britànic de trial|Campionat britànic]]. 

El seu fill, [[Dougie Lampkin]], ha estat 12 vegades campió del món de trial (5 a l'aire lliure i 7 [[Campionat del Món de trial indoor|indoor]]), essent -després de [[Antoni Bou i Mena|Toni Bou]]- el pilot que més títols mundials ha guanyat mai d'aquest esport.

== Resum biogràfic ==
Martin és el tercer germà d'una de les famílies més famoses dins l'esport del [[motociclisme]] durant els [[anys 60]] al [[Regne Unit]]. Els seus germans, [[Arthur Lampkin|Arthur]] i [[Alan Lampkin|Alan]] (''Sid'') eren pilots oficials de proves de les motocicletes [[BSA]], i amb elles obtingueren grans èxits en [[motocròs]], trial i [[enduro]], guanyant-ne gairebé totes les curses importants. Gràcies als seus triomfs van ser promocionats per la [[BBC]] com a model d'esportistes a imitar, i això els va fer molt populars durant anys.

Martin va començar com els seus germans, competint en diverses disciplines a l'hora, fins que es va especialitzar en el trial. Aviat va dominar aquest esport i a mitjan anys 70 en va esdevenir un dels millors pilots internacionals, juntament amb el seu amic [[Malcolm Rathmell]] (també de Yorkshire), [[Mick Andrews]], [[Ulf Karlson]] o [[Yrjö Vesterinen]]. Dotat d'una gran corpulència i amb una alçada d'1,87 m, el pilotatge de Lampkin destacava pel seu ímpetu i temeritat. De fet, el físic de Lampkin va empènyer anys a venir l'empresa [[Bultaco]] a desenvolupar la nova ''[[Bultaco Sherpa T|Sherpa T]]'' de 325 [[centímetre cúbic|cc]], ja que la clàssica de 250 cc se li feia petita.

Lampkin es va retirar de la competició professional el [[1983]]. Des d'aleshores és un exitós home de negocis i entre altres ha regentat un pub, un restaurant, un concessionari d'automòbils i un quiosc a [[Silsden]], a [[West Yorkshire]]. Quan les seves obligacions li ho permeten, li agrada practicar el [[golf]].

Casat amb Isabel, té dos fills que també han destacat en l'esport del [[motociclisme]]: Dougie, nascut el [[1976]] i 7 vegades campió del món de trial i Harry, nascut el [[1978]]. Sovint, els negocis de Martin li han permès acompanyar arreu del món el seu fill Dougie, per al qual ha fet de motxiller en moltes ocasions, col·laborant al seu èxit espectacular en aquest esport.

El seu nebot, [[John Lampkin]], també va destacar en les competicions internacionals de trial durant els [[anys 80]].

== Trajectòria esportiva ==
El pare de Martin va entrar a treballar a la fàbrica de munició BSA durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Aquesta empresa va passar a fabricar motocicletes un cop acabada la guerra.
El germà gran de Martin, Arthur, va ser el primer de la família a destacar en l'esport de la motocicleta i es va convertir en el pilot oficial més jove de BSA. El segon germà, Alan, el va seguir ben aviat. Martin va viure doncs l'ambient de la competició des de ben petit. 

Aviat va començar a competir en trial, motocròs i enduro, obtenint molt bons resultats en totes aquestes disciplines. Aquells primers anys va pilotar motocicletes BSA, [[Greeves]], [[Husqvarna]] i [[Suzuki]], esdevenint pilot oficial de l'importador britànic d'aquesta marca [[Japó|japonesa]]. 

Quan Suzuki va decidir abandonar el seu projecte de moto de trial, els seus pilots van passar a córrer per Comerford, l'importador de Bultaco per al Regne Unit. Quan Lampkin es va estrenar en competició amb la Bultaco ''Sherpa T'' al [[Scott Trial]], malgrat trencar la palanca de canvis va aconseguir acabar en tercera posició. Gràcies a aquesta proesa, Lampkin fou convidat per l'empresa [[Principat de Catalunya|catalana]] al [[Trial de Sant Antoni]], una prova d'entrenament que organitzava sovint l'amo de la fàbrica,ref name=Racc{{ref llibre |capítol=Trial|pàgines=p. 284|cognom=Herreros |nom=Francisco |coautors=Aznar, José Luis |títol=Historia del motociclismo en España |any=1998 |editorial= RACC  Hipòtesi Edi-Balmes Edició SL|lloc= Barcelona |isbn=84-920886-5-6 }}/ref [[Francesc Xavier Bultó]], (''Don Paco''), a la seva finca de [[Mas de Sant Antoni|Sant Antoni]] ([[Cunit]], [[Baix Penedès]]). Amb ''Don Paco'' com a testimoni, Lampkin va guanyar aquell trial, competint entre d'altres contra el gran campió [[Sammy Miller]]. Tot seguit, Martin Lampkin fou fitxat per Bultaco i va córrer unes quantes proves del Campionat Europeu de [[1971]], i ja tot el campionat sencer el [[1972]].
=== L'amistat amb Rathmell ===
En aquella època, el seu amic [[Malcolm Rathmell]] era també pilot oficial de Bultaco. Viatjaven junts arreu, i entre ells dos va néixer una sana rivalitat que els esperonava a superar-se constantment. Sovint entrenaven junts, tot i que tenien estils de conducció molt diferents. D'una banda, l'estil acurat i lent de Rathmell, de l'altra, la conducció brutal, ràpida i fogosa de Lampkin.ref name=at[[#weber|''webermichl.at'']]/ref

=== Els títols de 1973 i 1975 ===
Martin va tenir un gran any el [[1973]], guanyant el campionat britànic i el d'Europa.ref name=Inicia{{ref llibre |cognom=Linati Bigas |nom=Alejandro |capítol=Resumen histórico|pàgines=p. 78| títol=Iniciación al Moto-Cross, Trial y Todo-Terreno |any=1975 |editorial= Editorial De Vecchi, SA|lloc= Barcelona |isbn=84-315-12210 }}/ref L'any següent, [[1974]], Rathmell va ser millor i va guanyar el Campionat d'Europa. Aquell any Lampkin no va quedar gaire convençut amb la nova ''Sherpa'' de 325 cc, i de cara a [[1975]] va mirar de convèncer els tècnics de Bultaco d'arribar als 350 cc i anar pujant fins a arribar als 370 cc. Els tècnics pensaven que amb tanta potència seria un motor ingovernable, però Lampkin deia que s'adaptava perfectament al seu estil de pilotatge i de fet va quedar molt content amb el resultat.
Aquell any, 1975, Lampkin va guanyar el primer Campionat del Món de trial de la història, amb un resultat final ajustadíssim i decidit a la darrera prova, a [[Txecoslovàquia]]. El resultat final del campionat fou: 

* 1) Martin Lampkin (101 punts), Campió. 
* 2) Yrjö Vesterinen (100 punts), sotscampió. 
* 3) Malcolm Rathmell (99 punts), tercer.

=== L'era Vesterinen ===
[[Fitxer:Martin Lampkin Trial Sant Llorenç 1978 B.jpg|thumb|right|Amb la Bultaco ''Sherpa T'' el 1978]]
Els següents tres anys el [[Finlàndia|finès]] Vesterinen va respondre amb un 'hat trick', aconseguint tres títols mundials consecutius. Lampkin va ser tercer el [[1976]], quart el [[1977]] i sotscampió el [[1978]], a només dos punts de finès. Aquell any Lampkin va guanyar els [[Sis Dies d'Escòcia de Trial]] (''Scottish Six Days Trial'' o SSDT) per tercer any consecutiu, més l'[[Scott Trial]] i el campionat britànic per segona vegada. La rivalitat entre Lampkin i Vesterinen va ser sonada, amb certs moments de tibantor, però al final van arribar a establir una bona relació.
L'any [[1979]] va acabar segon als SSDT darrere Malcolm Rathmell, a només dos punts de distància (69-71).

=== La fi de Bultaco ===
Bultaco va començar [[1980]] en crisi profunda, i Lampkin es va veure empès a renunciar a seguir corrent amb la ''Sherpa'', la moto artífex dels seus majors èxits. Només 10 dies abans dels SSDT va acceptar a contracor l'oferta de la marca [[Itàlia|italiana]] [[SWM]]. Amb aquesta moto (equipada amb motor [[Àustria|austríac]] [[Rotax]]) va guanyar el campionat britànic d'aquell any, però l'experiència no va fructificar. La moto no l'acabava de convèncer i amb el temps havia anat perdent la motivació d'abans. Després d'uns anys d'anar trampejant amb la SWM i alguna provatura amb {{Bike|Montesa}} i amb [[Fantic]], veient que la seva època ja havia passat es va retirar definitivament de la competició el [[1983]].

Segons Lampkin, mai no s'ha sentit tan bé com quan corria per a Bultaco, on ''Don Paco'' era l'ànima de l'empresa i els pilots eren tractats amb molt d'afecte. En una entrevistaref{{ref-web|url=http://www.webermichl.at/legends/lampkin/martin.htm
|títol=Martin Lampkin. Negatives ist verarbeitet.
|consulta=15 novembre 2009
|obra=webermichl.at
|editor=
|data=
|format=
|llengua=alemany}}/ref explicava que els anys que va guanyar la prova catalana del Campionat del Món, el [[Trial de Sant Llorenç]] (celebrat anualment pels volts del [[Parc Natural de Sant Llorenç del Munt]], al [[Vallès]]) era rebut a la fàbrica de [[Sant Adrià del Besòs]] amb tots els honors, com un heroi.ref name=at /

== Palmarès en Trial ==
{| class=wikitable sortable style=font-size: 90%;
|-
!Any
!Motocicleta
!width=100| [[Campionat del Món de trial masculí|Campionatbr/del Món]]ref{{ref-web|url=http://www.trialonline.org/01%20TRIAL.FIM/01.MONDE/112.PALMARES%20PILOTES/06%20KINGS/LAMPKIN%20MARTIN%20PALMARES.pdf |títol=Lampkin Martin |consulta=15 novembre 2009 |obra=trialonline.org |editor= |data= |format=PDF |llengua=anglès}}/ref
!width=100| [[Campionat britànic de trial|Campionatbr/britànic]]
!width=100| [[Sis Dies d'Escòcia de Trial|SSDT]]
!width=100| [[Scott Trial]]
! Títols{{Ref|a|1}}
|-
||[[1971]]
||[[Bultaco]] {{TDPN}}{{TECED|1971|11è}} {{TDPN}} {{TDPN}} {{TDPN}}
!-
|-
||[[1972]]
||[[Bultaco]] {{TDPBZ}}{{TECED|1972|3r}} {{TDPN}} {{TDPN}} {{TDPN}}
!-
|-
||[[1973]]
||[[Bultaco]] {{TDPAU}}{{TECED|1973|1r}} {{TDP1}} {{TDPN}} {{TDPN}}
!2
|-
||[[1974]]{{Ref|b|2}}
||[[Bultaco]] {{TDPN}}{{TECED|1974|4t}} {{TDPN}} {{TDPN}} {{TDPN}}
!-
|-
||[[1975]]
||[[Bultaco]] {{TDPAU}}{{TWCED|1975|1r}} {{TDPN}} {{TDPN}} {{TDPN}}
!1
|-
||[[1976]]
||[[Bultaco]] {{TDPBZ}}{{TWCED|1976|3r}} {{TDPN}} {{TDP1}} {{TDPN}}
!-
|-
||[[1977]]
||[[Bultaco]] {{TDPN}}{{TWCED|1977|4t}} {{TDPN}} {{TDP1}} {{TDP1}}
!-
|-
||[[1978]]
||[[Bultaco]] {{TDPAG}}{{TWCED|1978|2n}} {{TDP1}} {{TDP1}} {{TDP1}}
!1
|-
||[[1979]]
||[[Bultaco]] {{TDPN}}{{TWCED|1979|4t}} {{TDPN}} {{TDPN}} {{TDPN}}
!-
|-
||[[1980]]
||[[SWM]] {{TDPN}}{{TWCED|1980|5è}} {{TDP1}} {{TDPN}} {{TDPN}}
!1
|-
||[[1981]]
||[[SWM]] {{TDPN}}{{TWCED|1981|10è}} {{TDPN}} {{TDPN}} {{TDP1}}
!-
|-
||[[1982]]
||[[SWM]] {{TDPN}}{{TWCED|1982|12è}} {{TDPN}} {{TDPN}} {{TDP1}}
!-
|-
|colspan=2 align=center bgcolor=white style='border-right:1px white solid'|Total victòries{{Ref|c|3}}
|colspan=2 bgcolor=white style='border-left:1px white solid'|
|align=center|3
|align=center|4
|colspan=2 bgcolor=white align=center|7
|-
!colspan=2|Total títols
!2
!3
!colspan=2|
|bgcolor=white align=center| '''5'''
|}
;Notes
#{{Nota|a}}{{mida|88%| Al total de títols s'hi compten tots els campionats estatals o internacionals guanyats}}
#{{Nota|b}}{{mida|88%| Fins al 1974 el Campionat era d'Europa, i a partir de 1975 va passar a anomenar-se Campionat del Món}}
#{{Nota|c}}{{mida|88%| Al total de victòries s'hi compten totes les aconseguides als SSDT i al Scott Trial}}

== Referències ==
{{Referències|2}}
{{refbegin}}
*{{ref-web|url=http://www.webermichl.at/legends/lampkin/martin.htm
|títol=Legends. Martin Lampkin.
|consulta=15 novembre 2009
|obra=webermichl.at
|editor=
|data=
|format=
|ref=weber
|llengua=alemany}} 
{{refend}}

== Enllaços externs ==
{{commonscat}}
* [http://www.flickr.com/search/?q=martin+lampkin+trialw=alls=intreferer_searched=1 Imatges de Martin Lampkin al Flickr] {{en}}
* [http://archive.is/20121218013543/clubcemoto.blogspot.es/general.phtml?title~=lampkin Imatge de Martin Lampkin amb la Sherpa al blog clubcemoto] {{es}}
{{ORDENA:Lampkin, Martin}}
{{Campions del món de trial}}

[[Categoria:Pilots anglesos de trial]]
[[Categoria:Pilots anglesos de motocròs]]
[[Categoria:Pilots anglesos d'enduro]]
[[Categoria:Pilots de Bultaco]]
[[Categoria:Pilots de SWM]]
[[Categoria:Persones de West Yorkshire]]</text>
      <sha1>kjii21rnygh451pmsd222r6wo9zj6uq</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>