<page>
    <title>Hispano Aviación</title>
    <ns>0</ns>
    <id>545271</id>
    <revision>
      <id>13702228</id>
      <parentid>13538260</parentid>
      <timestamp>2014-06-29T01:46:09Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Commonscat}} que enllaça amb [[commons:category:Hispano HA-1112]]</comment>
      <text>{{millorar ortografia|data=abril de 2013}}
{{Fitxa d'aeronau
 |nom = Hispano Aviación Ha-1112 K.1.L
 |tipus = caça
 |fabricant = [[Hispano Suiza]] [[CASA]]
 |imatge = image: Hispano Aviación HA-1112 K. 1. L Tripala.jpeg
 |peu de foto = Hispano Aviación HA-1112-K1L ''Tripala'' existent al museu de Cuatrovientos.
 |dissenyador = Willy Messerschmitt
 |primer vol = [[1951]]ref Ejercito del Aire - [http://www.ejercitodelaire.mde.es/ea/pag?idDoc=FC453B93CC7D628AC12570D700464EB0idRef=95C635A0740ACAFAC1257450003277A9 Hispano Aviación HA-1109 J-1L ] /ref 
 |introduït = [[1951]]
 |retirat = [[1965]]
 |estat = [[Espanya]]
 |usuari ={{bandera|Espanya}} [[Espanya]]
 |altres usuaris = 
 |producció = [[Espanya]]
 |unitats construïdes = Aprox. 70
 |cost unitari = 
 |variants amb el seu propi article = 8
}}
El '''Hispano Aviació''' va ser un desenvolupament del [[Messerschmitt Bf 109]] G-2 realitzat a [[Espanya]] després de la [[guerra civil espanyola]].

== Causes ==
La indústria aeronàutica espanyola es va desenvolupar amb un cert retard envers la resta de països europeus. En part per raons estructurals de la mateixa indústria, i en part també, perquè es podien comprar moltes aeronaus, barates, excedents de la Segona Guerra Mundial. Una de les empreses amb més èxit va ser La [[Hispano Suiza]], que fabricava motors d'aviació, camions militars, i automòbils de luxe. La Hispano va ser la matriu del que després es diria '''Hispano Aviación S. A.''' que tenia tallers i un camp d'aviació a Guadalajara. Durant la guerra civil l'empresa va passar per moltes peripècies; es va col·lectivitzar i es va traslladar per motius militars. Després de la guerra, La '''Hispano Aviación''' va ser mig nacionalitzada. I el 1943, se li encarregà la construcció de 200 caces Messerschmitt Me-109 sota llicència.

== Desenvolupament de les versions espanyoles ==
[[Fitxer:HA 1112-M1L and Bf 109G-2.jpg|left|thumb|HA-1112 M.1.L ''Buchon'' junt a un Messerschmitt Bf 109]]
Hi van haver dues versions molt diferents que es van construir, i difereixen principalment pels seus motors, i es coneixien com '''Hispano Aviación HA-1112 K.1.L''''' “Tripala”'' i '''Hispano Aviación HA-M.1.L''''' “Buchon”''.

El 1943 durant la difícil situació econòmica de la postguerra espanyola, i en plena [[Segona Guerra Mundial]], els projectes tecnològics patien grans retards i dificultats. Els alemanys no estaven en condicions de donar suport tècnic o de cedir equipament bèlic. A més en aquest moment de conflicte armat el règim del general Franco no tenia interès a fer tractes públics amb les potències de l'eix.

I als [[fusellatge]]s de 172 [[Messerschmitt Bf 109|Messerschmitt Bf 109 G-2]], 25 de les quals lliurades per Alemanya sense alerons, es van haver d'equipar amb motors britànics '''[[Rolls-Royce Merlin]] 500-45''' per la manca de motors alemanys. També s'hi van afegir suports per a poder llançar coets. El sobrenom de '''Buchon''' (colom amb el pap gran) s'hi va posar per la necessitat de redissenyar el capó del motor, per donar cabuda al nou motor que era més gran que el original.

Gairebé alhora el mateix motor Rolls-Royce Merlin es muntava als '''CASA 2111 ''Pedro''''', versió espanyola del [[Heinkel He 111]]. Aquests es construïen a la factoria '''CASA''' de Sevilla, els famosos ''Pedros'' que són els únics He-111 que restant en condicions de vol a tot el món.

Com a anècdota curiosa, aquest aparell (HA-1112) que va entrar en servei sent un avió antiquat, ha actuat en diverses pel·lícules famoses com '''La Batalla de Inglaterra''' i '''Memphis Belle''', degudament modificats per que es veiessin com l'avió alemany original.

== Versions ==

*'''HA-1109-J1L''' - Bf 109 remodelat amb motor Hispano Suiza 12Z-89 i hèlix Escher-Wyss en comptes del Daimler-Benz DB 605A
*'''HA-1109-K1L''' - ''Tripala'' nous avions amb motor Hispano Suiza 12Z-89. Hèlix de Havilland Hydromatic, coets de 80 mm i metralladores Breda, cal. 12,7, la sèrie es va anomenar HA-1112-K1L, es varen fabricar 65 exemplars.
*'''HA-1109-M1L''' - Remodelació d'un HA-1109-K1L amb motor Rolls-Royce Merlin.
*'''HA-1110-K1L''' – Entrenador biplaça amb motor Hispano Suiza. 1 exemplar.
*'''HA-1110-M1L''' - Entrenador biplaça amb motor Rolls-Royce Merlin, no més va existir com a projecte
*'''HA-1111-K1L''' - Entrenador biplaça amb motor Hispano Suiza, i dipòsits ala fi de les ales, no més va existir com a projecte.
*'''HA-1112-M1L''' – ''Buchon'', la versió final amb motor Rolls-Royce Merlin, i canons Hispano Suiza.
*'''HA-1112-M4L''' – Entrenador biplaça amb motor Rolls-Royce Merlin.

== Característiques tècniques ==
[[Fitxer:Cockpit HA 1112-M1L Buchon G-BOML.jpg|rigth|thumb|Cockpit d'un HA-1112 br M1L “Buchon”]]
* Monoplaça de caça i atac (amb variant biplaça d'entrenament)
* Designació del fabricant : ''HA 1112''. L'exèrcit espanyol : ''C4''
* Primer envol : 1954.
* Entrada en servei : 1956.
* Retirat del servei : 1965.
* Motor : ''Rolls-Royce Merlin 500-45'' de 12 cilindres en V.
* Potència : 1185 HP a 3000 RPM.
* Velocitat màxima : 665 Km/h
* Distància màxima : 765 Km
* Sostre : 10.200 m.
* Armament : Dos canons '''Hispano Suiza HS404''' de 20 mm i vuit coets Oerlikon de 80 mm.

== Dimensions ==
* '''Longitud''' : 9,13 m
* '''Amplada alar''' : 9,92 m
* '''Alçaria''' : 2,60 m
* '''Pes en vuit''' : 2.666 Kg
* '''Pes màxim a l'enlairament''' : 3,330 Kg 

== Referències ==
{{Commonscat}}

references /

{{ORDENA:Hispano Aviacion}}

[[Categoria:Avions militars]]</text>
      <sha1>expn8o8o9m2wjhxfjxps1be3b4mmt3c</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>