<page>
    <title>Samuel Fuller</title>
    <ns>0</ns>
    <id>546112</id>
    <revision>
      <id>13683099</id>
      <parentid>13673399</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T17:52:48Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Director de cinema
| imatge = Samuel Fuller01.JPG
| nom imatge = Samuel Fuller a [[França]] (1987)
| nom de naixença = Samuel Michael Fuller 
| data de naixença = {{Data naixement|1912|12|8}}
| indret de naixença = [[Worcester (Massachusetts)]], [[EUA]]
| data de defunció = {{Data defuncio i edat|1997|10|30|1912|12|8}}
| lloc de defunció = [[Hollywood]], [[Califòrnia]], EUA
| nacionalitat = {{EUA}}
| cònjuge = Martha Downes Fuller (?–1959)br /Christa Lang (1967–1997)
| millors pel·lícules = 1952 ''[[Park Row]]''br /1953 ''[[Pickup on South Street]]''br /1955 ''[[House of Bamboo]]''br /1961 ''[[Underworld U.S.A.]]''br /1963 ''[[Shock Corridor]]''br /1964 ''[[The Naked Kiss]]''br /1980 ''[[The Big Red One]]''
| pàgina web =
| premis oscar = 
| afiawards = 
| premis golden globe = 
| premis emmy =
| premis tony =
| premis bafta =
| premis goya =
| premis cesar =
| premis grammy =
| Mostra de Venècia =
| Festival de Berlin =
| Festival de Canes =
| filmfare awards =
| national film awards =
| imdb = 0002087
}}
'''Samuel Fuller''' ([[Worcester (Massachusetts)|Worcester]], [[Massachusetts]], [[12 d'agost]] de [[1912]] - [[Hollywood]], [[Califòrnia]], [[30 d'octubre]] de [[1997]]) va ser un [[director de cinema]] i [[guionista]] [[estatunidenc]].

== Biografia ==
Samuel Fuller era fill d’un matrimoni [[jueu]] emigrat als [[Estats Units]]. Va començar a treballar als 17 anys com a reporter de crònica criminal al [[New York Graphic]]. A mitjans dels anys trenta conrea la novel·la i s’inicia en el guionatge cinematogràfic. Amb freqüència, les seves obres inclouen referències autobiogràfiques de la seva primera etapa laboral i Park Row descriu el món de la premsa mitjançant l'enfrontament entre un periodista íntegre i un despòtic magnat dels mitjans.
 
Durant la Segona Guerra Civil, Sam Fuller s’incorpora a les forces americanes destinades a Àfrica, Sicília, Normandia, Bèlgica i Txecoslovaquia. Va ser  condecorat pels seus serveis amb l’Estrella de Plata, l’Estrella de Bronze i el Cor Porpra. La seva experiència militar esdevé, des d’aleshores, el pòsit cinematogràfic dels films produïts durant la dècada dels cinquanta com The Steel Helmet, Fixed Bayonets! i The Red Big One, pel·lícula rebuda molt positivament per la crítica tot i que va ser un fracàs de taquilla. El 1982 va dirigir White Dog/ Perro blanco, el seu contingut antirracista va despertar una forta polèmica als Estats Units. Marginat a Hollywood, l’any 1983 es va traslladar a França per realitzar Les Voleurs de la nuit (1984),  Street of No Return (1989) i alguns telefilms adaptats de relats de Patricia Highsmith.
 
Com a actor va interpretar personatges simbòlicament vinculats al cinema a les ordres de cineastes amics i admiradors com Dennis Hopper The Last Movie (1971) i Wim Wenders (''[[Der amerikanische Freund]]'', 1977; ''[[Der Stand der Dinge]]'', 1982). Aquesta mitificació procedia de la seva prèvia aparició a Pierrot le fou (1965) de Jean-Luc Godard, on entona la frase “el cinema és com una batalla: amor, odi, acció, violència i mort. En una sola paraula: emoció”.ref''[http://premsa.gencat.cat/pres_fsvp/AppJava/notapremsavw/detall.do?id=157753idioma=0departament=14canal=15 La Filmoteca de Catalunya fa un homenatge al director Sam Fuller amb motiu del seu centenari]''/ref

== Estil de direcció ==
Va ser un director de culte, temes controvertits, com el racisme, amb una narració visual enèrgica i caracteritzacions provocatives i inusuals.

Samuel Fuller fou una víctima del políticament correcte; el seu [[anticomunisme]] s'entenia com un senyal de conservadorisme. Sens dubte fou un director políticament incorrecte. Qui si no ell, començaria una carrera com a director amb el film ''Bales venjadores'' (1949), en la què l'heroi és l'home que dispara per l'esquena al foragit?. 

Els escenaris del cinema de Fuller són els westerns, les pel·lícules bèl·liques, els thrillers i els drames. Defensà determinats valors i en va rebatre d'altres, però la definició d'aquests valors no resulta senzilla. ''Mans perilloses'' (1953) és un film anticomunista, però la seva simpatia pels menyspreats el porta a refusar el patriotisme de l'[[FBI]]. El fet que uns agents del FBI que segueixen la pista d'un sospitós en el Metro puguin ser gàngsters i què els gàngsters de ''Underworld U.S.A.'' (1961) siguin homes de negocis situa les coses en una altra perspectiva: Fuller estava més a prop de l'esquerra d'[[Hollywood]] que de la dreta republicana.

Sovint Fuller adoptava una postura inusual davant el racisme. A ''Yuma'' [[1957]] és un soldat del Nord el que mor per salvar un nen indi de les arenes movedisses, mentre que el soldat confederat que se'n va a viure amb els indis és considerat un il·lús reaccionari. 

A ''[[Verboten!]]'' (1959), els prejudicis vers els estatunidencs d'origen japonès produeixen hostilitat. A ''Xina Gate'' [[1957]] un soldat estatunidenc refusa al fill mestís del personatge protagonitzat per [[Angie Dickinson]], mentre que el oficial nord vietnamita comunista l'accepta sense dubtar-ho.

A Fuller li agradava forçar al seu públic a admetre que els valors considerats «americans» no eren en realitat estatunidencs pel seu estarrufament i la seva intolerància.

== Millors pel·lículesref{{imdb name|id=0002087}}/ref==
* I shot Jesse James (1949).
* ''[[The Baron of Arizona]]'' (1950)
*''[[Fixed Bayonets!]]'' (1951)
* ''[[Park Row]]'' (1952)
* Piikup on south street (1953)
* House 0f bamboo (1955)
* Run of the arrow, en català (''[[Yuma (pel·lícula)|Yuma]]'') (1957)
* China Gate (1957).
* ''[[Quaranta pistoles]]'' (''Forty Guns'') (1957)
* ''[[El quimono carmesí]] (The Crimson kimono)'' (1959)
* Verboten (1959)
* Underworld USA, en català (Baixos fons) (1961)
* Merrill's marauders (1962)
* Shock Corridor (1963)
* The Naked kiss (1964)
* The Big red one (1980)
* ''White dog'', en català ''[[Gos blanc]]'' (1982)
* Les Voleurs de la nuit (1984)
* Street with no name (1989)

== Referències ==
{{referències}}

== Bibliografia==
* 501 Directores de Cine de Steven Jay Schneider, pag. 198. Editorial Grijalbo

==Enllaços externs==
{{Commonscat}}
* {{tcmdb name|id=66921}}
* {{amg artist|id=90748}}
* [http://www.fathom.com/feature/122257/index.html American Film Institute interview] from fathom.com

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Fuller, Samuel}}
[[Categoria:Directors de cinema de Massachusetts]]
[[Categoria:Guionistes estatunidencs]]
[[Categoria:Militars estatunidencs de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>5hboxn32sm9wgwr8rrq8mik9zk52ahw</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>