<page>
    <title>Guerra d'Algèria</title>
    <ns>0</ns>
    <id>548902</id>
    <revision>
      <id>13997922</id>
      <parentid>13994664</parentid>
      <timestamp>2014-09-02T05:02:49Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>{{Fitxa de conflicte militar
|Nom = Guerra d'Independència d'Algèria
|Imatge = [[Fitxer:Semaine des barricades Alger 1960 Haute Qualité.jpg|340px|Barricades a [[Alger]], [[1960]].]]
|Descripción_imagen = Barricades a [[Alger]], [[1960]].
|Llegendes =
|Conflicte =
|Data = [[1 de novembre]] de [[1954]] - [[19 de març]] de [[1962]]
|Lloc = [[Algèria]]
|Coordenades =
|Resultat = [[Acords d'Evian]] br/ Independència d'Algèria. br/ Expulsió dels [[Pieds-Noirs]].
|Conseqüències =
|Descripció =
|Casus =
|Territori =
|Combatientes1 = [[Fitxer:Flag of Algeria.svg|20px|Algèria]] [[Front d'Alliberament Nacional (Algèria)|FLN]] br/ (braç armat: [[Exèrcit d'Alliberament Nacional|ALN]]) br/ [[Moviment Nacional Algerià|MNA]]
|Combatientes2 ={{Bandera|França}}[[França]]
|Combatientes3 = [[Front Francès Algerià|FAF]] 1960-1961 br/ [[Organització de l'Exèrcit Secret|OAS]] 1961-1962
|Comandante1 = [[Mohammad Si Moussa Benahmed|M. Benahmed]] br/ [[Saadi Yacef]] br/ [[Mustapha Benboulaïd|M. Benboulaïd]] ! br/ [[Ferhat Abbas]] br/ [[Houari Boumediene|H. Boumediene]] br/ [[Hocine Aït Ahmed|H. Ahmed]] br/ [[Ahmed Ben Bella|A. Ben Bella]] br/ [[Krim Belkacem|K. Belkacem]] br/ [[Larbi Ben M'hidi|L. Ben M'hidi]] ! br/ [[Rabah hàbitat]] br/ [[Mohammed Boudiaf|M. Boudiaf]] br/ [[Messali Hadj]]
|Comandante2 = [[Paul Cherrière]] br/ (1954-1955) br/ [[Henri Lorillot]] br/ (1955-56) br/ [[Raoul Salan]] br/ (1956 -58) br/ [[Maurice Challe]] br/ (1958-1960) br/ [[Jean Crepin]] br/ (1960-61) br/ Fernand Gambiez br/ ( 1961) br/ [[Charles Ailleret]] br/ (1961-1962)
|Comandante3 = ''' FAF ''': [[Said Boualam|S. Boualam]] br/ ''' OAS ''': br/ [[Pierre Lagaillarde|P. Lagaillarde]] br/ [[Raoul Salan|R. Salen]] br/ [[Edmond Jouhaud|E. Jouhaud]] br/ [[Jean-Jacques Susini|J. Susini]]
|Soldados1 = ''' ALN ''': br/ 2.000 (1954)ref name= Code [http://privatewww.essex.ac.uk/#KSG/data/eacd_notes.pdf Uppsala conflict data expansió. Non-state actor information. Codebook] pàg. 73-75 /ref br/ 40.000 (1957)ref name= Code/ref name= ALN '' Encyclopedia of the African diàspora: origins, experiences and culture, Volum 1 '', Carole Boyce Davies, pp. 74, ABC-CLIO, 2008. El 1960 es componien de 30.000 tropes regulars i 6-25.000 irregulars. /ref br/ 36-55.000 (1960)ref name= ALN/ br/ 30.000 (1961)ref '' Political terrorism : a new guide to actors, authors, concepts, data bases, Theories,  literature '', per Alex Peter Schmid  Albert J. Jongman, Transaction Publishers, 2005, pàg. 502. El FLN va mobilitzar entre 1954 i 1962 uns 150.000 homes, el 1961 tenia 5000 combatent a Algèria i 25.000 esperant infiltrar a Tunísia. Per 1962 després de finalitzar la guerra uns 10.000 dels seus 5-60 combatents es van integrar a l'Exèrcit Nacional Popular (ANP, '' Armée Nationale Populaire ''. /ref br/ ''' Rebels ''': br/ {{mida|1= (ALN i MNA) }} br/ 40ref name= Ref1 [http://remilitari.com/guias/victimario3.htm De re Militari: morts en Guerres, Dictadures i Genocidis] /ref 50.000ref name= Ref2 General Faivre, Les combattants Musulmans de la guerre d'Algérie, L'Harmattan, 1995, p.125 /ref (1962)
|Soldados2 = 460ref name= Ref1/ 670.000ref Martin Windrow, '' The Algerian War 1954-1962 ''. p. 17 /ref br/ {{mida|1= (mobilització total durant la guerra) }} hr 400.000 (1956)ref name= Global [http://www.globalsecurity.org/military/world/war/algeria.htm Global security - Algerian National Liberation (1954-1962)] /ref br/ {{mida|1= (150.000 regulars) }} br/ [[Harki]] s: br/ 150.000 (1960)ref General R. Hure, '' l'Armee d 'Afrique 1830-1962 '', Lavauzelle, 1979 /ref br/ 210.000 (1961)ref name= Ref2/
|Soldados3 = #3.000 (OAS)
|Bajas1 = 347-507.000 mortsref name= Ref1/
|Bajas2 = Francesos: br/ 15.600 mortsref name= Ref1/ br/ Algerians lleials: br/ 65-185.000 mortsref name= Ref1/
|Bajas3 = OAS: br/ 100 morts br/ 2000 capturats
|Campanya =
|Campaña2 =
|Campaña3 =
|Campaña4 =
|Anterior =
|Posterior =
|Nota1 =
|Nota2 =
|Nota3 =
}}

La '''guerra d'Algèria''' ([[1954]]-[[1962]]) va ser una guerra de descolonització.

Quan encara la [[Quarta República Francesa]] estava sotragada pel trauma de la [[guerra d'Indoxina]] va seguir, sense solució de continuïtat, un nou malson a [[Algèria]]: va ser la guerra de descolonització més despietada, que es perllongar durant vuit anys (1954-1962). Aquest país era la possessió més antiga de França, i s'hi havia dut a terme un procés real de colonització, no solament econòmic, sinó també humà: el 1956 vivien al país un milió de colons europeus (coneguts com a ''pied-noirs'', i que eren sobretot francesos, espanyols i maltesos), sobre una població total de 8.700.000 algerians [[musulmà|musulmans]]. A més, era la colònia més propera a [[França]], estava situada a l'altra banda del [[Mediterrani]], i compartia fins i tot una similitud geogràfica amb el sud de la metròpoli.

En segon lloc, les possessions africanes havien estat decisives per a assegurar la continuïtat de l'Estat francès durant la [[Segona Guerra Mundial]]. L'exèrcit metropolità havia estat derrotat pels alemanys el 1940, però les tropes colonials franceses havien sobreviscut intactes i es van posar al servei de [[De Gaulle]] i la [[França Lliure]] a partir de [[1942]]. En certa manera, França havia acabat en el bàndol dels guanyadors gràcies al seu imperi, i en això, Algèria i el [[Marroc]] hi havien tingut un paper rellevant. Per tant, encara en els anys cinquanta, les colònies es veien com una mena de reserva política i de supervivència estatal. Les consideracions històriques, sentimentals i polítiques es van unir a les merament econòmiques quan el 1956 es van descobrir jaciments de petroli al Sàhara algerià.

== La repressió francesa ==
La rígida administració francesa i la seva actitud de considerar separatisme nu i cru qualsevol reclamació de drets per part de les províncies-colònies va contribuir de manera clara a l'esclat de la violència a Algèria.

Però els algerians havien aportat als exèrcits francesos gairebé dos-cents mil soldats, i malgrat això a penes havien estat afavorits amb millores en les seves condicions polítiques o econòmiques. La frustració estava més soterrada del que semblava, i pel maig de [[1945]], coincidint amb les celebracions del final de la [[Segona Guerra Mundial]] es va desencadenar una matança de població blanca al poblet de [[Sétif]].

Les atrocitats van causar un centenar de víctimes, però la resposta de les autoritats va ser desproporcionada, i va incloure bombardejos a pobles sencers, afusellaments sense judici i mà lliure a la venjança dels colons ''pied-noirs''. La xifra de morts entre la població algeriana musulmana, segurament, va ser superior a les 10.000 persones.

== El Front d'Alliberament Nacional (FLN) ==
La societat algeriana musulmana va quedar tan desfeta per la repressió que en els anys successius no es va tornar a produir cap protesta important. No obstant això, molts dels soldats algerians que havien servit a l'exèrcit francès a Europa, durant la Segona Guerra Mundial, van acabar formant els quadres de l'anomenat [[Front d'Alliberament Nacional d'Algèria|Front d'Alliberament Nacional Algerià]] (FLN), que l'any 1954 es va llançar a la insurrecció contra el domini colonial.

La revolta algeriana va agafar els francesos en un moment particularment amarg: en plena assimilació de la derrota patida a la [[guerra d'Indoxina]]. En realitat, bona part de les unitats retirades a l'[[Extrem Orient]] van ser enviades a [[Algèria]], embarcades en una guerra colonial.

Després d'un panorama de derrotes militars successives que arrencaven de 1940, els militars francesos estaven decidits a no aturar-se davant de res per tal de conservar Algèria. El 1956, els desordres i el terrorisme havien desembocat en una guerra oberta i la guarnició francesa a Algèria, estimada en 200.000 homes, es va duplicar al llarg d'aquell any. La independència del [[Marroc]] i de [[Tunísia]] (el [[1956]]) va contribuir a fer que el conflicte prengués més magnitud, ja que des d'aquests països (i des d'[[Egipte]]) arribaven armes i combatents per a l'FLN.

Mentrestant, a París, la [[Quarta República Francesa]] s'enfonsava, víctima de les inacabables crisis polítiques dels governs i la Cambra. Era una situació molt delicada, ja que a Algèria, l'elit militar es queixava de la debilitat dels polítics. De fet, l'estament castrense disposava de tantes atribucions a Algèria que el poder estava pràcticament a les seves mans. Pel maig de 1958, amb el suport dels ''pied-noirs'', els militars van prendre el control de la colònia i van instaurar un comitè de salvació pública dirigit pel [[general Massud]].

Davant del temor d'un possible [[cop d'estat]], el general [[De Gaulle]], que havia abandonat el poder el 1947 en protesta per com s'havia creat la Quarta República, va assumir el poder com a president de la República. L'enorme autoritat moral que De Gaulle tenia aleshores, juntament amb la seva innegable habilitat com a polític, van servir per a desactivar la crisi, tot i que es va haver de redactar una Constitució (la que va donar pas a la [[Cinquena República Francesa]]), es va produir un nou intent militar de cop d'estat (abril de 1961) i va aparèixer un brot de terrorisme ultranacionalista, l'[[Organisation de l'armée secrète]] (''OAS''), l'objectiu de la qual era evitar la cessió d'Algèria. Malgrat tot, però, l'any [[1962]] França va sortir del mal pas accedint a l'autodeterminació algeriana.

== Referències ==
{{referències}}

==Vegeu també==
* [[Guerra Civil Algeriana]]

{{guerra freda}}

{{Commonscat|Algerian War}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Algeria, Guerra D'}}

[[Categoria:Guerra d'Algèria| ]]
[[Categoria:Guerres d'independència|Algeria]]</text>
      <sha1>luoh9e7hqhkx0b6f8wrfvedgq4wxe6r</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>