<page>
    <title>Sylt</title>
    <ns>0</ns>
    <id>548986</id>
    <revision>
      <id>13862198</id>
      <parentid>13766328</parentid>
      <timestamp>2014-07-18T07:09:20Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: Durant el segles  Durant els segles</comment>
      <text>[[Fitxer:13-09-29-nordfriesisches-wattenmeer-RalfR-05.jpg||thumb|Sylt]]
[[Fitxer:SyltSat.jpg|thumb|Imatge de satèl·lit de Sylt]]
[[Fitxer:Wadden - Sylt.PNG|thumb|Ubicació de Sylt a Slesvig-Holstein]]
'''Sylt''' ([[alemany]]: ''Sylt'', [[danès]]: ''Sild,'' [[frisó]]: ''Söl'') és la més gran de les [[Illes Frisones]]. Es troba al [[districte de Nordfriesland]], a l'estat de [[Slesvig-Holstein]], al nord d'[[Alemanya]]. Comprèn els municipis de [[Hörnum]], [[Kampen (Sylt)|Kampen]], [[List (Sylt)|List]], [[Sylt (municipi)|Sylt]] i [[Wenningstedt-Braderup]].

== Geografia == 
=== Localització === 
[[Fitxer:2002-07 Sylt - Beach from Sea.jpg|left|thumb|Vista des del mar de la platja de Sylt]] 
Sylt té una àrea de 99,14nbsp;km², la quarta [[illa]] més gran d'[[Alemanya]] i la més gran de les que es troben al [[Mar del Nord]]. La població és de 21.000 habitants. Es troba a una distància d'entre 9 i 16nbsp;km de la costa continental, a la qual està unida mitjançant un dic d'11nbsp;km de llarg, transitable exclusivament per ferrocarril. Es pot viatjar cap a l'illa també a través d'una línia de ferri que uneix el port danès d'[[Havneby]], en l'illa de [[Rømø]], amb el port de List. A la zona occidental es troba una platja de gairebé 40nbsp;km de longitud. 

A la costa est de l'illa es troba la zona de [[llot]]s que pertany al Parc Nacional Wattenmeer, una zona costanera típica del mar del Nord per les àmplies marees, que deixen grans extensions de llot al descobert. L'illa s'estén 38nbsp;km de nord a sud, amb amplàries variables fins a un mínim de prop de 200 m tant en el sud, entre Rantüm i Hörnum, i en el nord, entre Kampen i List. La màxima amplària de l'illa es troba al centre, prop de la ciutat de [[Westerland]], amb una longitud de 12,6nbsp;km. La forma de l'illa ha sofert nombrosos canvis, en un procés que encara avui dia segueix en marxa. Les zones nord i sud de l'illa es componen de sorres poc fèrtils, mentre que el centre consta de prades. La major altitud de l'illa és una duna cridada Uwe Dune de 52,5 metres d'altitud sobre el nivell del mar, localitzada en Kampen. 
=== Clima === 
El [[clima oceànic]] de Sylt està influït pel [[Corrent del Golf]]. En els mesos d'hivern, la temperatura en l'illa és 2º més temperada que en el continent. En els mesos d'estiu, la proporció s'inverteix i s'arriba a una temperatura mitja de 17º. La mitjana de radiació solar en Sylt se situa en 4,4 hores diàries. El fet que Sylt, amb 1790 hores de sol a l'any, té 170 més que la mitjana de [[Alemanya]] es deu a les característiques del relleu de l'illa. Els núvols no troben resistència en muntanyes i són empeses cap al continent. La temperatura mitjana anual se situa en 8,5º. El vent de component oest està present durant tot l'any a una velocitat mitja de 6,7 m/s. L'índex de precipitacions se situa en uns 650 mm.

== Història ==
* Sylt va ser originalment part de [[Jutlàndia]] (avui repartida entre [[Dinamarca]] i [[Slesvig-Holstein]])
* L'evidència d'assentaments humans es remunta a 3.000 aC a [[Denghoog]]
* Primers assentaments de [[frisons]] al segles VIII i IX.
*Sylt fou dividida entre el [[Ducat de Slesvig]] i el Regne de [[Dinamarca]] el [[1386]]
* A excepció de la ciutat de [[List]], Sylt es va convertir en part del [[Ducat de Slesvig]] el 1435
* Durant els segles XVII i XVIII, la caça de balenes, la pesca i la cria d'ostres augmentaren la riquesa de la població,
* [[Keitum]] va esdevenir la capital de l'illa, on s'establiren els capitans rics
* En el segle XIX s'inicia el turisme; Westerland substitueix Keitum com a capital
* Durant la [[Primera Guerra Mundial]], Sylt es va convertir en un lloc militar, però no patiren danys de guerra,
* El [[1927]] es va construir una línia de ferrocarril que la unia amb el continent, el Hindenburgdamm, anomenat així per [[Paul von Hindenburg]]
* Durant la [[Segona Guerra Mundial]] Sylt es va convertir en una fortalesa, amb búnquers de formigó construïda per sota dels dunes a la costa, alguns dels quals encara avui són visibles. Lager Sylt, el camp de concentració a [[Alderney]], va rebre el nom de l'illa. 

Avui en dia, Sylt és sobretot un atractiu turístic, famós pel seu clima saludable i les moltes celebritats alemanyes que tenen casa a l'illa. La platja té fins i tot una secció per a [[nudisme|nudistes]]. 

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Sylt}}
* [http://www.sylt.de/ web oficial]

{{Illes Frisones}}

{{coord|54|54|N|8|20|E|region:DE_source:enwiki_type:isle_scale:500000|display=title}}
[[Categoria:Illes Frisones]]
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|de}}</text>
      <sha1>38ils1dg5q21krsot2xg4p63wogdrjm</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>