<page>
    <title>Ratlines</title>
    <ns>0</ns>
    <id>548964</id>
    <revision>
      <id>14046277</id>
      <parentid>14046264</parentid>
      <timestamp>2014-09-15T16:28:09Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: sol•licitar</comment>
      <text>Les '''Ratlines''' eren rutes de fuga per als [[nazis]] i d'altres [[feixistes]] que fugien d'Europa al final de la [[Segona Guerra Mundial]]. Estaven dirigides principalment cap a refugis segurs a l'Amèrica del Sud, particularment a l'[[Argentina]], [[Paraguai]], [[Brasil]] i [[Xile]]. Altres destins eres els [[Estats Units]], el [[Canadà]] i l'[[Orient Mitjà]]. Hi ha havia dues rutes principals: la primera va ser d'[[Alemanya]] a [[Espanya]], per anar a l'Argentina, i la segona d'Alemanya a [[Roma]] i a [[Gènova]], per anar a Amèrica del Sud. Eren rutes independents, però van acabar col·laborant.refPhayer, 2008, p. 173./ref 

Una d'aquestes ''línies de rates'', popularitzada per l'obra ''Dossier Odessa'' (''[[The Odessa file]]'') de [[Frederick Forsyth]], era administrada per l'organització [[ODESSA]], xarxa d'ex-membres de la [[Schutzstaffel|SS]] organitzada per [[Otto Skorzeny]]. No obstant això, investigacions més recents han demostrat que el rol d'aquesta organització en la fugida de criminals de guerra nazis va ser limitat. 

== Primeres ratlines: Espanya ==
Els orígens de les primeres ''ratlines'' tenen a veure amb les relacions entre l'[[Argentina]] i el [[Vaticà]], abans i durant la [[Segona Guerra Mundial]].ref name=p180Phayer, 2008, p. 180./ref Ja el [[1942]], monsenyor Luigi Maglione va contactar amb l'Ambaixador Llobet per preguntar-li sobre la voluntat del Govern de la República Argentina d'aplicar la seva llei d'immigració de forma generosa, per tal de fomentar en el moment oportú que immigrants catòlics europeus poguessin cercar la terra i el capital necessaris al nostre país.ref name=p179Phayer, 2008, p. 179/ref Després, el sacerdot alemany [[Anton Weber]], cap de la ''Societat de Sant Rafael'' de [[Roma]], va viatjar a [[Portugal]] i l'Argentina per establir les bases per a la futura immigració catòlica.ref name=p179/ Segons l'historiador [[Michael Phayer]], aquest va ser l'innocent origen del que es convertiria en la ''ratline vaticana''.ref name=p179/

[[Espanya]], i no [[Roma]], va ser el primer centre d'activitat de les ''ratlines'' que va facilitar la fugida dels nazis feixistes, encara que l'èxode s'havia previst al Vaticà.ref name=p180Phayer, 2008, p. 180./ref [[Charles Lescat]], catòlic francès membre d'[[Action Française]] (organització suprimida per [[Pius XI]], i rehabilitada per [[Pius XII]]), i [[Pierre Daye]], un belga amb contactes en el govern espanyol, en van ser els organitzadors principals.ref name=p182Phayer, 2008, p. 182./ref Lescat Daye i van ser els primers a poder fugir d'Europa, amb l'ajuda del cardenal francès [[Eugene Tisserant]] i el Cardenal argentí [[Antonio Caggiano]].ref name=p182/

El [[1946]], a Espanya hi havia probablement centenars de criminals de guerra, i milers d'antics nazis i feixistes.ref name=p183Phayer, 2008, p. 183./ref Segons el [[Secretari d'Estat dels Estats Units]], [[James F.Byrnes]], la cooperació del Vaticà en el lliurament dels sol·licitants d'asil era insignificant.ref name=p183/ Segons Phayer, Pius XII preferia veure els criminals de guerra feixistes en vaixells navegant cap al Nou Món en lloc de veure'ls podrir-se en camps de presoners a Alemanya.refPhayer, 2008, p. 187./ref A diferència de l'emigració operada pel Vaticà a Itàlia, centrada en la [[Ciutat del Vaticà]], les ratlines d'Espanya, encara que impulsades pel Vaticà, van ser relativament independents de la jerarquia de l'Oficina d'Emigració del Vaticà.refPhayer, ibid., p. 188/ref

== Ratlines vaticanes ==
=== El Bisbe Hudal ===
El bisbe catòlic [[Alois Hudal]] era rector del ''Pontificio Istituto Teutonico Santa Maria dell’Anima'' a Roma, un seminari per a sacerdots provinents d'Àustria i Alemanya, a més de ser el Director Espiritual dels Alemanys Residents a Itàlia.ref name=Aarons{{en}} Aarons and Loftus, ''Unholy Trinity: The Vatican, The Nazis, and the Swiss Bankers'', St Martins Press, 1991, 1998, p. 36/ref Després del final de la guerra a Itàlia, Hudal es va convertir en un actiu defensordels presoners de guerra i internats que parlaven alemany, que estaven escampats per tota Itàlia. El desembre de [[1944]], la Secretaria d'Estat de la [[Santa Seu]] va rebre una autorització per a nomenar a un funcionari que visités als internats civils germanoparlants a Itàlia, treball assignat a Hudal. Hudal va usar aquest lloc per a ajudar a escapar a buscats criminals de guerra nazis, entre els quals es trobaven [[Franz Stangl]], comandant de [[Treblinka]], [[Gustav Wagner]], comandant de [[Sobibor]], [[Alois Brunner]], responsable del Camp de [[Drancy]] (prop de París) i oficial a càrrec de les deportacions d'[[Eslovàquia]] a [[camps de concentració]] alemanys, i [[Adolf Eichmann]],ref{{en}} Phayer, Michael. ''[http://books.google.cat/books?id=Ik_6WgPPxsoCprintsec=frontcoverclient=firefox-ahl=casource=gbs_v2_summary_rcad=0 The Catholic Church and the Holocaust]'', Indiana University Press, 2001, ISBN 0-253-21471-8 ,9780253214713/ref fets comprovats posterioriorment. Alguns d'aquests estaven internats en camps: generalment sense papers d'identitat, pel que era fàcil assignar-los noms falsos. Altres nazis estaven ocults a Itàlia, i l'ajuda que Hudal prestava per a escapar va començar a ser coneguda en aquests cercles.ref name=sereny{{en}} Gitta Sereny, ''Into That Darkness'', Picador 1977, p. 289, ISBN 0-330-25016-7 ,9780330250160. L'obra recull el testimoni de varis nazis ajudats per Hudals, principalment de [[Franz Stangl]], comandant del camp de [[Treblinka]]./ref En les seves memòries, Hudal diria de les seves accions: 

{{citació|''Agraeixo a Déu que Ell [em permetés] visitar i confortar a moltes víctimes empresonades o detingudes en camps de concentració, ajudant-les a escapar amb papers falsos.''|ref name=AaronsTraduït de: Hudal Römische Tagebücher, p. 37)/ref}}
{{citació|''La guerra dels Aliats contra Alemanya no va ser una Croada, sinó una rivalitat entre complexos econòmics que van lluitar per a aconseguir la victòria. Aquest negoci... va usar lemes com democràcia, raça, llibertat religiosa i cristiandat com ham per a les masses. Per totes aquestes raons després de 1945 em sentia obligat a dedicar tot el meu treball de caritat principalment a antics Nacional-Socialistes i Feixistes, especialment als anomenats criminals de Guerra''.}} 

Segons Mark Aarons i John Loftus,ref Aarons and Loftus, cap. 2, Bishop Hudal and the First Wave/ref Hudal va ser el primer sacerdot catòlic que es va dedicar a crear rutes de fuga, i que proveïa els fugitius i documentació falsa de l'Organització de Refugiats del Vaticà (''Commissione Pontifícia d'Assistenza''). Aquests documents del Vaticà no eren exactament passaports, i no eren suficients com per a permetre'ls traslladar-se a altres continents. Eren la primera etapa d'una llarga llista de passos: gràcies als documents del Vaticà, els protegits podien obtenir un passaport personal emès pel [[Comitè Internacional de la Creu Roja]] (CICR), que al seu torn podia ser usat per a obtenir un visat. En teoria el CICR havia de realitzar una investigació dels antecedents dels aspirants a obtenir el passaport, però en la pràctica la sola paraula d'un sacerdot o particularment d'un bisbe era més que suficient. D'acord amb informacions recollides per Gitta Sereny d'un alt executiu de la branca romana del CICR,ref name=sereny/ Hudal podia usar la seva posició com [[bisbe]] per a sol·licitar documents del CICR d'acord amb les seves pròpies especificacions. Les fonts de Sereny també van revelar un intens comerç il·lícit de documents del CICR. 

D'acord amb informes d'intel·ligència desclassificats del govern dels [[Estats Units]], Hudal no va ser l'únic sacerdot que va ajudar als nazis a escapar. A l'''Informe La Vista'', desclassificat el [[1984]], l'agent del Cos de Contraintel·ligència americà (CIC), Vincent La Vista, va informar com havia aconseguit fàcilment documents falsos del CIRC per a dos suposats refugiats hongaresos gràcies a una carta del sacerdot catòlic [[Joseph Gallov]]. Gallov, que era administrador d'una associació de caritat per a refugiats hongaresos del Vaticà, sense realitzar cap pregunta va escriure una carta al seu contacte personal de la Creu Roja Internacional, que després va obtenir els passaports.refAarons and Loftus, pp. 43-45 /ref

=== Ratline de San Girolamo ===
{{VPHISMILCAT Infotaula nota biogràfica
|longitut=350px
|alineació=right
|títol=[[Krunoslav Draganović]]
|contingut= [[Krunoslav Draganović]] fou l'organitzador de la xarxa que operava des del monestir de ''San Girolamo''. Nascut en territori de l'actual [[Bòsnia i Hercegovina]], fou ordenat sacerdot el [[1928]]. Fou secretari del bisbe [[ústaixa|pro-ústaixa]] [[Ivan Šarić]], i a més de facilitar la fuga de criminals de guerra cap a l'Amèrica del Sud, se li ha atribuït un paper destacat en la ''neteja'' del botí que els ústaixes van espoliar a les víctimes del seu terror. Fins a la seva mort, el 1983, va ser una figura polèmica, i algunes fonts el relacionen amb operacions de la [[CIA]], com la que el [[1951]] va facilitar la fugida de [[Klaus Barbie]] a [[Bolívia]].ref name=breitman{{en}} Breitman, Richard. ''[http://books.google.cat/books?id=WQSa8ykpSG0Cprintsec=frontcoverhl=casource=gbs_v2_summary_rcad=0 U.S. intelligence and the Nazis]'', Cambridge University Press, 2005, p.210-214, ISBN 0-521-85268-4 ,9780521852685/ref El seu retorn a la [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] de [[Josip Broz Tito|Tito]] el [[1967]] despertà molta controvèrsia}} 
Segons Aarons i Loftus, les accions d'Hudal eren a petita escala en comparació amb què va venir després. La via de fuga ''romana'' més important va ser operada per una petita, però influent, xarxa de sacerdots croats, majoritariament [[franciscans]], dirigida pel Pare [[Krunoslav Draganović]], ambaixador de Croàcia al Vaticà.ref name=yelman{{en}} Yelman, Yossi. ''[http://www.haaretz.com/hasen/spages/670245.html Tied up in the Rat Lines]'', [[Haaretz]], 15 de gener de 2006 (accés 04-11-09)/ref Draganović va organitzar una cadena altament sofisticada, amb seu al ''Pontificio Collegio Croato Di San Girolamo'' de [[Roma]], amb enllaços des d'[[Àustria]] fins al punt d'embarcament final al port de [[Gènova]]. Aquest grup inicialment es va centrar a ajudar els membres del moviment feixista [[Ústaixa]] de [[Croàcia]], especialment el seu líder [[Ante Pavelić]].refAarons and Loftus, cap. 5, ''Ratline''/ref Sacerdots actius en aquesta xarxa foren:

* [[Vilim Cecelja]], que havia estat vicari militar adjunt dels [[ústaixes]], a Àustria, on molts nazis i ústaixes van romandre en la clandestinitat.
* [[Dragutin Kambos]], a San Girolamo.
* [[Dominic Mandic]], un representant oficial del Vaticà a San Girolamo, tresorer de l'orde franciscà, que va utilitzar la seva posició per posar a la premsa franciscana a disposició de la ratline.
* [[Karlo Petranović]], a [[Gènova]]. 

El seu ''[[modus operandi]]'' s'iniciava quan Cecelja es posava en contacte amb els fugitius que s'amagaven a Àustria, per ajudar-los a travessar la frontera amb Itàlia; Kambos, Mandic i Draganović cercaven allotjament, sovint al mateix monestir, mentre es preparava la documentació, i finalment Draganović comunicava Petranović el nombre de llits necessàries en els vaixells que marxaven de Gènova cap a Amèrica del Sud.

[[Fitxer:Campo_Marzio_-_san_Girolamo_degli_Schiavoni_00523.JPG|right|thumb|250px|Església de ''Sant Jeroni dels croats'']]
El funcionament de la xarxa de Draganović era un secret a veus entre la intel·ligència i la comunitat diplomàtica a Roma. Ja a l'agost de 1945, els comandants aliats feien preguntes sobre l'ús de San Girolamo com a refugi pels ústaixes.ref{{en}} Fischer, J.W. ''[http://www.jasenovac-info.com/cd/biblioteka/pavelicpapers/pavelic/ap0005.html Hq.ROME AREA ALLIED COMMAND, AC of S, G-2, APO 794, US ARMY, TO THE CIC]'', 8 d'agost de 1945, Document desclassificat publicat a [http://www.jasenovac.info Jasenovac.info], 2002 (accés 04-11-09)/ref L'ambaixador britànic davant la Santa Seu, [[Francis Osborne]], va demanar [[Domenico Tardini]], un alt funcionari del Vaticà, permís perquè la policia militar britànica pogués actuar en institucions vaticanes situades a Roma, però fora dels limits territorials de la Ciutat del Vaticà, com San Girolamo. Tardini va declinar, i va negar que l'església protegis criminals de guerra.

El febrer de [[1947]], l'agent especial del CIC Robert Clayton Mudd va informar que deu membres del gabinet ústaixa de Pavelic de Ustashi vivien a San Girolamo o en el propi Vaticà. Mudd havia infiltrat un agent dins del monestir, i va confirmar que es tractava d'un ''rusc d'abelles amb cèl·lules operatives dels ústaxies'' custodiat per ''joves armats''. Mudd també va informar:

{{citació|''A més, es va establir que aquests croats feien viatges d'anada i tornada al Vaticà diverses vegades per setmana en un cotxe amb xofer, amb matrícula amb les inicials CD, de ''Cos Diplomàtic''. El vehicle recull els seus passatgers al Vaticà i els descarrega a l'interior del Monestir de San Girolamo. D'acord a la immunitat diplomàtica és impossible aturar el cotxe i descobrir qui són els seus passatgers |ref name=mudd{{en}} Clayton Mudd, Robert. ''[http://www.jasenovac-info.com/cd/biblioteka/pavelicpapers/cia/cia0002.html HEADQUARTERS COUNTER INTELLIGENCE CORPS ALLIED FORCES HEADQUARTERS APO 512, SUBJECT: Father Krunoslav DRAGANOVIC]'', 12 de febrer de 1947, Document desclassificat publicat a [http://www.jasenovac.info Jasenovac.info], 2002 (accés 04-11-09)/ref}}

La conclusió del seu informe fou la següent:

{{citació|''El patrocini de Draganović d'aquests [[Vidkun Quisling|Qusilings]] croats, el vincula definitivament amb el pla del Vaticà per protegir aquests ex-nacionalistes ústaixes fins al moment en què són capaços d'obtenir la documentació necessària perquè puguin anar a Amèrica del Sud. El Vaticà, sense dubtar que aquests homes són dipositaris d'un fort sentiment anti-comunista, està tractant d'infiltrar-los a Amèrica del Sud per contrarestar el màxim possible la propagació de la doctrina roja. S'ha informat de manera fiable, per exemple, que el Dr.Vrancic ja ha anat Amèrica del Sud, i està previst que el General Kren i Ante Pavelić marxin aviat cap a Amèrica del Sud passant per Espanya. Es diu que totes aquestes operacions han estat negociades per Draganović per la seva influència al Vaticà.''|ref name=mudd/}}

[[Robert Andrew Graham|Robert Graham]] un jesuita historiador del Vaticà, defensor del paper de [[Pius XII]] durant la guerra,ref{{en}} Corley, Felix. ''[http://www.independent.co.uk/news/people/obituary-fr-robert-graham-sj-1271653.html Orbituary: Fr Robert Graham SJ]'', [[The Independent]], 8 de març de 1977 (accés 04-11-09)/ref reconeixia l'existència de la ''ratline'' de Draganović : ''No tinc cap dubte que Draganović fou molt actiu en exfiltrar els seus amics ústaixes croats''. No obstant això, Graham va insistir que Draganović no va ser oficialment aprovat pels seus superiors: ''El fet que fos sacerdot no vol dir que representés el Vaticà. Va ser el seu propi funcionament.refAarons and Loftus, p. 89/ref

=== La connexió argentina ===
El llibre ''L'autèntica Odessa: la fuga nazi a l'Argentina de Peron'', publicat el [[2002]]ref name=goñi{{es}} Goñi, Uki. ''The Real Odessa: Smuggling the Nazis to Perón's Argentina'', Granta Books, 2002, ISBN 1-86207-581-6/ref per l'investigador argentí [[Uki Goñi]], constatava documentalment com els diplomàtics argentins i funcionaris d'intel·ligència en època de [[Perón]], seguint instruccions d'aquestm, van encoratjar enèrgicament els criminals de guerra nazis i feixistes a refugiar-se a l'Argentina. Segons Goñi, els argentins no només van col·laborar amb les ''ratlines'' existents, sinó que van crear les seces pròpies a través d'[[Escandinàvia]], [[Suïssa]] i [[Bèlgica]]. 

Segons Goñi, el primer pas de l'Argentina en el trasllat dels nazis va ser el gener de [[1946]], quan el bisbe argentí [[Antonio Caggiano]], bisbe de [[Rosario (Argentina)|Rosario]] i dirigent del capítol argentí de l'[[Acció Catòlica]], va viatjar amb el bisbe [[Agustin Barrere Caggiano]] a [[Roma]], on havia de ser ungit cardenal. Paral·lelament, a Roma els bisbes argentins es van reunir amb el cardenal francès [[Eugène Tisserant]], on van transmetre el missatge (registrat en els arxius diplomàtics de l'Argentina) que ''el Govern de la República Argentina estava disposada a rebre als francesos, l'actitud política dels quals durant la recent guerra els exposaria, en cas de tornar a França, a mesures extremes i la venjança privada ''. Durant la primavera de 1946 una sèrie de criminals de guerra francesos, els feixistes i els funcionaris de [[Govern de Vichy|Vichy]] van anar d'Itàlia a l'Argentina de la mateixa manera: es van emetre passaports a l'oficina del CICR a Roma, els quals van ser segellats amb visats de turista argentí. La necessitat de certificats de salut i bitllets de tornada va ser negligida per recomanació de Caggiano. El primer cas documentat d'un criminal de guerra francès arribat a Buenos Aires va ser el d'[[Emile Dewoitine]].refGoñi, pp. 96–98/ref

Poc després d'aquests precedents el trallat i refugí de nazis es va institucionalitzar, segons Goñi, quan el nou govern de Perón de febrer de 1946 va designar l'antropòleg [[Santiago Peralta]] com a Comissionat d'Immigració, i [[Ludwig Freude]] (antic agent de [[Joachim von Ribbentrop|Ribbentrop]]) com el seu cap d'intel·ligència. Goñi sosté que ells van crear des dels serveis secrets un ''equip de rescat'' i ''assessors d'immigració''', format molts cops per criminals de guerra europeus, amb la ciutadania argentina.refGoñi, cap.8/ref El [[2003]], el president argentí [[Néstor Kirchner]] va ordenar desclassificar els documents relatius a de les ''ratlines'' argentines. De la totalitat d'expedients, només van aparèixer dos. 26 foren cremats el [[1958]] i el [[1967]], i uns altres 21 es donen per desapareguts.ref{{es}} ''[http://www.clarin.com/diario/2008/11/16/um/m-01804181.htm El autor de 'La auténtica Odessa': Los documentos nazis están ocultos o fueron quemados]'', [[Clarín]], 16 de novembre de 2008 (accés 04-11-09)/ref

== ODESSA i la Gehlen Org ==
{{VPHISMILCAT Infotaula nota biogràfica
|longitut=350px
|alineació=right
|títol=[[Reinhard Gehlen]]
|contingut= [[Fitxer:Reinhard_Gehlen_1945.jpg|right|100px|Reinhard Gehlen]][[Reinhard Gehlen]] fou un general de l'[[Tercer Reich|Alemanya nazi]], cap d'intel·ligència de la [[Wehrmacht]] al [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial]]. Després de rendir-se i lliurar-se el [[22 de maig]] de [[1945]], els seus coneixements sobre el bandol [[Unió Soviètica|soviètic]] despertaren l'interès dels serveis d'intel·ligència americans. Un any més tard, era alliberat a Alemanya, on inicià les seves activitats d'espionatge amb la ''Gehlen Org'', on van treballar antics nazis, i precurssora dels serveis d'intel·ligència de la [[República Federal Alemanya|RFA]]. Gehlen es convertí en una figura destacada de les activitats d'espionatge durant la [[Guerra Freda]].}} 
La confirmació documentada de l'existència de les ''ratlines'' italiana i argentina és relativament recent, perquè ha calgut esperar a la desclassificació de documents secrets. Fins al treball d'Aarons i Loftus, i d'Uki Goñi (2002), l'opinió més estesa era que els antics nazis havien organitzat ells mateixos xarxes secretes per fugir. Una coneguda xarxa d'aquest tipus fou [[ODESSA]] organització d'antics membres de les [[Schutzstaffel|SS]] fundada el [[1946]], segons [[Simon Wiesenthal]], a la que pertanyien l'''[[Obersturmbannführer]]'' de les SS [[Otto Skorzeny]], el ''[[Sturmbannführer]]'' [[Alfred Helmut Naujocks]], i a l'Argentina, [[Rodolfo Freude]]. [[Alois Brunner]], ex comandant del campament d'internament de [[Drancy]], prop de París, va escapar a Roma, després [[Síria]], gràcies a ODESSA. Brunner és considerat com el crimanal nazi de més alt ràg encara viu (2007). Segons Paul Manning, ''més de 10.000 antics militars alemanys van arribar a Amèrica del Sud gràcies a les vies de fuga d'ODESSA i la Deutsche Hilfsverein''.ref{{en}} Manning, Paul. ''Martin Bormann, Nazi in exile'', Stuart, 1981, ISBN 0-8184-0309-8, 9780818403095/ref

Simon Wiesenthal, que va assessorar [[Frederick Forsyth]] en la novel·la (i guió conematogràfic) ''El Dossier Odessa'', també va anomenar d'altres organitzacions d'antics nazis com ''[[Die Spinne]]'' (''L'Aranya'') i ''Sechsgestirn'' ( Constel·lació de Sis). Wiesenthal les descriu com cèl·lules amb seu a zones d'Àustria, on molts nazis s'havien retirat i amagat. Wiesenthal va afirmar que la xarxa Odessa havia guiat els fugitius cap a les ''ratlines'' de Roma (encara que només esmenta Hudal, no Draganović), o bé cap a una segona via a través de França i l'Espanya franquista.ref{{en}} [[Simon Wiesenthal|Wiesentahl, Simon]], ''Justice not Vengeance'', George Weidenfeld  Nicolson 1989, cap.6: ''Odessa''/ref

ODESSA va ser recolzada per l'[[Organització Gehlen]], coneguda com a ''Gehlen Org'', que dóna feina a molts antics membres del [[Partit Nacional Socialista dels Treballadors Alemanys|Partit Nazi (NSDAP)]], i que dirigida per [[Reinhard Gehlen]] es va convertir en el nucli de l'agència d'intel·ligència alemanya [[Bundesnachrichtendienst|BND]], creada el [[1956]], i dirigida també per Gehlen fins al [[1968]].ref{{en}} Speier, Hans. ''[http://books.google.cat/books?id=1NO5b1HXSlQCprintsec=frontcoverclient=firefox-ahl=casource=gbs_v2_summary_rcad=0 From the ashes of disgrace: a journal from Germany, 1945-1955]'', Univ of Massachusetts Press, 1981, p.202, ISBN 0-87023-135-9 ,9780870231353/refrefBreitman, pp.404-407/ref

== Llista de Fugitius ==
Alguns dels fugitius que van escapar gràcies a les ratlines van ser:

* [[Adolf Eichmann]]
* [[Franz Stangl]]
* [[Gustav Wagner (SS officer)|Gustav Wagner]]
* [[Erich Priebke]]
* [[Klaus Barbie]]
* [[Edward Roschmann]]
* [[Aribert Heim]]
* [[Andrija Artuković]]
* [[Ante Pavelić]]
* [[Walter Rauff]]
* [[Alois Brunner]]
* [[Josef Mengele]]

== Vegeu també ==
* [[HIAG]]

== Referències ==
{{referències|2}}

== Fonts ==
* {{en}} Phayer, Michael. ''Pius XII, The Holocaust, and the Cold War'', Indiana University Press, 2008, ISBN 978-0-253-34930-9.
* {{es}} Goñi, Uki. ''The Real Odessa: Smuggling the Nazis to Perón's Argentina'', Granta Books, 2002, ISBN 1-86207-581-6

[[Categoria:Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Nazisme]]</text>
      <sha1>k0gzefl10wdrl439vjsk9nqych5ztlb</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>