<page>
    <title>Enemic a les portes</title>
    <ns>0</ns>
    <id>549154</id>
    <revision>
      <id>13533255</id>
      <parentid>13528427</parentid>
      <timestamp>2014-06-06T21:08:08Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: no hagueu vist  no hàgiu vist</comment>
      <text>{{infotaula  pel·lícula
| títol original = Enemy at the Gates
| títol = Enemic a les portes
| rati imdb =
| imatge = Enemy at the gates ver2.jpg
| nom imatge = Pòster de la pel·lícula
| idioma = [[anglès]]
| direcció = Jean-Jacques Annaud
| direcció2 = 
| direcció3 = 
| direcció4 = 
| ajudantdirecció = 
| producció = [[John D. Schofield]]br /[[Jean-Jacques Annaud]]
| disseny producció = 
| productora = 
| guió = [[Jean-Jacques Annaud]]br /[[Alain Godard]]
| música = [[James Horner]]
| fotografia = [[Robert Fraisser]]
| repartiment = [[Jude Law]]br /[[Ed Harris]]br /[[Rachel Weisz]]br /[[Joseph Fiennes]]br /[[Bob Hoskins]]br /[[Matthias Habich]]br /[[Eva Mattes]]br /[[Gabriel Marshall-Thomson]]br /[[Ron Perlman]]br /[[Sophie Rois]]
| so =
| muntatge =
| direcció artística = 
| vestuari =
| maquillatge = 
| efectes = 
| país = Alemanya
| país2 = Estats Units
| país3 = Regne Unit
| país4 = Irlanda
| estrena = 2001
| gènere = [[Cinema bèl·lic|Bèl·lica]]
| duració = 130 min.
| distribució = 
| pressupost = 
| imdb = 0138097
}}
'''''Enemic a les portes''''' (títol original en [[anglès]], '''''Enemy at the Gates''''')ref[http://esadir.cat/filmoteca/Enemic_a_les_portes?searchterm=Enemy%20at%20the%20GatesCriteri=Pelis Títol en català a Ésadir.cat]/ref és una pel·lícula [[Cinema bèl·lic|bèl·lica]] de l'any [[2001]] dirigida per [[Jean-Jacques Annaud]]. En el moment de la seva estrena fou la pel·lícula europea més costosa, la qual cosa s'aprecia en el repartiment, en els decorats i l'ambientació, que si és cert es limita a unes zones molt concretes al llarg de la pel·lícula, estan molt ben recreades, possiblement sento així l'escenari d'una de les principals batalles de la Segona Guerra Mundial. 

La pel·lícula combina fets reals (sembla que l'historiador [[William Craig]] va escriure un llibre sobre [[Vasili Zàitsev]] durant la [[Batalla de Stalingrad]]) amb altres presumibles llicències narratives (com el personatge del comandant [[Erwin König]] encarregat d'acabar amb el mite, i ell al seu torn un altre mite en la Wermacht, per la qual cosa haurà d'evitar que es conegui la seva mort deixant les seves xapes d'identificació). Estem novament davant el vell debat dels diferents llenguatges i necessitats intrínseques en el cinema i el discurs històric. 

Tot i aquestes llicències històriques, estem en el nostre modest entendre, amb una magnífica pel·lícula, que no intenta repetir l'èxit de ''[[Saving Private Ryan]]'' a canvi d'un major intimisme molt reeixit, veient-se al codi d'honor de Zàitsev i de König. La pel·lícula, excepte a l'inici amb uns plans genials del riu i de l'atac dels Stukas, s'anirà reduint a espais angoixants i solitaris, que són el camp de batalla d'un franctirador (un tret un mort) on cada nit és una victòria (generalment cap soldat accepta als franctiradors sent un objectiu pel que fa es descobreix pel seu perill) davant l'enemic. 

La pel·lícula té unes magnífiques actuacions, destacant un [[Jude Law]] molt creïble en el seu paper d'heroi a la força, per encoratjar la resistència davant l'invasor i el no menys genial [[Ed Harris]], demostrant una ambigüitat, en què alterna moments de professionalitat (és el director de l'escola de franctiradors de la Wermacht) sempre per davant dels seus adversaris, amb certa familiaritat amb el nen Sasha, que tot i saber que treballa per als soviètics avisa que és part del duel amb Zàitsev i que finalment en una dura seqüència per la qual cosa no es veu, matés en no mantenir-se al marge. També [[Bob Hoskins]] interpreta de forma molt creïble al que posteriorment serà líder de l'[[URSS]], [[Nikita Khrusxov]]. 

Molt interessant serà l'enfrontament entre Zàitsev i Danilov ([[Joseph Fiennes]]), el comissari polític que el va catapultar a la fama, però acabaran enfrontant-se a més de per la missió d'acabar amb König, per Tanya ([[Rachel Weisz]]), potser per a molts l'aspecte més qüestionable del film, però que serveix per encastar el personatge de Law, amb la vida dels soldats en els moments entre combat i combat. 

Si la pel·lícula comença en espais oberts, finalitzés amb l'enfrontament definitiu en un altre espai ampli, l'estació, entre els dos tiradors, admetent finalment l'alemany la seva derrota i oferint a la seva caçador el millor tir possible. 

Per finalitzar, és molt revelador de la ineficàcia de l'exèrcit soviètic en les primeres fases de la batalla, on es veu com els soldats avancen sense armes, apropiant de les dels seus companys caiguts, mentre que els comissaris polítics amb armes automàtiques, en lloc de donar cobertura als seus homes, maten aquells que tornen de l'escorxador davant de les posicions preparades alemanyes, recordant les càrregues en la Primera Guerra Mundial. Posteriorment segons s'avança en la batalla per la ciutat, es veurà com els soldats soviètics ja estan més ben armats i amb suport de blindats. 

Esperem que els que no hàgiu vist la pel·lícula, la gaudiu com ho hem fet nosaltres i us animeu a interessats per aquesta batalla o per la Segona Guerra Mundial. El despertar aquest interès, sobretot entre els més joves, és el gran potencial de l'anomenat cinema històrics.

== Repartiment ==
* [[Jude Law]] - [[Vasili Zàitsev]]
* [[Joseph Fiennes]] - [[Comandant Danilov]]
* [[Rachel Weisz]] - [[Tania Chernova]]
* [[Bob Hoskins]] - [[Nikita Khrusxov]]
* [[Ed Harris]] - [[Erwin König]]
* [[Ron Perlman]] – Koulikov
* [[Eva Mattes]] – Mother Fillipov
* [[Gabriel Thomson]] – Sasha Filippov
* [[Matthias Habich]] – General [[Friedrich Paulus]]
* [[Sophie Rois]] – Ludmilla

== Referències ==
{{referències}}
== Enllaços externs ==
* [http://www.enemyatthegatesmovie.com/ Web oficial]
* {{imdb títol|0215750}}
* {{AllRovi title|237768}}

{{ORDENA:Enemic A Les Portes}}
[[Categoria:Pel·lícules dels Estats Units del 2001]]
[[Categoria:Pel·lícules d'Alemanya del 2001]]
[[Categoria:Pel·lícules del 2001 doblades al català]]
[[Categoria:Pel·lícules de drama bèl·lic]]
[[Categoria:Pel·lícules de drama històric]]
[[Categoria:Pel·lícules sobre el Front Oriental de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>pjqjy1yg6rgrkh3qrzqkdvp9n543b3t</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>