<page>
    <title>Camp de concentració de Westerbork</title>
    <ns>0</ns>
    <id>549308</id>
    <revision>
      <id>13849061</id>
      <parentid>13199764</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T19:49:20Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>[[Fitxer:Modell Westerbork.jpg|thumb|right|250px|Maqueta model del camp de Westerbork]]
[[Fitxer:Hut-AnneFrank-Westerbork.jpg|thumb|right|250px|La barraca parcialment reconstruïda on va estar detinguda [[Anne Frank]] a Westerbork.]] 
[[Fitxer:Westerbork-monument1.jpg|thumb|right|250px|Monument a Westerbork, cada pedra simbolitza una persona que va passar pel camp de Westerbork]]
[[Fitxer:Westerbork-monument2.jpg|thumb|right|250px|Una de les torres de vigilància i els riells posats com Monument a les víctimes de l'Holocaust, en el camp de Westerbork.]] 
{{coord|52|55|00|N|6|36|25|E|region:NL_type:city|display=title}}
El '''camp de concentració de Westerbork''' ([[neerlandès]] ''Kamp Westerbork'', [[alemany]] ''Durchgangslager Westerbork'') fou un [[camp de concentració nazi|camp de concentració]] de trànsit i internament situat a [[Hooghalen]], al municipi de [[Midden-Drenthe]] ([[Drenthe]]), al nord-est dels [[Països Baixos]]. Era controlat pel [[Tercer Reich]] per a concentrar a la població [[jueu|jueva]] durant l'[[Holocaust]] de la [[Segona Guerra Mundial]]. 
== Creació ==
Westerbork havia estat obert pel govern neerlandès com a ''Centraal Vluchtelingenkamp Westerbork'' (centre d'internament) l'octubre de [[1939]] per als jueus que havien fugit principalment d'[[Alemanya]], però també d'[[Àustria]], [[Txecoslovàquia]] i [[Polònia]], quan els seus països foren incorporats al [[Tercer Reich]]. 

Quan els [[Tercer Reich|nazis]] van envair [[Països Baixos]] el [[1941]] ho van utilitzar per a concentrar a la població jueva a la qual van començar a concentrar deportar a partir de juny de [[1942]], com a part de l'[[Operació Reinhard]] cap als camps de [[Polònia]]. També hi deportaren uns 400 [[gitanos]] i, al final de la guerra, unes 400 dones del moviment de resistència.

Entre juliol de 1942 i setembre de 1944, gairebé tots els dimarts un tren de càrrega sortia cap als camps de concentració d'Auschwitz-Birkenau, Sobibor, Bergen-Belsen i Theresienstadt. Els alemanys van deportar 60.000 jueus neerlandesos des de Westerbork cap a [[Auschwitz]]; 34.000 cap al camp d'extermini de [[Sobibor]], 5.000 jueus cap a [[Theresienstadt]] i 4.000 cap a [[Bergen Belsen]] en un total de 93 trens. Només 5.200 d'ells van sobreviure, la majoria d'ells a Theresienstadt o Bergen-Belsen, o foren alliberats a Westerbork.

== Anne Frank ==
[[Anne Frank]] i la seva família van estar d'agost a setembre de [[1944]] en aquest camp sent deportats en l'últim tren cap a [[Auschwitz]]. [[Etty Hillesum]] hi va treballar com assistent i infermera en aquest camp de concentració del 30 de juliol de 1942 fins al 7 de setembre de 1943.refFrank, Evelyne. ''Avec Etty Hillesum : Dans la quête du bonheur, un chemin inattendu. Une lecture d'une vie bouleversée et des lettres de Westerbork,'' Genève: Labor et Fides, 2002./ref Va tornar una dotzena de vegades a [[Amsterdam]] portant clandestinament cartes i missatges dels presoners. Va començar sentir-se solidària amb la persecució soferta pels altres jueus i va començar un camí d'interiorització que va expressar amb gran profunditat en els seus diaris.

L'actriu de cinema i cantant de cabaret alemanya [[Dora Gerson]] va ser internada a Westerbork amb la seva família abans de ser traslladada a [[Auschwitz]].

== Tancament ==
La 2a Divisió d'Infanteria Canadenca va alliberar als diversos centenars de presoners que encara hi estaven el 12 d'abril de 1945. Els primers soldats del campament eren del 8è Regiment de Reconeixement, seguit per les tropes del Regiment de Saskatchewan Sud.ref[http://www.cympm.com/westerbork.html Web de westerbork]/ref

Després del seu ús en la [[Segona Guerra Mundial]], el camp de Westerbork va ser usada com a camp de càstig per a suspectes de col·laboració amb els nazis i posteriorment hi foren allotjats els neerlandesos que van fugir de les [[Índies Orientals Neerlandeses]] ([[Indonèsia]]). Entre 1950 i 1970 el campament va ser reanomenat Kamp Schattenberg i utilitzat per acollir a refugiats procedents de les [[Illes Moluques]].

A la dècada de 1970 el camp va ser enderrocat. A prop del lloc hi ha ara un museu, i els monuments de record dels transportats i morts durant la Segona Guerra Mundial. El campament és de lliure accés.

El [[Westerbork Synthesis Radio Telescope]] (WSRT) va ser parcialment construït en el lloc del campament el 1969.

== Referències ==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Kamp Westerbork}}
* [http://www.ushmm.org/wlc/article.php?lang=esModuleId=10005217 Informació sobre el camp de Westerbork] {{es}}
* [http://www.joodsmonument.nl/index.php?lang=en Tots els jueus neerlandesos víctimes de l'Holocaust]
* [http://www.us-israel.org/jsource/Holocaust/Westerbork.html Jewish Virtual Library]
* [http://www.westerbork.nl/ Centre Memorial Camp Westerbork]
* [http://www.numismondo.com/pm/wbk Paper moneda de Westerbork]
* [http://www.chgs.nl Centre d'Estudis del Genocidi i l'Holocaust] {{nl}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Camp De Concentracio De Westerbork}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Camps de concentració nazis]]
[[Categoria:Història dels Països Baixos]]</text>
      <sha1>lve2spekvstt8pl6vvb273ri34g6q8n</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>