<page>
    <title>Conflicte araboisraelià</title>
    <ns>0</ns>
    <id>549487</id>
    <revision>
      <id>13944629</id>
      <parentid>13812364</parentid>
      <timestamp>2014-08-16T16:22:37Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>RotlinkBot</username>
        <id>151337</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bot: enllaç no actiu</comment>
      <text>{{FixHTML|begin}}
{{Infotaula conflicte militar
| nom = Conflicte araboisraelià
| nom_de_la_batalla = Conflicte araboisraelià
| operació = 
| campanya = 
| front = 
| conflicte = 
| imatge = [[Fitxer:Arab Israeli Conflict 6.png|330px|Conflicte araboisraelià]]
| peu_de_foto = {{legend|#99CC33|Lliga Àrab}}
{{legend|#669933|Països que han entrat en guerra amb Israel}}
{{legend|#99CCFF|Israel}}
{{legend|#CC0000|Franja de Gaza i Cisjordània}}

| data = Inici de les tensions l'any 1920. Inici del conflicte l'any 1948 amb la creació de l'[[Estat d'Israel]].
| dates = 
| localitat = 
| territori = [[Pròxim Orient]]
| escenari = 
| casus = 
| resultat = Conflicte en curs.
| estatus = 
| mapa = 
| coordenades = !-- {{coord||||N||||O|type:event|display=inline,title}} --
| bàndol1 = {{ISR}}
| bàndol2 = [[Fitxer:Flag of the Arab League.svg|24px|Lliga Àrab]] [[Lliga Àrab]]
| bàndol3 = 
| general1 = 
| general2 = 
| general3 = 
| comandant1 = 
| comandant2 = 
| comandant3 = 
| oficial1 = 
| oficial2 = 
| oficial3 = 
| cavaller1 = 
| cavaller2 = 
| cavaller3 = 
| força_numèrica1 = 
| força_numèrica2 = 
| força_numèrica3 = 
| força1 = 
| força2 = 
| força3 = 
| baixes1 = 
| baixes2 = 
| baixes3 = 
| batalla_anterior = 
| batalla_anterior = 
| notes = 
}}
{{FixHTML|mid}}
{{Conflicte araboisraelià}}
{{FixHTML|end}}
El '''conflicte araboisraelià''' és aquell entre l'estat d'[[Israel]] i els seus veïns àrabs, en particular els [[Palestina|palestins]]. La seva definició, història i possibles solucions són matèria de permanent debat, i els problemes que inclou varien amb el temps. Vers el [[2010]], les principals qüestions eren la sobirania de la [[Franja de Gaza]] i [[Cisjordània]], l'eventual formació d'un Estat palestí en aquestes àrees, l'estatus de la part oriental de [[Jerusalem]], dels [[Alts del Golan]] i de les [[Granges de Xebbaa]], el destí dels assentaments israelians i dels refugiats palestins, el reconeixement d'Israel i Palestina i del seu dret a existir i viure en pau sense amenaces i actes de força, així com la relació d'Israel amb [[Síria]] i el [[Líban]]. Actualment Israel té tractats de pau vigents amb [[Egipte]] i [[Jordània]] que garanteixen la seva convivència pacífica.

==Antecedents llunyans==
La primera fase de conflictes a l'[[Orient Pròxim]] va estar molt lligada a la destrucció de l'[[Imperi otomà]] i l'aparició de l'Estat d'[[Israel]], un problema que té els orígens en el [[sionisme]] decimonònic.
[[Fitxer:Herzl-balcony.jpg|thumb|[[Theodor Herzl]]]]
El [[1895]], el periodista i dramaturg judeohongarès [[Theodor Herzl]] va publicar un opuscle titulat: ''L'Estat jueu''. En el text s'advocava per l'organització dels [[jueu]]s de tot el món en un ent estatal autònom com una forma de resposta al creixent [[antisemitisme]] de tipus racial que cap a finals de segle creixia per Europa i [[Rússia]]. Així va néixer oficialment el [[sionisme]], terme que feia referència, de manera simbòlica, al turó de Sió, a [[Jerusalem]], on en l'antiguitat hi havia hagut el gran temple jueu.

En realitat, abans de Herzel ja existia tota una infraestructura sionista, com l'[[Aliança Israelita Universal]], del [[1860]]. Però Herzel va tenir el mèrit d'unificar esforços i de donar un enorme impuls al sionisme a la vegada que intentava comprometre alguns governs europeus en la recerca d'una terra per als jueus. No obstant això, a principis de segle, l'aventura de colonitzar [[Palestina]], territori pobre i sense infraestructrues, només atreia un grapat d'entusiastes romàntics, la majoria socialistes, capaços d'organitzar-se en comunitats igualitaristes anomenades [[quibuts]].

La gran majoria dels jueus de tot el món solien estar ben integrats en les seves respectives societats circumdants. I els emigrants es dirigien majoritàriament als [[Estats Units]] o [[Amèrica Llatina]]. La situació va canviar apreciablement amb la desolació causada per la [[Gran Guerra]] a Europa i la [[Revolució Russa]], més el fre imposat a la [[immigració]] per part de les autoritats nord-americanes.

Tancats els canals tradicionals, l'emigració cap a [[Palestina]] va començar a créixer. Amb el temps havien prosperat els assentaments i una ciutat, [[Jaffa]], fins i tot s'havia judaïtzat. I, a més, els britànics, en els moments finals de la seva ofensiva contra els turcs, havien emès la [[Declaració Balfour de 1917]] durant la contesa (novembre de 1917) en la qual es proposava una llar nacional per als jueus a Palestina.

En qualsevol cas, el massiu increment de la immigració jueva durant els anys d'entreguerres va provocar conflictes cada vegada més violents, que el 1936 van desembocar en una insurrecció arabopalestina.

La [[Segona Guerra Mundial]] va acabar de deteriorar la situació de forma irreversible. En previsió d'un atac alemany contra l'[[Orient Pròxim]], els serveis especials britànics van contribuir a la formació d'unitats jueves de resistència.

A més, els britànics, en aplicació d'una impossible política d'equilibri, intentaven frenar la immigració jueva des del 1939, establint uns contingents d'entrades màximes. Durant la [[Segona Guerra Mundial]], les autoritats britàniques es van continuar negant a acollir l'onada creixent de refugiats [[jueu]]s que fugien de la persecució [[nazi]] a Europa. Aquesta actitud va provocar la revolta armada de la facció sionista més dura, organitzada al grup terrorista [[Irgun]].

La campanya d'atemptats es va estendre des del 1944 al 1947, i els sionistes de l'Irgun van aplicar per primera vegada tècniques i mètodes que van prefigurar el terrorisme modern.

De tota manera, dins del procés de [[descolonització]] posterior a la [[Segona Guerra Mundial]], els britànics van decidir d'abandonar el mandat de Palestina pels elevats costos polítics que implicava continuar-se oponsant a la immigració d'una inacabable onada de refugiats alliberats dels [[camps de concentració nazis]], decidits a abandonar Europa per sempre.

D'altra banda, els aliats nord-americans, que es van acabar convertint en mediadors del conflicte, pressionaven clarament en aquest sentit. En resum, l'amenaça d'explosió del món àrab no feia gaire atractiva per als britànics la presència en força a l'Orient Pròxim.

==Antecedents pròxims del conflicte: la independència d'Israel==
Abans d'abandonar Palestina de forma més aviat precipitada, els britànics van proposar desganadament una solució confederal per a l'hipotètic Estat palestí que deixaven al darrere. Però el febrer de 1947 la qüestió palestina va passar a l'[[ONU]], des d'on es va acabar proposant la partició de [[Palestina]] en dos estats: un d'àrab i un altre de jueu. Les complicades fronteres de les dues entitats delimitaven els assentaments naturals de les dues comunitats, però com a fronteres de dos [[estat]]s eren completament irreals. Va ser el primer conflicte al qual es va enfrontar l'Organització de Nacions Unides i va acabar en un fracàs rotund.

Des del mes de novembre de [[1947]], jueus i àrabs palestins mantenien una guerra de fet; però el mateix dia que es va proclamar la independència de l'Estat d'[[Israel]] ([[15 de maig]] de [[1948]]), els exèrcits d'altres països àrabs van [[Guerra araboisraeliana de 1948|intervenir en el conflicte]], i les treves decretades per l'ONU només van servir perquè els contendents es rearmessin.

La guerra es va acabar el gener de 1949 amb la destrucció per part israeliana del proto-Estat palestí i la fugida de 656.000 habitants àrabs palestins dels territoris ocupats. Com a resposta, 567.000 jueus del món àrab es van escapar del seu país d'origen o el van abandonar.

L'Estat israelià va néixer, i va viure els anys següent, enmig d'un inacabable conflicte amb els seus veïns, de manera que confirmava la dependència política i material d'Occident en una mesura semblant a com Cuba depenia de l'URSS. A més, la creació de l'Estat israelià va actuar com un gran revulsiu a l'Orient Pròxim. Els nous estats àrabs mantenien fronteres en bona mesura artificials, el nucli històric real de les quals el formaven les quatre grans [[ciutat]]s centrals de la cultura àrab (el [[Caire]], [[Jerusalem]], [[Damasc]] i [[Bagdad]]). Per tant, la independència plena també va ser el començament d'una recerca de l'autoafirmació. 

La [[Lliga Àrab]] fundada el [[1945]], la [[Federació Àrab]] ([[1958]]) entre l'[[Iraq]] i [[Jordània]] o la [[República Àrab Unida]], que va unir [[Egipte]] i [[Síria]] entre el [[1958]] i el [[1961]] van tenir molt a veure amb els posteriors intents d'articular una potència àrab, reforçats per la lluita contra el baluard israelià.

Però sobretot, el model que va prevaldre durant els primers anys va ser el de l'estat àrab socialista-nacional. Encara que el [[Partit Baas]], fundat el 1946 pel sirià cristià [[Michel Aflaq]], va ser la base teòrica del [[panarabisme]] socialitzant, el president egipci [[Gamal Abdel Nasser]] es va convertir en la gran figura carismàtica, especialment quan el [[1956]] va aconseguir transformar la derrota militar a l'anomenada [[crisi de Suez]] en una victòria política contra Occident.

==Els xocs entre àrabs i israelians==
===Guerra araboisraeliana (1948)===
{{AP|Guerra araboisraeliana de 1948}}
La guerra araboisraeliana de 1948 fou el primer conflicte que enfrontà ambdós bàndols.ref{{Ref-llibre |cognom=Abu Nowar |nom=Maʾan |títol=The Jordanian-Israeli War 1948-1951: A History of the Hashemite Kingdom of Jordan |url=http://books.google.es/books?id=H_JtAAAAMAAJq=jordan+1948+wardq=jordan+1948+warhl=casa=Xei=KgDrUc6PLOGs7QbW_4CoDgved=0CDEQ6AEwAA |llengua=anglès |editorial=Ithaca Press |data=2002 |pàgines= |isbn=0863722865}}/ref S'allargà fins prop més d'un any fins al 20 de juliol de 1949 amb la firma d'un armistici. Represntà l'ocupació per part d'Israel de diferents territoris dels països àrabs rivals. Els milers d'àrabs palestins que havien fugit de la seva terra durant la guerra mai van abandonar l'esperança de tornar. Es van organitzar als països àrabs que els havien acollit i van contribuir a mantenir la flama de l'hostilitat cap a Israel. 

===Guerra dels Sis Dies (1967)===
{{AP|Guerra dels Sis Dies}}
El [[1967]], la tensió derivada de l'actuació de les guerrilles palestines a les fronteres de l'Estat jueu semblava estar a punt d'aconseguir certa unitat àrab en el terreny militar. Davant d'una amenaça com aquesta, els israelians van llançar un atac preventiu a gran escala que va ser conegut com la [[Guerra dels Sis Dies]] (juny de [[1967]]), per la curtísima durada que va tenir, i que va representar una derrota aclaparadora per als exèrcits àrabs, molt pitjor que les del 1948 i el 1956.

La derrota va deixar clar que, en realitat, els estats àrabs estaven molt desunits. En anys successius, la guerrilla palestina va agafar l'alternativa. Agrupada sota el protoestat que representava l'OAP ([[Organització per a l'Alliberament de Palestina]]). Però també aquí es va traspassar la crònica falta d'unió. La [[guerrilla]] palestina va sobreviure i en anys successius la seva campanya d'accions terroristes.ref{{Ref-llibre |cognom=Rubin |nom=Barry M. |cognom2=Rubin |nom2=Judith Colp |títol=Chronologies of modern terrorism |url=http://books.google.cat/books?id=RIwBFpBi5noCdq=palestinian+terrorism+1971hl=casource=gbs_navlinks_s |llengua=anglès |editorial=M.E. Sharpe |data=2008 |pàgines=p.185-188 |isbn=0765620472 }}/ref

===Guerra del Yom Kippur (1973)===
{{AP|Guerra del Yom Kippur}}
La revenja àrab, projectada per al [[1973]], va ser dissenyada pel president egipci [[Anwar el-Sadat]] amb l'objectiu d'aconseguir una posició avantatjosa per negociar amb els israelians, desbloquejant els contactes diplomàtics. Els egipcis tenien clar que no podrien aguantar gaires anys més els sacrificis que imposava a l'economia un continu rearmament, al marge de la contínua tensió amb Israel. La idea era llançar un assalt per sorpresa per reconquistar els territoris ocupats del [[Península del Sinaí |Sinaí]] i utilitzar la producció de petroli àrab com una arma contra Occident, el principal suport d'Israel.

A aquest efecte, la desaparició de [[Nasser]] i la seva substitució per [[Anwar el-Sadat|Sadat]] al capdavant de la presidència egípcia va ser vital per a l'acostament a l'[[Aràbia Saudita]], un estat islàmic conservador. Sadat ja no partia del [[panarabisme]] de Nasser, i per això no era vist amb recel per altres potències de la zona. Per tant, en un moment en què el [[petroli]] de l'[[Orient Pròxim]], i no el nord-americà, s'havia convertit en l'últim recurs com a font de subministrament mundial, el bloqueig de cru saudita es va transformar en una poderosa arma àrab.

La contesa no va ser llarga, però sí que va ser dura i costosa, en homes i armes. De fet, en un panorama mundial d'insurgències guerrilleres i conteses de baixa intensitat, la del Yom Kippur (anomenada així perquè els àrabs van escollir aquesta festa tradicional jueva per desencadenar l'atac) va ser la guerra convencional més gran des del 1945.

Aparentment, van fer taules, però els àrabs van aconseguir trencar el mite de la invencibilitat israeliana, de manera que es va obrir el camí cap a l'acord de pau de Camp David, el 26 de març de 1979, que va representar un triomf per al president nord-americà [[Jimmy Carter]], i per tant semblava una manifestació més del control que s'intentava instaurar als anys setanta.

Però la [[guerra del Yom Kippur]] va tenir efectes indesitjables i perillosos per a la pau i l'estabilitat mundials, tensant les relacions entre Washington i Moscou. Aquests es van arribar a creuar amenaces directes i, com a mínim, els nord-americans van posar en estat d'alerta nuclear les seves forces. Aquest incident, en plena època de la détente va resultar ser molt preocupant, perquè va posar de manifest que l'enfrontament bipolar es podia agreujar al marge de la voluntat de soviètics i americans, per conflictes que no formaven part dels seus interessos directes. 

En darrer lloc, la [[guerra del Yom Kippur]] va ser expressió del protagonisme que estava adquirint el món islàmic al llarg dels anys. El nou paper dels libis, amb el coronel [[Gaddafi]] al capdavant; la pressió de l'OAP palestina, el creixement de la potència pakistanesa, el creixent protagonisme dels marroquins a l'Àfrica i la revenja sirioegípcia sobre Israel van marcar les fites del fenomen durant la primera meitat de la dècada.

=== Els territoris ocupats ===
{{AP|Territoris Palestins}}
Després de la [[guerra dels Sis Dies]] ([[1967]]), Israel s'emparà de [[Gaza]] i [[Cisjordània]]. Des d'aleshores són anomenats territoris ocupats. Estan sota l'administració d'Israel i concentren la major part de la població palestina. El mateix any 1967 s'hi inicià la construcció dels primers assentaments de colons jueus. A partir d'aleshores els assentaments han prosseguit amb una intensitat variable segons els moments, i que constitueix un dels aspectes més greus del conflicte entre israelians i palestins.ref name=GEC{{GEC|0034073|Israel}}/ref

[[Fitxer:Israel_Linea_verde.png|right|thumb|150px|Línia Verda d'Israel de 1949 (verd fosc) i zones desmilitaritzades (verd clar).]]
La [[Línia verda]] es convertí en la frontera administrativa entre Israel i els [[territoris ocupats per Israel|territoris ocupats]]. Les fronteres de [[Jerusalem]] van incorporar Jerusalem Est que causà nous conflictes internacionals sobre l'estatus de Jerusalem.

===L'Organització per a l'Alliberament de Palestina===
{{AP|Organització per a l’Alliberament de Palestina}}
Ja després de la guerra de 1967 sorgí l'[[Organització per a l'Alliberament de Palestina]] compromesa en la lluita armada com l'única manera d'alliberar Palestina.ref[http://www.nytimes.com/2005/03/13/magazine/13PALESTINIANS.html?pagewanted=2 NYTimes - The Interregnum]/refref{{ref-web|url=http://www.mfa.gov.il/MFA/Foreign+Relations/Israels+Foreign+Relations+since+1947/1947-1974/33+The+Palestinian+National+Covenant-+July+1968.htm |títol=Israel Ministry of Foreign Affairs - The Palestinian National Covenant- July 1968 |editor=Mfa.gov.il |data= |consulta=2009-03-13}}/ref A finals dels 60s i principis dels 70s, grups armats palestins iniciaren una onada d'atacs,ref{{ref-web|autor=Palestine Facts Editors |url=http://www.palestinefacts.org/pf_1967to1991_terrorism_1970s.php |títol=Ma’alot, Kiryat Shmona, and Other Terrorist Targets in the 1970s |editor=Palestinefacts.org |data= |consulta=2009-03-13}}/ref contra israelians per tot el món,.refAndrews, Edmund L. and John Kifner.[http://www.nytimes.com/2008/01/27/world/middleeast/27habash.html?pagewanted=2ei=5088en=9767c2c5b87668e6ex=1359090000partner=rssnytemc=rss “George Habash, Palestinian Terrorism Tactician, Dies at 82.”] “[[The New York Times]]”. January 27, 2008. May 12, 2008./ref La [[massacre de Munic]] en els [[Jocs Olímpics]] d'estiu de 1972 fou el fet més sagnant. Israel respongué amb l'[[Operació Ira de Déu]], en què els responsables de la massacre de Munic foren perseguits i assassinats.ref{{harvnb|Crowdy|2006|p=333}}/ref 

Les eleccions legislatives de 1977 foren un punt significatiu en la història política d'Israel quan el partit del ''[[Likkud]]'', liberal en economia, conservador i nacionalista en política, liderat per [[Menahem Beguín]], prengué el control del poder.ref{{harvnb|Bregman|2002|pp=169–70}} “In hindsight we can say that 1977 was a turning point...”/ref 

El mateix any, el president egipci [[Anwar El Sadat]] viatjà a Israel i pronuncià un discurs davant la ''[[Kenésset]]'' que fou considerat el primer reconeixement d'Israel per part d'un [[cap d’estat]] àrab.ref{{harvnb|Bregman|2002|pp=171–4}}/ref 
El nou govern, sostingut pels partits religiosos, prosseguí l'entesa amb Egipte, iniciada uns anys abans, el 1975, amb la reobertura del [[canal de Suez]]. Ambdós països i els EUA signaren els [[acords de Camp David de 1978]] i restabliren relacions diplomàtiques. Altrament, la qüestió palestina, es veié agreujada perquè el govern de [[Menahem Beguín]] encoratjà els israelians a assentar-se a Cisjordània, la qual cosa provocà noves friccions amb els palestins. La colonització israeliana als territoris ocupats, i la declaració de [[Jerusalem]] com a capital eterna d'Israel el 1980 mantingueren la confrontació d'Israel amb el món àrab, especialment amb l'[[OAP]] i [[Síria]]. Israel s'annexà el Golan (1981) i incrementà els atacs a diversos països àrabs.ref name=GEC/

===Operacions militars israelianes a Iraq i al Líban===
Les eleccions del juny del 1981 confirmaren el ''[[Likkud]]'' i [[Menahem Beguín]] al govern. El [[7 de juny]] de [[1981]], Israel bombardejà el reactor nuclear Osirak a Iraq perquè els serveis d'intel·ligència israeliana sospitaven que [[Iraq]] planejava utilitzar-lo per desenvolupar armes nuclears. 

El 1982, en la [[Guerra Civil Libanesa]], Israel destruí les bases que emprava l’[[Organització per l’Alliberament de Palestina]] per llançar atacs i míssils al nord de l'estat d'Israel. Aquests fets donaren inici a la [[Primera Guerra del Líban]].ref{{harvnb|Bregman|2002|p=199}}/ref A més, l'aviació israelianà atacà el quarter general de l'OAP a [[Tunísia]].

Beguín dimití els seus càrrecs el 1983 i fou succeït com a primer ministre per [[Yitshaq Xamir]]. Aquell any, [[Chaim Herzog]] accedí a la presidència de l'estat. Per altra banda, Israel no es retirà de la major part del Líban fins al 1986, i mantingué una zona de seguretat fins al 2000.

===La primera intifada===
{{AP|Primera intifada}}
[[Fitxer:Gz-mapa.png|200px|thumb|[[Franja de Gaza]]]]
[[Fitxer:We-map.png|200px|thumb|[[Cisjordània]]]]
Les eleccions del [[1984]] no donaren cap majoria, i el ''[[Likkud]]'' i els laboristes formaren un govern d'unitat nacional presidit pel laborista [[Ximon Peres]]. Aquest fou substituït el 1986 per [[Yitshaq Xamir]]. El novembre del [[1988]] les eleccions generals palesaren una igualtat de forces entre el ''Likkud'' i els laboristes, que es trencà a favor del primer, gràcies al suport que obtingué dels partits religiosos.

El 1987 esclatà un aixecament palestí ([[intifada]]) als [[Territoris Palestins|territoris ocupats]] de Gaza i Cisjordània contra el govern israelià.ref{{ref-enciclopèdia|enciclopèdia=Encarta |editorial=Microsoft |url=http://encarta.msn.com/encyclopedia_761579974/Intifada.html |títol=Intifada |consulta=2007-09-16 |any=2007}}/ref Durant els següents sis anys, l'exèrcit israelià reprimí la revolta popular, causant més d'un miler de morts palestins. Fet que provocà considerables protestes a nivell internacional.

Tanmateix, ni la [[intifada]] ni la proclamació de l'estat independent de [[Palestina]] per part del [[Consell Nacional de Palestina]] (febrer del [[1989]]) no alterà la política israeliana, tot i que la declaració reconeixia implícitament l'estat d'Israel.

==El conflicte des de la fi de la Guerra Freda==
Amb la [[caiguda del mur de Berlín]] s'acabava la [[guerra freda]]. En el nou context internacional, l'entrada a Israel de milers de [[jueu]]s [[immigrant]]s portà a [[Yitshaq Xamir]] a manifestar que aquesta afluència humana reclamava un ''gran Israel'', cosa que significava la retenció dels territoris ocupats.

Durant la [[Guerra del Golf]] de [[1991]], [[Iraq]] llançà [[míssil]]s contra Israel.ref{{ref-notícia|url=http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9D0CE7DB173EF93AA35751C1A967958260|títol=After 4 Years, Intifada Still Smolders |editorial=The New York Times |data=1991-12-09 |consulta=2008-03-28 |cognom=Haberman |nom=Clyde}}/refref{{harvnb|Mowlana|Gerbner|Schiller|1992|p=111}}/ref Però [[Saddam Hussein]] no aconseguí estendre el conflicte per l'Orient Pròxim, sota la bandera de l'alliberament de Palestina.

Pel que fa a la solució del conflicte entre jueus i àrabs, Xamir, contra el parer del [[Consell de Seguretat de l'ONU]], es manifestà partidari d'una conferència regional, sense la participació de l'[[ONU]] ni de l'[[OAP]], a base d'unes converses bilaterals àrabo-israelianes i excloent-ne per endavant tota proposta d'un intercanvi de pau per territoris. Malgrat tot, es veié obligat a acceptar amb condicions les propostes nord-americanes: així, tingué lloc a Madrid, el 30 d'octubre de 1991, l'obertura d'una sèrie de conferències de pau amb exclusió dels representants de l'OAP.ref name=GEC/

===El triomf laborista i la dinàmica negociadora===
[[Fitxer:Bill_Clinton,_Yitzhak_Rabin,_Yasser_Arafat_at_the_White_House_1993-09-13.jpg|thumb|left|[[Yitshaq Rabbín]], [[Yasser Arafat]] i [[Bill Clinton]] en la signatura dels Acords d’Oslo, el 13 de setembre de 1993]]
Les eleccions del juny de 1992 donaren la victòria al partit laborista. El càrrec de primer ministre fou ocupat per [[Yitshaq Rabbín]], que desaccelerà l'assentament de noves colònies en els territoris àrabs ocupats i inicià negociacions secretes amb els palestins. El 1993, [[Ximon Peres]] i [[Mahmoud Abbas]], representants d’[[Israel]] i l’[[OAP]] respectivament, signaren els [[Acords d'Oslo]], que donaven a l’[[Autoritat Nacional Palestina]] una autonomia limitada a Gaza i Jericó en una primera fase, i es preveia una segona etapa de retirada israeliana de Cisjordània.ref{{ref-web|url=http://www.state.gov/p/nea/rls/22602.htm |editor=U.S. Department of State |títol=Declaration of Principles on Interim Self-Government Arrangements |data=1993-09-13 |consulta=2007-07-16|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20030823194850/http://www.state.gov/p/nea/rls/22602.htm|arxiudata=2003-08-23}}/ref Els acords de pau d'Oslo foren fortament criticats pels grups radicals dels territoris ocupats com [[Hamàs]] i [[Gihad Islàmic]] i provocà enfrontaments armats entre grups palestins. 

El 1994, les negociacions d'Israel i de [[Jordània]] serviren perquè aquest estat àrab fos el segon a normalitzar relacions amb Israel.ref{{harvnb|Harkavy|Neuman|2001|p=270}}. “Even though Jordan in 1994 became the second country, after Egypt to sign a peace treaty with Israel...”/ref Aquell mateix any entrà en vigor el règim d'autonomia a Gaza i Jericó; el 1995 hom acordà la retirada de l'exèrcit israelià de Cisjordània, si bé encara no es posà en marxa, i el 1996 se celebraren les primeres eleccions per al govern autònom, favorables a [[Iàsser Arafat]]. 

Tanmateix, el suport [[àrab]] als acords de pau disminuí després de la [[massacre de la Cova dels Patriarques]], la continuació dels assentaments israelians, la permanència dels punts de control militars israelians, i el deteriorament de les condicions econòmiques palestines. Al seu torn, el suport de la població israeliana als acords també disminuí després dels atacs suïcides palestins. A més, el mes de novembre de 1995, [[Ytshaq Rabbín]] fou assassinat per un jueu d'extrema dreta que s'oposava als acords. S'interrompia la dinàmica negociadora.

===L'enduriment de les relacions===
Rabin fou substituït per [[Ximon Peres]], ministre d'afers estrangers, qui no pogué frenar el sentiment d'inseguretat de la població israeliana pels constants atemptats perpetrats per radicals palestins i convocà eleccions anticipades pel maig del 1996. La dreta israeliana formà una coalició entre el ''[[Likkud]]'', liderat per [[Benjamin Netanyahu]], i el partit ''[[Tsómet]]'', per [[David Levy]], capitalitzaren el descontentament popular i guanyaren les eleccions a primer ministre per un estret marge de vots respecte als laboristes (0,5%). El suport necessari al parlament (''[[Kenésset]]'') s'obtingué a partir d'una majoria (66 dels 120 escons) formada pel ''[[Likkud]]'' (32 escons) i diversos partits religiosos i de dreta, davant de la minoria laborista (34 escons). 
[[Fitxer:EastJerusalemMap.svg|thumb|350px|centerMapa de [[Jerusalem Est]]/centerdiv style=-moz-column-count:2; column-count:2;
{{llegenda|#aebbe3|Jerusalem oest}}{{llegenda|#5f8af6|Jerusalem est, àrees jueves}}{{llegenda|#0049ee|Cisjordània, àrees jueves}}{{llegenda|#67f96c|Jerusalem est, àrees àrabs}}{{llegenda|#01db09|Cisjordània, àrees àrabs}} {{llegenda|#ac9f7f|[[Ciutat Vella de Jerusalem|Ciutat Vella]]}}span style=color:#36af48'''—'''/span Frontera de l'armistici de 1949br /span style=color:#e26139'''—'''/span Frontera de Jerusalem Estbr /span style=color:#a25408'''—'''/span Frontera anterior a 1967 /div
]]

[[Benjamin Netanyahu]] esdevingué primer ministre i tallà les negociacions de pau amb els palestins i refredà les relacions amb la resta dels països àrabs. L'enduriment de la política israeliana quedà palès en la decisió de reobrir el túnel de les mesquites, al setembre del 1996, i al febrer de 1997 amb la instal·lació de 6500 habitatges de colons jueus a [[Jerusalem Est]]. Tot plegat posava en entredit els [[Acords d'Oslo]]. Al mateix temps, Netanyahu hagué de fer front a un alentiment del creixement del [[PIB]] i a la duplicació de la taxa d'[[atur]]. 

A nivell exterior, la pressió dels Estats Units, conduí, a l'octubre del [[1998]], al primer ministre israelià a signar amb [[Iàsser Arafat]] els acords del [[Memoràndum del Riu Wye]].ref{{ref-web|url=http://www.state.gov/p/nea/rls/22694.htm |editor=U.S. Department of State |títol=The Wye River Memorandum |data=1998-10-23 |consulta=2007-07-16|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20030823205715/http://www.state.gov/p/nea/rls/22694.htm|arxiudata=2003-08-23}}/ref
Amb els nous acords, els palestins tornaven a fer concessions rebaixant la proporció de la retirada israeliana de [[Cisjordània]] al 13,1%, mentre que el govern israelià consentia a reobrir l'aeroport de [[Gaza]] i establir els corredors entre aquesta ciutat i Cisjordània. 

Però, la pressió exercida sobre Netanyahu tant a l'interior com a l'exterior d'Israel per negar-se fins i tot a complir aquests acords, el portaren a convocar eleccions anticipades per al maig de 1999. 

[[Ehud Barak]] fou elegit primer ministre. Des del càrrec ordenà la retirada de les forces del sud del Líban i emprengué negociacions amb el líder de l'[[OAP]], [[Iàsser Arafat]] i el president nord-americà [[Bill Clinton]]. En la cimera de Camp David, durant el mes de juliol del 2000, Barak oferí un pla per l'establiment d'un [[Estat palestí]], però Arafat el rebutjàref{{harvnb|Gelvin|2005|p=240}}/ref per la incapacitat per a trobar una sortida a la qüestió de l'estatut de [[Jerusalem]], reivindicada per totes dues parts com a ciutat santa, i també per la negativa d'Arafat a cedir en la reivindicació del retorn dels refugiats palestins (i els seus descendents) a Israel.

La corda es tensava i, per adobar-ho, la visita del nou líder del ''[[Likkud]]'', [[Ariel Sharon]] al setembre del [[2000]], a l'[[Mont del Temple|esplanada de la mesquita d'Al-Aqsà]] a [[Jerusalem]] (lloc tradicionalment sagrat per als musulmans) desencadenà l'anomenada [[intifada]] d'Al-Aqsà o [[Segona Intifiada]].

===Segona intifada ===
[[Fitxer:Ariel Sharon.jpg|thumb|left|Primer ministre [[Ariel Sharon]]]]
[[Ariel Sharon]] fou elegit primer ministre en les eleccions generals del febrer del 2001. La violència propiciada per la [[segona intifada]] seguí, a grans trets, una dinàmica d'acció i reacció: als atemptats indiscriminats sobre la població civil israeliana, perpetrats majoritàriament per terroristes suïcides, seguiren les represàlies israelianes en forma d'assassinats de líders i militants d'organitzacions palestines que, tot i el seu caràcter en principi selectiu, causaren nombroses víctimes innocents. En el curs d'aquesta espiral de violència foren morts diversos líders destacats d'ambdós bàndols: de part d'Israel, el ministre de turisme [[Reham Zeevi]] (octubre del 2001), i dels palestins, els líders de [[Hamàs]] [[Ahmad Yasīn]] i el seu successor ‘Abd al- ‘Aziz al-Rantīssī (març-abril del 2004), entre d'altres. 

Com a reacció a l'atemptat de tres dies abans, a l'Hotel Park de Netanya, el govern israelià inicia el [[29 de març]] de [[2002]] l'[[Operació Escut Defensiu]] contra els militants palestins de [[Hamàs]], que serà l'operació més gran feta des de la [[Guerra dels Sis Dies]] del [[1967]].ref{{ref-web |url=http://english.aljazeera.net/palestinepapers/2011/01/2011123105618579443.html |títol=Timeline: Palestine-Israel conflict |consulta=5/11/2011 |obra= |editor=Al Jazeera |data=23/1/2011 |llengua= }}/ref L'assalt de ciutats i habitatges palestins foren accions molt contestades dins del propi exèrcit israelià. Però, una de les repercussions de més transcendència de la nova orientació fou deixar de considerar Arafat com a interlocutor vàlid i acusar-lo de connivència o, fins i tot, d'estar directament implicat en els atemptats. Acusacions que culminaren en el setge de l'exèrcit israelià sobre Arafat a la seu de l'[[ANP]] a [[Ramallah]] ([[Gaza]]) el mes de març de 2002.

Al juny del 2002, Sharon començà la construcció d'un mur a [[Cisjordània]] d'una longitud prevista al voltant dels 640 km.ref{{ref-notícia|títol=West Bank barrier route disputed, Israeli missile kills 2 |url=http://www.usatoday.com/news/world/2004-07-29-west-bank_x.htm |editorial=The Associated Press (via USA Today) |data=2004-07-29 |consulta=2007-07-16}}/ref Israel insistí que es tractava d'un mur defensiu per evitar atacs suïcides; mentre de la part Palestina s'assenyalà l'ocupació de nous territoris palestins.

Aquest mur ha estat condemnat per l'[[ONU]] i la major part de la comunitat internacional. La Cort Internacional de Justícia de La Haia assenyalà, en una resolució el [[9 de juliol]] de [[2004]], que la construcció del mur per part d'Israel (...) en el territori palestí ocupat, inclòs el del voltant de [[Jerusalem Est]] (...) és contrària la la llei internacional. Israel té l'obligació de desmantellar aquesta infraestructura i fer reparació del dany causat .ref name=INTcourt8jul04[http://domino.un.org/UNISPAl.NSF/2ee9468747556b2d85256cf60060d2a6/3740e39487a5428a85256ecc005e157a!OpenDocument Resolució sobre les conseqüències legals de la construcció del Mur en el territori palestí] [[ICJ]]/ref 

Es produïren accions polítiques internacionals, especialment del EUA i del Consell de Seguretat de l'ONU, per aturar les hostilitats i evitar la construcció de nous assentaments. El mes de maig del 2003, el govern israelià aprovà el pla de pau conegut amb el nom de Full de Ruta, proposat conjuntament pels [[EUA]], la [[UE]], l'[[ONU]] i [[Rússia]]. L'acord preveia la creació d'un [[estat palestí]], el desmantellament dels assentaments il·legals i el desarmament dels grups armats palestins. Tot plegat fracassà per la continuació dels atemptats, l'anunci de Sharon de construir nous assentaments al [[Golan]] i a [[Cisjordània]] i les fortes limitacions en matèria de seguretat imposades al primer ministre palestí [[Mahmud Abbas]] (“Abū Māzene) (el qual dimití un any després del seu nomenament) encallaren en pocs mesos el pla. Israel continuà el mur i promogué la retirada dels efectius militars de [[Gaza]] i dels assentaments on hi vivien uns 8000 colons israelians. Fou una de les decisions més polèmiques d'[[Ariel Sharon]] que, si bé fou ben acollida pel Partit Laborista i recolzada internacionalment, fou rebutjada pel ''[[Likkud]]'' i desencadenà una crisi de govern amb els partits religiosos i del ''[[Xinnuy]]''.ref name=GEC/

La mort d'Arafat l'11 de novembre del 2004 i la crisi del govern israelià obriren expectatives d'un canvi d'etapa en el conflicte. [[Mahmud Abbas]], el nou cap de l’[[ANP]], aconseguí un ambigu pronunciament de treva armada de [[Hamàs]]. Per contra, Israel continuà els assassinats selectius contra líders de les organitzacions terroristes palestines.

El [[2006]], [[Ehud Olmert]], guanyà les eleccions per un estret marge i formà un govern de coalició amb els laboristes i els ultraortodoxos del ''[[Xas]]''. El juliol del 2006, un atac d’[[Hezbollah]] a una unitat militar israeliana que havia entrat a territori libanès acabà amb la captura de dos soldats israelians en territori del [[Líban]].ref[http://domino.un.org/unispal.NSF/fd807e46661e3689852570d00069e918/87e2508779d8ec83852571b6004c761f Informe del Consell de Seguretat de les Nacions Unides: “”Report of the Secretary-General on the United Nations Interim Force in Lebanon, (21 January 2006 to 18 July 2006)”” ]/ref Aquest incident dugué a Olmert a emprendre una ofensiva a gran escala al Líban, fou la [[segona Guerra del Líban]].ref name=”UN1701”[http://www.un.org/News/Press/docs/2006/sc8808.doc.htm ‘Permanent Ceasefire to Be Based on Creation Of Buffer Zone Free of Armed Personnel Other than UN, Lebanese Forces’] [[United Nations Security Council]], August 11, 2006br /- escalation of hostilities in Lebanon and in Israel since Hizbollah’s attack on Israel on July 12, 2006/refref name=”HRTZ_Harel”{{ref-web| url=http://www.haaretz.com/hasen/pages/ShArt.jhtml?itemNo=737825
|títol=Hezbollah kills 8 soldiers, kidnaps two in offensive on northern border
|consulta=2006-08-13
|cognom=Harel
|nom=Amos
|data= 13 juliol 2006
|editor=[[Haaretz]]}}
/ref Israel bombardejà el Líban, provocant la mort de 1191 libanesos, la majoria civilsref[http://hrw.org/reports/2006/lebanon0806/ Human Rights Watch: “”Israel’s Indiscriminate Attacks Against Civilians in Lebanon””]/ref i la destrucció de bona part la infraestructura civil i econòmica libanesa, amb el pretext de destruir l'estructura militar de la milícia xiïta, que malgrat l'atac seguí llançant projectils de resposta contra ciutats israelianes i conservà les seves forces. Per part israeliana moriren 121 soldats i 43 civils.ref[http://www.mfa.gov.il/MFA/Terrorism-+Obstacle+to+Peace/Terrorism+from+Lebanon-+Hizbullah/Israel-Hizbullah+conflict-+Victims+of+rocket+attacks+and+IDF+casualties+July-Aug+2006.htm Dades del Ministeri d’Afers Exteriors israelià]/ref Per part de les milícies libaneses moriren una quantitat indeterminada. La guerra acabà amb la retirada de les forces israelianes sense haver assolit cap dels seus objectius, com reconegué el seu cap de l'estat major [[Dan Halutz]] o el general Udi Shani.ref[http://www.haaretz.com/hasen/spages/950410.html Haartez, 2/2/2008: “”Ex-IDF General Udi Shani: IDF failed in Second Lebanon War”” ]/ref Les hostilitats acabaren formalment el 8 de setembre de 2006. 

La formació d'un govern de [[Hamàs]], a partir de la victòria electoral en les eleccions legislatives palestines, portà al bloqueig de relacions amb Israel, ja que, per una banda, Hamàs no reconeixia l'estat d'Israel i des de Gaza continuà el llançament d'obusos contra Israel; per altra banda, Israel prosseguí amb els assassinats selectius i propicià l'aturada de les inversions econòmiques a Palestina.

El 27 de novembre de [[2007]], el primer ministre Olmert i el president palestí [[Mahmoud Abbas]], acordaren reprendre les negociacions per assolir un acord per a finals del 2008. L'abril de 2008, el president siri [[Bashar Al Assad]] declarà que Síria i Israel havien negociat un tractat de pau amb Israel per un any, amb el suport de [[Turquia]].

El 27 de desembre de 2008 es trencà l'alto al foc entre l'exèrcit d'Israel i les forces palestines de Hamàs perquè Hamàs declarà que no renovaria la treva, i l'exèrcit israelià llançà una ofensiva massiva sobre [[Gaza]] (operació plom fos) amb l'objectiu de destruir la infraestructura per a la fabricació i el llançament de [[míssil]]s i eliminar als líders de Hamàs. L'atac durà vint-i-dos dies; primer amb atacs aeris i després terrestres. .ref{{ref-notícia|autor= Associated Free Press |títol= Israeli jets pound Hamas | url = http://www.smh.com.au/news/world/israeli-jets-pound-hamas/2008/12/29/1230399085970.html?page=fullpage#contentSwap1 |editorial= The Sydney Morning Herald |data= 2008-12-29 |consulta= 2008-12-29 }}/ref El 17 de gener, Israel anuncià un alto al foc unilateral, amb la condició del cessament del llançament de coets des de Gaza, i els dies posteriors es retirà.ref name=ravid{{ref-notícia|cognom= Ravid
|nom= Barak
|títol= IDF begins Gaza troop withdrawal, hours after ending 3-week offensive
|obra= Haaretz
|consulta= 2009-01-29
|data= 2009-01-19
| url = http://www.haaretz.com/hasen/spages/1056246.html
}}/ref El resultat foren, segons les estimacions israeliana i palestina, respectivament, entre unes 1100 i unes 1500 víctimes mortals, majoritàriament civils, i prop de 5000 ferits. Per la banda hebrea, només van morir 13 soldats israelians(4 del quals van morir per foc amicref{{format ref}} http://www.europapress.es/internacional/noticia-gazacies-conmemoran-primer-aniversario-plomo-solido-20091227191249.html/ref). 

L'ofensiva, fou denunciada per organitzacions internacionals per l'ús d'armes incendiàriesref[http://www.haaretz.com/hasen/spages/1056839.html Haaretz, 19/1/2009 Amnesty accuses Israel of war crimes over use of white phosphorus in Gaza ]/ref i [[urani empobrit]]ref[http://www.presstv.ir/detail.aspx?id=80443sectionid=351020202 PressTV 4/1/2009 “Depleted uranium found in Gaza victims”]/ref i el bombardeig d'infraestructures civils com universitats, escoles i hospitals, de forma voluntària,ref[http://www.haaretz.com/hasen/spages/1088912.html Haaretz, 29/5/2009 “Amnesty: Israel repeatedly breached rules of war in Gaza”]/ref Tot plegat aixecà una àmplia onada de mobilitzacions.ref[http://www.vilaweb.cat/www/noticia?p_idcmp=3327882 Vilaweb 10/1/2009 “Multitudinària manifestació a Barcelona en solidaritat amb Palestina”]/refref[http://www.manchesterstopwar.org/reports-activities/289-world-wide-protests-against-gaza-massacre-150000-on-london-demo.html 10/1/2009 “World-Wide Protests Against Gaza Massacre. 150,000 on London Demo” ]/refref[http://www.vilaweb.cat/www/noticia?p_idcmp=3338787 Vilaweb: 11/1/2009: “Mobilització europea en solidaritat amb Palestina”]/ref Nombroses organitzacions de drets humans com [[Amnistia Internacional]] acusaren l'Estat hebreu de destruir 'gratuïtament' la franja de Gaza i d'utilitzar civils palestins com a escuts humans.ref[http://english.aljazeera.net/news/middleeast/2009/07/20097234237545473.html Al Jazeera, 2/7/2009: “Israel ‘wantonly destroyed Gaza”” ]/refref[http://www.nationalia.cat/ca/noticies/526 Nationàlia, 2,07/2009: “Amnistia Internacional denuncia que Israel va cometre crims de guerra durant l’ofensiva a Gaza”]/ref I representants de la mateixa ONU, condemnaren l'atac i denunciaren el caràcter indiscriminat i il·legal de l'atac, qualificant-lo de crim de guerra i d'acte inhumà.ref[http://uk.reuters.com/article/idUKTRE50851M20090109 Reuters, 9/1/2009 U.N. rights chief calls for Gaza war crimes probe]/refref[http://english.aljazeera.net/news/middleeast/2009/03/200932035423101519.html Al Jazeera, 21/03/2009 “UN: Gaza assault was ‘inhumane”” ]/ref L'ONU també denuncià les traves posades per Israel a la investigació dels crims de guerra.ref[http://www.ynetnews.com/articles/0,7340,L-3728466,00.html YnetNews, 9/6/2009 “UN’s Gaza war crimes investigation faces obstacles” ]/ref

==El conflicte en la lliteratura==
* ''Somiant Palestina'' (2002), novel·la de [[Randa Ghazy]]ref''Somiant Palestina,'' traduït per Isabel Turull, València, Ed. Tàndem, 2003, 195 pàgines, ISBN 9788481314632/ref
== Vegeu també ==
* [[Norman Finkelstein]]
* [[Israel i l'analogia de l'apartheid]]

== Referències ==
{{referències|2}}

{{guerra freda}}

{{1000 Història i geografia}}
{{Commonscat|Arab-Israeli conflict}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|hr}}

[[Categoria:Conflicte araboisraelià| ]]</text>
      <sha1>oqyh12x8f3gl3w8dqijwkqo6nuvnai5</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>