<page>
    <title>Lídia Lítviak</title>
    <ns>0</ns>
    <id>552283</id>
    <revision>
      <id>13805908</id>
      <parentid>13580140</parentid>
      <timestamp>2014-07-12T22:05:24Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: sinó paral•lela a  sinó paral·lela a</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= '''Lídia Vladimirovna Lítviak'''
|lived= [[18 d'agost]] de [[1921]] - [[1 d'agost]] de [[1943]] (21 anys)
|placeofbirth={{Bandera|the Soviet Union}} [[Moscou]]
|placeofdeath={{Bandera|the Soviet Union}} Probablement prop de Dmitrievka ([[Província de Donetsk|Donetsk]]). Desapareguda en acció. 
|image=[[Fitxer:Lydia Litvyak.JPG|200px|Lídia Litvyak en el seu vestit de vol.]]
|caption= Lídia Litvyak en el seu vestit de vol.
|nickname= ''La Rosa Blanca de Stalingrad''
|allegiance= {{Bandera|the Soviet Union}} [[Unió Soviètica]] 
|branch=[[Fitxer:Red star.svg|20px|Estrella roja]] Pilot de Combat de la [[Força Aèria Soviètica]], 586 IAP, 437 IAP, 9 GvIAP, 73 GvIAP
|serviceyears=[[1942]] – [[1943]] 
|rank=[[Tinent]] primera
|commands= 
|battles= [[Batalla de Stalingrad]], [[Batalla de Kursk]], [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Gran Guerra Patriòtica]]
|awards= [[Fitxer:Order of the Red Banner 1.jpg| 15px|Orde de la Bandera Roja]] [[Orde de la Bandera Roja]] br / [[Fitxer:Order-of-the-Red-Star.jpg|15px|Orde de l'Estrella Roja]] [[Orde de l'Estrella Roja]]br /[[Fitxer:Orden-otechestvennoy-voyny A0078505.jpg|15px|Orde de la Guerra Patriòtica]] Doble [[Orde de la Guerra Patriòtica]]br / [[Fitxer:Hero of the USSR.png|15px|Heroi de la Unió Soviètica]] [[Heroi de la Unió Soviètica|Heroïna de la Unió Soviética]]
|laterwork= 
|portrayedby=
}}
'''Lídia Vladímirovna Lítviak''' (en [[rus]]: Ли́дия (Лилия) Влади́мировна Литвя́к) ([[18 d'agost]] de [[1921]] - [[1 d'agost]] de [[1943]]), també coneguda amb el nom de '''Lily Lítviak''', va ser una pilot de caça de la [[Força Aèria Soviètica]] i [[as de l'aviació]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Va resultar especialment notòria la seva intervenció a la [[batalla de Stalingrad]].

Amb dotze victòries en solitari i dos a quatre compartides,ref name=Noggle157Noggle, 1994, p. 157./refrefNoggle, 1994, p. 197./refrefBergström, 2007, p. 83./ref va esdevenir una dels dues asos femenins de la història de l'aviació, sent l'altra la seva camarada [[Kàtia Budànova]]. Anomenada ''La Rosa Blanca de Stalingrad'', Lídia ja comptava amb 168 missions i 12 victòries a l'edat de 21 anys. El seu nom de guerra se li va aplicar per la lila blanca que va pintar a cada un dels costats de la cabina del seu avió Iak-1. 
 
== Formació ==

Nascuda a [[Moscou]], a Lídia li agradava l'aviació des de petita. Amb 14 anys va ingressar en un aeroclub popular soviètic, i amb 15 va pilotar un avió per primera vegada. Als 16 va obtenir la seva llicència de pilot i al voltant dels 18, la d'instructor de vol.

== Segona Guerra Mundial ==

[[Fitxer:La-5 Moscow.jpg|thumb|300px|left|Un avió de caça soviètic [[Lavotxkin La 5]], el tipus amb el qual Lídia va obtenir les seves primeres victòries.]]
En començar la [[Operació Barbarroja|invasió nazi]] de la Unió Soviètica al [[juny]] de [[1941]], Lídia va voler sumar-se voluntàriament a una unitat d'aviació militar, però va ser rebutjada per falta d'experiència. Llavors Lídia va exagerar la seva experiència afegint 100 hores de vol falses a la seva cartilla de pilot, de manera que va poder ser admesa en el 586è Regiment de Caça (586 IAP), format exclusivament per dones, que havia estat creat per [[Marina Raskova]]. Allà es va entrenar en un avió [[Iakovlev Iak-1]].

{{cquote|Una vegada, a Engels, van fer sortir a la Lilya de la formació matutina. Portàvem uniforme d'hivern, i havia tallat les vores superiors de les seves botes altes de pell a fi de fer-se un coll de pell per al vestit de vol. Marina Raskova, la nostra comandant, li va preguntar quan havia fet això, i Lylia va contestar: Durant la nit. Lylia volia vestir a la seva manera. Raskova li va dir que durant la següent nit, en comptes de dormir, tornaria a cosir la pell al seu lloc. [...] Era molt estrany: hi havia una guerra en marxa, i aquesta noia rossa estava pensant en el coll del seu vestit. Em vaig preguntar: quina mena de pilot serà aquesta, si només li preocupa el seu coll i el seu aspecte?|640px||Inna Pasportnikova, mecànica de Lídia|A. Noggle i C. White: Un Ball amb la Mort: aviadores soviètiques a la Segona Guerra Mundial}}

=== Victoriosa en ''el regiment dels homes'' ===

Lídia va fer les seves primeres missions de combat a l'estiu de 1942, sobre [[Saràtov]]. Al setembre l'assignaren al costat de [[Katia Budanova]], sis dones pilots i personal de terra femení al 437 IAP, un regiment masculí comú que lluitava a [[Batalla de Stalingrad|Stalingrad]], on queien homes i màquines per milers. Allà va pilotar un caça [[Làvotxkin La-5]] i el 13 setembre 1942 va abatre les seves dues primeres aeronaus enemigues sobre Stalingrad. La seva primera caça, aconseguida en la segona missió que realitzava, va ser un bombarder [[Junkers Ju 88]] o potser un [[Heinkel He 111]], en cooperació amb el comandant del regiment.refThe Eastern Front. Russian Aces. [http://www.theeasternfront.co.uk/Aircraft/russian/russianaces.htm ''Lilya Vladimirovna Litviak.''] Retrieved March 23, 2009./refref name=Aranysas 3-09''Aranysas'', March 2009. [http://www.aranysas.hu/ Sztálingrád Fehér Lilioma.] Retrieved March 23, 2009./refref name=Myles 1981Myles, 1981/ref

Minuts després aconseguia la seva primera victòria en solitari, fent caure un caça [[Messerschmitt Bf 109]] G-2 Gustav pilotat per un ''[[as de l'aviació|as]]'' amb 11 victòries i condecorat la [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro]]: el sergent Erwin Maier de l'2a Staffel, [[Jagdgeschwader 53]].ref name=Aranysas 3-09 / Maier va poder saltar en paracaigudes i va ser capturat per les tropes soviètiques. Llavors va demanar que el deixessin conèixer al ''as'' soviètic que havia estat capaç d'abatre'l. Quan li van presentar a Lídia, una noia menuda que acabava de complir 21 anys, va creure que els russos li estaven gastant una broma.refGoodpaster, 2007, p. 27./ref
{{cquote|Algunes vegades els homes pilotaven el mateix avió que Lilya, perquè hi havia pocs aparells. Lilya era molt petita i baixeta, i cada vegada que els nois volaven amb ell, jo havia d'ajustar els pedals del timó, i després ajustar-los de nou quan Lilya anava a pilotar. Els meus amics em deien que jo sempre estava amb les cames amunt, perquè havia de ficar-me de cap a la cabina per corregir els pedals.|640px||Inna Pasportnikova, mecànica de Lídia|A. Noggle i C. White: Un Ball amb la Mort: aviadores soviètiques a la Segona Guerra Mundial}}
[[Fitxer:Ju 88A NAN15Aug43.jpg|thumb|300px|right|Bombarder [[nazi]] [[Junkers Ju 88]]. Lídia va fer caure almenys dues d'aquestes unitats i potser tres.]]
El 27 de setembre Lídia va començar a cridar l'atenció dels seus superiors, abatent un altre bombarder ''Stuka'' en solitari i un Bf 109 juntament amb [[Raisa Belyayeva]].ref name=Aranysas 3-09 / Llavors Lídia, a la qual tots anomenaven Lily o Lilya ({{lang-ru|Лилия}}, ''lliri''), es va fer pintar un lliri blanc al seu avió com a element distintiu. Però des de la distància, aquest lliri semblava més aviat una rosa. Naixia la llegenda de ''la Rosa Blanca de Stalingrad'', la noia de 21 anys que feia fugir als pilots nazis tot just distingien aquella flor mortífera pintada al seu fusellatge. A finals de 1942, Lídia va ser traslladada a l'9è Regiment de caces de la Guàrdia (9 GvIAP), una unitat d'elit.

=== La caçadora per lliure ===

Llavors, l'11 de febrer de 1943, poc després de la victòria soviètica a Stalingrad, Lidia va abatre dos avions nazis: un [[Junkers Ju 87]] ''Stuka'' en solitari i un [[Focke-Wulf Fw 190]] compartit amb Alexei Solomatin.ref name=Aranysas 3-09 /ref name=Pennington1997/ Així va assolir les cinc victòries, i Lídia es va convertir en una de les dues úniques [[as de l'aviació|''asos'']] femenines de la història de l'aviació militar mundial (l'altra és la seva camarada [[Katya Budanova]]). Tot just 12 dies després va ser condecorada amb l'[[Orde de l'Estrella Roja]], ascendida a subtinent i seleccionada per prendre part en un grup aeri tàctic d'elit anomenat ''okhotniki'', o caçadors per lliure.ref name=Pennington1997/ Això consistia en el fet que dos pilots experimentats s'enlairaven per buscar blancs enemics seguint el seu propi criteri i iniciativa, en lloc de fer-ho com a part d'una operació més gran i més controlada.
{{cquote|Quan Lilya s'aproximava a l'aeròdrom després d'una victòria, era impossible veure-la; volava a molt baixa altitud i es posava a fer acrobàcies sobtadament sobre el camp d'aviació. El comandant del regiment bramava: La destrossaré per això! Li donaré una lliçó!. Després d'aterrar i carretear fins a la nostra posició, Lilya preguntava: M'ha cridat molt el pare? I ell li cridava, i després admirava el que havia fet. En aquestes ocasions volava tan baix que les cobertes dels avions s'agitaven i se les portava el vent que produïa en passar.|640px||Inna Pasportnikova, mecànica de Lídia|A. Noggle i C. White: Un Ball amb la Mort: aviadores soviètiques a la Segona Guerra Mundial}}
El 23 de març va resultar ferida i va haver de fer un aterratge forçós per danys soferts en combat, però es va recuperar aviat. Entre març i maig va abatre sense ajuda quatre caces Messerschmitt i Focke-Wulf així com un bombarder Junkers Ju 88, transformant-se així també en una ''as'' en solitari.ref name=Pennington1997/ref name=Aranysas 3-09 /
[[Fitxer:CMR - 88mm.JPG|thumb|300px|left|Peça d'artilleria antiaèria ''Flak'' de 88 mm com les que protegien per desenes els globus d'observació alemanys.]]
El 21 de maig el seu company i igualment ''as'' soviètic Alexei Solomatin va morir a la vista de tot el regiment mentre instruïa un pilot novell. Lídia va quedar molt afectada, i va escriure una carta a la seva mare explicant-li que havia estat enamorada d'ell.ref name=Pennington1997Pennington, 1997/ref La mecànic de Lídia, sergent major Inna Pasportnikova, va dir el 1990 que a partir d'aquest moment Lídia només volia volar en missions de combat, i que ara lluitava amb fúria i desesperació.ref name=Noggle198Noggle, 1994, p. 198/ref

El 31 de maig Lídia es va presentar voluntària per abatre un blanc dificilíssim, un globus d'observació artiller manejat per un oficial alemany. Usant aquests globus, l'enemic podia assignar blancs precisos per a l'artilleria des de gran distàncies, causant greu devastació. Ja ho havien intentat enderrocar abans molts pilots, però havien estat rebutjats pel dens cinturó de foc antiaeri que el protegia. En el primer intent Lídia va ser rebutjada també, però després va proposar al seu comandant un nou pla: l'atacaria des de darrere, volant en un ampli cercle sobre territori controlat pels nazis. Així ho va fer, i va poder destruir el globus amb una ràfega de munició traçadora capaç d'incendiar el hidrogen que el mantenia en l'aire.refNoggle, 1994, pp. 197–198./ref
{{cquote|''Després d'enlairar-se, no va pas volar cap a la línia del front, sinó paral·lela a la mateixa, cap a l'àrea on els alemanys no tenien ni tropes ni artilleria. Allà va travessar la línia del front per volar cap a la seva rereguarda, escollint l'hora del dia en que podria aproximar-se al globus des de la direcció del Sol. Ningú s'esperava que Lilya aparegués per aquest costat. Va obrir foc, i el dirigible va començar a cremar-se i va caure a terra...''|640px||Inna Pasportnikova, mecànica de Lídia|A. Noggle i C. White: Un Ball amb la Mort: aviadores soviètiques a la Segona Guerra Mundial}}
El 13 juny 1943 la van nomenar comandant del 296 IAP, que aviat va passar a anomenar-se 3r esquadró del 73è Regiment de caces de la Guàrdia.ref name=Pennington1997/ Allà, el 16 juliol 1943 va resultar ferida i va haver de fer un aterratge d'emergència pels danys de nou, en una batalla aèria on faria caure un Messerschmitt que segons algunes fonts portava un As de Piques pintat al fusellatge, el que es correspondria amb algun ''as'' alemany.ref name=Myles 1981 /
[[Fitxer:Me109 G-6 D-FMBB 2.jpg|thumb|300px|right|El mític caça alemany [[Messerschmitt Bf 109]] (unitat reconstruida en l'actualitat). Lídia va enderrocar fins a deu d'aquests perillosos avions, almenys un d'ells pilotat per un ''as'' [[nazi]], i va morir també a les seves mans.]]
Però el 19 de juliol Lídia estava volant de nou, i per quan va acabar el mes havia aconseguit destruir tres caces Messerschmitt enemics més. La seva darrera victòria confirmada es va produir el 31 de juliol.ref name=Aranysas 3-09 /ref name=Pennington1997/
{{cquote|''Després que l'abatessin per primera vegada, li van donar un avió Iak-1 nou. Els nois volien impedir que seguís volant perquè volien salvar-la, però això va resultar impossible: Lilya era una comandant de vol.|640px||Inna Pasportnikova, mecànica de Lídia|A. Noggle i C. White: Un Ball amb la Mort: aviadores soviètiques a la Segona Guerra Mundial}}

=== L'última missió ===

Al dia següent, l'1 d'agost de 1943, la [[batalla de Kursk]] (sector sud) prosseguia en tota la seva intensitat. Lidia va sortir a combatre aquest dia quatre vegades, i es creu que va aconseguir una altra victòria durant el matí. Finalment, durant la quarta missió de la jornada, mentre escortava un vol d'avions d'atac [[Iliuxin Il-2 Sturmovik]], quatre [[Messerschmitt Bf 109|Me Bf 109]] els van atacar des de dalt, colpejant el Iak-1 de Lídia amb foc de metralladora.ref name=Noggle198/ Els seus acompanyants la van veure caure cap als núvols als seus peus. El pilot soviètic Ivan Borisenko va descendir per mirar de trobar-la, encara que no hi havia pas cap paracaigudes, ni explosió, ni fum visible, sense èxit. Però Lidia mai va tornar. Només tenia 21 anys.

== Memòria ==

Com que no es va poder recuperar el seu cadàver, les autoritats soviètiques van creure que podia haver estat capturada, la qual cosa li impedia concedir-la el títol d'[[Heroi de la Unió Soviètica|Heroïna de la Unió Soviètica]].ref name=Noggle199Noggle, 1994, p. 199/ref Encara que, sens dubte, va mantenir les seves [[Orde de la Bandera Roja|ordes de la Bandera Roja]], de l'[[Orde de l'Estrella Roja|Estrella Roja]] i les dues de la [[Orde de la Guerra Patriòtica|Guerra Patriòtica]].

Llavors, la seva mecànica Inna Pasportnikova es va embarcar en una recerca de 36 anys per trobar les restes del Iakovlev Iak-1 on Lídia va ser vista per última vegada. Familiars de Lídia, el públic i els mitjans de comunicació soviètics li van donar suport en la seva tasca. Inna i els seus ajudants feien servir un detector de metalls per localitzar llocs on un avió pogués haver estat abatut. El 1979, després de descobrir més de 90 llocs on altres pilots havien caigut, es van assabentar que una dona pilot no identificada va ser enterrada a la localitat de Dmitrievka ([[Província de Donetsk]]), amb una ferida mortal al cap.ref name=Pennington1997/ Aquest lloc és molt a prop del punt on va ser abatuda.

Alguns autors han plantejat dubtes sobre el seu destí final sense aportar cap prova.refSoviet-Awards.com Henry Sakaida, 2002. [http://soviet-awards.com/digest/litvyak/litvyak3.htm ''The Memorial to Soviet Ace Lydia Litviak'', page 3.] Retrieved on March 23, 2009./refref name=Cottam2006Redarmyonline.org. Kazimiera Janina Jean Cottam, 2006. ([http://www.redarmyonline.org/FI_Article_by_KJ_Cottam.html ''Lidya (Lily) Vladimirovna Litviak (b. 1921)''.] Retrieved March 23, 2009./refref name=PoluninaPolunina, 2004/ref Yekaterina V. Vaschenko, conservadora del Museu Litviak, assegura que el cos va ser desenterrat i examinat per especialistes forenses, determinant que pertanyia a l'aviadora.refSoviet-Awards.com Henry Sakaida, 2002. [http://soviet-awards.com/digest/litvyak/litvyak3.htm ''The Memorial to Soviet Ace Lydia Litvyak'', page 3.] Consultat el 11-11-2009./ref

El 6 de maig de 1990, el President de l'URSS [[Mikhaïl Gorbatxov]] va condecorar finalment a la tinent primera Lidia Litviak amb l'[[Heroi de la Unió Soviètica|Estrella d'Or de Heroïna de la Unió Soviètica]], com ''as'' desapareguda en acció.refNoggle, 1994, pp. 158, 194./ref

Lídia dóna nom a un carrer de Moscou, té un monument a la seva memòria en [[Krasnyi Luch]] ([[Ucraïna]]) i està en el [[Llibre Guinness de Rècords]] com la dona amb més victòries aconseguides de tota la història de l'aviació. Apareix també com a personatge en diverses sèries d'[[anime]].

=== Resum de victòries de l'''as'' soviètica Lídia Litviak {{mida|1=ref name=Aranysas 3-09 /ref name=Pennington1997/}} === 
[[Fitxer:Ju87A 050406-F-1234P-041.jpg|thumb|300px|right|Lídia també va enderrocar un dels famosos avions d'atac en picat [[Junkers Ju 87]] ''Stuka'' com els de la foto, que ja s'havien utilitzat al servei del bàndol nacional en la [[Guerra Civil Espanyola]].]]
{| class=wikitable
! align=center|Data
! align=center|Lloc 
! align=center|Enemic abatut
! align=center|Pilotant
! align=center|Unitat
! align=center|En solitari?
! align=center|Confirmat?
|- style=background: #FFCCCC;
|align=center|13.09.1942||align=center|[[Stalingrad]]||{{bandera|Germany 1933}} Bombarder [[Junkers Ju 88]]br / o [[Heinkel He 111]]||[[Fitxer:Red star.svg|15px|Estrella roja]] [[Lavotxkin La-5]]||align=center|437 IAP||align=center|No||align=center|Sí
|- style=background: #FFCCCC;
|| || ||{{bandera|Germany 1933}} ♠ Caça [[Messerschmitt Bf 109]]G pilotatbr / per l'''as'' Erwin Maier (triple [[Creu de Ferro]])||[[Fitxer:Red star.svg|15px|Estrella roja]] Lavotxkin La-5||align=center|437 IAP||align=center|Sí||align=center|Sí
|- style=background: #FFCCCC;
|align=center|27.09.1942||align=center|Stalingrad||{{bandera|Germany 1933}} Bombarder Junkers Ju 88||[[Fitxer:Red star.svg|15px|Estrella roja]] Lavotxkin La-5||align=center|437 IAP||align=center|Sí||align=center|Sí
|- style=background: #FFCCCC;
|| || ||{{bandera|Germany 1933}} Caça Messerschmitt Bf 109||[[Fitxer:Red star.svg|15px|Estrella roja]] Lavotxkin La-5||align=center|437 IAP||align=center|No||align=center|Sí
|- style=background: #FFCCCC;
|align=center|01.03.1943||align=center|[[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]]||{{bandera|Germany 1933}} Avió d'atac [[Junkers Ju 87]] ''Stuka''||[[Fitxer:Red star.svg|15px|Estrella roja]] [[Iákovlev Iak 1]]b||align=center|9 GvIAP||align=center|Sí||align=center|Sí
|- style=background: #FFCCCC;
|| || ||{{bandera|Germany 1933}} Caça [[Focke-Wulf Fw 190]]||[[Fitxer:Red star.svg|15px|Estrella roja]] Iákovlev Iak 1b||align=center|9 GvIAP||align=center|No||align=center|Sí
|- style=background: #FFCCCC;
|align=center|22.03.1943||align=center|[[Rostov del Don]]||{{bandera|Germany 1933}} Bombarder Junkers Ju 88||[[Fitxer:Red star.svg|15px|Estrella roja]] Iákovlev Iak 1b||align=center|9 GvIAP||align=center|Sí||align=center|Sí
|- style=background: #FFCCCC;
|| || ||{{bandera|Germany 1933}} Caça Messerschmitt Bf 109||[[Fitxer:Red star.svg|15px|Estrella roja]] Iákovlev Iak 1b||align=center|9 GvIAP||align=center|Sí||align=center|Sí
|- style=background: #FFCCCC;
|align=center|05.05.1943||align=center|Front Oriental||{{bandera|Germany 1933}} Caça Messerschmitt Bf 109||[[Fitxer:Red star.svg|15px|Estrella roja]] Iákovlev Iak 1b||align=center|9 GvIAP||align=center|Sí||align=center|Sí
|- style=background: #FFCCCC;
|align=center|07.05.1943||align=center|Front Oriental||{{bandera|Germany 1933}} Caça Messerschmitt Bf 109||[[Fitxer:Red star.svg|15px|Estrella roja]] Iákovlev Iak 1b||align=center|9 GvIAP||align=center|Sí||align=center|Sí
|- style=background: #FFCCCC;
|align=center|31.05.1943||align=center|Front Oriental||{{bandera|Germany 1933}} Globus d'observació artillera protegitbr / per densos cinturons de ''Flak'' antiaèria||[[Fitxer:Red star.svg|15px|Estrella roja]] Iákovlev Iak 1b||align=center|9 GvIAP||align=center|Sí||align=center|Sí
|- style=background: #FFCCCC;
|align=center|16.07.1943||align=center|Front Oriental||{{bandera|Germany 1933}} ♠ Caça Messerschmitt Bf 109 ambbr / un As de Picas pintat al fusellatge||[[Fitxer:Red star.svg|15px|Estrella roja]] Iákovlev Iak 1b||align=center|3–73 GvIAP||align=center|Sí||align=center|Sí
|- style=background: #FFCCCC;
|align=center|19.07.1943||align=center|Front Oriental||{{bandera|Germany 1933}} Caça Messerschmitt Bf 109||[[Fitxer:Red star.svg|15px|Estrella roja]] Iákovlev Iak 1b||align=center|3–73 GvIAP||align=center|Sí||align=center|Sí
|- style=background: #FFCCCC;
|align=center|31.07.1943||align=center|[[Província de Donetsk|Donetsk]]||{{bandera|Germany 1933}} Caça Messerschmitt Bf 109||[[Fitxer:Red star.svg|15px|Estrella roja]] Iákovlev Iak 1b||align=center|3–73 GvIAP||align=center|Sí||align=center|Sí
|- style=background: #FFCCCC;
|| || ||{{bandera|Germany 1933}} Caça Messerschmitt Bf 109||[[Fitxer:Red star.svg|15px|Estrella roja]] Iákovlev Iak 1b||align=center|3–73 GvIAP||align=center|Sí||align=center|Sí
|- style=background: #FFCCCC;
|align=center|01.08.1943||align=center|Donetsk||{{bandera|Germany 1933}} Caça Messerschmitt Bf 109||[[Fitxer:Red star.svg|15px|Estrella roja]] Iákovlev Iak 1b||align=center|3–73 GvIAP||align=center|No||align=center|No
|- style=background: #AAAAAA;
||01.08.1943||align=center|Donetsk||Desapareguda després de ser enderrocadabr / per 4 caces Messerschmitt Bf 109 {{bandera|Germany 1933}}||[[Fitxer:Red star.svg|15px|Estrella roja]] Iákovlev Iak 1b||align=center|3–73 GvIAP|| || 
|}

== Referències ==
=== Notes ===
{{referències|2}}
=== Bibliografia ===

* {{ref llibre |títol=Белая лилия (Человек среди людей) - El lliri blanc (L'home entre els homes) |cognom=Agranovsky |nom=Valeri A. |any=1979 |editorial=La Història Documental (Moscou) }} {{mida|1=''(rus)''}}
* Edició ampliada de ''Белая лилия (Человек среди людей)'', a la col·lecció Faces: Novels i assaigs, Moscou, 1982. {{mida|1=''(rus)''}}
* {{ref llibre |títol=Barbarossa - The Air Battle: July-December 1941 |cognom=Bergström |nom=Christer |any=2007 |editorial=Classic Publications |isbn=1857802705 |url=http://books.google.cat/books?id=-FiyGAAACAAJ |consulta=2009-03-23}} {{mida|1=''(anglès)''}}
* {{ref llibre |títol=Flying for Her Country: the American and Soviet women military pilots of World War II |cognom=Goodpaster-Strebe |nom=Amy |any=2007 |editorial=Greenwood Publishing Group |isbn=0275994341 |url=http://books.google.cat/books?id=bFbUVQNeSwoC |consulta=2009-03-23}} {{mida|1=''(anglès)''}}
* {{ref llibre |títol=Night Witches: the untold story of Soviet women in combat |cognom=Myles |nom=Bruce |any=1981 |editorial=Mainstream |isbn=0906391229 |url=http://books.google.cat/books?id=CkRnAAAAMAAJ |consulta=2009-03-23}} {{mida|1=''(anglès)''}}
* {{ref llibre |títol=A Dance with Death: Soviet Airwomen in World War II |cognom=Noggle |nom=Anne |any=1994 |editorial=Texas AM University |isbn=089096601X |url=http://books.google.cat/books?id=-ESSJzUOk2oC |consulta=2009-03-23}} {{mida|1=''(anglès)''}}
* {{ref llibre |títol=Wings, Women, and War: Soviet Airwomen in World War II Combat |cognom=Pennington |nom=Reina |any=1997 |editorial=University Press of Kansas |isbn=0700615547 |url=http://books.google.cat/books?id=HBpSGQAACAAJ |consulta=2009-03-23}} {{mida|1=''(anglès)''}}
* {{ref llibre |títol=Heroines of the Soviet Union 1941-1945 |cognom=Henry Sakaida i Christa Hook |any=2003 |editorial=Osprey Publishing |isbn=9781841765983 |url=http://books.google.cat/books?id=Q8XlOJplQRgCpg=PA6dq=heroines+of+the+soviet+union#v=onepageq=f=false |consulta=2009-11-10}} {{mida|1=''(anglès)''}}

== Vegeu també ==
* [[Liudmila Pavlitxenko]]
* [[Natalia Kovshova]] i [[Maria Polivanova]]
* [[Rosa Shanina]]
== Enllaços externs ==
{{Plantilla:Portal Unió Soviètica}}
* [http://wio.ru/aces/gal-f.htm ''The best Soviet WW2 pilots''] Galeria fotogràfica de dones pilot de combat soviètiques. {{mida|1=''(anglès)''}}
* [http://www.soviet-awards.com/digest/litvyak/litvyak1.htm Lydia Litvyak Memorial] El monument en memòria de Lídia Litviak a Krasnyi Luch, Ucraïna. {{mida|1=''(anglès)''}}
* [http://kl.at.ua/index/0-112 Красный Луч - El Raig Vermell], club de fans de Lídia Litviak {{mida|1=''(rus)''}}

{{ORDENA:Litviak, Lidia}}

[[Categoria:Militars soviètics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Militars russos]]
[[Categoria:Membres de la Força Aèria Soviètica]]
[[Categoria:Herois de la Unió Soviètica]]
[[categoria:Orde de Lenin]]
[[categoria:Asos de l'aviació soviètics de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>cemuqbbrt7o97ifvn292eptnxgd3k76</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>