<page>
    <title>La Vall de Gallinera</title>
    <ns>0</ns>
    <id>55301</id>
    <revision>
      <id>13901714</id>
      <parentid>13766297</parentid>
      <timestamp>2014-07-29T21:34:37Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: a les rodalies de  a la rodalia de</comment>
      <text>{{Infotaula del municipi valencià|de |Vall de Gallinera|de la |Marina Alta|
|topònim = la Vall de Gallinera
|oficial = Vall de Gallinera
|escut = Escudo de Vall de Gallinera.svg
|bandera = Bandera de La Vall de Gallinera.svg
|fotografia=Vall de Gallinera.JPG
|fotografia_descripció = Benissivà
|fotografia_mida = 300px
|gentilicis = Valler, Vallera
| codi = 03136
|superfície = 53,63
|altitud = 295
| latg = 38 | latm = 49 | lats = 20
| longg = 0 | longm = 13 | longs = 20 | longEO = O
|nuclis = 8
|predoling = Valencià
|partit_judicial = [[Dénia]]
|mancomunitat = [[Mancomunitat de Serveis Socials i Turisme de Pego, l'Atzúvia i Les Valls|Manc. de S.S. i Turisme]]br /[[Mancomunitat de la Vall de Gallinera i L'Atzúbia-Forna|Manc. Vall de Gallinera i L'Atzúvia-Forna]]
|web = http://www.valldegallinera.es
}}

'''La Vall de Gallinera''' és un [[municipi]] i una de les [[valls de la Marina Alta|valls]] de l'interior de la comarca de la [[Marina Alta]] ([[País Valencià]]), formada pels nuclis de [[Benirrama]], [[Benialí]], [[Benissivà]], [[Benitaia]], [[la Carroja]], [[Alpatró]], [[Llombai (Vall de la Gallinera)|Llombai]] i [[Benissili]]. Tots aquests pobles constitueixen un sol municipi, amb l'ajuntament a Benialí. La suma total dels seus habitants actualment se situa en uns 600.

== Geografia ==
És una de les valls de l'interior de la Marina Alta (Valls de Pego), allargada en forma de corredor amb direcció nord-est sud-oest, en el qual té el seu naixement i discorre el [[Riu Gallinera|riu Gallinera]], que està envoltat per muntanyes: la [[Serra de l'Almirall]], la [[Serra de l'Albureca]] i la [[Serra Foradada]].

S'hi accedeix per carretera, des [[Alacant]], a través de la [[N-332]], agafant després la [[CV-700]].

=== Pobles ===
És una de les valls de l'interior de la muntanya d'Alacant format pels nuclis de:
* '''Benirrama''', també anomenat ''Benirama'', ''Benirahama'' o ''Benerahacma'' al llarg de la història. Com molts dels pobles i despoblats de la Vall de Gallinera és d'origen àrab, i el prefix Beni, tan usual en la toponímia d'aquesta vall, significa fill de. La primera documentació escrita d'aquest poble es remunta al [[cens]] de [[1369]]. El topònim Bani Rahma prové del nom d'una família i segons l'esmentat cens representava entre in terç i els dos terços de les unitats familiars que hi habitaven. Els seus habitants habituals reben el nom de benirramins i benirramines. Cal destacar el castell, anomenat de Benirrama o [[Castell de Gallinera|Gallinera]], que data de principis del [[segle XI]] i que en el [[segle XIII]] pertanyia als dominis del cabdill [[al-Azraq]]. L'antic Camí Reial conforma dins del poble el carrer Major on en un dels seus extrems es troba l'[[església de Sant Cristòfol]], la més antiga de la Vall de Gallinera, amb retaules de fins al [[segle XV]]. També hi ha el Calvari, amb taulells ceràmics que daten de finals del [[segle XIX]].

* '''Benialí''', també ortografiat en documents antics com ''Benicalill'', ''Benihalill'', ''Benihalil'', ''Benihalí'', ''Bonielill'' o ''Benielí''. Està documentat per primera vegada en el cens de l'any 1369. El nom actual prové del [[topònim]] Bani Jalil, pertanyent al d'una família àrab. Dos anys després de l'[[expulsió dels moriscos]], el [[10 de juny]] de [[1611]] a la plaça d'aquest poble el procurador del [[duc de Gandia]], Mateu de Roda, lliurà davant del notari Pere Chella i amb la presència del centenar dels caps de família que venien a repoblar aquesta vall, la [[Carta Pobla]]. En ella apareixen detallats els noms i cognoms de tots els repobladors [[mallorquins]], la major part provinents d'[[Andratx]]. En l'actualitat es conserven alguns dels cognoms que portaren aquestes persones com Alemany, Palmer, Verches (Berger) i Seguí, els quals són els més comuns a la vall actualment. A Benialí es pot visitar els seus carrers empinats i l'[[arquitectura]] de les seues cases. El Camí Reial transcorre pel carrer d'En Mig, on es troben la font de Benialí o de la Concepció amb el seu llavador, i l'església de [[Sant Roc]], patró del poble. També compta amb la cooperativa, on es troba l'almàssera on s'elabora l'[[oli]] de la vall. A Benialí es troba l'ajuntament de la Vall de Gallinera.

* '''Benissivà'''

* '''Benitaia''', citada en documentació antiga com ''Benitahar'', ''Benitaher'', ''Benitaer'', ''Benitalla'' o ''Benitaya''. La primera documentació escrita data del cens de 1369 i prové del nom àrab Bani Tàhir, nom de família. Benitaia està composta per tres carrers, el de Dalt el d'Enmig i el de Baix. A escassos metres de Benitaia es troba el Calvari, la Font de l'Hort i les restes de l'antic convent fransciscà. Des d'aquest punt es pot observar l'Alineació solar de la Penya Foradà, fenomen que es remunta a l'any [[1611]], dos anys després de l'[[expulsió dels moriscos]], quan els [[franciscans]] construïren un convent amb el patrocini del [[duc de Gandia]] i volgueren que aquest s'ubicara en el lloc precís on, coincidint amb el dia de la celebració del seu patró sant [[Francesc d'Assís]], el quatre d'octubre, els rajos del [[Sol]] travessen la Foradà i il·luminen el lloc on estava el convent. Aquesta alineació solar es repeteix el mes de [[març]], al voltant del dia huit.

* '''La Carroja''', es cita en textos antics amb diferents variants ortogràfiques com ''Rachalosa'', ''Caroja'', ''Queroja'', ''Carrocha'' o ''Carrosa''. Com la major part dels pobles de la Vall apareix documentada per primera vegada en el cens de [[1369]]. L'origen de l'etimologia es desconeix i s'haurà de buscar fora de l'[[àrab]]. L'antic Camí Reial creua la Carroja tangencialment. El llogaret està compost únicament per dos carrers, el de la Carretera i el més llarg, el de l'Església. Al recorre'ls ens trobarem amb la Font de Baix, que es feia servir de llavador, i la seua església dedicada a [[Sant Francesc de Borja]], el patró del poble.

* '''Alpatró''', també anomenat ''Petro'', ''Patro'', ''lo Patron'', ''Potron'', ''Alpatron'' i ''Potro'' al llarg de la història. Està documentat per primera vegada l'any [[1290]] i la seua etimologia no és àrab encara que en un text de l'any [[1578]] es cita com ''al-Batrún''. En la dècada dels 50 del segle XX es va trobar un làpida sepulcral de l'any [[942]] (considerada una de les més antigues de les inscripcions àrabs trobades al País Valencià), en l'actualitat exposada al [[Museu Arqueològic d'Alcoi]]. Destaca l'església de l'Assumpció, amb un esvelt campanar, i la Font D'Alpatró, que es troba just davant de la citada església. També cal esmentar l'antiga almàssera que en l'actualitat fa de museu etnològic, la fortificació [[islàmica]] del Castellot, i el [[Safareig|llavador]], un dels pocs de la vall amb coberta, en el camí d'eixida cap a Llombai i Benissili. En aquest poble es troben les instal·lacions de la cooperativa Cirerers de la Muntanya d'Alacant i també la Cooperativa de Sant Marc.

* '''Llombai''', citat en documentació antiga amb les variants ''Lombayer'', ''Lombart'', ''Lombaer'', ''Lombay'' i ''Llombay''. Així doncs, l'[[etimologia]] del seu topònim no és [[àrab]], encara que apareix com ''al-Lumbar''. La primera cita en un text crsitià data del cens de 1369. Tot i que actualment s'ha restaurat algunes cases, el poble hi quedà deshabitat en la [[dècada de 1970]], quan el seu últim habitant, el misteriós centreeuropeu anomenat Stefan Gregor (conegut a la Vall com l'alemany de Llombai) faltà en estranyes circumstàncies. El poble consta d'un sol [[carrer]]; a l'entrada es pot observar l'antiga [[almàssera]] i al final del poble, just al costat del barranc, es troba el seu [[Safareig|llavador]] amb la font de tres xorrolls.

* '''Benissili''' Petita població d'uns cinquanta habitatges, amb església dedicada a [[sant Pasqual Bailon]] i el [[beat Andreu Hibernon]]. El nucli té dos carrers, Pont i Església,  el primer d'ells separat en dos trams pel [[riu Gallinera]] que, abans de travessar el poble, neix prop, a la font de la Mata. S'hi practica la ramaderia i el conreu d'oliveres, ametllers i cirers, principalment. A més de la font de la Mata hi poden trobar la font Vella, situada al marge dret del riu Gallinera i la font del Llavador amb conducció que permet que l'aigua rage abundant al bell mig del poble. Hui en dia,  també hi ha activitat dedicada al turisme rural. A Benissili, on passava moltes temporades, té un habitatge la família d'En [[Rafael Giner Estruch]], capità músic, compositor de la molt interpretada i famosa marxa mora El Moro del Cinc. Al [[castell de Benissili]], que domina tota la Vall de Gallinera, s'accedeix, amb una dificultat relativa, per una senda, que s'agafa prop d'una antiga casella de peons caminers. Dalt, al castell, també hi trobarem una font i les restes d'una construcció manada fer per un personatge que vivia al nucli de Llombai. Hi ha la hipòtesi que aquest personatge era un refugiat militar alemany de la [[Segona Guerra Mundial]].

=== Localitats limítrofes ===
Limita amb els termes municipals de [[l'Atzúvia]], [[l'Orxa]], [[Planes de la Baronia|Planes]], [[la Vall d'Alcalà]], [[la Vall d'Ebo]] i [[Vilallonga]].

== Història ==
Com en totes les altres valls de l'interior de la Marina Alta, els àrabs ocuparen durant quasi sis segles aquestes terres. Després de l'[[expulsió dels moriscs]] ([[1609]]), la Vall de Gallinera va quedar tan despoblada, que el [[Duc de Gandia]], a qui pertanyia aquest territori, va portar de [[Mallorca]], 150 famílies per a repoblar la vall. Les conseqüències d'aquest fet, foren contades pel botànic [[Cavanilles]] de la següent manera: ''Encara es veu l'origen de tots ells en l'accent i dialecte dels seus moradors. Són molt aplicats al treball, tot ho aprofiten i viuen contents en aquell recinte deliciós''.

== Demografia ==
La Vall de gallinera compta amb una població de 672 habitants ([[Institut Nacional d'Estadística (Espanya)|INE]] [[2007]]). Un 15,41% d'aquestos és de nacionalitat estrangera.

El nucli amb més habitants és Alpatró (224 habitants el 2007), seguit de Benialí (148 hab.).ref[http://www.ine.es/nomen2/index.do?accion=busquedaAvanzadasubaccion=numPag=0ordenAnios=ASCcomunidad=10provincias=03municipios=03136entidad_amb=nocodProv=codMuni=codEC=codES=codNUC=poblacion_amb=Tpoblacion_op=%3Dpoblacion_txt=denominacion_op=likedenominacion_txt=anos=2000anos=2007CONSULAVAN.x=62CONSULAVAN.y=9 INE - Unidad de relaciones poblacionales]/ref

== Economia ==
Els [[Agricultura|cultius]] principals de la zona són les [[cireres]], [[ametlles]], [[olives]] i [[Garrofer|garrofes]]. Destaca la [[Festa de la Cirera]] d'Alpatró. 

== Monuments i llocs d'interés ==
[[Fitxer:Castell de Gallinera o Benirrama.JPG|thumb|Castell de Gallinera]]
* '''[[Castell de Benirrama]]'''. Tingué molta importància a l'època de [[Jaume I]].

* '''Fort islàmic'''. Les restes del fort islàmic de Benissili estan ubicades en les altures que dominen la vall.
	
* '''Ruïnes del convent'''. Les ruïnes del convent del [[segle XVIII]] es troben a la rodalia de Benitaia.

* '''[[Poblat ibèric del Xarpolar]]''' Descobert en [[1928]], està situat damunt d'un cim de la serra Foradà.

== Festes ==
* Festes patronals. Se celebren a cada poble durant els caps de setmana d'agost i setembre.
* Festes de Benirrama: Últim cap de setmana de juliol.
* Festes de Benissivà: Primer cap de setmana d'agost en honor a [[sant Roc]].
* Festes de Benialí: Segon cap de setmana d'agost en honor a [[Sant Miquel Arcàngel |sant Miquel]] i a la [[Mare de Déu dels Desemparats]].
* Festes de Alpatró: Del 14 al 18 d'agost.
* Festes de La Carroja: Tercer cap de setmana d'agost en honor a [[sant Francesc de Borja]].
* Festes de Benissili: Últim cap de setmana d'agost en honor a [[sant Pasqual Bailón]].
* [[Moros i Cristians]]. Se celebren a Benialí, encara que als altres pobles durant les seues festes també s'hi representen.

== Galeria ==
gallery
Fitxer:Carrer de Benirrama.JPG|Carrer de Benirrama
Fitxer:Campanar d'Alpatró, la Vall de Gallinera, Marina Alta.JPG|Alpatró
Fitxer:La Carroja, Vall de Gallinera, Marina Alta, País Valencià.JPG|La Carroja
Fitxer:Vista de Llombai, la Vall de Gallinera.JPG|Llombai
Fitxer:Vall de Gallinera.JPG|Benissivà
Fitxer:Església de sant Roc, Benialí.JPG|Església de Sant Roc de Benialí
Fitxer:Vista de Benitaia, la Vall de Gallinera.JPG|Benitaia
/gallery

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commons|Vall de Gallinera}}
* [http://ive.infocentre.gva.es/pls/portal/docs/PAGE/IVE_PEGV/CONTENTS/mun/fichas/val/Fichas/03136.pdf Institut Valencià d'Estadística] {{pdf}}
* [http://www.just.gva.es/pls/civisv/p_civis.municipios?codcat=03136 Portal de la Direcció General d'Administració Local de la Generalitat].
* [http://www.lavalldegallinera.net Web personal de la Vall de Gallinera]
* [http://www.auntirdepedra.com/2011/01/la-forada.html La Foradà]

{{Municipis Marina Alta}}

{{ORDENA:La Vall De Gallinera}}	!--ORDENA generat per bot--
{{Esborrany de la Marina Alta}}

[[Categoria:Municipis de la Marina Alta]]
[[Categoria:Valls del País Valencià|Gallinera, Vall de]]</text>
      <sha1>1jh3q9603ixdwude6elezgbx19aj7gk</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>