<page>
    <title>Julie Andrews</title>
    <ns>0</ns>
    <id>555876</id>
    <revision>
      <id>13977531</id>
      <parentid>13871064</parentid>
      <timestamp>2014-08-27T17:39:13Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot treu enllaç igual al text enllaçat</comment>
      <text>{{actor
| nom = Julie Andrews
| imatge = JulieAndrews_face.jpg
| nom imatge = Julie Andrews (2003)
| nom de naixença = Julia Elizabeth Wells
| data de naixença = {{Data naixement i edat|1935|10|1}}
| indret de naixença = [[Walton-on-Thames]], [[Surrey]], [[Anglaterra]]
| nacionalitat = {{UK}}
| data de defunció = 
| lloc de defunció = 
| cònjuge = [[Tony Walton]] (1959–1967)br /[[Blake Edwards]] (1969–present)
| papers importants =
| pàgina web =
| premis oscar = '''[[Oscar a la millor actriu|Millor actriu]]'''br /1964 – ''[[Mary Poppins]]''
| premis golden globe = '''[[Globus d'Or a la millor actriu musical o còmica|Millor actriu - Musical o comèdia]]'''br /1965 - ''Mary Poppins''br /1966 - ''[[Somriures i llàgrimes]]''br /1983 – ''[[Victor Victoria]]''
| premis emmy = '''Millor sèrie musical'''br /1973 - ''The Julie Andrews Hour''br /'''Millor sèrie de no ficció'''br /2005 - ''Broadway: The American Musical''
| premis tony =
| premis bafta = '''Millor nova actriu'''br /1964 - ''Mary Poppins''
| premis goya = 
| premis cesar =
| premis grammy = '''Millor disc per nens''' br / 1965 - ''Mary Poppins''
| filmfare awards =
| national film awards = 
| imdb = 0000267
}}

'''Dama Julie Elizabeth Andrews''', [[Orde de l'Imperi Britànic|DBE]] (nascuda '''Julia Elizabeth Wells'''ref[http://www.reelclassics.com/Actresses/Julie_Andrews/juliea-bio.htm ''Julie Andrews'']. Reel Classics./ref l'[[1 d'octubre]] de [[1935]]ref name=BBC[http://news.bbc.co.uk/2/hi/entertainment/584154.stm ''Dame Julie: The sound of music'']. 31 December 1999. Retrieved 29 January 2007./ref és una actriu de teatre i cinema britànica, cantant i autora. Ha estat guardonada amb el [[Globus d'Or]] i els Premis [[Premi Emmy|Emmy]], [[Premi Emmy|Grammy]], [[Premi BAFTA|BAFTA]], [[Premi People's Choice|People's Choice]], [[Premi Theatre World|Theatre World]], [[Screen Actors Guild]] i [[Premi Oscar|Oscar]]. Andrews va ser una actriu i cantant infantil que va debutar a [[Broadway]] el 1954 amb ''[[The Boy Friend]]'', i que va saltar a l'estrellat en musicals com ''[[My Fair Lady (musical)|My Fair Lady]]'' i ''[[Camelot (musical)|Camelot]]''; i al cinema en pel·lícules com ''[[Mary Poppins]]'' (1964) i ''[[Somriures i llàgrimes]]'' (1965), els papers pels que és més coneguda. La seva veu de [[soprano]] arribava a quatre [[octava|octaves]], fins que li va ser malmesa en una operació de laringe el 1998.

Andrews va tenir un revival a la seva carrera als 2000, en pel·lícules familiars com ''[[The Princess Diaries]]'' (2001), i la seva seqüela ''[[The Princess Diaries 2: Royal Engagement]]'' (2004); així com la saga d'animació ''[[Shrek]]'' (2004-2007). El 2003 revisità el seu primer èxit de Broadway al dirigir ''[[The Boy Friend]]'' al Bay Street Theatre, [[Sag Harbor, New York]]. 

Julie Andrews també és una autora de llibres infantils, i el 2008 va publicar una autobiografia, ''[[Home: A Memoir of My Early Years]]''.

== Biografia ==
Andrews va néixer '''Julia Elizabeth Wells''' l'1 d'octubre de 1935 a [[Walton-on-Thames]], [[Surrey]], [[Anglaterra]]. La seva mare, Barbara Wells (nascuda Morris), estava casada amb Edward C. Ted Wells, un professor, però Julie va ser concebuda de resultes d'un afer de la seva mare amb un amic de la família.ref[http://www.timesonline.co.uk/tol/news/uk/article3511925.ece Julie Andrews: my secret father - Times Online]/refref name=spindle1[http://www.amazon.com/dp/0313262233 Spindle, Les. ''Julie Andrews: A Bio-Bibliography'']. Greenwood Press (1989)] ISBN 0-313-26223-3. pp. 1-2./ref

Amb l'esclat de la [[Segona Guerra Mundial]], Barbara i Ted Wells se separaren. Ted Wells ajudà a evacuar nens a Surrey durant [[el Blitz]], mentre que Barbara s'uní a Ted Andrews per entretenir les tropes mitjançant l'[[Associació Nacional de Serveis d'Entreteniment]] (''Entertainments National Service Association – ENSA''). Barbara i Ted Wells es divorciaren aviat, i ambdós es tornaren a casar (Barbara amb Ted Andrews el 1939) .ref name=spindle1/ref name=windeler20Windeler (1970), pp 20-21/ref

El pare d'Andrews pagà les lliçons de música per a la seva filla, primer al [[Cone-Ripman School]], una escola independent d'art a Londres, i després amb la soprano [[Lilian Stiles-Allen]], qui exerciria una gran influència en ella.ref name=spindle1/ref name=windeler22Windeler (1970), pp 22-23/ref

=== Inicis de la carrera ===

Des de 1945, Andrews actuà un parell d'anys amb els seus pares, tot i que havia d'enfilar-se a una caixa per arribar al micròfon i cantar mentre que la seva mare tocava el piano.

Andrews va fer el gran pas quan el seu padrastre la va presentar a [[Val Parnell]], amo del [[Moss Empires]], que controlava diversos llocs prominents a [[Londres]]. El 22 d'octubre de 1947 Julie Andrews va fer el seu debut professional al [[London Hippodrome]], cantant la difícil ària Je Suis Titania de ''[[Mignon]]'', com a part d'una revista musical anomenada Starlight Roof. Va treballar al Hippodrome durant un any.ref name=spindle1/refWindeler (1970), pp 24-26/ref

L'1 de novembre de 1948, Andrews va ser la intèrpret d'un solo més jovea la [[Royal Variety Performance|Royal Command Variety Performance]], al [[London Palladium]], on actuà amb [[Danny Kaye]], els [[Nicholas Brothers]] i l'equip de comediants [[George and Bert Bernard]] pels membres de la família del [[Jordi VI del Regne Unit|Rei Jordi VI]].refWindeler (1970), p. 26. Julie, who was described in the official announcement 14 October as 'A 13-year-old coloratura soprano with the voice of an adult,' was the youngest solo performer ever chosen to perform before royalty at the Palladium./refref name=spindle3Spindle, p. 3/ref

Andrews seguí als seus pares a la ràdio i a la televisió.ref name=windeler26Windeler (1970), pp 26-27./ref She Va debutar a la televisió al programa de la [[BBC]] ''RadiOlympia Showtime'' el 8 d'octubre de 1949.ref[http://www.legacyrecordings.com/Artists/Biography.aspx?ArtistGuid=3e58f21d-30b8-4e27-85f7-5b42cf61a03e Ruhlmann, William. ''Julie Andrews Biography'']. All-Music Guide article from Legacy Recordings./ref Va tenir una fama considerable per tot el Regne Unit pel seu treball per a la comèdia radiofònica de la BBC ''[[Educating Archie]]'', sent membre del repartiment des de 1950 a 1952.ref name=spindle3/

Andrews va actuar al [[London Casino]] del [[Teatre del West End|West End]], on durant un any interpretà a la Princessa Balroulbadour a ''Aladdin'' i l'ou a ''[[Humpty Dumpty]]''. També va realitzar diverses gires pel Regne Unit a ''Jack and the Beanstalk'' i ''Little Red Riding Hood'', i protagonitzant ''Cinderella''.ref name=windeler26/

=== 1954 – 1962 ===
El 30 de setembre de 1954, el dia abans de fer 19 anys, Julie Andres va debutar a [[Broadway]] interpretant a Polly Browne al musical ''[[The Boy Friend (musical)|The Boy Friend]]'', que havia gaudit d'un gran èxit a Londres.ref name=BBC/ Segons els crítics, Andrews era la intèrpret més destacada de l'espectacle.ref name=spindle4Spindle, pp. 4-5./ref Al novembre de 1955, Andrews va signar per treballar amb en el que és vist com la seva primera pel·lícula a la televisió ''[[High Tor]]''.ref name=windeler41Windeler, pp. 41-42./ref

Andrews va fer proves per treballar al musical ''[[Pipe Dream (musical)|Pipe Dream]]'', de [[Richard Rodgers]]. Encara que Rodgers la volia per a ''Pipe Dream'', l'aconsellà que prengués part en el musical ''[[My Fair Lady (musical)|My Fair Lady]]'', de [[Frederick Loewe]] i [[Alan Jay Lerner]], si li arribava l'ocasió. El 1956, va aparèixer a ''My Fair Lady'' com a Eliza Doolittle, al costat de [[Rex Harrison]] com Henry Higgins. Rodgers va quedar tan impressionat pel talent d'Andrews que, mentre treballava a ''My Fair Lady'', li oferí treballar al musical per a la televisió ''[[Cinderella (TV)|Cinderella]]''.ref name=spindle4/ ''Cinderella'' va ser emès per la [[CBS]] el 31 de març de 1957, sota la direcció musical d'[[Alfredo Antonini]], i va tenir una audiència estimada de telespectadors.ref[http://www.playbill.com/news/article/88832.html Gans, Andrew. Julie Andrews 'Cinderella' to Air on PBS in December]. Playbill News. 6 October 2004./refrefHaberman, Irving. The Theatre World Brings A Few Musical and a Stage Success to Television This Week. ''The New York Times'', 31 March 1957./ref

El 10 de maig de 1959 Andrews va casar-se amb l'escenògraf [[Tony Walton]] a [[Weybridge (Anglaterra)|Weybridge]], [[Surrey]]. S'havien conegut el 1948 quan Andrews treballava al London Casino a l'espectacle ''Humpty Dumpty''. La unió va acabar en divorci el 14 de novembre de 1967.ref name=spindle3/ref name=spindle14Spindle, p. 14./ref

Entre 1958 i 1962 va aparèixer en programes televisius especials com ''The Fabulous Fifties'' ([[CBS]]) o ''The Broadway of Lerner  Loewe'' ([[NBC]]). També va aparèixer com a convidada especial a programes com ''[[The Ed Sullivan Show]]'', ''[[The Dinah Shore Chevy Show]]'', ''[[What's My Line?]]'', ''[[The Jack Benny Program]]'', ''[[The Bell Telephone Hour]]'', o ''[[The Garry Moore Show]]''. Al juny de 1962, Andrews co-protagonitzà juntament amb [[Carol Burnett]] un especial de la [[CBS]] enregistrat al [[Carnegie Hall]] de [[Nova York]]. 

El 1960, Lerner i Loewe la van tornar a contractar per a un nou musical d'època, ''[[Camelot (musical)|Camelot]]'', on interpretaria a la [[Ginebra (Reina)|Reina Ginebra]], amb [[Richard Burton]] com el [[Rei Artús]] i el debutant [[Robert Goulet]] com a [[Lancelot]]. Mentrestant, [[Jack Warner]] decidí que Andrews encara no tenia prou nom per protagonitzar la versió cinematogràfica de ''[[My Fair Lady]]'', i ''Eliza'' va ser finalment interpretada per la ja consagrada [[Audrey Hepburn]] (tot i que aquesta hauria de ser doblada a les cançons, peça clau de l'obra).refMoix, Terenci. Mis inmortales del cine – Hollywood años 50. Planeta – ISBN 84-08-03722-6/ref Segons Warner, ''la decisió va ser senzilla. Al meu negoci haig de saber qui porta gent i els seus diners a la guixeta d'un cinema. Audrey Hepburn no ha tingut mai un fracàs financer.''ref{{cite web | title=My Fair Lady (1964) at Reel Classics | url=http://www.reelclassics.com/Musicals/Fairlady/fairlady.htm | accessdate=2005-12-18 }}/ref

=== 1963 – 1967 ===
Andrews protagonitzà la pel·lícula de [[Walt Disney Pictures|Disney]] ''[[Mary Poppins]]''. [[Walt Disney]] havia vist una actuació de ''[[Camelot (musical)|Camelot]]'' i pensà que Andrews seria perfecte pel paper d'una mainadera britànica que és ''pràcticament perfecta en tot!''. Andrews declinà l'oferiment en un inici a causa del seu embaràs, però Disney insistí educadament, dient-li que ''l'esperarem''. Andrews i el seu marit van tornar al Regne Unit al setembre de 1962 per esperar el naixement de Emma Katherine Walton, que va néixer a Londres dos mesos després. Andrews i la seva família van tornar als Estats Units el 1963 i començà la pel·lícula.

Com a resultat de la seva actuació a ''Mary Poppins'', Andrews va guanyar l'[[Oscar a la millor actriu]] de 1964 i el [[Globus d'Or a la millor actriu musical o còmica]] de 1965. Ella i els seus companys de ''Mary Poppins'' també van guanyar el [[Premi Grammy]] al Millor Disc Infantil de 1965. Com a ''dolça revenja'', en el seu discurs d'acceptació del Globus d'Or va dir ''I, finalment, vull donar el meu agraïment a un home que va fer una pel·lícula meravellosa, i que va ser qui, en primer lloc, va fer que tot això fos possible, el Sr. Jack Warner.ref''Mary Poppins'' 40th Anniversary Edition DVD./ref 

El 1964 va aparèixer amb [[James Garner]] a ''[[The Americanization of Emily]]'' (1964), la qual Andrews senyala com la seva pel·lícula favorita.refBlank, Ed. [http://docs.newsbank.com/openurl?ctx_ver=z39.88-2004rft_id=info:sid/iw.newsbank.com:NewsBank:PTRBrft_val_format=info:ofi/fmt:kev:mtx:ctxrft_dat=10DF57ABA3241800svc_dat=InfoWeb:aggregated4req_dat=11ECDBF131F44C689BB0EDBA11D99EE0 ''Andrews as Maria a result of 'happy circumstances' '']. Pittsburgh Tribune-Review. 17 November 2005./ref El 1966, Andrews va guanyar el seu segon [[Globus d'Or a la millor actriu musical o còmica|Globus d'Or]] i va ser nominada per a l'Oscar a Millor Actriu de 1965 pel seu paper de Maria von Trapp a ''[[Somriures i llàgrimes]]''.

Després de completar ''[[Somriures i llàgrimes]]'', Andrews va aparèixer com a estrella convidada a la sèrie de varietats de la NBC ''The Andy Williams Show'', amb la que guanyà una nominació a l'[[Premi Emmy|Emmy]]. A aquesta aparició seguí ''The Julie Andrews Show'', amb [[Gene Kelly]] i [[The New Christy Minstrels]] com a convidats, sent emès per la NBC al novembre de 1965 i que guanyà un [[Premi Emmy]] especial.

El 1966, Andrews protagonitzà amb [[Paul Newman]] el [[thriller]] de [[Alfred Hitchcock|Hitchcock]] ''[[Cortina esquinçada]]''. A finals de 1967, Andrews havia aparegut en l'especial televisiu ''[[Cinderella (TV)|Cinderella]]''; al major musical de Broadway d'aquell temps, ''[[My Fair Lady (musical)|My Fair Lady]]'', l'enregistrament de la banda sonora del qual era un gran èxit; al major èxit de tota història de Disseny, ''[[Mary Poppins]]''; a l'èxit a les guixetes de 1966 ''[[Hawaii (pel·lícula)|Hawaii]]'';ref{{Citar web|url=http://www.boxofficereport.com/database/1966.shtml| títol=www.boxofficereport.com}} {{Enllaç no actiu|url=http://www.boxofficereport.com/database/1966.shtml| data=desembre de 2013}}/ref als dos majors èxits de la [[Universal Studios|Universal]], ''[[Millie, una noia moderna]]'' i ''[[Cortina esquinçada]]''; i al major èxit de tota la història de la [[20th Century Fox]] i un dels majors èxits de tots els temps, ''[[Somriures i llàgrimes]]''.ref[http://entertainment.timesonline.co.uk/tol/arts_and_entertainment/pel•lícula/article590851.ece ''Times Online's'' 2005 review of Andrews' career]/ref

=== 1968 – 2001 ===
Andrews va aparéixer a ''[[Star! (pel·lícula)|Star!]]'' (1968), un biòpic de [[Gertrude Lawrence]]; i a ''[[Darling Lili]]'' (1970), amb [[Rock Hudson]] i dirigida per [[Blake Edwards]], amb qui s'havia casat el 1969. A la dècada de 1970 només faria dues pel·lícules més: ''[[The Tamarind Seed (pel•lícula)|The Tamarind Seed]]'' i ''[[10 (pel·lícula)|10]]''.

Andrews continuà treballant per a la televisió. El 1969 va treballar amb el cantant [[Harry Belafonte]] a un especial de la NBC, ''An Evening with Julie Andrews and Harry Belafonte''. El 1971 va ser la convidada de l'Especial de la Gran Inauguració del Walt Disney World i, el mateix any, ella i van protagonitzar un especial per la CBS, ''Julie and Carol At Lincoln Center''.

El 1972-73, Andrews protagonitzà el seu propi programa de varietats, ''[[The Julie Andrews Hour]]'', a la [[American Broadcasting Company|ABC]]. Tot i guanyar fins a 7 [[Premi Emmy|Premis Emmy]] va ser cancel·lat després d'una única temporada. Entre 1973 i 1975, Andrews continuà treballant amb la ABC protagonitzant diversos especials de varietats. El 1977 va ser estrella convidada a ''[[The Muppet Show]]''. Posteriorment tornaria a treballar amb [[the Muppets|els Muppets]] a un especial de la CBS, ''Julie Andrews: One Step Into Spring'', que va ser emès al març de 1978.

El 1981 aparegué a la pel·lícula de Blake Edwards ''[[S.O.B.]]'', pel·lícula que li donà molta popularitat al mostrar els pits en una escena (escena que hagués estat inimaginable als inicis de la seva carrera.refMoix, Terenci. Mis inmortales del cine – Hollywood años 60. Planeta – ISBN 84-08-04591-1/ref). El 1983 va ser escollida [[Dona de l'Any Hasty Pudding]] per la societat teatral de la [[Universitat Harvard]].ref{{format ref}} http://www.hastypudding.org/pages/show/pastmoywoy.shtml/ref Els papers de Victoria Grant i del comte Victor Grezhinski a la pel·lícula (1983) li va atorgar un nou [[Globus d'Or a la millor actriu musical o còmica]] (1983), així com una nova nominació a l'[[Oscar a la millor actriu]].ref name=BBC/ref name=lifetime[http://www.cbsnews.com/stories/2007/01/26/earlyshow/contributors/jesscagle/main2401194.shtml ''Julie Andrews: A Life Of Achievements'']. [[CBS News]]. 26 January 2007. Retrieved 29 January 2007./ref

Al desembre de 1987, Andrews protagonitzà un especial per a la ABC que guanyà 5 Emmys, ''Julie Andrews: The Sound Of Christmas''. Dos anys després es reuniria per tercera vegada amb [[Carol Burnet]] per a un nou especial nadalenc de varietats. El 1991 va fer el seu primer dramàtic televisiu, ''[[Our Sons]]'', co-protagonitzat per [[Ann-Margret]].

A l'estiu de 1992 va protagonitzar la seva primera [[comèdia de situació|''sitcom'']], ''Julie'', emesa per la [[American Broadcasting Company|ABC]] i co-protagonitzada per [[James Farentino]]. Al desembre de 1992 presentà l'especial nadalenc de la [[NBC]], ''Christmas In Washington''.

El 1993 protagonitzà al [[Manhattan Theatre Club]] l'estrena americana d'un treball de [[Stephen Sondheim]], ''[[Putting It Together]]'', durant una temporada curta. Entre 1994 i 1995 Andrews enregistrà dos àlbums en solitari, el primer dedicat a Richard Rodgers i el segon a Alan Jay Lerner. El 1995 tornà a [[Broadway]] després de 35 anys per protagonitzar la versió escènica de ''[[Victor/Victoria (musical)|Victor/Victoria]]''. Estrenada al [[Marquis Theatre]] de Broadway el 25 d'octubre de 1995, va estar-se fins al juliol de 1997 en cartell. Quan ella va rebre l'única nominació al [[Premi Tony]] de tota la producció, va declinar-la dient que no podia acceptar-la, ja que sentia que tota la producció havia estat deixada de banda.ref{{Citar web|url=http://www.julieandrews.co.uk/article_thud_main.htm| títol=www.julieandrews.co.uk}} {{Enllaç no actiu|url=http://www.julieandrews.co.uk/article_thud_main.htm| data=desembre de 2013}} ''Julieandrews.co.uk'' Retrieved on 04-19-07./ref

El 1997 va haver de deixar l'espectacle, a causa d'uns problemes vocals. Posteriorment se li van haver d'extraure uns nòduls del coll, que van deixar-la incapaç de cantar.ref name=BBC/ El 1999 presentà una demanda contra els metges de l'Hospital Mount Sinai de Nova York per mala praxis. En un inici, els metges li havien assegurat que recuperaria la seva veu en 6 setmanes, però la fillastra d'Andrews, Jennifer Edwards, va dir el 1999 han passat dos anys, i la seva veu encara no ha tornatref name=sue over lost voice[http://news.bbc.co.uk/2/hi/entertainment/565852.stm ''Andrews sues over lost voice'']. [[BBC News]]. 15 December 1999. Retrieved 29 January 2007./ref

Aquell mateix any, protagonitzà amb [[James Garner]] una ''tele-movie'', ''One Special Night'', emesa per la CBS al novembre de 1999.

Als Honors de Cap d'Any del 2000 va ser nomenada Dama Comandant de l'[[Orde de l'Imperi Britànic]] (DBE). El 2002 va aparèixer al n. 59 de la llista del programa de la [[BBC]] [[100 Greatest Britons]], de votació popular.

El 2001, Andrews va rebre el. El mateix any es tornaria a reunir amb [[Christopher Plummer]], amb qui havia protagonitzat ''Somriures i llàgrimes'' per un revival televisiu de ''[[On Golden Pond (pel·lícula de 2001)|On Golden Pond]]''.

=== 2001 – present ===
El 2001, Andrews va aparèixer a ''[[The Princess Diaries (pel·lícula)|The Princess Diaries]]'', la primera pel·lícula que feia a Disney des de [[Mary Poppins]] el 1964. La protagonitzà interpretant a la Reina Clarisse Marie Renaldi, paper que tornaria a interpretar en una seqüela, ''[[The Princess Diaries 2: Royal Engagement]]'' (2004). A ''The Princess Diaries 2'', Andrews cantà a una pel·lícula per primera vegada des de la seva operació. La cançó, Your Crowning Glory, estava limitada a una [[octava]] per ajustar-se a la veu d'Andrews.ref name=comeback[http://news.bbc.co.uk/2/hi/entertainment/3550283.stm ''Singing comeback for Dame Julie'']. 19 March 2004. Retrieved 10 February 2008./ref El supervisor musical de la pel·lícula, Dawn Soler, va dir que Andrews ''havia clavat la cançó en la primera presa. Vaig mirar al voltant i vaig veure llàgrimes als ulls''.ref name=comeback/

Andrews tornà a treballar a Disney, apareixent en dues pel·lícules per a la televisió el 2003 com a Nanny, en una adaptació televisiva dels [[Eloise (llibres)|''Eloise books'']], una sèrie de llibres infantils de [[Kay Thompson]] sobre un nen que viu a l'Hotel Plaza de Nova York. El mateix any debutà com a directora teatral, dirigint un revival de ''The Boy Friend'', el musical amb què ella havia debutat a Broadway el 1954.

El 2004, Andrews doblà la veu de la Reina Lillian a ''[[Shrek 2]]'' (2004), reprenent el paper a una nova seqüela de la sèrie, ''[[Shrek the Third]]'' (2007). També el 2007, faria de narradora a ''[[Enchanted (pel·lícula)|Enchanted]]'', una comèdia musical de Disney que si bé feia broma també homenatjava pel·lícules clàssiques de Disney, com ''Mary Poppins''.

Al gener del 2007, va ser honorada amb el [[Premi als Èxits de Tota una Vida]] als Premis del [[Screen Actors Guild]], on declarà que entre els seus objectius estan seguir dirigint pel teatre i, potser, produir el seu propi musical a Broadway.ref name=lifetime/ L'1 d'abril del 2008 publicà, que definí com la primera part de la seva autobiografia,ref[http://www.amazon.com/dp/0786865652 Amazon.com listing]. Retrieved on 2007-12-16./ref on narra els seus inicis al circuit britànic de [[music hall]] i acaba el 1962 quan guanyà el paper de Mary Poppins.

Entre juliol i agost de 2008 presentà ''Julie Andrews' The Gift of Music'',ref{{format ref}} http://www.julieandrewscollection.com/sitev2/promo.php/ref on cantà diverses cançons de [[Rodgers i Hammerstein]]. Va ser la primera vegada que cantava en públic en 12 anys, a causa del fracàs de la cirugia en les seves cordes vocals.ref{{format ref}} http://cbs2.com/video/?id=72185@kcbs.dayport.com/ref

== Carrera ==
=== Cinema ===
{|class=wikitable style=font-size: 90%; border=2 cellpadding=4 background: #f9f9f9;
|- align=center
! style=background:#B0C4DE; | Any
! style=background:#B0C4DE; | Títol
! style=background:#B0C4DE; | Paper
! style=background:#B0C4DE; | Notes
|-
|[[1949]]
|''[[La Rosa di Bagdad]]''
|Princess Zeila
|Veu
|-
|rowspan=2|[[1964]]
|''[[Mary Poppins]]''
|[[Mary Poppins (personatge)|Mary Poppins]]
|[[Oscar a la millor actriu]]br / [[Globus d'Or a la millor actriu musical o còmica]]
|-
|''[[The Americanization of Emily]]''
|Emily Barham
|
|-
|rowspan=2|[[1965]]
|''Salzburg Sight and Sound''
|Ella mateixa
| 
|-
|''[[Somriures i llàgrimes]]''
|[[Maria von Trapp|Maria]]
| [[Globus d'Or a la millor actriu musical o còmica]]br /Nominada — [[Oscar a la millor actriu]]
|-
|rowspan=2|[[1966]]
|''[[Cortina esquinçada]] (Torn Curtain)''
|Dr. Sarah Louise Sherman
|
|-
|''[[Hawai (pel·lícula)|Hawaii]]''
|Jerusha Bromley
|
|-
|rowspan=2|[[1967]]
|''Think Twentieth''
|Ella mateixa
|short subject
|-
|''[[Millie, una noia moderna]]''
|Millie Dillmount
|
|-
|[[1968]]
|''[[Star! (pel·lícula)|Star!]]''
|[[Gertrude Lawrence]]
|
|-
|[[1970]]
|''[[Darling Lili]]''
|Lili Smith (Schmidt)
|
|-
|[[1971]]
|''The Moviemakers''
|Ella mateixa (sense aparéixer als crèdits)
|short subject
|-
|[[1972]]
|''Julie''
|Ella mateixa
|documental
|-
|[[1974]]
|''[[The Tamarind Seed]]''
|Judith Farrow
|
|-
|[[1979]]
|''[[10 (pel·lícula)|10]]''
|Samantha Taylor
|
|-
|[[1980]]
|''Little Miss Marker''
|Amanda
|
|-
|[[1981]]
|''[[S.O.B. (pel·lícula)|S.O.B.]]''
|Sally Miles
|
|-
|rowspan=2|[[1982]]
|''[[Victor/Victoria]]''
|Victor/Victoria
| [[Globus d'Or a la millor actriu musical o còmica]]br /Nominada — [[Oscar a la millor actriu]]
|-
|''[[Trail of the Pink Panther]]''
|Charwoman
| sense aparéixer als crèdits
|-
|[[1983]]
|''[[The Man Who Loved Women (pel·lícula)|The Man Who Loved Women]]''
|Marianna
|
|-
|rowspan=2|[[1986]]
|''[[That's Life! (pel·lícula)|That's Life!]]''
|Gillian Fairchild
|
|-
|''[[Duet for One]]''
|Stephanie Anderson
|
|-
|[[1991]]
|''[[A Fine Romance (pel·lícula)|A Fine Romance]]''
|Mrs. Pamela Piquet
|''Cin cin'' – USA title
|-
|[[2000]]
|''[[Relative Values]]''
|Felicity Marshwood
|
|-
|[[2001]]
|''[[The Princess Diaries (pel·lícula)|The Princess Diaries]]''
|Reina Clarisse Renaldi
|
|-
|[[2002]]
|''[[Unconditional Love]]''
|Ella mateixa
|interpretant: ''Getting to Know You''
|-
|[[2003]]
|''[[Eloise at Christmastime]]''
|Nanny
|
|-
|rowspan=2|[[2004]]
|''[[Shrek 2]]''
| Reina Lillian
|Veu
|-
|''[[The Princess Diaries 2: Royal Engagement]]''
| Reina Clarisse Renaldi
|
|-
|rowspan=2|[[2007]]
|''[[Shrek the Third]]''
| Reina Lillian
|Veu
|-
|''[[Enchanted (pel·lícula)|Enchanted]]''
|Narradora
|Veu
|-
|rowspan=3|[[2010]]
|[[Tooth Fairy (pel·lícula)|Tooth Fairy]]
|Lili
|
|-
|''[[Shrek Forever After]]''
| Reina Lillian
|Veu
|-
|''[[Despicable Me]]''
|TBA
|Veu
|}

=== Teatre ===
{|class=wikitable style=font-size: 90%; border=2 cellpadding=4 background: #f9f9f9;
|- align=center
! style=background:#B0C4DE; | Any
! style=background:#B0C4DE; | Títol
! style=background:#B0C4DE; | Paper
! style=background:#B0C4DE; | Notes
|-
| 1954
|''[[The Boy Friend (musical)|The Boy Friend]]''
|Polly
|
|-
|1956
|'' [[My Fair Lady (musical)|My Fair Lady]]''
|Eliza Doolittle
|nominada al [[Premi Tony a la Millor Actriu Protagonista de Musical|Premi Tony a Millor Actriu de Musical]] 
|-
|1961
|''[[Camelot (musical)|Camelot]]''
|[[Reina Ginebra]]
|nominada al [[Premi Tony a la Millor Actriu Protagonista de Musical|Premi Tony a Millor Actriu de Musical]] 
|-
|1993
|''[[Putting It Together]]''
|Amy
|
|-
|1995
|'' [[Victor/Victoria (musical)|Victor/Victoria]]''
|Victor/Victoria
|nominada al [[Premi Tony a la Millor Actriu Protagonista de Musical|Premi Tony a Millor Actriu de Musical]] (nominació declinada)
|-
|}

=== Televisió ===
{|class=wikitable style=font-size: 90%; border=2 cellpadding=4 background: #f9f9f9;
|- align=center
! style=background:#B0C4DE; | Any
! style=background:#B0C4DE; | Títol
! style=background:#B0C4DE; | Paper
! style=background:#B0C4DE; | Notes
|-
|1956
|''[[Ford Star Jubilee]]''
|Lise
|''[[High Tor]]''
|-
|1962
|''[[Julie and Carol at Carnegie Hall]]''
|Ella mateixa
|
|-
|1965
|''[[The Julie Andrews Show]]''
|Host
|
|-
|1969
|''[[A World in Music]]''
|Ella mateixa
|''[[An Evening with Julie Andrews and Harry Belafonte]]''
|-
|1971
|''[[Julie and Carol at Lincoln Center]]''
|Ella mateixa
|
|-
|1972–1973
|''[[The Julie Andrews Hour]]''
|Host
|
|-
|1973
|''[[Julie on Sesame Street]]''
|Ella mateixa
|
|-
|rowspan=2|1974
|''[[Julie and Dick at Covent Garden]]''
|Ella mateixa
|
|-
|''[[Julie and Jackie: How Sweet It Is]]''
|Ella mateixa
|
|-
|1975
|''[[Julie: My Favorite Things]]''
|Ella mateixa
|-
|1978
|''[[Julie Andrews: One Step Into Spring]]''
|Ella mateixa – host
|
|-
|1987
|''[[Julie Andrews: The Sound of Christmas]]''
|Ella mateixa
|
|-
|1989
|''[[Julie  Carol: Together Again]]''
|Ella mateixa
|
|-
|1990
|''[[Julie Andrews in Concert]]''
|Ella mateixa
|
|-
|1991
|''[[Our Sons (movie)|Our Sons]]''
|Audrey Grant
|aka ''Too Little, Too Late''
|-
|1992
|''[[Julie (TV series)|Julie]]''
|Julie Carlisle
|Sèrie cancel•lada després de 3 mesos 
|-
|1993
|''[[Sound of Orchestra]]''
|
|-
|1999
|''[[One Special Night]]''
|Catherine
|
|-
|2001
|''[[On Golden Pond (obra)|On Golden Pond]]''
|Ethel Thayer
|
|-
|
|''[[Thomas and Friends]]''
|Old Slow Coach
|veu
|-
|rowspan=2|2003
|''[[Eloise at the Plaza]]''
|Nanny
|
|-
|''[[Eloise at Christmastime]]''
|Nanny
|-
|2009
|''[[Vienna New Year's Concert|Great Performances: From Vienna: The New Year's Celebration 2009]]''
|Ella mateixa 
|Narradora / Presentadora, succeint ''[[Walter Cronkite]]''
|-
|}

== Llibres publicats ==
Andrews ha publicat diversos llibres amb el seu nom així com amb els pseudònims de Julie Andrews Edwards i Julie Edwards.
* Andrews, Julie. ''[[Home: A Memoir of My Early Years]]'' (2008) Hyperion ISBN 0786865652
* Edwards, Julie Andrews (Author) and Johanna Westerman (Illustrator). [http://www.amazon.com/dp/0064402967 ''Mandy'']. HarperTrophy 1989. ISBN 0064402967.
* Edwards, Julie. [http://www.amazon.com/dp/000184461X ''The Last of the Really Great Whangdoodles'']. New York: Harper and Row. 1974. ISBN 000184461X.
* Edwards, Julie Andrews. [http://www.amazon.com/dp/0786805145 ''Little Bo: The Story of Bonnie Boadicea'']. Hyperion, 1999. ISBN 0-7868-0514-5. (several others in this series.)
* Edwards, Julie Andrews and Emma Walton Hamilton. [http://www.amazon.com/dp/0786806095 ''Dumpy the Dumptruck'']. Hyperion, 2000. ISBN 0-7868-0609-5. (several others in the Dumpy series.)
* Edwards, Julie Andrews and Emma Walton Hamilton, (Authors). Gennady Spirin (Illustrator). [http://www.amazon.com/dp/B000MC1AQ4 ''Simeon's Gift'']. 2003. ISBN 0-06-008914-8.
* Edwards, Julie Andrews and Emma Walton Hamilton. [http://www.amazon.com/dp/0060571217 ''Dragon: Hound of Honor'']. HarperTrophy, 2005. ISBN 0-06-057121-7.
* Edwards, Julie Andrews and Emma Walton Hamilton (Authors) and Tony Walton (Illustrator). [http://www.amazon.com/dp/006057920X ''The Great American Mousical'']. HarperTrophy, 2006. ISBN 0-06-057918-8.
* Edwards, Julie Andrews and Emma Walton Hamilton.[http://www.amazon.com/dp/0061240028 ''Thanks to You: Wisdom from Mother and Child'']. Julie Andrews Collection, 2007. ISBN 0061240028.

== Referències ==
{{referències}}

== Bibliografia ==
Andrews has published books under her name as well as the pen names Julie Andrews Edwards and Julie Edwards.
* Andrews, Julie. ''[[Home: A Memoir of My Early Years]]'' (2008) Hyperion ISBN 0786865652
* Edwards, Julie Andrews (Author) and Johanna Westerman (Illustrator). [http://www.amazon.com/dp/0064402967 ''Mandy'']. HarperTrophy 1989. ISBN 0064402967.
* Edwards, Julie. [http://www.amazon.com/dp/000184461X ''The Last of the Really Great Whangdoodles'']. New York: Harper and Row. 1974. ISBN 000184461X.
* Edwards, Julie Andrews. [http://www.amazon.com/dp/0786805145 ''Little Bo: The Story of Bonnie Boadicea'']. Hyperion, 1999. ISBN 0-7868-0514-5. (several others in this series.)
* Edwards, Julie Andrews and Emma Walton Hamilton. [http://www.amazon.com/dp/0786806095 ''Dumpy the Dumptruck'']. Hyperion, 2000. ISBN 0-7868-0609-5. (several others in the Dumpy series.)
* Edwards, Julie Andrews and Emma Walton Hamilton, (Authors). Gennady Spirin (Illustrator). [http://www.amazon.com/dp/B000MC1AQ4 ''Simeon's Gift'']. 2003. ISBN 0-06-008914-8.
* Edwards, Julie Andrews and Emma Walton Hamilton. [http://www.amazon.com/dp/0060571217 ''Dragon: Hound of Honor'']. HarperTrophy, 2005. ISBN 0-06-057121-7.
* Edwards, Julie Andrews and Emma Walton Hamilton (Authors) and Tony Walton (Illustrator). [http://www.amazon.com/dp/006057920X ''The Great American Mousical'']. HarperTrophy, 2006. ISBN 0-06-057918-8.
* Edwards, Julie Andrews and Emma Walton Hamilton.[http://www.amazon.com/dp/0061240028 ''Thanks to You: Wisdom from Mother and Child'']. Julie Andrews Collection, 2007. ISBN 0061240028.

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* {{imdb nom| id=0000267}}
* {{ibdb nom| id=29923}}
* {{tcmdb nom| id=4196}}
* {{Allmovie nom| id=1721}}
* [http://www.screenonline.org.uk/people/id/446530/ Julie Andrews] al [[British Film Institute's Screenonline]]

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Andrews, Julie}}
[[Categoria:Actors de cinema anglesos]]
[[Categoria:Cinema musical]]
[[Categoria:Actors de teatre britànics]]
[[Categoria:Actors de teatre musical britànics]]
[[Categoria:Guanyadors del premi Grammy]]
[[Categoria:Guanyadors del premi Oscar a la millor actriu]]
[[Categoria:Guanyadores del premi Globus d'Or a la millor actriu musical o còmica]]
[[Categoria:Dames Comandants de l'Orde de l'Imperi Britànic]]
[[Categoria:Persones de Surrey]]</text>
      <sha1>fsuzuhp7aklpmow4w21w6l55a7b57zl</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>