<page>
    <title>Milan Stojadinović</title>
    <ns>0</ns>
    <id>557060</id>
    <revision>
      <id>13852675</id>
      <parentid>13346597</parentid>
      <timestamp>2014-07-17T05:29:29Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula persona
| nom    = Milan Stojadinović
| imatge   = Aj 10 03 01 stojadinovic s.jpg
| mida_imatge  = 
| peu    = 
| nom_naix  = 
| data_naix  = {{Data naixement|1888|8|4}}
| lloc_naix  = [[Čačak]], Regne de Sèrbia
| data_mort  = {{Data defunció i edat|1961|10|26|1888|8|4}}
| lloc_mort  = [[Argentina]]
| causa_mort  = 
| lloc_enterrat = 
| coordenades_lloc_enterrat = !-- {{coord|LAT|LONG|display=inline,title}} --
| residència  = 
| nacionalitat = 
| altres_noms  = 
| conegut_per  = 
| educació  = 
| alma_mater  =
| empleat   = 
| ocupació  = [[Polític]]
| títol   = 
| salari   = 
| valor_net  = 
| alçada   = 
| pes    = 
| term   = 
| predecessor  = 
| successor  = 
| partit   = 
| boards   = 
| religió   = 
| pares   = 
| muller   = 
| marit   = 
| fills   = 
| senyal de crida = 
| parent   = 
| signatura  = 
| lloc_web  = 
| notes   = 
}}
'''Milan Stojadinović''' (en [[serbocroat|serbi]]: Милан Стојадиновић) ([[4 d'agost]] de [[1888]]–[[26 d'octubre]] de [[1961]]), fou un polític [[Sèrbia|serbi]] del [[Regne de Iugoslàvia]], del qual fou ministre de finances en diverses ocasions, i primer ministre entre el [[1935]] i [[1939]].

== Inicis ==
Nascut a [[Čačak]], a la Sèrbia central, Stojadinović va estudiar a [[Užice]] i [[Kragujevac]]. El [[1910]] es va graduar en dret per la [[Universitat de Belgrad]], doctorant-se l'any següent. Marxa tres anys de Iugoslàvia per realitzar estudis de postgrau a Alemanya, la Gran Bretanya i França. En retornar el [[1914]], va entrar a treballar en el ministeri de finances. Fou ministre de finances en el gabinet del seu mentor [[Nikola Pašić]]ref name=Rothschild03Rothschild, p. 250/ref en els períodes 1922–1924, 1924–1926 i 1934–1935, essent elegit diputat el 1923, 1925 i 1927. Es va retirar de la política activa en el convuls període que va seguir a la mort de Pašic, retornant com a ministre d'economia de [[Bogoljub Jevtić]],ref name=TsvetkovithTsvetkovith, p. 464/ref després de l'assassinat del [[Alexandre I de Iugoslàvia|rei Alexandre]], durant la dictadura del qual havia evitat participar destacadamente en la política del país,ref name=Rothschild03/ al començament de la regència del príncep [[Pau Karađorđević|Pau]] (desembre de [[1934]]). 

== Primer Ministre ==
El [[24 de juny]] de [[1935]] Stojadinović va ser nomenat primer ministre, ocupant al mateix temps la cartera d'exteriors. Va començar el seu govern suavitzant les mesures de la dictadura: es va abolir la censura prèvia dels diaris, es van alliberar a uns deu mil presos polítics, es va permetre l'erecció d'una estàtua en memòria de [[Stjepan Radić]] a [[Zagreb]] i va minvar el terror policial.ref name=Rothschild03/ Aquell mateix any havia fundat el ''Partit Radical Serbi'', que s'agrupà a la coalició de la [[Unió Radical Iugoslàva]] (''Jugoslovenska radikalna Zajednica'', JRZ), que va guanyar les eleccions. i que va permetre Stojadinović a incloure en el seu gabinet antics dirigents opositors com el bosni [[Mehmed Spaho]] o el populista eslové [[Anton Korošec]].ref name=Rothschild03/

En política econòmica, va desenvolupar la indústria metalúrgica i química iugoslava.refSeton-Watson, p. 131/ref Va reduir els deutes dels camperols, molt afectats per la crisi econòmica, disminuint a la meitat les anteriors a 1932, i decretant un interès del 3 o 4,5%, a més de concedir 12 anys per al pagament.refRothschild, p. 251/ref Va aplicar també mesures per al desenvolupament agrari (construccció de sitges, concessió de crèdits a baix interès, desenvolupament d'institucions públiques de millora agrària...) que, juntament amb les bones collites de 1935 i 1936 i el nou mercat alemany, capaç d'absorbir la producció iugoslava, va augmentar la reputació de Stojadinović entre la pagesia.ref name=Rothschild02Rothschild, p. 252/ref 

=== La ''qüestió croata'' i el ''concordat'' ===
En les eleccions de desembre de [[1936]], va guanyar en totes les cincunscripciones del país menys a Sava i Primorje, on el [[Partit Camperol Croat]] de [[Vladko Maček]] seguia rebent el suport majoritari del camp croat.ref name=Rothschild02/ La victòria va induir a Stojadinović a intentar de nou solucionar la ''qüestió croata''. A l'arribar al govern havia intentat arribar a un acord amb Maček, però les condicions d'aquest (abolició de la constitució de la dictadura, sufragi secret, noves eleccions supervisades per un nou govern neutral i derogació de la llei que atorgava tres cinquens dels escons al partit més votat) li havien semblat exagerades.ref name=Rothschild02/ Les converses a començaments de 1937, no obstant això, no van prosperar, i Stojadinović va tractar de guanyar-se als partidaris de Maček mitjançant mesures com el permís de retorn sense problemes judicials del fill i el gendre de Radić, i la signatura d'un concordat amb el [[Vaticà]],ref name=Rothschild02/ que va haver de retirar davant la falta de suport dels polítics croats i la indignació de l'oposició sèrbia, amb el suport de l'[[Església Ortodoxa Sèrbia|Església ortodoxa]].ref name=Rothschild01Rothschild, p. 254/ref No obstant això, el setembre de [[1937]], Stojadinović havia aconseguit un control encara major del seu partit, que va començar a adoptar certes característiques dels partits feixistes, com les organitzacions juvenils, les desfilades, salutacions, etc.ref name=Rothschild01/

L'oposició, crescuda per la seva victòria sobre el govern en la qüestió del concordat, va respondre amb el manifest del [[8 d'octubre]] de [[1937]], en el qual cinc partits opositors declaraven la seva intenció d'aprovar una nova constitució democràtica que assolís la majoria dels vots de serbis, croats i eslovens per separat.ref name=RothschildRothschild, p. 255/ref Les eleccions parcials al senat de febrer de [[1938]] van mostrar el bloqueig de la situació, obtenint Stojadinović la victòria en els districtes serbis mentre Maček seguia guanyant en els croats.ref name=Rothschild/

=== Política d'aproximació a l'Eix ===
Stojadinović veia com una amenaça imminent les [[potències de l'Eix]] i els seus satèl·lits com [[Bulgària]] i [[Hongria]], i signà tractats de no agressió amb Itàlia (1937) i Alemanya (1938), un fallit intent de concordat amb el [[Vaticà]], i l'extensió dels acords tradicionals amb [[França]] Tot i intentar orientar la política exterior cap a la neutralitat, els acords del seu govern suposaren una aproximació a l'Eix, països que Stojadinović veia com a model.refRothschild, p. 256/ref Cap a mitjans de 1938, els contractes amb empreses alemanyes havia deixat l'economia iugoslava sota control germànica aquest país el control de l'economia iugoslava,ref name=Rothschild/ i els posteriors intents posteriors de redreçar la situació van fracassar.ref name=Rothschild/

== Reelecció i destitució ==
timeline align:right
ImageSize = width:500 height:280
PlotArea = width:280 height:150 left:50 bottom:75
AlignBars = late
Legend = orientation:vertical position:right


Period = from:0 till:70
TimeAxis = orientation:vertical
ScaleMajor = unit:year increment:10 start:0

BarData=
 bar:1 text:GOV
 bar:2 text:OPO
 bar:3 text:LJO

Colors =
 id:darkred value:rgb(0.7,0,0) legend:Partit_governamental
 id:darkblue value:rgb(0,0,0.9) legend:Partits_d'oposició_units
 id:darkgrey value:gray(0.5) legend:Llista_de_Ljotić

TextData =
 pos:(10,250) textcolor:black fontsize:S
 text:Percentatge de vots (escons)
 pos:(150,60) textcolor:black fontsize:S
 text:Partido
 pos:(90,270) textcolor:black fontsize:M
 text:Eleccions de l'11 d'octubre de 1938(11-12-1938)
 pos:(20,45) textcolor:black fontsize:XS
 text:GOV_(Partit_de_Stojadinović),_OPO_(Partits_d'oposició_units),_LJO_(Llista_de_Ljotić)
 pos:(20,30) textcolor:black fontsize:XS

PlotData=
 width:18
 bar:1 color:darkred from:0 till:54.1
 bar:2 color:darkblue from:0 till:44.9
 bar:3 color:darkgrey from:0 till:1.0
 bar:1 at:56 text:54.1 align:center
 bar:2 at:47 text:44.9 align:center
 bar:3 at:3 text:1.0 align:center
 bar:1 at:61 text:(306) align:center
 bar:2 at:52 text:(67) align:center
 bar:3 at:8 text:(0) align:center
/timeline

A la fi de [[1938]], en les eleccions de vot novament no secret, va ser reelegit amb marge menor de l'esperat, perdent en les antigues zones austrohongareses menys a [[Eslovènia]], on el ministre d'interior Korošec va assolir la victòria per al govern. Tanmateix Korošec va abandonar el govern després d'acusar a Stojadinović del fracàs, per no haver manipulat les votacions.refRothschild, p. 257/ref Durant aquest mandat no va assolir satisfer les exigències dels nacionalistes croats, agrupats majoritàriament en el partit de Maček, i va organitzar als seus partidaris (coneguts com a ''camises verdes'') de manera similar a la dels règims feixistes, sense exposar un programa clar. Les tensions resultants, en les quals existia el risc d'una secessió croata,ref name=Rothschild04Rothschild, p. 258/ref i l'empitjorament de la situació internacional, que requeria una ràpida solució dels problemes interns iugoslaus, van servir de justificació perquè el regent Pau el destituís el [[5 de febrer]] de [[1939]], davant la negativa de Maček a reprendre les negociacions amb el primer ministre,ref name=Rothschild04/ L'endemà va ser substituït per [[Dragiša Cvetković]], ministre de sanitat i benestar social amb Stojadinović i obedient als desitjos del regentref name=Rothschild04/ Abans de la seva destitució, el gener de [[1939]], Stojadinović havia acordat amb Itàlia el seu suport i participació en la planejada invasió d'[[Albània]] El gener de [[1939]] havia donat el seu consentiment al ministre d'exteriors italià per a la invasió d'[[Albània]], que el règim feixista planejava per a aquell any,ref name=Tsvetkovith/ i en contra de l'opinió del regent, que va comunicar la informació als britànics i als pocs dies va destituir a Stojadinović.ref name=Tsvetkovith/

Després del seu cessament, el regent Pau el va fer detenir amb càrrecs inconsistents, fins que gràcies a la seva proximitat amb el monarca anglès [[Jordi VI del Regne Unit|Jordi VI]], que havia estat el seu padrí de noces el [[1923]], va aconseguir que els britànics s'oferissin a internar-lo a l'illa de [[Maurici]], on va passar la [[Segona Guerra Mundial]]. El [[1946]] Stojadinović va traslladar-se a [[Rio de Janeiro]], i més tard a [[Buenos Aires]], on es va reunir amb la seva família. Va passar la resta de la seva vida com assessor econòmic de la presidència argentina, i va fundar el diari financer ''El Economista''. Coincidí en aquell país amb un dels seus adversaris, l'[[ústaixa]] [[Ante Pavelić]] (també protegit per [[Perón]]), amb el que arribà a reunir-se.ref{{es}} [[Indro Montanelli|Montanelli, Indro]]. ''Memorias de un periodista'', RBA, 2003, p.126-128, ISBN 84-7901-984-0 ,9788479019846/ref Va morir el [[1961]], i dos anys més tard el seu diari va publicar les seves memòriesref{{sr}} Stojadinović, Milan. ''Ni rat ni pakt:Jugoslavija izmedju dva rata'', El Economista, 1963/ref

== Referències ==
{{Commonscat|Milan Stojadinović}}

{{referències|2}}

== Fonts ==
*Entrada ''[http://www.enciclopedia.cat/fitxa_v2.jsp?NDCHEC=0064195BATE=Milan%20Stojadinovi%26#x010D; Milan Stojadinovič]'', [http://www.enciclopedia.cat L'Enciclopèdia], 2009, [[Gran Enciclopèdia Catalana]].
*{{en}} Entrada ''[http://www.britannica.com/EBchecked/topic/566954/Milan-Stojadinovic Milan Stojadinović.]'', Encyclopædia Britannica Online, 2009. 
*{{en}} Tsvetkovith, Dragisha. ''Prince Paul, Hitler, and Salonika'', International Affairs, 27:4 1951)
*{{en}} Seton-Watson, Hugh. ''Eastern Europe between the wars, 1918-1941'', Cambridge University Press, 1945
*{{en}} Rothschild, Joseph. ''East Central Europe Between the Two World Wars.'', University of Washington Press, 1990
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Stojadinovic, Milan}}

[[Categoria:Iugoslaus]]
[[Categoria:Polítics serbis]]</text>
      <sha1>fsxjlae62p09m2dd1ylzayl9b8me971</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>