<page>
    <title>Església Ortodoxa Búlgara</title>
    <ns>0</ns>
    <id>558583</id>
    <revision>
      <id>13968255</id>
      <parentid>13565244</parentid>
      <timestamp>2014-08-24T13:52:53Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text (-de Zografou +Zografu, -Zografou +Zografu)</comment>
      <text>{{Infotaula Ortodòxia
| nom = Església Ortodoxa Búlgarabr /Българска православна църква
| imatge = [[Fitxer:Alexander Nevsky Cathedral, Sofia (by Pudelek).JPG|200px|La Catedral Alexandre Nevski de Sofia]]
| nom2 = La [[Catedral Alexandre Nevski (Sofia)|Catedral Alexandre Nevski]] de [[Sofia]]
| fundador = [[Andreu apòstol|Sant Andreu]], [[Borís I de Bulgària|Borís I]]
| autocefàlia = [[870]]
| reconeixement= [[927]]
| primat= [[Patriarca Maximos]]
| seu= [[Sofia]]
| territori= [[Bulgària]]
| llengües= [[Búlgar]].
| calendari= [[Calendari julià|Julià]]
}}
L''''Església Ortodoxa Búlgara''' és una de les [[Església Ortodoxa|esglésies ortodoxes]] [[autocefàlia|autocèfales]]. El seu màxim representant porta el títol de ''Patriarca de tota Bulgària''. Gràcies al reconeixement pel [[Patriarcat de Constantinoble]] de l'autocefàlia búlgara l'any [[927]], va convertir-se en el primer patriarcat eslau de la història.ref name=avilaÀvila i Serra, Martí. ''[http://books.google.cat/books?id=xYlJlbF9NgECprintsec=frontcoverclient=firefox-ahl=casource=gbs_v2_summary_rcad=0 Breu història del cristianisme]'', [[Publicacions de l'Abadia de Montserrat|L'Abadia de Montserrat]], 2006, p.103, ISBN 8484158586, 9788484158585/ref

==Història==
{{VT|Cristianització de Bulgària}}
===Cristianització===
L'Església de Bulgària té el seu origen en les primeres comunitats i esglésies creades als [[Balcans]] ja en els primers segles del [[cristianisme]], que el [[segle I]] arribà a la regió pels [[apòstols]] [[Pau de Tars|Pau]] i [[Andreu apòstol|Andreu]]. A principis del [[segle IV]], el cristianisme s'hi havia convertit en la religió dominant. Ciutats com Serdica ([[Sofia]]), Philipopolis ([[Plòvdiv]]), Odessus ([[Varna]]) i Adrianòpolis ([[Edirne]]) eren centres importants del cristianisme a l'[[Imperi Romà]].

Les incursions i ràtzies bàrbares dels segles IV i V, i l'establiment dels [[eslaus]] i [[búlgars]] en el VI i el VII suposaren danys considerables a l'organització eclesiàstica cristiana, però no la destruïren. A mitjans del [[segle IX]], la majoria dels eslaus búlgars, especialment els que vivien a [[Tràcia]] i [[Macedònia (regió)|Macedònia]], van ser cristianitzats. El procés de conversió també arribà a la noblesa búlgar, i la conversió de [[Borís I de Bulgària|Borís I]] el [[864]]refEntrada ''[http://www.enciclopedia.cat/fitxa_v2.jsp?NDCHEC=0012784 Bulgària]'', [http://www.enciclopedia.cat L'Enciclopèdia], 2009, [[Gran Enciclopèdia Catalana]]/ref suposà un pas definitiu cap a la constitució d'una església búlgara.

===Establiment===
[[Fitxer:Cyril-methodius-small.jpg|right|thumb|Ciril i Metodi]]
Borís I creia que el progrés cultural i la sobirania i el prestigi d'una Bulgària cristiana podria aconseguir-se a través d'un clergat il·lustrat governat per una Església autocèfala. Amb aquesta finalitat, va maniobrar entre el Patriarcat de Constantinoble i el [[Papa]] romà per a un període de cinc anys, fins que l'any [[870]], el Quart Concili de Constantinoble concedia als búlgars un arquebisbat búlgar autònom. L'Arquebisbat tenia la seva seu a la capital búlgara [[Pliska]], i la seva diòcesi abastava tot el territori de l'Estat búlgar. L'estira-i-arronsa entre Roma i Constantinoble es va resoldre posant l'arquebisbat de Bulgària sota la jurisdicció del Patriarca de Constantinoble, de qui va obtenir el seu primer primat, el seu clergat i els llibres de teologia.

Encara que l'Arquebisbat gaudia d'una autonomia interna completa, els objectius de Borís I tot just es compliren. La [[litúrgia]] grega oferta per el clergat bizantí no va promoure el desenvolupament cultural dels búlgars, ni la consolidació de l'Estat búlgar, que a la llarga hagués produït una pèrdua d'identitat dels búlgars. Així, Borís I va veure en l'arribada el [[886]] d'alguns dels deixebles dels germans [[Ciril i Metodi]],refJaneras, Sebastià. ''[http://musiquesreligioses.3v2.net/philipolis_cat.html Cants litúrgics de l'Església búlgara]'', Web del II Festival de Músiques Religioses de Girona (accés 25-11-09)/ref com [[Sant Gorazd]],ref name=janeras''[http://books.google.cat/books?id=ReHVMfJEzqMCprintsec=frontcoverclient=firefox-ahl=casource=gbs_v2_summary_rcad=0 Ciril i Metodi, apòstols dels eslaus]'', Centre de Pastoral Litúrgica, 2005, p. ISBN 8498050774 ,9788498050776/ref com una oportunitat. Els va encarregar la instrucció dels futurs sacerdots de Bulgària en l'alfabet [[glagolític]], i en la litúrgia eslava de Ciril, que es basava en la llengua vernacla dels eslaus macedonis de la regió de [[Salònica]]. El [[893]], Borís I va expulsar els religiosos grecs del país i va ordenar la substitució de la llengua grega per l'[[Antic eslau|eslau-búlgar]].

===Autocefàlia===
Després de dues victòries decisives de Bulgària sobre els [[Imperi Bizantí|bizantins]] a [[Aqueloos]] (prop de l'actual ciutat de [[Pomorie]]) i [[Katasyrtai]] (prop de Constantinoble), el govern va declarar l'autocefàlia de l'Arquebisbat, elevat al rang de Patriarcat en un concili celebrat el [[919]]. Després que búlgars i bizantins signessin un acord de pau el [[927]], el Patriarcat de Constantinoble va reconèixer l'estatus de l'Església Autocéfala Ortodoxa de Bulgària, així com la seva dignitat patriarcal. El Patriarcat de Bulgària va ser la primera Església Ortodoxa autocéfala eslava,ref name=avila/ anterior a l'autocefàlia [[Església Ortodoxa Sèrbia|sèrbia]] (1219) i [[Església Ortodoxa Russa|russa]] (1596). Representava el sisè patriarcat que s'afegia a la pentarquia de patriarcats cristians. La seu del Patriarcat fou la nova capital de Bulgària, [[Preslav]]. El Patriarca és probable que hagi residit a la ciutat de Drastar ([[Silistra]]), un vell centre cristià conegut pels seus màrtirs i tradicions cristianes.

===L'Arquebisbat d'Ohrid===
El [[5 d'abril]] del [[972]], l'emperador bizantí [[Joan I Zimisces]] va conquerir i cremar Preslav, capturant el tsar Borís II de Bulgària. El Patriarca Damy va aconseguir fugir, al principi per Sredetz (Sofia), a l'oest de Bulgària. En els propers anys, la residència dels patriarques de Bulgària va sanar lligada a l'evolució de la guerra entre la següent dinastia monàrquica búlgara, els Comitopuli, i l'Imperi Bizantí. El Patriarca Germà va residir a [[Moglen]], [[Vodena]] ([[Eges]]) (al nord de l'actual Grècia occidental), i [[Prespa]] (avui en dia al sud de la [[República de Macedònia]]). Al voltant del [[990]], el patriarca següent, Felip, es va traslladar a [[Ohrid]] (a l'actual sud oest de Macedònia), que es va convertir en la seu permanent del Patriarcat.

Després de la caiguda de Bulgària sota domini de Bizanci el [[1018]], l'emperador [[Basili II de Bizanci|Basili II]] ''Bulgaròctonos'' reconeix la condició autocèfala de l'Església búlgara. Mitjançant decrets especials, el seu govern va establir-ne els límits, les diòcesis, la propietat i d'altres privilegis. L'església va ser privada del seu títol patriarcal i reduïda al rang d'arquebisbat. Encara que el primer arquebisbe a ser nomenat, Joan de Debar, era búlgar, els seus successors, així com el conjunt de l'alt clergat, van ser grecs. Els monjos i els sacerdots comuns continuaren sent majoritàriament búlgars. En gran mesura, l'arquebisbat conservà el seu caràcter nacional, va confirmar la litúrgia eslava i va continuar la seva contribució al desenvolupament de la [[literatura búlgara]]. L'autocefàlia de l'[[Arquebisbat Búlgar d'Ohrid|Arquebisbat d'Ohrid]] va ser respectada sent durant els períodes de domini bizantí, búlgar, serbi i otomà, fins a la seva abolició el [[1767]].

===El patriarcat de Tírnovo===
Com a resultat de l'èxit de l'aixecament dels germans [[ Pere IV Asen de Bulgària|Pere IV]] i [[Ivan Asen I]] el [[1185]] i [[1186]], el [[Segon Imperi Búlgar]] va establir la seva capital a [[Tírnovo]]. Seguint el principi de la indissociable unitat entre la sobirania de l'Estat i l'Autocefàlia de l'Església, els dos germans van prendre mesures per restaurar el Patriarcat de Bulgària. Per començar, es va establir un arquebisbat independent a Tirnovo el [[1186]]. La lluita per aconseguir-ne el reconeixement canònic, i elevar-lo a Patriarcat, s'allargà 50 anys. Seguint l'exemple de Borís I, [[Kalojan I Asen de Bulgària|Kalojan I]] va negociar amb el Patriarca de Constantinoble i el Papa [[Innocenci III]]. Aquest darrer proclamà el [[1203]] l'arquebisbe [[Basili de Tirnovo|Basili]] com ''Arquebisbe Primat de tota Bulgària i Valàquia'', i el vincle amb l'Església Catòlica Romana s'allargà durant més de tres dècades.

Sota el regnat d'[[Ivan II Asen de Bulgària|Ivan Asen II]] (1218-1241) es van crear les condicions per a finalitzar la unió amb Roma i per al reconeixement de la condició autocèfala ortodoxa de l'Església búlgara. El [[1235]] es va celebrar a [[Lampsakos]] un consell de l'església, sota la presidència de Germà II, Patriarca de Constantinoble, i amb el consentiment de tots els Patriarques orientals, el Consell va confirmar la dignitat patriarcal de l'Església búlgara i va consagrar l'arquebisbe Germà com a patriarca.

Tot i la disminució de la diòcesi del Patriarcat de Tírnovo, a finals del [[segle XIII]], conservava la seva rellevància dins de l'Església Ortodoxa, com ho mostra el fet que fou el patriarca de Tirnovo qui va confirmar la dignitat patriarcal de l'[[Església Ortodoxa Sèrbia]] el [[1346]], malgrat les protestes de la Constantinoble. Sota la seva influència, el [[segle XIV]] es va desenvolupar una destacada escola literària, amb estudiosos com el Patriarca Eftimi, Gregori Tsamblak, o Constantí de Kostenets. Altres expressions artístiques, com la pintura o l'arquitectura, també destacaren durant el període.

===Període otomà (1396-1878)===
Després de la caiguda de Tírnovo davant dels otomans el [[1393]], i l'exili del Patriarca Eftimi, l'organització de l'església va ser destruïda de nou, essent subordinada al Patriarcat de Constantinoble. El seu paper va ser reduït a la mínima expressió, i el cristianisme es va convertir en una pràctica difícil per a la població; rarament es permetia la construcció de noves esglésies, i de fet moltes esglésies i monestirs van ser destruïts o convertits en mesquites. Tan sols alguns monestirs búlgars van ser autoritzats pel sultà a mantenir les seves activitats. Per exemple, el [[Monestir de Rila]], al que [[Baiazet I]] concedí el [[1402]] diversos provilegis. El clergat grec tornà a utilitzar la seva llengua en la litúrgia, i l'[[antic búlgar]] quedà relegat. Els monestirs van ser decisius en la preservació de la llengua i la consciència nacional búlgara al llarg d'aquest període. Especialment importants foren els monestirs de [[Monestir Zografu|Zografu]] i d'[[Monestir d'Hilandar|Hilandar]] al [[Mont Athos]], així com els de [[Monestir de Rila|Rila]], [[Monestir de Troyan|Troyan]], Etropole, Dryanovo i Cherepish a Bulgària. El [[1757]] un decret del sultà abolí l'Arquebisbat d'Ohrid, l'autocefàlia del qual s'havia respectat fins aleshores.

===L'Exarcat Búlgar===
[[Fitxer:Bulgarian-Exarchate-1870-1913.jpg|right|thumb|250px|Mapa de l''''Exarcat Búlgar''']]
El descontentament amb la supremacia del clergat grec va començar a esclatar en diverses diòcesis de Bulgària durant la dècada de [[1820]], i el [[1850]], s'inicià una lluita per a reemplaçar aquest clergat per búlgars. La necessitat d'autonomia respecte al Patriarcat de Constantinoble era vista com a fonamental per a l'assoliment de drets per als búlgars en l'Imperi Otomà, degut a la identificació entre nacionalitat i religió.ref{{en}} Crampton, R.J. ''[http://books.google.cat/books?id=eH1MSHM1hLUCprintsec=frontcoverclient=firefox-ahl=casource=gbs_v2_summary_rcad=0 A concise history of Bulgaria]'', Cambridge University Press, 1997, p.75-76, ISBN 052156719X ,9780521567190/ref La lluita entre els búlgars, dirigits per [[Neofit Bozveli]] i [[Hilarión Makariopolski]], i els grecs, es va intensificar al llarg de la dècada de [[1860]]. A finals de la dècada, els bisbats de Bulgària havien expulsat a la majoria dels clergues grecs, de manera que la totalitat del nord de Bulgària, així com la zona nord de Tràcia i Macedònia esdevenien autònomes ''de facto''. El govern otomà restaurà el Patriarcat de Bulgària amb el nom de d'''[[Exarcat]] Búlgar'' mitjançant un decret del [[soldà]] [[Abdülâziz]] promulgat el [[28 de febrer]] de [[1870]]. Les fronteres de l'Exarcat s'estenien per l'actual nord el nord de Bulgària (Mèsia), Tràcia (sense el vilayet d'Adrianòpolis), així com sobre el nord-oest de Macedònia oriental. Després que la població cristiana dels bisbats de [[Skopje]] i [[Ohrid]] va votar el [[1874]] aclaparadorament a favor de l'adhesió de l'Exarcat,refSkopje pel 91%, Ohrid pel 97%/ref l'Exarcat búlgar s'adherí la totalitat del [[Vardar]] i la [[Província de Blagòievgrad|Macedònia Pirin]]. L'Exarcat estava representat en el conjunt del sud de Macedònia i el vilayet d'Adrianòpolis per vicaris, arribant doncs a tots els districtes de Bulgària a l'Imperi Otomà. El Patriarcat de Constantinoble es van oposar al canvi, i el [[1872]] va declarar ''[[Cisma|cismàtic]]'' l'exarcat, així com [[heretgia|heretges]] als seus adherents, declaració que es va mantenir fins al [[1945]].ref name=janeras/ref{{es}} ''[http://hemeroteca-paginas.lavanguardia.es/LVE07/HEM/1945/03/13/LVG19450313-007.pdf Temas del momento]'', [[La Vanguardia]], 13 de març de 1945, p.7 (accés 25-11-09){{PDF}}/ref

El primer exarca búlgar fou [[Antim I]], que va ser elegit pel Sínode de l'Exarcat el [[16 de febrer]] de [[1872]]. Després de l'esclat de la [[Guerra russoturca (1877–1878)]], hagué d'exiliar-se a [[Ankara]] el [[24 d'abril]] de [[1877]], i va ser enviat a l'exili a Ankara. El seu successor, Josep I, aconseguí consolidar una àmplia xarxa educativa búlgara en els territoris de les seves diòcesis. El [[1895]], la ''Constitució de Tarnovo'' va establir formalment l'Església Ortodoxa de Bulgària com la religió nacional. Després de la [[Primera Guerra Mundial]], en virtut dels tractats de pau, l'Exarcat búlgar va ser privat de la seva diòcesi a Macedònia i Tràcia. L'exarca Josep I traslladà el [[1913]] la seva seu d'Istanbul a Sofia. Després de la seva mort, el [[1915]], l'Església búlgara no aconseguí nomenar-ne un successor estable fins al cap de tres dècades.

===Restauració del Patriarcat===
[[Fitxer:Bulgarian Orthodox Priest.jpg|thumb|200px|left|Un sacerdot de l'actual Església Ortodoxa Búlgara]]
Després de la [[Segona Guerra Mundial]], es van donar les condicions per a la restauració del Patriarcat búlgar i l'elecció d'un nou primat. El [[1945]], el Patriarcat de Constantinoble va reconèixer l'autocefàlia de l'Església búlgara. El [[1950]], el [[Sant Sínode]] va aprovar un nou estatut que va aplanar el camí per al restabliment del Patriarcat i el [[1953]], va triar el Metropolità de Plòvdiv, Ciril, com a nou Patriarca de Bulgària. Després de la mort del Patriarca Ciril, el [[1971]], ocupà el seu lloc el Metropolità de Lovech, Maximos, actual patriarca.

El règim del [[Partit Comunista Búlgar|comunisme búlgar]] ([[1944]]-[[1989]]) treballà per al control de l'església, en lloc de destruir-la, pel seu pes històric i nacionalista per als búlars.refRamet, cap.16: ''Nationalism and Bulgarian Orthodox Church''/ref No obstant això, els primers anys de la postguerra van ser durs per als jerarques búlgars. Durant el període 1944-1947, l'Església va ser privada de la competència en assumptes de matrimoni, divorci, emissió de certificats de naixement i mort, i altres sagraments que anteriorment eren reconeguts per l'Estat. L'estudi del catecisme i la història de l'església van ser eliminats dels programes escolars, i s'inicia una campanya de d'intimidació d'alguns sectors del clergat. El bisbe Borís va ser assassinat, Egumenius Kalistrat, administrador del monestir de Rila, va ser empresonat, i altres membres del clergat van ser assassinats o acusats de delictes contra l'Estat. Els comunistes reemplaçaren a tots els clergues que es van negar a donar suport a les polítiques del règim. L'exarca Stefan, co-autor d'un llibre el [[1948]] que va ser considerat anti-comunista, fou desterrat.refRamet, p.20-21/ref Des d'aquells anys, fins a la dissolució de la Unió Soviètica i el col·lapse del comunisme el [[1989]], l'Església búlgara i el [[Partit Comunista Búlgar]] van coexistir recolzant-se. El partit va recolzar el pas de l'Exarcat al Patriarcat el maig de [[1953]]. La commemoració del [[1970]] va servir per recordar que l'Exarcat (que va conservar les seves fronteres jurisdiccionals fins després de la [[Primera Guerra Mundial]]) incloïa [[Macedònia (regió)|Macedònia]] i [[Tràcia]], a més de l'actual Bulgària. Per aquest motiu, l'Església búlgara mai ha reconegut l'Arquebisbat d'Ohrid de l'[[Església Ortodoxa de Macedònia]].

==Organització==
===Eparquies===
[[Fitxer:Eparchy_of_the_Bulgarian_Orthodox_Church_EN.png|right|thumb|350px|Eparquies de l'Església Ortodoxa Búlgara]]
L'Església búlgara està organitzada a [[Bulgària]] en tretze diòcesis o eparquies amb el seu corresponent bisbe:

*[[Vidin]] (Видинска епархия)
*[[Vratsa]] (Врачанска епархия)
*[[Lovech]] (Ловчанска епархия)
*[[Veliko Tarnovo]] (Търновска епархия)
*[[Silistra|Dorostol]] (Доростолска епархия) (amb seu a [[Silistra]])
*[[Varna (Bulgària)|Varna]] i [[Preslav|Veliki Preslav]] (Варненскa и Bеликопреславска епархия) (amb seu a Varna)
*[[Sliven]] (Сливенска епархия)
*[[Stara Zagora]] (Старозагорска епархия)
*[[Plòvdiv]] (Пловдивска епархия)
*[[Sofia]] (Софийска епархия)
*[[Gotse Delchev (municipi)|Nevrokop]] (Неврокопска епархия) (amb seu a [[Blagòievgrad]])
*[[Pleven]] (Плевенска епархия)
*[[Ruse]] (Русенска епархия)

Fora del país, té dues eparquies:

*Eparquia d'Europa Central i Occidental (amb seu a [[Berlín]])
*Eparquia d'Amèrica, Canada i Austràlia (amb seu a [[Nova York]])

== Vegeu també ==
*[[Monestir de Rila]]
*[[Monestir de Troyan]]

==Referències==
{{referències}}

==Fonts==
*{{en}} Entrada ''[http://www.britannica.com/EBchecked/topic/84219/Bulgarian-Orthodox-Church Bulgarian Orthodox Church.]'', Encyclopædia Britannica Online, 2009. 
*{{en}} Ramet, Pedro and Ramet, Sabrina P. ''[http://books.google.cat/books?id=50GTIhntKvYCprintsec=frontcoverhl=casource=gbs_v2_summary_rcad=0 Religion and Nationalism in Soviet and East European Politics]'', Duke University Press, 1989, ISBN 0822308916

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Bulgarian Orthodox Church}}

*{{bg}} [http://www.bg-patriarshia.bg/ Web oficial de l'Església Búlgara]

{{Església Ortodoxa}}


{{cal coor|type=landmark}}
{{ORDENA:Esglesia Ortodoxa Bulgara}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Església Ortodoxa Búlgara| ]]
[[Categoria:Esglésies Ortodoxes Eslaves|Bulgaria]]</text>
      <sha1>5l6akbmd075flwadrmbcipgin14s8gf</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>