<page>
    <title>Model psicològic cognitiu</title>
    <ns>0</ns>
    <id>561173</id>
    <revision>
      <id>14059553</id>
      <parentid>14059464</parentid>
      <timestamp>2014-09-20T20:48:12Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: en sí que  en si que</comment>
      <text>{{MEI|data=abril de 2013}}
{{MI|data=febrer de 2014}}

==Què estudia el model cognitiu?==

Els autors que defensen aquest model psicològic fonamenten les seves teories en afirmacions sobre la conducta humana, i és que la nostra conducta no és determinable en cap cas, a causa del fet que cadascú té influències externes que determinen les seves decisions i per tant, la manera d’actuar.
Són aquestes influències externes el que els representants d’aquest model volen estudiar, per tal d’establir una pauta de conductes partint de la base que una sèrie d’experiències hipotètiques siguin certes, així si aquestes influències es donen, podem conèixer o predir quina serà l’actitud que tindrà l’individu.

Aquesta teoria, semblant a un experiment, no és res més que un símil amb la vida quotidiana de qualsevol ésser humà, ja que tots, abans d’actuar intentem predir quina serà la conseqüència de la nostra acció o si més no, si serà positiva o negativa per a nosaltres.
Aquest model defensa el valor dels processos cognitius en la vida de l’ésser humà. Els processos cognitius dóna nom a l’acció que fa el cervell per a processar i analitzar els estímuls externs, tot anàlisi té una conclusió i parlant del cervell aquesta conclusió emet una resposta a l’estímul copsat amb anterioritat. Com podem deduir aquest llarg procediment es fa amb segons o fins i tot menys temps.
Els prejudicis, sentiments, experiències personals, estereotips, objectius o qualsevol tipus de senyals que provoquin algun sentiment en el receptor dels mateixos, ha de donar una resposta cognitiva, segons els defensors d’aquesta teoria.
Per tant, i basant-nos en aquest model, estem constantment processant senyals que donen una resposta cognitiva i que se’ns dubte i a la llarga formen part de l’aprenentatge.

Val a dir, que no són els estímuls els que determinen la nostra conducta, sinó que és el processament en si (sentiments, visió de l’acció, etc.) el que determina la nostra resposta.

Llavors, el que aquest model psicològic revoluciona no és la teoria en si que proporciona, que com podem veure a grans trets aquesta base psicològica té coherència, sinó que en aplicar-la, al contrari que en la teoria conductista, l’ésser humà utilitza,  la memòria, intel·ligència, atenció i un llarg etcètera de recursos abstractes a l’abast de l’ésser humà.

== Teories i principis del model cognitiu ==

El primer principi d’aquest model sorgeix d’un matemàtic, Turing, que compara la intel·ligència artificial amb la intel·ligència humana basant-se en un rigorós estudi. Més tard, s’evidencia la clara diferència entre una intel·ligència i l’altre, l’artificial, pretén comportar-se com un humà seguint uns processos totalment diferents als que seguim. En canvi, la psicologia de la ment no fa altra cosa que estudiar i analitzar els processos que segueix la nostra ment per analitzar la informació.

Altres principis importants en el model cognitiu que intenten apropar la ment humana a un processador són, entre d’altres la Teoria de la Comunicació, on s’estableix que la ment humana té la capacitat de enviar i rebre informació a través de ‘canals’. Aquí es veu molt bé el símil amb l’ordinador que predomina en aquest model.

La Teoria del processament de la informació és un altre principi base d’aquest model, on s’argumenta que l’ésser humà no és res més que un tipus de màquina, ja que l’únic que fa és rebre informació, processar-la i actuar d’acord amb aquesta.  Al gràfic següent es mostra un esquema de la teoria del processament de la informació.

Seguint amb els fonaments d’aquest model, trobem la Teoria de la Personalitat per dos autor: Freud i Trait, ambos autors molt contraposats.
El primer destaca que el comportament de l’ésser humà està guiat per dos instints bàsics: la vida i la mort; la vida se la relaciona amb l’instint sexual i de supervivència, en canvi, la mort amb l'autodestrucció o l’agressivitat.

Aquests dos aspectes, mitjançant la canalització dels desitjos es mantenen en ordre de forma equilibrada.
En canvi, segons Trait l’objecte d’estudi són les diferències de cada individu i com aquestes diferències els fa actuar d’una manera determinada i per què. Un exemple d’aquesta teoria són els estudis de sociabilitat o d’encert.

Una altra teoria proposada per diferents autors és la teoria cognitiva de l’aprenentatge, la qual ha estat exposada per Ausubel, Bruner, Novak i Piaget, tot i que aquest últim de tendència més constructivista.

Ausubel defensa que l’estudiant ha d’aprendre descobrint i investigant els fets, així s’aconsegueix una comprensió per part de l’estudiant que facilitarà la connexió de diversos temes estudiats, en aquest cas s’anomena aprenentatge significatiu.
Per la seva part, Bruner defensa que per aprendre el que cal és seguir una estructura de les idees més bàsiques i principals i saber trobar-hi les connexions existents. Per a Bruner, trobar l’estructura de la matèria és la base de l’èxit en la mateixa, ja que a partir d’aquesta es poden solucionar qualsevol problema amb què l’estudiant pugui trobar-se.

Novak defensa la teoria que abans d’ensenyar cal saber quins són els coneixements de cadascun dels alumnes davant la matèria que se’ls presenta. Aplica en la seva teoria i recomana l’ús de mapes conceptuals que ajudin a visualitzar la idea dins d’un context.
Finalment, Piaget, de caràcter més innovador i constructivista, la seva teoria denominada Epistemologia genètica a on defensa que els esquemes bàsics són innats o instintius i que l’aprenentatge no és repetitiu ni memorístic, sinó que s’ha d’assimilar mitjançant el desenvolupament cognitiu, afegint també que cadascú té el seu ritme.

==Context d’aparició del model==
* On sorgeix: Aquest model psicològic apareix a Alemanya tot i que es consolida a Anglaterra, degut a la seva posició econòmica i al seu nivell de desenvolupament tecnològic.
* Com sorgeix: Les teories del model cognitiu apareixen com a model oposat al conductivisme, però no de sobte, sinó que gràcies a un matemàtic, Alan. M. Turing el qual indagà sobre la intel·ligència artificial, comparant la ‘intel·ligència’ d’una màquina amb la d’un ésser humà.
Tot i que revolucionà als contemporanis de l’època aquesta teoria aviat es donà per valida i sorgí el que s’anomenà la ciència cognitiva.
A partir d’aquí psicòlegs defensors de la teoria proposada per Turing, derivaren aquesta ciència cognitiva en psicologia cognitiva perquè, encara, la psicologia no estava admesa com a ciència.
* Quan sorgeix: Sorgeix com a resposta a la segona crisi de la psicologia, al voltant dels cinquanta, tot i que se sol datar de 1956, com una alternativa clara, a l’entrada en decadència, psicologia conductista.
* Perquè sorgeix: Després de la Segona Guerra Mundial i el boom de l’ordinador, ja que la tecnologia s’havia avançat degut a l’eminent guerra i l’ordinador va ser el més beneficiat, els estudiosos retornen a la ment de l’ésser humà com a nucli de les seves investigacions, és aleshores quan la psicologia conductivista, entrada en crisi, es queda parcialment obsoleta i sorgeix un nou punt de vista des d’on enfocar la psicologia i amb ella, la ment humana.

==Aplicació del model a l’àmbit educatiu==

El model cognitiu ha estat important per a l’àmbit de l’educació i la seva manera d’aprendre. Al contrari que altres models, aquest fa una interessant crítica a l’aprenentatge memorístic, ja que, segons diuen, ni facilita ni ajuda a un desenvolupament cognitiu adequat. Amb l’estudi memorístic no s’activa l’ús de la memòria a llarg termini, només el de la memòria a curt termini, això produeix que la capacitat d’atenció, de retenció, d’assimilació i de relació no es desenvolupin amb la mateixa rapidesa.

Tot i que moltes escolen, encara avui, valoren la retenció memorística, cada cop més podem veure com l’anàlisi de continguts i la relació existents entre els fets inunden els nostres coneixements, i és que com defensen els representants d’aquest model, si aconseguim fixar-nos uns objectius i establir una base o estructura de cada matèria que hem d’aprendre, el seu coneixement se’ns farà més senzill, alhora de establir relacions amb altres matèries i fets desencadenants.

Un clar exemple amb el que l’estudi d’aquesta manera simplifica l’esforç és a la matèria d’història. 
El cognitivisme és una doctrina que, si més no, s’imparteix als primers anys escolars amb l’aprenentatge de nombres i lletres, ja que l’infant assimila el nom amb el dibuix, establint-hi una connexió entre ambdues. Aquesta connexió que s’ha establert, no és, sinó el desenvolupament cognitiu que l’infant ha patit.

Alhora de la lectura o les matemàtiques aquest fet és molt més evident, ja que no serveix saber de memòria la definició de llegir, sumar o multiplicar sinó que s’ha de passar a l’acció, aquest pas torna a ser un desenvolupament cognitiu que el nen fa, és a dir, una relació entre el so de les lletres individualment i en conjunt o una relació encara més complexa entre el nom de cada nombre i la imatge del mateix, així com la mecànica de l'operació que ha de realitzar.

Com veiem la doctrina cognitiva és una gran aportació a l’ensenyament, així mateix una de les tècniques aportades per aquest model i que ha estat acollida amb els braços oberts, no és altra que el mestre adopti una actitud positiva envers la matèria i els alumnes, així molts d’ells l’imitaran i aconseguiran una curiositat per l’aprenentatge.


==Màxims representants==

En el model cognitiu tenim com a fundadors i continuadors una sèrie de matemàtics i psicòlegs que estaven en contra del seu model contemporani de psicologia emprat, el conductisme, que defensa un procés mecànic de l’aprenentatge.

Els membres destacats d’aquest model defensen que per aprendre hi ha un camí format per diversos esglaons i sempre amb l’ajuda de la memòria, l’atenció, l’assimilació, etcètera., i mai amb l’ús exclusiu de la capacitat memorística. És més, el model cognitiu es decanta més per un aprenentatge qualitatiu que no pas quantitatiu com era el cas del conductivisme.

Aquests representants foren:
* Turing, com a iniciador del model i la comparació de la intel·ligència artificial i natural.
* Trait, per la seva teoria de la personalitat i com afirma que l’entorn sí que incideix en el nostre comportament.
* Ausubel, per la seva teoria del aprenentatge significatiu.
* Bruner, degut a l’exposició d’una estructura de treball i aprenentatge.
* Novak, per la interacció amb els alumnes per poder saber els seus coneixements previs.
* Vigotsky, per explicar que la consciència sí que té a veure amb l’aprenentatge.
* I per últim, Piaget per la seva doctrina anti-aprenentatge memorístic exclusiu.

== Bibliografia ==
* PUENTE, A (1997). Psicologia bàsica: Introducción al estudio de la conducta humana. Salamanca: Eudema.

== Enllaços externs ==
* Aportaciones de Bruner. (2009). Teorias. Recuperat 19 setembre 2009, des de http://www.ctascon.com/Aportaciones%20de%20Bruner.pdf
* Aprendizaje y desarrollo en vygotsky. (2009). Teorias cognitivas. Recuperat 19 setembre 2009. des de http://www.nodo50.org/sindpitagoras/Vigosthky 
* Google libros. (2009). Processos psicològics bàsics. Recuperat 19 setembre 2009, des dehttp://books.google.cat/books?id=tFIZEmzcC64Chl=ca
* Google libros. (2009). Teorias cognitivas de aprendizaje. Recuperat, 19 setembre 2009, des de http://books.google.cat/books?hl=caid=DpuKJ2NI3P8C
* Introducción a la Psicologia. (2009). El cognitivismo. Recuperat 19 setembre 2009, des de http://www.e-torredebabel.com/Uned-Parla/Asignaturas/ IntroduccionPsicologia/ResumenManual-Capitulo8.htm
* Llibreria pedagògica. (2009). Conductisme i cognitivisme. Recuperat 19 setembre 2009, des de http://www.llibreriapedagogica.com/conductisme_i_cognitivisme.htm
* Monografias. (2009). El aprendizaje significativo de Ausubel. Recuperat 18 setembre 2009 des de http://www.monografias.com/trabajos10/dapa/ dapa.shtml#teo
* Monografias. (2009). El aprendizaje de las ciencias. Recuperat 18 setembre 2009 des de http://www.monografias.com/trabajos4/model/model.shtml 
* Teorias de aprendizaje. (2009). Teorias cognitivistas. Recuperat 19 setembre 2009, des de http://www.educarchile.cl/web_wizzard/visualiza.asp?id_proyecto= 3id_pagina=288
* Teorias de Piaget. (2008). Teoria cognitiva. Recuperat 19 setembre 2009, des de http://www.monografias.com/trabajos16/teorias-piaget/teorias-piaget.shtml#TEORIA


{{ORDENA:Model Psicologic Cognitiu}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Psicologia]]</text>
      <sha1>l7wc4413ryw32x20zlw0o83rfb7dmne</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>