<page>
    <title>Operació Gladio</title>
    <ns>0</ns>
    <id>565705</id>
    <revision>
      <id>13839352</id>
      <parentid>13288479</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T01:51:36Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>'''Operació Gladio''' (o més comunament '''Gladio''') va ser una xarxa clandestina secreta anticomunista que va operar a [[Itàlia]] durant la passada [[Guerra Freda]], vinculada a l'[[OTAN]] i el finançament va contribuir l'Agència Central d'Intel·ligència ([[CIA]]) nord-americana. El seu principal objectiu era intentar fer front a una eventual invasió soviètica del país. El seu lema en llatí era ''Silendo libertatem servo'', el qual vol dir En silenci, preserva la llibertat. Encara que Gladio específicament fa a la branca italiana d'aquest entramat clandestí, en general també se sol utilitzar és nom per referir-se a les ramificacions de l'OTAN similars que van operar en altres països d'Europa Occidental.

Segons l'autor suís [[Daniele Ganser]], va estar involucrada en actes terroristes durant els anomenats anys de plom (''anni di Piombo'') italians de la dècada de 1970, enmig de l'anomenada estratègia de tensió. Aquesta última hauria estat concebuda per facilitar l'arribada d'un eventual règim autoritari dretà neofeixista per fer front a un eventual govern del llavors poderós [[Partit Comunista Italià]] (Com a indicador de l'important ascens que havia arribat a experimentar aquest últim, en les eleccions parlamentàries de juny de [[1976]] el PCI va obtenir un 34% del total de sufragis).

El nom de Gladio ha estat generalment aplicat respecte d'una sèrie d'organitzacions paramilitars de diversos països, encara que el més comú és la seva utilització per a referir-se exclusivament als paramilitars italians. Va ser descoberta i exposada el [[24 d'octubre]] de [[1990]] - ja sobre la fi de la Guerra Freda- per [[Giulio Andreotti]], llavors President del Consell dels Ministres d'Itàlia; tant aquest país com [[Bèlgica]] i [[Suïssa]] van desenvolupar investigacions parlamentàries. La trama exposada va ser condemnada pel [[Parlament Europeu]] en resolució del [[22 de novembre]] de [[1990]]. 

Ningú va resultar condemnat per aquests fets, no es van seguir les investigacions i es desconeix la seva situació actual. 

Les seves activitats consistien bàsicament en atemptats i muntatges contra tots aquells grups ideològics ([[marxistes]], [[anarquistes]], [[nacionalistes]], etc.) que podien tenir suport social, i trencar l'hegemonia dels partits polítics i grups de poder tradicionalment hegemònics dels diferents països que no pertanyien al [[Pacte de Varsòvia]], l'aliança militar formada pels països socialistes de l'antic Bloc de l'Est. 

== Què va ser Gladio ==
L'Operació Gladio va ser ideada després de la [[Segona Guerra Mundial]] per la [[CIA]] i el [[MI6]], tenia com a objectiu preparar-se davant una eventual invasió soviètica d'Europa Occidental per mitjà de forces armades paramilitars secretes d'elit disposades en diversos països capitalistes de democràcia liberal o burgesa . Aquests últims tenien contingents secrets, generalment sense el coneixement del govern corresponent, encara que sí amb el seu consentiment. Molts nazis derrotats després de la Segona Guerra Mundial van ser membres de Gladio, que acceptava només gent segura, és a dir, militants [[nacionalsocialistes]] allunyats del conservadorisme moderat i de l'esquerra; lliurant-se també d'aquesta manera de judicis de guerra i en molts casos mantenint un alt nivell de vida.

== Actuacions atribuïdes a Gladio ==
A més de preparar-se davant d'una possible invasió, aquestes forces de rereguarda han estat utilitzades per la CIA per influir en la política d'alguns d'aquests països. Un cas singular va ser la implicació de [[Licio Gelli]], cap de la lògia [[Propaganda Due]] ([[P2]]), [[Stefano Delle Chiaia]] també involucrat en l'[[Operació Còndor]] (més conegut com Pla Còndor), o [[Vincenzo Vinciguerra]] a la estratègia de la tensió a Itàlia.

També a Itàlia, les massacres de Peteano ([[1972]]), de la [[Piazza Fontana]] ([[1969]]), de l'estació de trens de [[Bolonya]] ([[1980]]), i el cop fallit Golpe Borghese ([[1970]]) han estat atribuïdes a Gladio. L'assassinat del Primer Ministre [[Aldo Moro]], oficialment atribuït a les [[Brigades Roges]] el [[1978]], també s'ha vinculat a l'oposició de Gladio la seva política de compromís històric entre el [[Partit Comunista Italià]] d'[[Enrico Berlinguer]] i la [[Democràcia Cristiana]]. La investigació es va tenyir de sospita per l'estratègia ocultista de l'Estat. De fet, el jutge [[Felice Casson]] va manifestar que va descobrir l'existència de Gladio llegint les cartes que Aldo Moro va manar des del seu lloc de detenció. Un informe parlamentari de [[2000]] fet per la coalició de centreesquerra ''[[L'Olivo]]'' concloïa que: l'estratègia de la tensió tenia com a objectiu impedir que el PCI, i en menor mesura al [[Nou PSI]], accedir al poder executiu.

A [[Grècia]], les forces de Gladio van estar involucrats en l'anomenat [[Dictadura dels Coronels (1967–1974)|règim dels coronels]] que va governar el país a partir del cop d'estat de [[1967]]ref{{Ref-llibre |cognom=Scott |nom=Peter Dale |títol=The Road to 9/11: Wealth, Empire, and the Future of America |url=http://books.google.es/books?id=op39ymd2um0Cpg=PA181dq=gladio+greece+colonelshl=casa=Xei=9lSnUsfRLYOh0QXZuYGABAved=0CDEQ6AEwAA#v=onepageq=gladio%20greece%20colonelsf=false |llengua=anglès |editorial=University of California Press |data=2007 |pàgines=181-182 |isbn=0520929942}}/ref i fins a [[1974]].

A [[Turquia]], la contraguerrilla, nom de la branca turca de Gladio, es va relacionar amb la massacre de la plaça de Taksim, el [[1977]] a [[Istanbul]], i també amb el [[Cop d'estat del 1980 a Turquia|cop militar de 1980]].ref{{Ref-llibre |cognom=Örnek |nom=Cangül |cognom2= |no2m=Çagdas Üngör |títol=Turkey in the Cold War: Ideology and Culture |url=http://books.google.es/books?id=aZo0AAAAQBAJpg=PA10dq=Gladio+taksimhl=casa=Xei=a76oUouDI6Se0wWKoICYAwved=0CEcQ6AEwAw#v=onepageq=Gladio%20taksimf=false |llengua=anglès |editorial=Palgrave Macmillan |data=2013 |pàgines=10 |isbn=1137326697}}/ref

A [[Espanya]], membres de la branca italiana de l'operació Gladio van participar en els [[Fets de Montejurra]] durant la [[Transició democràtica espanyola]]. Van estar profundament infiltrats en els mecanismes de l'Espanya franquista i del conjunt de la Transició.ref{{Ref-llibre |cognom=Sánchez Soler |nom=Mariano |títol=Los Hijos Del 20-N: Historia Violenta Del Fascismo Español |url=http://books.google.es/books?id=1WyFAAAAMAAJq=gladio+montejurradq=gladio+montejurrahl=casa=Xei=3FSlUuGdMqjb0QX8koCACQved=0CGoQ6AEwCQ |llengua=castellà |editorial=Ediciones Temas de Hoy |data=1993 |pàgines=161 |isbn=847880305X}}/ref

A [[Moçambic]] el cap de l'organització marxista [[FRELIMO]] (Front d'Alliberament moçambiquès), [[Eduardo Mondlane]], va ser assassinat per ''Aginter Press'', el braç portuguès de Gladio.ref{{Ref-llibre |cognom=Okai |nom=Atukwei |títol=Mandela the Spear and Other Poems |url=http://books.google.es/books?id=DhdUKugC5asCpg=PA116dq=Eduardo+Mondlane+gladiohl=casa=Xei=8ZSqUq3yAYmS0QXUs4DgBAved=0CD8Q6AEwAg#v=onepageq=Eduardo%20Mondlane%20gladiof=false |llengua=anglès |editorial=African Books Collective |data=2013 |pàgines=116 |isbn=0992187516}}/ref

A [[França]] l'''[[Organisation de l'Armée Secrète]]'' ([[OAS]]) va ser creada per membres de l'equivalent local de Gladio.

A [[Bèlgica]] les massacres dels [[assassins de Brabant]] i les accions del [[Westland New Post]] a la [[dècada de 1980]] van ser atribuïts al braç belga de Gladio.ref{{Ref-llibre |cognom=Daniele |nom=Ganser  |títol=NATO's Secret Armies: Operation GLADIO and Terrorism in Western Europe |url=http://books.google.es/books?id=VAbkogswOmECpg=PA142dq=westland+new+post+Brabant+massacres+gladiohl=casa=Xei=lGGtUvvNLeKR0QWN84DoCQved=0CDEQ6AEwAA#v=onepageq=westland%20new%20post%20Brabant%20massacres%20gladiof=false |llengua=anglès |editorial=Routledge |data=2004 |pàgines=142 |isbn=0203017773}}/ref

A l'antiga [[Alemanya Occidental]] ([[RFA]]) la xarxa va ser constituïda primer per Reinhard Gehlen, que era cap dels serveis secrets alemanys, ja anteriorment involucrat en [[ODESSA]], l'organització que proporcionava refugi a nazis retirats. L'acte terrorista de l'''[[Oktoberfest]]'', el [[1980]] a [[Munic]], va ser protagonitzat per agents vinculats a Gladio.ref{{Ref-llibre |cognom=Henze |nom=Saskia |cognom=Knigge |nom=Johann |títol=Stets zu Diensten: der BND zwischen faschistischen Wurzeln und neuer Weltordnung |url=http://books.google.es/books?id=rfoEAQAAIAAJq=gladio+oktoberfest+attentatdq=gladio+oktoberfest+attentathl=casa=Xei=nEepUoWeCenQ0QWGvoDoBwved=0CGkQ6AEwCA |llengua=alemany |editorial=Unrast |data=1997 |pàgines=70 |isbn=}}/ref

== Gladio en la cultura popular ==
L'any [[2005]] Miguel Ángel Rodríguez Bajón publicà una novel·la titulada La Trama Gladio. El títol d'aquest ''[[thriller]]'' polític fa referència a aquesta trama i al [[terrorisme d'Estat]] en general.

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
* Daniele Ganser, ''NATO's secret armies: Operation Gladio and terrorism in Western Europe'', Cass, Londres, 2005, ISBN 0-7146-8500-3.


==Enllaços externs==
*http://www.voltairenet.org/article120005.html [[20 de juliol]] de [[2001]].
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Operacio Gladio}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Guerra Freda]]</text>
      <sha1>sefk9c6dcsdo4jeqsadmlm4dt4tls38</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>