<page>
    <title>Dihidroxiacetona</title>
    <ns>0</ns>
    <id>566273</id>
    <revision>
      <id>13334003</id>
      <parentid>13307819</parentid>
      <timestamp>2014-05-06T13:09:24Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{| class=toccolours border=1 style=float: right; clear: right; margin: 0 0 1em 1em; border-collapse: collapse;
! {{chembox header}}| '''{{{name|{{PAGENAME}}}}}'''
|-
| align=center colspan=2 bgcolor=#ffffff |br /[[Fitxer:dihydroxyacetone.png|250px|Dihidroxiacetona]]br /br /
|-
| [[IUPAC|Nombre IUPAC]]
| 1,3-Dihidroxi-2-propanona
|-
| Altres noms
| DHA
|-
| [[Fórmula empírica]]
| Csub3/subHsub6/subOsub3/sub
|-
| [[Massa molecular]]
| 90.08 g/mol
|-
| [[Estat d'agregació de la matèria|Estat físic]]/[[Color]]
| Pols cristal·lina blanca
|-
| [[Nombre CAS]]
| 96-26-4
|-
! {{chembox header}} | PropietatsrefWeast, Robert C., ed. (1981), CRC Handbook of Chemistry and Physics (62nd ed.), Boca Raton, FL: CRC Press, p. C-74, ISBN 0-8493-0462-8./ref
|-
| [[Densitat]]
| 
|-
| [[Punt de fusió]]
| 89-91nbsp;°C
|-
| [[Punt d'ebullició]]
| 
|-
| [[Solubilitat]] en [[aigua]]
| 
|}
La '''dihidroxiacetona''' (també coneguda com a '''DHA''') és un [[carbohidrat]] senzill compost per 3 [[àtoms]] de [[carboni]], utilitzat com a ingredient en [[productes cosmètics]] pel [[bronzejat]]. Se sol obtenir a partir de plantes com la [[remolatxa]] o la [[canya de sucre]], per [[fermentació]] de la [[glicerina]].

== Química ==
La DHA és un [[monosacàrid]] pertanyent al grup de les [[cetoses]] i dintre d'aquest, al de les [[trioses]]. La seva fórmula química és [[Carbon|C]]sub3/sub[[Hydrogen|H]]sub6/sub[[Oxygen|O]]sub3/sub. El seu aspecte és d'un pols higroscòpic cristal·lí de color blanc. Té un sabor dolç i una olor característica. És la més simple de totes les cetoses possibles, ja que, al tenir només 3 carbonis, no posseeix quiralitat i és l'única sense [[activitat òptica]]. El seu estat d'agregació normal correspon amb un [[dímer]], el qual es pot solubilitzar lentament dissolent-lo en una part d'aigua i 15 d'[[etanol]].ref[http://www.ermanz.govt.nz/Chemicals/ChemicalDisplay.aspx?SubstanceID=11687 HSNO Chemical Classification Information Database] (New Zealand Environmental Risk Management Authority),, retrieved 2009-09-03./ref En canvi, la fórmula monomèrica és molt soluble en [[aigua]], etanol, [[èter etílic]] i [[acetona]].
La [[LDH]] pot ser sintetitzada de forma artificial duent a terme una [[oxidació]] suau de [[glicerol]], acompanyada de [[gliceraldehid]], amb algun agent antioxidant com per exemple peròxid d'hidrogen i una sal ferrosa que actuï com [[catalitzador]].

== Biologia ==
La forma fosforilada de la DHA, la dihidroxiacetona fosfat (DHAP), és un important intermediari del [[metabolisme]] de la [[glucòlisi]] en la cèl·lula. Quan la DHA és combinada amb piruvat s'obté un suplement nutricional molt sol·licitat pels esportistes, ja que pres per via oral potencia la biodegradació dels lípids i incrementa la [[massa muscular]].
 

== Usos ==
La DHA fou descrita inicialment en la dècada de 1920 com un agent bronzejador de la pell, per científics alemanys. Es pot observar que, mitjançant irradiació amb [[raigs X]], la DHA causava el bronzejat de la pell. En aquell moment es va produir la [[Segona Guerra Mundial]], amb el que totes les investigacions científiques van quedar paralitzades per centrar tot l'esforç en projectes relacionats amb la guerra.
En la dècada de 1950, [[Eva Wittgenstein]] de la Universitat de Cincinnati va reprendre les investigacions relacionades amb la DHA.ref[http://pubs.acs.org/cen/whatstuff/stuff/7824scit2.html/ Eva Wittgenstein and DHA]/refref{{cite journal |author=WITTGENSTEIN E, GUEST GM |title=Biochemical effects of dihydroxyacetone |journal=J. Invest. Dermatol. |volume=37 |issue= |pages=421–6 |year=1961 |pmid=14007781 |doi=
 }}/refref{{cite journal |author=GOLDMAN L, WITTGENSTEIN E, BLANEY D, GOLDMAN J, SAWYER F |title=Studies of some physical properties of the dihydroxyacetone color complex |journal=J. Invest. Dermatol. |volume=36 |issue= |pages=233–4 |year=1961 |pmid=13706567 |doi=
 }}/refref{{cite journal |author=WITTGENSTEIN E, BERRY HK |title=Staining of skin with dihydroxyacetone |journal=Science |volume=132 |issue= |pages=894–5 |year=1960 |pmid=13845496
 |doi=10.1126/science.132.3431.894
}}/ref Els seus estudis proposaven l'ús de la DHA com a fàrmac oral per a nens que patissin [[glucogenosi]], una malaltia relacionada amb trastorns en el metabolisme del [[glucogen]]. Els nens rebien durant el tractament elevades dosis de DHA per via oral que, ocasionalment, podien vessar-se sobre la seva pell. El personal mèdic va poder notar que aquelles zones de la pell que havien estat en contacte amb la DHA es tornaven fosques (es bronzejaven) a les poques hores de l'exposició. Eva Wittgenstein va continuar els seus estudis únicament amb aquesta substància, provant solucions de DHA líquid en la seva pròpia pell i demostrant d'aquesta forma l'efecte pigmentari observat en els nens amb glucogenosi. També va poder demostrar que la DHA no penetrava més enllà de l'estrat corni de la pell, és a dir, de la capa de cèl·lules mortes de la pell. 
Estudis posteriors han analitzat l'efecte bronzejador de la DHA sobre la pell en relació amb el tractament que reben els pacients que sofreixen [[vitílag]]. L'efecte bronzejador de la DHA sobre la pell ha demostrat no ser tòxic i similar a la [[reacció de Maillard]], descrita en 1912 per [[Louis Camille Maillard]], i utilitzada àmpliament en la indústria alimentària. A nivell molecular la DHA reacciona amb els residus d'aminoàcids que formen part de les [[proteïnes]] contingudes en la capa de queratina de la superfície de la pell. Diversos aminoàcids presenten la capacitat de reaccionar de formes diferents amb la DHA, generant així diferents tonalitats de color des del groc al marró. Els pigments resultants són denominats melanoïdines, que són similars en color a la [[melanina]], la substància natural que existeix en capes més profundes de la pell, tornant-la bronzejada quan és exposada a [[raigs UV]].

== Vinicultura ==
Tant el bacteri ''[[Acetobacter aceti]]'' com el ''[[Gluconobacter oxydans]]'' utilitzen glicerol com a font de carboni per a formar DHA.ref name=Drysdale{{cite journal |author=Drysdale, G.S. and Fleet, G.H. |title=Acetic acid bacteria in winemaking: a review |journal=American Journal of Enology Viticulture |volume=39 |issue= |pages=143–154 |year=1988 |pmid= |doi= }}/ref A nivell metabòlic, aquesta DHA és formada mitjançant cetogènesi de glicerol en DHA. Això pot afectar a la qualitat del sabor del vi donant-li un sabor més dolç. La DHA pot reaccionar amb la prolina creant així una aroma semblant a l'olor de la terra.refMargalith, Pinhas ''Flavor microbiology'' Thomas, 1981. ISBN 0-398-04083-4/refref name=Drysdale/refRoger B. Boulton, Vernon L. Singleton, Linda F. Bisson, Ralph E. Kunkee ''Principles and Practices of Winemaking'' Springer, 1999. ISBN 0-8342-1270-6/ref 
A més, la DHA pot afectar també l'activitat antimicrobiana en el vi, a causa de la seva capacitat d'unir radicals SOsub2/sub.ref{{cite journal |author=Eschenbruch R, Dittrich HH. |title=Metabolism of acetic acid bacteria in relation to their importance to wine quality |journal=Zentrablatt für Mikrobiologie |volume=141 |issue= |pages=279–289 |year=1986 |pmid= |doi= }}/ref

== Bronzejadors artificials ==
[[Coppertone]] va introduir en el mercat la primera loció autobronzejadora (o bronzejador artificial) en la dècada de 1960. Aquest producte va ser cridat Quick Tan o QT (de l'anglès bronzejat ràpid). Va ser venut com agent bronzejador nocturn i, ràpidament, altres companyies van començar a produir i vendre productes similars. Al cap del temps, els consumidors van començar a cansar-se d'aquests productes a causa dels desagradables resultats obtinguts en certs casos, com palmells de les mans taronges o zones del cos tacades amb diferents intensitats de color. A causa d'aquesta experiència amb el QT, molta gent avui dia segueix associant els bronzejadors artificials amb els bronzejats taronges. En la dècada de 1970 la FDA (Food and Drug Administration) va afegir la DHA a la llista d'ingredients cosmètics aprovats de forma permanent.ref[http://www.accessdata.fda.gov/scripts/cdrh/cfdocs/cfcfr/CFRSearch.cfm?fr=73.1150 Code of Federal Regulations, Title 21, Volume 1, §73.1150 Listing of color additives exempt from certification]/ref 
Cap a 1980, van aparèixer en el mercat noves fórmules de locions autobronzejadores, molt més refinades, que produïen un color de pell molt més natural. Els consumidors, conscients dels perills de sotmetre's a radiació UV per a bronzejar-se, van donar molt bona acollida a aquests productes, amb el que la seva producció i les seves vendes es van disparar. En l'actualitat, la DHA és el principal component actiu en tots els productes de caràcter autobronzejador. Pot ser utilitzada sola o en combinació amb altres components bronzejadors com la eritrulosa. La DHA és considerada l'additiu autobronzejador més efectiu conegut fins a la data. Els productes autobronzejadors contenen DHA en un rang de concentracions del 1% al 15%. La majoria d'ells es troben entre el 3% i el 5%, però els més professionals es mouen entre el 5% i el 15%. Aquests percentatges es corresponen amb els nivells de coloració des de més clar a més foscos. Els productes més clars, amb menor percentatge de DHA, podrien requerir diverses capes de producte per a obtenir la tonalitat desitjada. Els productes més foscos, amb major percentatge de DHA, generen un color fosc amb una única aplicació, però també són més proclius a crear taques i tonalitats desiguals. El bronzejat artificial triga de 2 a 4 hores a començar a aparèixer en la superfície de la pell, la qual continuarà enfosquint durant les pròximes 24-72 hores, depenent del tipus de producte.
Una vegada que s'ha produït el bronzejat, aquest no podrà ser eliminat ni suant, ni rentant-se amb aigua i sabó. S'anirà esvaint de forma gradual al llarg dels següents 3-10 dies des de la seva aplicació, seguint el procés normal de exfoliació de la pell. Qualsevol procés que contribueixi a l'exfoliació de la capa de cèl·lules mortes de la pell, com una [[Exfoliació (cosmètica)|exfoliació]] artificial, immersions perllongades en l'aigua o suar durant perllongats espais de temps, comportarà un aclariment del bronzejat, ja que és en la capa de cèl·lules mortes on té lloc el procés de tinció promogut per la DHA. Actualment, els autobronzejadors es venen en diferents versions, com esprais, locions, gels, mousses i tovalloletes cosmètiques. La DHA no danya la pell, ja que no penetra en ella, i és considerat tant un agent bronzejador segur, com un excel·lent suplement nutricional. Els casos de dermatitis per contacte provocats per DHA són extremadament estranys, encara que certs estudis han demostrat casos de [[dermatitis]] severa en gossos sense pèl mexicans.refKimura T. Contact dermatitis caused by sunless tanning treatment with dihydroxyacetone in hairless descendants of Mexican hairless dogs. ''Environ Toxicol.'' 2008 Nov 17. {{citar web|url=http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19016307|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}}/ref La majoria dels casos de sensibilitat solen ser deguts a algun altre dels components existents en el producte, com certs conservants, extractes de plantes, colorants o aromatitzants. Els autobronzejadors basats en DHA han estat recomanats per la Fundació de Càncer de Pell, l'Associació de l'Acadèmia Americana de Dermatologia, l'Associació Canadenca de Dermatologia and l'Associació Americana de Medicina.

== Suplement nutricional ==
Quan es combina amb el piruvat, la DHA, és venuda com a suplement atlètic, ja que presenta molt interès perquè proporciona un increment de la massa muscular.ref[http://web.indstate.edu/thcme/mwking/tca-cycle.html Pyruvate Biochemical Information]/ref

== Consideracions sobre la DHA ==
Durant les 24 hores posteriors a l'aplicació d'un autobronzejador, la pell és especialment susceptible a sofrir danys per la llum solar, tal com va quedar palès en l'estudi realitzat pels laboratoris Gematria Test Lab (Berlín)refK Jung, M Seifert, Th Herrling, J Fuchs UV-generated free radicals (FR) in skin: Their prevention by sunscreens and their induction by self-tanning agents. ''Spectrochim Acta A Mol Biomol Spectrosc.'' 2008 May;69(5):1423-8. Epub 2007 Oct 10. {{citar web|url=http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/18024196|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}}/ref i liderat per [[Katinka Jung]] en 2007. En aquest estudi els científics van tractar mostres de pell amb DHA i les van exposar al Sol. Passats 40 minuts des de l'aplicació, van poder trobar més d'un 180% de radicals lliures addicionals en aquelles pells que havien rebut el tractament de DHA, en comparació de les pells no tractades. La eritrulosa, un altre autobronzejador, ha demostrat produir un efecte similar al de la DHA. Després d'aplicar-se un autobronzejador, s'hauria d'evitar exposicions llargues o excessives al Sol, almenys durant les 24 hores següents a l'aplicació. Existeixen cremes antioxidants que podrien minimitzar la producció d'aquests radicals lliures. Encara que alguns autobronzejadors contenen filtres solars, el seu efecte no dura massa temps després de la seva aplicació. L'estudi de Jung ''et al''. va confirmar els resultats preliminars en els quals es proposava que la DHA en combinació amb [[dimetil isosorbide]] potencia el procés de bronzejat. Aquest estudi també va trobar que la DHA podia tenir certs efectes nocius en els aminoàcids i els àcids nucleics, la qual cosa no era molt recomanable per a la pell.refBenamar N, Laplante AF, Lahjomri F, Leblanc RM. Modulated photoacoustic spectroscopy study of an artificial tanning on human skin induced by dihydroxyacetone. ''Physiological Measurement'' 2004 Oct;25(5):1199-210./ref

== Referències ==
{{Referències|1}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}

* [http://home.howstuffworks.com/question639.htm/ How Stuff Works]
* [http://www.cfsan.fda.gov/~dms/cos-tan2.html/ FDA Tanning Pill commets]
* [http://www.skincancer.org/artificial/sunless.php/ Skincancer.org on Sunless tanners]
* [http://www.aad.org/public/Publications/pamphlets/Sunscreens.htm/ American Academy of Dermatology on Self Tanners]
* [http://www.aad.org/public/Publications/pamphlets/Vitiligo.htm/ DHA and Vitiligo]
* [http://content.karger.com/ProdukteDB/produkte.asp?Aktion=ShowPDFProduktNr=224164Ausgabe=227731ArtikelNr=51757filename=51757.pdf/ DHA as a Vitiligo option]
* [http://www.ingentaconnect.com/content/adis/derm/2002/00000003/00000005/art00003/ Self Tanning lotions as a skin safe alternative to UV tanning]
* [http://www.cancer.org/docroot/SPC/content/SPC_1_Tanning_the_Sunless_Way.asp/ The American Cancer Society on Sunless Tanners]
* [http://www.dermnetnz.org/treatments/dihydroxyacetone.html/ New Zealand Dermatological Society recommends sunless tanners]

[[Categoria:Monosacàrids]]
[[Categoria:Alcohols]]
[[Categoria:Cosmètics]]</text>
      <sha1>lzyfvootcccsovfbm4va1udpvce5chp</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>