<page>
    <title>Els Simpson</title>
    <ns>0</ns>
    <id>57048</id>
    <revision>
      <id>14054213</id>
      <parentid>14053423</parentid>
      <timestamp>2014-09-19T02:32:55Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>CarlesMartin</username>
        <id>43323</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Revertides les edicions de [[Special:Contributions/YARAI31|YARAI31]] ([[User talk:YARAI31|discussió]]) a l'última versió de [[User:Jvjordi1|Jvjordi1]]</comment>
      <text>{{Infotaula sèrie de televisió 
| bgcolour = 
| nom = The Simpsons
| format = 
| imatge = [[Fitxer:C-SimpFamily.png|220px|Els Simpson]]
| títol = Els Simpson. De dreta a esquerra, en sentit horari: [[Homer Simpson|Homer]], [[Marge Simpson|Marge]], [[Maggie Simpson|Maggie]], Ajudant de Santa Claus, [[Bart Simpson|Bart]], Bola de Neu II, i [[Lisa Simpson|Lisa]]
| gènere = Comèdia Animada
| temps = actualitat
| lloc = [[Springfield]]
| càmera = 
| format_imatge = 
| format_àudio = 
| durada = 20 minuts aproximadament
| creador = [[Danny Elfman]]
| desenvolupador = 
| productor = [[Al Jean]]
'''1a - 2a Temporada''':
:[[Matt Groening]],br / [[James L. Brooks]] ibr / [[Sam Simon]]
'''3a - 4a Temporada''':
:[[Al Jean]] i [[Mike Reiss]]
'''5a - 6a Temporada''':
:[[David Mirkin]]
'''7a - 8a Temporada''':
:[[Bill Oackley]] ibr / [[Josh Weinstein]]
'''9a - 12a Temporada''':
:[[Mike Scully]]
'''13a- Present (actual)''':
:[[Al Jean]]
| director = [[Matt Groening]]
| veus = * Dan Castellaneta
* Julie Kavner
* Nancy Cartwright
* Yeardley Smith
* Hank Azaria
* Harry Shearer
* Ian Maxtone-Graham 
| actors = 
| narrador = 
| compositor_tema = 
| tema_obertura = 
| tema_final = 
| país = [[Estats Units]]
| llengua = anglès
| català = {{sí}} 
| canal_original = FOX
| inici =[[17 de desembre]] de [[1989]] 
| final = 
| num_temporades = 25 temporades
| num_episodis = 559 episodis
| llista_episodis = 
| predecessor = 
| successor = 
| web = www.thesimpson.com 
| imdb_id = 
| tv_com_id = 
}}
'''''Els Simpson''''' (en [[anglès]], ''The Simpsons'') és una [[sèrie de televisió]] d'[[animació]] creada per [[Matt Groening]]. Inicialment produïda als [[Estats Units d'Amèrica]] per [[Fox Broadcasting Company]], en format de [[comèdia]], s'ha emès en diversos països del món. La sèrie és una [[sàtira]] de la societat [[Estats Units|estatunidenca]] que narra la vida i el dia a dia d'una família de [[classe mitjana]] d'aquest país (els membres són [[Homer Simpson|Homer]], [[Marge Simpson|Marge]], [[Bart Simpson|Bart]], [[Lisa Simpson|Lisa]] i [[Maggie Simpson]]) que viuen en un poble fictici anomenat [[Springfield (Els Simpson)|Springfield]].ref name=Turner28[[#Turner04|Turner 2004]], p. 28/ref

La família va ser concebuda per Groening i poc després es va estrenar com una [[Llista de curtmetratges dels Simpson|sèrie de curtmetratges]] d'animació produïts per [[James L. Brooks]].ref name=bianculli[[Matt Groening|Groening, Matt]]. {{ref-web |url=http://www.npr.org/templates/story/story.php?storyId=1162008 | títol=Entrevista amb David Bianculli en directe. National Public Radio. WHYY-FM, Philadelphia |data=14 febrer 2003 |consulta=30 juliol 2008 |llengua=anglès}}/ref Groening va crear una família disfuncional i va nomenar els seus personatges en honor als membres de la seva pròpia família, substituint el seu propi nom per Bart.ref name=bianculli /ref name=americasfirstfamily{{cite video |people=BBC |year=2000 |title='The Simpsons': America's First Family (6 minute edit for the season 1 DVD |url=http://www.imdb.com/title/tt0250735/ |format=DVD |location=Regne Unit |publisher=[[20th Century Fox]] |language=anglès}}/ref Els curtmetratges van passar a formar part de ''[[The Tracey Urlman Show]]'' el [[19 d'abril]] de [[1987]],ref name=goodnight[[#Richmond|Richmond]], p. 14/ref però després de tres temporades es va decidir convertir-los en una sèrie d'episodis de mitja hora en horari de [[màxima audiència]]. Va constituir un èxit de la cadena Fox i va ser la primera sèrie d'aquest canal a arribar a estar entre els 30 programes més vistos a la temporada 1992-1993 als Estats Units.refBrooks, Tim i Marsh, Earle, «The Complete Directory to Prime Time Network and Cable Shows 1946-present», 7a edició/ref

Des del seu debut el [[17 de desembre]] de [[1989]] s'han emès [[Llista d'episodis dels Simpson|464 episodis]] fins al [[23 de maig]] del [[2010]] amb 21 temporades, després de l'estrena de la [[21a temporada dels Simpson|21a temporada]] el [[27 de setembre]] de [[2009]].ref{{ref-web |url=http://www.foxflash.com/div.php/main/page?aID=1z2z2z176z3z8ID=5271 | títol=Guest Voices on 21st Season of «The Simpsons» |consulta=14 setembre 2009 |editor=FoxFlash |llengua=anglès }}/ref Al final de la [[18a temporada dels Simpson|18a temporada]], el [[20 de maig]] de [[2007]], es va emetre als [[Estats Units]] l'episodi 400: ''[[You Kent Always Say What You Want]]''. A la majoria del món els dies [[26 de juliol|26]] i [[27 de juliol]] de [[2007]] es va estrenar ''[[Els Simpson: the movie]]'', la qual va recaptar prop de 526 milions de [[dòlar dels Estats Units|dòlars]] a tot el món.ref name=box_office{{ref-web |url=http://www.boxofficemojo.com/movies/?id=simpsons.htm | títol=The Simpsons Movie |consulta=30 gener 2008 |llengua=anglès }}/ref

''Els Simpson'' han guanyat [[Premis i nominacions dels Simpson|nombrosos premis]] des de la seva estrena com a sèrie, incloent-hi 25 [[Premis Emmy]], 24 [[Premis Annie]] i un [[Premi Peabody]]. La revista ''[[Time (revista)|Time]]'' del [[31 de desembre]] de [[1999]] la va qualificar de la millor sèrie del segle XX,ref name=century{{ref-web |url=http://www.time.com/time/archive/preview/0,10987,993039,00.html | títol=The Best Of The Century |consulta=3 juny 2007|data=31 desembre 1999 |editor=[[Time (revista)|Time]] |llengua=anglès }}/ref i el [[14 de gener]] de [[2000]] va rebre una estrella al [[Passeig de la Fama de Hollywood]]. ''Els Simpson'' és una de les sèries estatunidenques de [[dibuixos animats]] de major duracióref name=longsitcom{{ref-web |url=http://www.post-gazette.com/tv/20030121tvnote0121p5.asp | títol= TV Notes: 'Simpsons' breaks record with contract renewal |consulta=30 gener 2008 |llengua=anglès }}/ref i el programa estatunidenc d'animació més llarg.ref name=Guinness{{ref-llibre |cognom=Folkard |nom=Claire| títol=Guinness World Records 2006 |any=2006 |editorial=Bantam USA |isbn=0-553-58906-7 }}/ref El grunyit de fastigueig de Homer «[[D'oh!]]» ha estat inclòs al diccionari ''[[Oxford English Dictionary]]'', mentre que la sèrie ha influït en moltes comèdies de situació animades per a adults.ref name=influence{{ref-web |url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/entertainment/tv_and_radio/2761301.stm | títol=The Simpsons: The world's favourite family |consulta=19 desembre 2007 |deta=15 febrer 2003 |editor=BBC News |llengua=anglès }}/ref

== Història ==
[[Fitxer:MattGroening.jpg|thumb|250px|[[Matt Groening]], el dibuixant d'''Els Simpson'']]

''Els Simpson'' es van idear en 15 minuts en la recepció d'una oficina. [[Matt Groening]] era el dibuixant de la [[tira còmica]] ''[[Life in Hell]]'' que va cridar l'atenció al productor [[James L. Brooks]] que volia afegir una secció animada per al programa The Tracey Ullman Show, de la [[Fox Broadcasting Company|FOX]]. Groening va acabar de concebre als Simpson mentre s'esperava per presentar les seves idees al productor. Després d'aparèixer com a curts en el programa de Tracey Ulman, ''Els Simpson'' es van independitzar i va començar a presentar-se com una sèrie animada de mitja hora de duració que es transmetia en horari estel·lar en comptes dels cap de setmana. 

Ambientat en la ciutat de [[Springfield (Els Simpson)|Springfield]], ([[Estats Units]]) i amb una tonalitat altament satírica de moltes facetes de l'estereotip d'estil de vida dels Estats Units (incloent-hi [[cervesa]], [[menjar ràpid]], [[televisió]], i [[religió]] organitzada). Els Simpson han estat des de llavors un èxit massiu, han tingut un enorme seguiment popular, i crítiques del llavors president dels [[Estats Units]], [[George H. W. Bush|George H. Bush]], els crítics també van mostrar interès per l'aparició en el programa de celebritats i una gran quantitat de [[sàtira|sàtires]] a pel·lícules clàssiques i contemporànies, com també subtils bromes visuals mostrant una gran estima per la sofisticació de l'audiència. A més, la sèrie compta amb episodis especials com per exemple els «Especial de Halloween», «Viatges pel món» ([[Brasil]], [[Japó]], [[Austràlia]], [[Anglaterra]], [[Àfrica]], etc.) «Episodis Nadalencs» i altres més. Recentment la sèrie va arribar al capítol 300 amb més de 15 anys en antena i es preveu que la sèrie no finalitzara durant molt de temps arribaren al capitol 400, van per la temporada 22 on hi ha un capítol anomenat -Elementary School Musical- on agafen personatges de la sèrie americana [[Glee]]
Amb aquesta sèrie es va fer evident l'avantatge d'emprar l'animació per a una [[sitcom]], per la quantitat ingent d'escenaris i secundaris que una sèrie amb personatges reals no es podria permetre.

El marc bàsic de la sèrie se centra en la família Simpson, especialment en [[Bart Simpson|Bart]], en [[Homer Simpson|Homer]], la [[Lisa Simpson|Lisa]], la [[Marge Simpson|Marge]] i la [[Maggie Simpson|Maggie]].

Tot i que en els capítols es pot observar el pas dels anys, a través de celebracions com el [[Nadal]] i els aniversaris, o de les referències a anys concrets; els personatges no envelleixen mai i sempre tenen la mateixa edat.

Els primers episodis dels Simpson a tot l'Estat espanyol foren emesos també en [[català]],ref{{ref-web |url=http://www.eldoblatge.com/ | títol=The Simpsons |consulta=1/10/2011 |obra= |editor=eldoblatge.com |data= |llengua= }}/ref ja que al [[Principat de Catalunya]] ''Els Simpson'' a TVE2 entre 1991 i 1994, i després a Antena 3 en 1995 en dual (redifusió de les tres primeres temporades).

== Personatges ==
''Article principal'': [[Llista de personatges dels Simpsons]]

=== Família Simpson ===

'''[[Homer J. Simpson|Homer]]:''' El pare, amb problemes d'alcohol i poca intel·ligència, però sempre que la seva família o algú proper té problemes (excepte Patty i Selma, les seves cunyades), intenta ajudar-lo com pot.
* '''Edat:''' 36 anys -tot i que varia al llarg de la sèrie entre els 36 i els 39.
* '''Pes:''' Uns 120 quilos.
* '''Cabells:''' Dos cabells a dalt i un més en forma de M d'un costat a l'altre.
* '''Professió:''' Inspector de seguretat a la central nuclear.
* '''Menjar preferit:''' Els donuts, les costelles de porc, la xocolata i les hamburgueses.
* '''Beguda preferida:''' La cervesa [[Duff]].
* '''Passatemps:''' Asseure's al sofà, jugar a les bitlles i anar a la Taverna de Moe.
* '''Frases''': D'oh!; Utx! (Ouch); Mmm... chocolate...; Mmm... costillas...

'''[[Marge Simpson|Marge]]:''' La mare de la família, i dona d'en Homer.
* '''Edat:''' 34 anys -no definit-.
* '''Nom de soltera:''' Marjorie Bouvier.
* '''Cabells:''' Blaus, amb un gran volum i tenyits.
* '''Professió:''' Mestressa de casa.
* '''Altres ocupacions:''' Professora substituta i cambrera.
* '''Personalitat:''' Pacient i equilibrada.
* '''Pecats:''' Sortir amb un jugador de bitlles.
* '''Frases:''' Mmggh!; Hoooomeeer!

'''[[Bart Simpson|Bart]]:''' El fill gran de Homer i Marge, al qual se li pot dir problemàtic, distingit per la seva deliberada actitud a crear embolics.	 
* '''Edat:''' 10 anys.
* '''Professió:''' Estudiant i vàndal.
* '''Personalitat:''' Entremaliat i incorregible.
* '''Passatemps:''' Explicar acudits, fer bretolades i mirar la sèrie Rasca i Pica.
* '''Ídol:''' El Pallasso Krusty.
* '''Enemic:''' [[Seymour Skinner]] (director de l'escola) i l'[[Actor Secundari Bob]].
* '''Entremaliadures:''' Va posar una bomba al lavabo i va fer volar Agnes Skinner (mare del director de l'escola). Va fotografiar Homer pet amb una ballarina...
* '''Frases:''' Moola!; Multiplicate por zero!; Yo no he sido!

'''[[Lisa Simpson|Lisa]]:''' La primera filla de la parella Simpson i la més intel·ligent de la família. Vegetariana, budista i ajuda a en Bart quan té problemes. 
* '''Edat:''' 8 anys
* '''Professió:''' Estudiant i saxofonista. 
* '''Personalitat:''' És la típica nena perfecta, estudiosa, intel·ligent i educada.
* '''Passatemps:''' Tocar el saxòfon, veure la sèrie Rasca i Pica i estudiar sense parar.
* '''Ídol:''' El músic Murphy Encias Sangrantes
* '''Menjar preferit:''' Verdura.
* '''Li encanten:''' Els ponis.
* '''Frases:''' no en té.

'''[[Maggie Simpson|Maggie]]:''' La segona filla. Encara no sap parlar i sempre s'està amb sa mare. 
* '''Edat:''' 1 any 
* '''Personalitat:''' Encara no sap parlar i no pot caminar sense caure. 
* '''Passatemps:''' Succionar el xumet i mirar amb la seva germana la sèrie Rasca i Pica.
* '''Enemic:''' Gerald, el nadó d'una sola cella.
* '''Proeses:''' Va salvar a Bart i Lisa de les urpes d'una terrible mainadera.
* '''Entremaliadures:''' Disparar al Sr. Burns i beure al plat del gos i matar el gat.
* '''La seva primera paraula:''' Papa (no escoltada) i Dha paraula en Ogdenvilliense de Ogdenville.

=== Altres membres de la família ===
* '''[[Abraham Simpson]]''', el pare de Homer, que va ser a la [[Segona Guerra Mundial]] i que sempre esdevé una nosa per la seva família. Viu a la Residència Castell del Jubilat de Springfield.

* '''[[Mona Simpson]]''', la mare de Homer que ha escapat de la llei per les seves idees de [[Hippie]] per la culpa d'un partit de futbol americà on un home portava unes patilles molt llargues, va destrossar la fàbrica de bacteris del Senyor Burns, en sortir tothom va trepitjar al Senyor Burns menys ella, i per això la persegueix la policia. En un capítol crida a Homer a través del diari

* '''[[Herber Powell|Herbert Powell]] (Herb)''', germanastre de Homer, fill d'Abraham Simpson i un carnaval agitado, que abans de conèixer-lo tenia una gran empresa de cotxes però que després de demanar-li ajuda a Homer va perdre tot el que tenia. Després torna a ser ric, fabricant un traductor de nadons i no ha tornat a sortir encara.

* '''[[Clancy Bouvier]]''', el pare de Marge. Treballava d'hostessa d'avions.

* ''[[Jacqueline Bouvier (Els Simpson) Jacqrueline Bouvier|Jacqueline Bouvier (Els Simpson) Jacqueline Bouvier]]'', la mare de Marge.

* '''[[Patty Bouvier]]''' i [[Selma Bouvier]]'', són dues bessones germanes de Marge. Dues fadrines, fumadores i malhumorades. El seu pitjor malson és el seu cunyat Homer que l'odien.''
* '''[[Gladys Bouvier]]''', tieta de Marge. No apareix fins a la seva mort.

=== Alguns personatges secundaris ===
* '''[[Edna Krabappel]]''', professora de Bart. És fumadora, amarga i amb enormes ànsies de viure una relació sentimental.

* '''[[Ned Flanders]]''', veí de la família Simpson. És conservador i molt religiós. Els seus passatemps són llegir la Bíblia i anar a l'església.

* '''[[Apu Nahasapeemapetilon]]''' El seu cognom és Nahasepeemapetilon, i és un immigrant de l'Índia. És un addicte al treball, passa 23 hores del dia en el seu negoci. Els seus passatemps són treballar i posar preus desorbitants.

* '''[[Barney Gumble]]''', amic de Homer. És un bufat que sempre es recupera però torna a emborratxar-se, encara que als nous capítols renuncia a l'alcohol pel cafè. La seva professió és ser un client permanent a la taverna de Moe. Viu en un pis sempre brut, desordenat i moltes més coses, va estar a punt d'entrar en Harvard, però per culpa d'en Homer no va poder ser, perquè li va ensenyar la cervesa.

* '''[[Milhouse Van Houten|Milhouse]]''', és el millor amic de Bart. És fàcilment subornable. La seva primera adquisició va ser l'ànima de Bart per 5 dòlars.

* '''[[Seymour Skinner]]''', és el director de l'escola. És ordenat i elegant. Viu amb la seva mare. Va estar a l'exèrcit dels [[Estats Units]]. El seu autèntic nom era el d'[[Armin Tanzaniam]], però suplanta la identitat del sergent Seymour Skinner quan, en una batalla a la guerra del Vietnam, el donen per mort.

* '''[[Nelson Muntz]]''', és un dels disbauxats de l'escola on en Bart i la Lisa Simpson estudien.

* '''[[Jimbo Jones]]''', un altre disbauxat de l'escola de Springfield.

* '''[[Moe (Els Simpson)|Moe]]''', el propietari d'El Bar de Moe, el qual [[Homer Simpson]] freqüenta habitualment.

== Springfield ==
{{AP|Springfield (Els Simpson)}}
Springfield és la [[ciutat fictícia]] on resideix la família Simpson i la gran majoria de personatges. No es coneixen coordenades geogràfiques o localitzacions concretes que permetin conèixer en quin [[Estats dels Estats Units|estat dels Estats Units]] es troba. Tot i això, els afeccionats a la sèrie han intentat identificar la localització de la ciutat segons el paisatge, veïnat, marques geogràfiques i altres pistes. La sèrie, en resposta a això, és intencionadament evasiva a facilitar la localització. El nom «Springfield», a més, és tan comú a com a nom en ciutats dels Estats Units que se'n troben a la meitat d'estats.ref[http://geonames.usgs.gov/pls/gnispublic/f?p=171:2:15227271951011717603:pg_R_17965331718946601910:NOpg_min_row=16pg_max_rows=15pg_rows_fetched=15 Geographic Names Information System Feature Query Results]/ref La geografia de Springfield i voltants hi ha [[costa|costes]], [[desert]]s, zones agrícoles extenses, altes [[muntanya|muntanyes]] i qualsevol element necessari per al desenvolupament dels episodis. De qualsevol forma, Groening ha dit que Springfield s'assembla molt a [[Portland]] ([[Oregon]]) la ciutat on va créixer.ref[http://www.portlandtribune.com/news/story.php?story_id=12392 Matt Groening’s Portland]/ref

La família Simpson viu al número 742 d'Evergreen Terrace, en honor al carrer on vivia Matt Groening quan era un nen.ref name=royale2{{ref-llibre |cognom=Groening |nom=Matt | títol=Simpsons Comics Royale |capítol=47 Secrets About ''The Simpsons'', A Poem of Sorts, and Some Filler |pàgines=90–91 |any=2001 |edició=Perennial |lloc=Nueva York |isbn= 0-06-093378-X}}/ref Apareixen altres nombres alternatius de la casa Simpson en diferents episodis, alguns d'aquests són: 59 (''[[Mr. Lisa Goes to Washington]]''), 94 (''[[Blood Feud]]'' i ''[[Bart the Lover]]''), 723 (''[[Homer the Vigilante]]''), 743 (''[[Beyond Blunderdome]]'') i 1094 (''[[New Kid on the Block]]''), a més de ''Spalding Way 430'' (''[[Kamp Krusty]]''). El fet s'usa repetidament per evitar ubicar específicament a Springfield en un mapa dels Estats Units. S'ha suggerit que la direcció usada a ''Kamp Krusty'' fa referència a l'actor i comediant [[Spalding Gray]].ref name=dirección[http://www.mundosimpson.com.ar/casa.html La casa de Los Simpson]/refref name=trivia_imdb[http://www.imdb.com/title/tt0096697/trivia Trivia for «The Simpsons»]/ref

== Frases d'en Bart a la pissarra ==
{{principal|Llista de frases d'en Bart a la pissarra}}
A través d'una finestra de la seva classe, es pot veure en Bart escrivint a la pissarra una frase com a càstig. Aquestes frases sovint són humorístiques i en algun cas fins i tot filosòfiques.

Aquestes són les 19 primeres frases aparegudes en la història d'''Els Simpson'':

* ''No malbarataré la pizza''	
* ''No tornaré a patinar pels corredors ''
* ''No he de rotar a classe''
* ''No instigaré la revolució''
* ''No dibuixaré dones despullades a classe''- 	
* ''Jo no he vist Elvis''	
* ''Els xiclets d'all són de mal gust''	
* ''Riuen de mi, no riuen amb mi''	
* ''No cridaré foc! amb la casa plena de gent''
* ''No animaré els altres a volar''	
* ''El quitrà no és per a jugar''	
* ''Els bitllets Bart no són de curs legal''	
* ''No cantaré Déu beneeixi Bart''
* ''No he d'eructar l'himne nacional''
* ''No engreixaré les paral·leles del gimnàs''
* ''No tornaré a amagar-me darrere el cinquè manament''
* ''Les escopinades no entren en la llibertat d'expressió''
* ''No s'han de barrejar els explosius i el col·legi''
* ''Je ne parler pas français'' (sic)

== Viatges ==
La família viatja constantment a altres estats i ciutats dels EUA, però també viatgen a l'estranger i han visitat països com ara: el [[Japó]], el [[Brasil]], el [[Regne Unit]], [[Itàlia]], [[Tanzània]], el [[Canadà]], [[França]], la [[Polinèsia]], [[Austràlia]], la [[Xina]], l'[[Índia]], el [[Marroc]]...

== Els simpson: La pel·lícula ==
{{principal|The Simpsons Movie}}
Century Fox, Gracie Films i Film Roman van produir un [[llargmetratge d'animació]] sobre Els Simpson que es va estrenar el 27 de juliol de 2007. La pel·lícula va ser dirigida per [[David Silverman]] i escrita per un equip de guionistes dels Simpson compost per Matt Groening, James L. Brooks, Al Jean, George Meyer, Mike Reiss, John Swartzwelder, Jon Vitti, David Mirkin, Mike Scully, Matt Selman, i Ian Maxtone-Graham. Es va produir amb la sèrie encara en emissió, tot i que l'equip havia declarat prèviament que només farien una pel·lícula quan la sèrie hagués finalitzat. El primer intent de portar els Simpson a la pantalla gran va ser amb la trama de l'episodi Kamp Krusty, però els guionistes van trobar problemes en tractar d'allargar la història per convertir-la en el guió d'un llargmetratge: una de les principals dificultats va ser no trobar una història capaç de mantenir l'interès durant el temps que dura una pel·lícula. 

Després de guanyar un concurs de [[Fox Broadcasting Company|Fox]] i de [[USA Today]], la ciutat de [[Springfield (Vermont)|Springfield]], a [[Vermont]], va ser la triada per l'estrena mundial de la pel·lícula. ''Els Simpson: La pel·lícula'' va arribar al més alt de la taquilla als Estats Units amb un total de 74 milions de [[dòlar]]s en la seva primera setmana, aconseguint a més la recaptació més gran en l'estrena d'una pel·lícula basada en una sèrie de televisió, per davant de ''[[Missió: Impossible II]]''. El 17 de desembre de 2007 la pel·lícula havia recaptat a tot el món més de 525.495.894 dòlars.

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
* cite id=Turner{{ref-llibre |cognom=Turner |nom=Chris | títol=Planet Simpson: How a Cartoon Masterpiece Documented an Era and Defined a Generation |editor=Random House of Canada |any=2004 |isbn= 0-679-31318-4 }}/cite

== Enllaços externs ==
{{commonscat|The Simpsons}}
* [http://www.thesimpsons.com/ TheSimpsons.com] la pàgina oficial {{en}}
* [http://www.thesimpsonsrp.com/ The Simpsons - Robertuybrush's Page] {{en}}
* [http://aroundspringfield.com Around Springfield] {{en}}
* [http://www.csupomona.edu/~jelerma/springfield/index.html Mapa de Springfield] {{en}}
* [http://www.snp.com/ L'arxiu d'Els Simpson] {{en}}
* [http://www.madeinspringfield.com/ Made in Springfield] {{en}}
* [http://www.thesimpsonsquotes.com/ Cites d'Els Simpson] {{en}}
* [http://public.genoom.com/trees/simpsons/bart-simpson L'arbre geneològic] dels Simpsons

{{Enllaç AB|de}}
{{Enllaç AB|fi}}
{{Enllaç AB|fr}}
{{Enllaç AB|zh}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|bg}}
{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|es}}
{{Enllaç AD|hr}}
{{Enllaç AD|th}}
{{Enllaç AD|tr}}


[[Categoria:Els Simpson| ]]</text>
      <sha1>qqemb7tybuzax5zbd5t1jp620zdxf8m</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>