<page>
    <title>Guerra de Lapònia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>57511</id>
    <revision>
      <id>12878173</id>
      <parentid>11606825</parentid>
      <timestamp>2014-01-26T21:02:05Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: la illa - l'illa [[Suursaari</comment>
      <text>{{FixHTML|begin}}
{{VPHISMILCAT Infotaula conflicte militar|
nom=Guerra de Lapònia|
front=[[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial]]|
conflicte=[[Segona Guerra Mundial]]|
imatge=[[Fitxer:Finnish troops in Lapland War.jpg|300px|Tropes fineses durant la Guerra de Lapònia]]|
peu_de_foto=Tropes fineses duranr la Guerra de Lapònia|
dates=Setembre,1944 – Abril,1945|
escenari=[[Província de Lapònia|Lapònia]], [[Finlàndia]]|
mapa= [[Fitxer:German_withdrawal_from_finland_summer_1944.jpg|200px|Retirada alemanya de Finlàndia el 1944]]|
resultat=Victòria finlandesa|
bàndol1=center[[Fitxer:Flag_of_Finland_(bordered).svg|50px|Finlàndia]]br /[[Finlàndia]]|
bàndol2=center[[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|50px|Alemanya nazi]]br /[[Alemanya Nazi|Alemanya]]|
comandant1=[[Fitxer:Flag_of_Finland_(bordered).svg|25px|Finlàndia]] [[Hjalmar Siilasvuo]] br /[[Fitxer:Flag_of_Finland_(bordered).svg|25px|Finlàndia]] [[Aaro Pajari]] br / [[Fitxer:Flag_of_Finland_(bordered).svg|25px|Finlàndia]] [[Ruben Lagus]]|
comandant2=[[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Lothar Rendulic]] br /[[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Matthias Krautler]] br /[[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Fritz Zoller]]|
força1= 60.000|
força2= 200.000|
baixes1= 774 morts br / 3.000 ferits br / 262 desapareguts |
baixes2= 900 morts br / 2.000 ferits br / 1.300 capturats|
}}
{{FixHTML|mid}}
{{FixHTML|end}}
{{Caixa de campanyes del Front Oriental}}

La '''Guerra de Lapònia''' és el nom que s'utilitza per a referir-se a les hostilitats que hi hagué entre [[Finlàndia]] i [[Alemanya]] en el període que va des del setembre de [[1944]] fins a l'abril de [[1945]]. El nom deriva de la província més septentrional de Finlàndia, [[Província de Lapònia|Lapònia]], on va ocórrer l'enfrontament.

== Preludi ==
Des del mes de juny de [[1941]], [[Finlàndia]] i [[Alemanya Nazi|Alemanya]] havien estat en guerra, conjuntament, contra la [[Unió Soviètica]].
A l'estiu de [[1943]], l'exèrcit alemany començà a dissenyar un pla davant l'eventualitat que Finlàndia pogués signar la pau per separat amb la [[Unió Soviètica]]. Els alemanys planejaven retirar les seves tropes al nord per a protegir les mines de [[níquel]] properes a [[Petsamo]]. Durant l'hivern de [[1943]]-[[1944]], els alemanys van millorar les vies que comunicaven el nord de [[Noruega]] amb el nord de Finlàndia mitjançant l'ús extensiu de [[presoners de guerra]] (la majoria dels quals havien estat capturats en el sud d'[[Europa]] i encara utilitzaven uniforme d'estiu, pel que es produïren moltes morts), i acumularen provisions a la regió. D'aquesta forma, els alemanys estaven preparats al setembre de 1944, quan Finlàndia signà la pau amb la Unió Soviètica.


== Progrés de les operacions ==
Mentre les tropes de la [[Wehrmacht]] es retiraven al nord, la marina alemanya envoltava amb mines les proximitats de Finlàndia i mitjançant l'[[Operació Tanne Ost]], intentaren conquerir l'illa [[Suursaari]] al [[Golf de Finlàndia]]. Encara que alguns oficials de la Wehrmacht i de l'exèrcit finlandès van intentar una retirada relativament pacífica, els enfrontaments esclataren fins i tot abans que se signés l'esmentat acord de pau. La lluita s'intensificà quan els finlandesos tractaren de complir amb la demanda soviètica d'expulsar totes les tropes alemanyes del país. La situació fou semblant a la que visqueren els [[Itàlia|italians]] i [[Romania|romanesos]] quan es rendiren davant els aliats i van haver de lluitar per a alliberar als seus països de l'ocupació nazi. La tasca es va complicar encara més per una altra demanda soviètica: desmobilitzar al mateix temps les seves pròpies forces armades, fins i tot durant la campanya contra els alemanys.

El general finlandès [[Hjalmar Siilasvuo]], vencedor de [[Suomussalmi]], dirigí les operacions contra els alemanys i entre l'octubre i el novembre de [[1944]] els expulsà de gran part del nord de Finlàndia.

[[Fitxer:Voitto-lapissa-2.jpg|thumb|150px|left|'Victòria a Lapònia', soldats finlandesos col·locant una bandera de Finlàndia a la frontera amb Noruega.]]

== Conseqüències ==

Les forces alemanyes, dirigides pel general [[Lothar Rendulic]], devastaren gran part del nord del país utilitzant la tàctica de [[terra cremada]]. Més de la tercera part de les cases de la zona foren destruïdes, i la capital de la província, [[Rovaniemi]], fou completament incendiada. Sumat a la pèrdua de propietats, que arribà a 300 milions de dòlars americans de l'època (equivalents a 3.5 bilions de dòlars actuals), gairebé 100.000 habitants es van convertir en refugiats. Tot això complicà la reconstrucció del país durant la postguerra.

Les últimes tropes alemanyes no foren expulsades del país fins a abril de [[1945]]. El general Rendulic fou condemnat a 20 anys de presó per [[crim de guerra|crims de guerra]].

== Vegeu també ==
* [[Història d'Alemanya]]
* [[Història de Finlàndia]]
* [[Segona Guerra Mundial]]
* [[Guerra de Continuació]]

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Lapland War}}

{{Plantilla:Segona Guerra Mundial}}
* [http://www.sodatkuvina.cjb.net/LapinsotaMain.htm Fotos de la guerra d'independència de Finlàndia: la Guerra de Lapònia] (mapes, fotos del front, cançons i transmissions de radiofòniques) - (en anglès i finès)

{{ORDENA:Guerra De Laponia}}
{{Enllaç AB|fi}}

[[Categoria:Operacions de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Guerres de Finlàndia|Laponia]]
[[Categoria:Segle XX a Alemanya]]</text>
      <sha1>0hnide2l7loj95rouokfyjvwaaqofnf</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>