<page>
    <title>Nouméa</title>
    <ns>0</ns>
    <id>576987</id>
    <revision>
      <id>13665503</id>
      <parentid>13594105</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T01:44:13Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi de França|de |Nouméa|
|oficial =  
|escut=  Armoiries Nouméan fr.gif
|fotografia = Noumea centre 1402561139 375c811796 o.jpg  
|fotografia_descripció =    
| latitud = -22.235489
| longitud = 166.4703
| província = [[Província del Sud (Nova Caledònia)|Sud]]
| àrea_tradicional = [[Djubéa-Kaponé]]
| codi_insee = 98818
|codi_postal = 98800
|superfície = 45,7
|altitud =  
|web = [http://www.ville-noumea.nc www.ville-noumea.nc]
}}

[[Fitxer:Noumea.PNG|thumb|250px|Situació de Nouméa]]
'''Nouméa''' és un municipi [[França|francès]], situat a la  col·lectivitat d'ultramar de [[Nova Caledònia]]. El 2009 tenia 97.579 habitants. Juntament amb [[Mont-Dore (Nova Caledònia)|Mont-Dore]], [[Dumbéa]] i [[Païta]] forma l'aglomeració de Gran Nouméa que aplegava 163.723 habitants el 2009.

== Etimologia ==
La paraula «Nouméa» és un nom d'origen [[canac]] que reemplaça l'antic nom de la ciutat, Port-de-France, a causa de la seva similitud amb la ciutat [[Martinica|martiniquenya]] de [[Fort-de-France]]. S'han formulat diverses teories sobre l'origen del nom de la ciutat. Per a alguns prové de la deformació produïda per la mala pronunciació dels europeus de la paraula ''Dumbéa'', que avui dia designa a un riu que fluïx a l'entrada de la península i a una [[comuna francesa|comuna]] del Gran Nouméa. Per a uns altres, el seu origen ve de les paraules en idioma djubea (pertanyent a la família de les llengües canaques) «Nou», que significa illa o península (d'aquí l'illa Nou, ara Nouville), i «Méa», que pot significar «llacuna de peixos» o «propici per a la pesca». 

== Composició ètnica ==
* Europeus, principalment [[caldoche]]s (francesos establits des del segle XIX), 49,9 %. Són majoritaris als barris de Tina, Val, Plaisance i Faubourg-Blanchot.
* [[Canac]]s  22,5 %. Són majoritaris als barris de Montravel i Rivière-Salée.
* [[Polinèsia|Polinèsics]], procedents principalment de [[Tahití]] (3 %) i de [[Wallis i Futuna]], 12,5 %
* Asiàtics, 5,9 %. Principalment són indonesis (3 %), xinesos i [[vietnam]]ites (2,9 %)
* Altres, 9,5 %

== Evolució demogràfica ==
{| align=center rules=all cellspacing=0 cellpadding=4 style=border: 1px solid #999; border-right: 2px solid #999; border-bottom:2px solid #999
|+ style=font-weight: bold; font-size: 1.1em; margin-bottom: 0.5em| Població de Nouméa,ref[http://www.ac-noumea.nc/laperouse/histoire_geo/sitehistoire/textes/Histoire_Noumea.doc Repères et chiffres concernant l'évolution de la ville de Nouméa réalisé par le lycée Lapérouse]/refref[http://splaf.free.fr/ncurb.html tableau d'évolution démographique des communes du Territoire depuis 1956]/refrefDades [[INSEE|ISEE de Nova Caledònia]]/ref
! [[1854]] !! [[1864]] !! [[1887]] !! [[1891]] !! [[1911]] !! [[1921]] !! [[1926]] !! [[1931]] !! [[1936]] !! [[1946]] 
|-bgcolor=#EFEFEF 
|align=center| 129 || align=center| {{formatnum:1200}} || align=center| {{formatnum:8000}} || align=center| {{formatnum:8712}} || align=center| {{formatnum:8847}} || align=center| {{formatnum:9336}} || align=center| {{formatnum:10226}} || align=center| {{formatnum:12237}} || align=center| {{formatnum:8994}}  || align=center| {{formatnum:10605}}  
|-
! [[1951]] !! [[1956]] !! [[1963]] !! [[1969]] !! [[1974]] !! [[1976]] !! [[1983]] !! [[1989]] !! [[1996]] !! [[2004]] !! [[2009]]
|-bgcolor=#EFEFEF 
|align=center| {{formatnum:11450}} || align=center| {{formatnum:22235}} ||align=center| {{formatnum:34990}} || align=center| {{formatnum:41853}} || align=center| {{formatnum:59052}} || align=center| {{formatnum:56078}} || align=center| {{formatnum:60112}} || align=center| {{formatnum:65110}} || align=center| {{formatnum:76293}} || align=center| {{formatnum:91386}} || align=center| {{formatnum:97579}}
|-
| colspan=11 align=center|
|}

== Història ==
=== Història antiga ===
Diverses excavacions [[arqueologia|arqueològiques]] s'han portat a terme en la península de Numea, revelant la presència d'assentaments humans abans de l'arribada dels europeus. La primera sèrie d'excavacions es va portar a terme en [[1955]], pels nord-americans Edward W. Gifford i Richard Shutler Jr, de la [[Universitat de Califòrnia]]. Es va realitzar al sud de la península, rellevant la presència de diversos llocs de poblament i restes de diferents tipus, com pedres cremades, carbó i sòl negre, que indiquen la presència de foc, així com restes humanes corresponents a soterraments.ref{{citar llibre |autor=Christophe Sand |títol= |títol=La Préhistoire de la Nouvelle-Calédonie; contribution à l'étude donis modalités d'adaptation et d'évolution des sociétés océaniennes dans un archipel du sud de la Mélanésie. |llengua=francès}}/ref Restes semblants foren trobats també a la propera població de Nouville, però cap ha estat datat amb precisió. 
Una excavació realitzada en [[1993]] en Pointe Magnin, en l'extrem sud de la península, durant la construcció d'un hotel, va permetre als arqueòlegs François i Anne-Marie Semah i Hubert Forestier descobrir restes d'habitatges, restes de cuina, capes de cendres i peces de terrisseria. S'han datat aquestes últimes troballes al voltant de l'any [[700]]. En altres parts de la península, com Tina-sud-mer, Ouen Toro i el parc forestal (on van aparèixer restes d'un poblat) es van trobar testos de terrissa, trossos de conquilles i pedres tallades. L'anàlisi de les peces de [[terrisseria]], particularment les del parc forestal, indiquen un període més recent, poc abans de l'arribada dels europeus. No obstant això, la majoria de les fonts militars franceses indiquen que la península estava pràcticament deshabitada quan es va fundar Nouméa, que inicialment va ser anomenada Port-de-France, el [[25 de juny]] de [[1854]]. Aquesta va ser una de les raons que van dur a [[Tardy de Montravel]] a escollir aquest lloc per a construir la ciutat, amb l'esperança de tenir pocs problemes amb la població nadiva.[[Tardy de Montravel]] va anotar al seu diari:

{{cita|Des del port Laguerre a la badia d'Habités, el territori que s'estén des del mar a les muntanyes està habitat només per una tribu que hem cridat erròniament fins ara de la badia de Nou-Méa, i que els indígenes designen com de Gamba. El centre principal d'aquesta població, la xifra de la qual estimo que no supera les 400 ànimes, està al nord-oest de la badia, on una dotzena de barraques formen el llogaret de Cash, habitada en la seva majoria pel cap de la tribu i els seus. La resta de la tribu està dispersa per altres parts de la badia, en les dues penínsules i en les riberes dels rius, sense estatge fix, de vegades viuen aquí, de vegades allà, de vegades en les illes, de vegades en terra ferma, de les arrels, de la pesca o, des que ens hem instal·lat, de la generositat dels nostres mariners|Arxius territorials, AAN 127.1, pàg. 52-53}} 

=== Formació ===
[[Fitxer:No02p04 nelle caledonie-e04-vue de la rade de port-de-france.jpg|thumb|250px|Vista de Port-de-France durant l'assentament. Al centre, Fort Constantin]]
Després de la presa de possessió per França de Nova Caledònia el [[24 de setembre]] de [[1853]], la nova administració colonial va buscar un lloc que estigués protegit i que gaudís d'una bona rada amb la finalitat de crear allí un lloc militar i de fer-ne la capital de l'illa. Finalment, fou el capità [[Tardy de Montravel]] (el nom del qual duu actualment un dels barris de la ciutat), qui va trobar el lloc ideal, protegit dels vents dominants i de cara a un important pas en l'escull, sobre una península en el sud-oest de la Gran Terre. Així, el [[25 de juny]] de [[1854]], Nouméa va ser fundada sota el nom de Port-de-France.ref name=Ency{{cita llibre
| autor = Brij V. Lal, Kate Fortune
| títol = The Pacific Islands: An Encyclopedia
| any = 2000
| editorial = University of Hawaii Press
| id = 082482265X
| pàgines =
}}/ref El [[1866]] els francesos començaren a emprar el nom [[melanesi]] de la ciutat per tal de no confondre-la amb [[Fort-de-France]].ref name=Tides{{cita llibre
| autor = K. R. Howe, Robert C. Kiste, Brij V. Lal
| títol = Tides of History: The Pacific Islands in the Twentieth Century
| any = 1994
| editorial = University of Hawaii Press
| id = 0824815971
| pàgines =
}}/ref 
En els seus començaments, l'assentament consistia en una simple guarnició de militars concentrats entorn de Fort Constantin (l'emplaçament on actualment es troba l'Hospital Gaston-Bourret). En 1855, Paul Coffyn, cap del batalló d'enginyeria, va confeccionar un primer pla d'urbanisme. Ell va proposar el enrasament d'un monticle de terra i roques d'una quinzena de metres d'altura, anomenat ConneaurefDel nom de Théophile Conneau ([[1804]]-[[1860]]), arribat el [[20 de gener]] de [[1855]] per a ocupar les «fonctions de capitaine de port, pour els relations avec els bâtiments de commerce de toutes nations et avec els indigènes»  la residència dels quals va estar situada enfront del mar, en el cim d'aquest turonet a Patrick O'Reilly, ''Calédoniens: Répertoire bio-bibliographique de la Nouvelle-Calédonie'', éd. «Publications de la Société des Océanistes», n°3, Musée de l'Homme, Paris, 1953, p. 54./ref amb la finalitat d'habilitar el port, mentre que la terra així obtinguda era usada per a sanejar els pantans veïns.

Els primers terraplenats es van efectuar en [[1857]] al peu del Fort Constantin per a construir les primeres infraestructures colonials, i en [[1858]] va ser presa la decisió final de l'enrasat del pujol Conneau. L'obra es perllongaria durant aproximadament 20 anys donant-se suport àmpliament, a partir de [[1869]], en mà d'obra penal, emprant en total prop de 300 transportats.ref {{citar web
|url=http://www.nouvellecaledonietourisme-sud.com/pressroom/account/docs/La%20ville%20de%20Noum%C3%A9a.doc
|títol=La Ville de Nouméa
|editorial=Nouvelle-Calédonie Tourisme Point Sud
|dataaacés=12 de març
|anyaccés=2009
|idioma=francès
}}/ref L'obra comprenia llavors, a partir de les deixalles extretes del pujol, l'habilitació d'un dic que anés des del lloc conegut com Cap-Horn fins al turó Conneau, per a tancar així el perímetre sobre el qual seria edificat el futur centre de la ciutat, i l'acondicionament de diverses zones pantanoses. 

Més tard, la ciutat coneixeria moltes ones successives de construcció sobre nous espais guanyats al mar. El [[26 de juny]] de [[1859]], Port-de-France es va convertir per primera vegada en una comuna per decisió de l'Alt Comissariat de Nova Caledònia. L'alcalde i el cos municipal d'onze membres van ser nomenats per l'autoritat superior de la [[colonialisme|colònia]]. Aquesta primera experiència va ser efímera, ja que la institució municipal va ser dissolta el [[21 de juliol]] de [[1860]].ref {{citar web
|url=http://www.ville-noumea.nc/institution/maires/coudelou.pop.asp 
|títol=Biographie de Victor Coudelou, premier maire de Port-de-France
|idioma=francés
|dataaccés=12 de març
|anyaccés=2009
}}/ref Reapareixeria, aquesta vegada de manera definitiva, en [[1874]], i es tractava una vegada més d'un cos municipal, amb 12 membres, nomenats per l'autoritat superior; però en [[1878]], una decisió de l'[[Assemblea Nacional Francesa]] va decidir transformar-lo en un [[consell municipal]], electe per primera vegada en [[1879]]ref[http://www.ville-noumea.nc/institution/default.asp Historique de la ville sud són site officiel]/ref De totes maneres, l'alcalde va seguir sent nomenat pel governador de la colonial fins a el [[17 de juny]] de [[1882]].ref {{citar web
|url=http://www.ville-noumea.nc/institution/maires.pop.asp 
|títol=Liste des maires de Nouméa sur le site officiel de la ville
|idioma=francés
|data accés=12 de marzo
|any accés=2009
}}/ref

Entre [[1864]] i [[1897]], Nouméa fou una colònia penal.ref {{citar web
|url=http://uk.encarta.msn.com/encyclopedia_761553638/Noumea.html 
|títol=Nouméa
|autor= Microsoft® Encarta® Online Encyclopedia 2008.
|any= 2008
|data accés= 3 de marzo
|any accés= 2009
|idioma=anglès 
}}./ref Els presoners construïren la catedral de Saint Joseph de Nouméa durant aquest període. 

Des del descobriment de [[níquel]] el [[1897]], l'economia de Nouméa s'ha centrat principalment en l'extracció de mineral. Inicialment la població de Nouméa era geogràficament dispersa, però el [[1927]] havia esdevingut una petita vila de deu mil habitants.ref name=Ency /

=== El presidi ===
La ciutat es desenvoluparia lentament amb l'arribada dels colons, de negociants, però sobretot per la presència de [[1864]] a [[1895]] del presidi sobre l'[[Illa de Nou]] en la rada de la capital i després en la península de Ducos. Per a evitar tota confusió amb la ciutat de [[Fort-de-France]] ([[Martinica]]), es va canviar el nom de la ciutat per Nouméa el [[2 de juny]] de [[1866]]. L'arribada de presidiaris va proveir de mà d'obra gratuïta a la colònia per a la realització de grans treballs, com la sanejament dels terrenys pantanosos de la península (badia de l'Orfenat, barri llatí); l'enrasat del pujol Conneau, entre [[1875]] i [[1877]], que li va donar naixement a l'actual centre de la ciutat; la construcció de rutes; el condicionament del port; i la realització de les conduccions i de les canalitzacions que permetrien a la petita ciutat abastir-se d'aigua dolça. Més endavant Nouméa es va modernitzar, amb l'arribada de la il·luminació pública a gas en [[1886]], la primera xarxa telefònica i el primer servei de transport públic. El primer automòbil va arribar a l'illa en [[1901]], i de [[1914]] a [[1939]], Nouméa va estar enllaçada a la comuna de [[Païta]] per un ferrocarril («le petit train de la mine»)

=== El níquel ===
No obstant això, fou l'explotació del níquel el que li va donar un segon impuls a la capital, després que el presidi fos clausurat en [[1894]], i la qual li va conferir el seu rol de capital econòmica del territori, sobretot al descobrir-se que el níquel reforçava de manera notable a la capacitat de resistència de l'[[acer]]. La producció i la transformació de níquel va convertir a Nouméa en un lloc estratègic per a França al començament del [[segle XX]], en el context de la [[carrera armamentista]] prèvia a la [[Primera Guerra Mundial]]; i així fou creada la fàbrica de Doniambo a Nouméa en [[1909]], que concentrava tota la producció de níquel de la colònia. Durant el [[període d'ntreguerres]], Nouméa es va estendre progressivament sobre la totalitat de la península, més va ser durament afectada per la crisi econòmica dels [[anys 1930]].

=== Segona Guerra Mundial ===
Durant la [[Segona Guerra Mundial]] Nova Caledònia va romandre fidel a la [[França Lliure]]. Després de l'[[atac a Pearl Harbor]] pels japonesos el [[7 de desembre]] de [[1941]], el govern dels Estats Units va decidir convertir Nova Caledònia en una base de repostatge (base de relais); l'illa es va convertir en la principal base d'operacions de l'[[Exèrcit dels Estats Units]] al Pacífic i Nouméa en la caserna general de l'almirall [[Robert L. Ghromley]]. Aquest va ser el comandant en cap de l'[[Operació Talaia]], amb la qual es va iniciar la [[batalla de Guadalcanal]].ref{{citar web |url=http://www.worldstatesmen.org/New_Caledonia.htm |títol=New Caledonia |autor=Ben Cahoon |any=2000 |idioma=anglès |editor=World Statesmen |data accés=5 de març de 2009}}/ref Encara que l'estratègia japonesa projectava la invasió de Nova Caledònia, els combats en l'[[illes Salomó]] van mantenir ocupats els japonesos al nord, i el port va brindar protecció nombroses vegades a combois aliats. L'arribada de les tropes nord-americanes, el març de 1942, va saturar el port, arribant a comptabilitzar-se 86 navilis en un determinat moment, encara que la capacitat màxima del mateix era de 24 vaixells.ref{{citar web |url=http://pwencycl.kgbudge.com/N/o/Noumea.htm |títol=Noumea |editorial=The Pacific War Online Encyclopedia |idioma=anglès |data accés=2 d'agost de 2009}}/ref A més, a Nouméa es formaren batallons de neocaledonis, que participaren en la [[campanya d'Àfrica del Nord]] i en l'[[alliberament de França]].ref name=Tides /

Els militars van portar-hi la modernitat i van marcar profundament als caledonis. Diversos barris de Nouméa conserven petjades d'aquesta presència en la seva toponímia: Receiving i Motor Pool són noms heretats d'antigues zones militars. Després de la guerra, molts caledonis van enviar cartes a Washington sol·licitant la incorporació de Nova Caledònia als Estats Units com estat. 
=== El boom del níquel ===
La presència de l'exèrcit nord-americà va impulsar l'economia, que va arribar el seu cim en la [[dècada de 1960|dècada dels 60]], denominada l'època del ''boom'' del [[níquel]]. La seva extracció va permetre a l'illa prosperar econòmicament, i sobretot va ser Nouméa qui més es va beneficiar dels beneficis derivats d'aquesta explotació gràcies a la presència de la fàbrica SLN de Doniambo. Com a conseqüència, el creixement de la població es va accelerar, i molts ciutadans de França, de [[Wallis i Futuna]] i de [[Vanuatu]], es van instal·lar a Nouméa atrets per l'augment del preu del níquel.ref name=Ency / Així mateix, la ciutat va sofrir una expansió frenètica i caòtica, amb la construcció de torres copiades dels grans conjunts urbans metropolitans: Montravel, Saint-Quentin, Magenta... Des de [[1947]], Nouméa ha estat seu de la Caserna General del [[Secretariat de la Comunitat del Pacífic]]. Durant molts anys, Nouméa va ser dita la «ciutat blanca», a causa de l'alt nombre d'habitants de persones d'ascendència europea. Això va començar a canviar en la [[anys 1980|dècada dels 80]], a causa de la migració de [[canac]]s des de les zones rurals a la capital.ref[http://www.usp.ac.fj/fileadmin/files/Institutes/piasdg/Electoral_Systems_2004/es2004_Maclellan.pdf From Eloi to Europe: Interactions with the ballot box in New Caledonia.] '''The University of the South Pacific'''. Maclellan, Nic. Consultat el 01/03/2009./ref

=== Els esdeveniments ===
Però la crisi econòmica mundial, lligada a la crisi del petroli de 1973, va tocar també a Nova Caledònia; que hauria d'enfrontar també una brutal crisi política i ètnica durant els [[anys 1980]], que enfrontaria al [[Front d'Alliberament Nacional Kanak Socialista]], format per les files independentistes, contra els lleialistes. Nouméa va esdevenir en el baluard dels anti-independentistes i va escapar un temps als enfrontaments que es van desenvolupar sobretot a la selva. No obstant això, després de l'assassinat de Yves Tual, un jove [[caldoche]] o neocaledonià d'origen europeu de 17 anys, la família dels quals era present en el Territori des de moltes generacions, a les mans dels melanesis, l'[[11 de gener]] de [[1985]], es produïren successos violents a la ciutat. Els comerços dels líders independentistes numeans van ser víctimes del pillatje i alguns van ser incendiats (la farmàcia de l'antic diputat Maurice Lenormand, l'estació de servei Dang, etc.). La situació no es va calmar fins a després de la signatura dels [[Acords de Matignon (1988)|Acords de Matignon]]. 
=== Història recent ===
A partir dels [[anys 1990]], l'alcalde [[Jean Lèques]] va iniciar una política de renovació de la ciutat. Com a part d'ella, es van rehabilitar diversos barris desfavorits com Rivière-Salée i Ducos, situats al nord de la ciutat, o Vallée-du-Tir. La Plaça dels Cocoters va ser completament transformada: els monuments antics de la plaça, com la Fontaine Céleste, el Quiosc de la Música i l'antic Ajuntament (que es va convertir en un museu) van ser renovats, i l'esplanada va ser adornada amb molts [[cocoter]]s. El passeig marítim també va ser remodelat, es van crear grans passejos per als vianants i rutes ciclistes, així com un port esportiu. 

Des del començament del [[segle XXI]], el municipi s'ha embarcat en un nou projecte per a transformar la badia del sud de la península en un gran centre turístic, una [[Costa Blava]] caledònia amb hotels de luxe, restaurants i una alta concentració de bars i clubs de nit. El [[5 de maig]] de [[1998]], es va signar l'[[Acord de Nouméa]], entre el [[Govern de França|govern francès]], el [[Partit per Caledònia en la República]] i el [[Front d'Alliberament Nacional Kanak Socialista]]. A causa d'aquest tractat, els neocaledonians podran decidir entre [[2013]] i [[2018]] si desitgen independitzar-se de la [[República Francesa]].ref{{citar web |url=http://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000000555817dateTexte= |títol=Accord sur la Nouvelle-Calédonie signé à Nouméa le 5 mai 1998. |idioma=francès |data accés=4 de març de 2009}}/ref

Entre [[2001]] i [[2003]], Saint Louis, un suburbi de Nouméa, va ser escenari d'enfrontaments ètnics entre els [[canac]]s i els [[Wallis i Futuna|wallisians]] pel seu control. Com a resultat, dues persones van morir i la comunitat wallisiana va ser traslladada a un altre lloc de la ciutat. En els anys [[2005]] i [[2006]] van sorgir nous brots de violència ètnica a Dumbea.ref{{citar web |url=http://www.unhcr.org/refworld/country,,,,NCL,45b632e02,4954ce3c19,0.html |títol=World Directory of Minorities and Indigenous Peoples - New Caledonia: Overview. |autor=[[Alt Comissionat de les Nacions Unides per als Refugiats]]  |idioma=anglès |data accés=3 de març de 2009}}/ref 

A començament de [[2009]], Nouméa fou l'epicentre d'un brote de [[dengue]]; es van donar un miler de casos arreu de l'arxipèlag.ref{{citar web |url=http://www.rnzi.com/pages/news.php?op=readid=44852 |títol=A thousand more succumb to dengue in New Caledonia. |autor=Radio New Zealand International |any=17 de febrer de 2009 |idioma=anglès |data accés=4 de març de 2009}}/ref

== Administració ==

{| align=center rules=all cellspacing=0 cellpadding=4 style=border: 1px solid #999; border-right: 2px solid #999; border-bottom:2px solid #999; background: #f3fff3
|+ style=font-weight: bold; font-size: 1.1em; margin-bottom: 0.5em| Llista d'alcaldes
|-style=background: #ddffdd
! Període !! Identitat !! Partit 
|-  
| align=center| 1947-  || align=center| Henri Sautot|| align=center|  
|-
| align=center| 1953-1986  || align=center| Roger Laroque || align=center| [[Reagrupament-UMP|RPCR]] 
|-
| align=center| 1986-  || align=center| Jean Lèques || align=center| [[Reagrupament-UMP|RPCR]] 
|-
|}
 
== Agermanaments ==
* [[Fitxer:Provence-Alpes-Côte-d'Azur flag.svg|20px|Bandera de Provença – Alps – Costa Blava]] [[Niça]]
* {{bandera|Austràlia}} [[Gold Coast]] ([[Queensland]])
* {{bandera|Nova Zelanda}} [[Taupo]]
== Referències ==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Nouméa}}

* [http://www.ville-noumea.nc  Web de Nouméa]

 
{{Divisió Nova Caledònia}}
{{ORDENA:Noumea}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Municipis de Nova Caledònia]]</text>
      <sha1>oo300b0gym45fk5do6u6eegkmreocce</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>