<page>
    <title>Le Mont-Dore (Nova Caledònia)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>577908</id>
    <revision>
      <id>13710175</id>
      <parentid>12249236</parentid>
      <timestamp>2014-06-29T22:36:45Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Walden69</username>
        <id>1809</id>
      </contributor>
      <text>{{Infotaula de municipi de França|de |Le Mont-Dore|
|oficial =  
|escut=  
|fotografia =   LeMont-DoreGrandeRue.jpg
|fotografia_descripció = 
|latitud = -22.215669
|longitud = 166.466508
|província = [[Província del Sud (Nova Caledònia)|Sud]]
|àrea_tradicional = [[Djubéa-Kaponé]]  
|codi_insee = 98817
|codi_postal = 98810
|superfície = 634
|altitud =  
|web =  [http://www.mont-dore.nc www.mont-dore.nc] 
}}!--Fi de la taula--
[[Fitxer:Cartemontdore.png|thumb|250px|Situació de Le Mont-Dore]]
'''Le Mont-Dore''' és un municipi [[França|francès]], situat a la  col·lectivitat d'ultramar de [[Nova Caledònia]]. El 2009 tenia 25.683 habitants.  

== Evolució demogràfica ==
{| class=wikitable style=text-align:center
|+ Evolució demogràfica a Mont-Dore 1956–2004ref[http://archive.is/20130209164947/http://www.world-gazetteer.com/wg.php?x=1230927631men=gprolng=endes=gamelangeo=-155srt=pnancol=abcdefghimoqmsz=1500pt=cva=geo=243826658 World Gazetteer]/ref
! 1956 !! 1963 !! 1969 !! 1976 !! 1983 !! 1989 !! 1996 !! 2004
|-
| 1.288 || 2.640 || 4.809 || 10.659 || 14.614 || 16.370 || 20.780 || 24.195
|}

== Composició ètnica ==
* Europeus 39,3 %
* [[Canac]]s  18,9 %
* [[Polinèsia|Polinèsics]] 28,4 %
* Altres, 13,4 %
== Administració ==

{| align=center rules=all cellspacing=0 cellpadding=4 style=border: 1px solid #999; border-right: 2px solid #999; border-bottom:2px solid #999; background: #f3fff3
|+ style=font-weight: bold; font-size: 1.1em; margin-bottom: 0.5em| Llista d'alcaldes
|-style=background: #ddffdd
! Període !! Identitat !! Partit 
|-  
| align=center| 1961-1967 || align=center| Luc Wade Neju || align=center|  
|-
| align=center| 1967-1977  || align=center| Boniface Brukoa || align=center| 
|-
| align=center| 1977-1983  || align=center| Robert Emery || align=center|  
|-
| align=center| 1983-1989  || align=center| Victorin Boewa || align=center| [[Reagrupament-UMP|RPCR]] 
|-
| align=center| 1989-2001  || align=center| Pierre Frogier || align=center| [[Reagrupament-UMP|RPCR]] 
|-
| align=center| 2001-2003  || align=center| Réginal Bernut || align=center| [[Reagrupament-UMP|RPCR]] 
|-
| align=center| 2003-  || align=center| Éric Gay || align=center| [[Reagrupament-UMP|RPCR]] 
|-
|}
 
== Història ==
Els primers assentaments es trobaven a Boulari i Saint Louis en el moment del període de Koné, que data de principis del primer mil·lenni abans de Crist.  Un altre lloc, Plum, va donar el seu nom a un estil de ceràmica (incloent una còpia completa va ser descobert a Plum) que es va desenvolupar entre el segle II abans de Crist i principis del segon mil·lenni.

El territori fou habitat tradicionalment per dues tribus [[canac]] de llengua Djubéa: els Boularis i els Okoniés, situats un a cada marge del riu La Coulée. La declaració de Bouzet de [[1855]] reconeix als canac la propietat de les seves terres (propietat inalienable per ordre del governador Guillain de 1868) mentre que les altres passen a domini de l'Estat.

La població europea actual ha crescut principalment a través de les missions catòliques instal·lades després de prendre possessió de l'arxipèlag per França el 1853: la missió de la Concepció, el lloc conegut com a Paé on s'instal·là el pare Rougeyron el 1853 o de les missions de [[Pouébo]] o Balade s'instal·laren el 1855. La missió de Sant Lluís, desenvolupat a partir de 1.859 en el territori adquirit pels [[Germans Maristes]] el 1856.  Però és sobretot la tala, l'agricultura i la mineria el que permetrà el desenvolupament de la ciutat.

Saint-Louis es va convertir en el centre de les activitats forestals quan s'instal·là una serradora el 1862 i la primera escola professional proporcionada pels missioners.  De 1920 a 1942, la fusta fou explotada intensivament per la Forestière als boscos de la riera de les Pirogues amb mà d'obra japonesa.  La detenció d'aquests últims pels nord-americans en el territori durant la Segona Guerra Mundial va posar fi a aquesta explotació. 

Però el que li ha donat riquesa fou el descobriment el 1873 de mineral de [[níquel]] al massís que des d'aleshores s'ha anomenat « Mont d'Or », i que esdevindrà Mont-Dore, permet l'obertura de la primera mina a l'aventurer i industrial anglès [[John Higginson]].  Entre 1959 i 1960, endemés, s'hi ha començat a explotar [[crom]] i [[ferro]], ja que des d'aleshores l'explotació de níquel es concentra a [[Thio]] i [[Canala]] a la costa est o [[Tiebaghi]] al Nord.  Actualment, Mont-Dore ha deixat definitivament la seva funció de comuna rural i minaire per a esdevenir un suburbi de [[Nouméa]], la major part de la població està concentrada al llarg de la costa nord, mentre que la resta del municipi és gairebé desert. 

Administrativament, Mont-Dore és principalment gestionat per un comitè regional de 1947, després per un comitè municipal en 1961 que es va convertir el 1967 en consell municipal; llavors es convertí en una ciutat de ple dret. 

== Agermanaments ==
* {{bandera|Vanuatu}} [[Luganville]]
* {{bandera|French Polynesia}} [[Arue]]

== Referències ==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}

* [http://www.mont-dore.nc Web de Le Mont-Dore]

 
{{Divisió Nova Caledònia}}
{{ORDENA:Mont-Dore, Le}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Municipis de Nova Caledònia]]</text>
      <sha1>snhun9ao1okpl9r81da5t59qm7pvf6s</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>