<page>
    <title>Copa Davis de tennis</title>
    <ns>0</ns>
    <id>58174</id>
    <revision>
      <id>13747815</id>
      <parentid>13533183</parentid>
      <timestamp>2014-07-05T09:51:25Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: respecte el Grup  respecte al Grup</comment>
      <text>[[Fitxer:Davis Cup.jpg|thumb|right|Logo]]
La '''Copa Davis''' és una competició [[tennis|tennística]] disputada anualment entre països per eliminatòries organitzada per la [[ International Tennis Federation]]. La competició equivalent femenina és la [[Copa Federació de tennis]]. La competició es va crear l'any 1900 entre el [[Regne Unit]] i els [[Estats Units]]. Progressivament es va anar ampliant el nombre de participants superant de llarg el centenar en l'actualitat. L'equip estatunidenc és el més victoriós amb 32 títols i 61 finals disputades i junt a Austràlia dominen àmpliament el palmarès.

== Història ==
[[Fitxer:Davis Cup Praha ČRo 2012-11-28 cropped 1.jpg|thumb|dreta|250px|Trofeu de la Copa Davis.]]
El torneig fou ideat l'any 1899 per quatre membres de l'equip de tennis de la [[Universitat Harvard]] que tenien el desig de desafiar a tennistes britànics. Un cop les respectives federacions es van posar d'acord, [[Dwight F. Davis]], un dels quatre jugadors estatunidencs, va establir el format del torneig i va encarregar el disseny d'un trofeu a l'empresa [[Shreve, Crump  Low]] que ell mateix va adquirir. La primera edició es va disputar entre els Estats Units i la [[Gran Bretanya]] (van competir sota el nom de [[Illes Britàniques]]) en el [[Longwood Cricket Club]] de [[Boston]] l'any 1900 amb victòria de l'equip americà per 3 a 0. L'any següent no es va celebrar però el 1902, els Estats Units van tornar a guanyar l'enfrontament. El 1905 es va expandir amb la inclusió de [[Bèlgica]], [[Àustria]], [[França]] i [[Australàsia]], un equip combinat entre [[Austràlia]] i [[Nova Zelanda]] que van competir conjuntament fins al 1914.

Inicialment es va anomenar '''International Lawn Tennis Challenge''' però amb la mort de Dwight Davis, creador del torneig, la competició va adoptar el nom de Copa Davis en el seu honor.

Durant aquesta època, el palmarès se'l van repartir els principals equips segons diverses generacions de tennistes. Els Estats Units van dominar la dècada dels any 20 amb set títols consecutius gràcies a [[Bill Tilden]], [[Bill Johnston]] i [[R. Norris Williams]]. Seguidament, França va encadenar 6 títols gràcies a la generació de tennistes coneguda com [[Els Quatre Mosqueters]] ([[Jean Borotra]], [[Jacques Brugnon]], [[Henri Cochet]] i [[René Lacoste]]). La competició es va interrompre durant la [[Primera Guerra Mundial]] (1915-1918) i la [[Segona Guerra Mundial]] (1040-1945). Posteriorment, l'equip australià dominà les dues dècades següents amb 15 títols en 18 finals consecutives gràcies a tennistes com [[Roy Emerson]], [[Neale Fraser]], [[Lew Hoad]], [[Rod Laver]], [[John Newcombe]], [[Ken Rosewall]], [[Mervyn Rose]], [[Frank Sedgman]] i el capità de l'equip [[Harry Hopman]].

Fins a l'any 1973, la competició només l'havien guanyat els [[Estats Units]], [[Gran Bretanya]], [[França]] i [[Austràlia]]/[[Australàsia]]. Aquesta hegemonia domina es trencà el 1974 amb el títol de [[Sud-àfrica]], però es donà el fet que l'[[Índia]] no acceptà jugar la final com a protesta pel règim d'[[apartheid]] dels africans. L'any 1989 es va introduir el [[tiebreak]] en la competició i actualment s'utilitza en tots els sets excepte el cinquè.

== Format ==

[[Fitxer:Davis Cup Roland Garros.jpg|thumb|dreta|250px|Monument de la Copa Davis al [[Stade Roland Garros]] en honor als trofeus aconseguits per l'equip francès.]]
Els equips nacionals estan dividits en grups i sectors per tal de classificar-los segons el seu nivell tennístic i garantir que els millors equips juguen entre ells. Els 16 millors equips del món estan enquadrats en el Grup Mundial i competeixen anualment per aconseguir el títol de la Copa Davis. La resta de països estan distribuïts en un dels tres sectors regionals (Amèrica, Àsia/Oceania i Europa/Àfrica). La competició es disputa al llarg de quatre caps de setmana durant l'any i cada ronda eliminatòria entre dos països es disputa en un dels dos països. La ITF determina el país amfitrió de cada enfrontament a l'inici de la temporada.

El Grup Mundial és el grup de més categoria, compost pels 16 millors països del món i s'enquadren en quatre rondes eliminatòries per guanyar el trofeu. El quadre es distribueix mitjançant el rànquing establert per la ITF que es configura a partir dels resultats en els anys anteriors. Els dos finalistes sempre són els dos primers caps de sèrie per tal d'assegurar que no es trobaran en la final en la següent edició. Després de la primera ronda eliminatòria, els vuit països vencedors es classifiquen automàticament pel Grup Mundial de l'any següent, mentre que els vuit perdedors han de disputar el Playoff pel Grup Mundial contra els vencedors del Grup I del sectors regionals. Aquest playoff és una eliminatòria on els vencedors entraran al Grup Mundial i els perdedors es baixaran als respectius Grup I dels sectors regionals l'edició següent.

Cada un dels tres sectors regionals es divideix en quatre grups (Grup I, Grup II, Grup III, Grup IV). Els dos grups principals també disputen rondes eliminatòries mentre que els altres dos realitzen un torneig en format Round Robin. Els guanyadors de cada grup ascendeixen de grup mentre que els perdedors descendeixen.

Cada ronda eliminatòria del Grup Mundial i els grups I i II es compon de cinc partits, disputats normalment en un cap de setmana: dos individuals el divendres, un partit de dobles el dissabte i dos individuals més el diumenge. Cada partit es disputa al millor de cinc sets, llevat que l'eliminatòria ja estigui decidida, aleshores solen disputar-se els partits restants al millor de tres sets. En els quatre primers sets es decideixen en tiebreak si és necessari, però en el cinquè és obligatori guanyar per dos jocs de diferència. L'equip que venci en almenys tres partits és el guanyador de l'eliminatòria i accedeix a la següent ronda. Generalment, els tennistes que disputen els partits individuals el divendres, solen repetir el diumenge però intercanviant l'oponent. Abans de disputar cada eliminatòria, el capità de l'equip escull els tennistes que formaran l'equip, entre dos i cinc, i quins partits disputaran cada un, individuals i dobles. El dia abans se celebra el sorteig per determinar l'ordre de joc dels partits. En anteriors edicions, els equips només podien substituir els tennistes del darrer dia només en cas de lesió o malaltia, i comprovat per un metge. Actualment, el reglament permet que el capità designi els tennistes que disputaran els dos darrers partits individuals sempre que no es repeteixi enfrontament disputat del primer dia. No hi ha cap restricció sobre els jugadors que han de disputar el partit de dobles, ja que poden ser els mateixos que disputen els enfrontaments individuals o uns altres que generalment són especialistes de dobles. Les eliminatòries dels grups III i IV estan formades per només tres partits, dos individuals i un de dobles, que es disputen el mateix dia, i tots incorporen el tiebreak si és necessari.

=== Estructura actual ===

{| class=wikitable width=100% style=text-align:center
! width=20| Nivell !! colspan=4| Grups
|- align=center
| 1
|colspan=4| '''Grup Mundial'''br /''16 països''
|- 
| 
|colspan=4| '''Play-off Grup Mundial'''br /''8 països del Grup Mundial'' + ''8 països dels Grups I''
|- 
| 2
|width=33%| '''Grup I Zona Amèrica'''
|width=33%| '''Grup I Zona Àsia/Oceania'''
|colspan=2 widdh=33%| '''Grup I Zona Europa/Àfrica'''
|- 
| 3
| '''Grup II Zona Amèrica'''br /''8 països''
| '''Grup II Zona Àsia/Oceania'''br /''8 països''
|colspan=2| '''Grup II Zona Europa/Àfrica'''br /''16 països''
|- 
| 4
| '''Grup III Zona Amèrica'''br /''8 països''
| '''Grup III Zona Àsia/Oceania'''br /''8 països''
| '''Grup III Zona Europa'''br /''16 països''
| '''Grup III Zona Àfrica'''br /''16 països''
|-
| 5
| '''Grup IV Zona Amèrica'''br /(provisional)
| '''Grup IV Zona Àsia/Oceania'''br /(provisional)
|
|
|-
|}

El nombre total d'equips participants en el Grup I és de 24 i estan distribuïts en els tres grups I segons la seva localització a partir dels ascensos i descensos respecte al Grup Mundial. El nombre total de països entre el Grup Mundial i el Grup I és de 40, dels quals 22 són de la zona europea/africana, 9 del sector americà i 9 del sector asiàtic/oceànic. Els vuit països del Grup I que disputen els Play-offs per accedir al Grup Mundial són dos del sector americà, dos del sector asiàtic/oceànic i quatre del sector europeu/africà. Els Grups IV són provisionals perquè si el nombre final de països participants és molt reduït, l'organització del trofeu situa aquests països als respectius Grups III.

==== Calendari ====
* '''Primera data'''. Primera ronda del Grup Mundial, dels Grups I i dels Grups II.
* '''Segona data'''. Quarts de final del Grup Mundial, segona ronda dels Grups I i dels Grups II, primera ronda dels play-off de descens dels Grups I i play-off de descens dels Grups II.
* '''Tercera data'''. Disputa del Grups IV (si hi ha grups).
* '''Quarta data'''. Disputa del Grups III (els sectors se solen disputar en diferents dates).
* '''Cinquena data'''. Semifinals del Grup Mundial, Play-off del Grup Mundial, segona ronda dels play-off de descens dels Grups I i tercera ronda dels Grups II.
* '''Sisena data'''. Final del Grup Mundial (Final de la Copa Davis).

=== Estructures prèvies ===

Quan la competició va començar l'any 1900, la Copa Davis se celebrava en format ''Challenge Cup'', és a dir, tots els equips competien entre ells per enfrontar-se en la final contra el campió de l'edició anterior, mentre aquest accedia directament en la final. A partir de l'any 1923, els equips es van dividir ens dues zones mundials: el sector americà i el sector europeu, on els campions dels dos sectors disputaven un partit dins el sector interzonal, que decidia quin equip s'enfrontava amb el defensor del títol. L'any 1955 es va afegir un nou sector conegut com a zona de l'est, com a resultat, a l'enfrontament interzonal hi accedien tres països disputant una eliminatòria, de manera que dos dels campions zonals disputaven una semifinal, i el guanyador accedia a la final contra el tercer campió zonal. Amb el creixement del nombre d'equips europeus, aquest sector es va dividir en dues zones l'any 1966 (Sector europeu A i Sector europeu B) i en l'enfrontament interzonal hi accedien quatre països. El 1972 es va eliminar el format ''Challenge Cup'', de manera que el campió deixava d'accedir directament a la final i havia de disputar totes les rondes com la resta d'equips competidors. El format actual de la Copa Davis es va instaurar l'any 1981, dividint els millors equips en el Grup Mundial i la resta en grups dels sectors zonals.

== Palmarès ==

{| class=wikitable
|-
!width=50 | Any
!width=190| Campió
!width=60 | Resultat
!width=170| Finalista
!width=120| Superfície
!width=200| Recinte
!width=200| Ciutat
|-
|align=center| 1900 || '''{{USA}}''' ||align=center| 3 − 0 || {{bandera|UK}} [[Illes Britàniques]] || [[Pista d'herba|Herba]] || [[Longwood Cricket Club]] || [[Boston]], [[Estats Units]]
|- style=background:#CFCFCF
|align=center| 1901 ||colspan=6 align=center| ''No disputada''
|- 
|align=center| 1902 || '''{{USA}}''' {{petit|(2)}} ||align=center| 3 − 2 || {{bandera|UK}} [[Illes Britàniques]] || Herba || [[Crescent Athletic Club]] || [[Brooklyn]], Estats Units
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1903 || '''{{bandera|UK}} [[Illes Britàniques]]''' ||align=center| 4 − 1 || {{USA}} || Herba || Longwood Cricket Club || Boston, Estats Units
|- 
|align=center| 1904 || '''{{bandera|UK}} [[Illes Britàniques]]''' {{petit|(2)}} ||align=center| 5 − 0 || {{BEL}} || Herba || [[Worple Road]] || [[Londres]], [[Regne Unit]]
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1905 || '''{{bandera|UK}} [[Illes Britàniques]]''' {{petit|(3)}} ||align=center| 5 − 0 || {{USA}} || Herba || [[Queen's Club]] || Londres, Regne Unit
|- 
|align=center| 1906 || '''{{bandera|UK}} [[Illes Britàniques]]''' {{petit|(4)}} ||align=center| 5 − 0 || {{USA}} || Herba || Worple Road || Londres, Regne Unit
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1907 || '''[[Fitxer:Flag of Australasian team for Olympic games.svg|23px|Australàsia]] [[Australàsia]]''' ||align=center| 3 − 2 || {{bandera|UK}} [[Illes Britàniques]] || Herba || Warple Road || Londres, Regne Unit
|- 
|align=center| 1908 || '''[[Fitxer:Flag of Australasian team for Olympic games.svg|23px|Australàsia]] [[Australàsia]]''' {{petit|(2)}} ||align=center| 3 − 2 || {{USA}} || Herba || [[Albert Park and Lake|Albert Ground]] || [[Melbourne]], [[Austràlia]]
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1909 || '''[[Fitxer:Flag of Australasian team for Olympic games.svg|23px|Australàsia]] [[Australàsia]]''' {{petit|(3)}} ||align=center| 5 − 0 || {{USA}} || Herba || [[Double Bay Grounds]] || [[Sydney]], Austràlia
|- style=background:#CFCFCF
|align=center| 1910 ||colspan=6 align=center| ''No disputada''
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1911 || '''[[Fitxer:Flag of Australasian team for Olympic games.svg|23px|Australàsia]] [[Australàsia]]''' {{petit|(4)}} ||align=center| 4 − 0 || {{USA}} || Herba || [[Hagley Park]] || [[Christchurch]], [[Nova Zelanda]]
|- 
|align=center| 1912 || '''{{bandera|UK}} [[Illes Britàniques]]''' {{petit|(5)}} ||align=center| 3 − 2 || [[Fitxer:Flag of Australasian team for Olympic games.svg|23px|Australàsia]] [[Australàsia]] || Herba || Albert Ground || Melbourne, Austràlia
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1913 || '''{{USA}}''' {{petit|(3)}} ||align=center| 3 − 2 || {{UK}} || Herba || Worple Road || Londres, Regne Unit
|- 
|align=center| 1914 || '''[[Fitxer:Flag of Australasian team for Olympic games.svg|23px|Australàsia]] [[Australàsia]]''' {{petit|(5)}} ||align=center| 3 − 2 || {{USA}} || Herba || [[West Side Tennis Club]] || [[Nova York]], Estats Units
|- style=background:#CFCFCF
|align=center| 1915 ||rowspan=4 colspan=6 align=center| ''[[Primera Guerra Mundial]]''
|- style=background:#CFCFCF
|align=center| 1916
|- style=background:#CFCFCF
|align=center| 1917
|- style=background:#CFCFCF
|align=center| 1918
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1919 || '''[[Fitxer:Flag of Australasian team for Olympic games.svg|23px|Australàsia]] [[Australàsia]]''' {{petit|(6)}} ||align=center| 4 − 1 || {{UK}} || Herba || [[Double Bay Grounds]] || Sydney, Austràlia
|- 
|align=center| 1920 || '''{{USA}}''' {{petit|(4)}} ||align=center| 5 − 0 || [[Fitxer:Flag of Australasian team for Olympic games.svg|23px|Australàsia]] [[Australàsia]] || Herba || [[Domain Cricket Club]] || [[Auckland]], Nova Zelanda
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1921 || '''{{USA}}''' {{petit|(5)}} ||align=center| 5 − 0 || {{JPN}} || Herba || West Side Tennis Club || Nova York, Estats Units
|- 
|align=center| 1922 || '''{{USA}}''' {{petit|(6)}} ||align=center| 4 − 1 || [[Fitxer:Flag of Australasian team for Olympic games.svg|23px|Australàsia]] [[Australàsia]] || Herba || West Side Tennis Club || Nova York, Estats Units
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1923 || '''{{USA}}''' {{petit|(7)}} ||align=center| 4 − 1 || {{AUS}} || Herba || West Side Tennis Club || Nova York, Estats Units
|- 
|align=center| 1924 || '''{{USA}}''' {{petit|(8)}} ||align=center| 5 − 0 || {{AUS}} || Herba || [[Germantown Cricket Club]] || [[Filadèlfia]], Estats Units
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1925 || '''{{USA}}''' {{petit|(9)}} ||align=center| 5 − 0 || {{FRA}} || Herba || Germantown Cricket Club || Filadèlfia, Estats Units
|- 
|align=center| 1926 || '''{{USA}}''' {{petit|(10)}} ||align=center| 4 − 1 || {{FRA}} || Herba || Germantown Cricket Club || Filadèlfia, Estats Units
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1927 || '''{{FRA}}''' ||align=center| 3 − 2 || {{USA}} || Herba || Germantown Cricket Club || Filadèlfia, Estats Units
|- 
|align=center| 1928 || '''{{FRA}}''' {{petit|(2)}} ||align=center| 4 − 1 || {{USA}} || [[Terra batuda]] || [[Stade Roland Garros]] || [[París]], [[França]]
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1929 || '''{{FRA}}''' {{petit|(3)}} ||align=center| 3 − 2 || {{USA}} || Terra batuda || Stade Roland Garros || París, França
|- 
|align=center| 1930 || '''{{FRA}}''' {{petit|(4)}} ||align=center| 4 − 1 || {{USA}} || Terra batuda || Stade Roland Garros || París, França
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1931 || '''{{FRA}}''' {{petit|(5)}} ||align=center| 3 − 2 || {{UK}} || Terra batuda || Stade Roland Garros || París, França
|- 
|align=center| 1932 || '''{{FRA}}''' {{petit|(6)}} ||align=center| 3 − 2 || {{USA}} || Terra batuda || Stade Roland Garros || París, França
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1933 || '''{{UK}}''' {{petit|(6)}} ||align=center| 3 − 2 || {{FRA}} || Terra batuda || Stade Roland Garros || París, França
|- 
|align=center| 1934 || '''{{UK}}''' {{petit|(7)}} ||align=center| 4 − 1 || {{USA}} || Herba || [[All England Lawn Tennis and Croquet Club|All England Club]] || Londres, Regne Unit
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1935 || '''{{UK}}''' {{petit|(8)}} ||align=center| 5 − 0 || {{USA}} || Herba || All England Club || Londres, Regne Unit
|- 
|align=center| 1936 || '''{{UK}}''' {{petit|(9)}} ||align=center| 3 − 2 || {{AUS}} || Herba || All England Club || Londres, Regne Unit
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1937 || '''{{USA}}''' {{petit|(11)}} ||align=center| 4 − 1 || {{UK}} || Herba || All England Club || Londres, Regne Unit
|- 
|align=center| 1938 || '''{{USA}}''' {{petit|(12)}} ||align=center| 3 − 2 || {{AUS}} || Herba || [[Merion Cricket Club]] || [[Haverford (Pennsilvània)|Haverford]], Estats Units
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1939 || '''{{AUS}}''' {{petit|(7)}} ||align=center| 3 − 2 || {{USA}} || Herba || Merion Cricket Club || Haverford, Estats Units
|- style=background:#CFCFCF
|align=center| 1940 ||rowspan=6 colspan=6 align=center| ''[[Segona Guerra Mundial]]''
|- style=background:#CFCFCF
|align=center| 1941
|- style=background:#CFCFCF
|align=center| 1942
|- style=background:#CFCFCF
|align=center| 1943
|- style=background:#CFCFCF
|align=center| 1944
|- style=background:#CFCFCF
|align=center| 1945
|- 
|align=center| 1946 || '''{{USA}}''' {{petit|(13)}} ||align=center| 5 − 0 || {{AUS}} || Herba || [[Kooyong Stadium]] || Melbourne, Austràlia
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1947 || '''{{USA}}''' {{petit|(14)}} ||align=center| 4 − 1 || {{AUS}} || Herba || West Side Tennis Club || Nova York, Estats Units
|- 
|align=center| 1948 || '''{{USA}}''' {{petit|(15)}} ||align=center| 5 − 0 || {{AUS}} || Herba || West Side Tennis Club || Nova York, Estats Units
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1949 || '''{{USA}}''' {{petit|(16)}} ||align=center| 4 − 1 || {{AUS}} || Herba || West Side Tennis Club || Nova York, Estats Units
|- 
|align=center| 1950 || '''{{AUS}}''' {{petit|(8)}} ||align=center| 4 − 1 || {{EUA}} || Herba || West Side Tennis Club || Nova York, Estats Units
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1951 || '''{{AUS}}''' {{petit|(9)}} ||align=center| 3 − 2 || {{EUA}} || Herba || [[White City Stadium (Sydney)|White City Stadium]] || Sydney, Austràlia
|- 
|align=center| 1952 || '''{{AUS}}''' {{petit|(10)}} ||align=center| 4 − 1 || {{EUA}} || Herba || [[Memorial Drive Tennis Centre]] || [[Adelaida (Austràlia)|Adelaida]], Austràlia
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1953 || '''{{AUS}}''' {{petit|(11)}} ||align=center| 3 − 2 || {{EUA}} || Herba || Kooyong Stadium || Melbourne, Austràlia
|- 
|align=center| 1954 || '''{{EUA}}''' {{petit|(17)}} ||align=center| 3 − 2 || {{AUS}} || Herba || White City Stadium || Sydney, Austràlia
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1955 || '''{{AUS}}''' {{petit|(12)}} ||align=center| 5 − 0 || {{EUA}} || Herba || West Side Tennis Club || Nova York, Estats Units
|- 
|align=center| 1956 || '''{{AUS}}''' {{petit|(13)}} ||align=center| 5 − 0 || {{EUA}} || Herba || Memorial Drive Tennis Centre || Adelaida, Austràlia
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1957 || '''{{AUS}}''' {{petit|(14)}} ||align=center| 3 − 2 || {{EUA}} || Herba || Kooyong Stadium || Melbourne, Austràlia
|- 
|align=center| 1958 || '''{{EUA}}''' {{petit|(18)}} ||align=center| 3 − 2 || {{EUA}} || Herba || [[Milton Courts]] || [[Brisbane]], Austràlia
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1959 || '''{{AUS}}''' {{petit|(15)}} ||align=center| 3 − 2 || {{EUA}} || Herba || West Side Tennis Club || Nova York, Estats Units
|- 
|align=center| 1960 || '''{{AUS}}''' {{petit|(16)}} ||align=center| 4 − 1 || {{ITA}} || Herba || White City Stadium || Sydney, Austràlia
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1961 || '''{{AUS}}''' {{petit|(17)}} ||align=center| 5 − 0 || {{ITA}} || Herba || Kooyong Stadium || Melbourne, Austràlia
|- 
|align=center| 1962 || '''{{AUS}}''' {{petit|(18)}} ||align=center| 5 − 0 || {{MEX}} || Herba || Milton Courts || Brisbane, Austràlia
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1963 || '''{{EUA}}''' {{petit|(19)}} ||align=center| 3 − 2 || {{AUS}} || Herba || Memorial Drive Tennis Centre || Adelaida, Austràlia
|- 
|align=center| 1964 || '''{{AUS}}''' {{petit|(19)}} ||align=center| 3 − 2 || {{EUA}} || Terra batuda || [[Harold Clark Courts]] || [[Cleveland (Ohio)|Cleveland]], Estats Units
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1965 || '''{{AUS}}''' {{petit|(20)}} ||align=center| 4 − 1 || {{bandera|Espanya franquista}} [[Espanya]] || Herba || White City Stadium || Sydney, Austràlia
|- 
|align=center| 1966 || '''{{AUS}}''' {{petit|(21)}} ||align=center| 4 − 1 || {{IND}} || Herba || Kooyong Stadium || Melbourne, Austràlia
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1967 || '''{{AUS}}''' {{petit|(22)}} ||align=center| 4 − 1 || {{bandera|Espanya franquista}} [[Espanya]] || Herba || Milton Courts || Brisbane, Austràlia
|- 
|align=center| 1968 || '''{{EUA}}''' {{petit|(20)}} ||align=center| 4 − 1 || {{AUS}} || Herba || Memorial Drive Tennis Centre || Adelaida, Austràlia
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1969 || '''{{EUA}}''' {{petit|(21)}} ||align=center| 5 − 0 || {{bandera|Romania 1965-1989}} [[Romania]] || [[Pista dura|Dura]] || Harold Clark Courts || Cleveland, Estats Units
|- 
|align=center| 1970 || '''{{EUA}}''' {{petit|(22)}} ||align=center| 5 − 0 || {{bandera|RFA}} [[Alemanya Occidental]] || Dura || Harold Clark Courts || Cleveland, Estats Units
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1971 || '''{{EUA}}''' {{petit|(23)}} ||align=center| 3 − 2 || {{bandera|Romania 1965-1989}} [[Romania]] || Terra batuda || [[Olde Providence Racquet Club]] || [[Charlotte (Carolina del Nord)|Charlotte]], Estats Units
|- 
|align=center| 1972 || '''{{EUA}}''' {{petit|(24)}} ||align=center| 3 − 2 || {{bandera|Romania 1965-1989}} [[Romania]] || Terra batuda || [[Club Sportiv Progresul]] || [[Bucarest]], [[Romania]]
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1973 || '''{{AUS}}''' {{petit|(23)}} ||align=center| 5 − 0 || {{EUA}} || Terra batuda (i) || [[Public Auditorium]] || [[Charlotte]], Estats Units
|- 
|align=center| 1974 || {{Bandera|South Africa 1928-1994}} '''[[Sud-àfrica]]''' ||align=center| {{fn|A}} || {{IND}} || || || 
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1975 || '''{{SWE}}''' ||align=center| 3 − 2 || {{TCH}} || Terra batuda (i) || [[Kungliga Tennishallen]] || [[Estocolm]], [[Suècia]]
|- 
|align=center| 1976 || '''{{ITA}}''' ||align=center| 4 − 1 || {{CHI}} || Terra batuda || [[Estadio Nacional de Chile|Estadio Nacional]] || [[Santiago de Xile|Santiago]], [[Xile]]
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1977 || '''{{AUS}}''' {{petit|(24)}} ||align=center| 3 − 1 || {{ITA}} || Herba || White City Stadium || Sydney, Austràlia
|- 
|align=center| 1978 || '''{{EUA}}''' {{petit|(25)}} ||align=center| 4 − 1 || {{UK}} || Dura || [[Mission Hills Country Club]] || [[Rancho Mirage]], Estats Units
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1979 || '''{{EUA}}''' {{petit|(26)}} ||align=center| 5 − 0 || {{ITA}} || Terra batuda (i) || [[Bill Graham Civic Auditorium]] || [[San Francisco]], Estats Units
|- 
|align=center| 1980 || '''{{TCH}}''' ||align=center| 4 − 1 || {{ITA}} || Terra batuda (i) || [[Malá Sportovní Hall]] || [[Praga]], [[Txecoslovàquia]]
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1981 || '''{{EUA}}''' {{petit|(27)}} ||align=center| 3 − 1 || {{ARG}} || Terra batuda (i) || [[Riverfront Coliseum]] || [[Cincinnati]], Estats Units
|- 
|align=center| 1982 || '''{{EUA}}''' {{petit|(28)}} ||align=center| 3 − 2 || {{FRA}} || Terra batuda (i) || [[Palau dels Esports (Grenoble)|Palais des Sports]] || [[Grenoble]], [[França]]
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1983 || '''{{AUS}}''' {{petit|(25)}} ||align=center| 3 − 2 || {{SWE}} || Herba || Kooyong Stadium || Melbourne, Austràlia
|- 
|align=center| 1984 || '''{{SWE}}''' {{petit|(2)}} ||align=center| 4 − 1 || {{EUA}} || Terra batuda (i) || [[Scandinavium]] || [[Göteborg]], Suècia
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1985 || '''{{SWE}}''' {{petit|(3)}} ||align=center| 3 − 2 || {{bandera|RFA}} [[Alemanya Occidental]] || Terra batuda (i) || [[Olympiahalle]] || [[Munic]], [[Alemanya Occidental]]
|- 
|align=center| 1986 || '''{{AUS}}''' {{petit|(26)}} ||align=center| 3 − 2 || {{SWE}} || Herba || Kooyong Stadium || Melbourne, Austràlia
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1987 || '''{{SWE}}''' {{petit|(4)}} ||align=center| 5 − 0 || {{IND}} || Terra batuda (i) || Scandinavium || Göteborg, Suècia
|- 
|align=center| 1988 || {{bandera|RFA}} '''[[Alemanya Occidental]]''' ||align=center| 4 − 1 || {{SWE}} || Terra batuda (i) || Scandinavium || Göteborg, Suècia
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1989 || {{bandera|RFA}} '''[[Alemanya Occidental]]''' {{petit|(2)}} ||align=center| 4 − 1 || {{SWE}} || Terra batuda (i) || [[Schleyerhalle]] || [[Stuttgart]], Alemanya Occidental
|- 
|align=center| 1990 || '''{{EUA}}''' {{petit|(29)}} ||align=center| 3 − 2 || {{AUS}} || Terra batuda (i) || [[Suncoast Dome]] || [[Saint Petersburg (Florida)|Saint Petersburg]], Estats Units
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1991 || '''{{FRA}}''' {{petit|(7)}} ||align=center| 3 − 1 || {{EUA}} || Terra batuda (i) || [[Palais des Sports de Gerland]] || [[Lió]], França
|- 
|align=center| 1992 || '''{{EUA}}''' {{petit|(30)}} ||align=center| 3 − 1 || {{SUI}} || Dura (i) || [[Fort Worth Convention Center|Tarrant Country Centre]] || [[Fort Worth]], Estats Units
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1993 || '''{{GER}}''' {{petit|(3)}} ||align=center| 4 − 1 || {{AUS}} || Terra batuda (i) || [[Exhibition Hall]] || [[Düsseldorf]], [[Alemanya]]
|- 
|align=center| 1994 || '''{{SWE}}''' {{petit|(5)}} ||align=center| 4 − 1 || {{RUS}} || Terra batuda (i) || [[Estadi Olímpic de Moscou|Estadi Olímpic]] || [[Moscou]], [[Rússia]]
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1995 || '''{{EUA}}''' {{petit|(31)}} ||align=center| 3 − 2 || {{RUS}} || Terra batuda (i) || Estadi Olímpic || Moscou, Rússia
|- 
|align=center| 1996 || '''{{FRA}}''' {{petit|(8)}} ||align=center| 3 − 2 || {{SWE}} || Dura (i) || [[Malmömässan]] || [[Malmö]], Suècia
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1997 || '''{{SWE}}''' {{petit|(6)}} ||align=center| 5 − 0 || {{EUA}} || Terra batuda (i) || Scandinavium || Göteborg, Suècia
|- 
|align=center| 1998 || '''{{SWE}}''' {{petit|(7)}} ||align=center| 4 − 1 || {{ITA}} || Terra batuda (i) || [[Mediolanum Forum]] || [[Milà]], [[Itàlia]]
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| 1999 || '''{{AUS}}''' {{petit|(27)}} ||align=center| 3 − 2 || {{FRA}} || Terra batuda (i) || [[Palais des Congrès Acropolis]] || [[Niça]], França
|- 
|align=center| [[Copa Davis 2000|2000]] || '''{{ESP}}''' ||align=center| 3 − 1 || {{AUS}} || Terra batuda (i) || [[Palau Sant Jordi]] || [[Barcelona]], [[Espanya]]
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| [[Copa Davis 2001|2001]] || '''{{FRA}}''' {{petit|(9)}} ||align=center| 3 − 2 || {{AUS}} || Herba || [[Rod Laver Arena]] || Melbourne, Austràlia
|- 
|align=center| [[Copa Davis 2002|2002]] || '''{{RUS}}''' ||align=center| 3 − 2 || {{FRA}} || Terra batuda (i) || [[Palais Omnisports de Paris-Bercy]] || París, França
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| [[Copa Davis 2003|2003]] || '''{{AUS}}''' {{petit|(28)}} ||align=center| 3 − 1 || {{ESP}} || Herba || Rod Laver Arena || Melbourne, Austràlia
|- 
|align=center| [[Copa Davis 2004|2004]] || '''{{ESP}}''' {{petit|(2)}} ||align=center| 3 − 2 || {{EUA}} || Terra batuda (i) || [[Estadi Olímpic de la Cartuja]] || [[Sevilla]], Espanya
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| [[Copa Davis 2005|2005]] || '''{{CRO}}''' ||align=center| 3 − 2 || {{SVK}} || Dura (i) || [[Sibamac Arena]] || [[Bratislava]], [[Eslovàquia]]
|- 
|align=center| [[Copa Davis 2006|2006]] || '''{{RUS}}''' {{petit|(2)}} ||align=center| 3 − 2 || {{ARG}} || Dura (i) || Estadi Olímpic || Moscou, Rússia
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| [[Copa Davis 2007|2007]] || '''{{EUA}}''' {{petit|(32)}} ||align=center| 4 − 1 || {{RUS}} || Dura (i) || [[Memorial Coliseum]] || [[Portland]], Estats Units
|- 
|align=center| [[Copa Davis 2008|2008]] || '''{{ESP}}''' {{petit|(3)}} ||align=center| 3 − 1 || {{ARG}} || Dura (i) || [[Polideportivo Islas Malvinas]] || [[Mar del Plata]], [[Argentina]]
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| [[Copa Davis 2009|2009]] || '''{{ESP}}''' {{petit|(4)}} ||align=center| 3 − 0 || {{CZE}} || Terra batuda (i) || Palau Sant Jordi || Barcelona, Espanya
|- 
|align=center| [[Copa Davis 2010|2010]] || '''{{SRB}}''' ||align=center| 3 − 2 || {{FRA}} || Dura (i) || [[Belgrade Arena]] || [[Belgrad]], [[Sèrbia]]
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| [[Copa Davis 2011|2011]] || '''{{ESP}}''' {{petit|(5)}} ||align=center| 3 − 1 || {{ARG}} || Terra batuda (i) || Estadi Olímpic de la Cartuja || Sevilla, Espanya
|- 
|align=center| [[Copa Davis 2012|2012]] || '''{{TXE}}''' {{petit|(2)}} ||align=center| 3 − 2 || {{ESP}} || Dura (i) || [[O2 Arena (Praga)|O2 Arena]] || Praga, [[República Txeca]]
|- bgcolor=#DFF4FF
|align=center| [[Copa Davis 2013|2013]] || '''{{TXE}}''' {{petit|(3)}} ||align=center| 3 − 2 || {{SRB}} || Dura (i) || Belgrade Arena || Belgrad, Sèrbia
|- 
|}

== Estadístiques ==

{| class=wikitable width=100%
|-
!width=50 | Títols
!width=200| País
! Edicions
!width=50 | Finalista
|- 
|align=center| 32 || {{USA}} || 1900, 1902, 1913, 1920, 1921, 1922, 1923, 1924, 1925, 1926, 1937, 1938, 1946, 1947, 1948, 1949, 1954, 1958, 1963, 1968, 1969, 1970, 1971, 1972, 1978, 1979, 1981, 1982, 1990, 1992, 1995, [[Copa Davis 2007|2007]] ||align=center| 29
|- 
|align=center| 28 || {{AUS}}br /[[Fitxer:Flag of Australasian team for Olympic games.svg|23px|Australàsia]] [[Australàsia]]* || 1907*, 1908*, 1909*, 1911*, 1914, 1919, 1939, 1950, 1951, 1952, 1953, 1955, 1956, 1957, 1959, 1960, 1961, 1962, 1964, 1965, 1966, 1967, 1973, 1977, 1983, 1986, 1999, [[Copa Davis 2003|2003]] ||align=center| 19
|- 
|rowspan=2 align=center| 9 || {{UK}}br /{{bandera|UK}} [[Illes Britàniques]]* || 1903*, 1904*, 1905*, 1906*, 1912*, 1933, 1934, 1935, 1936 ||align=center| 8
|-
| {{FRA}} || 1927, 1928, 1929, 1930, 1931, 1932, 1991, 1996, [[Copa Davis 2001|2001]] ||align=center| 7
|- 
|align=center| 7 || {{SWE}} || 1975, 1984, 1985, 1987, 1994, 1997, 1998 ||align=center| 5
|- 
|align=center| 5 || {{ESP}} || [[Copa Davis 2000|2000]], [[Copa Davis 2004|2004]], [[Copa Davis 2008|2008]], [[Copa Davis 2009|2009]], [[Copa Davis 2011|2011]] ||align=center| 4
|-
|rowspan=2 align=center| 3 || {{GER}}br /{{bandera|RFA}} [[Alemanya Occidental]]* || 1988*, 1989*, 1993 ||align=center| 2
|-
| {{CZE}}br /{{TCH}}* || 1980*, [[Copa Davis 2012|2012]], [[Copa Davis 2013|2013]] ||align=center| 2
|-
|align=center| 2 || {{RUS}} || [[Copa Davis 2002|2002]], [[Copa Davis 2006|2006]] ||align=center| 3
|- 
|rowspan=4 align=center| 1 || {{ITA}} || 1976 ||align=center| 6
|-
| {{RSA}} || 1974 ||align=center| −
|-
| {{CRO}} || [[Copa Davis 2005|2005]] ||align=center| −
|-
| {{SRB}} || [[Copa Davis 2010|2010]] ||align=center| 1
|- 
|rowspan=9 align=center| 0 || {{ARG}} || − ||align=center| 4
|-
| {{ROM}} || − ||align=center| 3
|-
| {{IND}} || − ||align=center| 3
|-
| {{BEL}} || − ||align=center| 1
|-
| {{JPN}} || − ||align=center| 1
|-
| {{MEX}} || − ||align=center| 1
|-
| {{CHI}} || − ||align=center| 1
|-
| {{SUI}} || − ||align=center| 1
|-
| {{SVK}} || − ||align=center| 1
|-
|}

== Història del rànquing ==

El rànquing de nacions ITF Copa Davis fou creat el desembre de 2001 per establir els caps de sèrie a tots els nivells de la competició. Es mesura a partir de l'èxit obtingut per totes les nacions participants durant els darrers quatre anys i amb més pes per la temporada més recent. La llista s'actualitza després de cada ronda del Grup Mundial.

{| class=sortable wikitable
|-
! Núm. !!width=150| País !!width=150| Data d'inici !!width=150| Data final !! Setmanes !! Acumulat
|-
|align=center| 1 || {{Ordenar|Australia 1|{{AUS}}}} || {{Ordenar|20011203|3 de desembre de 2001}} || {{Ordenar|20020210|10 de febrer de 2002}} ||align=right| 10 ||align=right| 10
|-
|align=center| 2 || {{Ordenar|Franca 1|{{FRA}}}} || {{Ordenar|20020211|11 de febrer de 2002}} || {{Ordenar|20031130|30 de novembre de 2003}} ||align=right| 94 ||align=right| 94
|-
| || {{Ordenar|Australia 2|{{bandera|AUS}} Austràlia}} {{petit|(2)}} || {{Ordenar|20031201|1 de desembre de 2003}} || {{Ordenar|20040411|11 d'abril de 2004}} ||align=right| 19 ||align=right| '''29'''
|-
| || {{Ordenar|Franca 2|{{bandera|FRA}} França}} {{petit|(2)}} || {{Ordenar|20040412|12 d'abril de 2004}} || {{Ordenar|20040923|23 de setembre de 2004}} ||align=right| 24 ||align=right| '''118'''
|-
|align=center| 3 || {{Ordenar|Espanya 1|{{ESP}}}} || {{Ordenar|20040927|27 de setembre de 2004}} || {{Ordenar|20051120|20 de novembre de 2005}} ||align=right| 60 ||align=right| 60
|-
|align=center| 4 || {{Ordenar|Croacia|{{CRO}}}} || {{Ordenar|20051121|21 de novembre de 2005}} || {{Ordenar|20061203|3 de desembre de 2006}} ||align=right| 54 ||align=right| '''54'''
|-
|align=center| 5 || {{Ordenar|Russia|{{RUS}}}} || {{Ordenar|20061204|4 de desembre de 2006}} || {{Ordenar|20090712|12 de juliol de 2009}} ||align=right| 136 ||align=right| '''136'''
|-
| || {{Ordenar|Espanya 2|{{bandera|ESP}} Espanya}} {{petit|(2)}} || {{Ordenar|20090713|13 de juliol de 2009}} || {{Ordenar|20130407|7 d'abril de 2013}} ||align=right| 194 ||align=right| '''254'''
|-
|align=center| 6 || {{Ordenar|Txeca|{{CZE}}}} || {{Ordenar|20130408|8 d'abril de 2013}} || ||align=right| 1 ||align=right| '''1'''
|-
|}

== Distribució de punts ATP ==

Els partits disputats en les eliminatòries del Grup Mundial i en els Play-offs del Grup Mundial són recompensats amb punts per al rànquing [[ATP (tennis)|ATP]].

{| class=wikitable style=text-align:center
|-
!width=150| Ronda !!width=120| Victòria partit !!width=120| Derrota partit !!width=120| Bonus equip !!width=120| Bonus individual !!width=120| Total
|-
|align=left| Final || 75 || || 75{{fn|A}} || 125{{fn|B}} || 150 / 225{{fn|A}} / 275{{fn|B}}
|-
|align=left| Semifinals || 70 || || || || 140
|-
|align=left| Quarts de final || 65 || || || || 130
|-
|align=left| Primera ronda || 40 || 10{{fn|C}} || || || 80
|-
|align=left| Play-off || 5(10){{fn|D}} || || || || 15
|- bgcolor=#dfe2e9
|align=left| '''Total acumulable''' || 500 || || 500−535{{fn|A}} || 625{{fn|B}} || 625
|-
|}

* {{fnb|A}} Els punts de bonificació per equip són atorgats als tennistes individuals que aconsegueixen 7 victòries i el seu equip s'adjudica la competició.
* {{fnb|B}} Els punts de bonificació individual són atorgats als tennistes individuals que aconsegueixen 8 victòries. En aquest cas no s'atorga el bonus per equips.
* {{fnb|C}} Si un tennista guanyarà un partit en les rondes finals, aquests punts es descompten. Només una derrota es converteixen en punts.
* {{fnb|D}} Pel primer partit s'assignen 5 punts, amb la segona cinc més, fent un total de 15 disponibles.

== Vegeu també ==
* [[Copa Federació de tennis|Copa Federació]]
* [[Copa Hopman de tennis|Copa Hopman]]
* [[Copa del món de tennis|Copa del món]]

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Davis Cup}}

* {{oficial|http://www.daviscup.com/en/home.aspx}} {{en}} {{es}}

{{Copa Davis}}

[[Categoria:Copa Davis de tennis| ]]</text>
      <sha1>iaofcu9v1cqrk007n8cgnrfdrl53wu0</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>