<page>
    <title>Joseph Goebbels</title>
    <ns>0</ns>
    <id>58297</id>
    <revision>
      <id>13662850</id>
      <parentid>13513223</parentid>
      <timestamp>2014-06-23T23:16:42Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{millorar ortografia|data=abril de 2013}}
{{Infotaula President
|nom=Joseph Goebbels 
|nationality= Alemanya
|image= Bundesarchiv Bild 146-1968-101-20A, Joseph Goebbels.jpg
|order= 25è [[Canceller d'Alemanya]] br / {{mida|1= 2n de l'[[Alemanya Nazi]] ([[1933]]-[[1945]]) }}
|term_start= [[30 d'abril]] de [[1945]]
|term_end= [[1 de maig]] de [[1945]]
|president= [[Karl Dönitz]]
|predecessor= [[Adolf Hitler]] 
|successor= [[Lutz Schwerin von Krosigk]]
|order2= Ministre de Propaganda i Il·lustració Popular
|term_start2= [[13 de març]] de [[1933]]
|term_end2= [[30 d'abril]] de [[1945]]
|predecessor2= Càrrec nou 
|successor2= [[Werner Naumann]]
|birth_date= [[29 d'octubre]] de [[1897]]
|birth_place= {{bandera|the German Empire}} [[Rheydt]] ([[Prússia]], [[Segon Imperi Alemany|Imperi Alemany]])
|death_date= {{Data defuncio i edat|1945|5|1|1897|10|29}}
|death_place= {{bandera|Germany 1933}} [[Berlín]] ([[Prússia]], [[Alemanya Nazi]])
|spouse= Magda Goebbels (Ritschel) (†[[1945]])
|party= [[Partit Nacional Socialista dels Treballadors Alemanys]] (NSDAP)
|profession= Polític
|religion= [[Església Catòlica Romana|Catòlic Romà]]
|signature= Joseph Goebbels Signature.svg
}}
'''Joseph Paul Goebbels''' ([[Rheydt]], [[29 d'octubre]] de [[1897]] - [[Berlín]], [[1 de maig]] de [[1945]]) fou Ministre de Propaganda i Il·lustració popular del [[Tercer Reich]] d'[[Adolf Hitler]] (en alemany ''Propagandaministerium'') i Canceller d'Alemanya, durant un breu període. Figura clau del règim, era conegut per la seva capacitat de convenciment. Va promoure la depuració dels ambients culturals i la màxima difusió dels mites nazis. Poques hores després del suïcidi de Hitler i Braun, en veure's acorralat pels soviètics, se suïcidà amb la seva esposa, després de fer enverinar els seus sis fills, en el búnquer de la Cancelleria de Berlín.

== Joventut ==
Joseph Goebbels nasqué en una família catòlica. El seu pare era el comptable Friedrich Goebbels i la seva mare, Maria Oldenhausen. Als 4 anys va patir una osteomielitis, que li atrofià el tou de la cama dreta i el va deixar lleugerament coix. A causa d'això i de la seva curta estatura, els seus contraris després li van posar el sobrenom de ''ungebleichter Schrumpfgermane'' (germànic empetitit sense blanquejar). Va haver de fer servir sabates ortopèdiques al peu dret per compensar que la cama dreta fos més curta en comparació a l'esquerra. Malgrat la seva minusvalidesa, destacava per les seves notes a l'escola i va ser el millor de la promoció en aprovar el batxillerat el 1917. Va estudiar a vuit universitats amb algunes beques: [[Bonn]], Friburg, [[Würzburg]], [[Colònia (Alemanya)|Colònia]], [[Frankfurt del Main|Frankfurt]], [[Munic]], [[Berlín]] i [[Heidelberg]];ref{{Ref-llibre |cognom=Küsel |nom=Herbert |capítol=Der Maskenbildner |títol=Zeitungs-Artikel |url=http://books.google.es/books?id=iEjur4d5DJ8Cpg=PA97dq=Bonn,+Freiburg,+W%C3%BCrzburg,+Koln,+Frankfurt,+Munich,+Berl%C3%ADn+i+Heidelberg+goebbelshl=casa=Xei=kHd0T8jPOo2YhQeFg-ylBQved=0CDwQ6AEwAA#v=onepageq=Bonn%2C%20Freiburg%2C%20W%C3%BCrzburg%2C%20Koln%2C%20Frankfurt%2C%20Munich%2C%20Berl%C3%ADn%20i%20Heidelberg%20goebbelsf=false |llengua=alemany |editorial=Wallstein Verlag |data=1973 |pàgines=p.97 |isbn= }}/ref en aquesta última, el 1921, va graduar-se en l'estudi de filosofia, literatura, història, art i llengües clàssiques. El 1921, va obtenir el doctorat a la Universitat de Heidelberg amb una tesi doctoral sobre Wilhelm von Schütz, el director de la qual fou Freiherr von Waldberg.
 
Goebbels es va presentar com a voluntari a l'exèrcit alemany a la [[Primera Guerra Mundial]], però va ser rebutjat per ser coix. Quan va ser universitari, va mostrar la seva afinitat amb algunes idees d'esquerra, va mantenir una relació romàntica amb una jove de pares jueus. Malgrat que Goebbels no fou mai una persona gaire atractiva físicament, va ser un conquistador de dones (en el seu diari personal, es va trobar un registre de més de 30 amants).

== Vida personal adulta ==
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-R32860, Berlin, Trauung von Joseph und Magda Goebbels.jpg|250px|thumb|esquerra|El casament dels Goebbels; en segon pla, el seu testimoni [[Hitler]].]]
Goebbels, a causa del seu rol dins el partit nazi i la seva lleialtat a Hitler, va esdevenir un dels amics més fiables del Führer.
 
L'any 1930, es va casar amb Magda Quandt, una divorciada de classe alta de Berlín. En els anys posteriors, van tenir sis fills:

* Helga Susanne
* Hildegard Hilde Traudel
* Helmut Christian
* Holdine Holde Kathrin
* Hedwig Hedda Johanna
* Heidrun Heide Elisabeth

Els seus noms començaven amb la lletra H per commemorar el cognom del [[Führer]]. Goebbels semblava haver-se obsessionat al principi per Magda, àdhuc va escriure en el seu diari: Deixaré les dones per dedicar-me enterament a només una. La seva família fou filmada, fotografiada i promocionada durant el règim com la família ària ideal. Van ser tots admiradors de Hitler, fins i tot els nens l'anomenaven oncle. No obstant això, aquesta relació va estar a punt de canviar quan Magda va sol·licitar a Hitler el divorci a causa d'un romanç del seu marit amb una actriu txeca anomenada Lida Baroova, amb qui havia planejat anar a viure al Japó, on Goebbels exerciria l'ambaixador d'Alemanya. Hitler li va ordenar que no ho fes i Goebbels es va quedar a viure a Alemanya amb la seva esposa Magda.

Goebbels era atent amb els seus fills, de fet, en els vídeos de propaganda els nens apareixen dient que, al seu pare, li agrada jugar amb ells i que és el seu millor amic. No obstant això, ell tenia certa preferència pel seu únic fill, de qui esperava que, al créixer, fos un orgullós lluitador. Amb el temps, va córrer el rumor que el fill de Goebbels era homosexual i que estava enamorat de Hitler, però aquesta hipòtesis mai ha estat corroborada.

== Trajectòria en el partit nazi ==
=== Ascens al ministeri ===
[[Fitxer:Bundesarchiv_Bild_102-17049,_Joseph_Goebbels_spricht.jpg|180px|left|thumb|Goebbels en un discurs]]
Goebbels es va afiliar al [[Partit Nazi]] el 1922, però va ser el 1926 quan el van anomenar Cauleiter de Berlín pels seus dots d'orador. Es va traslladar a Berlín, aquell mateix any, per ordres de Hitler, qui pretenia reorganitzar el seu partit (que llavors només era de nivell regional). Va ser nomenat per Hitler cap de propaganda del NSDAP el 1930 i quan el Führer va assumir el govern en 1933, fou nomenat ministre de propaganda i d'il·lustració popular. Mitjançant la propaganda, Goebbels va divinitzar Hitler, va promoure l'odi als estrangers, al comunisme i al judaisme. Com a ministre de propaganda, va controlar la literatura, la premsa, el teatre, la ràdio, les belles arts i el cinema. És en aquest últim àmbit, el cinematogràfic, on coneix a Leni Riefenstahl, que li va presentar Rudolf Hess i va ser aprovada pel Führer per realitzar documentals propagandístics, el xoc de personalitats va ser inevitable i tots dos es van professar mútua animadversió.

Va crear la seva talentosa retòrica amb la majoria dels discursos de Hitler, va idear la propaganda radiofònica i el Ministeri de Propaganda i fou la cara visible i el portaveu del nazisme. Cada any, participava en els [[Míting de Nuremberg|mítings de Nuremberg]] al Camp Zeppelin. 

Va ser un dels personatges amb poder durant el règim de Hitler. Gràcies a la seva elevada posició social, van créixer els seus beneficis i privilegis, i entre altres, també les conquestes amoroses.

== Mètodes i tècniques ==
[[Fitxer:Bundesarchiv B 145 Bild-P046287, Berlin, Lustgarten, Rede Goebbels.jpg|thumb|230px|moment d'un discurs de Goebbels a Berlín, Alemanya ]]
Quan Goebbels era l'encarregat de la propaganda nazi abans que el seu partit arribés al govern, va organitzar manifestacions i cremes de llibres, àdhuc va ser suposadament un dels principals autors de l'incendi del Reichstag.

La seva tasca era controlar tots els mitjans: la ràdio, televisió, cinema, literatura, etc. També, havia d'impedir que es publiqués la informació de l'exterior. A més a més, era l'encarregat de promocionar o fer públics els avisos del govern. Va fer servir molt el que avui en dia es coneix amb el nom de màrqueting social, que consisteix en l'exaltació del sentiment d'orgull, en la promoció d'odis i en convèncer les masses de coses molt allunyades de la realitat.

Davant la forta necessitat econòmica, Goebbels va inaugurar l'ajuda d'hivern de 1941, en què es promovia la col·laboració del poble i el descompte obligatori del 10% dels sous. L'ajuda d'hivern va ser un èxit. En aquesta època, els nois de les Joventuts Hitlerianes sortien amb guardioles a la mà a recaptar donacions. Una altra de les singularitats d'aquesta campanya va ser la feina de recaptació d'alguns voluntaris que, com dibuixants ràpids, feien retrats per 2 marcs o més. També, Goebbels utilitzava altres tècniques i mètodes, com el de fer esperar el públic alemany per les notícies en temps de victòria per crear un fort suspens i aconseguir que, quan rebessin les bones noves, l'alegria fos més duradora.

== Segona Guerra Mundial ==
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-J05235, Berlin, Großkundgebung im Sportpalast.jpg|thumb|300px|Palau dels Esports, Goebbels declarant la [[Guerra Total]] ]]
Al començament del conflicte bèl·lic,Goebbels va prohibir terminantment qualsevol tipus d'informació provinent des de l'exterior d'Alemanya. Va promoure la fe ferma en la victòria final entre el poble alemany, tasca que es va fer més difícil a partir de 1943, perquè es començaven a percebre signes inequívocs que s'estava perdent la guerra. Va tenir un paper determinant en fer fallar l'atemptat contra Hitler el [[20 de juliol]] de 1944, aprofitant la indecisió del comandant [[Otto Ernst Remer]], i va difondre per ràdio, ràpidament, que el cop d'Estat havia fracassat, fet que demostrava que Hitler i el Tercer Reich eren invencibles.

Els bombardejos aeris dels aliats van destruir nombroses ciutats del país i Goebbels va procurar que la indignació ocasionada no es dirigís contra el govern del Führer, sinó en contra dels atacants.

Quan les notícies dels fronts no podien amagar les derrotes militars amb eufemismes, Goebbels va apel·lar a la solidaritat, la confiança i la voluntat de vèncer. Aquesta campanya propagandística va culminar amb la famosa reunió del 18 de febrer de 1943, en la qual el representant del règim nazi va proclamar la [[Guerra Total]] (Der Totale Krieg) al Palau d'Esports de Berlín.

Durant la caiguda d'Alemanya, Goebbels va seguir fent creure al poble que la victòria arribaria finalment.

== Suïcidi ==
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 146-1970-011-23, Joseph Goebbels und Frau Magda.jpg|thumb|Goebbels i la seva dona Magda ]]
El 22 d'abril de 1945, davant la imminent derrota total, Magda i els seus 6 fills van traslladar-se al [[Führerbunker]], on es trobava Goebbels. Aquests serien els seus últims dies de vida. 

En el búnquer, havien improvisat un dormitori amb 6 llits per als nens que passaven la major part del temps jugant amb Eva Braun, [[Traudl Junge]] i alguns gossos, com Blondi, el gos de Hitler. Hitler va oferir un avió a la família Goebbels perquè s'escapés, però Magda i el seu marit es van negar abandonar Berlín. El 30 d'abril, Magda va pregar a Hitler que no es tragués la vida, però els seus intents van ser en va. Finalment, la dona va decidir enverinar els seus fills i suïcidar-se.

L'1 de maig, després de vuit dies de permanència en el búnquer, Magda va deixar inconscients als nens amb els seus somnífers i després els enverinà. Algunes versions indiquen que van ser enverinats al menjar verí encobert en xocolata, altres que van rebre una injecció que van fer passar per vacuna. 
Aquell mateix dia, després de matar els seus fills, Magda i el seu marit van decidir morir al costat del Règim. S'ha especulat molt sobre com van posar fi als seus. Alguns sostenen que el Ministre va morir d'un tret mentre la seva dona ingeria verí. D'altres, que es van disparar mútuament. El criteri més difós és que Goebbels va disposar l'oficial de les SS perquè els Schwägermann els donés un tret a cadascun al clatell. El ''gendarme'' va rebre l'ordre de cremar els cossos per evitar que fossin objecte d'humiliacions o exhibicions públiques. 
Més tard, aproximadament a les 23:00, el contingut del búnquer va ser extret, fet que no va permetre que els cadàvers del matrimoni Goebbels s'acabessin d'incinerar i, per tant, van ser de fàcil identificació pels oficials soviètics.

{{Inicia taula}}
{{Filera de successions
|títol=[[Canceller d'Alemanya]]br /{{bandera|Alemanya 1933|40px}}
|abans=[[Adolf Hitler]]
|després= [[Lutz Schwerin von Krosigk]]
|anys= [[1945]]}}
{{Filera de successions
|títol= Ministre de Propaganda i Il·lustració Popular
|abans=''Càrrec nou''
|després= [[Werner Naumann]]
|anys=[[1933]]-[[1945]]}}
{{Finalitza taula}}

== Vegeu també ==
* [[Volksempfänger]], un model popular d'aparell de ràdio impulsat per Goebbels per difondre la seva propaganda.
* [[Sieg Heil]].

== Referències ==
{{referències}}

== Fonts ==
{{Commonscat|Joseph Goebbels}}
* Entrada ''[http://www.enciclopedia.cat/fitxa_v2.jsp?NDCHEC=0030325BATE=Joseph%20Paul%20Goebbels Joseph Paul Goebbels]'', [http://www.enciclopedia.cat L'Enciclopèdia], [[Gran Enciclopèdia Catalana]], 2010 (accés 21-01-10).
* {{ref-llibre|cognom=Goebbels|nom=Joseph|títol=Diario|lloc=Barcelona|editorial=Josep Janés|any=1949|consulta=17 octubre 2013|coautors=Compilació de Louis P. Lochner|llengua=castellà}}




{{Autoritat}}
{{Esborrany de nazisme}}

{{Cancellers d'Alemanya}}
{{Búnker}}
{{Nazisme}}

{{ORDENA:Goebbels, Joseph}}
{{Enllaç AB|en}}
{{Enllaç AB|simple}}
{{Enllaç AD|ka}}

[[Categoria:Nazis]]
[[Categoria:Membres del gabinet de Hitler]]
[[Categoria:Cancellers d'Alemanya]]
[[Categoria:Receptors de la Insígnia d'Or del NSDAP]]
[[Categoria:Persones de Rin del Nord-Westfàlia]]
[[Categoria:Suïcides alemanys]]</text>
      <sha1>3uf2gi9w13kb7qpa89v9rs15p2yal7a</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>