<page>
    <title>Yukon</title>
    <ns>0</ns>
    <id>58299</id>
    <revision>
      <id>14038066</id>
      <parentid>14024371</parentid>
      <timestamp>2014-09-12T20:18:54Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Independència</username>
        <id>1328</id>
      </contributor>
      <text>{{polisèmia|riu Yukon}}
{{coord|63|38|N|135|46|W|display=title}}
{{Província Canadà|nom=Territori de Yukon
|bandera=Fitxer:Flag_of_Yukon.svg 
|àrea=	482,443 
|posàrea= Vuitè
|aigua=1,7% 
|lema= no en té
|capital=Whitehorse
|ciutat=Whitehorse
|premier=Dennis Fentie
|governador=	Geraldine van Bibber
|població=31,227
|pospoblació=5supè/sup
|densitat=0,06
|hora=UTC -8
|postal=YT
|mapa=Fitxer:YU-Canada-territory.png 
|internet=www.gov.yk.ca
|data=13 de juny
|any=1898
}}
El '''Yukon'''ref[http://www.legassembly.gov.yk.ca/pdf/infosheet7.pdf Assemblea Legislativa del Yukon - Nota informativa núm.7]/ref (tot i que en alguns documents [[anglès|anglesos]] és anomenat ''Yukon Territory'', «Territori del Yukon») és el més occidental dels tres territoris del nord del [[Canadà]]. Està habitat des de la [[prehistòria]], però va cobrar importància amb la [[febre de l'or]] del segle XIX.

Es troba a l'est de l'[[Estats dels Estats Units d'Amèrica|estat]] d'[[Alaska]], a l'oest dels [[Territoris del Nord-oest]] i al nord de la [[Colúmbia Britànica]]. La seva superfície és de 482.443 km², però la població és de tan sols uns 31.000 habitants, dels quals més de 23.000 es concentren a la seva capital, [[Whitehorse]].

L'[[etimologia]] del seu nom prové d'una llengua aborigen local, el [[gwich'in]], i vol dir riu gran. El territori és famós entre altres coses per haver estat l'escenari de la [[Febre de l'or de Klondike]], un fet històric que va ocórrer el 1897 i que va ser de gran transcendència per a la regió. 

== Historia ==
=== Prehistòria ===
S'han trobat restes humanes de la que fos la població més antiga i primitiva d'[[Amèrica del Nord]], tot i que la seva datació és bastant discutida. Una gran quantitat d'ossos modificats i trets humanoides que van ser descoberts a la regió d'[[Old Crow (Canadà)|Old Crow]], al nord del Yukon, tenen entre 25.000 i 40.000 anys d'antiguitat, segons l'estudi pel mètode del [[Datació per radiocarbono|carboni 14]].refJ. Cinq-Mars [file:///C:/Users/Admin/Downloads/424_428.pdf On the significance of modified mammoth bones 
from eastern Beringia] The World of Elephants - Congrés Internacional, [[Roma]] 2001./ref El centre i nord del Yukon no van ser afectats per les [[Glaciació|glaciacions]], a diferència de part de [[Beríngia]].

Una [[erupció volcànica|erupció]] al [[Mont Churchill]], proper a la frontera amb [[Alaska]], va cobrir de cendres el sud del Yukon. Aquell dipòsit de brases i restes de [[magma]] pot apreciar-se actualment en algun punt de l'[[autopista de Klondike]]. Les històries de les [[Primeres Nacions]] del Yukon parlen sobre la mort dels animals i peixos a conseqüència d'aquest fet, de la mateixa manera com ho fan altres històries provinents de les tribus de llengües [[Llengües atapascanes|atapascanes]], [[navaho]] i [[Llengües atapascanes meridionals|apatxe]], la qual cosa ha portat a molts [[antropologia|antropòlegs]] a la conclusió que l'emigració dels pobles atapascans cap al que actualment és conegut com el sud-oest dels [[Estats Units]] va poder ser degut a aquesta erupció. Poc després, les innovacions en la tecnologia de la caça van afavorir la substitució dels [[atlatl]]s per l'[[Arc (arma)|arc]] i la [[fletxa]].

Es van desenvolupar xarxes extensives de comerç i intercanvi entre els [[tlingit]]s de la costa i les Primeres Nacions de l'interior. Es creu que els primers intercanviaven oli de ''[[Thaleichthys pacificus]]'' i altres productes del seu entorn per [[coure]] i pells de les Primeres Nacions.

=== Segle XIX ===
Les incursions [[Europa|europees]] en el que més tard es coneixeria com el Yukon van començar durant la primera meitat del [[segle XIX]]. Els exploradors i comerciants de la [[Companyia de la Badia de Hudson]], que van arribar des dels llocs comercials del [[riu Mackenzie]], van emprar dues rutes diferents per penetrar al territori, creant factories comercials per tota la ruta. La ruta del nord naixia a [[Fort McPherson (Canadà)|Fort McPherson]], [[Territoris del Nord-oest]], a la vora del Mackenzie, creuava les muntanyes pels rius [[riu Bell|Bell]] i [[riu Porcupine|Porcupine]] i arribava fins al [[riu Yukon]]. La del sud començava, en canvi, a [[Fort Liard]] (Territoris del Nord-oest), i es dirigia cap a l'oest pel [[riu Liard]] fins al [[llac Frances]] i després pel [[riu Pelly]] fins a la seva desembocadura al Yukon.

Després de fundar [[Fort McPherson (Canadà)|Fort McPherson]], [[John Bell (explorador)|John Bell]] va creuar les muntanyes per arribar a la conca del Yukon el 1845, i va descendir pel riu Rat (avui conegut com a Bell) fins a la seva confluència amb el Porcupine. Després d'organitzar el [[comerç de pells]] a Fort McPherson va tornar al Bell, seguint-lo riu avall pel Porcupine fins a la seva unió amb el Yukon, en un indret on posteriorment s'hi aixecaria [[Fort Yukon]]. Poc després [[Alexander Hunter Murray]] va establir centres comercials a [[Lapierre House]] (1846) i Fort Yukon (1847). Murray va fer diversos dibuixos de les tendes de venda de pell i dels habitants de la zona, i va escriure el ''Journal of the Yukon, 1847-48'' (Diari del Yukon), una valuosa font d'informació sobre la cultura local dels [[gwich'in]] del moment. En realitat aquest centre comercial es trobava a l'[[Amèrica russa|Alaska russa]] i la Companyia de la Badia de Hudson hi continuà la seva activitat comercial fins a ser-ne expulsada després de l'[[compra d'Alaska|adquisició d'Alaska pels Estats Units]] el 1869. Paral·lelament [[Rumpert House]] va ser establert aigües amunt del Porcupine, però també es trobava dins d'[[Alaska]]. Els gwich'in, especialment sota el lideratge de [[Sahneuti]], van enfrontar la Companyia de la Badia de Hudson amb els comerciants nord-americans de la [[Companyia Comercial d'Alaska]].

Per aquelles mateixes dates [[Robert Campbell]], procedent de [[Fort Simpson]], va explorar bona part del sud del Yukon i va fundar [[Fort Frances]] (1842) sobre el [[Llac Frances|llac homònim]], a la [[conca hidrogràfica|conca]] del [[riu Liard]], i [[Fort Selkirk]] (1848), en la confluència dels rius [[riu Yukon|Yukon]] i [[riu Pelly|Pelly]]. El 1852 Fort Selkirk va ser saquejat per guerrers [[tlingit]] de la costa, que es van oposar violentament a aquesta ingerència en la seva activitat comercial. Arran d'aquest incident Fort Selkirk va quedar abandonat i no es va restablir fins al 1889.

Els [[missioner]]s [[Anglicanisme|anglicans]] i [[Catolicisme|catòlics]] van seguir les petjades del comerç de pells, destacant [[William Carpenter Bompas]], primer [[bisbe]] anglicà del Yukon. Per la seva banda els missioners catòlics pertanyien a l'orde dels [[Missioners Oblats de Maria Immaculada|Oblats de Maria Immaculada]], encara present al territori. 

El 1859 [[Robert Kennicott]] va emprendre una expedició per recol·lectar espècimens d'història natural a les valls dels actuals rius [[riu Mackenzie|Mackenzie]] i Yukon i a la [[tundra]] [[àrtic]]a. Kenicott va adquirir popularitat entre els traficants de la Companyia de la Badia de Hudson i els va incentivar a buscar espècimens d'història natural i objectes manufacturats per les [[Primeres Nacions]] i enviar-ho a l'[[Smithsonian Institution]]. El 1865 es va organitzar l'[[Telègraf russo-americà|Expedició del Telègraf de Western Union]], amb la finalitat de trobar alguna ruta possible per establir una línia de [[telègraf]] entre l'Amèrica del Nord i [[Rússia]] a través del [[mar de Bering]]. Kennicott va ser el cap científic de l'expedició i entre el grup de naturalistes que la integraven hi havia [[W. H. Dall]]. Lamentablement, Kennicott va morir d'un [[atac de cor]] quan remuntava el riu Yukon. 

Malgrat els rumors sobre la presumpta presència d'[[or]] a la regió del Yukon no hi hagué grans investigacions. Després de la [[compra d'Alaska]] per part del govern dels Estats Units i el consegüent abandonament de Rampart House, els comerciants de la Companyia Comercial d'Alaska van començar a treballar al curs superior del Yukon. Tres miners ([[Alfred Mayo]], [[Jack McQuesten]] i [[Arthur Harper]]) havent sentit aquests rumors es van unir als treballs de la companyia, si bé el seu principal interès radicava en la recerca d'or. El 1874 Mayo i McQuesten van fundar [[Fort Reliance]], uns quilòmetres riu avall del que més tard seria [[Dawson City]]. Altres miners i buscadors d'or es van unir aviat a l'empresa, i es va trobar or en moltes àrees, tot i que rarament en quantitats suficients perquè suposés un bon negoci. El 1885 va ser trobada una bona quantitat d'or al [[riu Stewart]] i McQuesten va convèncer la Companyia Comercial d'Alaska per emprar els seus treballadors com a miners en lloc de centrar la seva activitat sols en el comerç de pells. L'any següent es van trobar quantitats rendibles d'or en brut al [[riu Fortymile]], i es va fundar un nou centre comercial, [[Forty Mile]], en la confluència del Fortymile i el Yukon. 

Paral·lelament l'[[Exèrcit dels Estats Units]] va enviar el tinent [[Frederick Schwatka]] per reconèixer el riu Yukon per a l'exèrcit estatunidenc. Travessant el [[pas de Chilkoot]] l'expedició va construir basses i navegà pel Yukon fins al seu estuari, al [[mar de Bering]], donant nom a moltes zones geogràfiques durant aquest tram. L'expedició de Schwatka va alarmar al govern [[Canadà|canadenc]], que va enviar al seu propi grup d'expedicionaris sota el comandament de [[George Mercer Dawson]] el 1887. [[William Ogilvie]], un agrimensor que saltaria a la fama durant la febre de l'or de Klondike, va mesurar els terrenys per fixar amb precisió la frontera natural amb Alaska.

El 1894, preocupat per l'afluència de miners estatunidencs i el tràfic de licor, el govern canadenc va encarregar a l'inspector [[Charles Constantine]] de la [[Policia Muntada del Nord-oest]] investigar les condicions sota les quals es trobava el districte del Yukon. Constantine va declarar que s'apropava una febre de l'or i va reclamar, de forma urgent, la presència d'una força policial que fos capaç de controlar la zona. Un any després va tornar al Yukon en companyia de 20 homes, quan va començar la [[Febre de l'or de Klondike]], el 1897.

=== Febre de l'or de Klondike ===
{{AP|Febre de l'or de Klondike}}
[[Fitxer:Klondike Routes Map.png|thumb|200px|right|Les rutes de Klondike]]
[[Fitxer:Klondike.JPG|thumb|200px|left|Campament a Klondike]]
La [[Febre de l'or de Klondike]] constitueix un fet crucial en la història del Yukon. Un grup comandat per [[Skookum Jim Mason]] va descobrir [[or]] en un afluent del [[riu Klondike]] l'agost de 1896. Entre 30.000 i 40.000 persones van desafiar una infinitat de dificultats per arribar als camps d'or de [[Klondike (Yukon)|Klondike]] durant l'hivern i la primavera de 1897 i 1898, després que la troballa es fes oficial el 1897. Amb gran afluència d'immigrants estatunidencs, el govern canadenc va decidir crear un territori separat per controlar millor la situació. El 1901, després que molts tornessin a casa seva, el cens donava una població de 27.219 habitants, una xifra que no tornaria a aconseguir-se fins al 1991. La massiva afluència d'immigrants a la regió va estimular l'exploració minera a altres zones del Yukon i va propiciar dues febres de l'or de menor importància, a [[Atlin]] ([[Columbia Britànica]]) i [[Nome (Alaska)|Nome]] ([[Alaska]]), així com diverses petites incursions. La necessitat de transport cap als camps d'or va dur a la construcció del [[ferrocarril de White Pass i Yukon]].

L'escriptor nord-americà [[Jack London]] va reflectir la vida dels buscadors d'or en diverses de les seves novel·les i relats. Va ser seduït, com tants d'altres, per la idea d'enriquir-se en poc temps, però després de passar diversos mesos allí va emmalaltir d'[[escorbut]] i va tornar amb les mans buides. Alguns dels seus millors contes ambientats en la dura vida del Nord són ''La foguera'' (''To buil a fire'', 1908), ''El silenci blanc'' (''The white silence'', 1899), ''El filó d'or'' (''All gold canyon'', 1905), ''L'amor a la vida'' (''Love of life'', 1905), i les novel·les ''La crida del bosc'' (''The Call of the Wild'', 1903) i ''Ullal Blanc'' (''White Fang'', 1906).

=== Segle XX ===
En finalitzar la febre de l'or la població del territori va disminuir ràpidament, fins a assolir un mínim de 4.157 habitants el 1921 i romanent bastant estable fins als [[anys 1940|anys 40 del segle XX]]. I això malgrat el desenvolupament d'altres àrees mineres a l'estat, incloent-hi jaciments de [[plata]] a Conrad i especialment a [[Mayo (Yukon)|Mayo]], d'or a la regió del [[llac Kluane]], i de coure prop de [[Whitehorse]]. A Klondike els drets de diversos miners particulars van ser adquirits i consolidats, amb suport del govern, per un reduït nombre de companyies, entre elles la ''Yukon Gold Corporation'' de [[Solomon R. Guggenheim]], que utilitzava dragues flotants. La ''Yukon Consolidated Gold Company'' va continuar dragant la zona a la recerca d'or fins a la [[anys 1960|dècada de 1960]], gaudint d'un breu període de prosperitat durant els [[anys 1930|anys 30]] gràcies a la pujada del preu de l'or.

Cap a 1920 el consell territorial electe havia quedat reduït a tres membres i Yukon va passar a ser governat per un Comissionat de l'Or, funcionari federal depenent del Ministeri de l'Interior del Canadà.

El següent fet important en la història del Yukon va ser la construcció, durant la [[Segona Guerra Mundial]], de l'[[autopista d'Alaska]], la qual, després de la seva renovació feta pel govern canadenc a finals de la dècada de 1940, va obrir el territori al tràfic per carretera. La guerra també va ser testimoni de la construcció de diversos aeròdroms com a part de la plataforma de la Northwest Staging Route. Amb tot, l'afluència de treballadors per a les obres de l'autovia del sud va tenir efectes devastadors per algunes de les [[Primeres Nacions]], que van patir un gran nombre de morts en veure's exposades a malalties a les quals no eren immunes.
 
[[Fitxer:Alaska Highway1.png|thumb|200px|right|L'[[autopista d'Alaska]] (''Alaska Highway'').]]
Durant les dècades de 1950 i 1960 es van construir altres autopistes, la qual cosa va tenir com a conseqüència la decadència i conseqüent desaparició dels vaixells fluvials, els quals havien estat fins aleshores el principal mitjà de transport a la zona. Durant la segona meitat del segle XX la ''[[White Pass and Yukon Route]]'' va iniciar-se en el transport intermodal de [[contenidor]]s. La [[mineria]] també va ressuscitar, incloent-hi l'explotació de [[coure]] a [[Whitehorse]], plata i [[plom]] a [[Keno City|Keno]] i [[Elsa (Yukon)|Elsa]]], i [[asbest]] a [[Clinton Creek]]. La major mina de [[zinc]] a cel obert del món es va obrir a [[Faro (Yukon)|Faro]] a començaments dels [[anys 1970|anys 70]]. La mineria de l'or va tornar a Klondike i a altres zones amb la important pujada dels preus d'aquest metall durant els anys 1970.

[[Fitxer:WhitePassonCurve.jpg|thumb|200px|left|Corba del '''White Pass''']]
Entre les dècades de [[anys 1980|1980]] i [[anys 1990|1990]] la mineria va decaure i el paper del govern va augmentar considerablement, amb transferències econòmiques que anaren incrementant la seva importància. El 1978 es va aconseguir establir un govern responsable i partits polítics que el sustentessin. D'altra banda, les Primeres Nacions van començar a organitzar-se i van iniciar negociacions per fer valer els seus drets territorials, que van culminar amb la signatura de l'Umbrella Final Agreement el 1992. Tot i que la majoria de les Primeres Nacions van signar els acords, les seves reivindicacions territorials i d'autogovern continuen en l'actualitat. Les Primeres Nacions són considerades actualment un quart nivell de govern, i la naturalesa específica de les relacions intergovernamentals és un aspecte en el qual se segueix treballant.

== Geografia ==
[[Fitxer:Yukonwikimap.PNG|thumb|350px|dreta|Mapa del Yukon, els seus límits i accidents geogràfics]]
El territori del Yukon es localitza a l'extrem nord-oest del [[Canadà]]. Escassament poblat, destaca pel seu paisatge natural de llacs de gel fos i muntanyes sempre nevades, entre les quals hi ha moltes de les més altes del Canadà. El [[clima]] és [[clima àrtic|àrtic]], [[Clima subàrtic|subàrtic]] i molt sec, amb llargs hiverns i breus estius. No obstant això, les perllongades hores de sol durant l'estiu són suficients per a què floreixen brots i fruits comestibles. La major part del territori es troba cobert de boscos i matolls [[Ecosistema boreal|boreals]], sent la [[tundra]] el tipus més comú de paisatge sols a l'extrem septentrional i sobre elevacions altes. 

La regió del Yukon té una forma similar a la d'un triangle rectangle, limitant a l'oest amb l'estat d'[[Alaska]], a l'est amb els [[Territoris del Nord-oest]], i al sud amb la província de la [[Columbia Britànica]]. Comprèn una superfície aproximada de 482.443 km², dels quals 474.391 km² són terra i 8.052 km² aigua. 

El Yukon està delimitat pel [[paral·lel]] 60° de [[latitud]] al sud. La seva costa nord es troba sobre el [[mar de Beaufort]], i la riba occidental se circumscriu als 141 graus oest de [[Longitud (cartografia)|longitud]]. El seu límit est segueix carena muntanyosa que exerceix de divisòria entre les conques hidrogràfiques del [[riu Yukon]] i el [[riu Mackenzie]]. La totalitat del Yukon se situa a l'oest de [[Vancouver]], per la qual cosa acull les comunitats més occidentals del Canadà. 

=== Orografia ===
Excepte la plana costanera del [[mar de Beaufort]] ([[oceà Àrtic]]), la resta del territori forma part de les [[Muntanyes Rocoses]]. El terreny inclou [[serralada|serralades]], [[altiplà|altiplans]] i [[vall]]s fluvials. 

El sud-oest es troba dominat pels camps de gel de Kluane, integrats dins la [[Reserva i Parc Nacional de Kluane]]. Les [[muntanyes Saint Elias]] presenten cinc de les més altes elevacions canadenques. Un bon nombre de [[glacera|glaceres]] emergeixen d'aquests camps de gel, entre els quals destaquen la [[glacera Logan|Logan]], l'[[glacera Hubbard|Hubbard]] i la [[glacera Kaskawulsh|Kaskawulsh]].

Així mateix, el [[permagel]] és molt freqüent, sobretot cap al nord i centre, mentre que al sud les concentracions d'aquest fenomen són més disperses. 

Dues grans [[Falla geològica|falles]], [[Falla Denali|Denali]] i [[Falla Tintina|Tintina]], han estat les responsables de la creació de vastes valls denominades [[Fossa marina|fosses]]: Shakwak i Tintina. La primera separa les muntanyes Kluane d'altres muntanyes situades més al nord. Tant l'autopista Haines com l'autopista d'Alaska, al nord de [[Haines Junction]], van ser construïdes sobre aquesta fossa. La fossa Tintina envolta al Yukon de nord-oest a sud-est, i les seves ribes són riques en dipòsits minerals, com els jaciments d'[[or]] de [[Klondike (Yukon)|Klondike]] o els de [[plom]] i [[zinc]] propers a Faro.ref[http://www.geology.gov.yk.ca/publications/openfile/2002/of2002_8d_geoprocess_file/documents/general/userguide.pdf Yukon Geological Survey, ''Yukon Geoprocess File User Guide''] ([[PDF]] file, 1.2MB)/ref

==== Serralades ====
[[Fitxer:Brooks Range-400px.jpg|thumb|300px|right|[[serralada Brooks]]]]
Les [[muntanyes Saint Elias]] formen part de les [[muntanyes de la Costa]], que s'estenen des del sud de la [[Columbia Britànica]] fins a [[Alaska]], abastant tot el sud-est del Yukon. Les muntanyes Saint Elias acullen els cims més elevats, però alhora existeixen moltes altres serralades com, per exemple, les [[British Mountains]], i les [[muntanyes Richardson]], al nord-est, ambdues formant part de la [[serralada Brooks]]; les [[muntanyes Mackenzie]] i [[muntanyes Selwyn|Selwyn]] a l'est; les [[muntanyes Cassiar]] al sud-est; les [[muntanyes Pelly]] al centre de Yukon; i les [[muntanyes Ogilvie]], al nord de [[Dawson City]] i seguint la [[Dempster Highway]].

Les principals serralades del Yukon són:

* [[Serralada Brooks]], principalment al nord d'[[Alaska]]
** [[Muntanyes British]], Yukon
** [[Muntanyes Richardson]], Yukon
* [[Muntanyes Cassiar]], [[Colúmbia Britànica]] i Yukon 
* [[Muntanyes Mackenzie]], [[Territoris del Nord-oest]] i Yukon
** [[Muntanyes Logan]], Yukon
*[[Muntanyes Selwyn]], Yukon
**[[Muntanyes Hess]], Yukon
**[[Serralada Nadaleen]], Yukon
**[[Serralada Bonnet Plume]], Yukon
**[[Muntanyes Wernecke]], Yukon
**[[Serralada Knorr]], Yukon
*[[Pacific Coast Ranges]], de [[Mèxic]] a [[Alaska]]
**[[Muntanyes de la Costa]], també a la [[Colúmbia Britànica]] i [[Alaska Panhandle]]
**[[Muntanyes Saint Elias]], sud d'Alaska, Yukon i Colúmbia Britànica
***[[Serralades Kluane]], Yukon
***[[Serralades Alsek]], Yukon, Colúmbia Britànica i Alaska
*[[Serralades Yukon]]
**[[Serralada Anvil]]
**[[Serralada Dawson (Yukon)|Serralada Dawson]]
**[[Serralada Miners]], Yukon
**[[Serralada Nisling]]
**[[Muntanyes Ogilvie]], Yukon
***[[Serralada Nahoni]]
**[[Muntanyes Pelly]], Yukon
***[[Serralada Big Salmon]], Yukon
***[[Serralada Glenlyon]]
***[[Serralada Saint Cyr]]
**[[Serralada Ruby (Yukon)|Serralada Ruby]], Yukon

==== Punts més elevats ====
::{| class=wikitable
|+'''Muntanyes més altes del Yukon''' 
!Muntanya 
!Altura (metres)
!Altura (peus)
!Posició
|-
|[[Mont Logan]]
|align=center |5.959
|align=center |19.550
|La més alta del Canadà
|-
|[[Mont Saint Elias]] 
|align=center |5.489
|align=center |18.008
|#2n al Canadà i Estats Units
|-
|[[Mont Lucania]]
|align=center |5.226
|align=center |17.147
|#3r al Canadà
|-
|[[King Peak]]
|align=center |5.173
|align=center |16.971
|#4t al Canadà
|-
|[[Mont Steele]]
|align=center |5.073
|align=center |16.644
|#5è al Canadà
|-
|[[Mont Wood (Canadà)|Mont Wood]]
|align=center |4.842
|align=center |15.885
|#7è al Canadà
|-
|[[Mont Vancouver]]
|align=center |4.812
|align=center |15.787
|#8è al Canadà
|-
|[[Mont Slaggard]]
|align=center |4.742
|align=center |15.557
|#10è al Canadà
|-
|[[Mont Macaulay]]
|align=center |4.690
|align=center |15.387
|
|-
|[[Mont Hubbard]]
|align=center |4.577
|align=center |15.015
|
|-
|[[Mont Walsh]]
|align=center |4.507
|align=center |14.787
|
|-
|[[Mont Alverstone]]
|align=center |4.439
|align=center |14.565
|
|-
|[[McArthur Peak]]
|align=center |4.389
|align=center |14.400
|
|-
|[[Mont Augusta]]
|align=center |4.289
|align=center |14.070
|
|}
[[Fitxer:Carmacs-bridge across Yukon River.JPG|thumb|250px|right|Pont sobre el riu Yukon, a Carmacks.]]

=== Hidrografia ===
La major part del territori forma part de la [[conca hidrogràfica|conca]] del [[riu Yukon|riu homònim]], que desemboca al [[mar de Bering]]. El sud del Yukon és abundant en [[llac]]s glacials, estrets i alpins, que flueixen, en gran mesura, cap al sistema del Yukon. Els més grans són el [[llac Teslin|Teslin]], [[llac Atlin|Atlin]], [[llac Tagish|Tagish]], [[llac Marsh|Marsh]], [[llac Laberge|Laberge]], [[llac Kusawa|Kusawa]] i [[llac Kluane|Kluane]]. El [[Llac Bennett (Canadà)|llac Bennett]], on va tenir lloc la [[febre de l'or de Klondike]], és més petit i desguassa al llac Tagish.

Altres rius i rierols desemboquen directament a l'[[oceà Pacífic]] o directament o indirectament a l'[[oceà Àrtic|Àrtic]]. El [[riu Alsek]]-Tatshenshini desemboca directament al Pacífic des del sud-oest de Yukon, mentre dos dels rius principals del Yukon, el [[riu Liard|Liard]] i el [[riu Peel (Canadà)|Peel]] desemboquen al [[riu Mackenzie]], ja dins els Territoris del Nord-oest.

=== Clima ===
El clima predominant és el [[clima subàrtic|subàrtic]], caracteritzat per hiverns durs i llargs i estius temperats i curts. L'aeròdrom de Snag, 25 quilòmetres a l'est de [[Beaver Creek]], prop de la frontera amb Alaska, va experimentar la temperatura més baixa registrada a Amèrica del Nord amb -63,0 °[[Grau Celsius|C]] el 3 de febrer de 1947. La costa de l'[[oceà Àrtic]] té un [[clima polar]]. El clima és generalment molt sec, amb poques precipitacions, però és considerablement més humit al sud-est. La precipitació és més alta a les muntanyes, i la capa de neu continua fonent-se fins ben entrat l'estiu, propiciant un augment del cabal dels rius.

{|class=wikitable
|+'''Temperatura mitjana representativa'''
|-
! width=200 px|Zona 
!Mitjana anual
!Mitjana diària alta al juliol
!Mitjana diària baixa al gener
!Mitjana de nevades
!Mitjana de precipitacions
|-
!Nord ([[Old Crow (Yukon)|Old Crow]])
| align=center |-9,0 °C
| align=center |21 °C
| align=center |-36 °C
| align=center |129 cm
| align=center |144 mm
|-
!Central ([[Dawson City]])
| align=center |-4,4 °C
| align=center |23 °C
| align=center |-31 °C
| align=center |160 cm
| align=center |200 mm
|-
!Sud ([[Whitehorse]])
| align=center |-0,7 °C
| align=center |21 °C
| align=center |-22 °C
| align=center |145 cm
| align=center |163 mm
|-
!Sud-est ([[Watson Lake]])
| align=center |-2,9 °C
| align=center |21 °C
| align=center |-29 °C
| align=center |197 cm
| align=center |255 mm
|}
{{mida|1=Font: [http://www.climate.weatheroffice.ec.gc.ca/climate_normals/index_e.html Environment Canada, ''Temperatures normals mitjana del Canadà 1971-2000''] }}

== Ecologia ==
[[Fitxer:Fall_on_the_Yukon_Flats_NWR.jpg|thumb|150px|left|Bosc de Taiga, en la plana]]
La [[tundra]] predomina a gairebé tot el Yukon. D'acord amb les definicions de l'ecozona d'''Environment Canada'', el sud i centre del territori representen l'Ecozona de la Serralada Boreal, mentre que el bosc del nord constitueix l'Ecozona de la Serralada de Taiga. El sector del [[riu Peel]], al nord-est, forma part de la plana de taiga, i el litoral àrtic, de l'Ecozona de l'Àrtic meridional.
[[Fitxer:Fireweed Yukon.jpg|thumb|300px|Herba de foc ''[[Epilobi|Epilobium angustifolium]]'', la flor territorial del Yukon, i [[Picea glauca|pícea blanca]], al sud, proper a la [[Klondike Highway]].]]

=== Flora ===
La pícea negra (''[[Picea mariana]]'') i la blanca (''[[Picea glauca]]''), el Quaking Aspen (''[[Populus tremuloides]]'') i el pollancre balsàmic (''Populus balsamifera'') es troben distribuïts per tot el territori. Tot i que poc habitual, el bedoll d'Alaska (''[[Betula neoalaskana]]'') pot trobar-se al Yukon. Una varietat de [[conífera]] (''[[Pinus contorta]]'') es troba al seu extrem septentrional i central-meridional, mentre el tamarack (''[[Larix laricina]]'') es troba al sud-est, i l'avet subalpí (''[[Abies lasiocarpa]]'') a les elevades altures de la regió sud.

=== Fauna ===
Els [[mamífer]]s més grans són: el [[caribú]] (''Rangifer tarandus''), l'[[ant]] (''Alcis alcis''), el [[llop]] (''Canis lupus''), l'[[ós bru]] (''Ursus arctos horribilis'') i l'[[ós negre|ós negre americà]] (''Ursus americanus''). En llocs elevats es poden veure [[ovella|ovelles]] (''Ovis dalli'') i, al sud, la [[cabra blanca]] (''Oreamnos americanus''). Els [[ós polar|óssos polars]] (''Ursus maritimus'') es troben a la costa àrtica. El [[Odocoileus hemionus|cérvol mul]] (''Odocoileus hermionus'') i el seu predador, el [[puma]] (''Felis concolor''), són cada vegada més habituals al sud, i els [[coiot]]s (''Canis latrans'') han guanyat terreny al nord. L'[[uapití]] i el [[bisó]] foren introduïts tardanament.

Hi ha un gran nombre de [[rosegador]]s, destacant [[esquirol]]s, esquirols de terra, [[lèmmings]], [[Pica (animal)|piques]], [[castor]]s, diverses [[rata|rates de camp]], [[porcs espins]], [[rata mesquera|rates mesqueres]]... Els [[mustèlid]]s són també molt representatius: [[golut]]s (''Gulo gulo''), [[Marta nord-americana|martes]] (''Martes americana''), [[ermini]]s (''Mustela erminea''), [[mostela]] (''Mustela nivalis''), [[visó americà]] (''Mustela vison''), i [[llúdria del Canadà|llúdria de riu]] (''Lontra canadensis''). Altres petits carnívors són: el [[linx canadenc]] (''Lynx canadensis''), la [[guineu roja]] (''Vulpes vulpes'') i la [[guineu àrtica]] (''Alopex lagopus''), al litoral del nord. 
[[Fitxer:Corvus corax (Pcb21).jpg|thumb|150px|left|Corb comú.]]
Més de 250 espècies d'[[aus]] sobrevolen el Yukon. El [[corb|corb comú]] (''Corvus corax'') és l'au més estesa. Entre altres ocells autòctons hi ha el [[pigarg americà]] (''Haliaeetus leucocephalus''), l'[[àguila daurada]] (''Aquila chrysaetos''), el [[falcó grifó]] (''Falco rusticolus'') i el [[falcó pelegrí]] (''Falco peregrinus''), i cinc tipus de [[gall fer]] ([[grèvol de pícea]], ''[[dendragapus]]'', [[perdiu de collar]], [[perdiu blanca]] i [[perdiu de cua blanca]]). Moltes [[Ocell migrador|aus migratòries]] es reprodueixen al Yukon, per ser l'extrem nord de la ruta del Pacífic.

A més de la [[lota]] i el [[lluç de riu]], la majoria dels peixos que viuen als rius, llacs i rierols del Yukon són [[salmònid]]s. Quatre espècies de [[Oncorhynchus|salmó]] (''[[Oncorhynchus tshawytscha]]'', [[Salmó vermell]], [[Salmó platejat]] i [[Salmó keta]]) es reprodueixen en rius i llacs de les conques del Pacífic i del [[riu Yukon]]. El riu Yukon té el corrent d'aigua més fred per a l'hàbitat de qualsevol salmó; l'''Oncorhynchus tshawytscha'' neda uns 3.000 quilòmetres riu amunt des de la desembocadura al mar de Bering fins a [[Whitehorse]], on pon els ous. També hi ha poblacions de salmons vermells i [[Truita arc de Sant Martí|truites arc de Sant Martí]] en llacunes interiors. Els ''[[salvelinus]]'' són representats per ''[[salvelinus namaycush]]'', presents en gran part de les llacunes del Yukon, així com diverses truites autòctones (''[[salvelinus malma]]'', ''[[Salvelinus confluentus]]'' i [[truita alpina]]). 

No hi ha [[rèptil]]s al territori, tret d'unes poques [[granota]]s.ref[http://ecoinfo.ec.gc.ca/ecozones/ecozones_e.cfm Environment Canada, Pacific and Yukon Region Ecozones and Ecoregions]/ref

=== Recursos naturals ===
[[Fitxer:Today`s gold mining at Klondike.JPG|thumb|250px|right|Explotació actual d'[[or]] a les mines de Klondike, Yukon]]
El Yukon posseeix abundants recursos minerals, sent la [[mineria]] el principal activitat econòmica fins fa poc temps. No en va, l'[[or]] troba a [[Klondike (Yukon)|Klondike]] va provocar la [[febre de l'or de Klondike]] a finals del [[segle XIX]]. Actualment es troba or en molts rierols i rius, havent-hi indústries que es dediquen a la seva explotació activa.

Altres minerals que s'han trobat en major o menor mesura són el [[coure]], a la regió de Whitehorse; [[plom]] i [[zinc]], a [[Faro (Yukon)|Faro]]; [[plata]], [[plom]] i [[zinc]], a [[Mayo (Yukon)|Mayo]] i [[Kenik (Yukon)|Kenik]]. S'ha descobert [[asbest]] a [[Clinton Creek]], i coure, or, i [[carbó]] a la zona de [[Carmacks (Yukon)|Carmacks]]. El jaciment de [[tungstè]] més gran del món es troba a Macmillan Pass, a les [[muntanyes Mackenzie]], proper a la frontera amb els [[Territoris del Nord-oest]]. Els minerals no metàl·lics inclouen el [[Jade (mineral)|jade]] i la [[baritina]].

El [[comerç de pells]] havia estat la principal activitat econòmica de les tribus de les [[Primeres Nacions]], però la disminució dels preus i les crítiques creixent del sector proteccionista dels animals van deixar-la en un nivell molt residual.

El Yukon disposa de tres [[centrals hidroelèctriques]]: al [[llac Schwatka]], prop de Mayo i al [[llac Aishihik]].

Tot i que els boscos predominen en el paisatge, la majoria dels arbres són petits i de lent creixement a conseqüència del clima fred i sec. Es practica la [[silvicultura]] a petita escala, sent al sud on aquesta té més importància en tenir un clima més humit. Amb tot, les enormes distàncies fins als principals centres de mercat i els elevats preus en fan un empresa poc rendible. 

S'explota una petita quantitat de [[gas natural]] al sud-est, però poc s'ha explorat en d'altres punts del territori. Es creu que pot haver-hi grans reserves de gas a l'àrea d'Eagle Plains seguint la Dempster Highway, i possiblement prop de Whitehorse, però, una vegada més, la distància des dels [[gasoducte]]s ha obstaculitzat la investigació.

=== Qüestions ambientals ===
L'[[escalfament global]] està afectant més al nord que a qualsevol altre punt del planeta, i el Yukon no és l'excepció. Si bé és cert que els seus residents rebrien amb entusiasme temperatures més càlides, els efectes col·laterals de tal fenomen són desconeguts. L'increment de les temperatures afavoriria l'augment de l'[[Evaporació (procés físic)|evaporació]] en un ambient ja de per si força sec, cosa que facilitaria l'extensió dels incendis forestals i reduiria la productivitat biològica dels boscos boreals, el creixement dels quals es veu més limitat per la manca d'humitat que per una temperatura favorable. 

El territori és a més el blanc de la [[contaminació]] provinent d'altres sectors del món, sobretot d'origen orgànic, per la qual cosa el consum d'animals salvatges i de peix ja no és aconsellable. 

A nivell local, la restauració de les mines i el tractament de les [[Deixies (mineria)|deixies]] poden suposar un problema important de  contaminació, amb un enorme cost en la seva neteja.

En un intent per fomentar la investigació dels recursos naturals, l'anterior govern del Yukon (2002–2011), liderat per [[Dennis Fentie]], va suspendre l'aplicació de les Protected Areas Strategy (establert per un govern anterior del Partit Demòcrata), i va indicar la seva intenció de no crear més parcs o zones protegides.

Els [[gwich'in]] d'[[Old Crow (Yukon)|Old Crow]] depenen del [[caribú]] de Porcupine per abastir-se de carn i roba d'abric, com d'altres tribus del Yukon. Aquesta espècie migra cap a les planes costaneres i la [[Refugi Nacional de Fauna Salvatge de l'Àrtic]], a [[Alaska]], per apariar-se, cosa que es podria veure amenaçada per l'[[extracció del petroli]] a la zona.

== Geografia humana ==
El Yukon és un territori escassament poblat, amb uns 30.000 habitants en un territori gairebé tan extens com [[Espanya]] o [[Suècia]] i una densitat de 0,06 persones per [[quilòmetre quadrat|km²]]. Prop de tres quartes parts de la població es concentren a l'àrea de [[Whitehorse]], i la resta viu en petites comunitats. Totes elles, excepte [[Old Crow (Canadà)|Old Crow]], són accessibles per carretera. 

La capital, Whitehorse, és la ciutat més gran i poblada; la segona en importància és, amb 1.300 habitants,ref name=2011Census[http://www12.statcan.gc.ca/census-recensement/2011/dp-pd/prof/details/page.cfm?Lang=EGeo1=CSDCode1=6001029Geo2=CDCode2=6001Data=CountSearchText=DawsonSearchType=BeginsSearchPR=01B1=AllCustom=TABID=1 Canada 2011 Census]/ref [[Dawson City]], la qual va ser la capital fins al 1952. 

Tradicionalment el Yukon estava habitat per tribus nòmades atabasques pertanyents a les [[Primeres Nacions]], que havien establert forts llaços comercials amb els [[tinglit]]s de la costa del Pacífic. S'estima que el 20% de la seva població actual és d'origen [[indígena]]. Actualment no hi ha població [[inuit]] al Yukon, tot i que n'hi havia hagut en temps històrics al llarg de la costa de l'oceà Àrtic. Les malalties i epidèmies els van fer desaparèixer durant el segle XIX. 

=== Principals assentaments ===
El següent quadre presenta la població de la majoria de les comunitats del Yukon. És important especificar que el cens de 2001 inclou a tots aquells que viuen dins els límits comunitaris, mentre el Departament d'Estadística del Yukon (''Yukon Bureau of Statistics'' YBS) inclou a tot ciutadà amb adreça de correu postal. Habitualment moltes persones viuen fora dels límits de la comunitat i per aquest motiu són més alts els registres de la Yukon Bureau of Statistics.

::{|class=wikitable
|+'''Població de les comunitats al Yukon'''
!Comunitat
!2001 br /Cens
!1996 br /Cens
!Juny 2005 br /YBS
|-
|[[Whitehorse]] (aglomeració)
|align=right |23.272
|align=right |23.272
|align=right |23.608
|-
|[[Whitehorse]]
|align=right |19.157
|align=right |19.058
|align=right |23.272
|-
|[[Dawson City]]
|align=right |1.251
|align=right |1.287
|align=right |1.826
|-
|[[Watson Lake (Yukon)|Watson Lake]]{{mida|1=sup2/sup}}
|align=right |1.138
|align=right |1.148
|align=right |1.522
|-
|nbsp; nbsp; Sols poble de Watson Lake 
|align=right |912
|align=right |993
|align=right |n/d
|-
|[[Haines Junction (Yukon)|Haines Junction]]
|align=right |531
|align=right |574
|align=right |817
|-
|[[Carmacks (Yukon)|Carmacks]]
|align=right |431
|align=right |466
|align=right |378
|-
|[[Marsh Lake (Yukon)|Marsh Lake]]{{mida|1=sup1/sup}}
|align=right |400
|align=right |n/d
|align=right |336
|-
|[[Mt. Lorne (Yukon)|Mt. Lorne]]{{mida|1=sup1/sup}}
|align=right |379
|align=right |399
|align=right |n/d
|-
|[[Mayo (Yukon)|Mayo]]
|align=right |366
|align=right |324
|align=right |378
|-
|[[Ross River (Yukon)|Ross River]]
|align=right |337
|align=right |352
|align=right |345
|-
|[[Pelly Crossing (Yukon)|Pelly Crossing]]
|align=right |328
|align=right |238
|align=right |281
|-
|[[Ibex Valley (Yukon)|Ibex Valley]]{{mida|1=sup1/sup}}
|align=right |315
|align=right |322
|align=right |n/d
|-
|[[Far (Yukon)|Far]]
|align=right |313
|align=right |1.261
|align=right |381
|-
|[[Old Crow (Yukon)|Old Crow]]
|align=right |299
|align=right |278
|align=right |259
|-
|[[Teslin (Yukon)|Teslin]]{{mida|1=sup3/sup}}
|align=right |267
|align=right |309
|align=right |417
|-
|[[Tagish (Yukon)|Tagish]]
|align=right |206
|align=right |164
|align=right |187
|-
|[[Carcross (Yukon)|Carcross]]{{mida|1=sup4/sup}}
|align=right |201
|align=right |292
|align=right |444
|-
|[[Beaver Creek]]
|align=right |88
|align=right |131
|align=right |120
|-
|[[Burwash Landing]]
|align=right |68
|align=right |58
|align=right |89
|-
|[[Destruction Bay]] 
|align=right |43
|align=right |34
|align=right |59
|-
|'''Total del Yukon'''
|align=right |'''28.674'''
|align=right |'''30.766'''
|align=right |'''31.222'''
|}
{{mida|1='''Notes:'''}}
br /nbsp;{{mida|1=sup1/sup Part de Whitehorse (aglomeració)}}
br /nbsp;{{mida|1=sup2/sup Inclou el poble i els assentaments de les [[Primeres Nacions]] d'Upper Liard i Two and One-half mille Village.}}
br /nbsp;{{mida|1=sup3/sup Inclou la vila i la reserva índia}}
br /nbsp;{{mida|1=sup4/sup Inclou l'assentament i la reserva veïna
}}

=== Evolució demogràfica ===
'''Població del Yukon des de 1901''':ref[http://www40.statcan.ca/l01/cst01/demo62l.htm Statistics Canada]/ref
::{| class=wikitable
!Any
!Població
!Cinc anys br / % canvi
!Cinc anys br / % canvi
!Lloc entre provínciesbr/i territoris
|-
|1901 ||align=right |27.219 ||align=right |n/d ||align=right |n/d ||align=center |10
|-
|1911 ||align=right |8.512 ||align=right |n/d ||align=right |-68,7 ||align=center |10
|-
|1921 ||align=right |4.157 ||align=right |n/d ||align=right |-51,1 ||align=center |11
|-
|1931 ||align=right |4.230 ||align=right |n/d ||align=right |1,8 ||align=center |11
|-
|1941 ||align=right |4.914 ||align=right |n/d ||align=right |16,2 ||align=center |11
|-
|1951 ||align=right |9.096 ||align=right |n/d ||align=right |85,1 ||align=center |12
|-
|1956 ||align=right |12.190 ||align=right |34,0 ||align=right |n/d ||align=center |12
|-
|1961 ||align=right |14.628 ||align=right |20,0 ||align=right |60,8 ||align=center |12
|-
|1966 ||align=right |14.382 ||align=right |-1,7 ||align=right |18,0 ||align=center |12
|-
|1971 ||align=right |18.390 ||align=right |27,9 ||align=right |25,7 ||align=center |12
|-
|1976 ||align=right |21.835 ||align=right |18,7 ||align=right |51,8 ||align=center |12
|-
|1981 ||align=right |23.150 ||align=right |6,0 ||align=right |25,6 ||align=center |12
|-
|1986 ||align=right |23.505 ||align=right |1,5 ||align=right |7,6 ||align=center |12
|-
|1991 ||align=right |27.797 ||align=right |18,3 ||align=right |20,0 ||align=center |12
|-
|1996 ||align=right |30.766 ||align=right |10,7 ||align=right |30,9 ||align=center |12
|-
|2001 ||align=right |28.674 ||align=right |-6,8 ||align=right |3,2 ||align=center |12
|}

== Economia ==
L'economia està basada en els [[recursos minerals]]: [[plom]], [[zinc]], [[plata]], [[or]], [[asbest]], [[cobre]], [[tungstè]], [[jade (mineral)|jade]] i [[baritina]]. El govern va adquirir el terreny a la [[Companyia de la Badia de Hudson]] el 1870 i el 1898 el va dividir, creant els [[Territoris del Nord-oest]], per cobrir la necessitat dels governs locals donada la creient afluència de població per la febre de l'or. 

Milers de buscadors d'or van omplir el territori, creant un període de creixement que va quedar retratat per autors com [[Robert W. Service]] i [[Jack London]]. El record d'aquest període i els primers dies de la Policia Muntada del Canadà, així com les meravelles paisatgístiques del territori i oci a l'aire lliure, fan del [[turisme]] la segona indústria més important.

La industria manufacturera, que inclou els mobles, roba i artesanies és la següent en ordre d'importància, junt amb la hidroelectricitat. Les indústries tradicionals de la [[parany|caça]] i la [[pesca]] han perdut importància. En l'actualitat el sector públic és el que acull més treballadors a tot el territori, donant feina a unes 5.000 persones d'un total de 12.500 treballadors del Yukon.

== Transport ==
Abans de l'arribada de les formes modernes de transport els rius i camins de muntanya eren les principals rutes de transport emprades pels pobles costaners [[tlingit]] que comerciaven amb els atabascans, destacant el [[pas Chilkoot]] i la [[ruta Dalton]].
[[Fitxer:Dempster1.jpg|thumb|300px|right|Dempster Highway.]]
Des de la febre de l'or fins a la dècada de 1950 les barques van navegar pel [[riu Yukon]], principalment entre Whitehorse i Dawson City, però alguns arribaven fins a Alaska i el [[mar de Bering]], mentre d'altres es dirigien a alguns dels seus afluents, com el [[riu Stewart]]. La majoria de les embarcacions eren propietat de la British-Yukon Navigation Company, una extensió del [[White Pass and Yukon Route]] que unia en un [[ferrocarril|ferrocarril de via estreta]] [[Skagway (Alaska)|Skagway]] i Whitehorse. El ferrocarril va deixar de funcionar durant la dècada de 1980 i actualment és emprat sols com a reclam turístic.

Actualment les principals vies de comunicació terrestres són l'[[Alaska Highway]], la [[Klondike Highway]] (entre Skagway i [[Dawson City]]), la [[Haines Highway]] (entre [[Haines (Alaska)|Haines]] i [[Haines Junction]]) i la [[Dempster Highway]] (que uneix [[Inuvik]], als Territoris del Nord-oest i la Klondike Highway), totes elles pavimentades a excepció de la Dempster. La gairebé totalitat de comunitats del Yukon són accessibles per carretera, sent el transport aeri l'única forma d'arribar a la remota comunitat d'[[Old Crow (Yukon)|Old Crow]], a l'extrem nord.

L'[[aeroport]] internacional de Whitehorse té vols directes amb [[Vancúver]], [[Calgary]], [[Edmonton]], [[Fairbanks (Alaska)|Fairbanks]], [[Juneau]] i [[Frankfurt del Main|Frankfurt]] (durant l'estiu). Cada comunitat posseeix un aeroport, sent el tursime i les prospeccions mineres la seva principal font de negoci.

== Administració i govern ==
Durant el [[segle XIX]] el Yukon formà part del [[Territori del Nord-oest]], administrat per la [[Companyia de la Badia de Hudson]], i posteriorment dels [[Territoris del Nord-oest]] administrats pel govern federal canadenc. Va obtenir un cert nivell d'autogovern a partir de 1895, quan es va convertir en un districte separat dels Territoris del Nord-oest.refCoates and Morrison, p.74/ref El 1898 passà a ser un territori independent, amb el propi comissari i Consell Territorial.refCoates and Morrison, p.103/ref 

Abans de 1979 el Yukon era administrat per un Comissionat nomenat pel Ministre federal d'Afers Indígenes i Desenvolupament del Nord. Aquest comissionat presidia i jugava un cert paper en el nomenament d'un Consell executiu, les competències del qual eren únicament consultives. El 1979 el govern federal i el comissionat van delegar part del seu poder en una assemblea territorial que, aquell any, va adoptar un sistema de partits de govern responsable. Aquest canvi va ser efectuat a través d'una carta acreditativa expedida pel ministre [[Jake Epp]], Ministre federal d'Afers Indígenes i Desenvolupament del Nord, més que per un procediment legislatiu.

La ''Yukon Act'', aprovada l'[[1 d'abril]] de [[2003]], va formalitzar els poders del govern del Yukon i va afegir una sèrie de competències addicionals de caràcter territorial al govern del territori, com ara el control sobre la terra i els recursos naturals. Des del 2003, excepte en matèria de persecucions criminals, el Yukon disposa gairebé dels mateixos poders que els governs provincials, una cosa que també estan buscant els altres dos territoris ([[Territoris del Nord-oest]] i [[Nunavut]]). Actualment el paper del Comissionat és semblant al d'un Tinent-Governador provincial, però, a diferència d'ells, els comissionats no representen el [[Monarca canadenc]], sinó que són treballadors del govern federal. 

Si bé s'han obert debats al voltant de si el Yukon hauria de ser considerat l'onzena província del Canadà, se sol posar en qüestió per la seva escassa població. Com a resultat, el govern de la [[Columbia Britànica]] ha proposat en nombroses ocasions fer-se càrrec de la seva administració. 

A nivell federal, el territori està representat ael [[Parlament del Canadà]] per un diputat i un senador. A diferència del que succeeix amb els Estats Units tots els membres del Parlament tenen el mateix valor, i els residents al Yukon gaudeixen dels mateixos drets que altres ciutadans canadencs.  

El Yukon va ser una de les nou jurisdiccions del Canadà a proposar el [[matrimoni homosexual]] abans de l'aprovació de la Llei de Matrimonis Civils canadenc, juntament amb [[Ontàrio]], la [[Columbia Britànica]], el [[Quebec]], [[Manitoba]], [[Nova Escòcia]], [[Saskatchewan]], [[Terranova i Labrador]] i [[Nou Brunswick]].

=== Governs de les Primeres Nacions ===
La gran majoria de la població forma part de les [[Primeres Nacions]]. El 1991 es va signar un acord territorial entre 7.000 representants de catorze pobles indígenes diferents i el govern federal. Des de llavors cada nació ha de negociar les seves reclamacions específiques de terres i autogovern. El novembre de 2005, 11 de les 14 Primeres Nacions van signar acords amb el govern. A continuació s'ofereix una llista de les 14 Primeres Nacions: 

La gran mayoría de la población forma parte de las [[First Nations|Primeras Naciones]]. En [[1991]] se firmó un acuerdo territorial entre 7.000 representantes de catorce pueblos indígenas diferentes y el gobierno federal; desde entonces, cada nación de forma particular debe negociar sus reclamaciones específicas de tierras y de autogobierno. En noviembre de [[2005]], 11 de 14 Primeras Naciones han firmado acuerdos con el gobierno. A continuación se ofrece una lista de las 14 Primeras Naciones: 

{| class=wikitable 
|-
! Govern !! Assentament !! Cap
|-
| Primera nació Carcross/Tagish || [[Carcross (Yukon)|Carcross]] || Khà Shâde Héni Dan Cresswell
|-
| Primera nació Champagne i Aishihik || [[Haines Junction (Yukon)|Haines Junction]] || James Allen
|-
| Primera nació de Nacho Nyak Dun || [[Mayo (Yukon)|Mayo]] || Simon Mervyn
|-
| Primera nació Kluane || [[Burwash Landing (Yukon)|Burwash Landing]] || Mathieya Alatini
|-
| Primera nació Kwanlin Dün || [[Whitehorse (Yukon)|Whitehorse]] || Rick O'Brien
|-
| Primera nació del riu Liard || [[Watson Lake (Yukon)|Watson Lake]] || Liard McMillan
|-
| Primera nació Little Salmon/Carmacks || [[Carmacks (Yukon)|Carmacks]] || Eddie Skookum
|-
| Consell Ross River Dena || [[Ross River (Yukon)|Ross River]] || Jack Caesar
|-
| Primera nació Selkirk || [[Pelly Crossing (Yukon)|Pelly Crossing]] || Darren Isaac
|-
| Consell Ta'an Kwach'an || [[Whitehorse]] || Brenda Sam
|-
| Consell Teslin Tlingit || [[Teslin (Yukon)|Teslin]] || Carl Sidney
|-
| Tr'ondëk Hwëch'in || [[Dawson City (Yukon)|Dawson City]] || Eddie Taylor
|-
| Primera nació Vuntut Gwitchin || [[Old Crow (Yukon)|Old Crow]] || Joe Linklater
|-
| Primera nació del White River || [[Beaver Creek (Yukon)|Beaver Creek]] || David Johnny
|}

El territori va acollir un assentament [[inuit]] a [[Herschel Island]], a la costa de l'[[Oceà Àrtic|Àrtic]], però el 1987 va ser desmantellat i els seus habitants traslladats als [[Territoris del Nord-oest]]. Com a conseqüència de l'Acord Final Inulaviut, l'illa és avui un parc territorial i es coneix oficialment com a Qikiqtaruk, el nom de l'illa en [[inuktitut]].

== Referències==
{{referències|2}}

== Bibliografia i enllaços ==
* A.W.F. Banfield (1974). ''Los mamíferos de Canadá'' (The Mammals of Canada). Universitat de Toronto. ISBN 0-8020-2137-9
* Ken S. Coates y William R. Morrison ([[1988]]). ''Tierra del sol de la medianoche: Una historia del Yukón'' (Land of the Midnight Sun: A History of the Yukon). Ediciones Hurtig, Edmonton. ISBN 0-88830-331-9
* William K. Cody (1996). ''Flora del territorio del Yukón'' (Flora of the Yukon Territory). NRC Research Press, Ottawa. ISBN 0-660-16406-X (tapadura), ISBN 0-660-15898-1 (carátula suave).
* [http://ecoinfo.ec.gc.ca/ecozones/ecozones_e.cfm ''Environment Canada'', Zonas ecológicas del Pacífico]
* [http://www.climate.weatheroffice.ec.gc.ca/climate_normals/index_e.html ''Environment Canada'', ''Promedio normal de temperaturas en Canadá 1971-2000'']
* Pamela H. Sinclair, Wendy A. Nixon, Cameron D. Eckert, y Nancy L. Hughes, Eds. (2003). ''Aves del Territorio del Yukón'' (Birds of the Yukon Territory). Universidad de Columbia Británica Ediciones, Vancúver, Columbia Británica. ISBN 0-7748-1012-2. 
* [http://www12.statcan.ca/english/census01/home/index.cfm ''Statistics Canada'', Censo de 2001]
* [http://www.environmentyukon.gov.yk.ca/soe.html Departamento ambiental del Yukón, ''El estado del Yukón sobre reportes ambientales''], varios años (1995-2002)
* [http://www.geology.gov.yk.ca/publications/openfile/2002/of2002_8d_geoprocess_file/documents/general/userguide.pdf Estudio geológico del Yukón, ''Archivo de la guía del usuario sobre el proceso geológico del Yukón'' (Geoprocess File User Guide)] ([[PDF]] archivo, 1.2MB)
* [http://www.gov.yk.ca/depts/eco/stats/sannual.html Departamento de Estadística del Yukón, informe de la población, junio 2005]
* [http://www.gov.yk.ca/depts/eco/stats/facts/ Departamento de Estadística del Yukón, Hechos del Yukón 2003]
* Pierre Berton - ''Klondike: The Last Great Gold Rush, 1896-1899'' ISBN 0-385-65844-3 y otras ediciones {{en}}
* James A. Michener - ''Journey'' ISBN 0-394-57826-0 {{en}}

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Yukon}}
* [http://www.solon.org/Constitutions/Canada/English/yta_1898.html La ''Yukon Act'' de 1898]
* [http://www.explorenorth.com/library/yafeatures/bl-yt98.htm La Llei de Yukon del 1898]
* [http://laws.justice.gc.ca/en/Y-2.01/ La Llei de Yukon del 2002]
* [http://www.gov.yk.ca/ Govern de Yukon]
* [http://www.yukonromance.com/en/ Yukon Romance: Visita virtual]
* [http://www.writeyukon.com/story_ideas/tales.asp?i=*D2*C4a=*99*94T*7D*29 Contes i històries verídiques del Yukon]
* [http://www.immigrationyukon.com/ Immigració del Yukon]
* [http://content.lib.washington.edu/sarvantweb/index.html Col·leccions digitals de la Universitat de Washington– fotografies de Henry M. Sarvant] 212 fotografies preses per Henry Mason Sarvant descrivint les seves expedicions a la muntanya de Mt. Rainier i escenes de llocs propers entre 1892 i 1912. També inclou imatges del seu viatge a les mines d'or de Klondike el 1897, documentant el seu trajecte pel Chilkoot Pass i les activitats mineres subjacents en la proximitat de Dawson, Territori del Yukon.
* [http://content.lib.washington.edu/meedweb/index.html Col·leccions digitals de la Universitat de Washington– fotografies de William E. Meed] escenes del Yukon (1898-1907), Canadà, parts d'Alaska i la Columbia Britànica durant la febre de l'or de Klondike.

{{Províncies del Canadà}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|de}}

[[Categoria:Yukon| ]]</text>
      <sha1>8rbghji42x7xt3q69jjfdvqchzp91n4</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>