<page>
    <title>Office of Strategic Services</title>
    <ns>0</ns>
    <id>583832</id>
    <revision>
      <id>13707983</id>
      <parentid>13376096</parentid>
      <timestamp>2014-06-29T17:23:05Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Antemister</username>
        <id>40330</id>
      </contributor>
      <comment>svg ([[Commons:Commons:GlobalReplace|GlobalReplace v0.3]])</comment>
      <text>[[Fitxer:Office of Strategic Services Insignia.svg|thumb|200px|Emblema de l'Oficina de Serveis Estratègics]]
L{{'}}'''Oficina de Serveis Estratègics''', coneguda pel seu nom en anglès '''''Office of Strategic Services''''' ('''OSS'''), fou el servei d'intel·ligència dels [[Estats Units]] durant la [[Segona Guerra Mundial]], predecessora de l'[[Agència Central d'Intel·ligència]] ('''CIA''').

== Creació ==
[[Fitxer:Donovan_reviews_OGs.jpg|left|thumb|240px|El general William J. Donovan passa revista als membres d'un Grup d'Operacions de l{{'}}'''OSS''' a Bethesda ([[Maryland]]) abans que viatgin a la [[Xina]], el 1945.]] 
Abans de la creació de l'OSS (l'equivalent al britànic [[Secret Intelligence Service]]), els assumptes del servei d'intel·ligència estaven repartits entre diferents departaments del govern nord-americà, sense cap tipus de coordinació. De fet, l'[[Exèrcit dels Estats Units d'Amèrica|Exèrcit]] i la [[Marina dels Estats Units d'Amèrica|Marina]] utilitzaven codis diferents per a xifrar els seus missatges secrets. El president [[Franklin D. Roosevelt]] va assenyalar les deficiències del servei d'intel·ligència nord-americana, i aconsellat pel militar i espia canadenc [[William Stephenson]] li va encarregar al seu amic [[William Joseph Donovan]], un veterà de la [[Primera Guerra Mundial]], la creació d'un servei d'intel·ligència. El seu treball va ser compilat en el Memorandum of Establishment of Service of Strategic Information, i després d'això Donovan va ser nomenat Coordinador d'Informació el juliol de [[1941]]. Així es va establir l'Oficina de Serveis Estratègics, mitjançant una ordre militar provinent de Roosevelt el [[13 de juny]] de [[1942]], pensant en un primer moment a recopilar i analitzar informació de l'Estat Major Conjunt dels Estats Units, i realitzar operacions no assignades a altres agències.

== Segona Guerra Mundial ==
Durant la Segona Guerra Mundial, l'OSS va portar a terme diverses accions. D'una banda, s'ocupava dels afers d'intel·ligència però sempre en un àmbit intern, doncs fora dels EUA no tenia jurisdicció (el [[FBI]] desenvolupava, per exemple, aquestes tasques a l'[[Amèrica Llatina]]). Tanmateix, això no impedeix que la OSS articulés, entrenés i fins i tot financés moviments de resistència en altres països que eren favorables estratègicament als EUA, com l'exèrcit de [[Mao Zedong]] o el de [[Viet Minh]]. A més, l'OSS va reclutar a un dels espies més importants en la Segona Guerra Mundial, l'alemany [[Fritz Kolbe]]. En aquest sentit, la propaganda i la subversió van ser activitats constants de l'organització. L'OSS va comprar material soviètic xifrat procedent de [[Finlàndia]] o de militars finesos el [[1944]]. El [[Secretari d'Estat dels Estats Units|Secretari d'Estat]], Edward Stettinius Jr., va protestar dient que això violava una directrivaa de Roosevelt, que va acordar amb la Unión Soviètica no investigar codis xifrats de l'un i l'altre país. Un dels majors assoliments de l'OSS durant la guerra va ser la seva penetració a Alemanya, doncs l'organització va ser responsable de l'entrenament d'espies alemanys i austríacs en aquest país. Alguns d'aquests agents eren exiliats comunistes i socialistes, o simplement forces anti-nazis. Van aconseguir entrenar a uns 12000 agents.

==Creació de la CIA==
Un mes i mig després de guanyar la guerra, entorn del [[20 de setembre]] de [[1945]], l'OSS va ser dissolta pel president [[Harry S. Truman]].ref{{en}} CIA, ''[https://www.cia.gov/library/center-for-the-study-of-intelligence/csi-publications/books-and-monographs/oss/art10.htm An End and a Beginning]''/ref Així, durant el mes següent les funcions de l'OSS van ser ocupades pels Departaments d'Estat i de Guerra. Així, el Departament d'Estat es va ocupar de la secció Investigació i Anàlisi, que va ser reanomenat com ''Servei Interí d'Investigació i Intel·ligència'' (Interim Research and Intelligence Service-IRIS), dirigit per [[Alfred McCormack]]. Per la seva banda, el Departament de Guerra va assumir les seccions ''Intel·ligència Secreta'' (Secret Intelligence, SI) i X-2, per a això es va crear una oficina especial, la ''Unitat de Serveis Estratègics'' (Strategic Services Unit-SSU). El Secretari de Guerra va nomenar al brigadier general [[John Magruder]] supervisor de la dissolució de l'OSS, per a preservar el secret sobre les seves accions. Ja al gener de [[1946]], el president Truman va crear el ''Grup Central d'Intel·ligència'' (Central Intelligence Group-CIG)), que és el precursor directe de la CIA. Els actius i les funcions de la SSU van ser transferits al CIG, que els renombró com Office of Special Operations-OSO. El [[1947]], la National Security Act va establir la primera agència d'intel·ligència en temps de pau, la CIA, que va assumir totes les funcions de l'antiga OSS.

==Seccions==
*Secret Intelligence (Intel·ligència Secreta) 
*Research and Analysis (Investigació i Anàlisi) 
*Special Operations (Operacions Especials) 
*X-2 (Contraespionatge)
*Research  Development (Investigació i Desenvolupament) 
*Morale Operations (Operacions Morals) 
*Maritime Units (Unitats Marítimes) 
*Operational Groups (Grups d'Operacions) 
*Communications (Comunicacions) 
*Medical Services (Serveis Mèdics)

==Instal·lacions==
El camp d'entrenament de l'OSS entre 1942 i 1945 va ser el ''Prince William Forest Park '', llavors conegut com a ''Chopawamsic Recreational Demonstration Area''. Estava dividit en dues àrees: l'Àrea C, d'uns 24 km², que va ser utilitzada per a entrenaments dels grups de comunicació; i l'Àrea A, que era utilitzada pels Grups d'Operacions. D'altra banda, el ''Catoctin Mountain Park'', actual localització de [[Camp David]], era l'Àrea B d'entrenament. Hi hagué altres zones d'entrenament de l'OSS, com les instal·lacions del ''Catalina Island Marine Institute'', a l'[[Illa de Santa Catalina]]. 

==Referències==
{{Referències}}

==Enllaços externs==
{{commonscat|Office of Strategic Services}}
*{{en}} ''[https://www.cia.gov/library/center-for-the-study-of-intelligence/csi-publications/books-and-monographs/oss/index.htm The Office of Strategic Services: America's First Intelligence Agency]'', Pàgina de la [[CIA]] sobre l'OSS.


{{ORDENA:Office Of Strategic Services}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Espionatge]]
[[Categoria:Entitats dels Estats Units]]</text>
      <sha1>jas77ibz6g4p8p9a4zc1egl8ezt8r61</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>