<page>
    <title>5è Exèrcit (Unió Soviètica)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>584996</id>
    <revision>
      <id>14025015</id>
      <parentid>13962675</parentid>
      <timestamp>2014-09-08T14:53:45Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (-Berditxev +Berdítxiv)</comment>
      <text>{{FixHTML|begin}}
{{VPHISMILCAT Infotaula unitat militar
|nom_de_la_unitat_militar= V Exèrcit
|imatge=
|peu_de_foto= 
|periode = 
|data de Lleva= 1939 
|dissolució= actualitat
|pais=[[Fitxer:Flag of the Soviet Union.svg|23px|Bandera de la Unió Soviètica]] [[Unió Soviètica]] br / {{Bandera|Russia}} [[Rússia]]
|branca= [[Fitxer: Red Army flag.svg|23px|Bandera de l'Exèrcit Roig]] [[Exèrcit Roig|Exèrcit regular]] br / [[Fitxer:Banner of the Armed Forces of the Russian Federation (obverse).svg|23px|Forces Terrestres Russes]] [[Forces terrestres russes]]
|arma= 
|tipus= [[Exèrcit de camp|Exèrcit]]
|mida= [[II Guerra Mundial]]: diversos [[Cos d'exèrcit|cossos]] (~10 divisions) br / Postguerra: 5-7 divisions 
|estructura= [[Districte Militar]]
|coronel= 
|oficials_destacats= 
|batalles= [[Invasió soviètica de Polònia (1939)|Invasió de Polònia]] br / [[Operació Barbarroja]] br / [[Batalla de Moscou]] br / [[Invasió soviètica de Manxúria]] br / D'altres
|lema=
|divisa=
|condecoracions= 
|}}

El '''5è Exèrcit ''Bandera Roja''''' era un [[Exèrcit de camp]] de l'[[Exèrcit Roig]] [[Unió Soviètica|soviètic]] durant la [[Segona Guerra Mundial]], i actualment és una formació de les [[Forces terrestres russes]] al [[Districte militar de l'Extrem Orient]]. Va ser format el [[1939]], i serví durant la invasió soviètica de Polònia d'aquell any; i va ser desplegat al sector sud de les defenses soviètiques quan els [[Alemanya Nazi|alemanys]] iniciaren l'[[Operació Barbarroja]] al juny de [[1941]]. Durant els desastrosos primers mesos de ''Barbarroja'', el V Exèrcit va ser encerclat i destruït als voltants de [[Kíev]].

Reformat sota Leliuxenko i Govarov, participà en la defensa de Moscou i, posteriorment, en les campanyes ofensives que alliberaren el territori soviètic i penetraren a Polònia i Alemanya. El V Exèrcit arribà fins a [[Prússia Oriental]] quan va ser destinat a l'extrem orient per participar en l'atac soviètic sobre Japó. Des de 1945, primer sota la Unió Soviètica i en l'actualitat sota Rússia, el V Exèrcit ha format part del [[Districte militar de l'Extrem Orient]], vigilant la frontera amb la [[República Popular de Xina]]

== Història ==
=== Creació i organització ===
El V Exèrcit va ser creat a l'agost de 1939 al [[districte militar]] especial de Kíev, a partir del Grup d'Exèrcit Nord (originalment Xepetovskaia).ref KOVO (Red Banner Kiev, with FROM, 119; War and policy. 1939-1941, ß.76, 77;  East Front  óÙ».24, ß.24.), Lenski, 2001/ref Al setembre, prengué part en la [[invasió soviètica de Polònia (1939)|invasió soviètica de Polònia]], justificada pel [[Pacte Molotov-Ribbentrop]]. L'exèrcit va ser situat a les ordres del general [[Ivan Sovetnikov]].

El [[22 de juny]] de [[1941]], el V Exèrcit consistia en el [[15è Cos de Fusellers (Unió Soviètica)|15è Cos de Fusellers]] (sota el coronel [[Ivan Fediuninski|I.I. Fediuninski]],refErickson, Road to Stalingrad, 2003 edition, p.94/ref i incorporà la [[45a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|45a]] i la [[62a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|62a divisions de fusellers]]; a més del [[27è Cos de Fusellers (Unió Soviètica)|27è Cos de Fusellers]] (divisions de fusellers [[87a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|87a]], [[125a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|125a]] i [[135a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|135a]]) i el [[22è Cos Mecanitzat (Unió Soviètica)|22è Cos Mecanitzat]] ([[19a Divisió de Tancs (Unió Soviètica)|19a]] i [[41a Divisió de Tancs (Unió Soviètica)|41a divisions de tancs]] i [[215a Divisió Mecanitzada (Unió Soviètica)|215a Divisió Mecanitzada]], la 2a Regió Fortificada, 7 regiments d'artilleria, un regiment d'enginyers i 2 regiments fronterers de l'[[NKVD]].refOrbat.com/Niehorster, [http://niehorster.orbat.com/012_ussr/41_oob/kiev/army_05.html 5th Army Order of Battle, 22 June 1941]/ref

=== Batalla de les fronteres ===
Les divisions de fusellers van ser destinades a cobrir les aproximacions de Lutsk-Rovno, i encarregades de cobrir els districtes fortificats de [[Kòvel]], Strumilov i Vladimir-Volinsk.ref[[John Erickson (historian)]], Road to Stalingrad, 2003 edition, p.86/ref L'Exèrcit va ser aquarterat a uns 50 km de la frontera, i necessitaria entre 3 i 4 dies per ocupar les seves posicions. No obstant això, el [[22 de juny]] el [[15è Cos de Fusellers (Unió Soviètica)|15è Cos de Fusellers]] aconseguí ocupar el seu lloc a la línia, situat al sector de Vlodava a Vladimir-Volinsk; tot i que el mateix dia, la punta sud començà a caure.

La principal amenaça alemanya al sector estava en el punt d'unió entre el V Exèrcit i el seu veí meridional, el [[6è Exèrcit (Unió Soviètica)|6è Exèrcit]], i ambdós exèrcits dirigiren ràpidament les seves unitats mecanitzades per intentar tapar l'escletxa, però sense èxit. El comandant del [[Front Sud-oest (Unió Soviètica)|Front Sud-oest]], [[Mikhail Kirponos]], decidí tallar-ho mitjançant un atac al flanc del [[1r Grup Panzer|Primer Grup Panzer]], emprant-hi totes les forces mòbils disponibles (5 cossos mecanitzats). No va tenir èxit davant de l'avanç alemany, degut a la manca de coordinació entre les diverses formacions soviètiques, la mancança d'equipament, recanvis, especialment d'equips de ràdio.refPrewar plans had assigned the civilian telephone network the major communication role. Erickson, 2003, p.143/ref Mentrestant, el Major General de Blindats [[Mikhaïl Ivanovitx Potapov|Mikhaïl Potapov]], llavors comandant del V Exèrcit, ordenà un nou atac sobre el flanc del Primer Grup Panzer des dels boscos de [[Klevany]] el 29 de juny. Tot i aquests esforços, Kirponos ordenà la retirada del seu front a una línia gairebé situada en l'antiga frontera soviètico-polonesa, intentant que els alemanys no superessin aquesta nova línia defensiva.refErickson, 2003, p.167-8/ref

L'[[11a Divisió Panzer]] conquerí [[Berdítxiv]] el [[7 de juliol]], trencant la juntura entre el V i el VI Exèrcits. La [[STAVKA]] ordenà a Kirponos que retirés al V Exèrcit al districte fortificat de Korosten, al nord-oest de [[Kíev]]. L'escletxa entre ambdós exèrcits ràpidament va ampliar-se fins a 50 km. Per solucionar la situació s'ordenà un nou contraatac, i Potapov, ara comandant els cossos de fusellers [[15è Cos de Fusellers (Unió Soviètica)|15è]] i [[31è Cos de Fusellers (Unió Soviètica)|31è]] i els [[9è Cos Mecanitzat (Unió Soviètica)|9è Cos Mecanitzat]], [[19è Cos Mecanitzat (Unió Soviètica)|19è Cos Mecanitzat]] i [[22è Cos Mecanitzat (Unió Soviètica)|22è]] Mecanitzats, va dirigir-se a colpejar cap al nord des de Berdítxiv i Liubar. Però les seves forces estaven molt malmeses: al 9è Cos Mecanitzat només li quedaven 64 tancs, al 22è encara menys de la meitat, i els regiments de fusellers del 31è Cos no tenien més de 300 homes.refErickson, 2003, p.169/ref No obstant això, les tropes de Potapov van tallar els turons de Jitomir i van mantenir la pressió durant una setmana, seguint atacant després el flanc nord del [[6è Exèrcit (Alemanya)|6è Exèrcit]] alemany.

El [[7 de setembre]], el 5è Exèrcit es trobava amenaçat de ser partit en dos pel [[2n Exèrcit (Alemanya)|2n Exèrcit]] alemany, que venia des de l'est, i pel [[6è Exèrcit (Alemanya)|6è Exèrcit]] que venia des de Kíev. La Stavka no els concedí inicialment permís per retirar-se, i encara esperaven els resultats d'un contraatac del [[Front de Briansk]]. El [[9 de setembre]], [[Stalin]] finalment autoritzà la retirada del V Exèrcit, però llavors ja es trobava atrapat; i el [[20 de setembre]], Potapov i el seu grup de comandament van ser fets presoners.refErickson, 2003, p.206-210/ref En la desastrosa batalla, les [[Wehrmacht Heer|tropes alemanyes]] havien encerclat les tropes dels exèrcits 5è, [[21è Exèrcit (Unió Soviètica)|21è]], [[26è Exèrcit (Unió Soviètica)|26è]] i [[37è Exèrcit (Unió Soviètica)|37è]], havien [[Batalla de Kíev (1941)|capturat Kíev]] i afirmaven haver fet 665.000 presoners (les fonts soviètiques indiquen que les forces totals del Front Sud-oest eren de 677.000 homes, dels quals 150.000 van escapar).

=== Moscou ===
El 5è Exèrcit tornà a formar-se per segona vegada a l'octubre de 1941, sota el comandament del Major General [[Dmitri Danílovitx Leliuxenko|Dmitri Leliuxenko]], com a part del [[Front Occidental Soviètic]].refCrofoot translating of Perechen, via http://rkkaww2.armchairgeneral.com/formations.htm/ref Estava format per dues divisions de fusellers i 3 brigades de tancs.refKeith E. Bonn (ed.), Slaughterhouse: The Handbook of the Eastern Front, Aberjona Press, Bedford, PA, 2005, p.310/ref A la [[Batalla del Borodino (1941)|batalla de Borodino]], on també tingué lloc [[batalla de Borodino|una batalla napoleònica]], les primeres seccions del nou exèrcit que arribaren al front (dos regiments de la [[32a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|32a divisió de fusellers]] i les brigades de tancs 18a i 19a) van provar d'aturar l'avanç de la [[10a Divisió Panzer]] i de la [[2a Divisió SS Das Reich|2a Divisió SS ''Das Reich'']], que es dirigien cap [[Mojaisk]]. Leliuxenko va ser ferit i el comandament de l'exèrcit passà al Tinent General d'artilleria [[Leonid Góvorov]].refErickson, 2003, p.219-220/ref Amb unes reserves escasses, Mojaisk va caure el [[18 d'octubre]]. Aquell mateix any, més tard, el V Exèrcit participà a l'[http://www.serpukhov.su/dima/war/eng/eklinn.htm operació ofensiva Klin-Solnechogorsk].

El [[15 de novembre]] s'inicià un nou atac alemany contra Moscou, però hagueren durs combats als flancs, on, fins al [[28 de novembre]], el 5è Exèrcit, juntament amb els altres dos exèrcits que formaven el centre del Front Occidental (el [[33è Exèrcit (Unió Soviètica)|33è]] i el [[43è Exèrcit (Unió Soviètica)|43è]]) es mantenien ferms, malgrat alguns atacs al sector més oriental de la seva línia.refErickson, 2003, p.257-9/ref L'[[1 de desembre]], el [[20è Cos (Alemanya)|XX Cos]] alemany llançà un darrer esforç per arribar a Moscou, dirigint un furiós atac ver la junció del 5è i el 33è Exèrcit, dirigit a l'autopista Moscou-Minsk, la ruta més directa cap a la capital soviètica.refErickson, 2003, p.266/ref Tot i superar les defenses del 33è Exèrcit a [[Naro-Fominsk]], el [[Mariscal de la Unió Soviètica|Mariscal]] [[Gueorgui Júkov|Júkov]] llançà totes les reserves disponibles per tapar l'escletxa, i el [[4 de desembre]] la situació s'havia restaurat i el comandament soviètic podia tornar a planejar la contraofensiva.

Com a part de la contraofensiva d'hivern des de Moscou, el V Exèrcit començà les seves accions ofensives l'11 de desembre, dirigint-se a Ruza-Kolyubakovo, mentre que les unitats del flanc dret s'unien al [[16è Exèrcit (Unió Soviètica)|16è Exèrcit]] a [[Istra]]. El V Exèrcit derrotà als alemanys prop de [[Zvenigorod]], i el [[2n Cos de Cavalleria de la Guàrdia]] atacà la rereguarda alemanya, fent possibles majors avanços.refErickson, 2003, p.274, and T.N. Dupuy  Paul Martell, Great Battles on the Eastern Front, Bobbs-Merrill Company, Indianapolis/New York, 1982, p.48/ref A les directives del Front Occidental del 6 i del 8 de gener de 1942, el V Exèrcit rebé ordres per flanquejar, i després de reconquerir Mojaisk el 16 de gener. El V Exèrcit, llavors format per 7 divisions de fusellers, la [[82a Divisió Motoritzada de Fusellers (Unió Soviètica)|82a Divisió Motoritzada de Fusellers]],refLa 82a DMF esdevingué la [[90a Divisió Blindada de la Guàrdia]] després del final de la guerra/ref 3 brigades independents de fusellers i la 20 Brigada de Tancs, que es posà en moviment a mitjans de gener, i pel 20 va conquerir la ciutat. No obstant això, les seves divisions de fusellers tenien menys de 2.500 homes cadascuna, i l'Exèrcit començà a perdre forces.refErickson, 2003, p.312/ref

El [[20 de març]], una directiva de la [[STAVKA]] donà noves instruccions als [[Front (Exèrcit Soviètic)|Fronts]] [[Front Occidental (Unió Soviètica)|Occidental]] i de [[Front de Kalinin|Kalinin]] i, entre aquests, el V Exèrcit va rebre l'ordre, quan l'ofensiva va començar, que conquerís [[Gzhatsk]] l'[[1 d'abril]], i després que capturés [[Vyazma]] en conjunció als exèrcits [[43è Exèrcit (Unió Soviètica)|43è]], [[49è Exèrcit (Unió Soviètica)|49è]] i [[50è Exèrcit (Unió Soviètica)|50è]]. A l'abril de 1942, Góvorov va ser destinat al [[Front de Leningrad]],ref Erickson, 2003, p.326, 339 /ref sent substituït eventualment pel Tinent General [[Ivan Fediuninski|Ivan Ivanovitx Fediuninski]] (abril - octubre de 1942), a qual seguí el Coronel General [[Jacob Txerevitxenko|Jacob Timofeevitx Txerevitxenko]].

=== Passa a l'ofensiva ===
Com a part del [[Front Occidental (Unió Soviètica)|Front Occidental]], el V Exèrcit participà en la [[Batalles de Rjev|Operació de Rjev-Viazma]], incloent la [[Segona Ofensiva Rjev-Sichiovka]], al novembre i desembre de 1942. Després, conjuntament amb el [[10è Exèrcit de la Guàrdia]] i el [[33è Exèrcit (Unió Soviètica)|33è Exèrcit]] lluità a l'[[Batalla de Smolensk (1943)|Segona Batalla de Smolensk]], sent comandat pel Tinent General [[Vitali Polenov|Vitali Sergeevitx Polenov]], tot i que durant un breu període va ser comandat pel Tinent General [[Peter Xafranov]]. Durant l'[[Operació Bagration]] el 1944, forma part del [[3r Front de Bielorússia]]. Ara, a les ordres del Coronel general [[Nikolai Ivànovitx Krílov]], va ser situat al ''Grup Septentrional'' del front, al costat del [[39è Exèrcit (Unió Soviètica)|39è Exèrcit]] i d'un [[Grup mecanitzat de cavalleria]], format pels cossos mecanitzats [[3r Cos Mecanitzat (Unió Soviètica)|3r]] i [[4t Cos Mecanitzat (Unió Soviètica)|3r de la Guàrdia]].refJohn Erickson, Road to Berlin, 1982, p.213/ref L'exèrcit avançà per Vilnius, que va ser netejat el [[13 de juliol]] amb l'ajut dels grups clandestins polonesos i després d'una cruenta batalla al centre de la ciutat. Les darreres accions a Europa van ser l'[[Ofensiva de Prússia Oriental]] el 1945. Unitats de la [[184a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|184a Divisió de Fusellers]], llavors assignada al V Exèrcit, van ser les primeres a arriba a la frontera de preguerra el [[17 d'agost]] de [[1944]].refErickson, Road to Berlin, 1982, p.307-8/ref Amb els altres exèrcits del 3r Front Bielorús, el V Exèrcit participà en la fallida [[Operació Gumbinnen]] del mes d'octubre, en què les tropes soviètiques no van poder trencar les defenses de la Prússia oriental. En el transcurs de la segona ofensiva de Prússia oriental, juntament amb altres exèrcits del front, el V Exèrcit destruí els grups enemics de [[Tilsit]]-[[Insterburg]] i Khalchberg, i el 23 de gener ocuparen [[Insterburg]]. En el darrer escenari del seu servei a Europa participà en la destrucció del [[28è Cos (Alemanya)|XXVIII Corps]] alemany, que havia quedat atrapat a la península de [[Samland]].

El [[20 d'abril]] de [[1945]], el V Exèrcit va ser traspassat per la [[STAVKA]] de la reserva VGK al Grup de Forces Marítim, una de les formacions que seria enviada a l'extrem orient per reforçar les tropes soviètiques en preparació a l'inici de les [[Invasió soviètica de Manxúria|hostilitats contra el Japó]]. El GFM va passar a anomenar-se [[1r Front de l'Extrem Orient]] el [[5 d'agost]] de [[1945]]. Durant l'operació [[Harbin]]-[[Jilin|Girin]], les tropes del V Exèrcit realitzaren l'atac principal, avançant per la zona de Volinski, superant la resistència de les tropes japoneses, avançant cap al pas de Taypinliy.refKrilov N.I., Alekseyev N.I., Dragan I.G., Towards victory: Combat road of the 5th Army, Moscow, 1970, p.117-145/ref

=== Postguerra ===
Després de la victòria sobre el Japó, el V Exèrcit seguí a l'Extrem Orient, sent l'exèrcit més poderós del [[Districte Militar de l'Extrem Orient]] durant tot el període de postguerra. Després del desmantellament del [[9è Exèrcit Mecanitzat (Unió Soviètica)|9è Exèrcit Mecanitzat]] i del [[25è Exèrcit (Unió Soviètica)|25è Exèrcit]] el [[1957]], la composició del V Exèrcit augmentà amb diverses divisions, que finalment van ser la [[277a Divisió de Fusellers Motoritzada (Unió Soviètica)|277a Divisió de Fusellers Motoritzada]] i la [[123a Divisió de Fusellers Motoritzada de la Guàrdia]]. A les dècades de 1970 i 1980 també formaren part les divisions [[81a Divisió de Fusellers Motoritzada de la Guàrdia|81a de Fusellers Motoritzada de la Guàrdia]] i la [[199a Divisió de Fusellers Motoritzada (Unió Soviètica)|199a de Fusellers Motoritzada]]. També s'hi afegiren diverses regions fortificades. El General [[Igor Rodionov]], posteriorment Ministre de Defensa rus, comandà l'Exèrcit entre 1983 i 1985.

=== Sota la Federació Russa ===
Actualment encara existeix el V Exèrcit Rus, amb el Quarter General situat a [[Ussuriysk]], però ha patit diverses reorganitzacions i reduccions, el [[29 de novembre]] del [[2000]], el llavors comandant del Districte Militar de l'Extrem Orient, Coronel General Iuri Iakubov, afirmà que només hi havia 4 regiments totalment operatius i diverses divisions al districte disposades per combatre. A més, les darreres maniobres per a les divisions de reserva van ser el 1985.refDmitri Chernov, 'Army Commander's Woes', in Vremya Novostei, 29 November 2000, p.3 via Agency WPS: Defence  Security via Lexis-Nexis./ref A l'octubre de 1999 s'informà que només un regiment de Iekaterinoslavka estava complert al 100% en tot el V Exèrcit.refAmurskaya Pravda, 20 Oct. 1999, via WPS Defence  Security, www.wps.ru/ref

El 2007, els informes russos afirmaven que l'exèrcit estava format per les Divisions de Fusellers Motoritzades 81a de Guàrdies ([[Bikin]]) i 121a (Sibirtsevo), la [[127 Divisió d'Artilleria (Unió Soviètica)|127a]] i 129a Divisions d'artilleria, la [[39a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|130a Divisió d'Artilleria]] ([[Lesozavodsk]]), la 20a Brigada de Coets, el 719è Regiment de Llançadors Múltiples de Coets (Pokrovka), el 958è Regiment d'Artilleria Antitanc i d'altres formacions menors de combat i suport.refFar Eastern Military District, http://www8.brinkster.com/vad777/russia/grand_force/districts/dvo.htm, accessed 29 July 2007. See also a Russian forum source for this list of [http://www.soldat.ru/forum/?gb=3id=38510 Current units]/ref

== Unitats ==
=== 1 de juliol de 1942 ===
* [[19a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|19a Divisió de Fusellers]]
* [[32a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|32a Divisió de Fusellers]]
* [[50a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|50a Divisió de Fusellers]]
* [[108a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|108a Divisió de Fusellers]]
* [[144a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|144a Divisió de Fusellers]]
* [[329a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|329a Divisió de Fusellers]]
* [[336a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|336a Divisió de Fusellers]]
* [[82a Divisió Motoritzada (Unió Soviètica)|82a Divisió Motoritzada]]
* [[37a Brigada de Fusellers (Unió Soviètica)|37a Brigada de Fusellers]]
* [[43a Brigada d'Infanteria (Unió Soviètica)|43a Brigada d'Infanteria]]
* [[60a Brigada de Fusellers (Unió Soviètica)|60a Brigada de Fusellers]]

=== 1 d'agost de 1944 ===
* [[45è Cos de Fusellers (Unió Soviètica)|45è Cos de Fusellers]]
** [[159a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|159a Divisió de Fusellers]]
** [[184a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|184a Divisió de Fusellers]]
** [[338a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|338a Divisió de Fusellers]]
* [[65è Cos de Fusellers (Unió Soviètica)|65è Cos de Fusellers]]
** [[97a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|97a Divisió de Fusellers]]
** [[144a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|144a Divisió de Fusellers]]
** [[371a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|371a Divisió de Fusellers]]
* [[72è Cos de Fusellers (Unió Soviètica)|72è Cos de Fusellers]]
** [[63a Divisió d'Infanteria (Unió Soviètica)|63a Divisió de Fusellers]]
** [[215a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|215a Divisió de Fusellers]]
** [[277a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|277a Divisió de Fusellers]]ref[http://www.tashv.nm.ru/BoevojSostavSA/1944/19440801.html Combat Composition of the Soviet Army, 1 August 1944]/ref

=== 1 d'abril de 1945 ===
* [[45è Cos de Fusellers (Unió Soviètica)|45è Cos de Fusellers]]
** [[157a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|157a Divisió de Fusellers]]
** [[159a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|159a Divisió de Fusellers]]
** [[184a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|184a Divisió de Fusellers]]
* [[65è Cos de Fusellers (Unió Soviètica)|65è Cos de Fusellers]]
** [[97a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|97a Divisió de Fusellers]]
** [[144a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|144a Divisió de Fusellers]]
** [[371a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|371a Divisió de Fusellers]]
* [[72è Cos de Fusellers (Unió Soviètica)|72è Cos de Fusellers]]
** [[63a Divisió d'Infanteria (Unió Soviètica)|63a Divisió de Fusellers]]
** [[215a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|215a Divisió de Fusellers]]
** [[277a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|277a Divisió de Fusellers]]

=== 9 d'agost de 1945 ===
* [[17è Cos de Fusellers (Unió Soviètica)|17è Cos de Fusellers]]
** [[187a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|187a Divisió de Fusellers]]
** [[366a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|366a Divisió de Fusellers]]
* [[45è Cos de Fusellers (Unió Soviètica)|45è Cos de Fusellers]]
** [[157a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|157a Divisió de Fusellers]]
** [[159a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|159a Divisió de Fusellers]]
** [[184a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|184a Divisió de Fusellers]]
* [[65è Cos de Fusellers (Unió Soviètica)|65è Cos de Fusellers]]
** [[97a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|97a Divisió de Fusellers]]
** [[144a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|144a Divisió de Fusellers]]
** [[190a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|190a Divisió de Fusellers]]
** [[371a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|371a Divisió de Fusellers]]
* [[72è Cos de Fusellers (Unió Soviètica)|72è Cos de Fusellers]]
** [[63a Divisió d'Infanteria (Unió Soviètica)|63a Divisió de Fusellers]]
** [[215a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|215a Divisió de Fusellers]]
** [[277a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|277a Divisió de Fusellers]]
* [[72a Brigada de Tancs (Unió Soviètica)|72a Brigada de Tancs]]
* [[76a Brigada de Tancs (Unió Soviètica)|76a Brigada de Tancs]]
* [[208a Brigada de Tancs (Unió Soviètica)|208a Brigada de Tancs]]
* [[210a Brigada de Tancs (Unió Soviètica)|210a Brigada de Tancs]]
* [[218a Brigada de Tancs (Unió Soviètica)|218a Brigada de Tancs]]
* 105a Àrea Fortificada
* 35 brigades i regiments d'artilleriarefOrbat.com/Niehorster, [http://orbat.com/site/ww2/drleo/012_ussr/45-08-08/army_05.html 5th Army Order of Battle, 9 August 1945]/ref

== Comandants ==
* Major General de Blindats [[Mikhaïl Potapov|Mikhaïl Ivanovitx Potapov]] (juny-setembre de 1941)
* Major General [[Dmitri Leliuxenko|Dmitri Danílovitx Leliuxenko]] (fins al 17 d'octubre de 1941)
* Tinent General d'artilleria [[Leonid Góvorov]] (18 d'octubre de 1941 – abril de 1942)
* Tinent General [[Ivan Fediuninski|Ivan Ivanovitx Fediuninski]] (abril - octubre de 1942)
* Coronel General [[Jacob Txerevitxenko|Jacob Timofeevitx Txerevitxenko]] (octubre de 1942 – 27 de febrer de 1943)
* Tinent General [[Vitali Polenov|Vitali Sergeevitx Polenov]] (27 de febrer de 1943 - octubre de 1943)
* Coronel general [[Nikolai Ivànovitx Krílov]] (octubre 1943-octubre 1944)
* Tinent General [[Peter Xafranov]] (octubre-desembre 1944)
* Coronel general [[Nikolai Ivànovitx Krílov]] (desembre de 1944 – agost de 1945)
* General [[Igor Rodionov]] (1983 – 1985)

== Referències ==
{{referències}}

== Fonts ==
* Keith E. Bonn (ed.), Slaughterhouse: The Handbook of the Eastern Front, Aberjona Press, Bedford, PA, 2005
* [[John Erickson (historian)]], The Road to Stalingrad, 1975 (2003 Cassel Military Paperbacks edition)
* [[John Erickson (historian)]], The Road to Berlin, Weidenfeld  Nicholson, 1982
* V.I. Feskov et al., The Soviet Army in the Years of the Cold War, Tomsk University, Tomsk, 2004
* Further Reading (Russian) - [https://archive.is/20121221134040/victory.mil.ru/rkka/units/03/19.html victory.mil.ru]

{{Exèrcits de l'Exèrcit Soviètic}}

{{ORDENA:5e Exercit (Unio Sovietica)}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Unitats militars soviètiques de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Unitats militars de la Unió Soviètica]]</text>
      <sha1>m8hchransii9yjdqn7f4uqfixb6thaz</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>