<page>
    <title>HIAG</title>
    <ns>0</ns>
    <id>585782</id>
    <revision>
      <id>13853781</id>
      <parentid>13078036</parentid>
      <timestamp>2014-07-17T08:00:52Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>'''HIAG''' (en [[alemany]], '''''Hi'''lfsgemeinschaft '''a'''uf '''G'''egenseitigkeit der Angehörigen der ehemaligen Waffen-SS'', literalment Associació d'ajut mutu del antics membres de les [[Waffen-SS]]) va ser una organització fundada per a proveir assistència als veterans i treballar per a la rehabilitació del seu estatut legal pel que fa a les seves pensions. 

== Història ==
L'Hilfsgemeinschaft auf Gengenseitigkeit Der ehemaligen Angehörigen Der Waffen-SS e.V. o HIAG va ser fundada a Alemanya en el transcurs de l'any [[1951]] en tant que fraternal d'antics combatents. Els fundadors i primers presidents de l'HIAG van ser sobretot [[Otto Kumm]], l'últim comandant de la [[1a Divisió Leibstandarte SS Adolf Hitler]], [[Richard Schultze-Kossens]], ajudant d'[[Adolf Hitler]] i del qual les últimes funcions havien consistit a dirigir la SS-Junkerschule (o acadèmia militar destinada a la formació dels oficials SS) a [[Bad Tölz]], [[Felix Steiner]], general SS manant el IIIè Cos blindat germànic, que estava compost de diverses divisions SS i de [[Paul Hausser]], que va ser igualment un dels principals organitzadors de la Waffen-SS i que és conegut per a la seva política sense gràcies per la terra cremada a Europa de l'Est. Després de la seva gràcia i el seu alliberament el 1955, [[Sepp Dietrich]], que havia estat en darrer lloc el comandant de la 6a Divisió Panzer SS i que havia jugat un paper preponderant en l'assassinat d'Ernst Röhm (la nit dels llargs ganivets) es va adherir igualment a l'HIAG.

A la sortida, l'HIAG va ser organitzada de manera descentralitzada, però aquesta estructura durà fins a la fi dels anys cinquanta. L'objectiu de «l'associació d'ajuda mútua» era d'obtenir una assimilació jurídica dels antics membres de la Waffen-SS als soldats de la [[Wehrmacht]] així com obtenir la rehabilitació dels soldats de la Waffen-SS. L'associació era un membre actiu de la «Societat dels soldats alemany» i exercia una forta influència en la xarxa dels fraternals militars. L'HIAG treballava igualment en col·laboració estreta amb la Kameradschaft IV austríaca.

Una vegada que el principi del dret a la pensió dels antics SS va haver estat molt àmpliament assegurada en els anys seixanta, l'HIAG va portar els seus esforços en activitats de publicista.

A partir de [[1951]] publicà el ''Wiking-Ruf'' (literalment la crida del Víking) que es va fer el seu orgue de difusió. A partir de [[1956]] aquest últim va ser separat d'una altra revista en publicació mensual, el «Der Freiwillige» (o el Vonlontaire). Aquesta última arribà a un nombre de 12.000 exemplars que s'elevava encara a 8.000 el [[1992]]. L'editor n'era [[Erich Kern]] que va ser durant anys el secretari del diputat [[Unió Demòcrata Cristiana d'Alemanya|CDU]] [[Hans Wissenbach]]. Aquesta revista sempre és publicada encara pel Munin-Verlag (edicions Munin).

Fins a mitjans dels anys seixanta, representants de l'HIAG es reunien a tots els partits important i l'HIAG disposava d'un ampli reconeixement. Així, en 1954 [[Helmut Schmidt]] va fer una exposició a l'HIAG sobre la tema Tradició militar i democràcia social. El [[1978]] l'organització disposava de 118 associacions locals o de districte. Per intermitència comptava de vint a quaranta mil membres. Sobre els 250 000 veterans aproximadament de la Waffen-SS que comptava la República federal de les avaluacions permetien d'estimar que prop de 70 000 d'ells eren afiliats a l'associació federal HIAG. Tanmateix, a partir dels anys vuitanta diversos diputats del Bundestag van incórrer en incompatibilitats amb la seva adscripció al HIAG. El [[Partit Socialdemòcrata d'Alemanya|SPD]] decretà una clàusula d'incompatibilitat. Això provocà una progressiva pèrdua de la seva influència. A través de les associacions regionals subsistents és encara present en les fraternitats de soldats i antics combatents. 

En el moment de la dissolució de l'associació HIAG el 1992, comprenia entre els seus afiliats dotze associacions de Länder, dotze tropes i nombroses fraternals de districte. Hubert Meyer, Auguste Hoffmann i Jean Felde feien part el 1992 de l'últim comitè director federal. Fins a aquesta data, la seva direcció federal havia estat especial subjecte d'observació de l'Ofici federal de Protecció de la Constitució de mena de les informacions dirigides en el sentit dels §§3, 4 de la llei de protecció de la Constitució federal. 

Subsisteixen certes associacions de Länder i dels fraternitats regionals així com la institució Kriegsgräberstiftung Wenn alle Brüder schweigen (fundació per a les sepultures militars Quan tots els germans es callen) fundada el [[1993]]. Aquesta institució amb seu a [[Stuttgart]] és dirigida pel president [[Auguste Hoffmann]], pel president que representa [[Heinz Berner]] i el tresorer [[Werner Bitzer]]. Segons els seus propis estatuts, la seva tasca consisteix principalment a buscar el les tombes de soldat dins del país i a l'estranger - particularment de la nostra tropa -, protegir-los i a informar dels seus ubicacions al Volksbund Deutsche Kriegsgräberfürsorge

== Enllaços externs ==
* [http://www.uni-bielefeld.de/Universitaet/Einrichtungen/Pressestelle/dokumente/pressedienst-forschung/26_2006/Wilke%20HIAG%2019.5.pdf University of Bielefeld research project] {{de}}
{{Autoritat}}

[[Categoria:Associacions d'Europa]]
[[Categoria:Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Nazisme]]</text>
      <sha1>o2kbdkxvgrr022kxufhj8re7bhs0p5k</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>