<page>
    <title>Sirimavo Bandaranaike</title>
    <ns>0</ns>
    <id>586855</id>
    <revision>
      <id>13821495</id>
      <parentid>13675230</parentid>
      <timestamp>2014-07-14T10:46:08Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>[[Fitxer:Sirimavo Ratwatte Dias Bandaranayaka (1916-2000) (Hon.Sirimavo Bandaranaike with Hon.Lalith Athulathmudali Crop).jpg|thumb|250px|dreta|Sirimavo Bandaranaike]]

[[Fitxer:Colombo-govern.jpg|thumb|250px|dreta|Edifici del Govern a Colombo]]
'''Sirimavo Bandaranaike''' ([[Gampaha]], prop de [[Kandy]], [[Ceilan]], [[17 d'abril]] de [[1916]] - ibídem, [[10 d'octubre]] de [[2000]]) fou la primera dona en la història moderna que arribà a [[cap d'estat]].

Pertanyent a una família aristocràtica que prosperà durant el règim colonial britànic, fou educada en un convent catòlic, abraçant més tard la creença [[budista]]. El [[1940]] s'uní en matrimoni amb [[Salomon Bandaranaike]], el qual va ser primer ministre de [[Ceilan]] de [[1956]] a [[1859]], any en què morí assassinat. Aquest fet l'induïa a entrar en la militància política arribant a conquistar el març de [[1960]] a ser la líder del [[Partit de la Llibertat]] ([[Sri Lanka]]) fundat pel seu marit el [[1951]]. Tres mesos més tard guanyà unes segones eleccions generals i rebé el càrrec de primer ministre d'un gabinet compost només per membres del seu partit. 

==Vida política ==
L'1 de gener de [[1961]] instaurà el ceilan-des com únic idioma oficial de l'illa, el que ocasionà gran indignació per part de la comunitat [[tàmil]]. La seva política, estatitzant i de sever control econòmic, li'n val l'oposició de la [[premsa]], amenaçada de sofrir les mateixes conseqüències que havien afectat a les empreses de segurs i als col·legis privats religiosos.

Sirimavo Bandaranaike instaurà una política exterior de línia neutralista i, davant l'increment de l'oposició, reforçà el seu govern introduint en el gabinet elements trotskistes el juny de [[1964]]. al conclou-res el quinquenni del seu mandat, les eleccions generals de març de [[1965]] donaren la victòria a l'oposició nacional i pro-occidental (Partit de la Unitat Nacional) aliada amb els grups tàmils. Malgrat tot, Bandaraneike no abandonà la lluita política i passà a l'oposició del nou govern recolzada pels comunistes ortodoxes i els trotskistes.

Aquesta coalició guanyà les eleccions de maig de [[1970]], per el qual el governador general de Ceilan, [[William Bopallawa]], cridà de bell nou Sirimavo Bandaranaike perquè formés un nou gabinet. Sostingudes per les classes pobres de Ceilan, la primer ministre anuncià la seva decisió de nacionalitzar les institucions bancàries i de reconèixer als governs de [[Vietnam del  Nord]], [[Corea del Nord]] i del ''Front d'Alliberament Nacional'' del [[Vietnam del Sud]].refEnciclopèdia ESPASA Suplement  1969-1970,pàg. 108 ,ISBN 84-239-4599-5/ref 

Totes aquestes mesures d'aproximació als ''països no alineats'', junt amb la supressió dels privilegis de casta, imposant el budisme com a religió estatal i el singalès com única llengua oficial, aquesta mesura estava destinada a eradicar la influència de l'anglès heretada dels temps colonials, que, malgrat tot, provocaria la reacció de l'ètnia tàmil (tres milions de persones) en el nord i a l'est de l'illa i l'inici d'una llarga guerra civil. 
[[Fitxer:Bandaranaike Memorial International Conference Hall.jpg|tumb|250px|esquerra]]
Cobrí una nova etapa com a [[cap de govern]] [[1970]]-[[1977]] i el [[1972]] convertí el país en una República, canviant el nom de Ceilan per el de [[Sri Lanka]]. Des de [[1978]] exercí com a líder de l'oposició en el [[Parlament]], i quan el [[1980]] l'oposició conservadora aconseguí una majoria absoluta fou despullada dels seus drets polítics i inhabilitada, situació que perdurà fins al [[1986]], en que tornà a la política activa al front del seu partit, exercint de nou el lideratge de l'oposició.

El [[1994]], en les eleccions, va vèncer el seu Partit de la Llibertat, i la seva filla, [[Chandrika Kumaratunga]], accedí a la [[Presidència]] de la República i ella mateixa assumí novament el càrrec de primera ministra, que ocupà fins agost de [[2000]], en què dimití voluntàriament perquè la seva filla pogués nomenar un cap de govern més jove i energic per dirigir la [[guerra civil]] contra els tàmils.

En la seva mort, en els mitjans polítics internacionals es recordà que la senyora Bandaranaike fou la primera muller què, després de la [[Segona Guerra Mundial]] ([[1939]]-[[1945]]), accedia al càrrec de Cap de Govern del seu país. obrint un camí pel que després seguirien [[Golda Meir]] ([[Israel]]), [[Margaret Thatcher]], ([[Regne Unit]]), [[Benazir Bhutto]] ([[Pakistan]]) i d'altres més en anys més actuals.refEnciclopèdia ESPASA Suplement 1999-2000,pàg. 66 ,ISBN 84-239-6574-0/ref 

== Referències==
references /
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Bandaranaike, Sirimavo}}

[[Categoria:Caps d'estat]]
[[Categoria:Governants]]
[[Categoria:Budistes]]
[[Categoria:Sri Lanka]]</text>
      <sha1>bx4bgt148blf5jctsc7yg8pwyhj44dc</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>