<page>
    <title>Benzè</title>
    <ns>0</ns>
    <id>58725</id>
    <revision>
      <id>14042508</id>
      <parentid>13815308</parentid>
      <timestamp>2014-09-14T14:23:54Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: aillar  aïllar</comment>
      <text>{{chembox/Top|{{PAGENAME}}}}
{{Chembox/Image|[[fitxer:Benzene-2D-full.svg|120px| Formula estructural completa]]}}

{{Chembox/SystematicName|Benzè}}
{{Chembox/Formula|Csub6/subHsub6/sub}}
{{Chembox/MeltingPt|5,5nbsp;°C}}
{{Chembox/BoilingPt|80,1nbsp;°C}}
{{Chembox/Viscosity| 0,652 cP|20}}
{{Chembox/NFPA-chembox | H=2 | F=3 | R=0 | O= }}
{{Chembox/RPhrases|R45 R46 R11 R36/38 R48/23/24/25 R65}}
{{Chembox/SPhrases|S45 S53}}
{{Chembox/FlashPt|−11nbsp;°C}}
{{Chembox/Bottom}}


[[Fitxer:Benz1.png|thumb|right|Fórmula del benzè]]El '''benzè''' o '''benzé'''refBenzé en pronúncia occidental i benzè en pronúncia oriental/ref en [[química]], és un [[hidrocarbur]] cíclic [[hidrocarbur aromàtic|aromàtic]], de fórmula Csub6/subHsub6/sub). A la temperatura i pressió ordinària, és un líquid incolor, poc soluble en aigua i amb un punt d'ebullició de 80,1nbsp;°C.

La [[molècula]] del benzè està constituïda per sis àtoms de [[carboni]], formant un anell hexagonal. La representació del benzè mostrant els tipus d'enllaços entre els àtoms constituents resulta molt intricada, ja que els [[electrons]] que formen els [[enllaç químic|enllaços]] es troben deslocalitzats, i per això normalment se substitueix per l'esquema de les dues formes equivalents mesòmeres de [[Kekulé]], el descobridor de la seva forma.
 
El benzè, una de les primeres matèries fonamentals de la [[indústria química]] orgànica, és obtingut per [[destil·lació]] fraccionada dels olis lleugers procedents de la destil·lació del [[quitrà]] d'[[hulla]] i a partir de productes del [[petroli]].

S'utilitza per a substàncies intermediàries en la fabricació de medicaments, colorants i altres composts orgànics, cuir artificial, linòleum, vernís, i laca i com a solvent d'ús molt generalitzat. 
==Descobriment==
La paraula benzè deriva històricament del [[benjuí]], una resina aromàtica originària del sud-est d'Àsia i coneguda pels farmacèutics europeus i perfumistes des del segle XV. Benjuí en si és una corrupció de l'expressió àrab Luban Jawi, o encens de Java. Per sublimació del benjuí es va obtenir una substància àcida, l'[[àcid benzoic]]. Els hidrocarburs derivats de l'àcid benzoic per tant va adquirir el nom de benzina, benzol o benzè.ref name=rocke
{{Citar publicació |cognom=A. J. Rocke |nom= |article=Hypothesis and Experiment in the Early Development of Kekule's Benzene Theory |publicació=Annals of Science |volum=42 |exemplar=4 |data=1985 |pàgines=355–81 |id={{DOI|10.1080/00033798500200411}} }}/ref

[[Michael Faraday]] fou el primer a aïllar i identificat el benzè el 1825 en els residus oliosos derivats de la producció del [[gas ciutat]] anomenant-lo ''bicarburet of hydrogen''.ref{{Citar publicació |cognom= [[Michael Faraday|M. Faraday]]|article=On New Compounds of Carbon and Hydrogen, and on Certain Other Products Obtained during the Decomposition of Oil by Heat |publicació=[[Philosophical Transactions of the Royal Society of London]]|volum=115 |data=1825 |pàgines=440–466 |id={{doi|10.1098/rstl.1825.0022|jstor=107752}} }}/refref{{Citar publicació |cognom= R. Kaiser |article=Bicarburet of Hydrogen. Reappraisal of the Discovery of Benzene in 1825 with the Analytical Methods of 1968 |publicació=Angewandte Chemie International Edition in English |volum=7| exemplar=5|data=1968 |pàgines=345–350 |id={{doi|10.1002/anie.196803451}} }}/ref El 1833, [[Eilhard Mitscherlich]] es produeix a través de la destil·lació de l'àcid benzoic (de benjuí) i calç. Mitscherlich va donar el compost el nom de la benzinaref{{Citar publicació |cognom= E. Mitscherlich |article=Ueber das Benzol und die Säuren der Oel- und Talgarten |publicació=[[Liebigs Annalen|Annalen der Pharmacie]]|volum=9|exemplar=1 |data=1834 |pàgines=39–48 |id={{doi|10.1002/jlac.18340090103}} }}/ref El 1836, el químic francès Auguste Laurent nom de la substància feno. Aquesta paraula és l'arrel de la paraula el [[fenol]], que es hidroxil el benzè, i fenil, que és el radical format per l'abstracció d'un àtom d'hidrogen (H * de radicals lliures) de benzè.

El 1845, [[Charles Mansfield]], treballant sota la direcció d'[[ August Wilhelm von Hofmann]], va aïllar el benzè del quitrà d'hulla. Quatre anys més tard, Mansfield va començar la primera producció a escala industrial de benzè, basat en el mètode del quitrà d'hulla. A poc a poc entre els químics es va desenvolupar la sensació que una sèrie de productes relacionats amb el benzè representaven una família de substàncies químiques. El 1855 August Wilhelm Hofmann va utilitzar la paraula [[aromaticitat]] per designar aquesta relació famíliar, degut a la propietat característica de molts dels seus membres de tindre una forta olor.

==Producció==
Es poden produir traces de benzè en la combustió incompleta de materials rics en carboni. També es produeix en els volcans, els incendis forestals i és un component del fum de la cigarreta. El benzè és un dels principals productes de combustió en la crema del [[PVC]] (clorur de polivinil).

Fins a la Segona Guerra Mundial, la majoria de benzè va ser produït a partir d'un subproducte de la producció de [[carbó de coc]], el [[quitrà d'hulla]], per a la indústria de l'acer. No obstant això, en la dècada de 1950, l'augment de la demanda per al benzè, especialment de la indústria del plàstic cada vegada més gran, va fer necessària la producció de benzè a partir del petroli. Avui en dia, la major part del benzè prové de la indústria petroquímica, amb només una petita fracció que es produeixen a partir del carbó.

Quatre processos químics contribueixen a la producció industrial del benzè : [[reformat catalític]], hidrodealquilació de toluè, desproporció del toluè, i [[craqueig]] al vapor. D'acord amb el perfil toxicològic del benzè publicat per l'[[ATSDR]], entre 1978 i 1981, el reformat catalític representa aproximadament el 44-50% de la producció total de benzè dels EUA.
===Reformat catalític===

En el reformat catalític, una barreja d'hidrocarburs amb punts d'ebullició entre 60 a 200nbsp;°C es barreja amb el gas d'hidrogen i després s'exposen a un clorur de platí catalitzador bifuncional o clorur de reni a 500-525nbsp;°C i pressions que van des de 8 fins a 50 atm. En aquestes condicions, els hidrocarburs [[Hidrocarbur alifàtic|alifàtics]] formen anells i perden hidrogen transformant-se en hidrocarburs aromàtics. Els productes aromàtics de la reacció se separen de la mescla de reacció (o reformat) mitjançant l'extracció amb una sèrie de solvents, com el [[dietilenglicol]] o el [[sulfola]], i el benzè se separa dels altres compostos aromàtics de la destil·lació. L'etapa d'extracció dels compostos aromàtics del reformat està dissenyat per produir compostos aromàtics amb més components no aromàtics. L'anomenat procés BTX (benzè, toluè, xilè) consisteix en etapes d'extracció i de destil·lació. Un d'aquests processos utilitzat per la companyia [[UOP LLC|UOP]] ha estat llicenciat per a altres productors amb el nom de procés d'UDEX.

Un mètode similar a aquest reformat catalític, però emprant com a matèries primeres GLP (principalment propà i butà) per a obtenir productes aromàtics és comercialitzat per [[UOP LLC|UOP]] i [[BP]].

=== Hidrodealquilació de toluè ===
La hidrodealquilació de toluè converteix toluè a benzè. En aquest procés intensiu d'hidrogen, el toluè es barreja amb hidrogen, i després passar per sobre un catalitzador de crom, molibdè, o òxid de platí a 500-600nbsp;°C i 40-60 atm de pressió. De vegades, s'utilitzen temperatures més altes en lloc d'un catalitzador (en condicions de reacció similars). En aquestes condicions, el toluè pateix una desalquilació a benzè i metà:

:Csub6/subHsub5/subCHsub3/sub + Hsub2/sub → Csub6/subHsub6/sub + CHsub4/sub
 
Aquesta reacció irreversible s'acompanya d'una reacció secundària d'equilibri que produeix [[bifenil]] (àlies difenil) a altes temperatures:
:2 Csub6/subHsub6/sub {{eqm}} Hsub2/sub + Csub6/subHsub5/sub–Csub6/subHsub5/sub

Si el flux de matèria primera conté una gran part de components no aromàtics (parafines o naftens), és probable que es descomponguin en hidrocarburs menors com el metà, la qual cosa augmenta el consum d'hidrogen.

Un rendiment de la reacció típica supera el 95 %. De vegades, els xilens i aromàtics pesants s'utilitzen en lloc de toluè, amb una eficàcia similar.

Això és sovint anomenat el propòsit metodologia per produir benzè, comparada amb la TB convencionals (benzè-toluè-xileno) processos.

===Craqueig al vapor===
El craqueig amb vapor és un procés emprat principalment per a la producció d'[[etilè]] i altres [[alquens]] a partir d'[[hidrocarbur alifàtic|hidrocarburs alifàtics]]. Depenent de la matèria primera utilitzada per produir les olefines, el craqueig amb vapor pot produir com a subproducte un líquid ric en benzè anomenat gasolina de piròlisi o pygas. La gasolina de piròlisi pot ser barrejada amb altres hidrocarburs com un additiu de la gasolina, o destil·lada (en el procés BTX) per separar-la en els seus components, entre ells el benzè.

== Usos actuals ==

Avui en dia, el benzè s'utilitza principalment com intermediari per a fabricar altres substàncies químiques. Els seus derivats amb major producció inclouen l'[[estirè]], que s'utilitza per fabricar polímers i plàstics, fenol per resines i adhesius (a través de cumè), i el ciclohexà, que s'utilitza en la fabricació del niló. Petites quantitats de benzè s'utilitzen per fabricar alguns tipus de cautxús, lubricants, tintures, detergents, medicaments, explosius, napalm i pesticides.

Als EUA i Europa, el 50% de benzè s'usa en la producció de etilbenzè / estirè, un 20% s'utilitza en la producció de cumè, i aproximadament el 15% de benzè s'usa en la producció de ciclohexà (eventualment de niló).

En la investigació de laboratori, el toluè ha substituït la benzè, ja que les propietats dissolvents dels dos són similars, però el toluè és menys tòxic i es manté líquid en un interval més ample.

El benzè s'ha utilitzat com una eina de recerca bàsica en una varietat d'experiments incloent l'anàlisi de gas bidimensional.
imagemap
File:Benzene_uses.png|center|Principals productes químics i polímers derivats del benzè. En fer clic a la imatge es carrega l'article corresponent|600px|thumb

rect 665 60 1062 207 [[Etilbenzè]]
rect 665 426 1062 579 [[Cumè]]
rect 665 795 1062 942 [[Ciclohexà]]
rect 665 1161 1062 1317 [[Anilina]]
rect 665 1533 1062 1686 [[Clorobenzè]]
rect 1215 345 1614 495 [[Acetona]]
rect 1215 636 1614 783 [[Fenol]]
rect 1764 57 2163 210 [[Estirè]]
rect 1764 432 2163 585 [[Bisfenol A]]
rect 1764 1083 2163 1233 [[Àcic Adipic]]
rect 1764 1332 2163 1482 [[Caprolactam]]
rect 2313 57 2712 207 [[Poliestirè]]
rect 2313 315 2712 462 [[Policarbonat]]
rect 2313 570 2712 717 [[Resina epoxi]]
rect 2313 822 2712 975 [[Resina Fenolica]]
rect 2313 1083 2712 1233 [[Niló 6-6]]
rect 2313 1335 2712 1485 [[Niló 6]]
desc bottom-left
/imagemap

== Remarques ==

El benzé té una densitat de 0.88g/cm³, una temperatura de fusió de 5.5nbsp;°C i una temperatura d'ebullició de 80.1nbsp;°C.
{{referències|1}}

{{Commonscat}}

{{ORDENA:Benze}}	!--ORDENA generat per bot--
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|de}}
{{Enllaç AD|de}}
{{Enllaç AD|ro}}
{{Enllaç AD|sl}}
{{Enllaç AD|zh}}

[[Categoria:Hidrocarburs aromàtics]]
[[Categoria:Dissolvents]]</text>
      <sha1>g7xfgx4xrfudj1pzjpyu090lx528osf</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>