<page>
    <title>Camp de concentració de Miranda de Ebro</title>
    <ns>0</ns>
    <id>587700</id>
    <revision>
      <id>13887254</id>
      <parentid>13887253</parentid>
      <timestamp>2014-07-24T18:42:51Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Paucabot</username>
        <id>1960</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Afegida [[Categoria:Camps de concentració]] usant HotCat</comment>
      <text>El '''Camp de concentració de Miranda de Ebro''' fou un [[camp de concentració]] del [[bàndol nacional]] que acollí presoners republicans i també de comuns. Estava situat a la població de [[Miranda de Ebro]] a la [[província de Burgos]].

== Creació del camp ==
La captura de presoners republicans al nord d'Espanya va ser molt acusada en poc temps, el que va motivar l'amuntegament dels presos en condicions inhumanes. Per a pal·liar el problema, s'ordenà al govern de Burgos la construcció de quatre camps de concentració a la província.ref[[BOE]] de 5 de juliol de 1937 [http://www.boe.es/diario_boe/ BOE]/ref A [[Miranda de Ebro]] se n'hi va situar un per la seva privilegiada situació geogràfica propera al front enemic i a les seves excel·lents comunicacions tant per [[ferrocarril]] com per [[carretera]].

Es va escollir un solar pertanyent a l'empresa en suspensió de pagaments ''Sulfatos Españoles SA'', i alguns camps de conreu dels voltants, fent un total de 42.000 m² entre les instal·lacions ferroviàries i el [[riu Bayas]].ref{{ref-publicació|cognom=Guijarro Rodriguez |nom=Diego |article=El campo de concentración de Miranda de Ebro (1937-1947) |url=http://www.ubu.es/ubu/cm/images?idMmedia=41142 |llengua=castellà |consulta= 21 març 2011 |pàgines=p.V}}/ref En tot just dos mesos el camp ja estava actiu, però les seves condicions eren lamentables.

==Presoners republicans (1937-1941) ==
La capacitat del camp era de 1.500 presoners, però aviat es va superar aquest límit a causa de l'arribada de més presos d'altres camps del nord. Les pèssimes condicions van fer que a l'hivern de 1937 s'esfondrés un barracot ferint a més de 150 persones. A l'any següent es van demanar fons per a la construcció de nous barracots.

Als presoners republicans se'ls atorgava una labor després de classificar-los entre:
* '''Presos comuns.'''
* '''Presos no hostils al [[Movimiento Nacional]]:''' Obligats a lluitar al bàndol republicà.
* '''Presos ''Desafectos'' sense responsabilitat:''' Voluntaris republicans sense responsabilitats polítiques.
* '''Presos ''Desafectos'' amb responsabilitat:''' Voluntaris republicans amb responsabilitat política.

Als criminals comuns se'ls enviava a presó, i en cas de saturació se'ls atorgava la llibertat. Tant als ''desafectos'' amb responsabilitat com als sense responsabilitat se'ls ordenaven treballs forçats. Als no hostils se'ls reclutava en el bàndol nacional. 

Pel camp de concentració de Miranda de Ebro van arribar a passar a prop de 65.000 presoners republicans,ref name=SE{{Ref-llibre |cognom=Sala Jiménez |nom=Pedro |cognom2=Gomis Aracil |nom2=José Manuel |títol=La sangre de la eternidad |url=http://books.google.cat/books?id=BTT1YEN-PKQCpg=PA38dq=Miranda+de+Ebro+65.000+prisoneros+republicanoshl=caei=hhxETu7rH8Wr-gaPrunjCQsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1sqi=2ved=0CCwQ6AEwAA#v=onepageqf=false |llengua=castellà |editorial=Editorial Club Universitario |data=2011 |pàgines=p.38 |isbn=8499483232 }}/ref i l'any 1941 tot just quedaven presoners espanyols republicans al camp;ref name=SE/ la majoria van ser traslladats a altres centres o alliberats. El camp de Miranda es va convertir llavors en un centre per a estrangers.

=== Influència alemanya (1941-1944) ===
La influència que la [[Gestapo]] va exercir a Miranda de Ebro va ser molt important, sobretot a partir de la visita de [[Himmler]] el [[1940]]. La seva visita va tenir dos objectius principals: repatriar als alemanys presos a Espanya així com detenir a possibles espies del bàndol aliat. El camp va ser dirigit per un temps per [[Paul Winzer]], un alt càrrec nazi.

El cert és que des de [[1941]] fins a [[1943]] (fins que Franco es va començar a distanciar dels nazis i italians en veure com s'estava desenvolupant la [[Segona Guerra Mundial]]) la Gestapo va interrogar als presons, va organitzar el centre i fins i tot decidien els destins dels presos.

El 5 de gener de 1943 es va iniciar una [[vaga de fam]] per part dels brigadistes i gràcies a la pressió exercida van aconseguir la seva llibertat.ref{{Ref-llibre |cognom=Rother |nom=Bernd |cognom2=Artiles Gracia |nom2=Leticia |títol=Franco y el Holocausto |url=http://books.google.cat/books?id=XT4IhX4sVN8Cpg=PA150dq=Miranda+de+Ebro+judios+holocaustohl=caei=tB1ETvWqKMKWOvzprb4Jsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CCoQ6AEwAA#v=onepageqf=false |llengua=castellà |editorial=Marcial Pons Historia |data=2005 |pàgines=p.150 |isbn=8496467058 }}/ref En 1943 tenia 3.500 presoners estrangers.ref name=SE/

Cal destacar la presència de francesos que intentaven fugir de l'amenaça [[nazi]] i que després de passar els [[Pirineus]] amb ajut del bàndol republicà eren detinguts i internats en camps espanyols. També hi va haver un nodrit grup de jueus que escapaven de l'[[holocaust]].ref name=SE/

=== Camp de desertors (1944-1947) ===
La fi de la Segona Guerra Mundial s'apropava i molts membres de l'exèrcit nazi desertaren en veure l'avanç del bàndol aliat per Europa. Igual que ja havien fer els francesos, les tropes alemanyes venien a Espanya amb la intenció de fugir cap a [[Amèrica Llatina]], però eren detinguts pels exèrcits de Franco (encara que aquesta dada mai ha estat reconegut oficialment). Els desertores italians van córrer la mateixa sort.

El cert és que molts nazis asseguraven que preferien quedar-se en el camp de Miranda al fet que els repatriessin al seu país d'origen. Aquí, segons ells, l'estada era tranquil·la fins i tot fins a còmoda (dintre del que cap) en comparació dels camps alemanys. Finalment van aconseguir sortir gràcies a les fugides com l'Operació Odessa i a les ajudes econòmiques que van atorgar els nazis.

=== Tancament del camp ===
El camp de concentració de Miranda d'Ebre es va clausurar al gener de 1947, sent l'últim en territori nacional. Els presos van ser traslladats a la presó de [[Nanclares de l'Oca]] (actual [[Iruña d'Oca]]), a [[Àlaba]]. Entre [[1949]] i [[1953]], les instal·lacions van albergar un centre de reclutament fins que el [[1954]] va ser enderrocat.

Sobre els terrenys del camp, on avui dia se situen diferents empreses químiques, només queda un vell dipòsit d'aigua, algun mur, les restes del lavadero i una caseta de guàrdia i una placa en record en els presoners. Entre 2005 i 2006 es van consolidar unes velles ruïnes corresponents als banys del camp i al lloc de guàrdia que patien risc d'enfonsament.

== Llista de presos destacats==
* [[Benjamí Santacana i Amorós]] - Pastor evangèlic i membre del [[cos de sanitat]] de l'[[Exèrcit Popular de la República]]
* [[Félix Gouin]] - President provisional del govern francès.
* [[Georges Bidault]] - Primer Ministre francès i Ministre d'Assumptes Exteriors
* [[Jacques Lucien Monod]] i [[François Jacob]] - Premis Nobel de Medicina
* [[Frank Ryan]] - Líder de la Columna Connolly.
* [[Antoni Kępiński]] - Psiquiatra polonès
* [[Vora Leigh]] - Espia britànica
* [[Félix Padín Gallo]] - Anarquista basc
* [[Francesc Grau i Viader]] - membre de la [[lleva del Biberó]]

== Vegeu també ==
* [[Camps de concentració franquistes]]
* [[La Retirada|La retirada i els camps de concentració francesos pels exiliats republicans espanyols]]
* [[Camps de concentració francesos]]

== Referències ==
references/

== Bibliografia ==
* Fernández López, Jose Angel (2003). ''Història del Camp de Concentració de Miranda d'Ebre: 1937-1947.''
* Guijarro Rodriguez, Diego. ''Treball sobre el Camp de Concentració de Miranda d'Ebre.'' Esment Honorífic per la [[UBU]].
* Ojeda San Miguel, Ramón (1999) ''Miranda d'Ebre. Camp de concentració. Ahir i avui. 60 anys de la seva creació – 50 anys de la seva clausura. López de Gámiz XXXIII.''

{{coord|42|40|41|N|2|55|14|W|display=title|region:ES_source:euwiki_type:landmark}}
{{ORDENA:Camp De Concentracio De Miranda De Ebro}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Franquisme]]
[[Categoria:Província de Burgos]]
[[Categoria:Bàndol nacional]]
[[Categoria:Camps de concentració|Miranda de Ebro]]</text>
      <sha1>de05hdfkjf3nmp5ejfchhnhabwfx63s</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>