<page>
    <title>Orde del Sant Sepulcre de Jerusalem</title>
    <ns>0</ns>
    <id>588636</id>
    <revision>
      <id>14046967</id>
      <parentid>14045879</parentid>
      <timestamp>2014-09-15T20:13:06Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: està col•loca sota  està col·loca sota</comment>
      <text>{{Plantilla:Ordes
|nom=Cavallers del Sant Sepulcre
|imatge=GA Ordre du Saint-Sépulcre.svg
|imagesize=300px
|peufoto=Escut heràldic de l'orde
|nom oficial=Orde Eqüestre del Sant Sepulcre de Jerusalem
|nom oficial llatí=Ordo Equestris Sancti Sepulcri Hierosolymitani
|sigles=O.E.S.S.H.
|altres noms=Cavallers sepulcristes, Sepulturistes, Guardians del Sant Sepulcre
|hàbit=Túnica, mantell i caputxa blancs, amb la creu de Jerusalem vermella a l'esquerra
|lema=''Deus lo vult'' (''Déu ho vol'')
|tipus=Militar, com a orde de [[canonges regulars]]; avui, orde honorífic
|objectiu=Protecció del [[Sant Sepulcre]] de Jerusalem i defensa dels pelegrins a [[Terra Santa]], lluita contra els infidels; avui, caritat i beneficència
|data de fundació=[[1099]]
|lloc de fundació=[[Jerusalem]]
|fundat per=[[Godofreu de Bouillon]]; restauració com a orde honorífic: [[1847]] per [[Pius IX]]
|regla=''[[Regla de Sant Agustí]]''
|aprovat per=[[Pasqual II]]
|data d'aprovació=[[1113]]
|constitucions=Per [[Balduí I de Jerusalem]]
|patrons=
|supressió=[[1489]], incorporada a l'[[Orde de Sant Joan de Jerusalem]]
|suprimit per=[[Innocenci VIII]]; restaurada en [[1847]] per [[Pius IX]] com a orde honorífic dedicat a la beneficència
|branques i reformes=Canongesses del Sant Sepulcre (branca femenina)
|primera fundació=[[Basílica del Sant Sepulcre de Jerusalem]]
|primera fundació-data=1098
|fundacions destacades=[[Mont Sion]] (Jerusalem), Capua (Itàia), Colegiata del S. Sepulcro ([[Calataiud]], 1149), [[Toro (Zamora)|Toro]], [[Orléans]], [[Miechow]] (Polònia), [[Warwick (Warwickshire)|Warwick]] (Anglaterra)
|fundacions a terres catalanes=[[Santa Anna de Barcelona|Col·legiata de Santa Anna]] (Barcelona, 1141), [[Sant Miquel de la Comanda]] ([[Els Prats de Rei]], 1261), Sant Sepulcre ([[Olèrdola]]), Sant Sepulcre ([[Peralada]]), [[Priorat de Marcèvol]] (Conflent)
|persones destacades=[[Ramon Berenguer III de Barcelona]], [[Alfons I d'Aragó]]
|web=http://www.vatican.va/roman_curia/institutions_connected/oessh/index_en.htm}}
L{{'}}'''Orde del Sant Sepulcre de Jerusalem''' és un [[orde militar]] que té els seus orígens en [[Godofreu de Bouillon]], principal líder de la [[Primera Croada]]. Segons les opinions més autoritzades, tant de la [[Santa Seu]] com de [[Jerusalem]], va començar com una confraternitat mixta clerical i laica de pelegrins que gradualment va créixer al voltant del [[Sant Sepulcre]], la tomba de [[Jesucrist]]. La seva divisa és ''Deus lo vult'' (''Déu ho vol'').

== Història ==
Creada el [[1098]], després de la victoriosa primera croada, per [[Godofreu de Bouillon]], duc de la Baixa Lorena i ''Protector del Sant Sepulcre''. El seu objectiu va ser primordialment protegir el [[Sant Sepulcre]] dels infidels amb l'ajuda de 50 esforçats cavallers. [[Balduí I de Jerusalem]] (germà de Godofred) va ser qui la va dotar oficialment del seu primer reglament a imitació del Temple i l'Hospital. Entre els seus fets més gloriosos, l'Orde del Sant Sepulcre va lluitar valerosament al costat del rei [[Balduí I de Jerusalem]] el [[1123]], va participar en el setge de Tir a [[1124]], de Damasc durant la Segona Croada (el 1148) i de Sant Joan d'Acre el [[1180]].

Després de la presa de la ciutat santa de [[Jerusalem]] per part dels musulmans de Saladí el 1187, es traslladà a Europa i es va estendre per països com Polònia, França, Alemanya i Flandes. Es va dedicar a partir de llavors al rescat de captius cristians de mans musulmanes. També a la península Ibèrica va obtenir un famós protagonisme en intervenir en nombroses batalles de la Reconquesta contra els invasors musulmans.

Els components de l'orde han estat sempre distingits membres de la noblesa europea. En 1489, el papa [[Innocenci VIII]] va incorporar l'orde a l'[[Orde de l'Hospital]], encara que en alguns llocs com a [[Espanya (geografia)|Espanya]] va conservar la seva autonomia per a convertir-se en una entitat honorífica i dedicada a les obres de caritat, amb un règim especial dins de l'Església Catòlica. 

=== Reorganització de l'orde al 1847 ===
El Papa [[Pius IX]] des de l'inici del seu pontificat va mostrar una gran preocupació per [[Palestina]], en tant que l'[[Imperi Otomà]] començava a defallir. El Papa volia unificar les forces missioneres a l'Orient Mitjà, llavors dividides en diverses congregacions. El 23 de juliol de 1847, mitjançant el breu ''Nulla Celebrior'', restablí el [[Patriarcat llatí de Jerusalem]], nomenant com a Patriarca a [[Giuseppe Valerga]]. El breu reorganitzà l'orde del Sant Sepulcre i el nou Patriarcat esdevingué el gran prior renovat el 15 de gener de 1848.

Des del moment en què prengué el comandament de l'orde, Giuseppe Valerga la volia reorganitzar. Demanà la divisió dels cavallers en graus i classes, amb atributs propis no només per presentar-se com la resta d'ordes, sinó que també per poder recompensar aquells que s'havien distingit per mèrits particulars. Després d'anys d'insistència, [[Pius IX]], mitjançant la carta apostòlica ''Cum multa sapienter'' del 24 de gener de 1868, instituí les tres classes demanades, Cavaller, Comandant i Gran Creu. El Patriarca inicià al 1867 una gira per les principals corts catòliques a Europa en vista d'obtenir el reconeixement jurídic de l'orde. Monsenyor Valerga, en eliminar la clàusula de noblesa requerida fins llavors per la noció de pertànyer a una elit, volia fer créixer el nombre de cavallers. En menys de 25 anys en creà 1.417.

La qüestió de l'admisió de les dones al sí de l'orde aparegué ben aviat. A la societat del [[segle XIX]], els estats no admetien dones dins els ordes de cavalleria o de mèrit més que a títol excepcional. Es fundà sobre un [[cartulari]] del Sant Sepulcre, publicat a París el 1849, que citava ja el nom de dames, el Patriarca va obtenir de Pius IX al 1871 l'autorització d'aceptar una dama noble anglesa a l'orde. Amb aquest precedent, el segon patriarca, Monsenyor Bracco, n'acceptà un centenar entre 1873 i 1889. El Papa [[Lleó XIII]], mitjançant el breu ''Venerabilis frater'' del 3 d'agost de 1888, donà la seva aprovació a l'ingrés de dames a l'orde.
[[Fitxer:Lord Plumer with archbishop of Naples  Latin Patriarch.jpg|esquerra|thumb|El Patriarca llatí de Jerusalem al 1826]]
Per consolidar la posició de l'orde a [[Terra Santa]], el Papa [[Pius X]] es reservà per a sí i els seus successors el càrrec de Gran Mestre mitjançant la carta apostòlica ''Quam multa'' del 13 d'octubre de 1908, i acordà amb els cavallers un lloc a les capelles papals, tant que el patriarca era designat com a Rector i administrador perpetu de l'orde. [[Pius XI]] restituí al patriarca les seves prerrogatives mitjançant la carta apostòlica del 6 de gener de 1928 i confià a l'orde la tasca de la preservació de la fe a Palestina.

A causa d'una controvèrsia protocol·lària sorgida entre l'[[orde de Malta]] i la del Sant Sepulcre, l'orde passà a anomenar-se ''Orde eqüestre del Sant Sepulcre de Jerusalem''; i la dignitat de Gran Mestre, restaurada per [[Pius X]], va ser abolida i els bails representats del patriarca passarien a anomenar-se ''tinents'' amb el títol d'''excel•lència''. Aquests nous estatuts presentats pel patriarca van ser aprovats per un decret de la [[Congregació de cerimonial]] del 5 d'agost de 1931.

Al juliol de 1940, [[Pius XII]] instituí un [[cardenal]] protector de l'orde. El seu paper continuà tot i que la [[Segona Guerra Mundial]] aturà l'acció del patriarca llatí de Jerusalem. El Gran Mestrat va ser restaurat el 14 de setembre de 1949 mitjançant el breu ''Quam Romani Pontifices'' en benefici del cardenal protector. Els nous estatuts van ser promulgats, en els termes segons el qual l'orde, sota la protecció de la Santa Seu, disposaria de personalitat jurídica i seria tornada a un cardenal gran mestre nomenat pel [[Papa]]. La visibilitat de l'orde a Roma es manifestà mitjançant l'establiment de la seva seu eclesial a l'[[església de Sant Onofre (Roma)|església de Sant Onofre]], concedint el ''motu proprio'' el 15 d'agost de 1945ref[http://www.avantimontreal.com/oessj/history.htm Site de la lieutenance du Canada - Montréal] « L’usage de l’église dédiée à Saint-Onuphre sur le Janicule ainsi que le monastère attenant et le musée de Torquato Tasso, avec tout son ameublement et toutes les propriétés fixes, sont assignés par la loi à l’Ordre Équestre du Saint-Sépulcre de Jérusalem. »/ref  i per la cessió del palau della Rivere, proper al Vaticà, que esdevingué la seu del Gran Mestrat, definitivament establert a Roma. Jerusalem ja quedaria com a seu històrica.

La darrera modificació estatutària va ser aprovada pel Papa [[Pau VI]] al 1977.

El [[codi de Dret Canònic]] considera l'orde com una associació pública de fidels.

==L'orde a Catalunya i la Corona d'Aragó==

El 1126 el comte [[Ramon Berenguer III de Barcelona]] i el bisbe de [[Vic]] van cedir al patriarca de Jerusalem, Beremund, i a Giraud, prior del Sant Sepulcre, l'església dels [[Prats de Rei]] i les seves sufragànies de la Manresana i Sant Ermengol. El 1134, la mort d'[[Alfons I d'Aragó]] constituí l'orde com un dels hereus del regne, i per obtenir-ne la renúncia (1140) hom els donà importants privilegis. El prior Giraud rebé de [[Ramon Berenguer IV de Barcelona]] viles a [[Aragó]] i la facultat d'erigir un convent del seu orde a [[Calataiud]] (1149), seu principal de l'orde a Aragó, a més de petits priorats, entre els quals un de canongesses regulars a [[Saragossa]] (Monasterio de Canonesas del Santo Sepulcro), fundat el 1276 per [[Marquesa de Navarra]], senyora d'[[Híxar]]. A Catalunya l'orde tenia la seu a l'església de [[Santa Anna de Barcelona]], que els fou cedida el 1141 i on funcionava una comunitat canonical{{què}} cap al 1150. En depenien els priorats del Sant Sepulcre d'[[Olèrdola]], del [[Mas del Sepulcre|Sepulcre de Peralada]], [[Priorat de Marcèvol|de Marcèvol]] (Conflent) i [[Sant Miquel de la Comanda]] (1261) als [[Els Prats de Rei|Prats de Rei]]. 

Amb la secularització del 1595, s'extingiren els priorats catalans i l'antiga canònica de Calataiud, convertida en col·legiata, centrà les activitats de l'orde, que continuà amb caire purament distintiu i nobiliari. Avui, l'Orde està present a Catalunya a través d'una Lloctinència, establerta pel Gran Mestre, que té com a Lloctinent el comte de Lavern i com a Gran Prior, el cardenal-arquebisbe de Barcelona. El seu àmbit territorial és el de l'antiga Corona d'Aragó, més l'antic Regne de Navarra. Té la seva seu a la Parròquia Major de [[Santa Anna de Barcelona]], on gràcies a les gestions del sacerdot i acadèmic lleidatà Mn. Jordi Farré el 17 de març de 1991 es va reposar la relíquia del Sant Sepulcre que va desaparèixer durant la Guerra Civil i es van restaurar les indulgències espirituals tradicionalment establertes per la Santa Seu (el conegut 'Jubileu dels Perdons'), coincidint amb el 850à aniversari de l'Orde a la Corona d'Aragó.

També es creà el 1906 el capítol del Regne de València a l'església col·legiata de Sant Bartomeu Apòstol i Sant Miquel, edificada sobre restes de la basílica del Sant Sepulcre de València, que subsistí fins al 1936.

== Objectius de l'orde ==
Els objectius de l'orde del Sant Sepulcre estan definits a l'article II dels seus estatuts:
* Augmentar entre els seus membres laics de la pràctica de la vida cristiana, en la fidelitat absoluta al Summe Pontífex, observant base dels principis de la caritat, per als que l'ordre és una eina fonamental per ajudar a la Terra Santa
* Sostenir i ajudar, notablement mitjançant un ajut material, les obres i institucions d'adoració, culturals, caritatives i socials de l'Església Catòlica a Terra Santa, particularment aquelles situades dins la jurisdicció del Patriarcat Llatí de Jerusalem (diòcesi que ocupa [[Israel]], [[Jordània]], [[Cisjordània]], [[Gaza]] i [[Xipre]]); sostenint 52 parròquies amb 80 preveres, 206 establiments escolars amb 45.000 alumnes, diferents establiments mèdics i socials, a més d'organitzacions caritatives catòliques, i el Gran Seminari de Beit Jala.
* Encoratjar la conservació i la propagació de la fe en aquelles regions, i interessar els catòlics estesos per tot el món, units en la caritat pel símbol de l'orde, així com a tots els cristians.

== Organització ==
L'orde del Sant Sepulcre és una ''persona jurídica de dret canònic'', segons el dret de l'Església catòlica, compost essencialment de membres laics i eclesiàstics. Les Constitucions de l'orde eqüestre del Sant Sepulcre, que actualment regeixen l'orde, van ser aprovades el 8 de juliol de 1977 pel Papa [[Pau VI]].

=== Govern de l'orde ===
[[Image:Trastevere - sant'Onofrio - chiostro esterno 3108-10.JPG|thumb|Sant Onofre al Janícul, seu de l'orde]]
[[Fitxer:Flag of the Order of the Holy Sepulchre over the Palazzo della Rovere.jpg|thumb|El pavelló de l'orde al [[Palazo Della Rovere]], seu administrativa]]
En tenir la condició de dret pontifici, està col·loca sota la protecció de la [[Santa Seu ]] i governada per un Cardenal Gran Mestre.

El Gran Mestre dóna les seves directives i dirigeix l'orde des de la seu del [[Palazzo Della Rovere]] de [[Roma]]. Proporciona els informes de la institució amb la [[Santa Seu]] i les altes autoritats eclesiàstiques i civils internacionals. A nivell nacional, generalment delega les seves funcions als tinents o als delegats magistrats sobre el territori de la seva competència.

El gran magisteri de l'orde assisteix el gran mestre en l'organització i coordinació de les seves activitats arreu del món i més particularment a Terra Santa, així com la gestió i l'administració de l'orde. Està composta per:
* el '''tinent general''', escollit entre els membres laics de l'orde, representa el gran mestre; 
* el '''governador general''', igualment escollit entre els membres laics, supervisa les activitats del gran magisteri, la Consulta i les comissions, estudia les necessitats de les obres a Terra Santa i de les tinències i organitza l'administració;
* el '''canceller''', secretari del gran magisteri de la consulta, supervisa les nominacions i les promocions a l'orde, així com de la renovació dels càrrecs de les tinències;
* el '''cerimonier''', escollit entre els membres eclesiàstics, organitza les cerimònies religioses i tracta amb qüestions relatives a la vida espiritual de l'orde;
* una dotzena de membres de l'orde, escollits i nomenats pel gran mestre, dos terceres parts dels quals són laics.

Es reuneixen dues assembles per assistir el gran mestre:
* el Consell del Gran Magisteri, que és l'orgue executiu del gran magisteri. Està format pel governador general, el canceller i els membres eventuals del gran magisteri
* la Consulta, convocada i presidida pel Gran Mestre, qui determina l'orde del dia, reunit el Patriarca Gran Prior, l'assessor, els tinents i delegats magistrats, un representant de la [[Secretaria d'Estat de la Santa Seu|Secretaria d'Estats]] i un representant de la [[Congregació per a les Esglésies Orientals]].

L'assessor és un prelat, nomenat pel Cardenal Gran Mestre amb l'aprovació del Papa. Pot estar present en les reunions del gran magisteri, sense dret de vot. Quan el càrrec de gran mestre està vacant, representa l'orde i la dirigeix en col·laboració amb els organismes estatutaris previstos. És rellevat de les seves funcions en ser nomenat un nou gran mestre que pot, però, confirmar-lo al càrrec.

==== Gran Magisteri actual ====
La composició del Gran Magisteri és:ref{{Lien web
 | langue      = en, it
 | format      = html
 | url         = http://www.vatican.va/roman_curia/institutions_connected/oessh/en/subindex_en.html
 | titre       = Le Grand magistère de l'ordre
 | site        = vatican.va
 | consulté le = 3 février 2014
}}/ref
* Gran Mestre : [[Cardenal]] [[Edwin O’Brien]] (des del 15 de març de 2012, pro-gran-mestre entre el 29 d'agost de 2011 i el 15 de març de 2012).
* Gran Mestre emèrit : [[Cardenal]] [[Carlo Furno]]
* Gran prior : [[Patriarca]] [[Fouad Twal]]
* Assessor : Monsenyor Antonio Franco
* Assessor honorífic  : cardenal [[Andrea Cordero Lanza di Montezemolo]],  Monsenyor Giuseppe De Andrea

== Gran mestres de l'orde eqüestre del Sant Sepulcre de Jerusalem (des de 1848 i fins avui) ==
[[Image:Grand Maitre Saint-Sépulcre.svg|thumb|upright=1.4|Escut del cardenal Gran Mestre de l'orde eqüestre del Sant Sepulcre de Jerusalem]]
==== 1848-1907: Patriarca llatí de Jerusalem ====
* [[Giuseppe Valerga]] ([[1848]]-[[1872]])
* Vincenzo Bracco ([[1873]]-[[1889]])
* [[Ludovico Piavi]] (1889-[[1905]])
* [[Filippo Camassei]] ([[1906]]-[[1907]], successivament Lloctinent de l'Orde, mort al 1919)

==== 1907-1928: Summe Pontífex ====
* [[Pius X]] (1907 - 1914 elegit al 1903)
* [[Benet XV]] (1914 - 1922)
* [[Pius XI]] (1922 - 1928 mort al 1939)

==== 1928-1947: Patriarca llatí de Jerusalem ====
* Luigi Barlassina (des del 1920 Lloctinent de l'Orde)

==== Des del 21 de novembre de 1949: Cardenal delegat del Romà Pontífex ====
* [[Nicola Canali]] ([[1949]]-[[1961]])
* [[Eugène Tisserant]] (1961-[[1973]])
* [[Maximilien de Fürstenberg]] (1973-[[1987]])
* [[Giuseppe Caprio]] (1987-[[1995]])
* [[Carlo Furno]] (1995-[[2007]])
* [[John Patrick Foley]] (2007-[[2011]])
* [[Edwin Frederick O'Brien]] (2011-)

==Rangs==
center
{|align=center class=wikitable width=60%
|colspan=5 align=center|[[Image:Wearing of the insignia of OESSJ (gentlemens).svg|700px|center]]
|-
!colspan=5|Heràldica
|-
|width=20% valign=top align=center|[[File:Blason Chevalier.svg|100px|center]]smallCavaller
|width=20% valign=top align=center|[[File:Blason Commandeur.svg|100px|center]]smallCavaller Comandant
|width=20% valign=top align=center|[[File:Blason Grand-Officier.svg|100px|center]]small Cavaller Comandant amb Estrellar
|width=20% valign=top align=center|[[File:Blason Grand-Croix.svg|100px|center]]small Cavaller Gran Creu  
|width=20% valign=top align=center|[[File:Blason Chevalier de collier.svg|100px|center]]small Cavaller del Collar
|-
!colspan=5|Galons 
|-
|width=20% valign=top align=center|[[File:OESSG Cavaliere BAR.jpg|100px|center]]small Cavaller
|width=20% valign=top align=center|[[File:OESSG Commendatore BAR.jpg|100px|center]]smallCavaller Comandant
|width=20% valign=top align=center|[[File:OESSG Commendatore con Placca BAR.jpg|100px|center]]small Cavaller Comandant amb Estrella
|width=20% valign=top align=center|[[File:OESSG Cavaliere di Gran Croce BAR.jpg|100px|center]]small Cavaller Gran Creu  
|width=20% valign=top align=center|[[File:OESSG Cavaliere di Collare BAR.jpg|100px|center]]small Cavaller del Collar
|-
|}
/center
center
{|align=center class=wikitable width=60%
|colspan=4 align=center|'''Distinions especials'''
|-
!colspan=5|Galons
|-
|width=20% valign=top align=center|[[File:OESSG Distinzione Speciale - Conchiglia del Pellegrino BAR.jpg|100px|center]]smallPetxina de pelegrí  
|width=20% valign=top align=center|[[File:OESSG Distinzione Speciale - Palma di Gerusalemme di Bronzo BAR.jpg|100px|center]]smallPalma de Jerusalem (en bronze)
|width=20% valign=top align=center|[[File:OESSG Distinzione Speciale - Palma di Gerusalemme d'Argento BAR.jpg|100px|center]]small Palma de Jerusalem (en plata)
|width=20% valign=top align=center|[[File:OESSG Distinzione Speciale - Palma di Gerusalemme d'Oro BAR.jpg|100px|center]]small Palma de Jerusalem (en or)
|-
|}
/center
center
{|align=center class=wikitable width=60%
|colspan=3 align=center|'''Distincions al Mèrit'''
|-
!colspan=5|Galons
|-
|width=20% valign=top align=center|[[File:OESSG Decorazione di Merito - Croce al Merito del SSG BAR.jpg|100px|center]]smallCreu al Mèrit del Sant Sepulcre de Jerusalem
|width=20% valign=top align=center|[[File:OESSG Decorazione di Merito - Croce con Placca d'Argento al Merito del SSG BAR.jpg|100px|center]]small Creu al Mèrit del Sant Sepulcre de Jerusalem amb Estrella de Plata
|width=20% valign=top align=center|[[File:OESSG Decorazione di Merito - Croce con Placca d'Oro al Merito del SSG BAR.jpg|100px|center]]small Creu al Mèrit del Sant Sepulcre de Jerusalem amb Estrella d'Or 
|-
|}
/center

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Order of the Holy Sepulchre}}

* [http://www.ordendelsantosepulcro.info/ Lloc web de l'orde actual]
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Orde Del Sant Sepulcre De Jerusalem}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Família augustiniana]]
[[Categoria:Comunitats i instituts de perfecció dedicats a l'alliberament de captius]]
[[Categoria:Comunitats i instituts de perfecció catòlics desapareguts al segle XV]]
[[Categoria:Comunitats i instituts de perfecció catòlics fundats a Palestina]]
[[Categoria:Comunitats i instituts de perfecció catòlics fundats al segle XI]]
[[Categoria:Comunitats i instituts de perfecció dedicats a l'assistència a necessitats]]
[[Categoria:Ordes militars|Sant Sepulcre]]</text>
      <sha1>o3aqlrsyxm7oxcdbmnaflsqmsm6hhbj</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>