<page>
    <title>Julius Streicher</title>
    <ns>0</ns>
    <id>590663</id>
    <revision>
      <id>14022867</id>
      <parentid>13818374</parentid>
      <timestamp>2014-09-07T23:53:51Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Jordi Roqué</username>
        <id>2878</id>
      </contributor>
      <comment>redacció</comment>
      <text>{{Infotaula persona
| nom = '''Julius Streicher'''
| imatge = Julius_Streicher.gif
| mida_imatge = 200px
| peu = Julius Streicher durant els [[Judicis de Nuremberg]]
| nom_naix = 
| data_naix = {{Data naixement|1885|2|12}}
| lloc_naix = [[Fleinhausen]]
| data_mort = {{Data defunció i edat|1946|10|16|1885|2|12}}
| lloc_mort = [[Nuremberg]]
| causa_mort = [[Pena de mort|Condemnat a mort]], [[Forca (pena de mort)|penjat a la forca]]
| lloc_enterrat =
| coordenades_lloc_enterrat = !-- {{coord|LAT|LONG|display=inline,title}} --
| residència =
| nacionalitat = Alemanya
| altres_noms = 
| conegut_per = Polític del [[Tercer Reich]]br Editor de ''[[Der Stürmer]]''
| educació =
| empleat =
| ocupació = 
| títol = ''[[Gauleiter]]'' de [[Franconia]]
| salari = 
| valor_net = 
| alçada = 
| pes = 
| term = 
| predecessor = 
| successor = 
| partit = [[Fitxer:Flag_of_Nazi_Germany_(1933-1945).svg|23px|Bandera d'Alemanya (1933-1945)]] [[Partit Nacional Socialista dels Treballadors Alemanys|NSDAP]]
| boards = 
| religió = 
| muller = Kunigunde Roth, Adele Tappe
| marit = 
| fills = 2
| pares = 
| parent = 
| signatura = 
| lloc_web = 
| notes = 
}}
'''Julius Streicher''' va ser un destacat [[nazi]] abans i durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Conegut pel seu [[antisemitisme]], va ser el fundador i editor del diari ''[[Der Stürmer]]'', que es va convertir en un element central de la màquina de propaganda nazi. Després de la guerra, als [[Judicis de Nuremberg]], va ser declarat culpable de [[crims contra la humanitat]] i fou [[Forca (pena de mort)|penjat a la forca]].

==Biografia==
Streicher va néixer a [[Fleinhausen]], al [[Regne de Baviera]], i era un dels nou fills de Friedrich Streicher i la seva esposa Anna Weiss. Va treballar com a mestre d'escola primària, com el seu pare, i el [[1909]] va començar la seva carrera política, unint-se al [[Partit Demòcrata Alemany]]. Més tard diria que la política el va posar en contacte amb els jueus alemanys, i que estava destinat a convertir-se en un escriptor i orador sobre política racial.ref name=MITTestimoni de Julius Streicher (as witness) al Tribunal Militar Internacional (IMT), Divendres 26 d'abril de 1946/ref El [[1913]] es va casar amb Kunigunde Roth, filla d'un forner, a Nuremberg. Van tenir dos fills, Lothar (nascut el 1915) i Elmar (nascut el 1918).

===Antisemitisme===
Streicher es va unir a l'exèrcit alemany el [[1914]]. Va guanyar la [[Creu de Ferro]] i va assolir el rang de tinent en el moment de l'armistici signat el [[1918]]. El 1919, Streicher va ser actiu dins la ''[[Deutschvölkischer Schutz und Trutzbund]]'', una de les diverses organitzacions [[antisemitisme|antisemites]] sorgides després de la [[Primera Guerra Mundial]] dins l'anomenat moviment ''[[Völkisch]]''. El [[1920]] es va afiliar al [[Partit Socialista Alemany]], amb la intenció d'influir els socialistes alemanys cap a posicions antismeites, i començà a publicar el diari ''Der Deutsche Sozialist''.ref name=gallego1{{es}} [[Ferran Gallego Margalef|Gallego, Ferran]]. ''Todos los hombre del Führer'', p.82/ref Els seus esforços foren rebutjats i el portaren a abandonar el partit i integrar-se el [[1921]] a la ''Deutsche Werkgemeinschaft des Abendländisches'' (''Comunitat de Treball de la Lliga d'Occident''),ref name=gallego1/ que pretenia unir tot el moviment Völkisch.

===Nacionalsocialisme===
El [[1921]], Streicher anà a [[Munic]] per tal de sentir un discurs d'[[Adolf Hitler]], una experiència que el transformà segons va afirmar posteriorment:
{{citació|''Mai havia vist a aquest home. I allà estava jo assegut, un desconegut entre desconeguts. El vaig veure, poc abans de la mitjanit, després d'haver parlat durant tres hores, amarat de suor, radiant. El meu veí va dir que va creure veure un halo al voltant del seu cap, i vaig experimentar una cosa que transcendia la quotidianitat''|ref name=MIT/}}

Poc després, Streicher i els seus seguidors es van unir al [[NSDAP|Partit nazi]] de Hitler, duplicant-ne gairebé el nombre de militants. El maig de [[1923]] va fundar el diari ''[[Der Stürmer]]'', que seria un dels principals difusors de la propaganda antisemita. El novembre d'aquell any, Streicher va participar en el primer esforç de Hitler per assolir el poder, el fallit [[Putsch de Munic]]. Streicher marxà amb Hitler a la primera fila dels rebels, enfrontats a la policia de Munic. La seva lleialtat en aquells fets li va valer la confiança i protecció de Hitler els anys següents, formant part del seu cercle més proper.ref name=showalter{{en}} Showalter, Dennis. ''[http://motlc.wiesenthal.com/site/pp.asp?c=gvKVLcMVIuGb=395155 Jews, Nazis, and the Law: The Case of Julius Streicher]'', Museum of Tolerance, 1997/ref

Quan el partit nazi va ser legalitzat de nou, i reorganitzat el [[1925]], Streicher va ser nomenat ''[[Gauleiter]]'' de la regió bavaresa de [[Francònia]] (que incloïa a la seva ciutat natal de [[Nuremberg]]). En els primers anys de creixement del partit, els Gauleiter eren essencialment funcionaris del partit, sense poder real, però en els últims anys de la [[República de Weimar]], es van convertir en caps paramilitars. Com a electe del ''Landtag'' bavarès, gaudí d'una gran immunitat per difondre els seus missatges racistes.ref name=showalter/

===''Rei'' de Nuremberg===
L'abril del [[1933]], amb l'aparell de l'Estat alemany sota control nazi, els poders de la figura del ''[[Gauleiter]]'' van augmentar enormement. Streicher va organitzar un dia de boicot als negocis jueus, jornada que es va utilitzar com un assaig general per a les mesures antisemites posteriors. A mesura que va consolidar la seva posició en el poder, va arribar a un control gairebé absolut de la ciutat de Nuremberg i el seu ''Gau'' de Francònia, fet que es feia evident en els sobrenoms emprats pels seus enemics: ''Rei de Nuremberg'' i la ''Bèstia de Francònia.''

Per protegir-se de qualsevol plet, inclús amb els seus camarades nazis, Streicher confià sempre en la protecció de Hitler. Hitler va declarar que ''Der Stürmer'' era el seu diari favorit, i va encarregar que cada edició setmanal s'exposés a la lectura pública en una marquesina especial, coneguda com a ''Stürmerkasten''. El diari va arribar a una tirada màxima de 480.000 exemplars el [[1935]].

Streicher va afirmar més tard que ell era només indirectament responsable de l'aprovació de les lleis antijueves de Nuremberg del 1935, i que es va sentir ofès perquè no va ser consultat per a la redacció. El [[1938]], Streicher va ordenar la destrucció de la Gran Sinagoga de Nuremberg, fet que més tard va justificar perquè en desaprovava el disseny arquitectònic.

===Marginació política===
Els excessos de Streicher provocaven condemnes fins i tot d'altres nazis, i el seu comportament era considerat irresponsable per una gran part de la direcció del partit.ref{{en}} Entrada ''[http://www.britannica.com/EBchecked/topic/568753/Julius-Streicher Julius Streicher]'', Encyclopeida Britannica Online, 2010/ref Entre els enemics en la jerarquia de Hitler en destacà [[Hermann Göring]], que va arribar a afirmar que havia prohibit al seu personal llegir ''Der Stürmer''.

Tot i la seva especial relació amb Hitler, la posició de Streicher després de [[1938]] va començar a deteriorar-se. Se'l va acusar d'apropiar-se personalment de béns de jueus després de la [[Nit dels vidres trencats]] del novembre de 1938, així com de divulgar notícies falses sobre Göring (com que la filla d'aquest, Edda, havia sigut concebuda per [[inseminació artificial]]). També li ocasionà greus conseqüències un comportament personal pel d'excessos, com l'adulteri no dissimulat, i diversos atacs verbals furiosos contra altres ''Gauleiters''. El febrer de 1940 va ser desposseït de les oficines del partit, i es va retirar de la vida pública, tot i que se li va permetre continuar amb la publicació de ''Der Stürmer''. Tot i així, mantingué una bona relació amb Hitler.

===Judici i execució===

Quan Alemanya es va rendir als exèrcits aliats al maig de [[1945]], Streicher va dir més tard, va decidir suïcidar-se. Però va casar-se amb la seva ex secretaria, Adele Tappa. Dies després, el [[23 de maig]] de 1945, Streicher va ser capturat a la ciutat de [[Waidring]] ([[Àustria]]), per un grup d'oficials nord-americans comandats per Henry Plitt, que era jueu. L'Streicher va declarar inicialment que era un pintor anomenat Joseph Sailer, però després d'unes quantes preguntes, ràpidament admeté la seva veritable identitat. Julius Streicher no era membre de l'exèrcit i no havia participat directament en la planificació de l'[[Holocaust]]; no obstant això, el seu paper crucial en la incitació a l'exterminació dels jueus va ser suficient per incloure'l en el procés dels principals criminals de guerra davant el Tribunal Militar Internacional a Nuremberg, ciutat on havia estat un autoritat indiscutible.

Durant el judici, el capità Gustave Gilbert, psicòleg i oficial de parla alemanya de la intel·ligència nord-americana, que va tenir accés a tots els presoners detinguts a la presó de Nuremberg, va classificar Streicher com el processat amb menor [[coeficient intel·lectual]].

Durant el seu judici, Streicher desplegà per última vegada la gran teatralitat que l'havia fet famós a la dècada de 1920. Va respondre a les preguntes del seu advocat amb consignes contra els jueus, els [[Aliats de la Segona Guerra Mundial]], i el mateix tribunal. Va ser declarat culpable de [[crims contra la humanitat]] i condemnat a mort l'[[1 d'octubre]] de [[1946]].

==Referències==
{{referències|2}}

{{commonscat|Julius Streicher}}
{{Nazisme}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Streicher, Julius}}
{{Enllaç AB|no}}
{{Enllaç AB|ru}}

[[Categoria:Nazis]]
[[Categoria:Jutjats al Tribunal Militar Internacional de Nuremberg]]
[[Categoria:Militars alemanys de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Militars alemanys de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Bavaresos]]
[[Categoria:Executats a la forca]]</text>
      <sha1>abcj5uvwgn8yukc2xpvkdr0nlfa7xwp</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>