<page>
    <title>Alexandre Koyré</title>
    <ns>0</ns>
    <id>592090</id>
    <revision>
      <id>13722857</id>
      <parentid>13684206</parentid>
      <timestamp>2014-07-01T13:40:23Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: i de [[història  i d'[[història</comment>
      <text>[[Fitxer: Koyre.jpg|thumb|right|Alexandre Koyré]]
''' Alexandre Koyré ''' ([[1892]], [[Taganrog]], Rússia - [[1964]], [[París]]) va ser un [[filosofia|filòsof]] i historiador de la ciència [[França|francès]] d'origen [[Rússia|rus]]. El seu nom originari [[rus]] era '''Aleksandr Vladímirovitx Koiranski''' (Алексндр Владимирович Койранский).

== Trajectòria ==
Alexandre Koyré va sortir de Rússia molt aviat, el [[1898]]. La seva formació inicial va tenir lloc Alemanya; assistir als cursos de filosofia de [[Edmund Husserl]] i del matemàtic [[David Hilbert]] a Göttingen. Després es va traslladar a [[París]] per estudiar història de la filosofia. Al concloure aquesta etapa va exercir com a professor a París, Montpeller i el Caire.

Al declarar-se la Segona Guerra, va ser enviat als Estats Units per de Gaulle. [[Claude Lévi-Strauss]] va conèixer decisivament el lingüista [[Roman Jakobson]], a l'exili novaiorquès, gràcies a Koyré, que com ells era de família jueva. Finalitzada la guerra, Koyré va donar cursos a diverses universitats dels Estats Units, però aquests semestres americanes s'alternaven amb el seu treball continu en centres d'estudis avançats a París. De fet, a la capital francesa s'han publicat el seu '' Jacob Boehme '' i els seus llibres capitals d'història de la ciència (Gallimard, Hermann), i avui la gran institució parisenca superior d'Història de la ciència porta el seu nom.

Els seus treballs de [[epistemologia]] i d'[[història de la ciència]] es centren principalment en [[Galileo Galilei|Galileu]], així com en la [[cosmologia]] dels segles XVI i XVII. Va veure en el naixement de la física moderna del segle XVII una «revolució científica», i el seu treball va culminar amb el seu estudi en [[Isaac Newton]]. Aquesta expressió és característica de la concepció discontinus de la història de les ciències que va compartir amb [[Gaston Bachelard]]. Passant del món tancat de la cosmologia [[Aristòtil|aristotèlica]] a la teoria d'un «univers infinit, això va suposar una transformació radical de les bases [[metafísica]] s sobre les quals descansa la física.

La seva obra ha guiat als principals historiadors de la ciència, després de la Segona Guerra Mundial: en l'àmbit anglosaxó, a A. R. Hall, M. Boas Hall, E. Grant, T.S. Kuhn, R.S. Westfall o I.B. Cohen, a França, a la generació que començava a publicar per als seixanta, però també a la següent, incloent-hi els filòsofs.

Segons escrivia en un currículum vitae, de 1951, Koyré sempre havia estat inspirat per la consciència «de la unitat del pensament humà, particularment en les seves formes més elevades». Potser és aquesta convicció la que li permet lluitar contra tot excés positivista: la seva preparació filosòfica i cultural presta als seus llibres una solidesa i una riquesa que els fa perdurables.

== Cronologia ==
* 1892: neix a Taganrog, (Rússia), el 29 d'agost.
* 1908-1909: estudia a Göttingen (Husserl, Hilbert), seguint els treballs de l'anomenat '' Cercle de Göttingen ''.
* 1912-1913: estudia a París, assisteix als cursos d'Henri Bergson al Col legi de França.
* 1914: s'allista en l'exèrcit francès, després d'haver passat dos anys en un regiment rus.
* 1917: se situa al costat del Tsar, després, opta per la revolució soviètica.
* 1920: de tornada a França, prepara la seva primera tesi.
* 1922: obté el seu diploma superior, amb una tesi sobre la idea de Déu en Descartes.
* 1929: tesi doctoral: '' La filosofia de Jacob Boehme ''.
* 1931: segueixen les seves investigacions filosòfiques.
* 1934: tradueix a Nicolau Copèrnic.
* 1940: publica els '' Estudis sobre Galileu ''.
* 1945: publica '' Introducció a la lectura de Plató ''.
* 1946: estudia a Princeton.
* 1950: publica sobre Filosofia russa.
* 1951: rebuig sorprenent de la seva candidatura al Col·legi de França.
* 1952: nomenat a l'Acadèmia Internacional d'Història de les Ciències.
* 1955: publica els seus treballs sobre un grup de místics alemanys.
* 1956: membre de l'Institut d'Estudis Avançats de la Universitat de Princeton.
* 1957: publica '' Del món tancat a l'Univers infinit ''.
* 1961: publica '' La revolució astronòmica ''.
* 1964: mor a París, el 28 d'abril.
* 1965: '' Estudis newtonians '', pòstuma.

== Obres traduïdes ==
* '' Introducció a la lectura de Plató '', Madrid, Alianza, 1966.
* Les ciències exactes, en [[René Taton|R. Taton]] (ed.), '' Història general de les ciències. La ciència moderna '', Barcelona, Destino, 1971, pp. 22-121.
* '' Estudis galileians '', Madrid, Siglo XXI, 1990.
* '' Estudis d'història del pensament científic '', Madrid, Siglo XXI, 1990.
* '' Místics, espirituals i alquimistes del segle XVI alemany '', Madrid, Akal, 1981.
* '' Del món tancat a l'univers infinit '', Madrid, Siglo XXI, 2000).
* '' Pensar la ciència '', Barcelona, Paidós, 1994.

== Fonts ==
* VV. AA., '' L'aventure de la science. Melanges Alexandre Koyré '', París, Hermann, 1964; llibre-homenatge després de la seva mort.
* Stoffel, Jean-François, '' Bibliographie d'Alexandre Koyré '', Florència, L. Olschki, 2000.
* Jorland, Gérard, '' La science dans la philosophie. Les recherches epistemològiques d'Alexandre Koyré '', París, Gallimard, 1981.

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* [http://www.koyre.cnrs.fr/ Centre Alexandre Koyré]
* [http://www.services.cnrs.fr/wws/info/fondskoyre Sobre els arxius Alexandre Koyré]

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Koyre, Alexandre}}

[[Categoria:Filòsofs francesos]]
[[Categoria:Historiadors russos]]
[[Categoria:Historiadors de la ciència]]</text>
      <sha1>ky458scxrx8ztbt8bdgseb98lb4ajdq</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>