<page>
    <title>Martin Heidegger</title>
    <ns>0</ns>
    <id>59286</id>
    <revision>
      <id>13979982</id>
      <parentid>13975819</parentid>
      <timestamp>2014-08-28T08:24:11Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>QuimGil</username>
        <id>132002</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>/* Enllaços externs */</comment>
      <text>[[Fitxer:Heidegger 4 (1960) cropped.jpg|thumb|Martin Heidegger]]
'''Martin Heidegger''' ([[Messkirch]], [[Alemanya]], [[26 de setembre]] del [[1889]] - [[Todtnauberg]], Alemanya, [[26 de maig]] del [[1976]]) fou un [[filòsof]] [[Alemanya|alemany]] que destacà per a les aportacions en el camp de la metafísica així com per la seva intervenció en el naixement d'una nova visió filosòfica del món: l'existencialisme. Era un catòlic convençut i simpatitzava amb el [[feixisme]] hitlerià.

==Biografia==
Va estudiar [[teologia]] [[catolicisme|catòlica]] i més tard [[filosofia]] a la Universitat de [[Friburg de Brisgòvia]], on va ser alumne d'[[Edmund Husserl]], el fundador de la [[fenomenologia]]. Va començar la seva activitat docent a [[Universitat de Friburg|Friburg]] el 1915. Després va ensenyar durant un període 1923-28 a [[Marburg an der Lahn|Marburg]]. Va retornar a Friburg en aquest últim any, ja com professor de filosofia.

===1933-1945: nacionalsocialista convençut===
El 1933 va afiliar-se al partit nazi [[Nationalsozialistische Deutsche Arbeiterpartei|NSDAP]] i quedar membre fins a la fi de la [[Segona Guerra Mundial]]. A la seva afiliació va declarar: «Sóc de descèndència alemanya i lliure de qualsevol sang jueu o de color.»ref name =Klee[[Ernst Klee]], «Heidegger, Martin», ''Das Personenlexikon zum Dritten Reich: Wer war was vor und nach 1945'', Frankfurt del Main, Fischer Taschenbuch Verlag, 2005 (4a edició 2013), pàgina 237-238, ISBN 978-3-596-16048-8 (en català: El lèxic de les persones del Tercer Reich: qui era què abans i després del 1945) {{DE}}/ref Va esdevenir rector de la Universitat de Friburg. En una crida als estudiants alemanys del [[3 de novembre]] següent perseverà: «No són teoremes o idees les regles del vostre ésser. El [[Führer]] ([[Adolf Hitler]]) mateix i només ell és la vostra llei, ell és la realitat d'avui i del futur».ref name =Klee / L'[[11 de novembre]] va ser un dels organitzadors i oradors d'una celebració festiva de la revolució nacionalsocialista amb el tema «Amb Adolf Hitler per a l'honor, la llibertat i el dret del poble alemany» a [[Leipzig]], a la qual ell i centenars de professors van subscriure una prometença al [[Führer]].refAA.VV., ''Bekenntnis der Professoren an den deutschen Universitäten und Hochschulen zu Adolf Hitler und dem nationalsozialistischen Staat. Überreicht vom Nat.-soz. Lehrerbund Deutschland, Gau Sachsen. Mit Übersetzung in engl., ital., franz. u. span. Sprache.'', Dresden, Ed. W. Limpert, 1933, 136 pàgines (en català: Prometença de professors a les universitats i escoles superiors d’Alemanya a Adolf Hitler i l’Estat nacionalsocialista, lliurada per l’Associació de professors nacionalsocialista, gau Saxònia. Amb traducció en anglès, italià, francès i castella.)/ref Heidegger era molt influenciat per les teories de [[Plató]], de [[La República]] sobre l'estat ideal, dirigit per una oligarquia de filòsofs, i veia en Hitler un coreligonari per a realitzar aquest ideal en una forma moderna.

El 27 d'abril va donar la seva dimissió de rector, per què no hauria obtingut prou suport per a la seva política universitària, ni a l'institut, ni al NSDAP. No va ser, com ell va pretendre ulteriorment, per què no volia suportar la política universitària nacionalsocialista, però per què segons ell, aquesta política no anava prou lluny en no acceptar el seu projecte ambiciós de crear una acadèmia central per a la formació filofòfica i ideològica dels docents. La controvèrsia si era una nazi convençut o només un oportunista queda viua fins avui.ref[http://www.verfassungen.de/de/bw/wuertt-b-befreiungsgesetz46.htm ''Gesetz Nr. 104 zur Befreiung von Nationalsozialismus und Militarismus' {{de}}] Text complet del decret/ref Segons els uns, com [[Habermas]] mai no va separar-se de la seva opció política del 1934, segons el seu fill Hermann, les frases pro-nazi eren una forma de camuflatge per tal d'enganyar els agents de la polícia segreta que controlaven els seus cursos i de poder exercir així una «resistència espiritual» al règim.ref«Auch mein Vater hat Widerstand geleistet.» Hermann Heidegger en una intervista per Antonio Gnoli i Franco Volpi al diari italià ''[[La Repubblica]]''./ref Segons [[Hugo Ott]], aquesta tesi de defensa és una llegenda i una ofensa a totes les persones que van resistir realment, en arriscar la seva vida.refHugo Ott, ''Martin Heidegger, Theorie und Gesellschaft'' Ed. Campus, 1988, 355 pàgines, ISBN 9783593340357/ref

===1945-1979: filosof admirat pels uns, execrat pels altres===
El [[1945]] fou destituït com a docent a Friburg, després de l'alliberament d'[[Alemanya]] pels aliats després de la [[Segona Guerra Mundial]].ref name =Klee / En una Alemanya que volia oblidar el seu passat feixista, l'any [[1952]] es reincorporà, si bé la seva activitat acadèmica fou ja molt menys constant. Encara que rebé d'alguns dels seus deixebles, com [[Herbert Marcuse]], el suggeriment insistent que es retractés públicament del seu discurs de [[1933]], el filòsof desestimà el consell i mai no va voler desdir-se de les seves posicions. En una resposta a Marcuse va equiparar l'expulsió dels alemanys dels territoris del Reich cedits després de la guerra a Polònia, Rússia i Txecoslovaquia amb la sort del jueus a l'[[holocaust]].ref name =Klee /

== La seva filosofia ==
{{incomplet|data=febrer de 2014}}
[[Fitxer:Geburtshaus Heidegger Sonne.JPG|thumb|La casa on Heidegger es va criar a [[Meßkirch]]]]
[[Fitxer:Grab Heidegger.JPG|thumb|[[Tomba]] de Martin Heidegger]]
L'obra de Heidegger sol entendre's com separada en dos períodes distints, pel que és habitual parlar de dues etapes o moments en el seu pensament: 
* Moment que se serveix de l'analítica existencial com a instrument o prolegomen per a una nova [[metafísica]]. 
* Un segon període al qual, com el propi autor assenyala, concep el seu pensament com el desenvolupament d'una història de l'ésser. L'objectiu fonamental d'aquesta història de l'ésser radica en la comprensió dels vincles entre el desenvolupament de la qüestió de l'ésser en la filosofia i la història d'Occident. 

En conseqüència, en ambdós períodes hi ha un mateix objectiu unificador: l'elaboració d'un nou concepte de l’ésser. El primer ve marcat per la seva principal obra, ''L'ésser i el temps'' ([[1927]]), que fa un estudi de l'[[existència]] humana en el qual confluïxen tres tradicions filosòfiques: [[historicisme]] ([[Wilhelm Dilthey|Dilthey]]), [[irracionalisme]] ([[Kierkegaard]]) i [[fenomenologia]] ([[Husserl]]). 

En la segona etapa del seu pensament, el filòsof estudia la història de la [[metafísica]] com procés d'oblit de l'ésser, des de [[Plató]], i com caiguda inevitable en el [[nihilisme]] (quan es pensa l'ens tan sols, aquest acaba per aparèixer buit).

== Vegeu també ==
*[[Metafísica de la presència]]
*[[Deconstrucció]]
*[[Escola de Yale]]
*[[Víctor Farías]]
*[[Nazisme]]

== Referències ==
{{Referències}}

== Bibliografia secundària ==
* [[Rüdiger Safranski]], ''Ein Meister aus Deutschland. Heidegger und seine Zeit.'' Münic, ed. Hanser. 1994. ISBN 3-446-17874-0 1994th ISBN 3-446-17874-0

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Martin Heidegger}}
* [http://www.youtube.com/watch?v=_N1RS_fC3VM Primera part de les entrevistes de la NESKE-Dokumentation] (àudio en alemany, subtítols en català)
* [http://www.youtube.com/watch?v=BG0ZDTrYXdw Segona part de les entrevistes de la NESKE-Dokumentation] (àudio en alemany, subtítols en català)

{{ORDENA:Heidegger, Martin}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|de}}

[[Categoria:Filòsofs en alemany]]
[[Categoria:Filòsofs alemanys]]
[[Categoria:Filòsofs de l'edat contemporània]]
[[Categoria:Professors de filosofia]]
[[Categoria:Professors a Alemanya]]
[[Categoria:Persones de Baden-Wurtemberg]]
[[Categoria:Nazis]]</text>
      <sha1>2t63jmpgkzvmxyye8cew5c5kr40biys</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>