<page>
    <title>Museu Czartoryski</title>
    <ns>0</ns>
    <id>593594</id>
    <revision>
      <id>13347974</id>
      <parentid>13132183</parentid>
      <timestamp>2014-05-07T02:49:54Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{{Museu
 |nom = Museu Czartoryski
 |nom_nadiu = Muzeum Czartoryskich
 |imatge = Muzeum czartoryskich.JPG
 |imatge_mida = 300px
 |imatge_peu = Entrada al Museu Czartoryski
 |mapa_nom = 
 |latitud = 
 |longitud = 
 |fundat = [[1976]]
 |dissolt = 
 |localització = [[Cracòvia]] ([[Polònia]])
 |àmbit = Museu d'art
 |visitants = 
 |superfície = 
 |director = Jolanta Lenkiewicz
 |conservador = 
 |xarxa = 
 |transport_public = 
 |web = [http://www.muzeum-czartoryskich.krakow.pl www.muzeum-czartoryskich.krakow.pl]
}}
El '''Museu Czartoryski''' és un [[museu]] situat a [[Cracòvia]] ([[Polònia]]), fundat el [[1796]] per la princesa [[Izabela Czartoryska]] per conservar el [[patrimoni polonès]], seguint el lema de la princesa El passat per al futur.

== Història ==
Els primers objectes en el llavors anomenat Temple de la memòria van ser trofeus que commemoraven la victòria contra els [[Imperi Otomà|turcs]] en la [[Batalla de Viena]] en [[1683]]. El Museu també conté objectes històrics dels tresors de la [[Catedral de Wawel]], el Castell Reial i altres objectes donats per les famílies nobles poloneses ([[szlachta]]). Izabela també va comprar els tresors del Duc de Brabante, incloent els llibres que eren considerats un element destacat de la col·lecció. Influïts pel moviment artístic romàntic, també va adquirir una sèrie de relíquies de significat sentimental com una cadira de [[Shakespeare]], o les cendres de [[Rodrigo Díaz de Vivar | El Cid]] i [[Jimena]] de la [[Catedral de Burgos]].

En [[1798]], el fill d'Izabela, Príncep [[Adam Jerzy Czartoryski]], va viatjar a [[Itàlia]] i va adquirir''[[La dama de l'ermini]]''de [[Leonardo da Vinci]], El''Retrat d'un jove''de [[Rafael Sanzio|Rafael]], i moltes antiguitats romans. No obstant això, el príncep Adam Jerzy va ser sempre més un polític que un col·leccionista d'art. Després del fallit [[Aixecament de Novembre]] en 1830 es va [[exili|exiliar]] a [[París]], on va establir el Museu Viu de [[Polònia]], en el qual va exhibir tots els objectes del primer museu.

A la seva mort, el seu fill menor, el príncep Władysław, es va fer càrrec del museu. Sent un autèntic col·leccionista, ell i la seva germana, la princesa Izabela Dzalynska, ampliar la col·lecció per incloure: la catifa [[polonesa]], gots [[Civilització etrusca | etruscs]] i [[Grècia Antiga | grecs]], antiguitats [[Antiga Roma|romans]] i [[Antic Egipte|egípcies]], i una altra sèrie d'armes i armadures, així com esmalts de [[Llemotges]]. A la Exposition des Arts décoratifs de [[1865]], celebrada a París, Władysław va obrir un''pavelló polonès''per exhibir la famosa catifa i altres parts de la col·lecció.

En [[1871]], després de la derrota [[França | francesa]] en la [[Guerra franc-prusiana]], el príncep Władysław va empaquetar o va ocultar la major part dels artefactes i va fugir. En [[1874]], la ciutat de [[Cracòvia]] li va oferir l'arsenal en l'Antiga Muralla com a museu, que ell va renovar cridant a [[Eugène Viollet-le-Duc]], qui al seu torn va delegar el projecte en el seu gendre Maurice Ouradou. En [[1878]], cent anys després que la princesa Izabela establís el seu museu a [[Puławy]], va obrir el museu nou, tal com es coneix avui. El príncep Władysław va continuar afegint objectes a la col·lecció durant els següents vint anys, fins que va morir en [[1894]].

El fill de Władysław, el príncep Adam Ludwik, va continuar el treball del seu pare. Durant la [[Primera Guerra Mundial]], la part més valuosa de la col·lecció va ser portada a [[Dresden]]. En [[1918]], després de la guerra, Hans Posse, Director de les col·leccions reals, era poc inclinat a tornar la col·lecció. Temia la inestabilitat de Polònia. No obstant això, després de dos anys de negociació, tots els objectes van ser recobrats i transferits al Museu de la Família en [[Cracòvia]] el 1920. La signatura del [[Tractat de Riga]] ([[1921]]) va significar el retorn de tots els objectes saquejats o confiscats durant el [[tsarisme]] a causa de la [[revolució bolxevic]].

Durant la [[Segona Guerra Mundial]] es van amagar part de les col·leccions, però van caure en mans de l'exèrcit alemany. No obstant això, les pintures no van resultar severament danyades, encara que es van manejar bastant toscament.

El [[25 de gener]] de [[1940]] es van seleccionar els 85 objectes més importants i es van enviar a Dresden, on el Dr Posse, plenipotenciari de [[Hitler]] va decidir que tots els objectes passarien a formar part de la Col·lecció del Führer en Linz. Des d'aquest moment el museu, el conservador anava a morir en un camp de concentració, va quedar tancat al públic.

En [[1945]], Dr [[Hans Frank]], governador alemany de Polònia i amic personal de Hitler, va portar les pintures de [[Berlín]] al seu propi castell de Wawel. Però quan els alemanys van evacuar Cracòvia al gener, es va portar les pintures amb ell a [[Silèsia]] i després a la seva pròpia vila en [[Neuhaus]]. Els americans van arrestar al Dr Frank el 4 de maig, i el representant polonès davant la Comissió Aliada per a la Recuperació d'Obres d'Art va reclamar les pintures robades en nom del Museu Czartoryski. No obstant això, els Rafael i altres 843 objectes havien desaparegut de la col·lecció.

El museu va ser reobert pel govern comunista. El museu va sobreviure gràcies a la tasca del professor Marek Rostworoski. En [[1991]], el Tribunal Suprem de la Nació va retornar el Museu al príncep Adam Karol Czartoryski, al costat de la biblioteca en un edifici proper. Avui dia està administrat per la Fundació dels Prínceps Czartoryski creada pel príncep Adam Karol en 1991. Rep més de 12.000 visitants l'any.

==Galeria==
center
gallery
File:The_Lady_with_an_Ermine.jpg|[[Leonardo da Vinci]]:''[[La dama de l'ermini]]''.
File:Raphael missing.jpg|[[Rafael Sanzio]] (atribuïda): ''Retrat d'un jove''
File:Mostaert Czartoryski.jpg|[[Jan Mostaert]]: ''Retrat de Carles VIII''.
File:Rzez Pragi.jpg|[[Aleksander Orłowski]]: ''Masacre de Praga''
/gallery
/center

== Enllaços externs ==
* [http://www.muzeum-czartoryskich.krakow.pl/ Museu Czartoryski]
{{commonscat|Czartoryski Museum}}

{{coord|50|03|54|N|19|56|22|E|region:PL-MA_type:landmark_source:kolossus-dewiki|display=title}}
[[Categoria:Museus d'art]]
[[Categoria:Cracòvia]]</text>
      <sha1>cl4vbar9mda241hm349cwdl774e10vx</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>