<page>
    <title>Otto Kretschmer</title>
    <ns>0</ns>
    <id>596184</id>
    <revision>
      <id>13815745</id>
      <parentid>13666182</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T21:53:22Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= Otto Kretschmer 
|lived= {{Data naixement|1912|5|1}} – {{Data defuncio i edat|1998|8|5|1912|5|1}}
|placeofbirth= [[Fitxer:POL Legnica flag.svg|border|23px|Liegnitz]] [[Heidau]], [[Liegnitz]] 
|placeofdeath= [[Fitxer:Flag of Bavaria (lozengy).svg|23px|Baviera]] [[Baviera]] 
|image= [[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-L22207, Kapitänleutnant Otto Kretschmer.jpg|220px|Otto Kretschmer]]
|nickname= ''Otto der Schweigsame'' (Otto el Silenciós)
|allegiance= [[Fitxer:Flag of the German Empire.svg|20px|Imperi Alemany]] [[Imperi Alemany]] (fins a 1918)br /[[Fitxer:Flag of Germany.svg|20px|Bandera d'Alemanya]] [[República de Weimar]] (fins a 1933)br /[[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|20px|Bandera d'Alemanya (1933)]] [[Alemanya Nazi]] br /{{RFA}} [[Fitxer:Flag of Germany.svg|20px|Bandera d'Alemanya]] [[República Federal d'Alemanya|Alemanya]]
|branch= [[Fitxer:Flag of Weimar Republic (jack).svg|20px|República de Weimar]] [[Reichsmarine]]br / [[Fitxer:War Ensign of Germany 1938-1945.svg|20px|Pavelló de la Kriegsmarine]] [[Kriegsmarine]] br[[Fitxer:Naval Ensign of Germany.svg|23px|Marina alemanya]] [[Bundesmarine]]
|serviceyears=1930-1947, 1955-1970
|rank= [[Kriegsmarine]] (1935-1945):br [[Fitxer:Kriegsmarine epaulette Fregattenkapitän.svg|30px|Capità de fragata]] [[Fregattenkapitan]]
[[Bundesmarine]] (1955-1970): [[Flottillenadmiral]]
|commands= [[Submarí U-35 (1936)|''U-35'']], 31-07-1937 - 15-08-1937br[[Submarí U-23 (1936)|''U-23'']], 01-10-1937 - 01-04-1940br[[Submarí U-99 (1940)|''U-99'']], 18-04-1940 - 17-03-1941
|unit=[[2. Unterseebootsflottille]]br[[1. Unterseebootsflottille]]br[[7. Unterseebootsflottille]]
|battles= [[Segona Guerra Mundial]]:
* [[Batalla de l'Atlàntic (1939-1945)|Batalla de l'Atlàntic]]
|awards= [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro|Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases]]
|laterwork= 
|portrayedby=
}}

El [[Comodor (marina)|Comodor]] '''Otto Kretschmer''' ([[1 de maig]] de [[1912]] – [[5 de maig]] de [[1998]]) va ser un comandant de [[submarí|submarins]] [[Alemanya|alemany]] durant la [[Segona Guerra Mundial]], sent l'[[Assos de les Profunditats|As de la Profunditat]] amb més èxit. Des de setembre de 1939 fins que va ser capturat al març de 1941, va enfonsar 47 vaixell, amb un total de 274.333 tones. Va ser condecorat amb la [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro|Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases]], a més d'altres distincions. Va rebre el malnom de ''Otto el Silenciós'' (''Otto der Schweigsame'') tant per la seva habilitat en la navegació silenciosa dels submarins com al seu malestar per trencar el silenci radiofònic durant les patrulles.

== Biografia ==
=== Inicis ===
Otto Kretschmer va néixer a [[Heidau]], [[Liegnitz]]. Fill d'un mestre d'escola de la Baixa Silèsia, de petit mostrà interès pels idiomes i les ciències naturals.ref Robertson p.89/ref Amb 17 anys va anar a [[Gran Bretanya]], [[França]], [[Itàlia]] i [[Àustria]] per perfeccionar el coneixement dels idiomes.ref Robertson p.90/ref Va passar 8 mesos vivint a [[Exeter]], on va aprendre l'[[anglès]] de manera fluida, de manera que va poder aprovar l'examen de capacitació com a intèrpret naval en anglès. A l'abril de 1930 abandonà els estudis i s'allistà a la ''[[Reichsmarine]]'', obtenint el rang de ''Seekadett'' i completant el curs d'oficial, passant 3 mesos a bord del vaixell d'entrenament [[Segelschulschiff Niobe|''Niobe'']]. Posteriorment passà gairebé un any a bord del [[creuer lleuger]] ''[[Creuer Emden|Emden]]'' i, al desembre de 1934, va passar a bord del creuer lleuger [[Creuer Köln|''Köln'']]. Kretschmer va estar a bord del ''Köln'' fins que va ser enviat al cos de [[U-Boot]]s al gener de 1936, on va rebre un entrenament d'oficial extensiu i va ser promogut a [[Oberleutnant zur See]].

El primer comandament de Kretschmer va ser el [[Submarí U-35 (1936)|''U-35'']], un [[U-Boot tipus VII # Tipus VIIA | U-Boot tipus VIIA]] el 1937. Aquesta promoció va coincidir amb la participació alemanya a la [[Guerra Civil Espanyola]], i el ''U-35'' rebé l'ordre de patrullar per la costa [[Espanya|espanyola]]. El ''U-35'' tornà a Alemanya després d'una patrulla sense incidents en la que no enfonsà cap vaixell. Al setembre de 1937, Kretschmer abandonà el ''U-35'' i prengué el comandament del [[Submarí U-23 (1936)|''U-23'']], un U-Boat costaner tipus IIB.
 
=== Segona Guerra Mundial ===
La [[Campanya de Polònia]] sorprengué a Kretschmer encara al comandament del ''U-23'', i va ser enviat ben aviat al front juntament amb la resta de la flota de submarins de la ''Kriegsmarine''. Les seves primeres patrulles de guerra van ser a través del [[Mar del Nord]] i als voltants de la costa [[Regne Unit|britànica]]. El primer èxit de Kretschmer va ser al [[Moray Firth]], on va atacar i enfonsar el [[petroler]] [[Dinamarca|danès]] ''Danmark'' de 10.517 tones el [[12 de gener]] de [[1940]], usant torpedes. L'[[Almirallat britànic]] va pensar que el petrolier havia estat enfonsat per una mina, car no va trobar cap submarí a la zona. Un mes després, el [[18 de febrer]], Kretschmer va enfonsar el [[destructor]] de la [[Royal Navy]] [[HMS Daring (H16)|HMS ''Daring'']] de 1.300 tones al [[Pentland Firth]], mentre que escortava al [[comboi HN-12]] des de [[Noruega]]. Les tripulacions dels U-Boat sempre evitaven enfrontar-se deliberadament els destructors enemics, de manera que la destrucció del ''Daring'' va ser vista amb justícia com un atac molt hàbil tant de Kretschmer com de tota la tripulació del ''U-23''.

A l'abril de 1940, després de 8 patrulles, Kretschmer va abandonar el ''U-23'' i va ser destinat al recentment completat [[U-Boot tipus VII]] B [[Submarí U-99 (1940)|''U-99'']]. Després de dos mesos d'entrenaments i proves al [[Bàltic]], el ''U-99'' va ser enviat al front al juny de 1940. Durant les seves primeres 4 patrulles, Kretschmer començà a atacar combois durant la nit des de la superfície, enfonsant mercants amb trets molt acurats, usant sempre que fos possible un únic [[torpede]] per vaixell per tal d'estalviar munició (en lloc de seguir la tàctica habitual de disparar diversos torpedes en ventall), atribuint-se a Kretschmer la sentència ''Un torpede... un vaixell''. Les tàctiques de Kretschmer van ser àmpliament copiades per tot el cos d'U-Boots, tot i que en la pràctica s'assoliren resultats diversos.

La seva patrulla de més èxit tingué lloc al novembre de 1940. Durant aquella patrulla, el ''U-99'' de Kretschmer enfonsà 2 [[creuer mercant armat|creuers mercants armats]] britànics, el [[HMS Laurentic (F51)|HMS ''Laurentic'']] (18.724 tones) i el [[HMS Patroclus|HMS ''Patroclus'']] (11.314 tones). El ''Laurentic'' i el ''Patroclus'' van ser enfonsats la nit del 3-4 de novembre, després que responguessin a les crides de socors del vaixell de càrrega ''Casanare'' de 5.376 tones, que el ''U-99'' havia deixat mortalment ferit a 250 milles a l'oest d'[[Irlanda]]. A més, descobrí la posició del comboi HX90, del qual enfonsà el [[petroler]] ''Scottish Maiden'', tot i estar situat al centre del comboi. Al seu retorn, descobrí que havia estat condecorat per [[Adolf Hitler|Hitler]] amb les Fulles de Roure per a la seva [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro]] el 4 de novembre.ref Robertson p.140/ref

En la seva següent missió, al desembre de 1940, enfonsà un nou creuer mercant armat, el [[HMS Forfar (F30)|HMS ''Forfar'']] (16.402 tones). El ''Forfar'' va ser enfonsant un mes després, el 2 de desembre, mentre que protegia el comboi [[Comboi OB-251|OB-251]], a més d'altres integrants del comboi (el petroler ''Conch'' i el vapor ''Farmsum'').ref Robertson p.158/ref Conjuntament, només els 3 mercants armats feien més de 46.000 tones, i feren pujar a Kretschmer al número 1 de la llista d'Assos, no sent mai superat. Juntament amb [[Günther Prien]] i [[Joachim Schepke]] havia enfonsat 200.000 tones, i Kretschmer va ser el primer a arribar a les 250.000.ref Robertson p.150/ref [[Klaus Bargsten]] servia a bord del ''U-99'' a les ordres de Kretschmer, abans de ser promogut a comandant al febrer de 1941 i esdevenir l'únic supervivent del [[Submarí U-521|''U-521'']] el [[2 de juny]] de [[1942]]

Kretschmer també era meticulós en la seva conducta vers a les tripulacions dels vaixells torpedinats. Quan atacava vaixells mercants solitaris abans que comencessin les tàctiques de les [[Llopada|llopades]], era conegut per donar mantes i ampolles de licor als bots salvavides, així com indicar-los el rumb cap a la terra més propera. En una patrulla al setembre de 1940 va rescatar un supervivent d'un vaixell que havia atacat i que havia quedat sol enmig de l'Atlàntic, transferint-lo posteriorment a un bot salvavides després del seu atac amb èxit.refPadfield, Peter; War Beneath the Sea: Submarine Conflict 1939-1945; John Murray, London, 1995/ref

En la seva darrera patrulla al març de 1941 va enfonsar 10 vaixells més. El [[17 de març]] de [[1941]], durant un contraatac realitzat pels escortes del [[comboi HX-112]], el ''U-99'' va resultar danyat després de repetits atacs de [[càrrega de profunditat|càrregues de profunditat]] pels [[destructor]]s britànics [[HMS Walker (D27)|HMS ''Walker'']] i [[HMS Vanoc (H33)|HMS ''Vanoc'']]. Kretschmer hagué d'emergir i, trobant-se sota el foc dels vaixells britànics, va enfonsar el seu vaixell. Es van perdre 3 dels seus homes, entre ells el sots-oficial Schroeder, el cap de màquines,ref Robertson p.199/ref però Kretschmer i la resta de la tripulació del ''U-99'' van ser capturats pels britànics. Poc abans de capturar el U-99, els escortes britànics havien aconseguit una altra victòria contra la [[Kriegsmarine]], quan un altre as dels submarins, [[Joachim Schepke]], va morir a bord del [[Submarí U-100 (199)|''U-100'']] quan aquest va ser envestit i enfonsat pel ''Vanoc''.ref Robertson p.191/ref

Les pràctiques habituals de conducta de Kretschmer van ser evidents durant l'enfonsament del seu vaixell. Va fer senyals al HMS ''Walker'' per demanar el rescat dels seus homes, va prendre riscos per assegurar-se que abandonessin el submarí tants homes com fos possible, i fins i tot ajudà als seus homes a pujar per les xarxes de rescat que penjaven del destructor. La força de Kretschmer va minvar a l'aigua glaçada i el seu propi rescat va ser obra d'un mariner britànic que baixà per la xarxa i el va treure de l'aigua.refIbid/ref

=== Presoner de guerra ===
Després de ser capturat, Kretschmer passà gairebé 7 anys com a [[presoner de guerra]] britànic. Inicialment va ser retingut a [[Liverpool]], passant després a [[Londres]]. El [[3 d'abril]] de [[1942]] va entrevistar-se a casa de l'almirall sir [[George Creasy]], el director de la campanya antisubmarina.ref Robertson p.207/ref Després de Londres, seria internat en un camp de presoners al nord d'Anglaterra, prop de llac [[Windermere]]. Allà Kretschmer participaria en un ''Tribunal d'Honor'' (tot i estar expressament prohibit per la [[Convenció de Ginebra]]) per jutjar per covardia al segon oficial del [[submarí U-570|''U-570'']], que havia rendit la nau davant un atac aeri.ref Robertson p.220/ref Passat el Nadal de 1941, el comandant del camp de presoners informà a Kretschmer que havia estat condecorat amb les Espases per a la seva Creu de Cavaller.ref Robertson p.231/ref A finals de maig de 1942 van ser enviats a un camp de presoners al [[Canadà]], al [[Camp de presoners de Guerra de Bowmanville]], prop del [[llac Ontario]]. El 1943, l'alt comandament alemany intentà rescatar-lo ([[Operació Kiebitz]]), però el pla fracassà. A finals de 1946 tornà a Anglaterra, a un campament de presoners prop de [[Sheffield]]; i al desembre de 1947 se li va permetre tornar a Alemanya.

=== Després de la guerra ===
Igual que d'altres veterans navals alemanys, Kretschmer s'uní a la nova marina alemanya, la ''[[Bundesmarine]]''. S'uní el 1955, i 2 anys més tard va ser nomenat comandant del ''1. Geleitgeschwader'' (1r Esquadró d'Escorta). L'any següent va ser nomenat comandant de les Forces Amfíbies Alemanyes (''Bundesmarine Amphibische Streitkräfte''). Des de 1962 en endavant serví com a oficial d'estat major a l'[[OTAN]], abans de ser el Cap d'Estat Major de l'OTAN del comandament [[COMNAVBALTAP]] a [[Kiel]] al maig de 1965. Es retirà al setembre de 1970 com a [[Almirall de Flotilla]].

Posteriorment, Kretschmer va ser sovint entrevistat a programes de ràdio i televisió sobre la Segona Guerra Mundial, apareixent a la sèrie documental de 1974 ''[[The World at War]]''. 

Va morir en un accident nàutic al [[Danubi]] a l'estiu de 1998, mentre celebrava el seu 50è aniversari de noces.

== Condecoracions ==
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 101II-MW-0951-24A, Kapitänleutnant Otto Kretschmer, Besatzung-U 99.jpg|right|thumb|250px|Kretschmer amb la tripulació del ''U-99'' celebrant la concessió de la Creu de Cavaller de la Creu de Ferro al 1940]]
* [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro|Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases]]
** Creu de Cavaller (4 d'agost de 1940 com ''[[Kapitänleutnant]]'' i comandant del ''U-99'')ref name=Scherzer p474Scherzer 2007, p. 474./ref
** Fulles de Roure (6è) (4 de novembre de 1940 com ''Kapitänleutnant'' i comandant del ''U-99'')ref name=Scherzer p474/
** Espases (5è) (26 de desembre de 1941 com ''[[Korvettenkapitän]]'' i comandant del ''U-99'')ref name=Scherzer p474/
* [[Creu de Ferro|Creu de Ferro de 1a Classe]] (9 November 1939)ref name=Busch and Röll p42/
* [[Creu de Ferro|Creu de Ferro de 2a Classe]] (17 October 1939)ref name=Busch and Röll p42/
* [[Insígnia de Guerra dels Submarins]] (1939) (9 November 1939)ref name=Busch and Röll p42/
* [[Medalles del Llarg Servei (Alemanya)|Medalla dels 4 anys de servei a la Wehrmacht]] (2 d'octubre de 1936)ref name=Busch and Röll p42Busch and Röll 2003, p. 42./ref
* [[Medalla del Retorn del Distrite del Memel]] (26 d'octubre de 1939)ref name=Busch and Röll p42/
* Cinc mencions al [[Wehrmachtbericht]]

== Historial de promocions ==
: Offiziersanwärter - 1 d'abril de 1930
: Seekadett - 9 d'octubre de 1930
: [[Fitxer:Kriegsmarine shoulder Fähnrich zur see.svg|50px|Charakter als Fähnrich]]  Fähnrich zur See - 1 de gener de 1932
: [[Fitxer:Kriegsmarine shoulder Oberfähnrich zur see.svg|50px|Oberfähnrich zur See]] [[Guardamarina|Oberfähnrich zur See]] - 1 d'abril de 1934
: [[Fitxer:Kriegsmarine shoulder Leutnant zur See.svg|50px|Leutnant zur See]] [[alferes|Leutnant zur See]] - 1 d'octubre de 1934
: [[Fitxer:Kriegsmarine shoulder Oberleutnant zur See.svg|50px|Oberleutnant zur See]] [[tinent|Oberleutnant zur See]] - 1 de juny de 1936
: [[Fitxer:Kriegsmarine shoulder Käpitanleutnant zur See.svg|50px|Käpitanleutnant zur See.svg]] [[capità tinent|Kapitänleutnant]] - 1 de juny de 1939
: [[Fitxer:Kriegsmarine epaulette Korvettenkapitän.svg|50px|Capità de corbeta]] [[Korvettenkapitän]] - 1 de març de 1941
: [[Fitxer:Kriegsmarine epaulette Fregattenkapitän.svg|50px|Capità de fragata]] [[Fregattenkapitän]] - 1 de setembre de 1944refhttp://www.uboat.net/men/kretschmer.htm/ref

==Referències==
{{Referències|4}}
== Bibliografia ==
div class=references-small
* Berger, Florian (2000). ''Mit Eichenlaub und Schwertern. Die höchstdekorierten Soldaten des Zweiten Weltkrieges'' (in German). Selbstverlag Florian Berger. ISBN 3-9501307-0-5.
* Busch, Rainer  Röll, Hans-Joachim (2003). ''Der U-Boot-Krieg 1939-1945 - Die Ritterkreuzträger der U-Boot-Waffe von September 1939 bis Mai 1945'' (in German). Hamburg, Berlin, Bonn Germany: Verlag E.S. Mittler  Sohn. ISBN 3-8132-0515-0.
* Fellgiebel, Walther-Peer (2000). ''Die Träger des Ritterkreuzes des Eisernen Kreuzes 1939-1945''. Friedburg, Germany: Podzun-Pallas. ISBN 3-7909-0284-5.
* Kurowski, Franz (1995). ''Knight's Cross Holders of the U-Boat Service''. Schiffer Publishing Ltd. ISBN 0-88740-748-X.
* Range, Clemens (1974). ''Die Ritterkreuzträger der Kriegsmarine''. Stuttgart, Germany: Motorbuch Verlag. ISBN 3-87943-355-0.
* Robertson, Terence. ''La Herradura Dorada''. Altaya 2008. ISBN 978-84-487-2588-4.
* Scherzer, Veit (2007). ''Die Ritterkreuzträger 1939 - 1945 Die Inhaber des Ritterkreuzes des Eisernen Kreuzes 1939 von Heer, Luftwaffe, Kriegsmarine, Waffen-SS, Volkssturm sowie mit Deutschland verbündeter Streitkräfte nach den Unterlagen des Bundesarchives'' (in German). Jena, Germany: Scherzers Miltaer-Verlag. ISBN 978-3-938845-17-2.
* Williamson, Gordon and Bujeiro, Ramiro (2004). ''Knight's Cross and Oak Leaves Recipients 1939-40''. Osprey Publishing Ltd. ISBN 1-84176-641-0.
* ''Die Wehrmachtberichte 1939-1945 Band 1, 1. September 1939 bis 31. Dezember 1941'' (en alemany). München: Deutscher Taschenbuch Verlag GmbH  Co. KG, 1985. ISBN 3-423-05944-3.
/div

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Otto Kretschmer}}
* {{PND|11937806X}}
* [http://www.uboat.net/men/interviews/kretschmer.htm On line interviews (Realaudio)]
* {{cite web | title= Uboat.net| work= The Men - Otto Kretschmer| url=http://uboat.net/men/kretschmer.htm| accessdate=25 February 2007}}
* [http://www.telegraph.co.uk/news/main.jhtml?xml=/news/2008/02/03/whitler103.xml Edició On-line del Telegraph, 4 de febrer de 2008]
{{Cavallers Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases}}
{{Insígnia Submarins de Diamants}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Kretschmer, Otto}}
[[Categoria:Militars alemanys de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Comandants d'U-boat]]
[[Categoria:Guanyadors de la Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases]]
[[Categoria:Receptors de la Insígnia de Guerra dels Submarins amb Diamants]]</text>
      <sha1>rkkkdfacccslppb4007hqpzjch19czy</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>