<page>
    <title>Thanlyin</title>
    <ns>0</ns>
    <id>599564</id>
    <revision>
      <id>13709325</id>
      <parentid>13676995</parentid>
      <timestamp>2014-06-29T20:32:15Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Commonscat}} que enllaça amb [[commons:category:Thanlyin]]</comment>
      <text>'''Thanlyin''' (en [[birmà]]: သန်လျင်မြို့; antigament '''Syriam''') és un port important de [[Birmània]] ([[Myanmar]]) situat creuant el riu Bago des de la ciutat de [[Yangon]]. Es troba al [[districte de Yangon Sud]], i és capital del township de mateix nom amb 17 seccions i 28 pobles. El seu port, Thilawa, és el més gran del país: La població el [[1979]] era de 102.200refHutchinson Enciclopaedia/ref que probablement es refereix al township, i que el [[1996]] eren 122.255.ref{{format ref}} http://www.myanmar.gov.mm/Perspective/persp1996/9-96/tha.htm/ref A aquesta darrera mateixa font la població de la ciutat s'assenyala com 10.794 a una mitjana de 5 membres per família rondaria (1996) els 50.000 habitants.

==Història==
 
La tradició diu que fou fundada el 587 aC per Ze-ya-the-na i va agafar el nom de Thanlyin uns 50 anys després de un usurpador del tron que va destronar al fill de Ze-ya-the-na. Després no se'mn torna a parlar fins al segle XV quan va destacar com a port principal del regne d'[[Hanthawadi]] per substituir al port de [[Pegu]] que s'havia omplert d'arena. El [[1539]] va passar al regne de [[Taungoo]]. 

Aprofitant les lluites entre els reis de [[Taungto]], [[Regne d'Ava |Ava]] i [[Pegu]] (aquesta darrera fou destruïda per la primera), el [[1599]] la ciutat fou ocupada per les forces arakaneses dirigides pel mercenari portuguès Felipe de Brito Nicote que fou nomenat governador de la ciutat. Poc després De Brito es va fer independent ([[1603]]) va derrotar a l'exèrcit arakanès enviat contra ell per mar ([[1604]] i [[1605]]) i va establir el govern portuguès com a dependència del virrei de [[Goa]]. Finalment el [[1613]] el rei Anaukpetlun d'Ava va conquerir la ciutat i va executar a De Brito (que fou empalat) i els portuguesos capturats vius foren enviats a la capital com esclaus. El 1631 els holandesos van establir una factòria a la ciutat que van conservar fins al 1677 segons Valentyn; però Dalrymple diu que la factoria holandesa i l'anglesa foren eliminades uns anys abans d'aquesta data (la data de la fundació de la factoria anglesa no es coneix). El 1698 els anglesos van restablir la seva factoria sota direcció de Bowyear.

Va restar com a port principal del regne de [[Taungoo]] fins a la meitat del segle XVIII. Poc després de [[1740]] fou convertida en base de la [[Companyia Francesa de les Índies Orientals]] per cessió del rei [[mon (poble)|mon]], a canvi de l'ajut donat pel restabliment del regne; els anglesos van conservar la seva factoria. El 1743 els birmans la van recuperar durant tres dies però els talaings la van reconquerir i van cremar la factoria anglesa. L'acord amb els francesos va durar fins al [[1756]] quan el rei [[Alaungpaya]] ([[Alompra]]) de la dinastia de Konbaung va capturar la ciutat. En aquest temps la importància va passar a Yangon fundada per Alaungpaya el [[1757]]. El [[1824]] era governador (''myouk'') Maung Sat, la germana del qual estava casada a Badun Min, quart fill d'Alompra, i després de la conquesta de Rangoon pels britànics, va fortificar Thanlyin i va erigir una fortalesa a l'entrada del riu; el [[4 d'agost]] de [[1824]] un cos de 600 homes fou enviat contra la guarnició birmana que va evacuar el fort; els britànics van entrar a la ciutat però la van evacuar després i el desembre de 1824 els birmans la van recuperar; però l'[[11 de febrer]] de [[1825]] fou altre cop ocupada pels britànics. Després del [[tractat de Yandabu]] de febrer de [[1826]] els talaings van intentar recuperar el seu antic regne i se'ls van unir els [[karens]] i el seu líder el ''Myo-uk'' de Than-lyin, va agafar el títol de rei; els britànics van romandre neutrals; després d'algunes lluites a la regió, va arribar un exèrcit des de Ava i els peguans es van retirar de Rangoon cap a Than-lyin i finalment el [[1827]] els líders de la revolta es van escapar a [[Tenasserim (ciutat)|Tenasserim]] (domini britànic).

Thanlyin va esdevenir britànica el [[1852]] en la [[segona Guerra Anglo-birmana]]. Els britànics hi van establir una refineria de petroli que fou destruïda a la [[Segona Guerra Mundial]], sent reconstruïda el [[1957]] i el [[1979]] va començar la seva expansió amb ajut japonès. Un oleoducte es va construir entre Syrian i Mann. El [[1993]] fou connectada a [[Yangon]] per carretera a través d'un pont.

==Notes==
references/
==Referència==
{{Gazetter1885}}

{{coord|16|45|57|N|96|14|52|E|region:MM_source:thwiki_type:city|display=title}}
{{Commonscat}}
[[Categoria:Municipis de Birmània]]</text>
      <sha1>tvv9mb5rdg0m8kqvvebmcj5h2b2cq7s</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>