<page>
    <title>Escola sòrab</title>
    <ns>0</ns>
    <id>600858</id>
    <revision>
      <id>13161559</id>
      <parentid>13133395</parentid>
      <timestamp>2014-04-02T22:12:59Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: i de instal·lacions  i d'instal·lacions</comment>
      <text>[[Fitxer:Sachsen Sorbische Mittelschulen 2008.PNG|thumb|Escoles d'ensenyament mitjà en sòrab a Saxònia el 2008]]
[[Fitxer:Schulen 1954-55.PNG|thumbnail|Escoles a Brandenburg 1954-1955]]
[[Fitxer:Sorbisches Gymnasium Bautzen 1.JPG|thumbnail|Gymnasium Sòrab a Bautzen]]
'''Escola sòrab''' ([[sòrab]] ''Serbske šulske'', [[alemany]] ''Sorbisches schulwesen'') són les institucions educatives on el [[sòrab]] és la llengua vehicular juntament amb l'alemany, a les regions d'[[Alta Lusàcia]] i [[Baixa Lusàcia]].

== Història ==
Des de l'[[Edat Mitjana]], especialment els clergues es va fer càrrec de l'ensenyament en sòrab. La primera experiència educativa en sòrab controlada per les autoritats va tenir lloc a [[Saxònia]]. Durant el [[Segon Imperi Alemany]] l'ensenyament en sòrab es va prohibir, però tot i així molts professors i intel·lectuals ensenyaven als seus alumnes en sòrab, com va fer [[Fryco Rocha]] de 1891 a 1915 als nens de [[Tauer]].
=== La persecució nazi ===
Sota el [[Tercer Reich]] l'ensenyament en sòrab va ser prohibit novament des de [[1937]], fins i tot les publicacions en sòrab. Els professors [[sòrabs]] van ser traslladats de [[Lusàcia]] a altres indrets de l'[[Alemanya Nazi]] on no podien utilitzar l'idioma, i foren substituïts per professors alemanys; alguns fins i tot foren enviats a camps de concentració. En alguns indrets, però, aconseguiren evitar la persecució, com el professor Jan Meschgang de Klix ([[Großdubrau]]) qui va poder ensenyar fins al [[1944]] reunint als seus estudiants amb el pretext d'ensenyar les tradicions rurals sòrabs dels noms geogràfics. 
=== A l'Alemanya Oriental ===
Després de la [[Segona Guerra Mundial]] es va establir per primera vegada L'ensenyament oficial del sòrab a [[Lusàcia]] a través de les escoles identificades com del tipus A i tipus B. A les escoles tipus A l'ensenyament era totalment en sòrab i del tipus B ensenyaven sòrab com a segon idioma. Avui en dia, aquesta divisió és més estricta.

Durant la dècada dels 1950 s'afegí a la població alemanya local refugiats de l'Est, que protestaren contra la construcció d'escoles sòrab perquè preferien que els seus fills estudiessin a escoles alemanyes. Fins i tot a algunes famílies sòrab, degut als molts anys d'opressió de la llengua i la cultura, tenien reserves a l'hora d'enviar als nens a les escoles sòrab, que consideraven com a ''reserves''. L'escolarització en sòrab va trobar aquests problemes:

* El [[sòrab]] tenia una baixa proporció de parlants a la [[Baixa Lusàcia]] i a l'Oberlausitz Heide
* La por dels pares que els seus fills no aprenguessin correctament l'alemany
* Els nens que aprenien en sòrab tenien més hores de classe a la setmana (sovint a la tarda)
* Entre la població alemanya, poc d'ells enviaven els seus fills almenys a una escola tipus B.
* Escassetat
* La manca d'instal·lacionse
* A la [[Baixa Lusàcia]] també s'hi afegia el problema que la majoria de l'educació superior dels nens sòrabs es feia en alemany.

En els anys [[1954]]-[[1955]] hi havia a la [[Baixa Lusàcia]] 22 escoles de tipus B i de primer cicle d'ensenyament secundari soraba. Durant el mateix període havia a l'[[Alta Lusàcia]] 73 escoles de tipus B, 11 escoles del tipus A i una escola superior d'ensenyament secundari sòrab. En una altra banda, hi havia les escoles de [[Hoyerswerda]], Groß Särchen ([[Lohsa]]), Kotten, [[Wittichenau]], [[Großdubrau|Sdier]], Storcha ([[Göda]]), [[Schleife (Saxònia)|Schleife]], Döbbrick, Dissen i [[Drachhausen]] amb plans per convertir les escolts de tipus B en tipus A. No obstant, això no es va aconseguir a causa de la manca de mestres i d'instal·lacions.

{| class=prettytable 
|-
! times; !! 1945 !! 1946 !! 1947 !! 1948 !! 1949 !! 1950 !! ''1951''!! 1952 !! 1953 !! 1954 !! 1955
|-
! Nombre d'escoles primàries bilingües
|14||24||39||68||69||78||70*||72||72||81||95
|-
! Nombre d'escoles sòrabes (tipus A) 
| || || || || || || ||9||9||11||11
|-
! Nombre de mestres bilingües
|''ca.75**''||82||112||142||188||211||244||258||271||290||290
|}
* Disminució a causa de les unificació d'escoles de pobles petits
* Novembre de 1945: l'acomiadament de diversos altlehrer sòrabs durant la [[desnazificació]]

Amb l'objectiu que Lusàcia fos bilingüe, el govern de la [[República Democràtica Alemanya]] va promoure l'ús del sòrab en la vida quotidiana i en l'economia regional. Tanmateix, després de proclamar que ''Lusàcia és Socialista'' el programa de sorabització es va interrompre a partir dels anys 1960.

{| class=prettytable 
|-
! Estudiants !! 1956/57 !! 1957/58 !! 1959/60
|-
![[Cercle de Bautzen|Bautzen]]
|9.569||10.049||11.326
|-
![[Cercle de Kamenz|Kamenz]]
|764||799||1.004
|-
![[Cercle de Niesky|Niesky]]
|768||833||827
|-
![[Cercle de Hoyerswerda|Hoyerswerda]]
|2.955||2.944||3.320
|-
![[Cercle de Weißwasser|Weißwasser]]
|1.381||1.171||1.420
|-
![[Cottbus|Cottbus-Stadt]]
|309||277||1.739
|-
![[Cercle de Cottbus-Land|Cottbus-Land]]
|1.638||1.804||1.949
|-
![[Cercle de Calau|Calau]]
|32||25||850
|-
![[Cercle de Forst|Forst]]
|74||74||
|-
![[Cercle de Guben|Guben]]
|106||332||
|-
![[Cercle de Lübben|Lübben]]
|92|| ||
|-
!'''Total Lusàcia'''
|'''17.688'''||'''18.308'''||'''22.435'''
|}

=== Actualitat ===
El dret a aprendre [[sòrab]] en tots els graus educatius és garantit per les lleis educatives tant de [[Brandenburg]] (Llei d'escoles de Brandenburg § 5 BbbSchulG) com de [[Saxònia]] (Llei § 2 SächsSchulG). Avui en dia, hi ha a Lusàcia prop de 25 escoles primàries, on el [[sòrab]] és assignatura obligatòria. Per tal de millorar la qualitat de l'ensenyament i oferir-lo a famílies on actualment l'alemany és la llengua vehicular, es va posar en marxa des del 1998 el projecte [[Witaj]] per tal de posar l'alumne en contacte amb la llengua des de la llar d'infants. 
 
En general, la xarxa escolar sòrab a [[Saxònia]] està més desenvolupada que a [[Brandenburg]]. A Saxònia, en l'actualitat hi ha quatre escoles en sòrab aixícom cursos de la llengua a [[Bautzen]], [[Räckelwitz]], [[Ralbitz-Rosenthal|Ralbitz]] i [[Radibor]], i una escola d'ensenyament mitjà amb una instrucció bilingüe a [[Schleife (Saxònia)|Schleife]]. En addició, el sòrab s'ensenya a tres escoles de Saxònia com a llengua estrangera.

El [[18 de febrer]] de [[2008]] va ser el primer dia de classe a les escoles sorabas i la trobada de centres de Bautzen. L'edifici central ha estat renovat, on estan treballant l'escola primària, escola intermèdia i secundària sota el mateix sostre. Al [[Gimnàs Sòrab de Bautzen]] el sòrab també és llengua d'instrucció, i a dues escoles secundàries de [[Hoyerswerda]] es pot aprendre el [[sòrab]] com a llengua estrangera. A Brandenburg, hi ha el [[Gimnàs Sòrab de Cottbus]].

== Esdevenidor ==
Igual que d'altres escoles, les escoles sòrab estan especialment amenaçades com a conseqüència de la disminució demogràfica que provoca el seu tancament de l'escola. Mentre que el [[1999]] es va informar verbalment pel Ministeri de Cultura de Saxònia que estaba assegurada l'existència d'escoles sòrabes fins i tot a nivells per sota del nombre mínim d'estudiants, a ensenyament secundari, no gaudeixen de protecció especial. El fet que no s'apliqui el nombre mínim d'alumnes per a tenir l'escola oberta a les escoles en llengües minoritàries és fortament criticat per alguns sectors.

Així, a la zona sòraba catòlica (el triangle [[Bautzen]]-[[Kamenz]]-[[Hoyerswerda]] es tancaren dues escoles a causa de la baixa natalitat el [[2003]] malgrat les protestes dels [[sòrabs]]. Una d'elles era l'escola mitjana de [[Crostwitz]]. En acabar el curs escolar 2006/2007 fou tancada també l'escola sòrab de [[Panschwitz-Kuckau]]. Els alumnes han d'anar a escoles sòrabes més llunyanes o a escoles alemanyes. 

Cal destacar que tot i la disminució de la natalitat han augmentat el total de les escoles sòrabs a Lusàcia des de 2004. Això es deu principalment a l'augment del nombre d'alumnes de primària de Brandenburg, per aprendre el [[sòrab]] com a segona llengua o llengua estrangera.

== Fonts ==
* Budar, Ludmila (Hrsg.). ''10 lět modelowy projekt Witaj. Jubilejne wudaće. 10 Jahre Modellprojekt Witaj. Jubiläumsausgabe''. Bautzen: Sorbischer Schulverein e. V., 2008.
* Budar, Ludmila (Hrsg.). ''Witaj a 2plus – wužadanje za přichod / Witaj und 2plus – eine Herausforderung für die Zukunft''. Bautzen: Sorbischer Schulverein e. V., 2009.
* Fasske, Helmut. ''Der Niedersorben Wendisch: eine Sprach-Zeit-Reise.'' Wobrazki ze Serbow. Bautzen: Domowina-Verlag, 2003. ISBN 3-7420-1886-8
* Pech, Edmund. ''Die Sorbenpolitik der DDR 1949–1970:Anspruch und Wirklichkeit.'' Bautzen: Domowina Verlag, 1999. ISBN 3-7420-1807-8

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Sorbian schools}}

* [http://www.sorbischer-schulverein.de/ Escola Sòraba/Sorbischer Schulverein]
* [http://www.witaj-sprachzentrum.de/index.php/de/sorbisch-in-schulen/ Witaj Sprachenzentrum]
* [http://chroscicy.sorben.com/site/files/nemsce/menu.htm# Escola de Crostwitz]


{{ORDENA:Escola Sorab}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Sòrabs]]</text>
      <sha1>kt5r78eev8kkj0xy9l3y5skad7no76y</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>