<page>
    <title>Heinkel He 59</title>
    <ns>0</ns>
    <id>601900</id>
    <revision>
      <id>13551980</id>
      <parentid>13551979</parentid>
      <timestamp>2014-06-09T03:20:46Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: torpediner, al 1932  torpediner, el 1932</comment>
      <text>{{Fitxa d'aeronau
 |nom = He 59
 |tipus = [[Hidroavió]]
 |fabricant = [[Heinkel]]
 |imatge = Image:Heinkel he 59.jpg
 |peu de foto = Un He 59 [[finès]]
 |dissenyador = 
 |primer vol = 1931
 |introduït = 1935
 |retirat = 1944
 |estat = 
 |usuari = [[Fitxer:Balkenkreuz.svg|20px|Wehrmacht]] [[Luftwaffe]] br / [[Fitxer:Finland roundel border.svg|20px|Força aèria finesa]] [[Força Aèria Finesa]]
 |altres usuaris = 
 |producció = 
 |unitats construides = 142
 |cost unitari = 
 |variants amb el seu propi article = 
}}

El '''Heinkel He 59''' va ser un [[biplà]] [[Alemanya|alemany]] dissenyat el 1930 de resultes de la demanda d'un avió torpediner i de reconeixement que fos capaç d'operar en igualtat de condicions sobre rodes o com a [[hidroavió]].

== Desenvolupament ==
El 1930, [[Ernst Heinkel]] començà el desenvolupament d'un avió per a la [[Reichsmarine]]. Per amagar les autèntiques intencions militars, l'avió va ser oficialment oficialment un avió civil. El prototipus del '''He 59B''', amb tren d'aterratge, va ser el primer a volar al setembre de 1931,ref name=Green V6 p68 Green 1962, p.68/ref però va ser la versió [[hidroavió]] el que marcà el camí per al model inicialment produït del He 59B, del qual se'n fabricaren 142 unitats en 3 variants. El Heinkel He 59 va ser un avió còmode de volar; les deficiències advertides van ser un motor feble, un radi d'acció limitat, la petita capacitat de càrrega i un armament insuficient.

Estava construït de materials diversos: les ales eren de fusta, amb el front cobert de fusta contraxapada, i la resta era coberta de tela. El fussel·latge estava format per peces d'acer, cobert amb peces de metall lleuger.

Les quilles eren emprades com a dipòsits de combustible, cadascun de 900 l, que amb el dipòsit intern, permetien carregar 2.700 l de combustible. 

== Operacions ==
Tot i que inicialment es dissenyà com a bombarder-torpediner, el 1932 entrà en servei com a avió de reconeixement. Enquadrat a la [[Legió Còndor]], durant la [[Guerra Civil Espanyola]] actuà com a avió de reconeixement costaner i realitzà multitud d'atacs a posts de la República (sovint després d'un planeig silenciós per la nit); i el 1940, més de 180 unitats eren emprades per a diverses missions; de les quals potser el vol més espectacular va ser el que van fer 10 He 59C-2 de transport i rescat quan van ameritzar al Waal de Rotterdam, amb 60 soldats perquè capturessin el pont més important de la ciutat.ref Wood, Tony ''La Luftwaffe de Hitler''/ref

En el període 1939-43, la major part de les missions de minat van ser realitzades per les versions B-2 i N-3, mentre que molts altres es van readaptar com a He 59N d'entrenament de ràdio i radar.

Com a avió de rescat aire-mar, tot i portar les insígnies de la Creu Roja, van ser emprats com a avions de reconeixement durant la [[Batalla d'Anglaterra]], sent declarats pel govern britànic com a objectius militars des de juliol de 1940. Anteriorment alguns ja havien sigut forçats a amerar pels caces britànics.refNesbitt, ''The Battle of Britain''/ref

La [[Força Aèria Finesa|''Ilmavoimat'']] ([[Força Aèria Finesa]]) va llogar 4 avions a [[Alemanya Nazi|Alemanya]] a l'agost de 1943. Van ser emprats per a patrulles de reconeixement de llarg abast darrere les línies enemigues. Van ser retornats a Alemanya 4 mesos després.

== Variants ==
* '''He 59a''' : primer prototipus.
* '''He 59b''' : segon prototipus.
* '''He 59A''' : avió de proves i avaluació. 14 construïts.ref name=Green V6 p68/
* '''He 59B-1''' : 16 avions de pre-producció.
* '''He 59B-2''' : versió millorada.
* '''He 59B-3''' : avió de reconeixement.
* '''He 59C-1''' : avió d'entrenament desarmat.
* '''He 59C-2''' : model de rescat aire-mar.
* '''He 59D-1''' : model combinat de rescat aire-mar i d'entrenament
* '''He 59E-1''' : avió torpediner d'entrenament
* '''He 59E-2''' : avió d'entrenament de reconeixement
* '''He 59N''' : avió d'entrenament de navegació produït com conversió He 59D-1

== Especificacions (He 59) ==
* '''Dimensions''':
** Ala: 23,70 m 
** Llargada: 17,40 m 
** Alçada: 7,10 m 
* '''Pes''':
** Buit: 6.215 kg 
** Màxim: 9.000 kg 
* '''Motor''': 2 motors BMW V1, de 660 hp, de 12 cilindres en V, refrigerat per líquid
** Velocitat màxima: 215 km/h 
** Abast màxim amb el màxim de combustible: 1.750 km
* '''Armes''': 3/4 x [[MG 15]] de 7,92mm (posteriorment [[MG 81]] accionades a mà, en posició de proa, dorsal i ventral. Molts sots-tipus també portaven un [[canó automàtic]] MG FF de 20 mm i la major part dels B-2 portaven 4 bombes de 250 kg de bombes o un [[torpede]] de 800 kg o 4 [[mina marina|mines]] de 500 kg.
* '''Tripulació''': 3

== Veieu També ==

* [[L'Aviació durant la Guerra Civil Espanyola]]

== Referències ==
{{Commonscat|Heinkel He 59}}

{{ Referències}}
{{refbegin}}
* Green, William.''War Planes of the Second World War: Volume Six: Floatplanes''. London: Macdonald, 192.
* Kalevi Keskinen, Kari Stenman, Klaus Niska: ''Meritoimintakoneet - Suomen ilmavoimien historia 15'', Apali Oy, Tampere 1995, ISBN 952-5026-03-5
* Wood, Tony / Gunston, Bill. ''La Luftwaffe de Hitler'' Editorial San Martín, Madrid 1981. ISBN 84-7140-198-3.
{{refend}}

{{Denominacions dels avions del RLM}}

[[Categoria:Avions alemanys de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Avions de Heinkel|059]]
[[Categoria:Hidroavions]]</text>
      <sha1>pqvjqnq16lxhzkfxl0oxc36r4xtlnuw</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>