<page>
    <title>Peter Higgs</title>
    <ns>0</ns>
    <id>602482</id>
    <revision>
      <id>13844184</id>
      <parentid>13596987</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T10:13:15Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infobox scientist
|name = Peter Higgs
|box_width = 280px
|image = Higgs, Peter (1929)3.jpg 
|image_width = 170px 
|caption = Peter Higgs durant la celebració del seu 80è anniversari.
|data_naixement      = {{Data naixement i edat|1929|5|29}}
| lloc_naixement      = {{bandera|Anglaterra}} [[Newcastle upon Tyne]], [[Anglaterra]]
|birth_name=
|death_date = 
|birth_place =  
|residence =
|citizenship = {{bandera|UK}} [[Regne Unit]]
|nationality =
|ethnicity =  
|field = [[Física]]
|work_institutions =[[ Universitat d'Edimburg]] br / [[Imperial College de Londres]] br / [[University College de Londres]]
|alma_mater = [[King's College de Londres]]
|doctoral_advisor = [[Charles Coulson]]
|doctoral_students =[[Christopher Bishop]]br[[Lewis Ryder]]br[[David Wallace (físic)|David Wallace]]
|known_for = [[Simetria trencada]] a l'[[interacció electrofeble]]
|author_abbrev_bot =
|author_abbrev_zoo =
|influences =
|influenced = 
|prizes = [[Premi Nobel de Física]] (2013)br/[[Premi Wolf en Física]] (2004)br[[Premi Sakurai]] (2010)br[[Medalla Dirac]] (1997)br[[Premi Príncep d'Astúries d'Investigació Científica i Tècnica]] (2013)
|religion =[[Ateisme|Atéu]]
|footnotes =
|signature =
}}
{{Nobel|Física|2013}}

'''Peter Ware Higgs''' [[Royal Society|FRS]] ([[Newcastle upon Tyne]], [[29 de maig]] de [[1929]]) és un [[físic]] anglès.ref name=gec{{GEC|0523082}}/ref Conegut per la seva proposició en els [[anys 1960|anys 60]] de la [[ruptura de la simetria]] en la teoria electrodèbil, explicant l'origen de la massa de les [[partícules elementals]] en general i dels [[bosons W i Z]] particularment. 

Aquest mecanisme prediu l'existència d'una nova partícula, el [[bosó de Higgs]].ref name=gec/ Encara que aquesta [[Partícula de Higgs|partícula]] no s'ha fet veure en els acceleradors fins ara, el [[mecanisme de Higgs]] és generalment acceptat com a ingredient important en el [[Model estàndard de física de partícules|model estàndard]] de la [[física de partícules]]. Higgs va concebre el mecanisme en [[1964]] mentre realitzava una travessia pels ''[[Cairngorms]]'' d'on va tornar al seu laboratori declarant que havia tingut ''una gran idea''.

L'any 2013 va rebre junt amb François Enlert i el [[CERN]], el Premi Príncep d'Astúries d'Investigació Científica i Tècnica.ref{{ref-notícia|títol=Peter Higgs, François Englert y el CERN, Premio Príncipe de Asturias de Investigación Científica|publicació=RTVE.es|url=http://www.rtve.es/noticias/20130529/peter-higgs-francois-englert-cern-premio-principe-asturias-investigacion-cientifica-2013/674361.shtml|consulta=29 maig 2013|data=29 maig 2013}}/ref 

== Biografia i educació ==

Higgs va néixer a [[Newcastle upon Tyne]]. El seu pare, era un enginyer de so que treballava a la BBC. Degut al fet que Peter patia [[asma]] infantil, i, -en part també- a la feina del seu pare, es van mudar a diversos llocs. Més tard, degut a la [[Segona Guerra Mundial]] també va haver de seguir mudant-se, i a causa d'això, Higgs va perdre bastants classes de l'ensenyament bàsic, tenint per això, molta formació en la seva casa. Quan el seu pare va ser destinat a [[Bedford (Anglaterra)|Bedford]], Higgs es va quedar amb la seva mare a [[Bristol]], on es va formar. Va assistir a l'Escola de Gramàtica de la ciutat on va ser inspirat pel treball d'un dels alumnes de l'escola, [[Paul Dirac]], el pare de la [[mecànica quàntica]] moderna. 

A l'edat de 17 anys, Higgs es va canviar a la City of London School, on es va especialitzar en matemàtiques, després al [[King's College de Londres]] on es va graduar en Físiques amb el millor expedient, va fer un curs de postgrau i un doctorat en física. Va arribar a ser Col·laborador d'investigació Sènior en la [[Universitat d'Edimburg]], després va tenir diversos llocs a la [[University College London]] i a l'[[Imperial College London]] abans de ser Catedràtic en Matemàtiques a l'[[University College London]].ref name=gec/ Va tornar a la [[Universitat d'Edimburg]] el 1960 a prendre possessió del lloc de Catedràtic en [[Física teòrica]], cosa que li va permetre d'establir-se a la ciutat on es va enamorar mentre era encara un estudiant. 

== Treballs teòrics en Física ==
Va anar a [[Edimburg]] quan es va interessar per la [[massa]], desenvolupant la idea que les partícules no tenien massa quan l'univers va començar, adquirint la mateixa, una fracció de segon després, com a resultat de la interaccionació amb un camp teòric, ara conegut com el [[camp de Higgs]]. Higgs va postular que aquest camp penetra en l'espai, donant a totes les partícules subatòmiques que interaccionen amb ell, la seva massa. 

Mentre el [[camp de Higgs]] es postula com el qual confereix la massa als [[quarks]] i [[leptons]], representa només una diminuta porció de la massa de les altres partícules subatòmiques, com protons i neutrons. En ells, els gluones, que lliguen els quarks, confereixen la majoria de la massa de la partícula. 

La base original del treball de Higgs, prové del teòric Nord-americà nascut al Japó, [[Yoichiro Nambu]], de la [[Universitat de Chicago]]. El professor Nambu, ha proposat una teoria coneguda com a [[Ruptura espontània de simetria electrodèbil]] basada en el que se sap que succeïx en la [[superconductivitat]] de la matèria condensada. No obstant això, la teoria va predir partícules sense massa (el teorema de Goldstone) els resultats del qual no van ser observats clarament en els experiments. 

Higgs va escriure un article curt, eludint el teorema de Goldstone, i va ser publicat en Physics Letters, una revista europea editada en el [[CERN]] en 1964. 

Posteriorment, Higgs va escriure un segon article, descrivint un model teòric (el [[mecanisme de Higgs]]) però va ser rebutjat (els editors van adduir que no tenia rellevància òbvia per a la Física). Higgs va escriure un paràgraf extra i va manar el seu article a Physical Review Letters, una revista americana on l'article va acabar sent publicat aquest mateix any. Dos físics belgues, [[Robert Brout]] i [[Francois Englert]] de la [[Universitat Lliure de Brussel·les]] havien arribat a la mateixa conclusió de forma independent i el físic nord-americà [[Philip Warren Anderson]] havia qüestionat també el [[teorema de Goldstone]]. 

A Higgs li molesta especialment que la partícula que duu el seu nom, sigui coneguda també com a la partícula de Déu, ja que és un [[ateu]] confés. Aquest àlies, per al [[bosó de Higgs]], s'atribuïx habitualment a [[Leon Lederman]], però realment és el resultat d'una mala edició de les publicacions de Lederman, ja que originalment, va voler anomenar-la la partícula maleïda (de l'anglès ''goddamn'') per la seva dificultat a ser detectada. 

En 1980, es va crear una càtedra amb el seu nom en [[Física Teòrica]]. Va arribar a ser membre de la [[Royal Society]] el 1983 i membre de l'Institute of Physics en 1991. Es va retirar el 1996 essent professor emèrit en la [[Universitat d'Edimburg]]. 

Al [[LHC]], que va començar a funcionar en el [[CERN]] a [[Suïssa]] al setembre de 2008, va detectar-se una partícula que la comunitat científica creu que es tracta del [[bosó de Higgs]], fent-se pública aquesta descoberta el 4 de juliol de 2012. Gràcies a aquest fet, l'any [[2013]] va rebre, juntament amb el [[físic]] [[Bèlgica|belga]] [[François Englert]], el [[Premi Nobel de física]] per la formulació de la teoria del Bosó de Higgs.ref{{ref-notícia|títol=El premi Nobel de física 2013 és per als descobridors del bosó de Higgs|publicació=Diari ARA|url=http://www.ara.cat/societat/Premi-Nobel-Fisica-Boso-Higgs_0_1007299448.html|consulta=8 octubre 2013|data=8 octubre 2013|llengua=català}}/ref

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Peter Higgs}}

* [http://scholar.google.com/scholar?hl=enlr=q=author%3APW+author%3AHiggsbtnG=Search Google Scholar] − Llista de treballs de PW Higgs
* [http://metode.cat/Revistes/Entrevista/Peter-Higgs Entrevista amb Peter Higgs] − «Hauria preferit que el nom de “partícula de Déu” no s’haguera donat a conèixer en absolut»

{{Premis Príncep d'Astúries d'Investigació Científica i Tècnica}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Higgs, Peter}}

[[Categoria:Físics anglesos]]
[[Categoria:Membres de la Royal Society]]
[[Categoria:Físics teòrics]]
[[Categoria:Persones de Tyne i Wear]]
[[Categoria:Premis Príncep d'Astúries d'Investigació Científica i Tècnica]]
[[Categoria:Premis Nobel de Física]]</text>
      <sha1>qiido60re44uscl2idvtx2p7ootyori</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>