<page>
    <title>Mae West</title>
    <ns>0</ns>
    <id>603354</id>
    <revision>
      <id>13770266</id>
      <parentid>13764433</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T08:30:58Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot catalanitza noms i paràmetres de plantilles</comment>
      <text>{{actor
| imatge = Mae West in I'm No Angel.jpg
| nom imatge = Mae West a ''[[No sóc un àngel]]'' (1933)
|nom de naixença = Mary Jane West 
| data de naixença = {{Data naixement|1893|08|17}}
|indret de naixença = [[Brooklyn]], [[Estat de Nova York|Nova York]] ([[EUA]])
| data de defunció = {{Data defunció i edat|1980|11|22|1893|08|17}}
|lloc de defunció = [[Los Angeles]], [[California]] (EUA)
| nacionalitat = {{USA}}
| cònjuge = Frank Wallace (1911-1942)
| papers importants =
| pàgina web =
| premis oscar = 
| premis golden globe =
| premis emmy =
| premis tony =
| premis bafta =
| premis goya =
| premis cesar =
| premis grammy =
| Mostra de Venècia =
| Festival de Berlín =
| Festival de Cannes =
| filmfare awards =
| national film awards =
| imdb = 0922213
}}
'''Mary Jane Mae West''' ([[Brooklyn]], [[17 d'agost]] de [[1893]] – Los Angeles, [[22 de novembre]] de [[1980]]) va ser una [[actriu]] [[estatunidenca]], [[símbol sexual]] des dels [[anys 1920]] fins als [[anys 1940]]. Actuà també en revistes musicals i va contribuir a l'èxit del ball [[shimmy]].

== Biografia ==

Mary Jane West neix a Woodhaven, una petita ciutat de classe mitjana situada a Queens, Nova York. Es trasllada de manera successiva a diferents indrets de Williamsburg  Greenpoint a Brooklyn, on va a l’escola Erasmus Hall High School. És filla de John Patrick West (1865-1935) i Matilda Tillie Delker-Doelger (1870-1944). Té una germana i un germà, Mildred Katherine Beverly West (1898-1982) i John Edwin West (1900-1964).

El seu pare era un boxejador anomenat 'Battlin' Jack West que va preferir després fer de policia. Va acabar, però, fent de detectiu i fundant la seva pròpia agència. La seva mare era model i fabricant de cotilles. La família era protestant, malgrat els orígens jueus de la mare, bavaresa. És una dona lliure que es va assentar en les seves tries i la seva carrera, desaprovades per la seva àvia paterna, irlandesa molt catòlica.

{{cita|When I'm good I'm very good, but when I'm bad I'm better!| Quan faig de bona sóc molt bona, però quan faig de dolenta sóc millor!}}
Mae West va començar molt aviat la seva carrera teatral, quan - només cinc anys - fa números de [[vodevil]], per després convertir-se en una estrella del ''musical''. En aquells anys, va inventar i va posar en marxa un ball anomenat Shimmy i va començar a escriure obres de teatre que va interpretar ella mateixa, incloent-hi ''Sex''([[1926]]), que en aquell moment va suposar un gran escàndol, de manera que la policia va entrar al teatre al West i fins i tot la va detenir.ref''Mae West'', Milano Libri, [[1979]]/ref 
Va debutar en el cinema relativament tard, quan el [[1932]] la [[Paramount]] la va contractar com a coestrella a la pel·lícula ''[[Night After Night]]'', on li van donar l'oportunitat de tornar a escriure tots els seus guions, de manera que Mae West va ser capaç d'atraure'n tota l'atenció. Gràcies a l'èxit de la fricció en aquesta petita part, Paramount va decidir que l'estrella de la que es considera la millor pel·lícula de l'Oest:''[[She Done Him Wrong]]'', [[1933]]), dirigida per [[Lowell Sherman]], tracta de la comèdia ''Diamond Lil'', que la mateixa West havia escrit i representat el [[1928]].

En aquesta hilarant comèdia, ambientada en el [[Nova York]] de finals del [[segle XIX]], Mae West interpreta amb irreverent desimboltura una bonica i irreverent cantant de saloon, que es troba involucrada en el tràfic de [[Prostitució|prostitutes]], però que no obstant serà salvada (o esposada) per un atractiu oficial de policia, interpretat per un joveníssim [[Cary Grant]]. En aquest film, la West va tenir oportunitat de demostrar el seu entusiasme inesgotable, afegint aquí i allà jocs de paraules i allusions picants, a la pregunta: «''Cap home mai t'ha fet feliç ?''», respon: «''Segur. Moltes vegades''».
Més tard va interpretar algunes pel·lícules de gran èxit, d'algunes va escriure els guions com ''[[Jo no sóc un àngel]]'' (1933) de [[Wesley Ruggles]], sempre al costat de Cary Grant, ''[[Belle of the Nineties]]'' (1934) de [[Leo McCarey]], i ''[[Klondike Annie]]'' (1936) de [[Raoul Walsh]].

[[Fitxer:Mae West NYWTS.jpg|thumb|left|300px|Mae West (1933)]]

Després de trencar el seu contracte amb el [[Paramount]], Mae West va ser contractada per la [[Universal Studios|Universal]], al costat del càustic comediant [[W.C. Fields]] en la comèdia ''[[My Little Chickadee]]'' (1940) d'[[Edward F. Cline]], la idea d'una accoppiata vinculació del gènere portaria als productors a apostar per una pel·lícula que, malgrat la crítica dolenta, va ser la pel·lícula més exitosa del [[1940]], només superada per ''[[Allò que el vent s'endugué]]'' (1939). Les relacions entre els dos actors en el plató, no obstant això, es van resistir.

Després de la mediocre ''The Heat's On'', filmada el [[1943]] per la [[Columbia Pictures]], l'actriu va decidir abandonar el cinema.

El [[1950]] se li va oferir el paper de Norma Desmond a ''[[Sunset Boulevard]]'', però el director [[Billy Wilder]] va canviar d'opinió quan l'actriu, com era costum, va pretendre reescriure el guió.refinformació del documental Sunset Boulevard: A Look Back en el DVD de Sunset Boulevard, de Paramount Home Video./ref La West va perdre l'oportunitat d'abordar un paper (després interpretat esplèndidament per [[Gloria Swanson]]), que encara podria donar-li una gran fama. Ella va preferir continuar amb el seu treball com a actriu, a [[Broadway]] amb la seva obra ''Diamond Lil'' en escena del 1949 al 1951. També va ser activa com a escriptora, publicant el 1959 una audaç autobiografia titolada ''Goodness Had Nothing to Do With It''.

El [[1970]], després de gairebé trenta anys d'absència de la pantalla, va tornar al cinema de nou, en el paper d'una vampiressa en la pel·lícula ''[[Myra Breckinridge]]''(1970) de [[Michael Sarne]], amb [[Raquel Welch]] i [[John Huston]], és un conte satíric de [[Gore Vidal]], però només perquè se li havia permès tornar a escriure les línies le battute. La seva última interpretació es remunta a [[1978]], en la pel·lícula ''[[Sextette]]'' de [[Ken Hughes]], amb [[Timothy Dalton]] i [[Tony Curtis]], on va aparèixer com a octogenària.

Va morir el 1980 a Los Angeles per causes naturals.

==Homenatge==
[[Salvador Dalí]] va pintar el famós ''Retrat de Mae West que pot utilitzar-se com un apartament'', que representa una habitació amb un sofà en forma de llavis i altres elements de mobiliari que componen el rostre de Mae West.ref[http://images.google.it/images?q=dal%C3%AC+mae+westsourceid=navclient-ffrlz=1B3GGGL_itIT288IT310um=1ie=UTF-8ei=of3eSsi0EoLCmQOs1LymAgsa=Xoi=image_result_groupct=titleresnum=1ved=0CBYQsAQwAA cerca d'imatges Google]/ref L'obra es troba instal·lat en el [[Museu Dalí]] de [[Figueres (Alt Empordà)|Figueres]].

== Anècdotes ==
* En referència al seu generós pit, els aviadors [[Estats Units|americans]] de la [[Segona Guerra Mundial]] havien rebatejat ''Mae West'' les seves [[Armilla salvavides|armilles salvavides]]. Aquestes funcionaven inflant-se d'aire comprimit i donant al seu tors un volum suplementari... Actualment les armilles salvavides inflables encara són anomenades normalment ''Mae West'', fins i tot fora dels països anglòfons.
* Una rèplica de Mae West, que ella havia escrit, a la pel·lícula ''[[Lady Lou]]'', ha restat cèlebre: «Is that a gun in your pocket, or are you just happy to see me? » (« A la teva butxaca, hi ha el teu revòlver o estàs content de veure'm ? »)
* Al [[Teatre-Museu Dalí]] de [[Figueres (Alt Empordà)|Figueres]], una sala porta el seu nom. Des d'una determinada perspectiva, el mobiliari d'aquesta sala representa la seva cara. Fa doncs de mite del període d'entreguerres segons [[Salvador Dalí i Domènech|Salvador Dalí]].
* Mae West tenia un físic que ella posava en valor amb idees... A més a més de les cotilles estretes per tal d'afinar la seva talla, tenia també per a costum utilitzar talons de 20nbsp;cm. Havia inventat fins i tot un balanceig de malucs particular per tal d'aconseguir sostenir-se en equilibri sobre aquests talons immensos.
* Una frase fetitxe de Mae West, que revela el seu caràcter afirmat: «Entre dos mals, escullo sempre aquell que no he intentat encara.»
* Escrivint sovint els guions de les seves pel·lícules, Mae tenia una tècnica maligna i eficaç per tal d'escapar a la censura: afegia diàlegs tan crus que tenia per segur que els censors els traurien i que en comparació, trobarien la resta del guió acceptable.

== Filmografia seleccionada ==
* 1932: ''[[Night After Night]]'' d’[[Archie Mayo]]
* 1933: ''[[She Done Him Wrong]]'' de [[Lowell Sherman]]
* 1933: ''[[No sóc un àngel]]'' (''I'm No Angel'') de [[Wesley Ruggles]]
* 1934: ''[[Belle of the Nineties]]'' de [[Leo McCarey]] 
* 1935: ''[[Goin' To Town]]'' d'[[Alexander Hall]]
* 1936: ''[[Klondike Annie]]'' de [[Raoul Walsh]]
* 1936: ''[[Go West, Young Man]]'' d'[[Henry Hathaway]]
* 1938: ''[[Every Day's a Holiday]]'' d'[[Edward A. Sutherland]]
* 1940: ''[[My Little Chickadee]]'' d'[[Edward F. Cline]]
* 1943: ''[[The Heat's on]]'' de [[Gregory Ratoff]] 
* 1970: ''[[Myra Breckinridge]]'' de [[Michael Sarne]]
* 1978: ''[[Sextette]]'' de [[Ken Hughes]]

==Referències==
{{Referències|1}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans |Commonscat=Mae West |q=Mae West}}
{{Portal|cinema}}
* {{imdb nom| id=0922213}}
* {{ibdb nom| id=7476}}
* {{tcmdb nom| id=204532}}
* {{Allmovie nom| id=116467}}
* {{findagrave| id=1089}}

{{Autoritat}}

{{ORDENA:West, Mae}}
[[Categoria:Actors de cinema novaiorquesos]]
[[Categoria:Actors de teatre novaiorquesos]]
[[Categoria:Actors de sèries de televisió novaiorquesos]]
[[Categoria:Guionistes de cinema novaiorquesos]]
[[Categoria:Dramaturgs estatunidencs]]
[[Categoria:Cantants estatunidencs]]
[[Categoria:Actors jueus estatunidencs]]</text>
      <sha1>fesmwuafgl7a1otdgnvkrjv33hri2nv</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>