<page>
    <title>Stéphane Hessel</title>
    <ns>0</ns>
    <id>603343</id>
    <revision>
      <id>13679151</id>
      <parentid>13031676</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T14:41:55Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula persona
| nom          = Stéphane Hessel
| imatge       = Stéphane-hessel-2010-paris-n05-a-uea.jpg
| peu          = Stéphane Hessel, el 2010
| data_naix    = {{Data naixement|1917|10|20}}
| lloc_naix    = [[Berlín]]
| data_mort    = {{Data defunció i edat|2013|2|27|1917|10|20}}
| lloc_mort    = [[París]]
| nacionalitat = {{FRA}}
| altres_noms  = 
| conegut_per  = 
| coneguda_per = 
| ocupació     = [[Diplomàtic]]
}}
'''Stéphane Frédéric Hessel''' ([[Berlín]], 20 d'octubre de 1917- [[París]], 27 de febrer de 2013ref{{Citar web| url=http://internacional.elpais.com/internacional/2013/02/27/actualidad/1361954402_386955.html| editor=[[El País]]| llengua=castellà| títol=Mor als 95 anys Stéphane Hessel, l'autor de '¡Indignaos!'| consulta=27/2/2013| lloc=París}}/ref) va ser un [[diplomàtic]], [[ambaixador]] i membre de la [[resistència francesa]]. Va obtenir la nacionalitat francesa el 1937. Va ser un dels redactors de la [[Declaració Universal dels Drets Humans]] de 1948. L'any [[2010]] va publicar un petit assaig titulat [[Indigneu-vos!]] que ràpidament es va convertir en un gran èxit de vendesref name=nyt{{citar web |url=http://www.nytimes.com/2011/03/10/books/stephane-hessel-93-calls-for-time-of-outrage-in-france.html |títol=A Resistance Hero Fires Up the French |nom=Elaine |cognom=Sciolino |editor=The New York Times |data=9 de març 2011 |consulta=16-3-2011 |llengua= anglès}}/ref i en llibre de capçalera del moviment dels [[Indignats]].

== Biografia ==
=== Joventut ===
Era el fill de la periodista alemanya [[Helen Grund]] i de l'escriptor [[alemany]] [[Franz Hessel]], que va inspirar el personatge de Jules en la novel·la ''Jules et Jim''ref name=aparis''Stéphane Hessel, engagé et vigilant'', À Paris, été 2007, p.33/ref d'[[Henri-Pierre Roché]].

Va arribar a [[França]] amb la seva mare el 1924. Als 15 anys va obtenir el Batxillerat, el 1937 va entrar a l'École Normale Supérieure i el mateix any es va nacionalitzar francès.ref{{format ref}} http://www.denistouret.net/textes/Hessel.html/ref El 1939 l'exèrcit el va mobilitzar a [[Saint-Maixent]], junt amb tres promocions de l'École.ref{{format ref}} http://www.irenees.net/fr/fiches/entretien/fiche-entretien-128.html/ref

=== Resistència i deportació ===
Membre de la [[resistència francesa|resistència]] durant la [[Segona Guerra Mundial]], Hessel es va unir al [[General de Gaulle]] el 1941. Fou enviat en missió a França per la Direction Géneral des Services Spéciaux (DGSS) a finals de març de 1944. Fou deportat a [[Buchenwald]] i a [[Camp de concentració de Mittelbau-Dora|Mittelbau-Dora]], un [[camp de concentració]] que depenia del de Buchenwald. Hessel va poder evitar de ser penjat i va fugir de Dora amb [[Forest Yeo-Thomas]] durant un trasllat a [[Bergen-Belsen]],ref name=aparis/ canviant la seva identitat amb la de [[Michel Boitel]], mort de tifus.

=== La postguerra: la qüestió dels Drets Humans ===
Després de la guerra, Stéphane Hessel va observar la redacció de la [[Declaració Universal dels Drets Humans]] de 1948, al costat, entre d'altres, de [[René Cassin]], en qualitat de cap de gabinet de [[Henri Laugier]], secretari general adjunt de l'[[ONU]] i secretari de la Comissió dels drets humans de les Nacions Unides.ref name=aparis/

El 1962, va crear l'AFTAM (Associació per a la Formació de Treballadors d'[[Àfrica]] i [[Madagascar]]), de la qual va esdevenir presidentref[http://www.aftam.fr/25-historique.htm Historique - Aftam!-- Titre généré automatiquement --]/ref El 2008, l'AFTAM ofereix 22.000 llits en allotjament.

=== Alts càrrecs ===
L'agost de 1982, Hessel fou nomenat membre de l'Alta autoritat francesa de la Comunicació audiovisual per 3 anys, i va rebre l'encàrrec d'ocupar-se de les ràdios locals privades.

Stéphane Hessel va ser, amb més de 90 anys, [[ambaixador]] de França.ref name=aparis/ Era membre del comitè de patrocinadors de la Coordinació francesa per la Dècada de la cultura de la pau i de la no-violència. Sostenia econòmicament, amb altres patrons, el fons associatiu Non-Violence XXI.
Hessel va ser un dels membres fundadors del Collegium internacional, ètic, polític i científic (Collegium International).ref{{Citar publicació |cognom= |nom= |article=Les personnalités soutenant Non-Violence XXI |url= |llengua=francès |consulta=28/2/2013 |publicació=Lettre aux donateurs |volum= |exemplar=n.14 |data=maig de 2009 |pàgines=p.4 }}/ref

Va rebre del govern francès la distinció de Gran Oficial de la [[Legió d'Honor]] (decret del 14 de juliol de 2006) i la [[Gran Creu]] de l'[[Orde Nacional del Mèrit]] (decret del 16 de novembre de 1999).

Stéphane Hessel fou membre de la Comissió nacional consultiva dels drets humans, i també de l'Alt consell de la cooperació internacional.

=== Acció política i social ===
El 1986 es va unir al Partit Socialista, però més tard la deriva del partit cap a altres posicions va fer que Hessel se n'allunyés: així, el 2003, Hessel signà, amb altres antics membres de la resistència, la petició «Per un Tractat de l'Europa social».

Stéphane Hessel va signar la crida col·lectiva d'antics membres de la resistència per a la commemoració del 60è aniversari del Programa del Consell nacional de la Resistència del 15 de març de 1944. Aquest text encoratja «les noves generacions a fer viure i a transmetre el llegat de la Resistència i els seus ideals sempre vigents de democràcia econòmica, social i cultural.»
 
El 21 de febrer de 2008, a la plaça de la República de [[París]], Stéphane Hessel denuncià l'incompliment del govern francès de l'article 25 de la Declaració Universal dels Drets Humans i llançà una crida perquè el govern fes una aportació de fons per tal que totes les persones sense llar poguessin tenir un sostre.

El 10 de desembre de 2008, Hessel va rebre el Premi UNESCO/Bilbao per la promoció d'una cultura dels drets humans. Aquesta és la data del 60è aniversari de la Declaració Universal dels Drets Humans.ref[http://portal.unesco.org/fr/ev.php-URL_ID=44186URL_DO=DO_TOPICURL_SECTION=201.html Entrega del Premi UNESCO/Bilbao]/ref

El 15 de març de 2009, durant la convenció nacional (francesa) dels comitès locals [[Europa Ecologia]] reunits al [[Parc de la Villette]], a París, al costat de [[Daniel Cohn-Bendit]] i [[José Bové]], Stéphane Hessel manifestà el seu suport a la llista d'Europa Ecologia de cara a les [[Eleccions al Parlament Europeu de 2009|eleccions europees del 7 de juny de 2009]], amb l'esperança de veure sorgir una esquerra irreverent que tingués pes.ref{{format ref}} http://www.dailymotion.com/video/k4uLLgfbDKhahfZdWk/ref El 12 de desembre de 2009, confirmà el seu suport tot anunciant la seva inclusió en posició no-elegible a la llista Europa Ecologia [[Île de France]], encapçalada a París per [[Robert Lion]], per a les eleccions regionals de 2010.ref{{format ref}} http://www.letelegramme.com/ig/generales/france-monde/france/regionales-stephane-hessel-s-engage-au-cote-d-europe-ecologie-10-12-2009-692905.php/ref

=== Acció a favor dels drets dels palestins i contra la política israeliana ===
L'agost de 2006, Stéphane Hessel va signar una crida llançada per la [[Unió Jueva Francesa per la Pau]] (UJFP) contra els atacs [[israel|israelians]] al [[Líban]], que va sortir publicada als diaris [[Libération]] i [[L'Humanité]].

El 5 de gener de 2009, va declarar en relació amb l'ofensiva israeliana a la [[franja de Gaza]]: «En realitat, el mot que escau -el que s'hauria d'aplicar- és [[crim de guerra]] i [[crim contra la humanitat]]. Però cal utilitzar aquest mot amb molta precaució, perquè som a [[Ginebra]], la seu de l'Alt Comissionat per als Drets Humans, que pot tenir una opinió fonamental respecte al tema. Per part meva, havent estat a Gaza, havent vist els [[camp de refugiats|camps de refugiats]] amb milers d'infants, la manera com han estat bombardejats em sembla un veritable crim contra la humanitat».refEn una entrevista a la radio SuissInfo, el 5 de gener de 2009: [http://contreinfo.info/article.php3?id_article=2470 contreinfo.info] i [http://www.swissinfo.ch/fre/swissinfo.html?siteSect=15055sid=ne_id=10160583type=realaudio versió àudio www.swissinfo.ch]/ref

El 4 de març de 2009, Stéphane Hessel va fer-se membre del comitè de suport del [[Tribunal Russell sobre Palestina]]. Presideix la conferència de premsa que s'ha organitzat amb motiu de la inauguració de les sessions.ref[http://www.russelltribunalonpalestine.org/pages/Lettre_dinvitation_a_la_presse-1153273.html Inauguració del Tribunal Russell sobre Palestina]/ref

El 30 de desembre de 2009, Hessel va incloure Israel en una llista d'estats tirànics, com la [[Xina]], [[Rússia]] i [[Iran]], amb els quals no s'ha de prioritzar el comerç per damunt dels Drets humans.ref[http://www.dailymotion.com/video/xbonvi_stephane-hessel-les-matins_news Stéphane Hessel a France Culture]/ref

====Compromís associatiu====
Des de 2007, Stéphane Hessel era patrocinador de l'ONG Biblioteques Sense Fronteres que treballa per fer accessible el coneixement i per donar suport a les biblioteques a França i al món.ref[http://www.bibliosansfrontieres.org Bibliothèques Sans Frontières]/ref

=== Reconeixements ===
El 2004 Hessel va rebre el Premi Nord-Sud del [[Consell d'Europa]].

El 2008 Hessel va rebre el Premi per la Pau que atorga l'[http://www.anue.org Associació per a les Nacions Unides a Espanya] (ANUE), per la seva continuada lluita en favor dels drets humans i la no-violència.

=== 2010: President d'honor de la Competició internacional de Drets Humans per a advocats del Memorial de Caen ===
El 31 de gener de 2010, Stéphane Hessel fou el president d'honor de la Competició internacional de Drets humans per a advocats del Memorial de Caen. Per primera vegada en la història de la competició, els advocats que hi competien van decidir batejar la promoció amb el nom d'una personalitat. Van escollir el nom de Stéphane Hessel.

== Bibliografia ==
{{Commonscat|Stéphane Hessel}}


*''Danse avec le siècle'', autobiografia, Seuil, 1997
*''Dix pas dans le nouveau siècle'', Seuil, 2002
*''Ô ma mémoire, la poésie, ma nécessité'', 88 poemes comentats, Seuil, 2006
*''Citoyen sans frontières'', converses amb Jean-Michel Helvig, Fayard, 2008
*''Indignez-vous!'', Indigène éditions, Montpeller, 2010. (''[[Indigneu-vos!]]'', [[editorial Destino]])
*''Comprometeu-vos'', 2011.

== Referències == 
{{Referències|2}}

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Hessel, Stephane}}
[[Categoria:Polítics francesos]]
[[Categoria:Diplomàtics francesos]]
[[Categoria:Grans oficials de la Legió d'Honor]]
[[Categoria:Membres de la Resistència francesa]]</text>
      <sha1>qkrm6k3bggilxazuq3kdtm8i0n649cs</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>