<page>
    <title>Georges Mandel</title>
    <ns>0</ns>
    <id>606343</id>
    <revision>
      <id>13853122</id>
      <parentid>13778046</parentid>
      <timestamp>2014-07-17T06:34:21Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>[[Fitxer:Mandel-grave.jpg|thumb|right|Tomba a Paris]]
'''Georges Mandel''' ([[Chatou]], 5 de juny de 1885 - 7 de juliol de 1944) fou un polític francès, periodista i líder de la Resistència francesa.

==Biografia. ==
Nascut Louis George Rothschild, [[Chatou]], [[Yvelines]], fill d'un sastre, la seva família era jueva, i havia fugit d'Alsàcia per preservar la seva ciutadania francesa d'Alsàcia-Lorena, quan va ser annexat per l'Imperi alemany al final de la guerra francoprussiana.

===Inicis de la seva carrera===

Mandel va començar a treballar com a periodista de L'Aurore.Conjuntament amb Émile Zola, Georges Clemenceau, i fou defensor d'Alfred Dreyfus, durant el cas Dreyfus. Clemenceau Mandel va portar a la política quan era ministre de l'Interior. Mandel també va ajudar a Clemenceau, aquest, controla la premsa i el moviment sindical durant la Primera Guerra Mundial. 
Va ser elegit membre de la Cambra de Diputats de la Gironda, el 1919, i va perdre el seu escó quan el Cartell des gauche va escombrar les eleccions de 1924, però va tornar al poder el 1928. Es va mantenir en l'oposició fins a començaments de la IGuerra Mundial.

===Període d'entre guerres=== 

El 1934, Mandel va entrar al Govern com a ministre de Correus (1934-1936), i supervisar la primera transmissió oficial de televisió en francès. Durant el govern de Albert Sarraut, Mandel va servir com a Ministre de Correus i com a l'Alt Comissionat per a l'Alsàcia i Lorena. Després de la caiguda del govern del Front Popular, es va exercir com a ministre d'Ultramar de França i les seves colònies (1938-1940). 
Mandel era un conservador econòmic i, potser no de forma inesperada, un opositor del nazisme i el feixisme. A la dècada de 1930, va jugar un paper similar al de Winston Churchill al Regne Unit, posant en relleu els perills plantejats per Adolf Hitler. Es va oposar a Pierre Laval pla de partició després de la seva invasió d'Etiòpia per Itàlia de Benito Mussolini (la Invasió d'Etiòpia la guerra de 1935-1936). Mandel també es va convertir en un ferm defensor d'una aliança militar amb la Unió Soviètica, i es va oposar al tractat de Munic ia la política d'apaivagament.

===La Segona Guerra Mundial i la invasió alemanya=== 

El setembre de 1939, després de l'esclat de la guerra entre Alemanya i Polònia, Mandel va argumentar que l'Exèrcit francès havia de lluitar en aquella guerra ofensiva, en lloc de la guerra falsa afavorida per altres polítics. Mandel va ser acusat per alguns sectors de la dreta de ser un bel·licista, i sinó que també es va al·legar que estava posant la seva ascendència jueva per sobre dels interessos de França. 
Mandel va ser ministre de l'Interior en el govern de Paul Reynaud de 18 maig - 16 juny de 1940, just abans de l'inici del règim de Vichy dirigit per Philippe Pétain. Mandel es va oposar a l'armistici amb els alemanys, que avançaven ràpidament. El 16 de juny, a Bordeus, el general britànic Edward Spears, oficial d'enllaç militar de Churchill, va voler fugir i Mandel li va oferir l'oportunitat de sortir amb el seu avió, juntament amb Charles de Gaulle, però Mandel es va negar, dient: Tens por de mi, perquè jo sóc un Jueu. Bé, és només perquè jo sóc un jueu que ha fugit, i es veuria com si jo hagués tingut por, com si jo estigués fugint .Mandel va tractar de persuadir el President de la República, Albert Lebrun, els Presidents de la Cambra i del Senat francès, i com molts membres del Parlament per viatjar de la a la França continental a la França nord d'Àfricana, per tal de continuar la lluita contra els alemanys. En última instància, però, només 25 diputats es va embarcar amb Mandel sobre la Massillia el 21 de juny.

== Detenció i mort ==
El 8 d'agost, Mandel va ser detingut al [[Marroc]] pel general Charles Nogués, a les ordres de Laval (que s'havia convertit en un líder de Vichy), i després l'envia a la Chazeron Château, on Reynaud, Édouard Daladier i el general Maurice Gamelin també van ser detinguts. Churchill, que va descriure Mandel com el primer resistent (i es podria dir que hauria preferit que en en comptes de Charles de Gaulle hagués sigut Mandel el dirigent de les forces de la [[França Lliure]]), va intentar sense èxit organitzar el seu rescat. Els quatre van ser condemnats a cadena perpètua pel mariscal Pétain el 7 de novembre de 1941, després de [[judicis en Riom]]. 

Mandel i Reynaud van ser lliurats a la [[Gestapo]] després de l'ocupació del territori de Vichy el novembre de 1942. Va ser deportat primer a [[Oranienburg]] després a [[Buchenwald]]. Mandel va ser retornat a París el 4 juliol 1944 com un ostatge, i posat sota la custòdia de la Milica de Joseph Darnand's. Tres dies més tard va ser conduït fins al bosc de Fontainebleau - on va ser assassinat en represàlia per l'assassinat del ministre de Propaganda de Vichy, Philippe Henriot, per membres Maquis. 
Un monument a la memòria de Mandel s'estableix a prop del seu lloc d'execució, al costat de la carretera que uneix Fontainebleau Nemours.
{{Commonscat}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Mandel, Georges}}
[[Categoria:Polítics francesos]]
[[Categoria:Periodistes francesos]]
[[Categoria:Persones d'Yvelines]]</text>
      <sha1>a0mu4tw0mhkbok3prag4vcrplnjgwy8</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>