<page>
    <title>Fiat C.R.32</title>
    <ns>0</ns>
    <id>606904</id>
    <revision>
      <id>13684012</id>
      <parentid>13659516</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T19:31:18Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{{Fitxa d'aeronau
 |nom = C.R.32
 |tipus = caça
 |fabricant = [[FIAT]]
 |imatge = Fitxer:Fiat C.R.32-Baleari.jpg
 |peu de foto = C.R.32 del grup Baleari
 |dissenyador = Celestino Rosatelli
 |primer vol = 28 d'abril de 1933
 |introduït = 1936
 |retirat = 1955
 |estat = 
 |usuari = {{bandera|Itàlia}} [[Itàlia]]
 |altres usuaris = {{bandera|Spain}} [[Nacionals]]br /{{bandera|República de la Xina}} [[República de la Xina]]br /{{bandera|Veneçuela}} [[Veneçuela]]
 |producció = Itàlia, Espanya
 |unitats construïdes = 1,312
 |cost unitari = 
 |variants amb el seu propi article = 4
}}
El '''Fiat C.R.32''' va ser un avió [[caça (aviació)|caça]] biplà italià, utilitzat en suport al bàndol revoltat del general Franco durant la [[Guerra Civil Espanyola]].

Les forces armades italianes van donar suport activament al bàndol franquista durant la guerra. A partir del 18 d'agost de l'any 1936 van enviar els primers 12 aparells de la sèrie '' Freccia'' (Fletxa en italià) per enfrontar-se als [[Polikarpov I-15]] i [[Polikarpov I-16]] (''Xatos'' i ''Mosques'') que eren l'espina dorsal de les forces aèries republicanes.

== Història ==

Dissenyat per l'enginyer ''Celestino Rosatelli'' representava un desenvolupament del '''C.R.30''', era un avió elegant i veloç per la seva època.

Començat a fabricar a meitat de l'any [[1932]] no va ser completat fins a la primavera de l'any [[1933]], i el seu primer vol va ser el 28 d'abril des del camp d'aviació de Fiat a [[Torí]]. Tenia la configuració del model anterior: biplà amb l'ala inferior més curta que la superior.refItalo De Marchi/Enzo Maio - Pietro Tonizzo/Gianfranco Munerotto. MACCHI MC.200 saetta - FIAT CR.32. Modena: Stem Mucchi, 1994/ref D'estructura mixta, ja que els llarguers i el costellam era de duralumini, recobertes per tela. Els muntants eren de tub rígid en forma de W (muntants tipus ''Warren'') i tirants de cable d'acer. La mateixa estructura pels alerons presents sols en les ales superiors. El fuselatge era fet de tubs de ferro i alumini, recobert del morro fins al lloc de pilotatge, i la part inferior fins a la cua de duralumini, el resta de tela. El motor era un ''Fiat A. 30 RA'', Un dotze cilindres en V a 60º invertit, refrigerat per aigua, i que donava 600 CV a baixa cota a 2.600 RPM, aquest motor va ser projectat en el [[1930]], era el mateix que propulsava al ''C.R. 30'' i al ''Ro 37''. Aquest motor no necessitava benzina especial d'aviació, però si una barreja especial, per arribar als 97 No octans, composta per 55% de benzina, 22% de benzol i 23% d'alcohol. El motor actuava sobre una hèlix bipala metàl·lica de pas variable (regulable solament des de terra).

L'armament inicial eren dues [[metralladora|metralladores]] ''Breda-SAFAT'' de calibre 7,7 mm, però ja hi estava previst el muntatge d'armes de calibre 12,7 mm, muntades sobre el capṕ, disparant a través de l'hèlix amb sistema de sincronisme. L'habitacle era obert amb parabrises, i la instrumentació era l'habitual de l'època, amb [[brúixola]] ''OMI 03'', [[anemòmetre]] fins a 450 Km/h, variòmetre, indicador de guinyada, conta revolucions i altímetre fins a 8.000 m, a més de punt de mira, que posteriorment van ser canviats. Tots els aparells estaven preparats per muntar el radiotransmissor, però la radio ''RA.80-1'' era opcional, i quan era muntada era alimentada per un generador mogut per un hèlix muntat sobre el dipòsit de carburant situat al centre de l'ala superior. Per altra banda també estava previst a l'arrel de la semi-ala inferior esquerra una càmera ''OMI FM.62'', capaç de fer fotos i de filmar sincronitzada amb les metralladores.ref Nico Sgarlato. FIAT CR.42, CR.32 Gli ultimi biplani. Parma: Delta editrice, 2005. pag. 12 /refref name=aire{{ref-web |url=http://www.ejercitodelaire.mde.es/ea/pag?idDoc=743F2F7FA921BC69C12570D700464D28idRef=A7BE60CD8F0462BAC125745000327E8A|títol=Ejército del aire. FIAT CR-32 -CHIRRI- (C.1 -Chirri-)}}/ref El [[tren d'aterratge]] era fix, amb rodes carenades i amortidors.

El nou caça era més petit, i amb una superfície alar també més petita, però sobretot amb una nova distribució de pesos, degut a una recol·locació del dipòsit, lo que l'hi conferia més velocitat i maniobrabilitat que el seu predecessor.

Les primeres comandes foren assignades l'any [[1934]]. De la versió original es van fabricar 383 exemplars, del quals 291 van ser destinats a la ''Regia Aeronautica'', 76 a Hongria i 16 a la Xina, en total a la Fiat, es van fabricar uns 1.212 avions.ref Bill Gunston. Gli aerei della Seconda Guerra mondiale. Alberto Peruzzo Editore 1984 /ref

== Dades tècniques ==

* '''Longitud''' : 7,45 metres
* '''Amplada''' : 9,50 metres
* '''Alçaria''' : 2,63 metres
* '''Pes en vuit''' : 1.459 quilos, '''Pes en envol''': 1.900 quilos
* '''Velocitat màxima''' : 354 km/h, '''Velocitat de creuer''' : 316 km/h
* '''Autonomia''' : 780 km, '''Sostre de vol''' : 7.700 metres
* '''Armament''' : de 2 a 4 metralladores de calibres 7,7mm o 12,7mm, i fins a 100 Kg de bombes

== Teatres d'operacions ==

=== Espanya ===

Com ja s'ha comentat, aquests avions van formar part de l'aviació del bàndol Nacional, i amb els primers aparells es van formar les esquadrilles, ''Gamba di ferro'' (Cama de ferro), ''Cucaracha'', ''Asso di Bastoni'' (As de bastos), i va tindre el bateig de foc en aquest teatre, on el primer aparell abatut va ser un '''[[Nieuport 52]]''' del bàndol republicà, al cel de Cordovà, i la victòria se la va anotar el tinent pilot ''Vittorio Ceccherelli'', concedint-li la medalla d'or al valor militar, qui posteriorment va ser mort en el cel d'Espanya.refItalo De Marchi/Enzo Maio - Pietro Tonizzo/Gianfranco Munerotto. MACCHI MC.200 saetta - FIAT CR.32. Modena: Stem Mucchi, 1994 /ref En total, el govern italià, va enviar a Espanya 376 C.R.32,ref name=guerracivil La guerra civil española {{ref-web |url=http://guerracivil.forumup.es/about1486-guerracivil.html|títol=La Guerra Civil Española :: Ver tema - FIAT CR.32}}/ref i altres 100 es van fabricar a Espanya. Sis aparells van ser capturats per la república, i un d'ells va ser enviat a la Unió Soviètica per la seva avaluació.

Aquests avions de caça, la majoria formaven l'[[aviació legionària]], que va reivindicar l'abatiment de 60 (amb 48 confirmats) bombarders russos '''Tupolev SB-2''', que estaven fins aleshores considerats com no interceptables. Front la pèrdua de 73 '''Fiat C.R.32''', els legionaris reivindicaven l'abatiment, confirmat, de 242 biplans '''[[Polikarpov I-15]]''', 240 monoplans '''[[Polikarpov I-16]]''', a part d'un centenar d'abatiments no confirmats.ref Italo De Marchi/Enzo Maio - Pietro Tonizzo/Gianfranco Munerotto. MACCHI MC.200 saetta - FIAT CR.32. Modena: Stem Mucchi, 1994 /ref En realitat segons fons espanyoles no més van ser 297 abatiments.ref name=guerracivil/ El màxim d'esquadrilles en vol (dinou en total), es va donar en el mes d'agost de [[1938]].

Després de la guerra, es van seguir fabricant a Sevilla amb la denominació '''C.1-Chirri-'''('''Hispano Ha 132L'''), formant els grups 21, 22, 23, 28 i 29 de i a la ''Escuela de caza'' fins a l'any 1953.ref name=aire/

=== Altres teatres ===
[[Fitxer:CR.32.jpeg|rigth|thumb|Grup de pilots del C.R.32]]
* Itàlia, Incorporats en 'La Regia Aeronautica' en el [[1936]], es va crear la 4ª esquadrilla d'elit, que amb 5 o 10 avions, es va dedicar a fer exhibicions aèries per el país, Europa i Sud Amèrica. Al començament de la [[Segona Guerra Mundial]] hi havia disponibles encara 294 avions, que es van demostrar inferiors als biplans britànics '''[[Gloster Gladiator]]''', així com als monoplans més moderns '''[[Hawker Hurricane]]''' i '''[[Spitfire]]'''.
* Durant la [[Segona Guerra Mundial]] al nord de l'[[Àfrica]], van començar per patrullar les ciutats de [[Trípoli (Líbia)|Trípoli]] i [[Tobruk]], i no va ser fins a l'11 de juny que van interceptar una formació de bombarders '''Bristol Blenheim''', després es varen formar esquadrilles d'atac a terra.
* A l'Àfrica oriental, van participar en escaramusses amb bombarders escoltats per caces '''Hawker Hurricane'''.
* A [[Hongria]], que el [[1935]] havia obtingut 76 aparells, els va destinar per l'ensinistrament de pilots de caça, i posteriorment van intervenir en l'ofensiva sobre Txecoslovàquia.
* [[Veneçuela]] va obtindre nou aparells dotats d'un radiador més gran per operar en el clima càlid que van ser operatius fins a [[1945]].
* [[Àustria]], va fer una comanda de 45 aparells l'any 1936, els quals després es van incorporar a la [[Luftwaffe]] en el cos de '''Luftwaffen Kommando Österreich'''.
* [[Xina]] va ser el primer client extern, ja que va fer una comanda de 16 avions i després 24 extres l'any 1933 per incorporar-los a les seves forces aèries. Aquests es van demostrar superiors als '''Boeing P.26''' i als '''Curtiss Hawk III''', però hi havia problemes per importar alcohol (utilitzat en el seu combustible), i el maig del 1936 només sis aparells eren operatius.
* [[Paraguai]], va comprar 5 aparells que van restar operatius durant diversos anys.

== Versions ==
* '''C.R.32'''
Primera versió de sèrie

* '''C.R.32bis'''
Versió amb dues metralladores ''Breda-SAFAT'' Mod. 1928Av. de calibre 7,7 mm a les ales inferiors, junt amb les altres dues del capó, fora del disc de l'hèlix. En moltes de les unitats consignades, les metralladores foren retirades per reduir pes. Produït el 1935 amb un total de 328 aparells.

* '''C.R.32ter'''
Posterior millora amb dues metralladores Breda-SAFAT de calibre 12,7 mm al capó, en lloc de les dues de 7,7 mm. Produïts 103 aparells.

* '''C.R.32quater'''
Allargament de l'aparell original, produïts 298 aparells, va finalitzar la seva producció el 1939.

== Aparells Existents ==
* Museo storico dell'Aeronautico Militare di Vigna di Valle, Bracciano : Un exemplar de '''C.1''' ('''Hispano Ha 132L'''), construït a Espanya i donat a la ''Aeronautica Militar Italiana'' el [[1955]].
* Madrid, Museo del aire: Un aparell reconstruït amb parts d'un '''C.1'''('''Hispano Ha 132L''').

== Referències ==
references /

== Vegeu També ==
* [[L'Aviació durant la Guerra Civil Espanyola]]
* [[Heinkel He-51]]

{{Commonscat}}
== Enllaços externs ==
* Veure [http://www.youtube.com/results?search_query=Fiat+C.R.32search=Searchgl=IThl=it Vídeos sobre el CR32]
{{ORDENA:}}{{TÍTOL:Fiat CR.32}}

[[Categoria:Avions de la Guerra Civil Espanyola]]
[[Categoria:Caces de la dècada del 1930]]</text>
      <sha1>0mt9o7jeh7rii51i5wd505wye6n5qms</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>