<page>
    <title>Andrei Vixinski</title>
    <ns>0</ns>
    <id>609556</id>
    <revision>
      <id>13962576</id>
      <parentid>13918191</parentid>
      <timestamp>2014-08-22T13:05:08Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (-Zinoviev +Zinóviev)</comment>
      <text>{{Infotaula President
|nom= Andrei Ianuàrevitx Vixinski br /Андрей Януарьевич Вышинский
|honorific-prefix= 
|honorific-suffix=
|nationality=[[Fitxer:Flag of the Soviet Union.svg|25px|Bandera de la Unió Soviètica]] [[Unió Soviètica]]
|image= RIAN archive 7781 Vyshinsky.jpg
|order= [[Ministre d'Afers Exteriors (Rússia)|Comissari d'Exteriors de la Unió Soviètica]]
|term_start= [[1949]]
|term_end= [[1953]]
|monarch= 
|predecessor= [[Viatxeslav Mólotov]]
|successor= [[Viatxeslav Mólotov]]
|birth_date= {{Data naixement|1883|12|10}} (1899-03-29)
|birth_place= [[Fitxer:Flag of Russia.svg|border|25px|Rússia]] [[Odessa]] ([[Imperi Rus]])
|dead= 
|death_date={{Data defuncio i edat|1954|11|2|1883|12|10}}
|death_place=[[Fitxer:Flag of the United States.svg|border|22px|Estats Units d'Amèrica]] [[Nova York]] ([[Estats Units]])
|spouse= 
|party= 
|vicepresident=
|profession= [[Jurista]] br / [[Diplomàtic]]
|religion= 
|signature= 
}}

'''Andrei Ianuarevitx Vixinski''' ([[rus]]: ''Андрей Януарьевич Вышинский''), nascut a [[Odessa]] el [[10 de desembre]] ([[28 de novembre]] segons el [[calendari julià]]) de [[1883]] i traspassat a [[Nova York]] el [[2 de novembre]] de [[1954]]. Va ser un jurista soviètic, i després diplomàtic. Va ocupar el càrrec de [[Ministre d'Afers Exteriors (Rússia)|Comissari d'Exteriors de la Unió Soviètica]] entre [[1949]] i [[1953]].

== Biografia ==
Andrei Vixinski era fill de Ianuar Vixinski, un predicador de l'església catòlica de Santa Maria Verge de [[Bakú]], i propietari d'una farmàcia. La seva mare era professora de música.

Es va casar el [[1903]] amb Capitolina Isidorovna Mijailova (1884-1973), amb la que va viure més de 50 anys. Va tenir una filla anomenada Zinaida (1909-1991)ref name=Hrono/
 
=== Militància política ===
El 1901, Vixinski va entrar a estudiar a la Facultat de Dret de la Universitat de [[Kíev]], finalitzant els seus estudis el 1913. El 1903 va ingressar al partit [[Menxevic]]; i el 1905 era secretari del soviet de Bakú i, el 1908, va ser empresonat juntament amb [[Stalin]].ref name=Hrono[http://www.hrono.ru/biograf/vyshinski.html Вышинский Андрей Януарьевич!-- Título generado por un bot --]/ref En finalitzar els seus estudis, va impartir classes a una escola secundària de Bakú, en matèria de pràctica legal

Després de la [[Revolució de Febrer]] de [[1917]], va ser Comissari de Policia al [[Raion]] de Iarmanski a l'[[Oblast de Moscou]]. Segons algunes fonts, va signar l'ordre de detenció de [[Lenin]], per si aquest era detectat a [[Moscou]]ref{{format ref}} http://www.hrono.ru/biograf/vyshinski.html ''С весны 1917 работал в наркомтруде и прокуратуре, летом 1917 подписал ордер на арест В.Ленина,... '' (En primavera de 1917 trabajó en el Narkomtrude y Fiscalía, en verano de 1917 firmó la orden de arresto de V. Lenin,...)/ref amb el càrrec d'espia alemany, en execució d'una ordre del [[Govern Provisional Rus]].

El 1920 s'uní al [[Partit Bolxevic]] .ref name=Hrono/

=== Dècada de 1920 ===
Amb el triomf soviètic es convertí en el principal ideòleg de la Legalitat Soviètica, exercint entre 1923 i 1925 de fiscal al Tribunal Suprem als processos criminals.ref name=Hrono/

Entre 1925 i 1928 va ser rector de la Universitat Estatal de Moscou.ref name=Hrono/ A les facultats va intervenir amb la Comissió de Verificació, reduint l'autonomia de les facultats en temes educatius i incrementant la tasca político-propagandística entre els estudiants.

Degut a l'acomiadament d'antics catedràtics de la Universitat, el nivell educatiu va patir d'una davallada de nivell. A finals de la dècada dels 20 va treballar a diferents organismes estatals en relació a l'educació.

=== Dècada de 1930 ===
[[Fitxer:Radek's action.jpg|200px|thumb|esquerra|Andrei Vixinski (centre) als [[Judicis de Moscou]], gener de 1937.]]
Vixinski va ser el fiscal en el [[Cas dels Miners]]. Des de 1935 va ser el [[Fiscal General de l'URSS]], i per aquest càrrec exercí d'acusador als [[Judicis de Moscou]] de la [[Gran Purga]] als anys 1936 i 1938. En aquests processos es caracteritzà per fustigar als indefensos acusats vituperant-los, sovint amb una retòrica enginyosa i cruel. Va establir les bases per als judicis per traïció. Un dels principis de la teoria de Vixinski és que la llei criminal és una eina de la [[lluita de classes]].

Com a fiscal es caracteritzà per un estil rígid, poc cerimoniós, aplicant el [[principi de culpabilitat]],ref name=Hrono/ del qual era un acèrrim convençut. Tenia com a model a [[Roland Freysler]], President del Tribunal Popular del [[III Reich]].ref U. Shirer (У. Ширер)/ref Tot i l'estesa llegenda en la que Viixinski sostenia la teoria que segueixen els inquisidors medievals sobre la confessió de l'acusat és la prova reina, realment això no era cert. En els seus principals escrits, Vixinski sosté el principi contrari:refA. I. Vaksberg (А.И. Ваксберг) «Царица доказательств. Вышинский и его жертвы» (La prueba reina. Vishinki y sus víctimas) (1992)/refref name=pruebasSobre las distintas pruebas del derecho soviético. (''Отдельные виды доказательств в советском праве'') Titulo IV, capítulo 8, páginas 259 y 260. Отдельные виды доказательств в советском праве/ref

{{cita|''seria erroni donar a l'acusat o al defensat, per justícia, més importància que la que mereixen... ja són llunyans els temps en què la supremacia del procés estava regida per la teoria de les autodenominades proves legals (formals), la sobreestimació del valor de la confessió del defensat o acusat autoinculpant-se, i el seu valor com a immutable, no estan subjectes a dubtes sobre la seva veracitat, car la confessió va ser obtinguda mitjançant la tortura, cas que en aquells temps era considerada com l'única prova processal, i en tots els casos va ser considerada com la prova més seriosa, la prova reina (regina probationum).''ref name=pruebas/ref[http://neostalinist.livejournal.com/333650.html neostalinist: Вышинский: Признание - царица доказательств!!-- Título generado por un bot --]/refref{{format ref}} http://murders.ru/editor.html/refref[http://www.proza.ru/addrec.html?2007/02/07-277 Осакхйюжхъ Пежемгхх Мю Опнхгбедемхе Хгбхмхре, Рнб. Бшьхмяйхи / Опнгю.Пс - Мюжхнмюкэмши Яепбеп Янбпелеммни Опнгш!-- Título generado por un bot --]/ref}}

{{cita|''...aquest principi és totalment inaceptable dins del dret soviètic i la pràctica judicial. Realment, si altres circumstàncies establertes durant el procés que corroborin la culpabilitat de l'acusat, la confessió del subjecte perd validesa com a prova, i a aquest respecte, es considera supèrflua. Aquesta només podrà considerar-se com a base per a avaluar una o altra qualitat moral del defensat, per la reducció o l'agreujament de la pena, determinada per la cort judicial.''refA. I. Vaksberg (А.И. Ваксберг) «Царица доказательств. Вышинский и его жертвы» (La prueba reina. Vishinski y sus víctimas) (1992) ''…Этот принцип совершенно неприемлем для советского права и судебной практики. Действительно, если другие обстоятельства, установленные по делу, доказывают виновность привлеченного к ответственности лица, то сознание этого лица теряет значение доказательства и в этом отношении становится излишним. Его значение в таком случае может свестись лишь к тому, чтобы явиться основанием для оценки тех или других нравственных качеств подсудимого, для понижения или усиления наказания, определяемого судом.''/refref name=pruebas/ref[http://www.kpu.net.ua/tsaritsa-bez-dokazatelstv-kak-sozdajutsja-mifi-antisovet Reina sin pruebas. Mito creado por la propaganda antisoviética] (Царица без доказательств
Как создаются мифы антисоветской пропаганды) Partido Comunista de Ucrania/ref}}

{{cita|''Una valoració així tindrà com a conseqüència que, juntament a les declaracions de l'acusat es consideri la principal, i, encara pitjor, els únics fonaments del procediment penal, és possible d'un sol cop variar el procediment amb l'únic canvi de la seva declaració o la negació de les mateixes.''refA. I. Vaksberg (А.И. Ваксберг) «Царица доказательств. Вышинский и его жертвы» (La prueba reina. Vishinki y sus víctimas) (1992) ''Такая организация следствия, при которой показания обвиняемого оказываются главными и — еще хуже — единственными устоями всего следствия, способна поставить под удар все дело в случае изменения обвиняемым своих показаний или отказа от них.''/refref name=pruebas/}}

=== Dècada de 1940 ===
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-R83900, Kapitulation der deutschen Wehrmacht.jpg|thumb|Vixinski, amb els [[Mariscal de la Unió Soviètica|Mariscals]] [[Gueorgui Júkov|Júvov]] i [[Vassili Sokolovski|Sokolovski]] durant la signatura de la rendició alemanya]]
Entre 1940 i 1940 va ser [[Ministre d'Afers Exteriors (Rússia)|vicecomissari del poble per a Afers Exteriors]], sent paral·lelament vice-primer ministre entre 1939 i 1944. Al juliol de 1940 va ser enviat a [[República de Letònia|Letònia]]ref{{ref-web|url=http://www.ibiblio.org/pha/nsr/nsr-05.html#14 |títol=Analytical list of documents, V. Friction in the Baltic States and Balkans, June 4-September 21, 1940
 |consulta=2007-03-03 |format=html |obra= Telegram of German Ambassador in the Soviet Union (Schulenburg) to the German Foreign Office }}/ref per a la supervisió d'un [[govern titella]] i la seva posterior [[Ocupació dels Països Bàltics|incorporació a la Unió Soviètica]].

El 1945 va estar present en la capitulació d'[[Alemanya Nazi|Alemanya]] a la [[Segona Guerra Mundial]]. Va ser el responsable principal de la preparació soviètica dels [[Judicis de Nuremberg]] contra els principals criminals de guerra nazis.

Posteriorment intervindria per a l'assumpció de [[República Popular de Romania|Romania]]ref{{ref-enciclopèdia|any= 2007 |títol= Vyshinsky, Andrey |enciclopèdia= Encyclopædia Britannica |consulta= 2007-03-03 |edició= Britannica Concise Encyclopedia | url = http://concise.britannica.com/ebc/article-9075802/Andrey-Yanuaryevich-Vyshinsky's }}/ref per part del règim comunista el 1945.

Pel seu treball Teoria Judicial de les Proves rebria el [[Premi Stalin]] de 1947 de l'Acadèmia de Ciències de la Unió Soviètica,ref name=Hrono/ de la qual era membre des de 1939.

=== Dècada de 1950 ===
Entre 1949 i 1953, en plena escalada inicial de la [[Guerra Freda]] i durant la [[Guerra de Corea]] va ser nomenat [[Ministre d'Afers Exteriors (Rússia)|ministre per a Afers Exteriors]]. Després de la mort de [[Stalin]], [[Viatxeslav Mólotov|Mólotov]] tornà a ser nomenat Ministre d'Exteriors i Vixinki va ser nomenat representant de la Unió Soviètica davant les [[ONU|Nacions Unides]], car parlava [[anglès]] i [[francès]].

El 1953 va ser un dels principals acusats, juntament amb [[Andrei Jdanov]], nomenats al [[Congrés dels Estats Units]], al [[Comitè Kersten]], també conegut com a Investigació dels Estats Bàltics per la Cambra de Representants dels Estats Units.ref[http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,806766,00.html The Iron Heel], ''[[TIME Magazine]]'', December 14, 1953/ref

Va morir a [[Nova York]] el 2 de setembre de 1954, sent incinerat i enterrat a una urna a la [[necròpoli de la muralla del Kremlin]], a la [[Plaça Roja]] de [[Moscou]]. La causa del traspàs va ser un atac cardíac,ref name=Hrono/ encara que alguns autors afirmen que va suïcidar-se.

Després del [[XX Congrés del PCUS]] de [[1956]], els procediments de Vixinski van ser oficialment condemnats, deixant als seus hereus sense els privilegis estatals de què gaudien, i els seus textos van deixar de ser emprats oficialment pels juristes soviètics.

A part del Premi Stalin anteriorment citat, Vixinski va rebre fins a sis vegades l'[[Ordre de Lenin]], a més d'un [[Orde de la Bandera Roja del Treball]]ref name=Hrono/

== Referències ==
{{Referències}} 

== Bibliografia ==
* Andrei Vishinski. Теория судебных доказательств в советском праве (''Teoría de las pruebas judiciales en el derecho soviético.'') Moscú, 1946.
* Andrei Vishinski. [http://books.google.cat/books?id=omn3GgAACAAJdq=vyshinsky La teoría de la prueba en el derecho soviético.] Ed Pueblos Unidos. 1950.
* Andrei Vishinski. [http://books.google.cat/books?id=_fSZHAAACAAJdq=vyshinsky La teoría de la prueba en el derecho soviético.] Editorial Nuevo Derecho. 1951.
* Andrei Vishinski i [[Andrei Gromiko]]: [http://books.google.cat/books?id=VFPlHAAACAAJdq=vyshinsky En defensa de la paz y de la Seguridad Internacional] ''Discursos, traducidos al español, pronunciados en la Asamblea General de la O.N.U. en 1952 por los dos representantse de la U.R.S.S.'' Editorial Documentos. 1953.
* Andrei Vishinski. The law of the soviet state. (''El dret en l'estat soviètic''). Ed. MacMillan. Nueva York, 1948.
* Andrei Vishinski. Crime Recedes in the USSR. (''El crim es redueix a l'URSS''). Foreign Languages Publishing House. Moscú, 1939.
* Andrei Vishinski. Lenin and Stalin: The Great Organizers of the Soviet State. (''Lenin y Stalin: Els grans organitzadors de l'estat soviètic''). Foreign Languages Publishing House. Moscú, 1952.

{{Inicia taula}}
{{Filera de successions|títol= [[Ministre d'Exteriors de Rússia|Ministre d'Exteriors de la Unió Soviètica]] 
|abans= [[Viatxeslav Mólotov]] 
|després= [[Viatxeslav Mólotov]] 
|anys= 1949–1953}}
{{Finalitza taula}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Andrey Vyshinsky}}

* [http://art-bin.com/art/omosc22m.html Discurso de Vishinski en 1936 en el juicio de Zinóviev y Kamenev]
* [http://www.law.umkc.edu/faculty/projects/ftrials/hiss/hissvenona.html Venona transcript #1822]
* [http://www.hrono.ru/biograf/vyshinski.html Biografía de Vishinski] (en ruso)
* [http://forejustice.org/wc/vyshinsky/stalin%27s_prosecutor.html Stalin's Prosecutor: the Life of Andrei Vyshinsky] (El fiscal de Stalin: la vida de Andrei Vishinski). Arkadi Vadsberg. Justice:Denied. Nueva York, 1971. (en inglés)
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Vixinski, Andrei}}

[[Categoria:Persones d'Odessa]]
[[Categoria:Polítics soviètics]]
[[Categoria:Diplomàtics soviètics]]
[[Categoria:Orde de Lenin]]
[[Categoria:Perpetradors de la Gran Purga]]
[[Categoria:Persones enterrades a la Necròpoli de la Muralla del Kremlin]]
[[Categoria:Guanyadors del Premi Stalin]]
[[Categoria:Membres Candidats al Politburó del Comitè Central del Partit Comunista de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Membres de l'Acadèmia Russa de les Ciències]]
[[Categoria:Comissaris del Poble i Ministres de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Relacions exteriors soviètiques]]
[[Categoria:Membres del Partit Obrer Socialdemòcrata Rus]]
[[Categoria:Ministres d'Afers Exteriors]]</text>
      <sha1>9dal60p4uusgn1yk8i8zbvbzaicidvt</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>