<page>
    <title>Calendari japonès</title>
    <ns>0</ns>
    <id>610685</id>
    <revision>
      <id>13641144</id>
      <parentid>13568011</parentid>
      <timestamp>2014-06-23T02:22:20Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>Des de l'[[1 de gener]] de [[1873]], [[Japó]] utilitza el [[calendari gregorià]]. Abans, es feia servir un [[calendari lunisolar]] adaptat del [[calendari xinès]].ref{{Citar web
 |url = http://www.ndl.go.jp/koyomi/e/history/02_index2.html
 |títol = The Japanese Calendar-Calendar History 2
 |editorial = National Diet Library, Japan 
 | any = 2002
 | consulta = }}/ref 
De tota manera, continuen vigents les [[era japonesa|eres japoneses]] per indicar els [[any]]s.

== Anys ==
Des de la instauració del calendari gregorià, es feien servir tres sistemes diferents per comptar els anys:
* L'[[Era Comú]] (西 暦, ''seireki'') d'origen occidental;
* L'[[era japonesa]] (年号, ''Neng''), en la qual l'any es compta a partir del primer any de regnat de l'[[Emperador del Japó|emperador]] (per exemple, l'any 2009 és l'any Heisei 21);
* L'[[any imperial]] (皇 纪, ''koki''), comptat a partir de l'any en què, segons la mitologia, Japó va ser fundat pel [[Jinmu]] En 660 aC

Dels tres sistemes, els dos primers segueixen vigents. El calendari imperial es va utilitzar entre 1873 i el final de la [[Guerra del Pacífic|Segona Guerra Mundial]].

== Format de data ==
El [[format de data]] utilitzat al Japó és molt sistemàtic, sobretot en l'escriptura. Per exemple, el dia d'avui es representa per:
:{{CURRENTYEAR}}[[wikt: 年|年]]{{CURRENTMONTH1}}[[wikt: 月|月]]{{CURRENTDAY}}[[wikt: 日|日]]
on el [[kanji]] 年 (''nen'') significa any, 月 (''gatsu'') significa mes i 日 (''nichi'') significa dia. Els nombres també es poden representar amb [[kanji]], però és molt comú la [[numeració aràbiga]]. Si cal especificar un determinat calendari, 西 暦 (''seireki'', calendari occidental) denota el calendari gregorià, i per indicar l'era japonesa (''neng'') es fa servir el nom d'aquesta era. Per exemple, 平 成 (''Heisei'') per a l'[[era Heisei]] corresponent al regnat de l'emperador [[Akihito]]. Com l'any 1 de l'era Heisei correspon a 1989, l'any actual es pot expressar com:
: 平 成{{#expr:{{CURRENTYEAR}}-1.988}}年

Des del punt de vista del llenguatge oral, la lectura dels anys i mesos és bastant regular.

=== Numeració japonesa ===
{{AP|Numeració japonesa}}
Aquesta taula indica els noms dels nombres de l'1 al 9, 10, 100 i 1000 en japonès:
{|Cellspacing = 4 style = border: 1px solid #999;
|---
|'''Nombre'''| | 1 
 | 2 || 3 
 | 4 || 5 || 6 
 | 7 
 | 8 || 9 || 10 
 | 100 || 1000 
|---
|''' [[Kanji]] '''||一||二||三||四||五||六||七||八||九||十||百||千
|---
|'''Lectura''''||ichi||ni||sant||yon br/ (s'hi)||go||roku||nana br/ (Shichi)||hachi||kyuu (ku)||jyuu||Hyaku||sin
|}
(Les lectures indicades entre parèntesis no són tan freqüents, però tenen ús igualment).

=== Anys ===
El nom de l'any ve donat pel nom habitual del nombre seguit de ''nen'', per exemple, l'any 2009 es llegeix ''ni sin kyu nen'', o ''Heisei ni dj ichi nen'' si s'usa el calendari donat per l'era japonesa.

=== Mesos ===
Per als mesos, s'utilitza el nom del nombre seguit de ''gatsu'', encara que amb les següents indicacions:
* Abril (四月) és ''shigatsu'' i no * ''yongatsu'';
* Juliol (七月) és ''shichigatsu'' i no * ''nanagatsu'';
* Setembre (九月) és ''kugatsu'' i no * ''kyūgatsu''.

Aquesta és la llista completa dels mesos en japonès:

{|Cellspacing = 4 style = border: 1px solid #999;
|-
! Mes
! Lectura
! [[Kanji]]
|-
 | [[Gener]]
|ichigatsu
|一月, 1 月
|-
 | [[Febrer]]
|nigatsu
|二月, 2 月
|-
 | [[Març]]
|sangatsu
|三月, 3 月
|-
 | [[Abril]]
|shigatsu
|四月, 4 月
|-
 | [[Maig]]
|gogatsu
|五月, 5 月
|-
 | [[Juny]]
|rokugatsu
|六月, 6 月
|-
 | [[Juliol]]
|shichigatsu
|七月, 7 月
|-
 | [[Agost]]
|hachigatsu
|八月, 8 月
|-
 | [[Setembre]]
|kugatsu
|九月, 9 月
|-
 | [[Octubre]]
|jūgatsu
|十月, 10 月
|-
 | [[Novembre]]
|jūichigatsu
|十一月, 11 月
|-
 | [[Desembre]]
|jūnigatsu
|十二月, 12 月
|}

=== Dies ===
Els noms dels dies de més presenten més irregularitats, sobretot per als deu primers dies de mes:
{|Cellspacing = 4 style = border: 1px solid #999;
|-
|1||一日||tsuitachi (en ocasions ''ichijitsu'')
|17||十七日||jūshichinichi
|-
|2||二日||futsuka
|18||十八日||jūhachinichi
|-
|3||三日||mikko
|19||十九日||jūkunichi
|-
|4||四日||yokka
|20||二十日||hatsuka
|-
|5||五日||itsuka
|21||二十一日||nijūichinichi
|-
|6||六日||muika
|22||二十二日||nijūninichi
|-
|7||七日||nanoka
|23||二十三日||nijūsannichi
|-
|8||八日||Yoka
|24||二十四日||nijūyokka
|-
|9||九日||kokonoka
|25||二十五日||nijūgonichi
|-
|10||十日||Toka
|26||二十六日||nijūrokunichi
|-
|11||十一日||jūichinichi
|27||二十七日||nijūshichinichi
|-
|12||十二日||jūninichi
|28||二十八日||nijūhachinichi
|-
|13||十三日||jūsannichi
|29||二十九日||nijūkunichi
|-
|14||十四日||jūyokka
|30||三十日||sanjūnichi
|-
|15||十五日||jūgonichi
|31||三十一日||sanjūichinichi
|-
|16||十六日||jūrokunichi
|colspan = 3|
|}

''Tsuitachi'' és una relaxació de ''tsukitachi'', que significa el primer del mes. En el calendari tradicional, l'últim dia del mes rep el nom de 晦 日 ''misoka''. Actualment, són molt més comuns els noms dels nombres del 28 al 31 seguits de ''Nichi''. De tota manera, ''misoka'' se segueix emprant en contractes i altres documents per especificar que fa a l'últim dia del mes, independent del nombre al que correspongui. L'últim dia de l'any rep el nom de 大 晦 日 ''[[ōmisoka]]'' (l{{'}}''gran últim dia''), terme que continua usant-se.

== Noms tradicionals dels mesos ==
Juntament amb la nomenclatura sistemàtica dels mesos al Japó, hi ha una altra nomenclatura tradicional que se segueix fent servir per exemple en la [[poesia]], especialment ''shiwasu''. És comú prendre un d'aquests noms per indicar el mes en el paràgraf inicial d'una carta o l'agraïment en un discurs. Alguns, com ''[[Yayoi]]'' o ''[[Satsuki]]'', es fan servir també com a [[nom de pila|noms de pila]] (femenins). Aquests noms també apareixen de tant en tant en el [[jidaigeki]] i en sèries de televisió o pel·lícules ambientades a l'[[era Edo]] o una era anterior.

{|Cellspacing = 4 style = border: 1px solid #999;
|-
! Mes
! Nom tradicional
! Lectura
! Significat
|-
 | [[Gener]]
|睦 月
 | [[mutsuki]]
|mes de l'amistat
|-
 | [[Febrer]]
|如月 o 衣 更 着
 | [[Kisaragi]] o kinusaragi
|canviar de roba
|-
 | [[Març]]
|弥 生
 | [[Yayoi]]
|primera vida, primavera
|-
 | [[Abril]]
|卯 月
 | [[Uzuki]]
|mes del conill, mes de la '' [[Deutzia crenata]] '' (una planta amb flors)
|-
 | [[Maig]]
|皋 月 o 早 月 o 五月
 | [[Satsuki]]
|mes ràpid, cinquè mes
|-
 | [[Juny]]
|水 无 月
 | [[minazuki]] o minatsuki
|mes de l'aiguaref El caràcter [[wikt: 无|无]], que normalment vol dir [[mu (zen)|no]], s'empra aquí com ''[[ateji]]'', és a dir, es prescindeix del significat del kanji i s'empra únicament per representar el so na. En aquest nom, na actua a manera de partícula possessiva, de manera que Minazuki significa mes de l'aigua i no mes sense aigua, i [http://ext.dictionary.goo.ne.jp/leaf/jn/186726/m0u/水 无 月/es diu] que és així en referència a la inundació dels [[arrossar]] és. /ref
|-
 | [[Juliol]]
|文 月
 | [[fumizuki]]
|mes de les lletres
|-
 | [[Agost]]
|叶 月
 | [[HAZUKI]]
|mes de les fulles
|-
 | [[Setembre]]
|长 月
 | [[nagatsuki]]
|mes llarg
|-
 | [[Octubre]]
|神 无 月
 | [[kannazuki]] o kaminashizuki
|mes dels déusref Literalment, significa mes sense déus, però, anàlogament al mes de Minazuki, el caràcter 无 pot estar representant una partícula possessiva na, amb el que Kannazuki passaria a significar mes dels déus. A la [[província de Izumo]], actual [[prefectura de Shimane]], s'ha canviat l'escriptura per 神 有 月 o 神 在 月 (''kamiarizuki'', mes en què hi ha déus), ja que es creu que tots els déus es reuneixen cada any per aquestes dates en el [[Santuari de Izumo]]./ref
|-
 | [[Novembre]]
|霜 月
 | [[shimotsuki]]
|mes de la gebre
|-
 | [[Desembre]]
|师 走
 | [[shiwasu]]
|els sacerdots correnref Fa referència al fet que els sacerdots tenen molta feina per aquestes dates, ja que han de preparar les pregàries i benediccions de cap d'any. /ref
|}

== Agrupacions de dies ==
=== Setmana ===
Al Japó es fa servir una [[setmana]] de set dies, perfectament equiparable al calendari occidental. Va ser importada al Japó al voltant de l'any 800 de l'Era Comú, i cada dia té un nom que correspon directament al que es fa servir a Europa. El sistema es va emprar poc més que per a propòsits astrològics fins a 1876, poc després que Japó adoptés oficialment el calendari gregorià. [[Fukuzawa Yukichi]] va ser una figura clau en la decisió d'adoptar aquest sistema com a font oficial dels noms dels [[dies de la setmana]]. Els noms provenen dels cinc planetes visibles, que al seu torn deuen el seu nom als [[cinc elements xinesos]] (foc, aigua, fusta, metall i terra), i de la Lluna i el Sol ([[yin i yang]]).

{|Cellspacing = 4 style = border: 1px solid #999;
! Kanji !! Lectura !! Element !! Català
|-
|日 曜 日||nichiyōbi||Sol||diumengeref name=semana Dissabte i diumenge, a altres idiomes europeus, es relacionen amb dia de Saturn i dia del Sol. /ref
|-
|月曜日||getsuyōbi||Lluna||dilluns
|-
|火曜日||kayōbi||Foc ([[Mart (planeta)|Mart]])||dimarts
|-
|水 曜 日||suiyōbi||Aigua ([[Mercuri (planeta)|Mercuri]])||dimecres
|-
|木 曜 日||mokuyōbi||Fusta ([[Júpiter (planeta)|Júpiter]])||dijous
|-
|金曜日||kin'yōbi||Metall ([[Venus (planeta)|Venus]])||divendres
|-
|土 曜 日||doyōbi||Terra ([[saturn (planeta)|Saturn]])||dissabteref name=semana/
|}

=== ''juny''' ===
Al Japó, el mes també es divideix de forma regular a tres períodes de 10 dies anomenats ''juny'' (旬). El primer és el ''jōjun'' (上旬), el segon, ''chūjun'' (中旬), i l'últim, ''gejun'' (下旬). Sovint es fan servir per indicar dates aproximades, per exemple, la temperatura és típica de l{{'}}''jōjun'' d'abril, s'espera la votació del projecte de llei al ''gejun'' d'aquest mes, de manera que s'equiparen les expressions començament, mitjans i finals de mes.

=== ''Roku''' ===
Els ''roku''' (六 曜, sis dies) o ''rokki''' (六 辉) són una successió de sis dies basada en l'antic calendari lunisolar japonès. Se segueixen trobant en els calendaris japonesos, i en la cultura japonesa s'associen amb [[superstició|la bona o la mala sort]], pel que es fan servir per planificar cerimònies com matrimonis i funerals, encara que molts els ignoren en la vida quotidiana. Aquests són els ''roku''', per ordre:

{|Cellspacing = 4 style = border: 1px solid #999;
! Kanji
! Lectura
! Significat
! Nombre
|-
|先 胜
|Sakigachi o senshō
|Bona sort abans del migdia, mala sort després del migdia. Bon dia per començar un projecte (al matí).
|2
|-
|友 引
|Tomobiki
|Les passaran coses dolentes als amics. S'evita fer funerals aquell dia, ja que el significat literal d'aquest dia és tirar dels amics i s'entén que el mort podria portar a la mort a algun dels presents al funeral. Els crematoris solen tancar aquest dia.
|3
|-
|先 负
|Sakimake o senbu
|Mala sort abans del migdia, bona sort després del migdia.
|4
|-
|仏 灭
|Butsumetsu
|Simbolitza el dia que va morir [[Gautama Buda|Buda]], i es considera el dia menys afortunat. Se solen evitar casaments i llançaments de nous productes. Alguns santuaris sintoistes tanquen aquest dia.
|5
|-
|大安
|Taian
|El dia més afortunat.
|0
|-
|赤 口
|Shakkō o shakku
|Bona sort a l'hora del cavall (de les 11 del matí a la 1 de la tarda), mala sort la resta del dia.
|1
|-
|}

El càlcul del roku consisteix a sumar el dia i el mes del calendari lunisolar, dividir aquesta suma entre 6 i quedar-se amb la resta, de manera que el dia 1 del primer mes sempre és senshō (resta 2), i a partir d'aquí els dies segueixen l'ordre indicat.

Aquest sistema no es va tornar popular al Japó fins al final d'era Edo.

== Referències ==
{{Referències|2}}

{{ORDENA:Calendari Japones}}	!--ORDENA generat per bot--
{{Enllaç AB|id}}

[[Categoria:Calendari|japones]]
[[Categoria:Cultura del Japó]]</text>
      <sha1>0glr85fnwiei2x2ouxzyzxg0fzsqsjy</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>