<page>
    <title>Hawker Fury</title>
    <ns>0</ns>
    <id>611394</id>
    <revision>
      <id>13851746</id>
      <parentid>13754987</parentid>
      <timestamp>2014-07-17T02:35:51Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula aeronau 
 |nom = Hawker Fury
 |tipus = caça
 |fabricant = Hawker Factory, [[Hispano Suiza]] [[Guadalajara (Castella-La Manxa)|Guadalajara]]
 |imatge = image: HawkerFury43sqn.jpg
 |peu de foto = Un Hawker Fury de la RAF
 |dissenyador = 
 |primer vol = Març de [[1929]] ( Denominació Hawker Hoopoe )
 |introduït = [[1931]]
 |retirat = [[1939]]
 |estat = [[Anglaterra]]
 |usuari = {{bandera|Anglaterra}} [[Anglaterra]]
 |altres usuaris = {{bandera|the Second Spanish Republic}} [[Segona República Espanyola]] br/ {{bandera|Iugoslàvia}} [[Regne de Iugoslàvia]] br/ {{bandera|South Africa 1928-1994}} Sud Africa br/ {{bandera|Portugal}} [[Portugal]]
 |producció = [[Anglaterra]], [[Espanya]], [[Iugoslàvia (zona geogràfica)|Iugoslàvia]]
 |unitats construides = 275
 |cost unitari = 
 |variants amb el seu propi article = 10
}}
El '''Hawker''' Hispano o'' Spanish'' '''Fury''' fou l'[[avió]] que l'any [[1935]] va guanyar el concurs per substituir el ''[[Nieuport 52]]''. No hi va haver prou temps per aconseguir la quantitat necessària d'aquests avions per ser decisiu a la [[Guerra Civil Espanyola|guerra civil]].

== Història ==
El '''Hawker Fury''' fou un desenvolupament del ''Hawker F.20/27'', en el que es va substituir el [[Motor de combustió interna|motor en estrella]], per un [[Motor de combustió interna|motor en V]] de 12 cilindres Rolls-Royce F.XI, de 420 HP. Això va suposar més finesa i, des del principi, es va demostrar com un avió molt ràpid. Havia de ser un bombarder lleuger anomenat ''Hawker Hornet'' i va fer necessari un caça més ràpid per poder-lo interceptar. Posteriorment va ser motoritzat amb un motor ''Kestrel IS'' de 480 HP. Una vegada passada l'avaluació amb un caça equipat amb el mateix motor, anomenat ''Fairey Firefly II'', el ministeri de l'aire el va triar i va fer una comanda de 21 aparells, rebatejant-lo amb el nom de ''Fury'' (per reflectir més ferocitat). El ''Fury I'' va volar a [[Brooklands]], a mans del pilot provador ''George Bulman'' el 25 de març de [[1931]].ref{{ref-llibre|cognom=Goulding|nom=James|títol=Interceptor - RAF Single Seat Multi-Gun Fighters|any=1986|lloc=Shepperton, Surrey|editor=Ian Allen Ltd|pàgines=p.38|isbn=0 7110 1583 X|llengua=anglès}}/ref Aquell mateix any es va incorporar a les esquadrilles de la [[Royal Air Force|RAF]], i per diferents raons (la gran depressió) no va ser fins a [[1936]]-[[1937]] quan es van incorporar les unitats del model ''Fury II'' als esquadrons de la [[Royal Air Force]] (Reial Força Aèria).

Era un avió metàl·lic molt sensible als controls, molt maniobrable. Les ales tenien una estructura de llarguers d'acer i les costelles de fusta, tot recobert de tela, la superior més llarga i avançada respecte a la inferior i sense diedre. També la superior amb els alerons, d'estructura metàl·lica recobert de tela, així com per l'empeanatge de cua, amb els timons de profunditat assegurats amb cables. El fuselatge era de doble estructura, la part interna de secció rectangular de tubs d'acer soldats, i l'externa de falsos llarguers i quadernes de fusta. El recobriment era metàl·lic fins al pilot, i la resta de tela. L'hèlix bipala de fusta.ref name=sandglasspatrol{{ref-web|url=http://sandglasspatrol.com/IIGM-12oclockhigh/Hawker%20Fury.htm|títol=Hawker Fury|editor=Sandglass Patrol|llengua=anglès}}/ref Va ser el primer avió a superar la barrera de 322 K/h ( 200 milles/hora ), en vol horitzontal, i va néixer entre guerres, el que va provocar que ràpidament quedés desfasat pel gran avanç que va tenir l'aviació.

Va ser retirat del servei a la RAF el [[1939]], substituït pels ''[[Gloster Gladiator]]s'' i pels ''[[Hawker Hurricane]]''.

== Dades tècniques ==
* '''Llargada''' : 8,15 metres
* '''Amplada''' : 9,14 metres
* '''Alçària''' : 3,10 metres
* '''Pes en buit''' : 1240 kilograms
* '''Pes en envol''' : 1637 kilograms
* '''Velocitat màxima''' : 333-389 K/h
* '''Sostre''' : 8.990 metres, 
* '''Autonomia''' : 491 Quilòmetres
* '''Armament''' : dues metralladores '''Vickers Mk IV''' de 7,69 mm. al capó, (una versió fins a quatre), sincronitzades amb l'hèlix, capacitat per portar bombes sota les ales.

== Teatre d'operacions ==

=== [[Espanya]] ===

La fàbrica va enviar tres aparells, sense armament, per a avaluació, i per començar a fabricar-ne 50 a la [[Hispano Suiza]] de [[Guadalajara (Castella-La Manxa)|Guadalajara]], però el començament de la [[Guerra Civil Espanyola|guerra civil]] només va donar temps a reconstruir els tres aparells equipant-los amb el motor [[Hispano Suiza V12|Hispano Suiza 12Xbrs]] de 12 cilindres V a 60º de 27,07 litres que donava 600 CV a 2.600 RPM,ref{{ref-web|url=http://www.aeha.tk|títol=Web AEHA|editor=AEHA}}/ref i canviant el tren d'aterratge per un de tipus ''cantilever'' (rodes independents, sense eix comú).

Un d'aquests aparells es va malmetre en un aterratge, i un altre es va abatre a si mateix, al fallar-li el sincronisme de les metralladores.ref name=sandglasspatrol/ Amb les restes es va construir un quart aparell. Amb aquest material els capitans ''Uturbi, Jover'' i ''Lacalle'' van aconseguir diverses victòries.ref{{ref-web|url=http://www.sbhac.net/Republica/Fuerzas/Armas/AvCaza/AvCaza.htm|títol=República – Armas – Aviones de caza|llengua=castellà}}/ref Finalment un d'aquests aparells va acabar al bàndol sublevat. Pel que sembla no ha sobreviscut cap aparell, L'últim es va estavellar el novembre del 1936.ref{{ref-publicació|publicació=Air International|data=Juny 1980|pàgines= p. 305|issn=0306-5634}}/ref

===Anglaterra===
Aquest avió va començar a prestar servei a la RAF, l'any 1931, i va combatre a la [[Segona Guerra Mundial]] fins a l'any 1939, quan va ser substituït per avions més moderns. Va formar part dels esquadrons de la RAF núm. 1, 25, 41, 43, 73 i 87.ref{{Ref-llibre |cognom=Jackson |nom=Robert |títol=The RAF in action: from Flanders to the Falklands |url=http://books.google.es/books?id=afhaAAAAMAAJq=RAF+n%C3%BAm.+1,+25,+41,+43,+73+i+87+hawker+squaddq=RAF+n%C3%BAm.+1,+25,+41,+43,+73+i+87+hawker+squadsource=blots=2wBKEDQxa5sig=bZdGLnNgWLVqa6akLLW-pjrNAB8hl=casa=Xei=NPArUKy1KcmFhQeB5IHYAQved=0CD8Q6AEwAg |llengua=anglès |editorial=Blandford Press |data=1985 |pàgines=p.40 |isbn= }}/ref

=== Regne de Iugoslàvia===
Els '''Fury''' també van servir a les forces aèries de Iugoslàvia, on se'n van enviar 30, amb un model particular equipat amb motors més potents, i dues metralladores més sota les ales. Al principi de la segona guerra, durant la invasió de les [[Potències de l'Eix|forces de l'Eix]], en el primer enfrontament, un total de deu aparells van ser abatuts pels [[Messerschmitt Bf 109]]E, i pels [[Messerschmitt Bf 110]], invasors, acabant sent destruïts la majoria o bé a l'enlairament o a terra. Altres esquadrilles es van enfrontar als Fiat C.R.42. Acabant sent tots ells destruïts, o restant inservibles quan es va produir l'armistici.ref{{ref-llibre|títol=Fighter: The worlds finest combat aircraft-1914 to present|cognom=Winchester|nom=Jim|any=2004|editor=Parragon|isbn=1 40543 842 8|llengua=anglès}}/ref

===Sud-àfrica===
Després de servir a la RAF, l'any 1941 se'n van enviar 30 a les Forces aèries Sud-africanes, on van combatre amb les forces italianes, aconseguint abatre dos bombarders ''Caproni''; atacant a terra van destruir diversos avions i bombarders.ref{{ref-web|url=http://surfcity.kund.dalnet.se/fury_southafrica.htm |títol=South African Air Force use of the Hawker Fury during the Second World War |consulta=11/8/2012 |obra= |editor= |data= |llengua=anglès }}/ref

=== Altres operadors ===
* [[Grècia]]: van servir a les Forces Aèries Gregues.
* [[Portugal]]: hi van servir 3 aparells.
* [[Pèrsia]]: s'hi van enviar 22 aparells.ref name=Mason Hawker p199Mason 1991, p.199./ref
* [[Noruega]]: només hi va operar un aparell.
* L'[[Iran]]: Forces Aèries Iranianes.ref name=Mason Hawker p199/

== Models==
* '''Hawker Hornet''': Prototip equipat, en principi, amb motor Rolls-Royce F.XIA, i posteriorment amb el ''Rolls-Royce F.XiS'' de 480 HP. Al ser un model més petit i lleuger que el ''Fury'', hi ha qui el considera un model diferent.

* '''Fury Mk I''': Versió motoritzada amb el ''Rolls-Royce Krestrel II'' de 525 HP. Se'n van fabricar 118 aparells.

* '''Fury intermitg''' (''Intermediate Fury'') :Versió millorada del ''Fury I''. Probablement un prototip.

* '''Fury d'alta velocitat''' (''Higt Speed Fury''): Prototip amb rodes carenades, nou compressor i sistema de refrigeració diferent.

* '''Fury Mk II''': Model que compagina la millora aconseguida amb els prototips anteriors. Motoritzat amb motor ''Rolls-Royce Krestrel VI'' de 640 HP.ref name=Mason Hawker p207Mason 1991, p.207./ref

* '''Fury iugoslau''': Model especial per Iugoslàvia equipat amb Motor ''Rolls-Royce Krestrel XVI'' de 745 HP, preparat per portar dues metralladores més sota les ales, i tren d'aterratge ''cantilever''. Llicència per construir 40 aparells més equipats amb motors ''Ikarus'' i ''Zmaj''.ref name=Barrier p12-3Green and Swanborough 1977, pp. 12-13./ref

* '''Fury persa''': 16 aparells equipats amb motor en estrella ''Pratt  Whitney Hornet S2B1g'' i hèlix de tres pales, comandats el gener del 1933, seguits de sis aparells equipats amb motor també en estrella, ''Bristol Mercury VISP'', de 550 HP, i hèlix de dues pales, comandats el maig de 19334.ref name=Mason Hawker p199/ref name=Mason Hawker p509Mason 1991, p.509./ref

* '''Fury noruec''': Equipat amb motor en estrella ''Armstrong-Siddeley Panther IIIA''. Un sol aparell.

* '''Fury portuguès''': Versió modificada del Fury MkI amb motor ''Rolls-Royce Krestrel II''. Tres aparells.

* '''Fury espanyol''': Versió del Fury MkI equipat amb motor ''Hispano Suiza 12Xbrs'' i tren d'aterratge ''cantilever''. Tres aparells. Hi ha un model posterior, més modern, anomentat '''Hawker Sea Fury''', diferent del Hawker Fury.

== Vegeu també ==
* [[Boeing P-26]].
* [[Aviació durant la Guerra Civil Espanyola]]

== Referències ==
{{referències|2}}

==Bibliografia==
* {{ref-llibre|cognom=Mason |nom=Francis K. |títol=Hawker Aircraft since 1920 |llengua=anglès |editorial=Putnam |data=1991 |pàgines= |isbn=0-85177-839-9 }}

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Hawker Fury}}
* [http://www.youtube.com/watch?v=tyCdV6CGpAY Vídeo amb dos Furys originals].
* [http://www.youtube.com/watch?v=7Qa2ZjVS5VA Vídeo de simulació de vol].
* [http://www.glue-it.co.uk/aircraft/hawker/fury%20i/photo1.html Imatge].
{{Autoritat}}

[[Categoria:Avions militars del Regne Unit]]
[[Categoria:Avions republicans de la Guerra Civil Espanyola]]
[[Categoria:Caces de la dècada del 1930]]</text>
      <sha1>d05hquiopkubiylcf63yawwfdts04ix</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>