<page>
    <title>Boeing P-26</title>
    <ns>0</ns>
    <id>612083</id>
    <revision>
      <id>13751428</id>
      <parentid>13653129</parentid>
      <timestamp>2014-07-05T20:22:21Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot posa sintaxi correcta al tag br</comment>
      <text>{{millorar ortografia|data=abril de 2013}}
{{Fitxa d'aeronau
 |nom = Boeing P-26
 |tipus = caça
 |fabricant = [[Boeing]]
 |imatge = image:Boeing P-26.jpg
 |peu de foto = El Boeig P-26 Peashooter
 |dissenyador = 
 |primer vol = 20 de Març de [[1932]] 
 |introduït = 1936
 |retirat = 1957
 |estat = [[Guatemala]]
 |usuari = {{bandera|Estats Units}} [[Estats Units]]
 |altres usuaris = {{bandera|the Second Spanish Republic}} [[Segona República Espanyola]] br/ {{bandera|Xina}} [[Xina]] br/ {{bandera|Guatemala}} [[Guatemala]] br/ {{bandera|Filipines}} [[Filipines]] br/ {{bandera|Panamà}} [[Panamà]]
 |producció = [[Estats Units]]
 |unitats construides = 162
 |cost unitari = 14.000 $refMaloney and Ryan 1965, Squadron Assignements/ref
 |variants amb el seu propi article = 4
}}
El '''Boeing P-26''' ''Peashooter'' (Sarbatana) fou un [[avió]] fabricat per la companyia [[Boeing]] que es va avaluar amb el ''[[Hawker Fury]]'' per substituir el ''[[Nieuport 52]]''. Va ser un avió del període d'entreguerres que va combatre a la [[Segona Guerra Mundial]].

==Història==
El projecte de Boeing per construir el model 248 va començar el setembre del [[1931]]. El primer vol va ser el 20 de març de [[1932]], resultant una primera comanda de tres prototips anomenats '''XP-936''', per avaluar-los, per banda de ''[[USAF|United States Army Air Corps]]'' (Força aèria dles Estats Units), que va fer la comanda més nombrosa fins a la data.

Va ser un dels primers avions metàl·lics, un [[Avió#Estructura|monoplà]] d'ala mitjana atirantada amb cables d'[[acer]]. L'estructura del [[Avió#Estructura|fusellatge]] era de tubs d'acer soldats. El motor era un [[Motor de combustió interna|motor en estrella]] de 9 [[cilindre]]s '''Pratt  Whitney R-1430-33''' refrigerat per aire, amb una potència de 600 CV, que governava una [[Hèlix|hèlix bipala]] metàl·lica de pas variable.ref[http://adar.es/index/index.php?option=com_contenttask=viewid=83Itemid Asociación de Aviadores de la República-Armas-Aviones de caza]/ref La cabina era una de les darreres obertes i el tren d'aterratge fix de tipus pantaló (tren molt carenat, en què els suports de les rodes són gruixuts com els camals d'un pantaló que cobreixen les rodes). Tot això l'hi conferia una elevada velocitat i una maniobrabilitat superior als biplans de l'època, però també el feia un avió molt car respecte als altres models en litigi.

Inicialment tenia problemes a l'aterratge, que provocaven problemes a més d'un pilot. Es van solucionar afegint uns [[Avió#Estructura|flaps]] que el permetien aterrar a l'elevada velocitat (117 km/h).ref[http://www.aragonliberal.es/noticias/noticia.asp?notid=25816 Aragon liberal, article 33.-Aquellos locos cacharros:P-26 PEASHOOTER]/ref

==Dades tècniques==
* '''Llargada''': 7,18 metres
* '''Amplada''': 8,50 metres
* '''Alçària''': 3,04 metres
* '''Pes al buit''': 996 kilograms.
* '''Pes a l'envol''': 1.524 kilograms.
* '''Velocitat màxima''': 377 km/h.
* '''Autonomia''': 1.022 kilòmetres.
* '''Armament''': Dues metralladores [[Browning M1919]] de 7,62 mm, en el capó sincronitzades amb l'hèlix, una bomba de 90 kilograms.

==Teatre d'operacions==

===Espanya===
Va arribar a [[Espanya]] un sol aparell (el quart de la sèrie), sense armes, el 10 de febrer del [[1935]] per ser avaluat amb el ''[[Hawker Fury]]'' per concursar per a la substitució del ''[[Nieuport 52]]''. Va ser confiscat pel govern quan va començar la [[Guerra civil espanyola]], i va combatre durant els primers mesos de la guerra.ref[http://www.adar.es/boeing.htm ''Asociación de Aviadores de la República, Boeing P-26'']/ref Va ser abatut al front de Madrid el 21 d'octubre de [[1936]], quan el pilotava el pilot ''Ramon Puparelli''.ref La Aviación en la Guerra Civil, de Salvador Rello, Editorial San Martin./ref

===Estats Units===
[[Fitxer:Boeing P-26A USAF.jpg|rigth|thumb|P-26 existent en el museu de la [[USAF]]]]
Es van comandar, com ja s'ha comentat, els tres prototips per ser sotmesos a avaluació, i posteriorment es va fer la primera comanda de 111 aparells que van ser entregats entre el gener i el juny del [[1934]], amb la designació de '''P-26A''', formant part de diversos grups de l'''Army'' ([[USAF]], Forces Aèries dels Estats Units). Disseminats per tot el territori dels Estats Units, els pilots el van batejar amb el mot '''Peashooper'''.

Els darrers aparells de la sèrie '''P-26C''' es van entregar el [[1936]], i només cinc van sobreviure fins a la [[Segona Guerra Mundial]].

===Altres teatres d'operacions===
*[[Xina]]: van comandar 11 aparells del model '''281''', que va rebre durant el [[1933]], i on va rebre el bateig de foc, a l'enfrontar-se a les forces japoneses,ref[http://surfcity.kund.dalnet.se/sino-japanese-1937.htm Sino-Japanese Air War 1937-1945]/ref a on van tenir victòries. Degut a dificultats per obtindre recanvis van deixar de ser operatius.
*[[Guatemala]]: van estar en servei del 1942 al 1957 (dos d'aquests aparells van ser retornats als Estats Units, per exposar-los en museus).
*[[Filipines]]: l'any 1937, van ser venuts a les Forces aèries de Filipines 31 aparells que van ser destruïdes en els atacs japonesos.
*[[Panamà]]: els Estats Units, van vendre 7 aparells sobrants del model '''P-26A''' per les forces aèries de Panamà, per mort a les restriccions que hi havia a l'[[Amèrica Llatina]].

==Models==
*'''XP-936''': 3 prototips per avaluació.
*'''P-26A''' : primera sèrie de 111 aparells, equipats amb motor en estrella de 9 cilindres '''Pratt  Whitney R-1340-27 Wasp''' de 500 HP.
*'''P-26B''' : segona sèrie de 2 aparells, amb motor en estrella de 9 cilindres '''Pratt  Whitney R-1340-33 Wasp''' de 600 HP.
*'''P-26C''': sèrie de 23 aparells, amb millores de carburació, i amb sistema d'injecció de carburant (posteriorment tots els aparells dels Estats Units, van tenir aquestes millores)
*'''Model 281''': sèrie de 12 aparells, model '''P-26C''', fet per l'exportació, els 11 per la Xina, i el d'Espanya.

===Models existents===
Han sobreviscut dos models originals exposats en els museus de Chino ([[Califòrnia]]) i a l'''Smithsonian Air  Space Museum'' convenientment restaurats i en condicions de vol. Hi ha una rèplica al ''National Museum of the United Air Forces'' de [[Dayton (Ohio)|Dayton]], [[Ohio]]. Dues més han siguts fabricades per ''Golden Age Aeroplanes'' de [[Seymoure]], [[Indiana]].ref [http://en.wikipedia.org/wiki/P-26_Peashooter Wikipedia en anglès ]/ref

==Referències==
references/

== Veieu També ==

* [[L'Aviació durant la Guerra Civil Espanyola]]

==Enllaços externs==
{{commonscat|P-26 Peashooter}}
* [http://www.youtube.com/results?search_query=Boeing+P-26search_type=aq=f Vídeos sobre el P-26].
* [http://usuarios.multimania.es/mrval/GC44901.HTM Fotos sobre el P-26].


{{ORDENA:Boeing P-26}}	
[[Categoria:Avions republicans de la Guerra Civil Espanyola]]
[[Categoria:Avions de Boeing|P-26]]
[[Categoria:Caces de la dècada del 1930]]</text>
      <sha1>rllm4aky9io6p3tg01zin4ip39yvrgm</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>