<page>
    <title>Loire 46</title>
    <ns>0</ns>
    <id>612505</id>
    <revision>
      <id>13715113</id>
      <parentid>13653133</parentid>
      <timestamp>2014-06-30T15:40:10Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Commonscat}} que enllaça amb [[commons:category:Loire Aviation]]</comment>
      <text>{{millorar ortografia|data=abril de 2013}}
{{Fitxa d'aeronau
 |nom = Loire 46 C-1
 |tipus = caça
 |fabricant = Loire Aircraft
 |imatge = 
 |peu de foto = 
 |dissenyador = 
 |primer vol = 1 de Setembre de [[1934]] 
 |introduït = [[1936]]
 |retirat = [[1941]]
 |estat = [[França]]
 |usuari ={{bandera|França}} [[França]]
 |altres usuaris = {{bandera|the Second Spanish Republic}} [[Segona República Espanyola]]
 |producció = [[França]]
 |unitats construïdes = ~ 60
 |cost unitari = 
 |variants amb el seu propi article = 2
}}
El '''Loire 46 C-1''', era un avió experimental francès, que va combatre amb resultats dispars en la [[Guerra Civil Espanyola|guerra civil]].

És un altre exemple d'avió d'entreguerres, on es posa en evidència la ràpida evolució de l'aviació en aquells temps.

==Història==

Aquest avió és el resultat de la millora de dos models anteriors que ja havien estat millorats, per la seva banda, els ''Loire 43'' i el ''Loire 45'', i es va envolar per primer cop l'1 de setembre de [[1934]], equipat amb un motor [[Motor de combustió interna|motor en estrella]] de 14 cilindres, '''Gnome-Rhône 14Kcs''', que donava 880 [[Cavall de vapor|CV]]. Posteriorment, eel febrer de [[1935]], va ser equipat amb el '''Gnome-Rhône 14Kcf''', que ja donava 930 [[Cavall de vapor|CV]].ref[http://www.aviastar.org/air/france/a_loire.php Loire Aircraft ] /ref

Era un avió completament metàl·lic, monoplà, d'ala de ''Gavina'' (forma corba de les ales) invertida (cap amunt), amb formes el·líptiques per facilitar la visió del pilot, el motor, molt gros, envoltat per un anell, per facilitar l'aerodinàmica, i el tren d'aterratge fix amb uns grans muntants, que ajudaven a suportar les ales, el conjunt es va mostrar quelcom fràgil. La cabina oberta, com havia sigut la norma fins aleshores.

Tot això comportava que fos un avió àgil, ràpid, i amb una gran capacitat de trepada, cosa molt apreciada pels pilots.

==Dades Tècniques==

*'''Llargada''' : 7,88 metres

*'''Amplada''' : 11,83 metres

*'''Alçària''' : 4,13 metres

*'''Pes al buit''' : 1.450 kilograms, '''Pes a l'envol''' : 2,100 kilograms

*'''Velocitat màxima''' : 370 Km/h

*'''Sostre''' : 11.750 metres, '''Autonomia''' : 750 kilòmetres

*'''Armament''' : en principi estava previst muntar dos canons de 20 m/m, però a la fi va acabar amb quatre metralladores '''MAC''' de 7,5 m/m.

==Teatre d'Operacions==

===Espanya===

Entre els dies del 5 al 7 de setembre de 1936, van arribar a l'[[Aeroport del Prat]], sis prototips, sense armament, que va enviar el govern francès. Ràpidament es van armar amb metralladores '''Vickers''' de 7,7 m/m.(segons sembla 4), i van ser enviats al front de [[Madrid]], enquadrats a la''2ª esquadrilla Lafayete'', i el grup 11 espanyol.

Van tenir el primer enfrontament el 21 de setembre de 1936, sobre el cel de [[Toledo]], però no hi va haver pèrdues. El ''Loire 46'' nº 6 va ser destruït, juntament amb altres avions durant un bombardeig a finals d'octubre efectuat per ''[[Junkers Ju 52]]'', del bàndol revoltat.

El dia 16 d'octubre, tenen un enfrontament amb els ''[[Fiat C.R.32]]'', i un és abatut per ''Garcia Morato''. Els dos aparells que van sobreviure, van ser enviats al sur per reforçar els ''[[Nieuport 52]]'' i ''[[Dewoitine D.371|Dewoitine D.371/D.372]]'', però van durar poc, ja que un va ser abatut en el primer combat, i pocs dies després, l'altre va resultar molt malmès durant l'aterratge.ref La Guerra Civil Española :: Ver tema - [http://guerracivil.forumup.es/about1094-guerracivil.html Loire 46C1 ] /ref

Duran la curta vida d'aquests avions en el nostre país, van demostrar problemes de joventut, tren d'aterratge fràgil i avaries de motor.ref Asociación de Aviadores de la República- [http://adar.es/index/index.php?option=com_contenttask=viewid=85 Loire 46 C-1 ] /ref

===França===
Després de l'avaluació, el govern francès va comandar 60 aparells per '''Armée de l'Air''' (Forces Aèries Franceses), que van començar a ser entregats a principis d'agost del 1936, integrant la ''6a esquadra de l'Armée de l'Air'', lliurant-se els últims el juliol del 1937, veient-se ràpidament el seu disseny obsolet, i passant a formar part de les escoles de vol avançades, restant solament cinc aparells operatius al començament de la [[Segona Guerra Mundial]], molt inferiors als aparells alemanys.

==Models==

*'''Loire 46.01'''
Primera sèrie de 45 aparells.

*'''Loire 46'''
Avió d'entrenament, d'una sola plaça.ref [http://en.wikipedia.org/wiki/Loire_46 Wikipedia en Anglès ] /ref

==Referències==
references/

== Vegeu També ==
* [[L'Aviació durant la Guerra Civil Espanyola]]

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* [http://images.google.es/images?hl=casource=hpq=Loire+46oq=um=1ie=UTF-8ei=E1CZS_C-L9T24Abrtu3OCgsa=Xoi=image_result_groupct=titleresnum=1ved=0CBMQsAQwAA Fotos del Loire 46 ]


{{ORDENA:Loire 46}}	
[[Categoria:Avions militars de França]]
[[Categoria:Avions republicans de la Guerra Civil Espanyola]]</text>
      <sha1>j7dq01tz5mscl98vx3pbsi38cn0hxs7</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>