<page>
    <title>Tom Gehrels</title>
    <ns>0</ns>
    <id>619094</id>
    <revision>
      <id>13847805</id>
      <parentid>13633663</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T16:49:44Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{| class=wikitable align=right style=margin: 1em; part superior de marge: 0;
|+ '''Exemples d'[[Asteroide]]s descoberts:'''
| [[1979 sakharov]]
|-
| [[2247 hiroshima]]
|-
| [[4065 meinel]]
|-
| [[11184 postma]]
|}

'''Tom Gehrels''' ([[Haarlemmermeer]], [[Països Baixos]], 21 de febrer de 1925) és un [[astrònom]] estatunidenc d'origen neerlandès, Professor de Ciències planetàries (''Planetary Sciences''), i astrònom a la universitat d'Arizona, [[Tucson]].

== mèrits ==
Gehrels fou pioner del primer sistema fotomètric d'[[asteroide]]s durant els anys 50, i de la dependència de polarització de la longitud d'ona d'[[estrella|estrelles]] i [[planeta|planetes]] en els anys 60, cada un d'aquest ocasiona una seqüència extensa d'articles al [[Diari Astronòmic]].

Ha descobert, conjuntament amb l'equip de marit i muller de [[Cornelis Johannes van Houten|Cornelis Johannes Van Houten]] i [[Ingrid Van Houten-groeneveld]], al voltant de 4. 000 [[asteroide]]s, incloent-hi els [[Asteroide Apol·lo|Asteroides Apol·lo]], [[Asteroide Amor]], així com dotzenes d'asteroides Troians. Descobriments fets mitjançant observacions amb el telescopi Schmidt de 48 polzades a L'[[Observatori Palomar]], el qual enviava les plaques per als dos astrònoms holandesos a [[Leiden Observatory]], que les analitzaven cercant asteroides nous. Al trio li són atribuïdes uns quants milers de descobertes. Gehrels també ha descobert un cert nombre de [[cometa|cometes]].

Fou l'Investigador Principal en l'experiment ''Imaging Photopolarimeter'' en el [[Pioneer 10]] i [[Pioneer 11]] primers sobrevols de [[Júpiter (planeta)|Júpiter]] i [[saturn (planeta)|Saturn]] durant els anys 70.

{| class=wikitable align=right style=margin: 1em;
|+ Exemples de '''[[Cometa|Cometes]] descoberts:'''
| [[64p/swift-gehrels]]sup*/sup
|-
| [[78P/Gehrels|78P/Gehrels 2]]
|-
| [[82P/Gehrels|82P/Gehrels 3]]
|-
| [[90P/Gehrels|90P/Gehrels 1]]
|-
|colspan=2 style=font-size:smaller|
Sup*/sup redescobert, [[Lewis A. Swift|Swift]] l'avistà el 1889
|}

Gehrels iniciava la Sèrie de llibres de text [[Ciència Espacial]], que són de un nivell molt avançat, sent l'Editor General per als primers 30 volums de la University of Arizona Press, i marcant l'estil d'aquesta participant en l'edició de sis d'ells. També iniciava el programa Spacewatch i era el seu Investigador Principal (Pi) per a l'observació electrònica per obtenir estadístiques d'asteroides i cometes, incloent-hi asteroides pròxims a la Terra. Bob McMillan en fou co-investigador i director, i el 1997 esdevenia Investigador Principal.

Gehrels ensenya un curs universitari als comandants no-científics a Tucson a la Tardor, i instrueix una versió breu d'aquest a la Primavera al Laboratori d'Investigació Físic en [[Ahmedabad]], Índia. Aquest és en un Curs de NU per a estudiants de postgrau des de països com l'Uzbekistan i Corea del Nord, per exemple.

Actualment, la seva investigació versa sobre evolució universal (que s'ordeix com el fil conductor durant aquests cursos). El 2007 se li concedí el [[Premi D'harold Masursky]] per al seu servei excepcional a ciència planetària.

Durant La [[Segona Guerra Mundial|II Guerra Mundial]] un Gehrels adolescent fou membre actiu de la [[Resistència Holandesa]]. Després que s'escapés a [[Anglaterra]], hi retornà com a organitzador per a l'[[Executiu D'operacions Especial]] (SOE).

La publicació [[Nature]] demanà a Gehrels escriure una ressenya en un llibre recordant [[Wernher von Braun|Wernher Von Braun]], en el qual cita interns del [[Camp de concentració de Dora]]. Demostrà que von Braun era allà regularment i hi exercia un càrrec important, i per aquest motiu von Braun té una responsabilitat més gran que la que s'extreu de seva biografia oficial.ref''Of Truth and Consequences'', Tom Gehrels (1994). Nature 372, 511-512/ref Cap al final de la ressenya es llegeix: ''Von Braun no necessita cap defensa phony, perquè era un gran home en la seva pròpia especialització científica... El què es necessita és una perspectiva històrica més sofisticada...''. 

== Carrera ==
* Serveis aerotransportats especials a Europa i Far East, 1944-1948.
* B.S. astronomia i física, Leiden University 1951.
* Ph.D d'Astronomia i astrofísica, Univ. de Chicago, 1956.
* Ciències planetàries i astronomia, Univ. d'Arizona, 1961 - present.

== Llibres ==
* ''Physical Studies of Minor Planets'' ''Estudis Físics de Planetes Menors'', editat per Tom Gehrels (1971), Nasa Sp-267
* ''Planets Stars and Nebulae Studied With Photopolarimetry'', editat per Tom Gehrels (1974), ISBN 0-8165-0428-8
* ''Jupiter: Studies of the Interior, Atmosphere, Magnetosphere, and Satellites'', editat per Tom Gehrels i Mildred Shapley Matthews (1976), ISBN 0-8165-0530-6
* ''Protostars  Planets: Studies of Star Formation and of the Origin of the Solar System'',editat per Tom Gehrels i Mildred Shapley Matthews (1978), ISBN 0-8165-0674-4
* ''Asteroids'', editat per Tom Gehrels i Mildred Shapley Matthews (1979), ISBN 0-8165-0695-7
* ''Saturn'', editat per Tom Gehrels i Mildred Shapley Matthews (1984), ISBN 0-8165-0829-1
* ''Asteroids II'', editat per Richard P. Binzel, Tom Gehrels i Mildred Shapely Matthews (1989), ISBN 0-8165-1123-3
* ''Hazards Due to Comets and Asteroids'', editat per Tom Gehrels, Mildred Shapley Matthews i A. M. Schumann (1994), ISBN 0-8165-1505-0
* ''On the Glassy Sea, in Search of a Worldview'', Tom Gehrels (2007, primera publicació el 1988), ISBN 1-4196-8247-4
* ''Survival Through Evolution: From Multiverse to Modern Society'', Tom Gehrels (2007), ISBN 1-4196-7055-7

== Referències ==
References /

== Enllaços externs ==
* [http://www.lpl.arizona.edu/people/faculty/gehrels2.html Gehrels] - pàgina d'universitat
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Gehrels, Tom}}
[[Categoria:Persones d'Holanda Septentrional]]
[[Categoria:Astrònoms estatunidencs]]
[[Categoria:Astrònoms neerlandesos]]</text>
      <sha1>bng8yzxm74tyagd5ult5nmynfrp317g</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>