<page>
    <title>Magnetòfon de filferro</title>
    <ns>0</ns>
    <id>619792</id>
    <revision>
      <id>13660386</id>
      <parentid>13594179</parentid>
      <timestamp>2014-06-23T21:13:02Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{{2L|data=febrer de 2013}}
[[Fitxer: Mag. alambre con las partes.JPG|thumb|234px|Magnetòfon de filferro. br / 1) [[Altaveu|Parlante]] br / 2) Indicador de temps transcorregut br / 4) Recorregut del filferro br / 6) Guia perquè el filferro es enrotlli adequadament br / 7) Guies per al filferro br / 8) Cap borradora br / 11) Capçal d'escriptura/lectura br / 12) Si la gravació es està executant correctament el llum de neó ha parpellejar de tant en tant.]]

El ''' magnetòfon de filferro ''' (o més comunament anomenat ''' gravador de filferro '''), va ser el primer aparell de [[Enregistrament magnètic analògic|gravació magnètica]] de so, comercialitzat per a l'ús civil. Va ser substituït molt aviat pel [[Magnetòfon de bobina oberta|gravador de cinta]].

Abans de començar la [[Segona Guerra Mundial|Segona Guerra]] els Aliats van usar durant tot el conflicte magnetòfons de filferro o es feien enregistraments en [[Vinil|pasta]], Shellac o [[goma laca]] en discs de [[78 RPM|78-80 RPM]]. La possibilitat de regravar el filferro, feia que aquest tipus de màquina fos un dispositiu important a l'hora de fer missatges. Inicialment, la gravadora es va utilitzar per registrar l'alfabet [[Codi Morse|Morse]], ja que els equips eren capaços de reproduir estats de magnetisme i no-magnetisme únicament (com el [[codi morse]] · i - ), després va ser possible gravar so.ref name = aaa{{Harvsp|Goñi|1987|p = 3-11}}/refref name = ex{{citar web
|Url = http://www.exordio.com/1939-1945/civilis/telecom/grabalambre.html
|Títol = La gravadora de filferro
|Fechaacceso = 2 gen
|Añoacceso = 2010
|Any = 2006
|Mes = maig
|Editorial = Exordi
|Idioma = espanyol
}}/refref name = a{{Harvsp|Goñi J.|1987|p = 4}}/ref

== Història ==
En l'època en què [[Thomas Edison]] patentar el [[fonògraf]], l'any [[1878]], el sistema de gravació [[Magnetisme|magnètic]] s'estava tot just gestant, gràcies al fet que [[Oberlin Smith]] va començar a gravar converses de [[telèfon]] en una corda de [[piano]]. Aquest projecte va quedar estancat, ja que la [[tecnologia]] electrònica no estava desenvolupada prou, com per [[Amplificador|amplificar]] les febles corrents que produïen el [[camp magnètic]] gravat.ref Name = ex/ref name = a/ref name = aaa/

=== El telegráfono ===
[[Fitxer: Telegraphon.jpg|thumb|180px|El [[telegráfono]], va ser inventat per [[Oberlin Smith]] i perfeccionat per [[Valdemar Poulsen]].]]
No obstant això Smith va seguir experimentant amb un artefacte semblant al [[fonògraf]], anomenat [[telegráfono]], Smith va publicar en [[1888]] un article relacionat amb això a la revista '' El món electrònic '', titulat: - '' Algunes possibles aplicacions del fonògraf. Projecte per utilitzar bandes de tela que continguen llimadures de ferro '' - (amb això s'estava referint a la investigació del magnetòfon de filferro), a la [[revista]] va publicar una idea similar a la de gravar so en [[filferro]], era la de gravar el so per un filferro enrotllat en un [[cilindre]] amb un [[electroimant]], el qual estava connectat a un [[micròfon de carbó]] amb una [[Bateria (electricitat)|bateria]], tot aquest conjunt estava en un [[circuit en sèrie]].ref name = a/

En [[1903]] [[Valdemar Poulsen]] perfeccionar aquest telegráfono a introduir la polarització per camp [[Corrent continu|continu]], (patent USA 873.083). Tanmateix, això va passar desapercebut, ja que el públic s'havia adaptat als [[Disc de vinil|discs fonogràfics]]. Com a conseqüència, el registre magnètic va caure a l'oblit, sent un clar exponent la fallida de Telegraphone Company. Malgrat tot això, els laboratoris van seguir experimentant amb el registre magnètic, en [[Estats Units]] dos físics, Carlson i Carpenter, projectaven utilitzar el procediment magnètic a alta velocitat, i així descobrir la polarització magnètica per camp altern d'alta freqüència, aquest invent va ser patentat l'agost de [[1927]], (patent 1640881 Ràdio Telegraph System).ref name = aaa/ref name = a/

==== Funcionament ====
El funcionament era similar al de l'[[fonògraf]], però aquest era més elèctric que [[acústic]]. Les oscil·lacions [[Electricitat|elèctriques]] del [[micròfon]], que són provocades per la diferència potencial de la [[bateria (electricitat)|bateria]], fan que l'electroimant generi camps magnètics que són gravats en el filferro enrotllat en el cilindre. Aquest invent el va presentar a l'Exposició Universal de París el [[1900]], despertant la curiositat en els visitants.ref Name = aaa/

=== Més AVAQ gràcies al tub de Audion ===
[[Fitxer: Webster-Chicago wire recorder.jpg|thumb|180px|El model Webster Chicago.]]
No obstant això, acabat en [[1911]] amb el tub [[Audion]], invent de [[Llegeix DeForest]], va ser possible amplificar febles impulsos elèctrics que van fer possible que la teoria del magnetòfon de filferro, es fes realitat. Però, acabat en [[1930]] va ser possible aconseguir un gravador de so en filferro, amb suficient qualitat com per a fabricar comercialment. A [[Alemanya]] va haver diversos fabricants de magnetòfons de filferro, que eren tots per a ús professional. Lorenz va dissenyar un nou model d'equip per a aquest fabricant de gravadors i rotlles de filferro, que l'anomeno Stahltonbandmaschine. Aquest gravador va ser adoptat per l'autoritat de Radiodifusió RRG, dependent del Ministeri de Propaganda. Però poc després, Begun abandonar [[Alemanya]] per començar una nova vida als [[Estats Units]]. Si no hi ha una mica millor, els alemanys i els Aliats van seguir utilitzant la gravadora de filferro durant la guerra, encara que els alemanys tenien ocult el [[Magnetòfon de bobina oberta|gravador de cinta]].ref Name = ex/ref name = aa{{Harvsp|Goñi J|1987|p = 12}}/ref

=== Magnetòfon de filferro de major qualitat ===
Aproximadament per [[1945]] als [[Estats Units]], Marvin CAMRA de la Fundació per al Desenvolupament d'Armes, va desenvolupar un magnetòfon de filferro amb bona qualitat, i diversos milers d'unitats van ser venudes a les Forces Armades dels [[Estats Units]]. No existia un patró de fabricació de rodets de filferro, de manera que es van fer de diverses mesures segons els requeriments dels militars. Els que més temps de gravació requerien eren les estacions d'escolta de les transmissions enemigues, en alfabet [[Codi Morse|Morse]]. Un dels primers models, el model núm 50 per Marvin CAMRA tenia unes rodes que servien de guia i ajuda al recorregut del filferro perquè no es trenqui amb l'esforç de fer girar el Carrt emmagatzemador, aquest model igual que altres posteriors no posseïen una velocitat d'arrossegament constant, ja que no tenien el capstan (més tard conegut com a rodeta o corró de goma) per mantenir una velocitat d'arrossegament constant. Per l'esborrat del filferro tenia un cap [[solenoidal]], per la qual el filferro de 0.004 polzades s'enroscava en ell. L'amplificador i l'altaveu van ser posats en el mateix aparell, l'indicador de temps era res més que un cuentarevoluciones.ref Name = ex/
[[Fitxer: Ton_S.b,_tape_unit.jpg|thumb|218px|El [[magnetòfon de bobina oberta]] desplaçar molt ràpidament al gravador de filferro, ja que el magnetòfon de cinta tenia millor qualitat, tant en àudio com en la qualitat del suport (sigui [[filferro]] o [[Cinta magnètica|cinta]], al [[magnetòfon]] corresponent).]]

Encara que la qualitat dels enregistraments era de molt baixa [[fidelitat|qualitat]], (a comparació amb el [[Magnetòfon de bobina oberta|gravador de cinta]]), moltes llicències van ser venudes per seguir fabricant aquests gravadors després de la guerra, encara que aviat va ser desplaçat pel gravador de cinta inventat pels alemanys. Les fàbriques Webster i Silverton fabricar les gravadores amb rodets de 3-3/4 [[Polzades|]], que tenien una amplada de 1-1/4 per emmagatzemar el filferro. Després de la guerra i per a ús civil, va aparèixer el rodet de 2-3/4 i 3/4 d'amplada que es va convertir en la mesura estàndard. El més sorprenent va ser, que a diferència de les versions militars que fabricaven el filferro amb material antioxidant, particularment afegint [[crom]], les versions civils no, i per això en poc temps l'[[òxid]] s'encarregava de destruir-les. Era un problema de costos i de competència, la [[Magnetòfon de bobina oberta|gravadora de cinta]] ja era al mercat per a ús comercial.ref Name = ex/

== Magnetòfon de filferro alemany ==
A Alemanya hi va haver diversos fabricants de gravadors de filferro o magnetòfons de filferro, que eren tots per a ús professional òbviament. En [[1938]] Semi J. Begun enginyer de la companyia C. Lorenz, va dissenyar un nou model d'equip per a aquest important fabricant de gravadors i rotlles de filferro, que va ser batejat amb el nom de Stahltonbandmaschine. Aquest gravador va ser adoptat per l'autoritat de Radiodifusió RRG, dependent del Ministeri de Propaganda. Però poc després, Begun abandonar [[Alemanya]] per començar una nova vida als [[Estats Units]]. Encara que el filferro solia enredar i trencar-se, la manera més immediata de reparar era nuant simplement encara que d'una manera particular, cosa impossible de fer amb les cintes de gravació modernes.ref Name = ex/

== Magnetòfon de filferro amb tocadiscs ==
[[Fitxer: Tocadiscos con grabador de alambre.JPG||thumb|250px|Un combinat de [[tocadiscs]]-gravador de filferro: br / 1) Combinació de plat [[tocadiscs]] i rodet receptor de filferro br / 2) Cap magnètic, també serveix per a guiar el filferro perquè es bobini millor br / 3) Carret emmagatzemador br / 4) Selector per reproducció, gravació o rebobinat br / 5) Registrador per saber quan filferro ha passat br / 6) Botó de reset del comptador br / 7) Braç fonocaptor del tocadiscs.]]
Els primers combinats, ([[tocadiscs]] amb alguna altre [[electrodomèstic]]), no van aparèixer per primera vegada en els [[1950]], sinó que ja per [[1945]] s'havia dissenyat un tocadiscs, amb un magnetòfon de filferro, encara que aquest terme combinat era desconegut per a l'època. Curiosament el Carret emmagatzemador, era el mateix plat del [[disc de vinil]]. Amb aquest artefacte, era possible gravar el que s'estava escoltant en el disc, i també gravar àudio amb un [[micròfon]].ref Name = HGA/

El rodet de subministrament de filferro té una durada d'una hora. Encara que la velocitat d'arrossegament no és contínua, és aproximadament de 59,14 [[cm]]/[[segon]].ref Name = HGA/

Alguns d'aquests combinats, era [[artefactes]] de mida comú, com el d'un [[fonògraf]] o [[gramòfon]]. Però també hi havia d'aquests combinats en un [[moble]], aquests comptaven amb [[receptor de ràdio]], i el gravador era capaç de gravar el que s'estava escoltant a la ràdio o al tocadiscs.ref name = HGA{{citar web
|Url = http://history.sandiego.edu/GEN/recording/begun6.html
|Títol = Magnetic Recording Equipment
|Fechaacceso = 3 gener 2010
|Data = 30 octubre 2002
|Editorial = History San Diego
|Idioma = anglès
}}/ref

== Vegeu també ==
* [[Història de l'enregistrament del so]]
* [[Magnetisme]]
* [[Tecnologia]]

== Referències ==

=== Notes ===
{{Referències}}

=== Bibliografia consultada ===
*{{citar llibre
|cognom = Goñi
|nom = Miguel
|editorial = Nova lent
|títol = La cinta magnètica i magnetòfons
|data =
|any = 1987
|lloc =
|isbn = 84-7534-259-0
|pàgines =
}}
*{{citar llibre
|cognom = Goñi J
|nom = Miguel
|editorial = Nova lent
|títol = magnetòfons i giradiscos
|data =
|any = 1987
|lloc =
|isbn = 84-7534-159-4
|pàgines =
}}
*{{citar llibre
|cognom = Goñi J.
|nom = Miguel
|editorial = Nova lent
|títol = Registre del so
|data =
|any = 1987
|lloc =
|isbn = 84-7534-158-6
|pàgines =
}}

== Enllaços externs ==
*{{Commons|Category: Magnetòfon de filferro}}
* [http://history.sandiego.edu/GEN/recording/begun6.html Magnetic Recording Equipment] history.sandiego.edu
* [http://www.exordio.com/1939-1945/civilis/telecom/grabalambre.html La gravadora de filferro] Exordi


{{ORDENA:Magnetofon De Filferro}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Enregistrament d'àudio]]</text>
      <sha1>0qw35agn04d6nkuxv7k099ruvs9de22</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>