<page>
    <title>Història de l'enregistrament del so</title>
    <ns>0</ns>
    <id>619769</id>
    <revision>
      <id>14037662</id>
      <parentid>13691310</parentid>
      <timestamp>2014-09-12T17:19:58Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot normalitza plantilla o tags de referències</comment>
      <text>[[Fitxer: Kaseta magnetofonowa ubt.jpeg|thumb|El [[casset]] compacte va ser el mitjà més popular per l'ús del [[Reproducció i gravació de so|enregistrament del so]].]]
[[Fitxer: Vinyl albums.jpg|thumb|Els [[discs de vinil]] (generalment anomenats pel seu [[acrònim]] [[LP]]).ref{{citar ref | url = http://alfonso-pichardo.spaces.live.com/blog/cns!AA80340A2B7FD87F!1679.entry| títol = El vinil se segueix utilitzant| consulta = 11 de juny del 2009| editorial = Windows Live ™}}/ref]]

La '''història de l'enregistrament del so''' és una evolució en l'[[enregistrament del so]] de manera artificial que va crear l'[[ésser humà]], el [[25 de març]] de [[1857]], quan [[Leon Scott]] va patentar el seu [[fonoautògraf]].ref name = fonoautografo{{citar ref | url = http://www.hoytecnologia.com/noticias/frances-Scott-Martinville -logro/50885| títol = El francès Scott de Martinville va aconseguir gravar sons dues dècades abans que Edison| consulta = 4 d'agost del 2009| editorial = HoyTecnología}}/ref Va ser aquest el primer invent per a l'enregistrament sonor. Se sap que el [[9 d'abril]] de [[1860]] es va realitzar amb aquest invent el primer enregistrament del qual es tingui notícies.ref Name = primera grabación{{citar ref | url = http://www.theinquirer.es/2008/03/28/escuchando_una_grabacion_de_voz_de_1860.html| títol =Escuchando un enregistrament de veu de 1860| consulta = 5 d'agost del 2009 | editorial = The Inquirer}}/ref

Però va ser acabat l'any [[1877]] quan va sorgir un avenç, [[Thomas Edison]] va crear el seu [[fonògraf]], que es va convertir en el primer artefacte en poder gravar so (i reproduir-lo). Quan va aparèixer el fonògraf ja s'estava pensant en la idea de la gravació magnètica mitjançant un filferro.ref name = FH{{citar ref | url = http://www.antiquesboedo.com.ar/Historia% 20fonografo.htm | títol = Història del fonògraf|consulta = 4 d'agost del 2009| editorial = antiquesboedo.com.ar}}/ref 
No obstant, al [[magnetòfon de filferro]] el va succeir el mateix que al fonògraf, sent substituïts pel [[Magnetòfon de bobina oberta|magnetòfon]]. A principis de [[1950]] es va començar a fabricar aquest aparell per a l'ús domèstic.ref{{citar ref | url = http://www.radiomuseum-bocket.de/museum/int/espanol/loewe-1.php| títol =Historia empresarial de la Loewe AG 1923-1998| consulta = 7 d'agost del 2009| editorial = Private Loewe Opta Radiomuseum Bocket}}/ref 
Més tard van venir els discs de vinil a [[78rpm]] (revolucions per minut), amb l'arribada del microsolc i la nova velocitat de [[33rpm]], els 78rpm van ser reemplaçats ja que tenien molt poca durada. El [[1979]] es va inventar el [[disc compacte]],ref name = CDH/ el primer format [[digital]] d'àudio, el qual va desplaçar immediatament al [[disc de vinil]] i també al [[casset]] d'àudio. Per [[1986]] va començar a desenvolupar el format MP3 pels científics Brandenburg, Popp i Grill. Molt més tard el 1995 Brandenburg el va usar per primera vegada en el seu propi ordinador i un any després el seu institut ja tenia 1,2 milions d'euros gràcies a la patent del seu format. Deu anys més tard aquesta quantitat havia arribat als 26,1 milions.ref Name = mp3dinero{{citar ref | url = http://www.alegsa.com.ar/Notas/2.php | títol = El format MP3 i els seus secrets| consulta = 17 de juliol del 2.009| editorial = Alegsa}}/ref 
Al [[segle XX]] apareixerien els discman amb els reproductors autònoms o també anomenats MP3, perquè són capaços de reproduir aquest format desplaçant als walkman. En l'actualitat gairebé tots els formats de gravació i reproducció de so són digitals. Encara hi ha gent que gaudeix d'escoltar música en suports de so antics, com els discs de vinil o els cassets, a aquestes persones se les anomena [[audiòfil]]s.

== El fonoautògraf ==
{{AP|fonoautògraf}}
[[Fitxer: Fonoautografo.jpg|thumb|[[Fonoautògraf]] creat a [[1857]] per [[Leon Scott]]. Aquest dispositiu va ser capaç de gravar so, però no de reproduir-lo.ref name = fonoautografo/]]
La primera invenció coneguda d'un dispositiu capaç de gravar so va ser el [[fonoautògraf]], inventat pel francès [[Leon Scott]] i patentat el [[25 de març]] de [[1857]]. Aquest podia transcriure so a un mitjà visible, però no tenia una manera de ser reproduït després.ref name = fonoautografo/

L'aparell consistia en una banya o un [[barril]], el qual recollia les [[ones sonores]] cap a una membrana, la qual estava lligada a una corda. Quan arribava el so, aquesta vibrava i es movia i el so podia [[Reproducció i gravació de so|enregistrar]] en un medi visible. El fonoautògraf era considerat com una curiositat de [[laboratori]], per l'estudi de l'[[acústica]]. Era usat per determinar la [[freqüència]] d'un [[To (acústica)|to]] musical, i per estudiar el so i la [[parla]]. No es va entendre fins després del desenvolupament del [[fonògraf]], que l'ona gravada pel fonoautògraf era de fet una gravació del so que només necessitava un mitjà de reproducció adequat per a sonar i ser escoltada per un usuari.ref name = fonoautografo/

;Primera gravació de la història
Un equip va aconseguir tenir accés a les gravacions del [[fonoautògraf]] de [[Leon Scott]], que estaven guardades a l'oficina de patents de l'[[Acadèmia Francesa de les Ciències]]. Escanejar el [[paper]] en relleu, amb un sofisticat programa d'ordinador desenvolupat anys abans, per la [[Biblioteca del Congrés]] nord-americà. Les ones del paper van ser traduïdes per un ordinador a sons audibles i recognoscibles. Un d'ells, creat el [[9 d'abril]] de [[1860]],ref name = Fonoautografo{{citar ref | url = http://lisis.wordpress.com/2008/03/28/fonoautografo-de-1860/| títol = fonoautògraf de 1860| consulta = 4 d'agost del 2009| editorial = La mort geomètrica de Sòcrates}}/ref va resultar ser una gravació de 10 segons, (de molt baixa [[fidelitat]] però distingible) d'algun cantant de cançó popular francesa ''Au clair de la Lune''. Aquest fonoautograma és el primer enregistrament de so conegut, així com el primer enregistrament que és, empíricament, reproduïble. Molt anterior a la gravació d'un rellotge parlant de Frank Lambert i la d'un concert de Haendel realitzada per la Companyia Edison, que daten de dos i tres dècades després, respectivament.ref name = Fonoautografo/

El 2008, estudiosos de la història del so americà, van poder reproduir per primera vegada el so gravat per un fonoautògraf.ref Name=NYT2008{{citar ref | url = http://www.nytimes.com/2008/03/27/arts/27soun.html| títol = Investigadors reprodueixen melodia gravada abans d'Edison|autor = Jody Rosen|data = 27 març 2008| editorial = [[New York Times]]}}/refref[http://www.publico.es/ciencias/063950/primer/sonido/jamas/grabado El primer so mai enregistrat], en publico.es, 28/03/2008 /refref[http://www.elpais.com/articulo/internet/frances/consiguio/grabar/sonido/anos/Edison/elpeputec/20080328elpepunet_6/Tes Un francès va aconseguir gravar so 17 anys abans que Edison], [[El País]], 28/3/2008/ref

== La invenció del fonògraf per Edison ==
{{AP|fonògraf}}
[[Fitxer: EdisonPhonograph.jpg|thumb|El [[fonògraf]] inventat per Edison, es basa en els principis del [[fonoautógraf]] per fer possible la gravació i reproducció del so.]]
El fonògraf utilitza un sistema de [[gravació mecànica analògica]], en el qual les ones sonores, que poden ser produïdes per la veu o altres mitjans, són transformades en vibracions i aquestes en un solc traçat, al qual més tard se li passarà una agulla i la mateixa recollirà les vibracions en el [[Cilindre de fonògraf|cilindre del fonògraf]].ref name = regitro{{Harvsp|Goñi J.|1987c|}}/ref El fonògraf, a diferència del fonoautógraf, (el qual no podia reproduir les seves gravacions realitzades), va ser el primer que va poder tant gravar com reproduir sons.ref name = FH/

[[Thomas Alva Edison]] va anunciar la invenció del seu primer fonògraf el [[21 de novembre]] de [[1877]], va mostrar el dispositiu per primera vegada el [[29 de novembre]] d'aquest mateix any, i el va patentar el [[19 de febrer]] de [[1878]],ref name = FH/ I una mica més tard, va patentar el [[megàfon]].ref{{citar ref | url = http://patft.uspto.gov/netacgi/nph-Parser?patentnumber=0200521| títol =Patent del fonògraf d'Edison (1878.02.19)| consulta = 10 de juliol del 2.009}}/refref name = Fonografo{{citar ref 
| url = http://www.aeok.org.ar/museo/elmuseo/recorrido/fonograf.htm| títol = Fonogràfic| consulta = 17 de juliol del 2.009| editorial = Associació Egresados Otto Krause}}/ref

Al principi es van utilitzar cilindres de cartró recoberts d'[[estany (element)|estany]], més tard de cartró parafinat i, més tard, de cera sòlida. El cilindre de cera era de major qualitat i durabilitat, es va comercialitzar des de [[1889]], un any després que aparegués el [[gramòfon]].ref name = FH/

== El disc de vinil ==
{{AP|Disc de vinil}}
El [[disc de vinil]] va aparèixer l'any [[1888]] al costat del [[gramòfon]], al principi es van gravar discs de 5 a 78 o 80rpm, per a l'època els gramòfons usaven motors a corda, els quals no eren capaços de controlar una velocitat constant de 78 RPM, no fins a l'arribada dels [[Motor elèctric # S.C3.ADncrono|motors asíncrons]]. Acabat en [[1900]] es va començar a gravar en ambdues cares.ref{{citar ref | url = http://www.coleccionfb.com/berliner__el_gramofono.htm| títol =Berliner: El gramòfon| consulta = 17 de juliol del 2.009| editorial = coleccionfb}}/ref

Al voltant de l'any [[1934]], van aparèixer els [[discs d'acetat]], aquests permetien una gravació més ràpida, la qual no necessitaria cap tractat químic. El seu principal inconvenient era que només duraven cinc o sis reproduccions.ref Name = regitro/

L'any [[1931]] es va crear la velocitat de 33rpm (revolucions per minut), la qual en ser menor donava més durada al disc, arribant entre els quinze i vint minuts. El [[1945]] es crea la manera de fer més petits els solcs i així fer que entrin més solcs que abans, el denominat microsolc, que era capaç d'arribar a entrar gairebé deu solcs en un mil·límetre, gràcies a aquesta nova tecnologia i a la velocitat de 33rpm, els discs de vinil ara poden arribar a durar de trenta a quaranta minuts.ref name = regitro/ref name = magnetòfon i giradisc{{Harvsp|Goñi J.|1987b|}}/ref

=== El gramòfon ===
{{AP|Gramòfon}}
[[Fitxer: Portable 78 rpm record player.jpg|thumb|El [[Gramòfon]] de Berliner va adoptar els mateixos conceptes del fonògraf d'Edison, només que va canviar el [[Cilindre de fonògraf|cilindre]] pel [[Disc de vinil|disc]].ref name = regitro/]]
El [[gramòfon]] d'[[Emile Berliner|Berliner]] va ser inventat o patentat l'any [[1887]]ref name = Fonografo/ o [[1888]],ref{{citar ref 
| url = http://www.maquinasymusica.es/tocadiscos.htm| títol =Tocadiscos| consulta =17 de juliol del 2009| editorial = Màquines i música}}/ref consta d'un plat giratori, un braç, una agulla o pua, un [[amplificador electrònic]] i un motor a corda el qual girava a 78rpm.ref name = regitro/

En un principi els gramòfons utilitzaven discs de cinc polzades amb goma endurida, anomenada vulcanite, aquests discs van estar disponibles durant un termini molt curt, ja que era una mesura experimental, el novembre de [[1894]] van aparèixer els discs de 7 polzades. Però els discs de goma endurida no tenien el so tan fidel com del fonògraf i això produïa la seva baixa comercialització.ref{{citar ref 
| url = http://www.clubdetango.com.ar/articulos/lucci_fonvsgra.htm| títol = El fonògraf vs. el gramòfon| consulta = 8 d'agost del 2009 | editorial = Club de tango}}/ref

El gramòfon utilitza un sistema de [[gravació mecànica analògica]] com el [[fonògraf]], en el qual les [[ones sonores]] són transformades en [[vibracions]] mecàniques, que fan moure una pua la qual traça solcs que conformen una [[espiral]], sobre la superfície d'un disc metàl·lic, que ha estat tractat químicament. En forma inversa, en recórrer el solc d'un disc amb una pua, es generen vibracions mecàniques les quals es transformen en so que és emès per la campana.ref Name = regitro/

El gramòfon va acabar imposant-se sobre el fonògraf, pel menor cost de producció de les gravacions destinades a aquest dispositiu, ja que a partir d'un únic motlle original podien realitzar milers de còpies. Per fer enregistraments de fonògraf en [[Producció en massa|massa]], es necessitaven diversos fonògrafs gravant els [[Cilindre de fonògraf|cilindres]]. També el mecanisme del gramòfon era més senzill i més barat, tenia major durada, per aquestes raons aquest va romandre i va desplaçar al fonògraf.ref{{citar ref | url = http://www.coleccionfb.com/del_cilindro_al_disco.htm| títol = Del cilindre al disc| consulta = 7 d'agost del 2009| editorial = Retrospectiva del so}}/ref

Tot i que el fonògraf encara tenia un avantatge pel que fa al gramòfon, l'usuari podia fer gravacions casolanes, amb els [[Magnetòfon de filferro|magnetòfons de filferro]] i més tard els [[Magnetòfon de bobina oberta|magnetòfons de cinta]] es van aconseguir fer gravacions casolanes.ref name = regitro/

=== El tocadiscs ===
[[Fitxer: Brazofonocaptor2.jpg|thumb|El braç fonocaptor d'un [[tocadiscs]]. El tocadiscs, a diferència del [[gramòfon]], era completament [[elèctric]], tant per captar el so gravat al [[Disc de vinil|disc]] com per fer girar el plat.]]
{{AP|tocadiscs}}
El [[tocadiscs]] va aparèixer per primera vegada el [[1925]],ref{{citar ref | url = http://www.eldiariodelfindelmundo.com/ver.php?modulo=ver_noticiaid=20294| títol =Fonógrafo vs. gramòfon| consulta = 17 de juliol del 2009| editorial = El diari de la fi del món}}/ref quan apareixen els primers amplificadors de [[Vàlvula termoiònica|vàlvules]] i neix el ''pick-up''.ref name = regitro/

A més amb la idea de reproduir els [[Disc de vinil|discos]] de forma elèctrica i no [[electroacústica]], la reproducció elèctrica dels discos portava molts avantatge, com poder tenir el control de volum de la reproducció, el tocadiscs ara tenia un [[motor elèctric]] que feia que el plat giradiscs rotés a una velocitat més constant de [[78rpm]] o [[33rpm]], aconseguint així millor qualitat i menor desgast del disc pel pes del braç, entre altres beneficis.

Més tard van aparèixer tocadiscs més sofisticats: els semiautomàtics, quan s'acabava el disc eren capaços de retornar el braç fonocaptor automàticament al seu lloc i apagar el motor i el corrent de l'aparell. Els automàtics eren capaços de moure el braç per si mateixos per reproduir el disc, així també si es posaven diversos discos al mateix temps es podia reproduir diversos discs (només una cara), i acabar automàticament la reproducció de tots. No obstant això aquests tocadiscs es van retirar del mercat perquè gastaven el disc a causa del pes del braç. Aquests tocadiscs se'ls deia [[Wincofono]] en alguns països ja que [[WinCE]] era la marca que els produïa.

Aquest artefacte es convertiria en el sistema reproductor de so que es mantindria per més temps fins a l'actualitat, tant com per a la venda com per a l'ús. A l'any [[1950]] apareixen els anomenats combinats, generalment tocadiscs amb ràdio.ref{{citar ref | url = http://www.educar.org/inventos/fonografo.asp| títol =Fonógrafo| consulta = 17 jul del 2009| editorial = Educar}}/ref A [[1958]] es van començar a publicar els primers discos en [[So estèreo|estèreo]].ref{{citar ref | url = http://www.hoytecnologia.com/noticias/vinilo-vuelve-girar/19565| títol =El vinil torna a girar| consulta = 17 de juliol del 2009| editorial = Avui tecnologia}}/ref

=== Discorola===
En els 1950 a [[Xile]] va aparèixer la [[discorola]], que era un simple [[tocadiscs]], però sense el circuit elèctric d'[[amplificador electrònic]], començà a fabricar-se a finals dels anys cinquanta fins a finals dels anys seixanta, per la Corporació de Ràdio de Xile (CRC), comercialitzat sota la seva pròpia marca CRC, i també amb la marca [[RCA Victor]]. La discorola porta un [[Cable elèctric|cable]] de sortida, d'àudio [[So monoaural|monofònic]] (un sol canal), aquest cable surt de la càpsula, i passa per un [[potenciòmetre]] d'ajust de sortida, que es connecta a l'entrada situada darrere d'un [[receptor de ràdio]], també monofònic (generalment de la mateixa marca), mitjançant [[connector RCA|connectors RCA]]. El receptor de ràdio portava l'entrada d'àudio etiquetada com a endoll de pick-up de la discorola indicant a l'usuari que hi podia connectar una discorola, i alhora, a manera de propaganda, recomanar la compra d'aquest article. Aquest tipus de tocadiscs es van començar a fabricar, en general, sense coberta protectora i només per usar-se amb discs de 78rpm. Posteriorment es van adoptar les velocitats de 33rpm i 45rpm dels discos de microsolc, per la seva alta demanda i posterior decadència dels discos de gomalaca. Les discorolas van ser pensades principalment per a la gent de classe popular, ja que moltes persones no tenien mitjans per adquirir ràdios i tocadiscs amplificats per separat. Llavors la discorola es va convertir en l'aparell de baix cost ideal per transformar la ràdio de la casa (moltes vegades l'únic), en un radiofonògraf capaç de reproduir qualsevol disc de venda en el comerç, a un preu més accessible.

==Enregistrament magnètic ==
En l'època en què Edison va patentar el [[fonògraf]], l'any [[1878]], el sistema de gravació [[Magnetisme|magnètic]] s'estava gestant gràcies al fet que [[Oberlin Smith]] va començar a gravar converses de [[telèfon]] en una corda de [[piano]]. Aquest projecte va quedar estancat, ja que la tecnologia electrònica no estava desenvolupada prou com per [[Amplificador electrònic|amplificar]], les febles corrents que produïen el [[camp magnètic]] gravat.ref Name = alambre/ref name = cintaymagnetofones/

No obstant això, Smith va seguir experimentant amb un artefacte semblant al [[fonògraf]], anomenat [[telegràfon]], Smith va publicar el [[1888]] un article relacionat amb això a la revista ''El món electrònic'' titulat: - ''Algunes possibles aplicacions del fonògraf. Projecte per utilitzar bandes de tela que continguen llimadures de ferro'' - (amb això s'estava referint a la investigació del [[magnetòfon de filferro]]), a la [[revista]] va publicar una idea similar a la de gravar so en [[filferro]], era la de gravar el so per un filferro enrotllat en un [[cilindre]] amb un [[electroimant]], el qual estava connectat a un [[micròfon de carbó]] amb una [[bateria (electricitat )|bateria]], tot aquest conjunt estava en un [[circuit en sèrie]]. El funcionament era similar al de l'[[fonògraf]], però aquest era més elèctric que [[acústic]]. Les oscil·lacions [[Electricitat|elèctriques]] del [[micròfon]], que són provocades per la diferència potencial de la [[bateria (electricitat)|bateria]], fan que el electroimant generi camps magnètics que són gravats en el filferro enrotllat en el cilindre. Aquest invent el va presentar a l'Exposició Universal de París el [[1900]], despertant la curiositat en els visitants.ref Name = cintaymagnetofones/

El [[1903]] [[Valdemar Poulsen]] va perfeccionar aquest invent a l'introduir la polarització per camp [[Corrent continu|continu]], (patent USA 873.083). No obstant això, passà inadvertit, ja que el públic s'havia adaptat als [[Disc de vinil|discos fonogràfics]]. Com a conseqüència, l'enregistrament magnètic va caure a l'oblit, sent un clar exponent la fallida de Telegraphone Company. Malgrat tot això, els laboratoris van seguir experimentant amb l'enregistrament magnètic, als [[Estats Units]] dos físics, Carlson i Carpenter, projectaven utilitzar el procediment magnètic a alta velocitat, i així descobrir la polarització magnètica per camp altern d'alta freqüència, aquest invent va ser patentat l'agost de [[1927]], 1.640.881 Ràdio Telegraph System.ref name = cintaymagnetofones/

=== El magnetòfon de filferro ===
{{AP|Magnetòfon de filferro}}
[[Fitxer: Church pierce wire 556b.jpg|thumb|El [[magnetòfon de filferro]] va ser el resultat de l'experiment amb el [[telegràfon]], una idea principalment d'[[Oberlin Smith]]. Més tard el [[Magnetòfon de bobina oberta|magnetòfon de cinta]] faria servir diversos principis d'aquest artefacte.]]
Acabat el [[1911]] amb un simple invent, el tub [[Audion]], (més tard va ser millor desenvolupament i conegut com [[Triodos]]), un invent de [[Llegeix DeForest]] va ser possible amplificar aquests camps magnètics i fer realitat el [[magnetòfon de filferro]], el primer [[Enregistrament magnètica analògica|sistema magnètic d'àudio]].ref name = alambre/

No va ser fins al [[1930]] que es va poder crear un gravador de filferro amb la suficient fidelitat per ésser comercialitzat. Abans de començar la [[Segona Guerra Mundial]], els [[Aliats de la Segona Guerra Mundial]] van usar durant tot el conflicte bèlic els gravadors de filferro, o feien enregistraments en pasta, Shellac o [[goma laca]] en discs de [[78 RPM|78-80 rpm]]. La possibilitat de tornar a gravar amb [[filferro]], feia que aquest tipus de màquina fos un dispositiu important a l'hora d'enviar [[missatges]]. Inicialment, la gravadora es va utilitzar per registrar l'alfabet [[Codi Morse|Morse]], doncs els equips eren capaços de reproduir estats de magnetisme i no-magnetisme únicament, després va ser possible gravar so. A diferència de les versions militars, aquestes versions fabricaven el filferro amb material antioxidant, afegint [[crom]], però les versions civils no, i per això en poc temps l'òxid s'encarregava de destruir-les. Era un problema de costos i de competència, la gravadora de cinta ja era al mercat per a ús comercial.ref Name = alambre/


=== El magnetòfon de bobina oberta ===
{{AP|Magnetòfon de bobina oberta}}
En [[1928]], l'alemany [[Fritz Pfleumer]] demana una patent semblant pel que fa al principi del [[gravador de filferro]]. Aquest utilitza tires de [[paper]] o material [[plàstic]] recobertes de substàncies polsoses.ref Name = alambre{{citar ref | url = http://www.exordio.com/1939-1945/civilis/telecom/grabalambre.html| títol = La gravadora de filferro| consulta = 17 de juliol del 2009| editorial = Exordi}}/ref

L'any [[1930]] és palès a [[Argentina]] el fotoliptòfon, un sistema d'enregistrament que grava i reprodueix so en [[paper impremta]], amb la intenció de facilitar a molt baix cost l'accés del gran públic a la música reproduïda.ref{{citar ref | url = http://infouniversidades.siu.edu.ar/noticia.php?id=637| títol =Els antics sistemes de gravació tornen a la vida| consulta = 4 de gener del 2010| editorial = Infouniversidades}}/ref En aquest mateix any, es produeix la fusió de la companyia anglesa Marconi, el que genera la creació de Marconi-Stille, destinat a [[BBC]]. A finals de 1930, els magnetòfons van ser emprats per emissores alemanyes de [[ràdio]] per gravar amb anterioritat els seus programes i evitar els errors de la transmissió en directe, anticipant-se a la tendència actual de la transmissió diferida de programes. L'aparició del magnetòfon va suposar una autèntica revolució tècnica en l'àmbit de la radiodifusió, ja que permetia, a més de la captació dels sons, la seva immediata reproducció.ref Name = cintaymagnetofones{{Harvsp|Goñi J.|1987|}}/ref

[[Fitxer:Reel-to-reel recorder tc-630.jpg|thumb|333px|El [[Magnetòfon de bobina oberta|gravador de cinta magnètica]] és fill del gravador de filferro pel seu funcionament bàsic. Es va popularitzar per la seva gran fidelitat i durada. ]]
El [[1932]], AEG i IG realitzar els primers assaigs per a la construcció de gravadores de [[Magnetòfon|cinta magnètica]]. AEG comercialitzaria els primers magnetòfons de filferro l'any [[1933]]. AEG volia descartar les cintes de paper recobertes d'[[òxid de metall]], perquè es deterioraven amb gran rapidesa, per això es va associar amb la firma química alemanya IG Fabenindustrie (IGFarben), filial de la multinacional química alemanya BASF (Badischer Anilina Und Soda Fabrik, pel seu nom en alemany), per desenvolupar una cinta convenient. Es tractava d'una cinta flexible d'[[acetat de cel·lulosa]] (material portador) coberta amb una pintura ([[laca]]) d'[[òxid fèrric]] (Fe sub 3 /sub O sub 4 /sub). Aquestes cintes plàstiques eren molt més lleugeres que les anteriors de metall sòlid, el que va permetre que es fabriquessin magnetòfons més petits i menys costosos. [[BASF]], el 1934, ja havia produït uns 50.000 metres de la nova cinta magnètica.ref Name = LM{{citar ref | url = http://www.elmundo.es/papel/2008/08/24/mercados/2479526.html| títol = Història d'un electrodomèstic| consulta = 17 de juliol del 2009| editorial = El món}}/ref

El [[1936]], l'empresa [[BASF]] va fer la primera gravació pública que usava el magnetòfon AEG sobre cinta magnètica, d'un concert durant una visita a Alemanya de l'[[Orquestra Filharmònica de Londres]]. La gravació va tenir lloc al mateix saló de concerts de l'empresa BASF a Ludwigshaven, el [[19 de novembre]] de [[1936]]. Sir [[Thomas Beecham]] dirigia l'[[orquestra]] que interpretava temes de [[Mozart]], els resultats van ser decebedors a causa de la baixa qualitat d'aquest nou artefacte, AEG va haver de fer modificacions i millorar el seu aparell per solucionar aquests problemes.ref name = cintaymagnetofones/

L'any [[1941]] es van obtenir millores en la relació senyal/soroll i la reducció de la distorsió, això es va aconseguir utilitzant camps alterns d'alta freqüència per a la fase d'esborrat i la polarització magnètica del medi de registre. Els primers magnetòfons d'aficionats o per a ús casolà van aparèixer el [[1950]] i eren de rodet de cinta oberta. El model comercial de magnetòfon més difós fou el cèlebre Revox. També farien la seva aparició els magnetòfons per a estudis discogràfics, per mitjà dels quals s'eliminava el procés de gravació directa d'àudio sobre discs mestres fets de cera rígida o d'alumini amb cobertura de laca negra. Aquest procés va assegurar una millor qualitat sonora, com ho demostren les reedicions de materials d'àudio d'aquesta època en suports digitals.ref Name = cintaymagnetofones/

En [[1947]] en els [[Laboratoris Bell]] dels [[Estats Units]] s'inventa el [[transistor]]. Encara que encara no s'usés per a res concret, més tard seria un element indispensable i donaria lloc a una revolució tecnològica.ref{{citar ref | url = http://www.qsl.net/lw3eux/notas/transist.htm| títol = ELS PRIMERS 50 ANYS DEL TRANSISTOR| consulta = 17 de juliol del 2009| editorial = QSL}}/ref

=== El casset compacte ===
{{AP|Casset}}
[[Fitxer: Tdkc60cassette.jpg|thumb||El [[casset]] va ser creat amb l'objectiu de reduir la mida tant de les cintes com dels magnetòfons. Tanmateix, això va provocar menor qualitat de so.ref Name = fabricacioncasetes/]]
El [[casset|casset compacte]] el va introduir l'empresa [[Philips]] a [[Europa]] l'any [[1963]] i als [[Estats Units]] al [[1964]], sota marca registrada amb el nom de Compact Casset, amb la idea de reduir la mida tant dels magnetòfons com de les cintes. El casset és una caixa plàstica el més tancada possible perquè no entri pols a la cinta magnètica, amb un rodet amb uns 100 metres (depèn de la durada), de cinta plàstica recoberta d'òxid fèrric o òxid de crom, l'altre rodet és el receptor de la cinta que circula.ref name = cintaymagnetofones/

No obstant això la reducció de l'ample de la cinta i de la seva velocitat van fer que el casset perdés una mica de fidelitat, el problema més gran per la reducció de la velocitat seria el [[soroll blanc]]. A la cinta són dos parells de pistes estereofòniques, un per cada cara (una cara es reprodueix quan el casset s'insereix amb els seus revestiments laterals de cara A per dalt i l'altra quan se li dóna la volta per reproduir la cara B). No obstant això, aquest havia estat inicialment dissenyat per a dictat i ús portàtil, i la qualitat dels primers reproductors no era adequada per a la música. A més els primers models tenien errors de disseny mecànic. El [[1965]] apareixen els cassets verges comercialitzats per [[Maxell]]. A finals dels anys 1970, [[Maxell]] i [[TDK]] es repartien el mercat de les cintes verges. El [[1980]], va aparèixer la cinta de metall de més qualitat i les companyies discogràfiques van començar a llançar simultàniament els [[LP|Long Play]] i les cintes de casset.ref Name = fabricacioncasetes/

El [[1971]], Advent Corporation va introduir el seu model 201 que va combinar la reducció de sorolls [[Reducció de sorolls Dolby # Dolby tipus B|Dolby tipus B]] amb una cinta de diòxid de crom (CrO sub 2 /sub). El resultat va ser un format apte per a l'ús musical i el començament de l'era de cassets i reproductors d'[[alta fidelitat]]. Durant els anys 1980, la popularitat del casset va créixer més com a resultat de les gravadores portàtils de butxaca i els reproductors HI-FI com el [[Walkman]] de [[Sony]], la mida no era molt més gran que el del propi casset. El casset d'àudio ha servit d'inspiració per a altres invents com el [[VHS]], el [[Casset Compacte Digital]], el [[mini DV]], el [[microcasete]], el [[minicassette]], o altres que consisteixin en una caixa plàstica amb dos rodets i una cinta magnètica bàsicament.ref name = fabricacioncasetes/

== L'era digital ==
{{AP|Àudio digital}}
L'era digital va ser un canvi molt radical per a l'[[enregistrament del so]], es va donar una gran [[revolució]] ja que aquesta va fer que la gravació del so fosi més econòmica, encara que entre altres coses també cal destacar que tant la gravació com la reproducció de l'àudio [[digital]] en comparació al [[senyal analògic|analògic]] fa que es redueixi la mida del suport gravat, la reproducció es torna més simple, a més gairebé tots els dispositius digitals tendeixen a tenir major vida útil, també els suports tenen més durada i millor qualitat. Si bé al principi del sorgiment dels mitjans digitals per a la reproducció eren molt costosos, la gent potser ha tardat en adaptar-se als mateixos, en uns pocs anys el mitjà digital va desplaçar als [[discs de vinil]]. Anys més tard el sorgiment de gravadors i reproductors digitals desplaçarien al [[casset]] per les mateixes raons.ref Name = minidisc{{citar ref | url = http://minidisc3.tripod.com/otrosformatos/| títol = Altres formats d'àudio| consulta = 20 febrer
 del 2010| editorial = minidisc3}}/ref

=== El primer sistema òptic ===
{{AP|Laserdisc}}
El [[15 de desembre]] de [[1978]] va sortir a la venda el primer sistema òptic, l'[[Laserdisc]], dos mesos després sortiria a la venda les primeres cintes [[VHS]], i cinc anys després apareix el [[Disc compacte]] basat en la tecnologia del [[Laserdisc]]. Tot i que va aparèixer el 1978 va ser patentada el [[1961]], i abans de [[1969]]ref{{US patent|3.530.258|Video signal transducer having servo controlled flexible fiber optic track centering}}Video signal Transducer, 1970. /refref{{US patent|4.893.297|Disc-shaped member}}Disc-shaped member, 1990. /ref [[Philips]] havia desenvolupat un disc de vídeo de manera reflexiva que tenia grans avantatges sobre el transparent.
[[Fitxer: LDDVDComparison-mod.jpg|thumb|333px|Un Laserdisc (esquerra) en comparació amb un [[DVD]] (dreta).]]
La cooperació de [[Philips]] i [[MCA]] no va tenir èxit i es va interrompre després d'alguns anys. Diversos dels científics responsables de la investigació inicial (Richard Wilkinson, Ray Deakin, i John Winslow) van fundar Optical Disc Corporation (avui ODC Nimbus), companyia que és, avui en dia, el líder mundial en discs òptics.

=== La cinta d'àudio magnètica ===
A mitjans de 1980, Sony va desenvolupar el primer sistema de casset digital, conegut com a DAT (per les seves sigles en anglès Digital Audio Tape). Aquest casset digital utilitza [[cinta magnètica]] de 4 mm, encapsulada en una carcassa protectora, però és aproximadament la meitat de la mida amb 73 mm × 54 mm × 10,5 mm. Com el seu nom indica la gravació es realitza de forma [[Senyal digital|digital]] en lloc de [[Senyal analògic|analògica]].ref Name = fabricacioncasetes{{Harvsp|Goñi J.|1987d|}}/ref
Com molts formats de vídeo casset, un casset DAT només pot ser gravat per una banda, a diferència d'un casset d'àudio anàleg compacte.

=== El prodigi ===
El [[1980]] va aparèixer el [[Prodigi]], un format multipista digital que va utilitzar profusament marques com [[Mitsubishi]], [[Otari]] i [[AEG]] des de finals de la dècada de 1980, fins a principis del segle XXI, quan va ser retirat del mercat. El [[Prodigi]], en el seu funcionament bàsic, és similar als [[Magnetòfon multipista|magnetòfons multipista analògics]], permetent tant l'edició física a [[tisora]] com l'edició electrònica. El Prodigi és molt similar al [[Digital Audio Stationary Head|Dash]], la principal diferència és que permet un nombre màxim de pistes inferior (32 pistes prodigi, davant 48 Dash).

=== El Dash ===
{{AP|Dash}}
Un nou format digital va aparèixer l'any [[1982]] anomenat Dash, que en les seves sigles traduïdes a l'espanyol indica que és un magnetòfon amb cap estacionària, és a dir, que tant en l'enregistrament com en la reproducció només la cinta es mou (com també ho és el S-DAT, de les cintes de [[casset]]). El [[1988]], [[Sony]] i Tascam van adoptar el format Dash com a format estàndard per al magnetòfon multipista digital.

El Dash, en el seu funcionament bàsic, és similar als magnetòfons multipista analògics, permetent tant l'edició física a tisora com l'edició electrònica. El Dash proporciona grans prestacions dirigides al camp professional. Permet des de les 2 fins a les 48 pistes de so, amb una sincronització fiable, i admet una variació en la velocitat de 12,5%, per sobre o per sota.

Els Dash multipista han estat molt acceptats pels estudis de gravació, on encara estan en ús.

===Disc compacte===
{{AP|disc compacte}}
Les primeres aproximacions al que avui en dia es coneix com disc compacte es van realitzar a finals dels anys 1970. Durant aquesta època van aparèixer diversos sistemes de videodisc de lectura mecànica i capacitiva, però d'aquests prototips l'únic que ha persistit fins a l'actualitat ha estat el video òptic, principalment conegut com a Laser Vision (LV). El disc compacte va ser creat per l'holandès [[Kees Schouhamer Immink|Kees Immink]], de Philips, i el japonès Toshitada Doi, de [[Sony]], el [[1979]].ref Name = CDH
{{citar ref | url = http://www.exp-math.uni-essen.de/# immink/pdf/cdstory.pdf| títol = The CD Story|autor = Kees A. Schouhamer Immink|obra = Journal of the AES, vol. 46, pp. 458-465, 1998|data = 1998 }}/ref

L'any següent, [[Sony]] i [[Philips]], havien desenvolupat el ''sistema d'àudio digital Compact Disc'', amb una durada de més de 70 minuts, que es devia al fet que es volia aconseguir gravar la novena simfonia de [[Beethoven]] sencera sense cap tall o sense dividir-la en dos discos,ref{{citar ref 
| url = http://acusticaweb.com/index.php?option=com_contenttask=viewid=149Itemid=63| títol = Per què els CD's durant 74 minuts?| consulta = 17 de juliol del 2009| editorial = Acusticaweb}}/ref van començar a distribuir discs compactes, però les vendes no van tenir èxit per la [[depressió econòmica]] d'aquella època. Llavors van decidir abastar el mercat de la música clàssica, de major qualitat.ref{{citar ref | url = http://86400.es/2006/04/29/oh-el-cd/| títol =Oh el CD !| consulta = 17 de juliol del 2009| editorial = 86400.es}}/ref Començava el llançament del nou i revolucionari format de gravació àudio.

El sistema òptic va ser desenvolupat per [[Philips]], mentre que la lectura i [[codificació]] [[digital]] va ser desenvolupada per [[Sony]], es va llançar el juny de [[1980]] a la indústria i es van adherir al nou producte 40 companyies d'arreu del món mitjançant l'obtenció de les llicències corresponents per a la producció de reproductors i discos. Els primers prototips de tocadiscs LV (res a veure amb els reproductors de discos de vinil) van aparèixer als laboratoris al voltant dels anys [[1970]], i en els anys següents diverses empreses com [[Philips]], Disc Vision i Pionner, van invertir per desenvolupar un producte viable, que es va presentar el 1978.ref name=sony Publicació: ''«La revolució Àudio Digital»''. SONY. Publicat per [[Sony]] Espanya/refref{{citar ref | url = http://tice.wikispaces.com/CD+(compact+disc)? ResponseToken = 0b473e4414d96616a16d41e830a1a8d0e| títol = Origen dels CD's| consulta = 17 jul
 del 2009| editorial = Wikipeces}}/ref
[[Fitxer: Mini CD vs Normal CD comparison.jpg|thumb|[[Mini-CD]] i [[Disc compacte]]. ]]
El [[1981]], el director d'orquestra [[Herbert von Karajan]], convençut del valor dels discos compactes, els va promoure durant el festival de [[Salzburg]]. Des d'aquell moment va començar el seu èxit. Els primers títols gravats en [[Disc compacte|discos compactes]] a [[Europa]] van ser la ''Simfonia alpina'' de [[Richard Strauss]], els valsos de [[Frédéric Chopin]] interpretats pel pianista xilè [[Claudio Arrau]] i l'àlbum ''[[The Visitors]]'' d'[[ABBA]], en [[1983]] es produiria el primer disc compacte als Estats Units per [[CBS Records|CBS]] (Avui Sony Music) sent el primer títol en el mercat un àlbum de [[Billy Joel]] la producció de discs compactes es va centralitzar per diversos anys als [[Estats Units]] i [[Alemanya]] d'on eren distribuïts a tot el món, ja entrada la dècada de 1990 es van instal·lar fàbriques a diversos països, com a exemple el 1992 Sonopress va produir a Mèxic el primer CD de títol ''De Mil Colors'' de [[Daniela Romo]].ref name = CD/

El diàmetre de la perforació central dels discos compactes va ser determinat a partir de 15 [[mil·límetre|mm]], ja que els creadors es van inspirar en el diàmetre de la moneda de 10 centaus de florí [[Països Baixos|d'Holanda]]. En canvi, el diàmetre dels discs compactes, que és de (12,00 [[centímetre|cm]]), correspon a l'amplada de les [[Butxaca|butxaques]] superiors de les [[camises]] per a homes, perquè segons la filosofia de Sony, tot havia de cabre allà.ref name = CD{{citar ref | url = http://www.freewebs.com/djunny/telematica.htm| títol =Historia del CD| consulta = 17 de juliol del 2009| editorial = entre.medios}}/ref

== Formats digitals més moderns ==
A més del CD, més tard en el [[segle XXI]] es van desenvolupar més formats digitals, amb més durada i qualitat com el [[blu ray]]. A més es van inventar diversos reproductors autònoms com el [[iPod]] de [[Apple]], el qual, és el reproductor autònom més venut.ref«[http://www.systemshootouts.org/ipod_sales.html Unitats venudes. systemshootouts.]» (anglès)/ref
;MP3 
{{AP|MP3}}
La tecnologia del format d'àudio MP3 va ser desenvolupada a [[Alemanya]] per tres [[científics]] de l'institut tecnològic de Fraunhofer, eren Brandenburg, director de tecnologies, Popp i Grilo, l'any [[1986]]. Més tard, al [[1992]] la Moving Picture Experts Group (d'allí el famós format MPEG) va aprovar oficialment la tecnologia. Però no va ser fins al juliol de [[1995]] quan Brandenburg va usar per primera vegada l'extensió ''.Mp3'' per als fitxers relacionats amb l'[[MP3]] que guardava en el seu [[Ordinador personal|ordinador]]. Un any després el seu institut ingressava en concepte de patents 1,2 milions d'[[euros]]. Deu anys més tard aquesta quantitat arribava als 26,1 milions.ref Name =mp3dinero/
[[Fitxer: S1 mp3 player example.jpg|thumb|La reducció de la mida dels [[Reproductor d'àudio digital|reproductors de mp3]] comparada amb la dels [[walkman]] i [[discman]], era molt menor, fent més còmode el transport per a l'usuari.]]

El format MP3 es va convertir en l'estàndard utilitzat per la compressió d'àudio d'alta qualitat (amb pèrdua en equips d'alta fidelitat) gràcies a la possibilitat d'ajustar la qualitat de la compressió, proporcional a la mida per segon (''bitrate''), i per tant la mida final del fitxer, que podia arribar a ocupar 12 i fins i tot 15 vegades menys que el fitxer original sense comprimir.

Va ser el primer format de compressió d'àudio popularitzat gràcies a [[Internet]], ja que va fer possible l'intercanvi de fitxers musicals. Els processos judicials contra empreses com [[Napster]] i [[AudioGalaxy]] són resultat de la facilitat amb què es comparteixen aquest tipus de fitxers.ref Name = mp3loco{{citar ref | url = http://www. magix.com/es/mp3/? partnered = 9.015| títol = MP3| consulta = 17 de juliol del 2.009| editorial = Magix}}/ref

Al principi el format mp3 s'utilitzava per la seva difusió en xarxes d'intercanvi de música, com Internet. Però més tard quan els reproductors de mp3 es van fer més populars, el públic va començar a conèixer més el format mp3 i els seus avantatges, amb els reproductors de mp3 i la versatilitat d'Internet es va estandarditzar en la societat.ref Name = mp3loco/

== El disc Blu-ray ==
[[Fitxer:Bluray.png|esquerra|thumb|El disc Blu-ray de quatre capes té una capacitat de 100 [[Gigabyte]]s, l'assoliment més gran en un suport d'enregistrament.]]
{{AP|Blu-ray}}
El disc blu-ray va començar a desenvolupar-se a partir del [[19 de maig]] de [[2005]], quan [[TDK]] anunciar un prototip de disc Blu-ray de quatre capes de 100 [[Gigabyte]]. El [[3 d'octubre]] de [[2007]], [[Hitachi]] anuncià que havia desenvolupat un prototip de BD-ROM de 100 GB que, a diferència de la versió de TDK i [[Panasonic]], era compatible amb els lectors disponibles al mercat i només requerien una actualització de [[microprogramari]]. Hitachi també va comentar que estava desenvolupant una versió de 200 GB. Però el recent avenç de [[Pioneer Corporation]] li va permetre crear un disc blu-ray de 20 capes amb una capacitat total de 500 GB, encara que no seria compatible amb les unitats lectores ja disponibles al mercat, com faria Hitachi.ref{{citar ref | títol = Què és el Blu-ray?| llengua = anglès| consulta = 15 setembre del 2008| url = http://www.blu-ray.com/info/ }}/ref

Aquests discs es van usar per a la consola de vídeo jocs [[Playstation 3]]. Els discs blu-ray incorporen cinc sistemes anticòpia: AACS, BD+i Rom Mark, SPDG i ICT.

== Vegeu també ==
* [[Història de la tecnologia]]
* [[Història de la música]]

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Bibliografia==
* {{citar ref 
| cognom1 = Goñi J.
| nom1 = Miguel
| editorial = Nova lent
| títol = La cinta magnètica i magnetòfons
| data = 1987
| isbn = 84-7534-259-0
}}
* {{citar ref 
| cognom1 = Goñi J.
| nom1 = Miguel
| editorial = Nova lent
| títol = magnetòfons i giradiscos
| data = 1987b
| isbn = 84-7534-159-4
}}
* {{citar ref 
| cognom1 = Goñi J.
| nom1 = Miguel
| editorial = Nova lent
| títol = enregistrament del so
| data = 1987c
| isbn = 84-7534-158-6
|Pàgines = 7, 8, 9 i 10
}}
* {{citar ref | cognom1 = Goñi J. | nom1 = Miguel| editorial = Edicions Nova Lent| títol = Cinta encapsulat: Casetes| data = 1987d| lloc = Espanya | isbn = 84-7534-286-8|pàgines = 5, 6, 8, 15, 16, 19, 47, 51|capítol = Capítol 1: Fabricació de cassets, Capítol 3: La cinta a casset}}

== Enllaços externs ==
{{Commons|Category: Història del enregistrament del so}}
* [http://www.funjdiaz.net/gramofonos/total.cfm gramòfons]
* [http://www.coleccionfb.com/berliner__el_gramofono.htm Emile Berliner: Inventor de l'Gramófono]
* [http://www.chaco.gov.ar/cultura/Medios/historia/hismed05.htm Història del disc de llarga durada]
* [http://www.funjdiaz.net/gramofonos/cronologia.htm Cronologia]
* [http://images.google.com.ar/imgres?imgurl=http://www.videointerchange.com/images/WireSize2.jpgimgrefurl=http://www.videointerchange.com/wire_recorder1.htmusg=__0fbVvv15OrRdfoAdq7OILioIwRI=h=300w=400sz=24hl=castart=42tbnid=M3GBHUR0rbpaoM:tbnh=93tbnw=124prev=/images%3Fq%Dwire%2Brecorder%26gbv%3D2%26ndsp%3D20%26hl%3DES%26sa%3DN%26start%3D40 Magnetòfon de filferro (en anglès)]
* [http://images.google.com.ar/imgres?imgurl=http://johansoldradios.se/files/images/telegraphone.jpgimgrefurl=http://www.johansoldradios.se/article/the-history-wire-recordersUSG=__HOoW13dBws72HF5h33g9JtqfBc8=h=349w=480sz=29hl=castart=66tbnid=amRBMYPGLVGEwM:tbnh=94tbnw=129prev=/images%3Fq%3Dwire%2Brecorder%26gbv%3D2%26ndsp%3D20%26hl%3DES%26sa%3DN%26start%3D60 Primers registres (en anglès)]
* [http://images.google.com.ar/imgres?imgurl=http://dev.emcelettronica.com/files/u12231/2_48.jpgimgrefurl=http://dev.emcelettronica.com/amplifiers-builder-guide-wire-recorder-AmplifieUSG=__kps4tprCNfThFMuYULh9PeUI0U4=h=351w=500sz=118hl=castart=90tbnid=WhllcCKWwnHejM:tbnh=91tbnw=130prev=/images%3Fq%3Dwire%2Brecorder%26gbv%3D2%26ndsp%3D20%26hl%3DES%26sa%3DN%26start%3D80 Registres en cinta magnètica (en anglès)]
* [http://www.tuexperto.com/2009/04/24/las-discograficas-y-la-industria-del-cine-odian-la-tecnologia-desde-1887-1ª-part/ El enregistrament i les disputes en l'àmbit artístic]
* [http://www.vintagerecorders.co.uk/VR_View_Page.asp?IDS=18 Gravador de filferro especificacions tècniques]
* [http://www.pc-doctor.com.mx/Radio% 20Formula/temas/Historia% 20del% 20MP3.htm Història del reproductor de MP3]


{{ORDENA:Historia De L'Enregistrament Del So}}

{{Link GA|ro}}

[[Categoria:Enregistrament d'àudio]]</text>
      <sha1>frz9td2j9isi6qen4be6kvs1d6f7my5</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>