<page>
    <title>Serguei Prokófiev</title>
    <ns>0</ns>
    <id>62050</id>
    <revision>
      <id>13967804</id>
      <parentid>13768397</parentid>
      <timestamp>2014-08-24T09:53:57Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Leptictidium</username>
        <id>1460</id>
      </contributor>
      <text>{{Compositor clàssic
| nom = Serguei Prokófiev
| imatge = Sergei Prokofiev 03.jpg
| imatgemida = 200px
| titol = 
| nomreal = 
| estil = [[Segle XX]]
| datanaixement = {{Data naixement|1891|04|23}}
| llocnaixement = [[Sontsovka]] ([[Ucraïna]])
| datamort = {{Data defuncio i edat|1953|03|5|1891|04|23}}
| llocmort = [[Moscou]] ([[Rússia]]) 
| anysactivitat = [[1909]]-[[1953]]
| website = 
| fites = !--no esborreu aquesta línia--nowiki/nowiki
* [[1913]] Sensacional estrena del [[Concert per a piano núm. 2 de Prokófiev|Concert per a piano núm. 2]]
* [[1918]] Viatge als [[EUA]]
* [[1923]] S'estableix a [[París]] després d'un any a [[Baviera]]
* [[1929]] ''[[El fill pròdig]]'' s'estrena a [[Montecarlo]] i a París; ''[[El jugador]]'' s'estrena a [[Brussel·les]]
* 1935 Torna a la [[Unió Soviètica]]
* [[1936]] Estrena de ''[[Pere i el llop]]'', basada en un conte popular rus per a nens
* [[1946]] Completa l'esborrany de ''[[Guerra i pau (òpera)|Guerra i pau]]'' durant la seva evacuació a [[Almati|Alma-Atà]]
* [[1945]] Pateix una commoció després d'una caiguda que el debilita permanentment
| obres = !--no esborreu aquesta línia--nowiki/nowiki
* [[Simfonia núm. 5 de Prokófiev|Simfonia núm. 5]]
* ''[[Visions fugitives]]'', 20 miniatures per a [[piano]]
* ''[[Aleksandr Nevski (Prokófiev)|Aleksandr Nievski]]'', música per a [[cinema]] i [[suite]]
* [[Concert per a violí núm. 1 de Prokófiev|Concert per a violí núm. 1]]
* ''[[Romeu i Julieta (Prokófiev)|Romeu i Julieta]]'', [[ballet]]
nowiki/nowiki
}}
'''Serguei Serguéievitx Prokófiev''' (en [[rus]]: '''Сергeй Сергeевич Прокoфьев''', en [[ucraïnès]]: '''Сергі́й Сергі́йович Проко́ф'єв''', [[Transcripció lingüística|transcrit]]: ''Serhí Serhíovitx Prokóf'iev'') ([[Sontsovka]], prop de [[Donetsk]], [[Ucraïna]], [[23 d'abril]] de [[1891]] - [[Moscou]], [[5 de març]] de [[1953]]) fou un [[compositor]] i [[pianista]] [[rússia|rus]] i una de les principals figures de la música del [[segle XX]]. Va compondre en una àmplia gamma de gèneres musicals, incloent-hi [[simfonies]], [[concerts]], música per al [[cinema]], [[òperes]] i [[ballets]]. Inicialment considerat un compositor d'[[avantguarda]], amb el seu [[Concert per a piano núm. 1 de Prokófiev|primer concert per a piano]] ([[1910]]), més tard adoptà un estil de caràcter neoclàssic, amb les seves simfonies per a orquestra, les sonates per a piano, el conte musical ''[[Pere i el llop]]'' ([[1936]]), una sonata per a flauta i piano, obres corals, etc. Conreà amb intensitat la música escènica, especialment amb [[ballets]] com ''[[Romeu i Julieta (Prokófiev)|Romeu i Julieta]]'' (1935) i ''[[La flor de pedra]]'' (1950), que formen part del repertori internacional, i amb [[òperes]] com ''[[L'amor de les tres taronges]]'' ([[1921]]), ''[[L'àngel de foc]]'' ([[1925]]) i ''[[Guerra i pau (òpera)|Guerra i pau]]'' (1946). També va compondre música per als films ''[[Aleksandr Nevski (Prokófiev)|Aleksandr Nevski]]'' (1938), ''[[Ivan el Terrible (Prokófiev)|Ivan el Terrible]]'' (1945), etc. 

Després dels difícils anys de la [[revolució russa]] ([[1916]]-[[1918|18]]), Serguei Prokófiev decidí treballar amb més tranquil·litat fora de la seva terra natal. Havent-se instal·lat a [[París]] i als [[Estats Units]], l'acollida triomfal que li féu [[Rússia]] en la seva gira com a concertista l'any [[1928]] li féu replantejar-se el seu exili voluntari. Durant la primavera de [[1933]], després d'haver realitzat molts concerts per tot el món, decidí retornar definitivament a la seva pàtria. Un cop acabada la [[Segona Guerra Mundial]], els desigs de canvi estètic com a compositor van topar amb les restrictives pautes ideològiques de la ''dictadura musical'' imposada pel règim [[Stalin|estalinista]]. El compositor va arribar a ser prohibit i va ser acusat d'«antidemocràtic, degenerat i burgès» i «aliè als gustos artístics del poble soviètic».

== Joventut (1891-1904) ==

Serguei va néixer a Sontsovka, un poble agrícola que actualment pertany a Ucraïna, però llavors formava part de l'[[imperi Rus]]. El seu pare, Serguei Aleksèievitx Prokófiev, era enginyer agrònom i la seva mare, Maria Grigórievna Prokófieva (de soltera, Jitkova), que havia rebut una excel·lent educació, era una bona pianistaref name=britannica{{format ref}} http://www.britannica.com/EBchecked/topic/478552/Sergey-Prokofiev/ref i es convertiria en el primer mentor musical de Serguei.

El jove Serguei va tenir una infantesa idíl·lica, amb uns pares que l'adoraven i el consentien després que les dues primeres filles haguessin mort durant la infantesa. Va passar els primers tretze anys a Sontsovka, gaudint dels privilegis de viure en una gran casa gràcies al fet que el seu pare era el [[masover]] d'una gran propietat agrícola. Encara que Sontsovka era lluny dels grans centres culturals de [[Moscou]] o [[Sant Petersburg]], Serguei no estava aïllat de la música. Segons explica a la seva biografia,refAutobiografia. ''Sergei Prokofiev: Soviet Diary 1927 and Other Writings''. Londres: Faber and Faber, 1991./ref la seva mare li tocava les [[sonates]] de [[Beethoven]], els [[preludi]]s, [[masurques]] i [[vals]]os de [[Chopin]] i algunes peces de [[Liszt]]. Els compositors russos favorits de la mare eren [[Txaikovski]] i [[Anton Rubinstein|Rubinstein]], del qual tenia un retrat sobre el piano de cua.

Serguei, tot i que no es pot considerar un [[nen prodigi]], era precoç, i abans dels cinc anys ja havia escrit la seva primera composició, ''Galop indi'', una tonada que la seva mare el va ajudar a transcriure per a piano. Des de molt petit mostrava molt bones aptituds musicals: llegia i interpretava fàcilment partitures de Mozart i Beethoven i es divertia component. Serguei feu una primera simfonia a 9 anys.ref[http://www.liceubarcelona.cat/fileadmin/guiapere/pdf/guiaperellop.pdf Guia didàctica de ''Pere i el llop'' al Liceu]/ref Aquestes primeres composicions de Prokófiev, lluny de ser quatre notes musicals immadures, revelaven una comprensió madura de les formes musicals establertes, amb innovacions harmòniques i rítmiques que caracteritzarien el seu estil posterior. De fet, va recollir aquests treballs meticulosament en llibretes que utilitzaria moltes vegades més endavant. La mare alimentava les habilitats tècniques de Serguei al piano, tot i que els seus pares centraven gran part de les seves energies educatives en temes no musicals, especialment les matemàtiques i les ciències. Així va aprendre a jugar als escacs a set anys, passió que, com la música, va albergar Prokófiev durant tota la seva vida. 
[[Fitxer:Taneev.jpg|thumb|Serguei Tanéiev]]
Malgrat que Sontsovka quedava aïllada, lluny des de les principals ciutats, Maria Grigórievna viatjava com a mínim una vegada l'any a Sant Petersburg per visitar la família. A vuit anys, Serguei va acompanyar la mare a [[Moscou]] en un dels seus viatges; era l'any [[1900]]. Allà el van portar a veure dues òperes, ''[[Faust (Gounod)|Faust]]'' de [[Charles Gounod]] i ''[[El príncep Ígor]]'' d'[[Aleksandr Borodín]]. Les dues obres varen tenir un efecte profund sobre Prokófiev. Tan aviat com va retornar a Sontsovka, començà a escriure la seva pròpia òpera, que anomenà ''El gegant''.ref«Fou un nen prodigi comparable a [[Mozart]], que componia per a piano als cinc anys i escrivia una òpera als nou.» [http://www.philtulga.com/Peter.html]/ref Serguei va escriure'n tant el llibret com la música i portà a terme una producció de l'obra amb membres de la família i amics el [[1901]]. 

Reconeixent el talent musical prodigiós del seu fill i les seves limitacions com a professor de música, Maria Grigórievna, el desembre de 1901, viatja amb el seu fill a [[Moscou]], aturant-se primer a [[Sant Petersburg]]. A Moscou, Maria hi havia preparat una reunió amb Iuri Nikolàievitx Pomeràntsev, un amic de la família que llavors estudiava al [[Conservatori de Moscou]]. Pomeràntsev va reconèixer el potencial del nen de deu anys i aconseguí una audició davant del famós professor i compositor [[Serguei Tanéiev]]. Tanéiev es va impressionar de tal manera que els va proporcionar un professor l'estiu de [[1902]] per donar-li classes de música al seu poble.
[[Fitxer:Reinhold Glière.jpg|thumb|esquerra|[[Reinhold Glière]] fou el seu professor durant dos estius]]
El professor era [[Reinhold Glière]], un jove i consumat compositor i pianista.ref{{ref-web | url = http://www.musicweb-international.com/classrev/2003/Apr03/Prokofiev_Biography.htm| títol = Serge Prokofiev| autor = Paul Shoemaker}}/ref Glière hi va passar dos estius i va obtenir un èxit rotund.refProkofiev, Sergey. Article a ''Encyclopedia Britannica''./ref De fet, al segon estiu, Serguei ja comptava amb noves composicions: una altra òpera, una simfonia de quatre moviments amb l'ajuda de Glière, i unes 70 peces per a piano.

Precisament a Glière devem la descripció de com era [[Sontsovka]], a través del relat que va escriure del seu viatge de [[1902]], en el qual diu: {{Cita|Vaig arribar al petit abaixador ferroviari de [[Krasnoarmisk|Gríxino]], prop de la ciutat de [[Artemivsk|Bàkhmut]], amb un humil equipatge compost bàsicament per un munt de paper pautat i un violí. M'esperava un carruatge de dos cavalls que havien enviat des de Sontsovka per recollir-me. El viatge transcorregué plàcidament entre els verds prats i els esplèndids camps de les [[Terres Negres]]; arreu hi havia flors. Els vint-i-cinc quilòmetres de trajecte me'ls vaig passar admirant i lloant els resplendents matisos de color de la natura d'[[Ucraïna]]. Per fi aparegué, dalt d'un turó, una casa petita envoltada per un jardí immensament verd. Des del primer moment em vaig sentir a casa.ref''Los Dioses de la Música'' d'Editorial Planeta, pàg. 155, tom núm. 5./ref}}

Realment l'entorn invitava a la pau, a l'art i a la creació.

== Els anys del conservatori (1904-1914) ==
[[Fitxer:Stpeteconservatory.jpg|thumb|left|El conservatori de Sant Petersburg el [[1913]]]]
[[Fitxer:Glazunov by Repin.jpg|thumb|[[Glazunov]] el [[1887]], pintat per [[Ilià Repin]]]]
Dos anys després es trasllada amb la seva mare a [[Sant Petersburg]] per continuar els estudis al [[conservatori de Sant Petersburg|conservatori]] de la ciutat, on tindrà com a mestres [[Rimski-Kórsakov]], [[Glazunov]] i [[Anatoli Liàdov|Liàdov]]. Amb tretze anys, Prokófiev fou l'estudiant més jove que mai havia estat admès al conservatori. La majoria dels seus companys li doblaven l'edat. Prokófiev s'esforçava per desenvolupar el seu propi estil i desaprovava les crítiques que sovint rebia dels seus professors. Així, Liàdov li ensenyà harmonia i contrapunt, però les relacions entre el mestre i l'alumne van estar dominades per una incomprensió mútua. La seva creença indefectible en el propi estil musical innovador i la seva crítica als condeixebles era interpretada d'arrogant per la gent que l'envoltava. Aquesta arrogància i la propensió a impressionar els professors amb la seva música li féu guanyar la reputació d'''enfant terrible''. 

El [[1906]], Prokófiev va conèixer [[Nikolai Miaskovski]], un altre estudiant del conservatori que era deu anys més gran que ell, del qual esdevingué un gran amic i amb qui compartiren l'interès intens per una música nova. Desencantats amb els estàndards russos de [[Glazunov]] i [[Glinka]], que defensaven els seus professors, Miaskovski i Prokófiev buscaven la inspiració en compositors com [[Max Reger]] i [[Aleksandr Skriabin]]. Ambdós continuarien sent amics fins a la mort de Miaskovski, més de quaranta anys més tard. Assistien a concerts, tocaven duos i, el més important, provaven les seves composicions noves l'un en l'altre. Miaskovski fou vital a l'hora de proporcionar consells de suport i crítics a Prokófiev. 

El jove Serguei començava a desenvolupar una tècnica al piano formidable. Va debutar com a pianista el [[18 de desembre]] de [[1908]] a Sant Petersburg en un dels ''Vespres de Música Contemporània'', al costat de [[Stravinski]] i [[Miaskovski]], on interpretà quatre peces de piano (Op. 4) seves. La majoria dels principals compositors, músics i crítics musicals de la ciutat assistiren als concerts. Ràpidament va causar certa sensació en ser considerat ultramodern i incomprensible, una imatge que, d'altra banda, sempre li va agradar d'explotar. 

Els dies més foscos de Prokófiev en aquest període foren els que seguiren la mort del seu pare el [[1910]]. Encara que havia deixat Sontsovka, mantenia correspondència regular amb el pare i tornava a casa a l'estiu. Llavors escriu ''Esbós de tardor'' (Op. 8), una petita peça per a orquestra que es considera la més romàntica de totes les que va fer.

Al conservatori, la seva música era indubtablement massa avançada a l'època per a la majoria dels professors i rebia només puntuacions mitjanes en composició. Prokófiev completà els cursos de composició el [[1909]] malgrat les ressenyes de desaprovació dels mestres, però se'l convidava una altra volta a seguir cursos de piano i direcció. Estudià piano amb [[Anna Ièsipova]] i [[Nikolai Txerepnín]] de 1909 a [[1914]]. Malgrat la crítica dels professors, Prokófiev continuava escrivint música, tant per a piano sol com els extravagants concerts per a piano ''[[concert per a piano núm. 1 de Prokófiev|núm. 1]]'' i ''[[concert per a piano num. 2 de Prokófiev|núm. 2]]'', que de seguida van atreure l'atenció, malgrat les males crítiques:
{{cita|El piano grinyolava tota l'estona, queixant-se, udolant, contraatacant, i en alguns moments semblava que s'encabrités i mossegués la mà que el castigava.|James Gibbons, al ''New York Times''}}
{{cita|Una cacofonia de sons que no té res a veure amb la música… Les cadències de Prokófiev, per exemple, són insuportables. Són d'un tal desordre musical que un podria pensar que es creaven a partir de buidar capriciosament un tinter sobre el paper…|N. Bernstein}}

A 22 anys abandona el conservatori després que els professors haguessin perdut feia molt de temps qualsevol esperança de fer-ne un «bon» compositor. Alliberat de la miopia dels seus professors de composició, Prokófiev es va posar com a objectiu assolir el cobejat premi Anton Rubinstein que s'atorgava al millor pianista estudiant. Sabent el risc a què s'exposava, Prokófiev es va atrevir a tocar el seu [[Concert per a piano núm. 1 de Prokófiev|primer concert per a piano]], pensant que el segon seria «massa extravagant dins de les parets del conservatori». Després d'una sessió llarga i tempestuosa, el premi s'atorgava a Prokófiev. S'acabava així una dècada tumultuosa, però en el fons triomfant, al conservatori de Sant Petersburg.

== Exploració i revolució (1914-1918) ==
[[Fitxer:Sergej Diaghilev (1872-1929) ritratto da Valentin Aleksandrovich Serov.jpg|thumb|Retrat el [[1909]] de [[Diàguilev]] pintat per [[Valentín Serov]]]]
La [[Primera Guerra Mundial]] acabava d'esclatar i [[Rússia]] havia llançat una atrevida (però en el fons desastrosa) invasió a la [[Prússia Oriental]]. També havia començat una invasió russa del món musical europeu. [[Igor Stravinski]] havia provocat furor amb l'estrena dels seus ballets ''[[L'ocell de foc]]'' i ''[[Petruixka]]''. [[Serguei Diàguilev]], el famós empresari del ballet rus juntament amb Stravinski, també havia llançat els seus [[Ballets Russos]] a [[París]] el [[1909]] amb un èxit enorme. Prokófiev frisava per estar en aquest moviment. En ser l'únic fill d'una mare vídua, es deslliura d'anar a la guerraref name=britannica / i, l'any [[1914]], deixa el conservatori i viatja a [[Londres]], on escolta la música de Stravinski. 

El talent musical de Prokófiev es desenvolupa ràpidament i manté una actitud crítica cap a les brillants innovacions del seu compatriota.refSergei Prokofiev, ''Autobiography, Articles, Reminiscences'', compiled by S. Shlifstein, translated by Rose Prokofieva (Honolulu: University Press of the Pacific, 2000, ISBN 0-89875-149-7), [http://books.google.co.uk/books?id=VOnVVbaYt28Cpg=PA61lpg=PA61dq=pseudo-Bachismsource=webots=C-Xo8dPY5Zsig=g-DJwMZ_k--fHjdFWy8eM5k7ewohl=ensa=Xoi=book_resultresnum=9ct=result] 61)/ref Força anys més tard, la música per a cinema ''[[Aleksandr Nevski (Prokófiev)|Aleksandr Nevski]]'' (1938) s'entén com un atac contra el modisme musical de Stravinski.refKerr, M. G. (1994) Prokofiev and His Cymbals, ''Musical Times'' '''135''', 608–609. Text disponible a [http://www.b5-dark-mirror.demon.co.uk/nevsky.html Alexander Nevsky and the Symphony of Psalms]/ref Els contactes amb els nous corrents del teatre, la poesia i la pintura també tenien un paper important en el desenvolupament del compositor. Prokófiev se sentia atret per l'obra dels poetes russos [[modernisme|modernistes]], de les pintures dels seguidors russos de [[Paul Cézanne]] i [[Pablo Picasso]], i per les idees teatrals de [[Vsévolod Meierhold]].ref name=britannica / 
[[Fitxer:Piano Concerto No. 2, I cadenza, Prokofiev.png|thumb|Partitura de la cadenza del [[Concert per a piano núm. 2 de Prokófiev|segon concert per a piano]]]]
El 1914 Prokófiev es familiaritza amb el gran ballet de l'empresari Diàguilev, que es convertia en un dels seus assessors més influents durant la pròxima dècada i mitja. Després d'haver-li interpretat el seu Segon Concert per a piano, Diàguilev queda impressionat i li demana que escrigui un ballet basat en temes russos. Diàguilev tenia una amistat molt propera amb Stravinski, relació de la qual Prokófiev n'estava una mica envejós. En aquella època, Stravinski era en el primer pla del moviment musical contemporani i Prokófiev desesperadament volia compartir-lo. El [[1913]], a l'estrena a [[París]] del ballet de Stranvinski ''[[La consagració de la primavera]]'' l'aldarull va ser considerable. Va xocar a una audiència més acostumada als convencionalismes del ballet clàssic. La coreografia de [[Vàtslav Nijinski]] va apartar-se també radicalment de l'estil clàssic. Prokófiev era al teatre i es va proposar escriure un nou ballet que presentaria a Diàguilev: ''Ala i Lolli'', basat en temes de la mitologia eslava antiga.

La partitura resultant va ser rebutjada per Diàguilev i Prokófiev en va utilitzar la música en l'anomenada ''[[Suite Escita]]''. La seva estrena el 29 de gener de [[1916]] va ser un desastre espectacular. La crítica, tant la russa com l'americana, la va rebutjar. Però de la mateixa manera que els crítics i els classicistes el rebutjaven, a gran part del públic li encantava. Es començaven a desenvolupar fervents seguidors entre el públic d'avantguarda a partir de les seves representacions al piano als ''Vespres de Música Contemporània''. 

L'any [[1917]] fou un any transcendental tant per a Rússia com per a la vida de Prokófiev. El [[tsar Nicolau II]] era enderrocat el març d'aquell any i s'acabava així el regnat imperial rus per sempre. El Govern Provisional no durava molt de temps. Sant Petersburg era rebatejada Petrograd i es convertia en el planter de la revolució [[bolxevic]] que s'estava gestant. La [[Gran Revolució d'Octubre]] veia l'enderrocament del govern interí i el triomf del [[leninisme]] [[marxista]]. Rússia es convertia en l'estat principal de la nova [[Unió Soviètica]] i comença una [[Guerra Civil Russa|Guerra Civil]] que duraria cinc anys. Petrograd era un camp de batalla i un lloc no propici per a un compositor. Com a resultat, Prokófiev va passar nou mesos de 1917 al [[Caucas]].

Entretant el seu talent explotava cap a diferents direccions. Prokófiev va centrar gran part de la seva energia d'aquest període en un nou ballet, ''[[Xut (Ballet)|Xut]]'' (''El bufó''), que no va ser escenificat fins a l'any [[1921]]. El [[1917]] va completar l'[[òpera]] ''[[El jugador]]'', basada en l'obra homònima de [[Dostoievski]], un estudi sobre l'obsessió molt llunyana de la fantasia. Prokófiev hàbilment combinava lirisme subtil, malícia satírica, precisió narrativa, i impacte dramàtic.ref name=britannica /

Cap d'aquestes partitures va tenir molt a veure amb l'obra que va estrenar en el seu retorn el [[1918]] a Petrograd: la ''[[Simfonia núm. 1 de Prokófiev|Simfonia Clàssica]]'', obra concisa i irreverent amb harmonies modernes i ritmes tradicionals del [[segle XVIII]] que preconitzava l'[[estil neoclàssic]] que dominaria gran part del [[segle XX]]. Fou la primera obra de Prokófiev escrita al marge del piano.ref{{ref-llibre |cognom=Schonberg |nom= Harold C. | títol= The Lives of Great Composers|editorial=Ediciones Robinbook |lloc= |data=2008 |isbn=9788496924048 }}/ref I de nou molt diferents al líric ''[[Concert per a violí núm. 1 de Prokófiev|Concert per a violí núm. 1]]'' escrit en el mateix període. Va compondre també sonates per a piano basades en antics esbossos al costat de les més gosades ''[[Visions Fugitives]]'', totes entre els anys [[1915]] a [[1919]].

Amb l'arribada al poder dels [[bolxevics]] el 1917 els compositors, que s'havien convertit en la classe privilegiada a la societat soviètica, perdien tota la llibertat artística. La música no podia ser publicada ni interpretada sense autorització oficial. Molts fugiren del país. Un dels primers fou [[Stravinski]], que marxava de Rússia el 1914. Prokófiev, d'altra banda, ideològicament menys oposat als bolxevics, va ser dels darrers en fer el salt a Occident. Era el maig de 1918 i Prokófiev sortia del país pel port del [[Pacífic]] de [[Vladivostock]]. Era el començament d'un viatge molt llarg per l'estranger.

== Amèrica i Europa (1918-1932) ==

Per diverses raons, principalment el bloqueig continuat de la Unió Soviètica, no podria retornar immediatament a la seva pàtria. No obstant això, no va perdre el contacte amb Rússia. 
[[Fitxer:Auditorium Building14.jpg|thumb|Escenari de l'[[Auditorium Building]] que l'any [[1919]] regentava la [[Chicago Opera Association]] amb [[Cleofonte Campanini]] al capdavant]]
En el viatge s'atura per a una visita breu al [[Japó]], on se li van demanar recitals a [[Tòquio]] i [[Yokohama]]. Tot seguit s'embarca en vaixell cap als [[Estats Units]], aturant-se breument a [[Hawaii]]. Arriba a [[San Francisco]] l'agost de [[1918]]. El setembre viatja a [[Nova York]]. Un cop establert, fa el seu primer recital el 20 de novembre i torna a succeir el mateix que passava al seu país: crítiques desfavorables i públic complagut. 
 	 
Abans de marxar d'Amèrica, obtenia alguns triomfs, tanmateix. A [[Chicago]], el desembre de [[1918]], el primer Concert per a piano i la Suite Escita eren inequívocament reeixides. Després dels concerts, l'[[Òpera de Chicago]] li demanà una de les seves òperes. Es va oferir a completar ''[[L'amor de les tres taronges]]'' quan li van oferir estrenar-la a la tardor de [[1919]]. Després d'una de les seves actuacions a Nova York, Prokófiev va encarrilar el seu triomf més durador en conèixer la seva muller futura Carolina Codina, una [[soprano]] d'origen català coneguda pel seu nom d'escenari, [[Lina Llubera]].

Però malgrat conèixer a Lina, aquests eren temps difícils per a Prokófiev. Estava afectat de [[diftèria]] i [[escarlatina]] i les seves actuacions a Nova York eren vilipendiades per la premsa. A més a més, el director de l'Òpera de Chicago, [[Cleofonte Campanini]] moria de cop i volta el desembre de 1919 i l'estrena s'ajornava fins a l'any següent. Prokófiev es quedava sense òpera i impagat, i les aparicions en concerts anaven desapareixent. Una vegada més, pobre i fora del circuit, Prokófiev decideix establir-se a [[París]] a la primavera de [[1920]] per trobar-se amb [[Diàguilev]] i el director [[Serge Koussevitzky]]. Irònicament, uns mesos després de la seva marxa dels Estats Units, s'estrenà ''L'amor de les tres taronges'' a Chicago el desembre de 1920, era un gran èxit, tan reeixit que era programat per les òperes de tota Europa. 
[[Fitxer:The Opera House, Paris, France ca. 1890-1900.jpg|thumb|L'[[Òpera de París]] a principis del segle XX]]
Diàguilev li demana la posada en escena el seu [[ballet]] ''El bufó'' per als [[Ballets Russos]]. D'altra banda, Prokófiev decideix de moment no retornar a Rússia i demana a la seva mare, que passava per un moment delicat de salut, que es reuneixi amb ell en París. Lina també el visita durant un curt període. Prokófiev passava la major part de [[1920]] refent ''El bufó'', que s'estrenava a París el maig de [[1921]] i a Londres el mes següent. Com ja començava a ser habitual, el públic lloava l'obra i els crítics eren durs, especialment els britànics. Però també es guanyava nous admiradors, entre ells [[Henri Matisse]], que tant li va agradar ''El bufó'' que dibuixava un retrat de Prokófiev. Al voltant del mateix temps, Prokófiev també va conèixer [[Pablo Picasso]] i [[Maurice Ravel]]. La ''[[Suite Escita]]'' també s'estrenava a París el 1921.
[[Fitxer:Ettal Ammergebirge 1900.jpg|thumb|Vista general d'[[Ettal]] el [[1900]] amb la seva [[abadia d'Ettal|abadia]] a l'esquerra.]]
Prokófiev es desplaça la tardor de 1921 de nou als Estats Units per controlar les estrenes de ''[[L'amor de les tres taronges]]'' i el [[Concert per a piano núm. 3 de Prokófiev|tercer concert per a piano]] (Op. 26). El van sorprendre les reaccions tan oposades de [[Chicago]], entusiasta, i de [[Nova York]], hostil, a l'estrena. Quan torna, busca un racó silenciós als [[Alps]] [[bavaresos]] i lloga una casa a [[Ettal]], on passaria la majoria de dies de [[1922]] i [[1923]]. La seva productivitat va disminuir mentre treballava en l'òpera ''[[L'àngel de foc]]'', una rondalla intensa i simbolista sobre el bé i el mal que no va ser estrenada fins al [[1955]], després de la seva mort, i molta de la seva música va ser emprada per Prokófiev en la seva ''[[Simfonia núm. 3 de Prokófiev|Tercera Simfonia]]''.
[[Fitxer:Prokofiev by matisse 1928.jpg|thumb|esquerra|Prokófiev pintat per [[Henri Matisse]] el 1928]]
Durant aquest període d'Ettal, Lina estudiava òpera al pròxim [[Milà]]. L'any 1923 es casa amb la cantant [[Lina Llubera]]. La biografia soviètica oficial de Prokófiev a penes esmenta aquest matrimoni, encara que hi ha totes les indicacions permeten opinar que la seva vida junts era feliç. I és possible que la seva separació el [[1941]] es persuadeixi fomentada per les autoritats soviètiques.ref{{format ref}} http://www.lessontutor.com/bf6.html/ref Prokófiev també passava molt de temps cuidant a la seva mare que havia perdut la vista. 

Mentrestant, indiferent a l'activitat musical a [[Alemanya]], s'instal·la a [[París]] a la tardor de 1923, amb Lina i la seva mare. Entra en contacte amb les figures musicals franceses més progressistes, com els compositors [[Francis Poulenc]] i [[Arthur Honegger]], mentre continua tenint una activitat creativa intensiva. Vexat per les crítiques del seu Concert per a violí núm. 1, melòdicament lúcid, en la seva estrena a París el 1923, Prokófiev s'adreçava a una recerca d'un estil més d'avantguarda. Aquestes tendències apareixien en unes quantes composicions dels primers anys 1920, incloent-hi l'èpica [[Simfonia núm. 2 de Prokófiev|Simfonia núm. 2]], encarregada per Koussevitsky. La seva intensa qualitat dramàtica i el seu sorprenent sentit de la proporció també es troben en la [[Simfonia núm. 3 de Prokófiev|Simfonia núm. 3]] ([[1928]]), basada en material temàtic de l'òpera ''[[L'àngel de foc]]''. En col·laboració amb Diàguilev, Prokófiev va crear nous ballets: ''[[El pas d'acer]]'' ([[1927]]) i ''[[El fill pròdig]]'' ([[1929]]). 

El febrer de [[1924]] neix el seu primer fill Sviatoslav. Però la seva alegria només va durar uns mesos per la pèrdua de la seva mare el desembre. I els esdeveniments van influir en les seves composicions. Aquell any només va escriure una suite simfònica basada en la seva òpera ''L'amor de les tres taronges''. Escriuria finalment no menys de vint-i-cinc suites simfòniques obtingudes de diverses obres d'escenari o del cinema. 

L'any [[1925]], Serguei i Lina realitzen una gira de concerts pels Estats Units. Una bona part la fan al costat de [[Koussevitzky]] i la [[Simfònica de Boston]]. De retorn, visiten [[Itàlia]] el [[1926]], i Prokófiev completa l'escriptura de ''El pas d'acer'', que gaudia d'un èxit sense precedents a [[París]] i [[Londres]], gràcies a la seva original escenificació de [[Georgui Iàkulov]] i l'evocació atrevida d'imatges de la Rússia soviètica de començaments dels anys 1920. ''El fill pròdig'' es basava en un tema bíblic arrogant i la música era exquisidament lírica. Reflecteix una relaxació emocional i un aclariment d'estil que s'observen també en el quartet de corda núm. 1 ([[1930]]), en la sonata per a dos violins ([[1932]]), i en el ballet ''En el Dnièper'' ([[1932]]). 

Mentre la seva notorietat anava augmentant a Europa, Prokófiev anhelava retornar a la seva pàtria. Havia mantingut correspondència amb amics dins de la Unió Soviètica i cap a finals de [[1926]], començava seriosament les negociacions amb les autoritats soviètiques per fer una gira en el seu retorn. Per a les autoritats de la música soviètiques, el retorn de Prokófiev presentava un dilema. Per una banda era un líder inqüestionable dels nous moviments musicals i per tant podria donar legitimitat al seu règim. D'altra banda, el modernisme de Prokófiev es veia com a estranger i podria promoure malestar. Els governants soviètics encara estaven molestos per la sortida de [[Stravinski]] i la seva promesa no retornar mai més. Per tant veien amb bons ulls que un compositor amb una fama i estil similars volgués tornar a Rússia. 

El cert és que van córrer el risc i el gener de [[1927]] Prokófiev visita la [[Unió Soviètica]] durant dos mesos i mig i era rebut de manera entusiasta pel públic soviètic com el músic revolucionari rus més cèlebre del món. Durant l'estada reforça la vella amistat amb l'innovador productor teatral [[Vsévolod Meierhold]], que l'ajuda en una revisió bàsica de l'òpera ''[[El Jugador]]'', estrenada el [[1929]] a [[Brussel·les]]. La gènesi per a un retorn permanent a casa havia començat.

El segon fill de Prokófiev, Oleg, naixia el desembre de [[1928]]. Animat per la força de l'òpera ''L'àngel de foc'', escriu una suite simfònica basada a l'òpera. Tanmateix, finalment es decidia per convertir aquest material en la [[Simfonia núm. 3 de Prokófiev|tercera simfonia]] (Op. 44). Estrenada a París per [[Pierre Monteux]] el maig de [[1929]], Prokófiev, i sobretot els crítics, eren molt més contents amb el resultat que en la segona.

[[Diàguilev]] li demana un altre ballet. Va completar ''[[El fill pròdig]]'' força de pressa, encara que la seva producció seria una altra història. Problemes amb el dissenyador i els ballarins en van fer retardar la seva estrena. El treball era ben rebut per audiències, crítics, i fins i tot pel mateix Prokófiev mateix. Diàguilev moria dos mesos més tard a [[Venècia]]. La seva pèrdua fou un altre factor important que pesava en la decisió imminent de Prokófiev de retornar a la Unió Soviètica.

Prokófiev es concentrava ara en la seva [[simfonia núm. 4 de Prokófiev|quarta simfonia]]. Koussevitzky havia demanat a uns quants compositors contemporanis, entre ells a [[Stravinski]] i Prokófiev, d'escriure obres noves per commemorar el 50è aniversari de la Simfònica de Boston. Per fer-ho, va reescriure força material de ''El fill pròdig''. Kussevitzki dirigí l'estrena el novembre de [[1930]] amb la seva Simfònica de Boston. La recepció fou força tèbia i acompanyada per acusacions que l'obra era massa semblant a ''El fill pròdig'', això impulsaria a Prokófiev a revisar i ampliar l'obra el [[1947]].

Mentre, Prokófiev havia realitzat una gira pels [[Estats Units]], [[Canadà]] i [[Cuba]] el 1930. La gira va ser enormement reeixida, i des de la [[Biblioteca del Congrés dels Estats Units]] se li va demanar un quartet per a corda nou. El [[Quartet per a corda núm. 1 de Prokófiev|Quartet per a corda núm. 1]] (Op. 50), conté un final molt profund. A Prokófiev li va agradar tant, que recomponia el quart moviment (Andante) per a orquestra de corda (Op. 50bis).

Amb [[Stalin]] instal·lat al poder des de feia uns anys, els treballs del compositor es percebien com a massa burgesos, alguns soviètics s'atrevien a etiquetar-lo d'''enemic de la cultura soviètica''. Aquestes crítiques des de la seva pròpia pàtria el molestaven profundament. 

L'estiu de [[1930]], l'[[Òpera de París]] li encarrega un nou ballet. ''[[En el Dnèiper]]'' fou estrenat a [[París]] el desembre de [[1932]]. Fou rebut de forma molt dura i s'interpretà molt pocs dies. Va ser seguit per un altre fracàs: el [[Concert per a piano núm 4 de Prokófiev|Quart concert per a piano]]. Li fou demanat el [[1931]] pel pianista [[Àustria|austríac]] [[Paul Wittgenstein]] que havia perdut el seu braç dret a la [[Primera Guerra Mundial]]. Quan Prokófiev li va enviar la partitura, Wittgenstein immediatament li retornà amb nota que posava: Gràcies pel seu concert, però no entenc no una nota i no el tocaré. El concert s'aparcà tristament i mai no fou interpretat en vida de Prokófiev. Finalment s'estrenà el [[1956]] pel pianista [[Siegfried Rapp]].

Molt poc després, completaria el [[Concert per a piano núm 5 de Prokófiev|Cinquè concert per a piano]], i per evitar les acusacions de reciclar la seva pròpia, Prokófiev s'esforçà per aportar idees musicals noves en els seus concerts per a piano. Tot i que va intentar concentrar en aquest concert, que només dura una mica més de 20 minuts, totes les seves noves idees, l'estrena l'octubre de [[1932]] per la [[Filharmònica de Berlín]] sota la direcció de [[Wilhelm Furtwängler]] fou poc reeixit. No fou interpretat més fins que era defensat pel brillant jove pianista rus [[Sviatoslav Richter]] gairebé una dècada més tard.

Després que els seus últims concerts per a piano fossin rebuts tan pobrament, Prokófiev s'embarcà de nou a la Unió Soviètica el 1932. El seu segon retorn del 1929 s'havia caracteritzat per la controvèrsia, amb el Bolxoi que s'havia negat a planificar ''El pas d'acer'' després de la pressió de l'Associació russa de Músics Proletaris (RAPM). La tercera gira de concerts soviètica fou menys tumultuosa, el RAPM s'havia dissolt i així la crítica oberta de les seves idees antisoviètiques havia amainat. Com en el passat, el públic soviètic va rebre al seu heroi amb l'adoració afectuosa. Prokófiev s'havia convertit en un dels compositors en vida més grans de Rússia. A la Unió Soviètica, no havia de competir amb multituds vel·leïtoses i amb una premsa musical hostil. I el que era més important encara, Prokófiev tenia el cor rus. Els seus millors amics eren russos i anhelava tornar entre la seva gent. Alguns historiadors especulen que Prokófiev es cansà creativament amb la direcció de la seva música a Europa i Amèrica. Fos el que fos, la tercera visita soviètica del 1932 el va convèncer de retornar per sempre.

== Retorn a Rússia (1933-1941) ==
[[Fitxer:Prokofiev familly.jpg|thumb|Prokofiev amb [[Lina Llubera|Lina]], i els seus fills Oleg i Sviatoslav]]
Encara que gaudia de benestar material, èxit amb el públic, i contactes amb les figures més importants de la cultura occidental, Prokófiev cada vegada enyorava més la seva pàtria. Les visites a la Unió Soviètica de [[1927]], [[1929]], i [[1932]], i malgrat el rebuig de les seves obres al seu país, encara hi van contribuir més. Des de [[1933]] a 1935 el compositor gradualment es torna a acostar a Rússia i s'acostuma a les noves condicions, i es convertia en una de les figures principals de la cultura soviètica. Cada vegada s'hi desplaça més sovint i rep més comandes d'obres noves de la Unió Soviètica. Finalment tanca el seu apartament de [[París]] el 1936 i fa la seva darrera gira occidental el [[1938]]. Durant les dues dècades d'aquest període soviètic del compositor, el seu treball es convertiria en més realista i èpic. També es caracteritza per la síntesi dels recursos tonals i melòdics tradicionals amb les innovacions estilístiques de la música del [[segle XX]]. 

Aquest període entre París i [[Moscou]] és marcat per un cert nombre de treballs nous, els més importants dels quals serien el [[ballet]] ''[[Romeu i Julieta (Prokófiev)|Romeu i Julieta]]'', el [[Concert per a violí núm. 2 de Prokófiev|segon concert per a violí]] i la música per la pel·lícula ''[[El tinent Kijé]]'', que seria la primera comanda soviètica per a Prokófiev. Més endavant refeia la música de la pel·lícula amb una suite simfònica (Opus 60). 

El segon concert de violí el va escriure per al violinista [[França|francès]] [[Robert Soetans]], que l'estrenà a [[Madrid]] el desembre de 1935. Juntament amb les altres obres d'aquest període, marca una transició de la seva línia ''toccata'' i ''grotesque'' cap a unes tendències més líriques i clàssiques. Aquesta línia contrasta amb la complexitat dels darrers concerts de piano. 
[[Fitxer:Nevski7.jpg|thumb|Imatge de la pel·lícula del [[1939]] de [[Serguei Eisenstein]] ''[[Aleksandr Nevski (pel·lícula)|Aleksandr Nevski]]'', amb música de Prokófiev]]
''Romeu i Julieta'' era originalment per al ballet pel [[Teatre Kírov]] el [[1934]]. Tanmateix, quan Prokófiev els hi va proposar el tema, el van refusar, i el compositor va signar un contracte amb el [[Bolxoi]]. Finalment, el Bolxoi també el va considerar indansable i no es va estrenar fins a l'any [[1938]] a l'[[Òpera Brno]] a [[Praga]], amb un èxit considerable que va fer reconsiderar les opinions dels dos teatres moscovites que l'estrenaren el [[1940]], el Kírov, i el [[1946]], el Bolxoi. Però per no malgastar la seva música, Prokófiev en va fer dues suites simfòniques i una transcripció per a piano (Op. 75) durant els dos anys anteriors a la seva estrena, i una tercera suite el [[1946]].

''[[El tinent Kijé]]'' havia encetat el començament d'un període en què Prokófiev s'interessà per la música de cinema. Així componia música per a la pel·lícula èpica de [[Serguei Eisenstein]] ''[[Aleksandr Nevski (pel·lícula)|Aleksandr Nevski]]'' el [[1939]], seguida ben aviat per ''Lermontov'' (1941), ''Partisans a les estepes ucraïneses'' (1942), ''Tonya'' (1942), ''Kotovsky'' (1942), i ''Ivan el Terrible'' (1942-5). Fins i tot va emprendre un viatge especial a [[Hollywood]] durant la seva última gira dels Estats Units el [[1938]], on va estudiar de prop les tècniques de cineastes i compositors de l'època a Hollywood. Més tard compondria una ''[[cantata Aleksandr Nevski]]'' (Op. 78). 

Prokófiev també va escriure en aquesta època música per a l'escena, incloent-hi ''[[Nits egípcies]]'' ([[1934]]), ''[[Borís Godounov (Prokófiev)|Borís Godounov]]'' (1936), ''[[Eugeni Onegin (Prokofiev)|Eugeni Onegin]]'' ([[1936]]), i ''[[Hamlet (Prokófiev)|Hamlet]]'' ([[1937]]). També li encarregaren que escrigués una simfonia musical per conrear els gustos musicals en els nens dels primers anys de l'escola. Intrigat per la invitació, Prokófiev començava el projecte amb el seu aplom habitual i completava ''[[Pere i el llop]]'' en només quatre dies. L'estrena al maig de 1936 va ser bastant pobre.

En aquells moments, tots els encàrrecs li venien de dins de la Unió Soviètica. S'havia instal·lat permanentment al seu apartament de [[Moscou]] i el maig de 1936 Lina arribava amb Oleg i Sviatoslav. Els pitjors anys de la Unió Soviètica ja havien passat. Guerres, disturbis, sang, invasions, experiments econòmics, repressió. Milions de soviètics havien mort o a les mans del seu propi govern o de fam. Encara que la ràpida industrialització durant els plans quinquennals de [[1928]]-[[1937]] havien millorat una mica la situació, el nivell de vida fins i tot a Moscou era ben diferent de les comoditats de la burgesia parisenca. Malgrat aquestes estrictes condicions, Prokófiev havia retornat.

A la Unió Soviètica, l'ambient musical era completament diferent de l'Occident. Mentre a Europa la visió creativa d'un compositor era temperada només per la seva realitat econòmica i els desitjos del públic, a la Unió Soviètica era controlat de forma centralitzada pels líders polítics que dictaven tot allò que s'havia de crear, consumir-se o concebre's. La llibertat artística era inexistent. La creativitat era suprimida pels capricis de buròcrates assignats que creaven les regles oficials. 

El 1932, [[Stalin]] va introduir la seva política cultural amb el [[Realisme Socialista]]. Tanmateix, en comparació, els compositors i els músics se'n sortien molt millor que els escriptors, arquitectes i altres artistes soviètics. Inicialment, Prokófiev com a mínim públicament abraçava la ideologia soviètica. Així, componia la ''cantata monumental pel 20è Aniversari de la Revolució d'Octubre'' ([[1936]]-[[1937]]), i la cantata ''Zdravitsa (Himne a Stalin)'' ([[1939]]). La primera fou rebutjada per massa moderna i no s'estrenaria durant la vida de Prokófiev. 
[[Fitxer:Alexander Y Golovin Portrait of Meyerhold.jpg|thumb|Retrat de [[Vsévolod Meierhold]], amic de Prokófiev executat pel règim soviètic el 1940]]
L'estiu de [[1938]] començà una nova òpera basada en un tema soviètic contemporani. ''[[Semion Kotko]]'', seguia la història d'un jove heroi durant l'ocupació alemanya d'[[Ucraïna]] després de la revolució. Els alemanys eren els dolents de la història. Abans de 1939, les relacions entre Alemanya i Rússia s'havien deteriorat ràpidament. El poder que havia aconseguit [[Adolf Hitler|Hitler]] feia presagiar una altra guerra mundial. El 1938, Alemanya s'annexionava la regió de [[Sudetenland]] de [[Txecoslovàquia]]. Els soviètics estaven preparats per defensar els txecs de l'agressió alemanya quan hi hagué la rendició de [[Arthur Neville Chamberlain|Chamberlain]] i [[França|francesa]] a la reunió de [[Munic]] del setembre de 1938. Els soviètics quedaven aïllats i varen buscar la seva seguretat signant un tractat de no-agressió, el [[pacte Molotov-Ribbentrop]], l'agost de [[1939]], preparant el camí per a la invasió de Hitler de [[Polònia]] una setmana més tard.
[[Fitxer:Prokofiev shostakovich khachaturian.jpg|thumb|esquerra|Prokofiev, [[Dmitri Xostakóvitx|Xostakóvitx]] i [[Aram Khatxaturian|Khatxaturian]] (1940)]]
Inesperadament doncs, Alemanya era de cop i volta un aliat de la Unió Soviètica. L'estrena imminent de ''Semion Kotko'' amb el seu retrat d'una ocupació alemanya brutal, no fou permesa per Stalin. [[Vsévolod Meierhold]], l'amic de tota la vida de Prokófiev i el productor de l'òpera, era arrestat durant la producció i executat. Els alemanys a l'òpera eren vestits com a canalles sense nom. Ni tan sols tals aquestes dràstiques accions no calmaren la paranoia de Stalin i ''Semion Kotko'' es treia del repertori oficial fins a [[1970]].

A Prokófiev ja no se li permetia viatjar a fora de la Unió Soviètica i les conseqüències tràgiques van arribar sobre la seva vida familiar. Paradoxalment, en aquest ambient cada vegada més perillós, Prokófiev continuava component. Ni tan sols el brot de la [[Segona Guerra Mundial]] no va disminuir la seva productivitat. Així, el [[1939]], treballà simultàniament en un gran nombre d'obres: tres sonates per a piano (núms. 6, 7 i 8), la sonata per a violí i piano a menor F, ''Semion Kotko'', i diversos treballs patriòtics.

Prokófiev començava a escriure la seva última òpera completa, ''[[Esposalles al convent]]'', el [[1940]]. La seva estrena es va endarrerir fins al [[1946]] pel començament de la [[Segona Guerra Mundial]]. Fou un èxit rotund dins de la Unió Soviètica. L'òpera era també important perquè marcava el començament de la relació de Prokófiev amb la poetessa Mendelssohn]]. Mira havia conegut Serguei el 1938, quan només tenia vint-i-tres, mentre col·laboraven per escriure l'òpera. Més tard l'ajudà a escriure el llibret de la seva següent òpera, ''[[Guerra i pau (òpera)|Guerra i pau]]'', i altres treballs menors.

== Segona Guerra Mundial (1941-1945) ==


L'[[Operació Barbarroja]], amb la invasió [[alemanya]] de la Unió Soviètica el juny de [[1941]], arribava com una autèntica sorpresa per la majoria de russos, especialment per a [[Stalin]]. Com era típic de Stalin durant aquest període, va veure conspiracions per tot arreu i va manar l'expulsió de tots els líders culturals de Moscou, tement que podrien ser l'objectiu d'espies alemanys. Prokófiev era un dels que estava disn del decret i marxava pel Caucas. L'any ja havia començat malament per al compositor, havia patit un atac de cor a la primavera. El decret sobtat per deixar Moscou provocat fins i tot més interrupció en la seva vida. Lina es quedava a Moscou amb els seus dos fills.ref''The People's Artist'' by Simon Morrison, pàg.177/ref Estranyament, Mira era evacuada de Moscou junt amb Prokófiev.

Ni en aquestes condicions extremes, Prokófiev va deixar de ser prolífic. Completà les seves sonates de ''guerra'' per a piano (núms. 6, 7 i 8). Seguí escrivint l'òpera ''Guerra i pau'', basada en la novel·la monumental de [[Tolstoi]]. El tractament que li donà Prokófiev també fou igualment monumental, amb deu anys de composició. També començava un esborrany per a una altra òpera, ''Khan Buzay'', que abandonaria. Alhora, també escrivia música per a quatre pel·lícules, el ballet de ''[[La ventafocs (ballet)|La ventafocs]]'', diverses suites simfòniques, el Quartet de corda núm. 2, una Sonata per a flauta i piano, una transcripció de la mateixa per a violí i piano (fet a instàncies del violinista [[David Oistrakh]]), dues marxes militars, unes quantes cançons folklòriques, i l'enèrgica ''[[Simfonia núm. 5 de Prokófiev|Simfonia núm. 5]]'', l'obra que va ser més reeixida d'aquest període bèl·lic.

[[Fitxer:Kutuzov's Aria from War and Peace.jpg|thumb|Partitura de l'ària de Kutuzov de ''[[Guerra i pau (òpera)|Guerra i pau]]'']]
Aquestes sonates de ''guerra'' són magnífiques per la seva sonoritat i dinamisme que abracen tota l'orquestra. La [[Sonata núm. 6 de Prokófiev|sisena sonata]] ha sigut la més enregistrada de Prokófiev. L'estrenà ell mateix en una emissió de Ràdio de Moscou el [[1940]]. La [[Sonata núm. 7 de Prokófiev|setena]], però, no la va poder tocar a l'estrena del [[1942]] per motius de salut. Un jove [[Sviatoslav Richter]] era el seleccionat. Per aquesta sonata se li atorgà el seu primer premi Stalin. Quan la [[Sonata núm. 8 de Prokófiev|vuitena sonata]] es completà el 1944, Prokófiev tornava a estar malalt i se n'encarregava un altre jove pianista soviètic, [[Emil Gilels]]. Richter l'anomenava ''la més rica de totes les sonates de Prokófiev sonates. Té una vida interior complexa amb contraposicions profundes.'' 

''La Ventafocs'', el segon ballet més popular de Prokófiev després de ''Romeu i Julieta'',ref{{format ref}} http://www.independent.co.uk/arts-entertainment/theatre/features/the-dictators-cut-prokofievs-romeo-and-juliet-858191.html/ref fou originalment encarregat pel teatre Kírov, just abans de la invasió alemanya. Però no fou estrenat fins al [[1945]] a l'escenari del [[Bolxoi]] amb un èxit considerable i amb la famosa ballarina [[Galina Ulanova]]. L'estrena al Kírov de [[Leningrad]] es produí cinc mesos més tard i es repetí l'èxit. Abans de l'estrena en feu transcripcions per a piano (Op. 95, 97 i 102).

Prokófiev dirigia l'estrena de la cinquena simfonia el 13 de gener de [[1945]], en vigílies de la victòria [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|aliada]] a la Guerra. L'obra ràpidament va emergir com la seva simfonia més popular i se li atorgà el seu segon premi Stalin. 

Aquesta etapa brillant en la seva vida com a compositor culmina malauradament el gener de [[1945]], quan Prokófiev va patir una commoció cerebral en una caiguda. La seva vida va córrer perill els següents dies i sempre més patiria sovint mals de cap i períodes de pressió arterial perillosament alta. No es recuperaria mai més de forma completa d'aquest accident, encara que la grandesa dels seus treballs no facin aquesta impressió.

== Els darrers anys (1945-1953) ==
[[Fitxer:1991 CPA 6314.jpg|thumb|Segell rus commemoratiu del centenari del naixement de Prokófiev de l'any 1991]]
Prokófiev s'havia separat de Lina el 1941, encara que mai es divorciaren formalment. De llavors ençà estava implicat amb Mira Mendelssohn. Mentrestant, Lina havia suportat dificultats terribles durant i després de la guerra. Va haver de criar Oleg i Sviatoslav ella sola amb totes les penúries de la guerra. Cap al final de la guerra s'infectà de [[diftèria]]. El febrer de [[1947]] el govern soviètic decretava l'anulació de tots els casaments amb estrangers. Era una més de la sèrie de mesures cada vegada més draconianes aprovades per Stalin en els anys posteriors a la guerra. Així quedava anul·lat el matrimoni entre Seguei i Lina. Això feia augmentar l'aïllament per l'exili de la majoria de cònjuges i amics, els que no eren executats per falsos testimonis. Era en aquest clima que Lina també intenta marxar de Rússia amb els seus fills. 

No se sap fins a quin punt Prokófiev va intentar ajudar a Lina en els seus intents de fugir. Segurament, si ho va intentar, li havia de ser molt difícil per la salut i els temors de represàlies. Milers de líders militars i culturals considerats sospitosos de deslleialtat foren executats durant les purgues brutals de Stalin després de la guerra. Prokófiev es casà amb Mira el [[1948]], a penes un any després del decret que anul·lava el seu matrimoni amb Lina. Un mes després del casament, Lina era arrestada acusada d'espionatge i enviada a un camp de treball a [[República de Komi|Komi]]. Allà hi va romandre durant vuit anys. Un cop alliberada, va viure a [[Moscou]] fins a [[1972]], quan retornà a Occident.
[[Fitxer:Prokofiev and rostropovich.jpg|thumb|esquerra|Serguei Prokófiev amb [[Mstislav Rostropóvitx]]]]
Mentrestant, Prokófiev, malgrat que la seva salut seguia deteriorant-se, continuava component. La seva propensió de treballar massa, complicava els seus problemes de salut. Llargues estades a l'hospital no impedien que seguís component. L'any [[1948]] va ser censurat per utilitzar [[harmonies cacofòniques]]. Tot i haver promès compondre amb major lirisme, la seva òpera ''[[Història d'un veritable home]]'' (1948) va ser de nou censurada. Aquest menyspreu, en combinació amb el deteriorament de la salut, va fer que Prokófiev s'anés retirant progressivament de la vida musical activa. Els metges li van ordenar limitar les seves activitats, limitant-lo a compondre només una o dues hores cada dia. El 1949 va escriure la seva [[Sonata per a violoncel (Prokófiev)|Sonata per a violoncel en do major]], op. 119, per a un jove de 22 anys anomenat [[Mstislav Rostropóvitx]], el qual l'estrenà el 1950, amb [[Sviatoslav Richter]]. També per Rostropóvitx, Prokofiev va àmpliament recompodre aquesta peça en una [[Simfonia concertant per a violoncel (Prokófiev)|Simfonia concertant per a violoncel]], la seva última obra mestra important i punt de referència en el repertori de violoncel i orquestra en l'actualitat.

L'última presentació pública de la seva vida va ser l'estrena de la ''[[Simfonia núm. 7 de Prokófiev|Simfonia núm. 7]]'' ([[1952]], [[premi Stalin]]), que li va retornar el favor del govern.
[[Fitxer:Grave of Sergei Sergeyevich Prokofiev.jpg|thumb|Tomba de Prokófiev a Moscou]]
La creixent repressió cultural dels líders soviètics paranoics complicaven la vida cultural. Amb el començament del [[Guerra Freda]], Stalin encara aïllava més la seva gent dels països occidentals per reafirmar la superioritat de la cultura i ideologia comunista. L'arquitecte principal del retorn a ortodòxia soviètica en les arts era [[Andrei Jdànov]], llavors un membre de l'elit del [[Politburó del Comitè Central del PCUS|Politburó]]. Zhdanov sistemàticament denunciava tota expressió artística que tingués un suposat lligam amb Occident. Aquesta orgia de denúncies governamentals, censura i intimidació fou coneguda com a [[Doctrina Jdànov|''Jdànovxtxina'']] (''El Terror de Jdànov''). Prokófiev fou un dels primers objectius junt amb [[Xostakòvitx]] i [[Aram Khatxaturian|Khatxaturian]]. 

Prokófiev lluitava per equilibrar els seus desigs artístics interiors amb el seu amor de país. Malgrat els efectes de la seva salut debilitada,ref[http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/query.fcgi?cmd=Retrievedb=PubMedlist_uids=10718530dopt=Abstract The tragedy of Sergei Prokofiev. [Semin Neurol. 1999#93; - PubMed Result]/ref intentava defensar la seva música davant de Zhdanov i concloïa una sèrie de treballs entre patriòtics i poc espectaculars com el poema festiu ''[[Trenta Anys]]'' per a orquestra (1947), ''[[Història d'un veritable home]]'' (1947-48), ''[[Foguera d'hivern]]'' (1949-50), i l'[[Oratori (música)|oratori]] ''[[La guàrdia de la Pau]]'' (1950). 

Prokófiev va morir el [[5 de març]] de [[1953]] a [[Moscou]] (el mateix dia que [[Ióssif Stalin|Stalin]]) quan acabaven de començar els assajos per al seu ballet ''[[La flor de pedra]]''. Va ser enterrat al [[cementiri de Novodévitxi]] de la capital.

== Catàleg temàtic d'obres ==
=== Obres escèniques ===
==== Òperes ====
{| bgcolor=#f7f8ff cellpadding=3 cellspacing=1 border=1 style=font-size: 95%; border: #cccccc solid 1px; border-collapse: collapse;
|-
|- bgcolor=#F0E0A0
|colspan=6 align=left|'''Òperes'''
|- bgcolor=#DFDFDF
! Opus
! Títol
! ''Subtítol'' / Comentaris
! Instrumentació
! Període
|-----
| 13
| [[Magdalena (Prokófiev)|Magdalena]]
| style=font-size: 88%;|''Òpera en un acte''
| smallcenterSolistes, cor d'homes, orquestra
| small1911-1913
|-----
| 24
| [[El jugador]]
| style=font-size: 88%;|''Òpera en quatre actes i sis escenes''
| smallcenterSolistes, cor, orquestra
| small1915-1916/1927-1928
|-----
| 33
| [[L'amor de les tres taronges]]
| style=font-size: 88%;|''Òpera en quatre actes i deu escenes''
| smallcenterSolistes, cor, orquestra
| small1919
|-----
| 37
| [[L'àngel de foc]]
| style=font-size: 88%;|''Òpera en cinc actes''
| smallcenterSolistes, cor, orquestra
| small1919-1927
|-----
| 81
| [[Semion Kotko]]
| style=font-size: 88%;|''Òpera en cinc actes i set escenes''
| smallcenterSolistes, cor, orquestra
| small1939
|-----
| 86
| [[Esposalles al monestir]]
| style=font-size: 88%;|''Òpera lírico-còmica en quatre actes i nou escenes''
| smallcenterSolistes, orquestra
| small1940-1941
|-----
| 91
| [[Guerra i pau (òpera)|Guerra i pau]]
| style=font-size: 88%;|''Òpera en cinc actes i tretze escenes''
| smallcenterSolistes, cor, orquestra
| small1941-1952
|-----
| 117
| [[Història d'un veritable home]]
| style=font-size: 88%;|''Òpera en quatre actes i deu escenes''
| smallcenterSolistes, cor, orquestra
| small1947-1948
|}

==== Ballets ====
{| bgcolor=#f7f8ff cellpadding=3 cellspacing=1 border=1 style=font-size: 95%; border: #cccccc solid 1px; border-collapse: collapse;
|-
|- bgcolor=#F0E0A0
|colspan=6 align=left|'''Ballets'''
|- bgcolor=#DFDFDF
! Opus
! Títol
! ''Subtítol'' / Comentaris
! Instrumentació
! Període
|-----
| 21
| [[El bufó]]
| style=font-size: 88%;|''Ballet en sis escenes''
| smallcenterOrquestra
| small1915/1920
|-----
| 41
| [[El pas d'acer]]
| style=font-size: 88%;|''Ballet en deu escenes''
| smallcenterOrquestra
| small1925-1926
|-----
| 46
| [[El fill pròdig]]
| style=font-size: 88%;|''Ballet en tres escenes''
| smallcenterOrquestra
| small1928-1929
|-----
| 51
| [[En el Dnièper]]
| style=font-size: 88%;|''Ballet en deu escenes''
| smallcenterOrquestra
| small1930-1931
|-----
| 64
| [[Romeu i Julieta (Prokófiev)|Romeu i Julieta]]
| style=font-size: 88%;|''Ballet en quatre actes i deu escenes''
| smallcenterOrquestra
| small1935-1936
|-----
| 87
| [[La ventafocs (ballet)|La ventafocs]]
| style=font-size: 88%;|''Ballet en tres actes''
| smallcenterOrquestra
| small1940-1944
|-----
| 118
| [[La flor de pedra]]
| style=font-size: 88%;|''Ballet en quatre actes''
| smallcenterOrquestra
| small1948-1953
|}
==== Música d'escena ====
{| bgcolor=#f7f8ff cellpadding=3 cellspacing=1 border=1 style=font-size: 95%; border: #cccccc solid 1px; border-collapse: collapse;
|-
|- bgcolor=#F0E0A0
|colspan=6 align=left|'''Música d'escena'''
|- bgcolor=#DFDFDF
! Opus
! Títol
! ''Subtítol'' / Comentaris
! Instrumentació
! Període
|-----
| (61)
| [[Nits egípcies]]
| style=font-size: 88%;|Música d'escena
| smallcenterorquestra
| small1933-1934
|-----
| 70 bis
| [[Borís Godounov (Prokófiev)|Borís Godounov]]
| style=font-size: 88%;|Música d'escena
| smallcenterSolistes, cor, orquestra
| small1936
|-----
| 71
| [[Eugeni Onegin (Prokófiev)|Eugeni Onegin]]
| style=font-size: 88%;|Música d'escena
| smallcenterSolistes, orquestra
| small1936
|-----
| 77
| [[Hamlet (Prokófiev)|Hamlet]]
| style=font-size: 88%;|Música d'escena
| smallcenterSoprano, baríton, orquestra
| small1937-1938
|}

==== Música de cinema ====
{| bgcolor=#f7f8ff cellpadding=3 cellspacing=1 border=1 style=font-size: 95%; border: #cccccc solid 1px; border-collapse: collapse;
|-
|- bgcolor=#F0E0A0
|colspan=6 align=left|'''Música de cinema'''
|- bgcolor=#DFDFDF
! Opus
! Títol
! ''Subtítol'' / Comentaris
! Instrumentació
! Període
|-----
| (60)
| [[El tinent Kijé]]
| style=font-size: 88%;|Música de la pel·lícula d'Aleksandr Faintsimmer
| smallcenterOrquestra
| small1933
|-----
| 70
| [[La dama de piques (Prokófiev)|La dama de piques]]
| style=font-size: 88%;|Música de la pel·lícula de [[Mikhaïl Romm]]
| smallcenterOrquestra
| small1936
|-----
| (78)
| [[Aleksandr Nevski (Prokófiev)|Aleksandr Nevski]]
| style=font-size: 88%;|Música de la pel·lícula de [[Serguei Eisenstein]]
| smallcenterMezzosoprano, cor, orquestra
| small1938
|-----
| —
| [[Lermontov (Prokófiev)|Lermontov]]
| style=font-size: 88%;|Música de la pel·lícula d'Aleksandr Gendelstein
| smallcenterOrquestra
| small1941-1942
|-----
| —
| [[Tonia (Prokófiev)|Tonia]]
| style=font-size: 88%;|Música de la pel·lícula d'Abram Room
| smallcenterOrquestra
| small1942
|-----
| —
| [[Kotovski (Prokófiev)|Kotovski]]
| style=font-size: 88%;|Música de la pel·lícula d'Aleksandr Faintsimmer
| smallcenterOrquestra
| small1942
|-----
| —
| [[Els partisans a les estepes d'Ucraïna]]
| style=font-size: 88%;|Música de la pel·lícula d'Ígor Savtxenko
| smallcenterOrquestra
| small1942
|-----
| 116
| [[Ivan el Terrible (Prokófiev)|Ivan el Terrible]]
| style=font-size: 88%;|Música de la pel·lícula de [[Serguei Eisenstein]]
| smallcenterAlt, baix, cor, orquestra
| small1942-1946
|}

=== Obres per a orquestra ===
==== Simfonies ====
{| bgcolor=#f7f8ff cellpadding=3 cellspacing=1 border=1 style=font-size: 95%; border: #cccccc solid 1px; border-collapse: collapse;
|-
|- bgcolor=#F0E0A0
|colspan=6 align=left|'''Simfonies'''
|- bgcolor=#DFDFDF
! Opus
! Títol
! ''Subtítol'' / Comentaris
! Instrumentació
! Període
|-----
| 5
| [[Sinfonietta en la major]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterOrquestra
| small1909/1914-1915
|-----
| 25
| [[Simfonia núm. 1 (Prokófiev)|Simfonia núm. 1 en re major]]
| style=font-size: 88%;|''Simfonia clàssica''
| smallcenterOrquestra
| small1916-1917
|-----
| 40
| [[Simfonia núm. 2 (Prokófiev)|Simfonia núm. 2 en re menor]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterOrquestra
| small1924-1925
|-----
| 44
| [[Simfonia núm. 3 (Prokófiev)|Simfonia núm. 3 en do menor]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterOrquestra
| small1928
|-----
| 47
| [[Simfonia núm. 4 (Prokófiev)|Simfonia núm. 4 en do major]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterOrquestra
| small1930
|-----
| 100
| [[Simfonia núm. 5 (Prokófiev)|Simfonia núm. 5 en si bemoll major]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterOrquestra
| small1944
|-----
| 111
| [[Simfonia núm. 6 (Prokófiev)|Simfonia núm. 6 en mi bemoll menor]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterOrquestra
| small1945-1947
|-----
| 112
| [[Simfonia núm. 4 (Prokófiev)|Simfonia núm. 4 en do major]]
| style=font-size: 88%;|Revisió de l'opus 47
| smallcenterOrquestra
| small1947
|-----
| 131
| [[Simfonia núm. 7 (Prokófiev)|Simfonia núm. 7 en do sostingut menor]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterOrquestra
| small1951-1952
|-----
| 136
| Simfonia núm. 2 en re menor
| style=font-size: 88%;|Revisió de l'opus 40, projecte no acabat
| smallcenterOrquestra
| small
|}

==== Concertos ====
{| bgcolor=#f7f8ff cellpadding=3 cellspacing=1 border=1 style=font-size: 95%; border: #cccccc solid 1px; border-collapse: collapse;
|-
|- bgcolor=#F0E0A0
|colspan=6 align=left|'''Concertos'''
|- bgcolor=#DFDFDF
! Opus
! Títol
! ''Subtítol'' / Comentaris
! Instrumentació
! Període
|-----
| 10
| [[Concert per a piano núm. 1 de Prokófiev|Concert per a piano núm. 1 en re bemoll major]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterPiano, orquestra
| small1911-1912
|-----
| 16
| [[Concert per a piano núm. 2 de Prokófiev|Concert per a piano núm. 2 en sol menor]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterPiano, orquestra
| small1913/1923
|-----
| 19
| [[Concert per a violí núm. 1 de Prokófiev|Concert per a violí núm. 1 en re major]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterviolí, orquestra
| small1916-1917
|-----
| 26
| [[Concert per a piano núm. 3 de Prokófiev|Concert per a piano núm. 3 en do major]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterPiano, orquestra
| small1917-1921
|-----
| 53
| [[Concert per a piano núm. 4 de Prokófiev|Concert per a piano núm. 4 en si bémol major]]
| style=font-size: 88%;|''Per la mà esquerra''
| smallcenterPiano, orquestra
| small1931
|-----
| 55
| [[Concert per a piano núm. 5 de Prokófiev|Concert per a piano núm. 5 en sol major]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterPiano, orquestra
| small1932, estrenat a [[París]] per [[Samson François]]
|-----
| 58
| [[Concert per a violoncel de Prokófiev|Concert per a violoncel en mi menor]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcentervioloncel, orquestra
| small1933-1938
|-----
| 63
| [[Concert per a violí núm. 2 de Prokófiev|Concert per a violí núm. 2 en sol menor]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterViolí, orquestra
| small1935
|-----
| 125
| [[Simfonia concertant per a violoncel de Prokófiev|Simfonia concertant per a violoncel en mi menor]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterVioloncel, orquestra
| small1950-1952
|-----
| 132
| [[Concertino per a violoncel de Prokófiev|Concertino per a violoncel en sol menor]]
| style=font-size: 88%;|Obra inacabada
| smallcenterVioloncel, orquestra
| small1952
|-----
| 133
| [[Concert per a dos pianos de Prokófiev|Concert per a dos pianos i orquestra de corda]]
| style=font-size: 88%;|Obra inacabada
| smallcenter2 pianos, orquestra de corda
| small1952
|}

==== [[Suite]]s ====
{| bgcolor=#f7f8ff cellpadding=3 cellspacing=1 border=1 style=font-size: 95%; border: #cccccc solid 1px; border-collapse: collapse;
|-
|- bgcolor=#F0E0A0
|colspan=6 align=left|'''Suites'''
|- bgcolor=#DFDFDF
! Opus
! Títol
! ''Subtítol'' / Comentaris
! Instrumentació
! Període
|-----
| 20
| [[Suite escita|Suite escita (Ala et Lolli)]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterOrquestra
| small1914-1915
|-----
| 21 bis
| [[El bufó]]
| style=font-size: 88%;|''Suite simfònica en dotze parts''
| smallcenterOrquestra
| small1922
|-----
| 33 bis
| [[L'amor de les tres taronges]]
| style=font-size: 88%;|''Suite simfònica en six parts''
| smallcenterOrquestra
| small1924
|-----
| 41 bis
| [[El pas d'acer]]
| style=font-size: 88%;|''Suite simfònica en quatre parts''
| smallcenterOrquestra
| small1926
|-----
| 46 bis
| [[El fill pròdig]]
| style=font-size: 88%;|''Suite simfònica en cinc parts''
| smallcenterOrquestra
| small1929
|-----
| 49
| [[El jugador]]
| style=font-size: 88%;|''Suite simfònica, a partir de ''El Jugador''
| smallcenterOrquestra
| small1931
|-----
| 51 bis
| [[En el Dnièper]]
| style=font-size: 88%;|''Suite simfònica en sis parts''
| smallcenterOrquestra
| small1933
|-----
| 60
| [[El tinent Kijé]]
| style=font-size: 88%;|''Suite simfònica en cinc parts''
| smallcenterBaríton, Orquestra
| small1934
|-----
| 61
| [[Nits egípcies]]
| style=font-size: 88%;|''Suite simfònica en set parts''
| smallcenterOrquestra
| small1934
|-----
| 64 bis
| [[Romeu i Julieta (Prokófiev)|Romeu i Julieta]]
| style=font-size: 88%;|''Primera Suite simfònica en set parts''
| smallcenterOrquestra
| small1936
|-----
| 64 ter
| [[Romeu i Julieta (Prokófiev)|Romeu i Julieta]]
| style=font-size: 88%;|''Segona Suite simfònica en set parts''
| smallcenterOrquestra
| small1936
|-----
| 81 bis
| [[Semion Kotko]]
| style=font-size: 88%;|''Suite simfònica''
| smallcenterOrquestra
| small1941
|-----
| 101
| [[Romeu i Julieta (Prokófiev)|Romeu i Julieta]]
| style=font-size: 88%;|''Tercera Suite simfònica''
| smallcenterOrquestra
| small1946
|-----
| 107
| [[La ventafocs (ballet)|La ventafocs]]
| style=font-size: 88%;|''Primera Suite simfònica''
| smallcenterOrquestra
| small1946
|-----
| 108
| [[La ventafocs (ballet)|La ventafocs]]
| style=font-size: 88%;|''Segona Suite simfònica''
| smallcenterOrquestra
| small1946
|-----
| 109
| [[La ventafocs (ballet)|La ventafocs]]
| style=font-size: 88%;|''Tercera Suite simfònica''
| smallcenterOrquestra
| small1946
|-----
| 110
| [[Suite de valsos (Prokófiev)|Suite de valsos]]
| style=font-size: 88%;|''A partir de Guerra i pau, La ventafocs i Lermontov''
| smallcenterOrquestra
| small1946
|-----
| 123
| [[Esposalles al monestir#Nit d'estiu|Nit d'estiu]]
| style=font-size: 88%;|''Suite simfònica, a partir de Esposalles al convent''
| smallcenterOrquestra
| small1950
|-----
| 126
| [[La flor de pedra|Suite nupcial]]
| style=font-size: 88%;|''A partir de La flor de pedra''
| smallcenterOrquestra
| small1951
|-----
| 127
| [[La flor de pedra|Fantasia tzigana]]
| style=font-size: 88%;|''A partir de La flor de pedra''
| smallcenterOrquestra
| small1951
|-----
| 128
| [[La flor de pedra|Rapsòdia dels Urals]]
| style=font-size: 88%;|''A partir de La flor de pedra''
| smallcenterOrquestra
| small1951
|-----
| 129
| [[La mestressa de la muntanya de coure]]
| style=font-size: 88%;|''A partir de La flor de pedra'', projecte no acabat
| smallcenterOrquestra
| small
|}

==== Poemes, obertures, divertiments, etc. ====
{| bgcolor=#f7f8ff cellpadding=3 cellspacing=1 border=1 style=font-size: 95%; border: #cccccc solid 1px; border-collapse: collapse;
|-
|- bgcolor=#F0E0A0
|colspan=6 align=left|'''Poemes, obertures, divertiments, etc.'''
|- bgcolor=#DFDFDF
! Opus
! Títol
! ''Subtítol'' / Comentaris
! Instrumentació
! Període
|-----
| 6
| [[Somnis (Prokófiev)|Somnis]]
| style=font-size: 88%;|''Poème simfònica en mi menor''
| smallcenterOrquestra
| small1910
|-----
| 8
| [[Esbós autumnal (Prokófiev)|Esbós autumnal]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterPetita orquestra
| small1910/1915/1934
|-----
| 29 bis
| [[Sonata per a piano núm. 4 de Prokófiev|Andante de la quarta sonata per a piano]]
| style=font-size: 88%;|Transcripció de la núm. 2 de l'opus 29
| smallcenterOrquestra
| small1934
|-----
| 34 bis
| [[Obertura sobre uns temes jueus|Obertura sobre uns temes jueus en do menor]]
| style=font-size: 88%;|Transcripció de l'opus 34
| smallcenterOrquestra simfònica
| small1934
|-----
| 42 bis
| [[Obertura en si bemoll major (Prokófiev)|Obertura en si bemoll major]]
| style=font-size: 88%;|''Obertura americana''
| smallcenterOrquestra
| small1928
|-----
| 43
| [[Divertiment per orquestra (Prokófiev)|Divertiment per orquestra]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterOrquestra
| small1925-1929
|-----
| 50 bis
| [[Quartet de corda núm. 1 de Prokófiev|Andante del primer quartet de corda]]
| style=font-size: 88%;|Transcripció del núm. 3 de l'opus 50
| smallcenterOrquestra dec orda
| small1930
|-----
| 57
| [[Cant simfònic per a gran orquestra (Prokófiev)|Cant simfònic per a gran orquestra]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterOrquestra
| small1933
|-----
| 65 bis
| [[Dotze peces infantils]]
| style=font-size: 88%;|''Suite infantil per a orquestra''
| smallcenterOrquestra
| small1941
|-----
| 67
| [[Pere i el llop (Prokófiev)|Pere i el llop]]
| style=font-size: 88%;|''Conte simfònic per a infants''
| smallcenterRecitatiu, Orquestra
| small1936
|-----
| 72
| [[Obertura russa (Prokófiev)|Obertura russa en do major]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterOrquestra
| small1936/1937
|-----
| 88
| [[Marxa simfònica (Prokófiev)|Marxa simfònica en si bemoll major]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterOrquestra
| small1941
|-----
| 90
| [[L'any 1941 (Prokófiev)|L'any 1941]]
| style=font-size: 88%;|''Suite simfònica en tres parts''
| smallcenterOrquestra
| small1941
|-----
| 98
| [[Esbós per a un himne nacional (Prokófiev)|Esbós per a un himne nacional]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterOrquestra
| small1943
|-----
| 105
| [[Oda a la fi de la guerra (Prokófiev)|Oda a la fi de la guerra]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenter8 arpes, 4 pianos, instruments de vent br /percussió, contrebaix
| small1945
|-----
| 113
| [[Poema de festa (Prokófiev)|Poema de festa]]
| style=font-size: 88%;|''Trenta anys''
| smallcenterOrquestra
| small1947
|-----
| 120
| [[Dos valsos puixkinesos|Dos valsos «puixkinesos»]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterOrquestra
| small1949
|-----
| 122
| [[Foguera d'hivern]] (Pere i Maria)
| style=font-size: 88%;|''Conte simfònic per a infants''
| smallcenterRecitatiu, cor de nens, orquestra
| small1949-1950
|-----
| 130
| [[La trobada del Volga i el Don]]
| style=font-size: 88%;|''Poema de festa''
| smallcenterOrquestra
| small1951
|}
=== Música instrumental ===
==== Música de cambra ====
{| bgcolor=#f7f8ff cellpadding=3 cellspacing=1 border=1 style=font-size: 95%; border: #cccccc solid 1px; border-collapse: collapse;
|-
|- bgcolor=#F0E0A0
|colspan=6 align=left|'''Música de cambra'''
|- bgcolor=#DFDFDF
! Opus
! Títol
! ''Subtítol'' / Comentaris
! Instrumentació
! Període
|-----
| 12 bis
| [[Deu peces per a piano (Prokófiev)|Scherzo humorístic per quatre fagots]]
| style=font-size: 88%;|Transcripció del núm 9 de l'opus 12
| smallcenter4 fagots
| small1915
|-----
| 15
| [[Balada per a violícel i piano (Prokófiev)|Balada per a violoncel i piano en do menor]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcentervioloncel, piano
| small1912
|-----
| 34
| [[Obertura sobre temes jueus|Obertura sobre temes jueus en do menor]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterClarinet, piano, quartet de cordes
| small1919
|-----
| 35 bis
| [[Cinc cants sense paraules (Prokófiev)|Cinc melodies per a violí i piano]]
| style=font-size: 88%;|Transcripció de l'opus 35
| smallcenterviolí, piano
| small1925
|-----
| 39
| [[Quintet en sol menor]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterOboè, Clarinet, violí, alt, contrabaix
| small1924
|-----
| 50
| [[Quartet de cordes núm. 1 de Prokófiev|Quartet de cordes núm. 1 en si menor]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterQuartet de cordes
| small1930
|-----
| 56
| [[Sonata per a dos violins de Prokófiev|Sonata per a dos violins en do major]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenter2 violins
| small1932
|-----
| 69
| [[Quatre marxes (Prokófiev)|Quatre marxes]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterFanfàrria
| small1935-1937
|-----
| 80
| [[Sonata per a violí núm. 1 de Prokófiev|Sonata per a violí núm. 1 en fa menor]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterviolí, piano
| small1938-1946
|-----
| 92
| [[Quartet de cordes núm. 2 de Prokófiev|Quartet de cordes núm. 2 en fa major]]
| style=font-size: 88%;|''basat en temes de Kabardino-Balkarie''
| smallcenterQuartet de cordes
| small1941
|-----
| 94
| [[Sonata per a flauta de Prokófiev|Sonata per a flauta en re major]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterflauta, piano
| small1943
|-----
| 94 bis
| [[Sonata per a flauta de Prokófiev|Sonata per a violí núm. 2 en re major]]
| style=font-size: 88%;|Transcripció de l'opus 94
| smallcenterviolí, piano
| small1944
|-----
| 97 bis
| [[La ventafocs (ballet)|Adagio per a violoncel i piano]]
| style=font-size: 88%;|''Basat en la ventafocs''
| smallcentervioloncel, piano
| small1944
|-----
| 99
| [[Marxa en si bemol major (Prokófiev)|Marxa en si bemol major]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterOrquestra de vent
| small1943-1944
|-----
| 115
| [[Sonata per a violí sol de Prokófiev|Sonata per a violí sol en re major]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterviolí
| small1947
|-----
| 119
| [[Sonata per a violoncel de Prokófiev|Sonata per a violoncel en do major]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterviolícel, piano
| small1949
|-----
| 134
| [[Sonata per a violoncel sol de Prokófiev|Sonata per a violoncel sol en do sostingut menor]]
| style=font-size: 88%;|Obra inacabada
| smallcentervioloncel
| small
|}
==== Obres per a piano ====
{| bgcolor=#f7f8ff cellpadding=3 cellspacing=1 border=1 style=font-size: 95%; border: #cccccc solid 1px; border-collapse: collapse;
|-
|- bgcolor=#F0E0A0
|colspan=6 align=left|'''Obres per a piano
|- bgcolor=#DFDFDF
! Opus
! Títol
! ''Subtítol'' / Comentaris
! Instrumentació
! Període
|-----
| 1
| [[Sonata per a piano núm. 1 de Prokófiev|Sonata per a piano núm. 1 en fa menor]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterPiano
| small1907/1909
|-----
| 2
| [[Quatre estudis per a piano (Prokófiev)|Quatre estudis per a piano]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterPiano
| small1909
|-----
| 3
| [[Quatre peces per a piano, op. 3 (Prokófiev)|Quatre peces per a piano]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterPiano
| small1907-1908/1911
|-----
| 4
| [[Quatre peces per a piano, op. 4 (Prokófiev)|Quatre peces per a piano]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterPiano
| small1908/1910-1912
|-----
| 11
| [[Tocata per a piano en re menor (Prokófiev)|Tocata per a piano en re menor]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterPiano
| small1912
|-----
| 12
| [[Deu peces per a piano (Prokófiev)|Deu peces per a piano]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterPiano
| small1906-1913/1913
|-----
| 14
| [[Sonata per a piano núm. 2 de Prokófiev|Sonata per a piano núm. 2 en re minor]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterPiano
| small1912
|-----
| 17
| [[Sarcasmes (Prokófiev)|Sarcasmes]]
| style=font-size: 88%;|''Cinc peces per a piano''
| smallcenterPiano
| small1912-1914
|-----
| 22
| [[Visions fugitives (Prokófiev)|Visions fugitives]]
| style=font-size: 88%;|''Vint peces per a piano''
| smallcenterPiano
| small1915-1917
|-----
| 28
| [[Sonata per a piano núm. 3 de Prokófiev|Sonata per a piano núm. 3 en la menor]]
| style=font-size: 88%;|''Basat en vells apunts''
| smallcenterPiano
| small1907/1917
|-----
| 29
| [[Sonata per a piano núm. 4 de Prokófiev|Sonata per a piano núm. 4 en do menor]]
| style=font-size: 88%;|''Basat en vells apunts''
| smallcenterPiano
| small1908/1917
|-----
| 31
| [[Contes de la vella àvia (Prokófiev)|Contes de la vella àvia]]
| style=font-size: 88%;|''Quatre peces per a piano''
| smallcenterPiano
| small1918
|-----
| 32
| [[Quatre peces per a piano, op. 32 (Prokófiev)|Quatre peces per a piano]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterPiano
| small1918
|-----
| —
| [[Valsos de Schubert (Prokófiev)|Valsos de Schubert]]
| style=font-size: 88%;|Seleccions i arranjaments per a piano
| smallcenterPiano
2 pianos
| small1920
1923
|-----
| —
| [[Preludi i fuga per a orgue de Buxtehude (Prokófiev)|Preludi i fuga per a orgue en re menor de Buxtehude]]
| style=font-size: 88%;|Arranjament per a piano
| smallcenterPiano
| small1920
|-----
| 33 ter
| [[L'amor de les tres taronges|Marxa i Scherzo]]
| style=font-size: 88%;|''Basat en L'amor de les tres taronges''
| smallcenterPiano
| small1922
|-----
| 38
| [[Sonata per a piano núm. 5 de Prokófiev|Sonata per a piano núm. 5 en do major]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterPiano
| small1923
|-----
| 43 bis
| [[Divertiment per orquestra (Prokófiev)|Divertiment]]
| style=font-size: 88%;|Transcription de l'opus 43
| smallcenterPiano
| small1938
|-----
| 45
| [[Coses per si mateixes]]
| style=font-size: 88%;|''Dues peces per a piano''
| smallcenterPiano
| small1928
|-----
| 52
| [[Sis peces per a piano (Prokófiev)|Sis peces per a piano]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterPiano
| small1930-1931
|-----
| 54
| [[Dues sonatines per a piano de Prokófiev|Dues sonatines per a piano]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterPiano
| small1931-1932
|-----
| 59
| [[Tres peces per a piano, op. 59 (Prokófiev)|Tres peces per a piano]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterPiano
| small1933-1934
|-----
| 62
| [[Pensaments (Prokófiev)|Pensaments]]
| style=font-size: 88%;|''Tres peces per a piano''
| smallcenterPiano
| small1933-1934
|-----
| 65
| [[Dotze peces infantils]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterPiano
| small1935
|-----
| 75
| [[Romeu i Julieta (Prokófiev)|Romeu i Julieta]]
| style=font-size: 88%;|''Deu peces per a piano''
| smallcenterPiano
| small1937
|-----
| 77 bis
| [[Hamlet (Prokófiev)|Gavota núm. 4]]
| style=font-size: 88%;|Transcripció del núm. 8 de l'opus 77
| smallcenterPiano
| small1938
|-----
| 82
| [[Sonata per a piano núm. 6 de Prokófiev|Sonata per a piano núm. 6 en la major]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterPiano
| small1939-1940
|-----
| 83
| [[Sonata per a piano núm. 7 de Prokófiev|Sonata per a piano núm. 7 en si bemoll major]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterPiano
| small1939-1942
|-----
| 84
| [[Sonata per a piano núm. 8 de Prokófiev|Sonata per a piano núm. 8 en si bemoll major]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterPiano
| small1939-1944
|-----
| 95
| [[La ventafocs (ballet)|Tres peces per a piano]]
| style=font-size: 88%;|''D'après Cendrillon''
| smallcenterPiano
| small1942
|-----
| 96
| [[Tres peces per a piano, op. 96 (Prokófiev)|Tres peces per a piano]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterPiano
| small1941-1942
|-----
| 97
| [[La ventafocs (ballet)|Deu peces per a piano]]
| style=font-size: 88%;|''Basat en la Ventafocs''
| smallcenterPiano
| small1943
|-----
| 102
| [[La ventafocs (ballet)|Sis peces per a piano]]
| style=font-size: 88%;|''D'après Cendrillon''
| smallcenterPiano
| small1944
|-----
| 103
| [[Sonata per a piano núm. 9 de Prokófiev|Sonata per a piano núm. 9 en do major]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterPiano
| small1947
|-----
| 135
| [[Sonata per a piano núm. 5 de Prokófiev|Sonata per a piano núm. 5 en do major]]
| style=font-size: 88%;|Revisió de l'opus 38
| smallcenterPiano
| small1952-1953
|-----
| 137
| [[Sonata per a piano núm. 10]]
| style=font-size: 88%;|Esbossos inacabats
| smallcenterPiano
| small1953
|-----
| 138
| Sonata per a piano núm. 11
| style=font-size: 88%;|Projecte inacabat
| smallcenterPiano
| small
|}
=== Música vocal ===
==== Oratoris, Cantatas, cors i suites ====
{| bgcolor=#f7f8ff cellpadding=3 cellspacing=1 border=1 style=font-size: 95%; border: #cccccc solid 1px; border-collapse: collapse;
|-
|- bgcolor=#F0E0A0
|colspan=6 align=left|'''Oratoris, Cantatas, cors i suites'''
|- bgcolor=#DFDFDF
! Opus
! Títol
! ''Subtítol'' / Comentaris
! Instrumentació
! Període
|-----
| 7
| [[Dos poemes per a veus femenines i orquestra (Prokófiev)|Dos poemes per a veus femenines i orquestra]]
| style=font-size: 88%;|''Sobre unes paraules de Konstantin Balmont''
| smallcenterCor femení, orquestra
| small1909-1910
|-----
| 30
| [[Set, ells són set]]
| style=font-size: 88%;|''Cantata sobre un poema de Konstantin Balmont''
| smallcenterTenor, cor mixt, orquestra
| small1917-1918/1933
|-----
| 74
| [[Cantata per al vintè aniversari d'Octobre]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterorquestra simfònica, 2 cors mixtes
| small1936-1937
|-----
| 76
| [[Cants dels nostres dies]]
| style=font-size: 88%;|''Neuf chants''
| smallcenterMezzosoprano, baríton, cor, orquestra
| small1937
|-----
| 78
| [[Aleksandr Nevski (Prokófiev)|Alexandre Nevski]]
| style=font-size: 88%;|''Cantata en set episodis''
| smallcenterMezzosoprano, cors, orquestra
| small1939
|-----
| 85
| [[Zdravitsa]] ''(Himne a Stalin)''
| style=font-size: 88%;|''Cantata sur des texts populars''
| smallcentercor, orquestra
| small1939
|-----
| 93
| [[Balada d'un nen desconegut (Prokófiev)|Balada d'un nen desconegut]]
| style=font-size: 88%;|''Cantata''
| smallcenterSoprano, ténor, cor, orquestra
| small1942-1943
|-----
| 98
| [[Esbossos per un himne nacional (Prokófiev)|Esbossos per un himne nacional]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterVeu, orquestra
| small1943
|-----
| 114
| [[Floreixes, país totpoderós]]
| style=font-size: 88%;|''Cantata per la trentè aniversari d'Octobre''
| smallcentercor mixt, orquestra
| small1947
|-----
| 121
| [[Cant de soldats per la marxa (Prokófiev)|Cant de soldats per la marxa]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterVeu
| small1950
|-----
| 122
| [[Foguera d'hivern]] (Pere i Maria)
| style=font-size: 88%;|''Suite''
| smallcenterRecitatiu, cor de nens, orquestra
| small1949-1950
|-----
| 124
| [[La guàrdia de la pau]]
| style=font-size: 88%;|''Oratori''
| smallcenterMezzosoprano, recitatiu, cor mixt, br /cor de nens, orquestra
| small1950
|}
==== Veu i piano ====
{| bgcolor=#f7f8ff cellpadding=3 cellspacing=1 border=1 style=font-size: 95%; border: #cccccc solid 1px; border-collapse: collapse;
|-
|- bgcolor=#F0E0A0
|colspan=6 align=left|'''Veu i piano'''
|- bgcolor=#DFDFDF
! Opus
! Títol
! ''Subtítol'' / Comentaris
! Instrumentació
! Període
|-----
| 9
| [[Dues melodies per a veu i piano (Prokófiev)|Dues melodies per a veu i piano]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterVeu, piano
| small1910-1911
|-----
| 18
| [[L'aneguet dolent (Prokófiev)|L'aneguet dolent]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterVeu, piano (o orquestra)
| small1914
|-----
| 23
| [[Cinc melodies per a veu i piano (Prokófiev)|Cinc melodies per a veu i piano]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterVeu, piano
| small1915
|-----
| 27
| [[Cinc melodies sobre poesies d'Anna Akhmatova]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterVeu, piano
| small1916
|-----
| 35
| [[Cinc cants sense paraules (Prokófiev)|Cinc cants sense paraules]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterVeu, piano
| small1920
|-----
| 36
| [[Cinc melodies sobre poesies de Balmont]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterVeu, piano
| small1921
|-----
| 60 bis
| [[El tinent Kijé|Dues cançons]]
| style=font-size: 88%;|''Badat en El tinent Kijé''
| smallcenterVeu, piano
| small1934
|-----
| 66
| [[Sis cants per a veu i piano (Prokófiev)|Sis cants per a veu i piano]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterVeu, piano
| small1935
|-----
| 68
| [[Tres cançons infantils]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterVeu, piano
| small1936-1939
|-----
| 73
| [[Tres melodies sobre poesies de Puixkin (Prokófiev)|Tres melodies sobre poesies de Puixkin]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterVeu, piano
| small1936
|-----
| 78 bis
| [[Aleksandr Nevski (Prokófiev)|Alexandre Nevski]]
| style=font-size: 88%;|''Tres cants, basats en Alexandre Nevski''
| smallcenterVeu, piano
| small1939
|-----
| 79
| [[Set cants per veu i piano (Prokófiev)|Set cants per veu i piano]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterVeu, piano
| small1939
|-----
| 89
| [[Set cants de massa de Prokófiev|Set cants de massa]]
| style=font-size: 88%;|
| smallcenterVeu, piano
| small1941-1942
|-----
| 104
| [[Arranjaments de cants populars russos]]
| style=font-size: 88%;|En dos volums de sis cants cadascun
| smallcenterVeu, piano
| small1944
|-----
| 106
| [[Dos duos (Prokófiev)|Dos duos]]
| style=font-size: 88%;|''Arranjaments de cants populars russos''
| smallcenterTénor, baryton, piano
| small1945
|}

== Premis ==
* [[Premi Stalin]] de 2a classe (1943) – 7a sonata
* [[Premi Stalin]] de 1a classe (1946) – 5a simfonia i la 8a sonata
* [[Premi Stalin]] de 1a classe (1946) – per la música de la pel·lícula [[Ivan el Terrible (pel·lícula)|Ivan el Terrible]]
* [[Premi Stalin]] de 1a classe (1946) – pel ballet Ventafocs
* [[Premi Stalin]] de 1a classe (1947) – sonata per a violí i piano
* [[Premi Stalin]] de 2a classe (1951) – pel conjunt simfònic-vocal Foguera d'hivern i l'oratori En guàrdia per la Pau
* [[Premi Lenin]] (1957) – a títol pòstum
* [[Artista del Poble de l'URSS (arts escèniques)|Artista del Poble de l'URSS]] (1947)

== Bibliografia consultada ==

* Robinson, Harlow (1988). ''Prokofiev''. Buenos Aires: Javier Vergara Editor. ISBN 950-15-0845-5

== Bibliografia ==

* Guttman, David (1984). ''Prokofiev: His Life and Times''. New Jersey, Paganiniana Publications. ISBN 0-88254-730-5
* Guttman, David (1990). ''Prokofiev: The Illustrated Lives of the Great Composers''. Londres, Omnibus Press. ISBN 0-7119-2083-4
* Jaffé, Daniel (1998). ''Sergey Prokofiev''. Londres: [[Phaidon Press]] Ltd. ISBN 0-7148-3513-7
* Minturn, Neil (1997). ''The Music of Sergei Prokofiev'', New Haven, Yale University Press. ISBN 0-300-06366-0
* Nesteyev, Israel Vladimirovitx (ed.). ''Prokofiev, Sergey (Sergeyevich)'', Encyclopædia Britannica Online.
* Prokófiev, Serguei (1979). ''Prokofiev by Prokofiev: A Composer's Memoir''. Nova York, Doubleday  Company. ISBN 0-385-09960-6
* Robinson, Harlow (1998). ''Selected Letters of Sergei Prokofiev''. Boston, Northeastern University Press. ISBN 1-55553-347-7
* Seroff, Victor (1969). ''Sergei Prokofiev: A Soviet Tragedy''. Nova York, Crescendo. ISBN 0-8008-7068-9
* Guttman, David (1984). ''Prokofiev: His Life and Times''. New Jersey, Paganiniana Publications. ISBN 0-88254-730-5

== Enllaços externs ==
* [http://www.prokofiev.org Pàgina sobre Prokófiev]

== Referències ==
{{referències|2}}

{{Projectes germans|commons=Sergei Prokofiev|Serguei Prokófiev}}

{{Article bo}}


{{ORDENA:Prokofiev, Serguei}}
{{Enllaç AB|uk}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|be-x-old}}

[[Categoria:Articles bons d'art]]
[[Categoria:Compositors d'òpera ucraïnesos]]
[[Categoria:Compositors de cinema]]
[[Categoria:Pianistes russos]]
[[Categoria:Persones de la província de Donetsk]]
[[Categoria:Artistes del Poble de l'URSS]]
[[Categoria:Guanyadors del Premi Stalin]]
[[Categoria:Compositors ucraïnesos del segle XX]]
[[Categoria:Pianistes ucraïnesos]]</text>
      <sha1>8tcswr3zkfanyttz9ix6tcaluxvs3gd</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>