<page>
    <title>Universum Film AG</title>
    <ns>0</ns>
    <id>622292</id>
    <revision>
      <id>13525726</id>
      <parentid>13507296</parentid>
      <timestamp>2014-06-05T08:38:27Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: fins la fi  fins a la fi</comment>
      <text>{{Infobox company
| name = Universum Film AG
| logo = 
| type = [[Aktiengesellschaft]], [[filial]]
| genre = 
| fate = 
| predecessor = 
| successor = 
| foundation = [[Berlín]], [[Alemanya]]
| founder = [[Govern d'Alemanya]]
| defunct = 
| location_city = [[Berlín]]
| location_country = [[Alemanya]]
| location = 
| locations = 
| area_served = 
| key_people = 
| industry = [[Cinema|Indústria cinematogràfica]]
| products = ''[[Dr. Mabuse]]'' (1922),br''[[Metropolis]]'' (1927),br''[[Der blaue Engel]]'' (1930)
| production = [[Cinema|Pel·lícules]], [[Televisió|Programes de televisió]]
| services = 
| revenue = 
| operating_income = 
| net_income = 
| aum = 
| assets = 
| equity = 
| owner = 
| num_employees = 
| parent = [[RTL]]
| divisions = 
| subsid = 
| homepage = [http://www.ufa.de/ www.ufa.de]
| footnotes = 
| intl = 
}}

'''Universum Film AG''', (originalment '''Universum Film Aktiengesellschaft''') també coneguda com a '''UFA''', va ser el principal [[estudi cinematogràfic]] d'[[Alemanya]], i un dels majors del món, des de l'època de la [[República de Weimar]] fins a la fi de la [[Segona Guerra Mundial]]. Encara continua en actiu, produint tant pel·lícules com programes de [[televisió]], el que la converteix en la companyia cinematogràfica més longeva d'[[Alemanya]].

== Història ==
UFA va ser fundada en [[novembre]] de [[1917]] a [[Berlín]] com una empresa estatal destinada a produir [[propaganda]] per a la [[Primera Guerra Mundial]] i pel·lícules de servei públic. Es creava a través de la consolidació de la majoria de les companyies cinematogràfiques comercials d'Alemanya, incloent-hi [[Nordisk_Film|Nordisk]] i [[Studio_Babelsberg|Decla]]. L'anterior propietari de Decla, [[Erich Pommer]], va fer de productor a la pel·lícula ''[[El gabinet del dr. Caligari]]'', que no només va esdevenir el millor exemple d'[[Expressionisme alemany]] i una pel·lícula enormement influent, sinó també un èxit comercial. Durant el mateix any, UFA obria l'UFA-Palast am Zoo theatre a Berlín.

Pressionat per la potència de la indústria nord-americana, a finals de 1921 UFA es va fusionar amb Decla-Bioscop, amb suport del govern, industrial i bancari esdevenint, [[de facto]], en una empresa monopolísticarefUrsula Hardt, ''From Caligari to California: Erich Pommer's life in the international film wars''. Berghahn Books, 1996, p.59ff/refen una indústria que produïa al voltant de 600 pel·lícules cada any i atreia un milió de clients tots els dies. En els anys del cinema mut, quan les pel·lícules eren més fàcils d'adaptar per als mercats exteriors, UFA va començar a desenvolupar una reputació internacional, sent la major competència per a les empreses de [[Hollywood]].

Durant els anys de la [[República de Weimar]] l'estudi produïa i exportava un enorme nombre de treballs, si bé actualment es conserva, aproximadament, un 10% de la producció de l'estudi d'eixes dates. Els directors més famosos que treballaven a UFA eren: [[Fritz Lang]] i [[F. W. Murnau]], directors de ''[[Dr. Mabuse]]'' (1922), ''[[Metropolis]]'' (1927), i la primera pel·lícula sonora de [[Marlene Dietrich]], ''[[Der blaue Engel]]'' (1930).

[[Fitxer:Fritz Lang und Thea von Harbou, 1923 od. 1924 crop.jpg|thumb|left|350px|[[Fritz Lang]] i la seva dona, la guionista [[Thea von Harbou]], al seu apartament de [[Berlín]] a principis dels [[anys 20]].]]

A banda de produir experiments [[literatura avantguardista|avantguardistes]] i pel·lícules esborronadores on es mostraven els carrers alemanys un dia qualsevol, UFA era també l'estudi del ''[[bergfilm]]'', un gènere únicament alemany que glorificava i idealitzava l'escalada, l'esquí i altres esports de muntanya. El gènere ''bergfilm'' va ser cultivat principalment pel director [[Arnold Fanck]], a pel·lícules com ''[[La Muntanya Sagrada]]'' (1926) i ''[[Èxtasi Blanc]]'' (1931) destacables per l'aparició de la llegenda de l'esquí austríaca [[Hannes Schneider]] i un jove [[Leni Riefenstahl]].

L'estudio va patir problemes financers a finals dels [[anys 20]], en part com a resultat de la cara producció de ''Metropolis'', i [[Alfred Hugenberg]] va prendre les regnes de la companyia el març de 1927. Hugenberg estava connectat a [[Krupp]] i tenia simpaties pel [[Nazisme]], així que la companyia va ser una productora de pel·lícules de [[propaganda]] nazi arran de l'arribada al poder d'[[Adolf Hitler]] en 1933. [[Joseph Goebbels]], ministre de propaganda nazi, tenia gran influència a l'estudi i podia controlar el contingut de les pel·lícules que allà es feien, pel que molts treballadors, com [[Fritz Lang]], van refugiar-se a [[Hollywood]].

[[Fitxer:Metropolisposter.jpg|thumb|right|175px|Cartell de ''[[Metropolis]]'', pel·lícula d'UFA.]]

Durant els [[anys 30]] Ufa produïa tant musicals com comèdies (protagonitzades per autèntics talents com [[Truus Van Aalten]]) –; i, amb l'arribada del [[Partit Nacional Socialista dels Treballadors Alemanys|Partit Nacional Socialista]] al poder, odiosos exemples de propaganda antisemítica. En 1937 els nazis compraren un 72% de les accions d'UFA, i el 1942 la companyia era nacionalitzada totalment pel [[Tercer Reich]], qui la utilitzaria com a base per a la indústria cinematogràfica estatal alemanya. L'estructura de l'estudi també va servir d'exemple per a la [[Manshu Eiga Kyokai]] o Productora cinematogràfica de [[Manxúria]], homòloga [[Japó|japonesa]] d'UFA.

Després que amb la fi de la [[Segona Guerra Mundial]] UFA cessés l'activitat, el nom de la companyia es trobava tan lligat al del [[Tercer Reich]] que fins i tot les remissions dels seus productes no polítics sols era possible llevant tota referència a la companyia dels crèdits. A més, els estudis d'UFA estaven situats en la Zona Soviètica d'Alemanya i s'incorporarien posteriorment a la [[República Democràtica Alemanya]].

Una nova companyia, [[Deutsche Film AG]] (DEFA) va continuar amb la tradició d'UFA, amb molts directors que tornaven d'exili, i amb actors i tècnics de l'antiga companyia. Durant els [[anys 60]], el nom i logo d'UFA van ser utilitzat per una cadena de cinemes d'[[Alemanya Occidental]]. Amb la [[Reunificació alemanya]] el 1990, [[Deutsche Film AG|DEFA]] va fer fallida, però als estudis d'UFA a [[Babelsberg]] ara hi trobem cert nombre de companyies de producció independents així com un museu i un parc d'atraccions dedicat a la història del cinema alemany. Hi va haver diversos intents de ressuscitar la companyia a [[Alemanya Federal]], però l'empresa tornava a tancar realitzant sols uns pocs films cada vegada. Durant 1991, UFA va tornar, ara com a productora de programes per televisió, formant part de la corporació transnacional [[Bertelsmann]].

== Vegeu també ==
* [[Studio Babelsberg]]

== Referències ==
{{referències}}
* Hans-Jürgen Tast (ed.) ''Anton Weber (1904-1979) - Filmarchitekt bei der UFA'' (Schellerten 2005) ISBN 3-88842-030-X

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Universum Film AG}}

* [http://www.ufa.de/ Web oficial]
* [http://www.germanhollywood.com/ufachron.html Cronologia de pel·lícules alemanyes]
* [http://www.filmmuseum-potsdam.de/en_ausstellungen.html Filmmuseum Potsdam]
* [http://www.studiobabelsberg.com Studio Babelsberg]
* [http://www.defafilmlibrary.com Filmoteca i Botiga en Línia de DEFA]
* [http://www.hff-potsdam.de/_english/public/academy/location.php Escola Konrad Wolf de cinema i televisió]

[[Categoria:Art d'Alemanya]]
[[Categoria:Productores de cinema]]
[[Categoria:Empreses d'Alemanya]]</text>
      <sha1>gzwnsdwxn3jq341g8ya1vwglfpiueda</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>