<page>
    <title>Braunschweiger Mumme</title>
    <ns>0</ns>
    <id>623866</id>
    <revision>
      <id>13895092</id>
      <parentid>13863050</parentid>
      <timestamp>2014-07-27T11:06:59Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (- ha sigut + ha estat)</comment>
      <text>{{MT|data=febrer de 2013}}
[[Fitxer:Braunschweig Mumme Steger 1899.jpg|thumb|240px|Anunci de la fàbrica de cerveses Mumme-Brauerei Steger de 1899.]]
'''Braunschweiger Mumme''' ([[llatí]]: ''Mumma Brunsvicensium'' o ''Mumia'' - [[anglès]]: ''Brunswick Mum'' - [[francès]]: ''Mom de Bronsvic''), sovint conegut només com a ''Mumme'', és una forma d'elaborar [[cervesa]], realitzada des de temps immemorials a la ciutat [[alemanya]] de [[Braunschweig]] amb una àmplia gamma de [[alcohol etílic|continguts alcohòlics]]. L'evolució d'aquesta [[cervesa]] comença en l'[[edat mitjana]] tardana i era coneguda per la seva recepta poc usual com ''Mumme''; en aquells temps ja era un dels productes més exportables de la ciutat de [[Braunschweig]] i fins als temps moderns va arribar a ser molt coneguda a causa de la seva exportació a l'[[Índia]] i al [[Carib]]. Després de tota aquesta història, avui dia segueix produint-se a la ciutat de Braunschweig, però es tracta d'una beguda sense alcohol amb caràcter purament de [[souvenir]] per als turistes.

== ''Mumme'': ficció i realitat ==
En contra del que pensa la majoria de la gent, el nom ''Mumme'' no prové del nom del ciutadà de Braunschweig i fabricador de cervesa ''Christian Mumme''; el nom d'aquesta beguda té un origen més antic. Ja en la primera meitat del [[segle XVIII]], a la ciutat de [[Wolfenbüttel]], en [[1736]], en l'obra ''De Mumia Brunsvicensium'', del metge [[Franz Ernst Brückmann]], s'esmenten nombroses llegendes d'una antiga beguda amb miraculosos efectes. Després de Brückmann, el cervecero Christian Mumme va intentar elaborar una recepta millorada entre els anys [[1492]] i [[1498]].ref name=RoloffErnst A. Roloff: ''Heimatchronik der Stadt raunschweig.'' Archiv für Deutsche Heimatpflege, Bonn 1955, S. 175/ref Ja en aquest temps s'emprava el nom de ''Mumie'' per denominar a una cervesa com a cervesa forta (''Starkbier'') a causa dels nombrosos aditamentos que afegien durant el seu [[elaboració de la cervesa|elaboració]], proporcionant-li un caràcter fort tant de sabor com d'aroma.

=== Origen de la llegenda ===
La història explicada per Brückmann en la seva obra es va veure enfortida amb l'esdevenir dels segles donant lloc a innombrables llegendes i històries sobre la Mumme de Braunschweig. Aquest fenomen va fer que la cervesa es fes una beguda molt popular, coneguda fins i tot fora de les fronteres de [[Alemanya]]; d'aquesta forma l'exportació de la beguda va generar un gran benefici econòmic a la ciutat. És molt possible que aleshores la llegenda s'anés convertint a poc a poc en història real.

D'aquesta forma Brückmann va contribuir al [[folklore]] de Braunschweig.ref name=SpiesGerd Spies: ''Miszellen'' Nr. 25, Städtisches Museum Braunschweig, Braunschweig 1976, S. 1/ref Juntament amb això, el gravador A. Beck, en [[1742]], va elaborar un material gràfic que proporcionava imatges a la història de Brückmann, i d'aquesta forma va aconseguir que la història es fes més popular i més real a ulls de la gent, integrant-se fortament en la ment de les següents generacions. Fins a l'any [[1911]] no va haver-hi un estudi profund sobre la història d'aquesta beguda de Braunschweiger i va ser dut a terme per l'historiador i director del museu estatal de la ciutat (''Städtischen Museums''), [[Heinrich Mack]], en la seva obra ''Zur Geschichte der Mumme. Insbesondere donis Mummehandels im 17. Jahrhundert?''ref name=Roloff / intenta trencar les creences populars aportant detalls científics a les històries i llegendes. D'aquesta forma, per exemple demostra moltes falsedats creades sobre la persona de Christian Mumme, així com les històries sobre la casa, o de la ''Mumme-Kind'' (nen de ''Mumme'') o la ''Mumme-Probe'' (Prova de Mumme).

=== La casa de Christian Mumme ===
[[Fitxer:Braunschweig Brunswick Mummehaus (Goerges 1885).jpg|thumb|160px|Il·lustració de la ''Brauhaus'' de Christian Mumme.]]
Gràcies a Brückmann hem de datar la cerveseria de Christian Mumme des de l'any [[1463]] fins a la seva completa destrucció en la [[segona guerra mundial]], de la qual se sabia segur estava localitzada al carrer ''Alten Petritore 2'', en Braunschweig; existeixen il·lustracions sobre la [[Fachwerkhaus]] l'autenticitat de la qual ha estat comprovada.ref name=DöringAndreas Döring: ''Wirth! Nochmal zwo Viertel Stübchen! Braunschweiger Gaststätten  Braunschweiger Bier damals'', Braunschweig 1997, S. 16/ref Heinrich Mack demostra amb nombrosos documents que mai va viure ni Christian Mumme ni els seus familiars a la casa.

A propòsit de Christian Mumme en Braunschweig s'ha de dir que no existeix una prova escrita sobre la seva estada a la ciutat; això és així malgrat atribuir-se-li el descobriment d'aquesta beguda. No obstant això, existeixen nombroses referències medievals a l'existència de la cervesa abans de 1492 i 1425, on alguns documents esmenten com un noble d'Hesse en visitar la ciutat de Braunschweig demana dues [[barril]]és de Mumme.

=== El Mumme-Kind ===
Un exemple de la ficció d'aquesta beguda es denomina el Mumme-Kind? (el nen Mumme). El treball de A. Beck en [[1742]] mostra en les seves il·lustracions com un jove mor [[obès]] a causa de la seva extrema addicció a la Mumme, i d'aquesta forma Beck ho mostra mort posant unes paraules fúnebres a la representació: ''Il·lustració de Maltz-Kärners en Brunswick, al que a causa de la seva extrema addicció al sabor de la Mumme li ha portat a morir [[obesitat|gros]] a l'edat de 30 anys, sent el seu pes de 130 Quilos.?''refGerd Spies: ''Miszellen'' Nr. 25, Städtisches Museum Braunschweig, Braunschweig 1976, S. 3/ref

=== La ''Mumme-Probe'' ===
Una de les anècdotes més explicades pels assidus d'aquesta beguda esmenten ''Mumme-Probe'' (prova de la Mumme), en la qual s'intenta demostrar com la dolçor de la Mumme estava en la seva quantitat exacta, realitzant la següent prova: es posava una quantitat d'una [[cullera]] de Mumme en una cadira de fusta i s'estenia sobre la superfície del seient; després d'això, una persona s'asseia i immediatament s'aixecava. Si la [[cadira]] es quedava pegada al cos indicava que la quantitat de [[sucre]] era la correcta i que la qualitat de la Mumme era bona.

=== La factura de 1390 ===
Heinrich Mack esmenta que el document més antic que fa referència a la beguda està datat en l'any [[1390]] sobre una [[factura]] que esmenta Mumme per justificar la despesa de begudes durant una festa de Braunschweig en honor al patró de la ciutat [[Sant Auctor|St. Au(c)tor]].ref name=Roloff / Aquesta factura demostra que la beguda existia ja abans de Christian Mumme, ja que està datada 102 anys abans del seu naixement. Això demostra que possiblement C. Mumme actués només millorant la qualitat d'aquesta beguda.

=== Mumme com una denominació genèrica ===
Heinrich Mack esmenta en el seu estudi que el concepte de ''Mumme'' amaga a la regió de Braunschweig una forma genèrica de fer [[cervesa]] fosca (''dunkles Bier''?),refErnst A. Roloff: ''Heimatchronik der Stadt Braunschweig.'' Archiv für Deutsche Heimatpflege, [[Bonn]] 1955, S. 176/ref en contraposició amb el concepte cervesa blanca ''[[Weißbier]]'' ?per a una cervesa de color més clar. Esmenta, a més, que en l'edat mitjana s'elaboraven en Braunschweig cinc tipus diferents de Mumme, i que totes elles tenien un color [[marró]] amb un contingut alt de [[Maltat|Malta]], així com que eren molt denses. En un [[edicte]] de 1571 es va fer que Mumme fos [[sinònim]] de ''cervesa vermella'' (''Rotbier''), conjuminant els conceptes de diferents cerveses.

=== Recepta ===

Es pot deduir que amb el transcurs dels anys i segles la recepta ha anat canviant de propietari, i a més ha estat objecte d'innombrables interessos; tant és així que existeixen diverses receptes que esmenten ser l'original; d'aquesta forma no es pot saber quin és la més adequada. De totes elles se sap que l'ingredient comú era el [[llúpol]], la [[ordi]] i/o el [[blat]], tots ells exposats en les receptes amb diferents proporcions i quantitats, així que no es pot saber de cap que sigui la recepta original.

L'autor Krünitz, en la seva obra '''Oeconomische Encyclopädie'', compte en [[1773]], esmentant diferents fonts, que el Mumme s'elaborava baix diferents processos: un dels més importants era quan es produïa la [[fermentació alcohòlica]] o també durant la [[Evaporació (procés físic)|evaporació]], quan se li afegien [[Phaseolus vulgaris|jueves]], [[escorça (arbre)|escorces]] d'alguns arbres i algunes quantitats d'estelles d'[[avet]] i [[betula]], [[rosada del sol]], [[sambucus]] i [[farigola]], [[Sanguisorba minor|pimpinela]], [[betónica]], [[mejorana]], [[Mentha pulegium|poliol menta]], [[cardamomo]], [[rosa Canina]]n, [[inula]], [[clau (espècia)|clau]], [[canyella (espècia)|canyella]] i una mica de [[ou (aliment)|ou]]. Per establir el color vermell fosc se solia abocar suc de cireres.

La veritat sobre els continguts ha de posar-se en dubte en tot moment a causa dels múltiples interessos i habladurías per enfosquir el negoci existent entorn d'aquesta beguda, intentant posar ingredients que poden ser repel·lents a la majoria de les persones o que poden causar dany.

== Èxit d'exportació en l'Edat Mitjana ==
[[Fitxer:Braunschweig Mumme Nettelbeck 1913.jpg|thumb|270px|Anunci de 1913 de la Mumme-Brauerei Nettelbeck.]]
En un llibre de cervesa de 1723 (''Braunschweigischen Bierbuch'') s'esmenta:

''? la Mumme, aquella que reconforta, l'olorosa que agrada al sabor, així s'elabora aquest suc d'ordi (''Gersten-Safft'') a la ciutat de Braunschweig, aquella que a causa de la seva superioritat travessa la línia equatorial que divideix les dues Índies, en això és superior a altres cerveses ?''
({{mida|1=Trad. lliure de l'alemany antic.}}) 

Gràcies a l'alt contingut alcohòlic i de [[sucre]] la Mumme va ser en els primers temps un dels pocs aliments que podia aguantar emmagatzemat molt temps sense perdre les seves propietats; d'aquesta forma, als segles [[segle XV|XV]] i [[segle XVI|XVI]] es va emprar en els llargs viatges marins de descobriment de noves terres. 

En passar el temps se li va augmentar la quantitat d'[[alcohol etílico|alcohol]] fins al doble de la seva concentració amb l'objecte allargar la seva durabilitat en ser conservat; d'aquesta forma va haver-hi durant algun temps una ''Schiff-Mumme?'' (Mummi de vaixell) o ''Segelschiff-Mumme'' (Mummi marina), en comparació de la ''Stadt-Mumme'' (Mummi de ciutat), amb un contingut més baix d'alcohol. La consistència de la Schiff-Mumme era molt similar a la del [[oli]]. Les tropes incloïen en els barrils etiquetes especials per distingir la Mummi per a consum de la tripulació i aquella que s'exportava a les ciutats de les [[Índies]]; l'etiqueta contenia la frase: ''?in beide Indien?'' (= Amèrica i l'Índia); d'aquesta forma les tripulacions evitaven malalties com el [[escorbuto]]. Ja des d'aquests temps la marca de la cervesa anava unida a la imatge d'un vaixell (avui dia pot comprovar-se aquesta icona en cada ampolla): un vaixell inclòs en un marc ovalat sobre un fons blau. 

L'ús mundial d'aquesta beguda va fer que fos el producte d'exportació nombre un de la ciutat de Braunschweig. D'aquesta forma els ports d'Alemanya com [[Hamburg (estat)|Hamburg]] (després de 1531), [[Lübeck]] i [[Bremen (estat)|Bremen]] tenien vaixells constantment que transportaven Mumme a tothom ([[Dinamarca]], [[Regne Unit]], els [[Països Baixos]], [[Suècia]], així com els països del [[Bàltic]]). 

La Mumme tenia un desavantatge en el seu sabor, ja que tenia un alt contingut en [[Maltosa]] que la feia dolça, pegajosa i viscosa. Aquests desavantatges eren obviats a causa de la seva capacitat de durabilitat en ser conservada, i això va fer de la Mummi en el [[segle XVII]] l'única substància alimentosa idònia per a l'alimentació dels mariners.

== La música i literatura de la Mumme ==
=== La cançó de la Mumme ===
Amb l'esdevenir dels segles s'han enriquit les referències literàries sobre aquesta beguda, augmentant les lloances sobre la beguda. Un exemple és un poema de Johann Albert Gebhardi, Rector de [[Martino-Katharineum]]s [[1708]] en honor de les noces de la princesa [[Elisabeth Christine von Braunschweig-Wolfenbüttel]] amb el qual fos després el [[Kàiser]] [[Carlos IV de Luxemburg]].refAndreas Döring: ''Wirth! Nochmal zwo Viertel Stübchen! Braunschweiger Gaststätten  Braunschweiger Bier damals'', Braunschweig 1997, S. 15/ref Un segon exemple, molt conegut a la comarca, és la Mumme-Lied (Cançó de Mumme) procedent de l'[[Òpera]] ''[[Heinrich der Vogler (Singspiel)|Heinrich der Vogler]]'', que es va representar per primera vegada en l'estiu de [[1718]] en Braunschweig. El vers de [[Johann Ulrich König]] la música del qual és del [[Maestro de capella]] [[Georg Kaspar Schürmann]] (1672/73-1751).ref name=Spies /
Les dues primeres estrofes resen en [[idioma alemany|alemany]] així:
center
''Brunswyk, du leiwe Stadt,br /''
''vor vel dusent Städen,br /''
''dei sau schöne Mumme hat,br /''
''dar ik Worst kann freten.br /''

''Mumme smekkt noch mal sau fin,br /''
''as Tokay un Mosler wyn,br /''
''Slakkworst füllt den Magen …''br /
({{mida|1=Existeixen canvis d'ortografia no corregits aquí.}})
/center
En alemany alt (''[[Hochdeutsch]]''):
center
''Braunschweig, du liebe Stadt,br /''
''unter Tausenden von Städten.br /''
''die so schöne Mumme hat [und]br /''
''wo ich [Braunschweiger] Wurst essen kann.br /''
''Mumme schmeckt noch besserbr /''
''als Tokajer und Mosel-Wein,br /''
''Schlackwurst füllt den Magen...''br /''
/center

=== Un poema dedicat a Mumme ===
Al començament del [[segle XVIII]] existien moltes habladurías sobre la composició de la Mumme, algunes d'elles deien que la Mumme de Braunschweig contenia ingredients obscuros o secrets, entre ells que la coloració vermella de la beguda es podia haver del suc de cireres que possiblement podria tenir. D'aquesta forma el metge de [[Wolfenbüttel]] Brückmann en 1723 va escriure un poema '''Das Gedicht von der Mumme''' ('''El poema de Mumme''') amb la intenció de defensar la beguda contra les habladurías:
center
'''''Das Gedicht von der Mumme'''''

''Die Mumme scheu' t sich nicht''br /
''sie will sich nicht verstecken''br /
''sie tritt ohn Masque hier der Welt recht vors Gesicht''br /
''wer durchs Vergrößrungs-Glaß will schauen ihre Flecken''br /
''beschaue sich vor erst''br /
''eh er das Urtheil spricht''
/center
En la celebració de 1000 anus de la ciutat de Braunschweig a l'agost de [[1861]] en la representació teatral realitzada per [[Carl Schultes]] (* 1822; ? 1904) titulada 'Brunswick?s Leu, stark und treu?'' apareix per última vegada referenciada aquesta misteriosa beguda.ref name=Roloff /

== La casa de Steger (Mumme-Haus) ==
[[Fitxer:Braunschweig Steger-Haus um 18971.jpg|thumb|200px|La Cerveseria Mumme de Steger en 1897.]] 
Abans de l'adveniment de la [[segona guerra mundial]] a la ciutat de Braunschweig l'adreça de la fàbrica principal per Mumme era la ''cerveseria Steger'', coneguda com la Mumme-Haus?, al carrer ''Bäckerklint 4'' avui dia directament davant de la font ''Eulenspiegel-Brunnen''. La casa es va construir en 1588 en una espècie de [[Fachwerkhaus]] i va ser destruïda el [[10 de febrer]] de [[1944]] durant un intens bombardeig de les [[Aliats (Segona Guerra Mundial)|tropes aliades]] sobre la ciutat, destruint la fàbrica completament. Només va quedar el portal avui dia situat en una altra part de la ciutat. Fins a en l'actualitat (2006) mai es va pensar a reconstruir la fàbrica de nou.

== Després de la Segona Guerra Mundial ==
En [[1949]], quatre anys després del final de la segona guerra, es va començar de nou la producció de la beguda. D'aquesta forma que l'any [[1990]] va haver-hi un altre segon moment crític per a aquesta beguda centenària, ja que estudis oficials mostraven un gran contingut de [[ferro]] en el contingut de les ampolles de Mumme, hagut d'en gran part al fet que els recipients on s'elaboravarefAndreas Döring: ''Wirth! Nochmal zwo Viertel Stübchen! Braunschweiger Gaststätten  Braunschweiger Bier damals'', Braunschweig 1997, S. 20/ref hi havia aquest metall. Fins a aquesta època la producció de 30.000 ampolles per dia es va parar per complet fins que en 1996 va començar de nou.

== Mumme avui dia ==
[[Fitxer:Braunschweig Mumme-Dose 1999.JPG|thumb|130px|Mumme avui dia.]]
La Mumme d'avui dia conté principalment [[maltosa]], també una mica de [[glucosa]], [[sacarosa]] i [[fructosa]]. D'aquesta forma la beguda és avui dia una espècie [[xarop]] ensucrat que rares vegades es pren pur, i per tant s'empra com aditamento ensucrat en l'elaboració de pastissos, pastissos, alguna vegada s'afegeix unes gotes a les cerveses, s'elaboren [[salsa (gastronomia)|salses]], etc. 

El resultat és una beguda sense alcohol que va deixar de ser un article d'àmplia exportació just quan el seu nou mètode d'elaboració va deixar de ser alcohòlica, avui dia és més un [[souvenir]] per als turistes que visiten la ciutat de [[Braunschweig]].

=== El festival de Mumme-Meile ===
El [[màrqueting]] de la [[Braunschweig|ciutat]] s'ha posat en funcionament de nou i la Mumme contínua de nou a començar a sonar, d'aquesta forma en els mesos d'octubre i novembre de [[2006]] es va celebrar el primer festival denominat ''?Braunschweiger Mumme-Meile?'' en la part antiga de la ciutat. En aquest festival es preparen conferències sobre la beguda i s'expliquen les històries i llegendes que han envoltat la beguda al llarg dels temps.

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
* Christian Basilius: ''Die Mumme-Fibel der Mumme H. Nettelbeck K.G. Geschichte(n) seit 1390'', Braunschweig 1999
* Andreas Döring: ''Wirth! Nochmal zwo Viertel Stübchen! Braunschweiger Gaststätten  Braunschweiger Bier damals.'', Braunschweig 1997
* Anna Klie: ''Brunswyksche Mumme'', Braunschweig 1898. 
* [[Heinrich Mack]]: ''Zur Geschichte der Mumme. Insbesondere des Mummehandels im 17. Jahrhundert'', in: Braunschweigisches Magazin Nr. 17, Braunschweig 1911
* Ernst A. Roloff: ''Heimatchronik der Stadt Braunschweig.'' Archiv für Deutsche Heimatpflege, Bonn 1955
* Gerd Spies: ''Miszellen'' Nr. 25, Städtisches Museum Braunschweig, Braunschweig 1976

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Braunschweiger Mumme}}

* [http://www.kruenitz1.uni-trier.de/background/entries_vol006b.htm Article en la ''Oeconomischen Encyclopädie“'' (Enciclopèdia Econòmica) de 1773 – sobre la Braunschweiger Mumme“]
* [http://www.bs-mumme.de Pàgina web oficial de l'empresa Nettelbeck KG, l'última fàbrica de Mumme]
* [http://www.ub.fu-berlin.de/~goerdten/stinde93.html Article històric de 1880 sobre la Mumme i el Goslarer [[Gose]]]
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|es}}
{{Enllaç AD|de}}
{{Enllaç AD|ka}}

[[Categoria:Baixa Saxònia]]
[[Categoria:Cervesa]]</text>
      <sha1>7k2ke8eeroyt3wu8jgwt8zj8hzacq5a</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>