<page>
    <title>Rodeo (Copland)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>624284</id>
    <revision>
      <id>13944358</id>
      <parentid>13207048</parentid>
      <timestamp>2014-08-16T13:39:25Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>RotlinkBot</username>
        <id>151337</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bot: enllaç no actiu</comment>
      <text>'''''Rodeo''''' és un [[ballet]] compost per [[Aaron Copland]] i coreografiat per [[Agnes De Mille]], estrenat el 1942. Subtitulat ''The Courting at Burnt Ranch'', el ballet consta de cinc parts: ''Buckaroo Holiday'', ''Ranch House Party'', ''Corral Nocturne'', ''Saturday Night Waltz'', i ''Hoe-Down''. La versió simfònica omet ''Ranch House Party'', deixant relativament intactes les altres seccions.

== Genesis ==

El ballet original fou coreografiat per [[Agnes De Mille]] per al [[Ballet Russe de Monte Carlo]], una companyia de dansa que es traslladà als [[Estats Units]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Per competir amb la companyia rival [[Ballet Theatre]], el Ballet Russe li encarregà a la coreògrafa americana, que fins llavors havia tingut una carrera mediocre. A De Mille se li donà el control creatiu i va escollir [[Aaron Copland]] com a compositor després de d'haver estat impressionada pel seu ballet previ ''[[Billy the Kid (ballet)|Billy the Kid]]''. Encara que Copland inicialment fou reticent de compondre un altre ballet de Cowboy, De Mille reeixidament el persuadí que aquest espectacle marcaria un abans i un després en la seva obra. Mentre de Mille es trobava ocupada en la instrucció del càsting, Copland recomanà que [[Oliver Smith]] dissenyés els decoratsref name=pollackPollack, Howard (1999). ''Aaron Copland: The Life and Work of an Uncommon Man''. New York: Henry Holt, ISBN 0252069005./ref 

La mateixa De Mille va actuar a l'estrena al [[Metropolitan Opera]] el 16 d'octubre de 1942 havent de sortir a saludar 22 vegades. Els altres ballarins principals en el càsting incloïen [[Frederic Franklin]] i [[Casimir Kokitch]]. Encara que de Mille no es complaïa totalment amb l'estrena, hi assistia [[Rodgers And Hammerstein]], que es va acostar a de Mille després de l'obra per demanar-li que coreografiés la seva producció futura ''[[Oklahoma!]]''.ref name=pollack /

Segons moltes ressenyes fou la [[coreografia]] més altament evocativa de De Mille, fou descrita com sensibilitat de pel·lícularef name=pollack / i fou cèlebre pel seu realisme. La producció original realità una gira reeixida. De Mille tenia el poder de vet sobre qualsevol integrant del ballet, i sovint removia cel i terra per trobar una vaquera digna. Mentrestant, Copland arranjà la música com a [[suite simfònica]] per orquestra i la titulava ''Four Dance Episodes from Rodeo'', que consistia principalment a treure ''Ranch House Party'' i adaptacions menors a les dues seccions finals. Amb la secció mitjana treta, la composició s'assemblava a la forma simfònica amb un moviment d'obertura ambiciós, moviment lent, minuet i final. En aquesta forma ''Rodeo'' va tenir sempre grans èxits, estrenada al [[Boston Pops]] el 1943.

== Estructura i anàlisi ==

*''Buckaroo Holiday''
*''Corral Nocturne''
*''Ranch House Party'' (només ballet)
*''Saturday Night Waltz''
*''Hoe-Down''

Les circumstàncies que varen envoltar la composició de ''Rodeo'' el varen portar a tenir un cert nombre de trets que el posen a part de les altres composicions de Copland. Encara que molts dels treballs de Copland incorporen tonades folklòriques americanes tradicionals ''Rodeo'' és únic, ja que els deixa bastant intactes en el resultat, amb molt poca alteració de part del compositor. Això és probablement atribuïble en part al control de De Mille sobre el treball. En efecte, ja havia bloquejat l'espectacle sencer abans que Copland hagués escrit una simple nota,ref name=pollack / i també transcrivia unes quantes tonades folklòriques, incloent-hi ''Old Paint'', per a Copland.

El tema principal conegut com a ''Hoe-Down'' es basa en una versió única de la [[folk|cançó folklòrica]] americana ''Bonaparte's Retreat'', tocada per Salyersville, Kentucky fiddler [[William Hamilton Stepp]], que fou enregistrada el 1937 per [[Alan Lomax]] per a la [[Biblioteca del Congrés dels Estats Units|Biblioteca del Congrés]].

== Referències ==

References /

== Enllaços externs ==

*[http://www.traditionalmusic.co.uk/our-singing-country/index.html Our Singing Country]
*[http://www.traditionalmusic.co.uk/our-singing-country/our-singing-country%20-%200349.htm If He'd be a Buckaroo]
*[http://www.traditionalmusic.co.uk/our-singing-country/our-singing-country%20-%200362.htm Sis Joe]
*[http://www.traditionalmusic.co.uk/our-singing-country/our-singing-country%20-%200155.htm Bonyparte]
*[http://web.archive.org/web/20070521012124/http://home.cogeco.ca/~scottythefiddler/Miss_McLeod's_Reel.html Miss McLeod's Reel]

[[Categoria:Ballets]]
[[Categoria:Composicions del segle XX]]</text>
      <sha1>cvmno7dneqwriolrfepqtbz0pbbv34d</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>