<page>
    <title>Friburg de Brisgòvia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>62683</id>
    <revision>
      <id>13781966</id>
      <parentid>13766281</parentid>
      <timestamp>2014-07-11T00:47:48Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: longitut  longitud</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi d'Alemanya|de |Friburg de Brisgòvia|
| name = Freiburg im Breisgau
| image_coa = Wappen Freiburg im Breisgau.svg
| state = [[Baden-Wurtemberg]]
| regbzk = [[Friburg (regió)|Friburg]]
| district = [[Llista de districtes urbans alemanys|Districte urbà]]
| population = 214716
| population_as_of = 2005
| population_ref = [http://www.statistik.baden-wuerttemberg.de/ Font]
| area = 153,06
| elevation = 278
| coordenades = {{coord|47|59|N|7|51|E|type:city(214716)|display=inline,title}}
| lat_g = 47
| lat_m = 59
| lon_g = 7
| lon_m = 51
| postal_code = 79001-79140
| area_code = 0761
| licence = FR
| mayor = Dr. Dieter Salomon ([[Bündnis 90 / Die Grünen|Els Verds]])
| website = [http://www.freiburg.de/ freiburg.de]
}}
'''Friburg de Brisgòvia'''ref{{GEC|0028290}}/ref (''Freiburg im Breisgau'' en [[alemany]]) és una ciutat de [[Baden-Wurtemberg]] ([[Alemanya]]). Està situada al marge dret del [[riu Rin]]. Destaca pel seu caràcter universitari i és considerada com la capital de l'ecologia del país.

== Història ==

Friburg fou fundada el [[1120]] pel duc Conrad de Zähringen, i dotada de privilegis municipals segons el model foral de [[Colònia (Alemanya)|Colònia]]. El ''Castell de Schlossberg'' es va construir el [[1090]] per ser la residència dels ducs de Zähringen. La ciutat va gaudir d'amplis privilegis com a mercat convertint-se en un dels centrs comercials de la [[Selva Negra]]. La seva vida comercial girava al voltant de l'exportació d'argent, llana i fusta. 

El [[1200]] el duc Bertold V de Zähringen va construir la catedral, d'estil gòtic. Després de la seva mort la ciutat va passar al seu nebot Egino d'Urach que el [[1218]] es va convertir en duc de Friburg. El [[1368]] els ciutadans de Friburg van comprar la seva independència per 15.000 marcs d'argent. Immediatament després es van col·locar sota la sobirania dels [[Dinastia dels Habsburg|Habsburg]] austriacs. Al [[segle XV]] la seu de la [[Dieta]] Imperial va estar a Friburg de Brisgòvia, que d'aquesta manera es va convertir en la capital de [[Vorarlberg|Àustria Anterior]]. El [[1457]], el duc Albert VI d'Àustria va fundar la [[Universitat de Friburg de Brisgòvia|universitat]].
 
La població fou salvatgement delmada durant la [[Guerra dels Trenta Anys]], al [[segle XVII]], que a més va deixar la ciutat en runes. Posteriorment va esclatar les guerres entre Àustria i [[França]], que es van intensificar durant la [[Guerra de Successió Espanyola|Guerra de Successió]] pel tron d'Espanya. Fins al [[1745]] la ciutat va romandre ocupada per França, fins que fou finalment tornada a [[Àustria]].

Durant les [[Revolució Francesa|guerres de la Convenció]], fou altre cop assetjada per [[França]]. El [[1803]] fou cedida al duc de [[Mòdena]], qui la va restituir als Habsburg. El [[1806]] [[Napoleó Bonaparte]] la va integrar a la [[Confederació del Rin]], a la que va pertànyer fins al [[1918]]. El [[1817]] es va establir una diòcesi eclesiàstica a Friburg, que es va convertir poc després en seu arquebisbal de la Renània superior. En aquesta època, els polítics liberals Carl von Rotteck i Carl Theodor Welcker van ensenyar a la seva universitat.
[[Fitxer:Freiburg Muensterplatz Kaufhaus.jpg|thumb|Münsterplatz]]
Durant la segona meitat del segle XIX la ciutat va créixer ràpidament. El [[1899]] es va matricular a la seva universitat la primera dona alemanya que va accedir a estudis superiors. Durant la [[Segona Guerra Mundial]], el [[27 de novembre]] de [[1944]] un atac aeri aliat va destruir gran part de la ciutat; posteriorment, a l'abril de [[1945]], la ciutat fou ocupada pels francesos. A l'any següent es va crear el ''Land'' de Baden, del qual es va convertir en capital. Després de la unió amb Würtemberg per crear [[Baden-Wurtemberg]] el [[1952]], és la seu de la presidència de l'estat.

== Capital de l'ecologia ==

Propera a la [[Selva Negra]], [[Suïssa]] i [[França]], és la ciutat alemanya amb més hores de sol. Això sumat a una constant política ecològica dels governs federal i regional fan que Friburg tingui el major nombre d'instal·lacions medio-ambientals a la [[Unió Europea]] (UE).

L'Institut per a l'ecologia té aquí la seva seu, el Consell Internacional per a iniciatives medio-ambientals té aquí el seu secretariat europeu i a més Friburg compta amb l'Institut Frauenhof per a sistemes d'energia solar i és seu de ''[[ISES]]'' (''International Solar Energy Society''). La ciutat integra un circuit per a [[ciclisme|ciclistes]] d'uns 400 km. de longitud cosa que demostra el predomini d'aquest mitjà de transport.

A més cada any al mes de juny se celebra ''Intersolar'', la major fira de l'energia solar. Cosa que la col·loca al capdavant en el camp de l'[[energia solar fotovoltaica]].
[[Fitxer:Freiburg vom Schlossberg.jpg|thumb|La Catedral de Friburg]]
El seu terme municipal té una superfície total de 15.306 hectàrees, de les quals 6.533 són de bosc.

== Llocs d'interès ==

El ben conservat nucli antic i la seva activitat cultural la fan ser molt visitada per turistes. Aquí es troba la famosa [[Catedral de Friburg de Brisgòvia|Catedral de Friburg]].
==Persones==
* [[Eugen Fischer]], (1874-1967), [[antropologia|antropòleg]] i [[metge]], [[Partit Nacional Socialista dels Treballadors Alemanys|nazi]], un dels fundadors principals de la teoria racista i eugenètica del nazisme.
== Vegeu també ==
* Personatges cèlebres: [[Otto Heinrich Warburg]] i [[Corneille]].
==Referències==
references /

{{Lands alemanys Baden-Wurtemberg}}
{{Projectes germans|commons=Freiburg im Breisgau|Friburg de Brisgòvia}}


{{ORDENA:Friburg De Brisgovia}}	!--ORDENA generat per bot--
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|de}}

[[Categoria:Friburg de Brisgòvia| ]]</text>
      <sha1>luzjcos64rwwa60zyr85sgx228a1t5j</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>