<page>
    <title>Jack Ruby</title>
    <ns>0</ns>
    <id>626984</id>
    <revision>
      <id>13962883</id>
      <parentid>13820965</parentid>
      <timestamp>2014-08-22T14:07:45Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>RotlinkBot</username>
        <id>151337</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bot: enllaç no actiu</comment>
      <text>'''Jacob Rubenstein''', més conegut com a '''Jack Leon Ruby''' o '''Jack Ruby''', ([[25 de març]] de [[1911]] - [[3 de gener]] de [[1967]]) va ser un [[empresari]] nocturn i figura secundària de la [[màfia]] nord-americana, conegut per assassinar el [[24 de novembre]] de [[1963]] l'únic sospitós en custòdia per l'assassinat del [[President dels Estats Units|president]] [[John Fitzgerald Kennedy|John F. Kennedy]]: [[Lee Harvey Oswald]].ref name=Video  [http://www.youtube.com/watch?v=0xU7Lhd7Wwo Video de l'atac de Ruby contra Oswald]/ref

== Biografia ==

Jacob Rubenstein (Jack Ruby), el cinquè de vuit fills, va néixer a [[Chicago]] el 25 de març de 1911. Els seus pares eren [[jueus]] [[Polònia|polonesos]] però van emigrar als [[Estats Units d'Amèrica|Estats Units]] a principis del [[segle XX|segle xx]]. El seu pare, Joseph Rubenstein, un fuster, va ser un home violent que va tenir molts arrests per assalts i malifetes.

Jack va tenir una infantesa problemàtica i a l'edat d'onze anys va ser internat en una clínica psiquiàtrica (''Institute of Juvenile Research''). Posteriorment, la Cort Juvenil de [[Chicago]] va decidir que Jack no estava rebent l'apropiada cura parental i el va enviar a una llar substituta. La seva mare va ser diagnosticada amb una [[neurosi]] depressiva severa, sent internada en el ''Elgin State Hospital''.

=== Vincles amb el crim organitzat ===

A la ciutat de Chicago, el seu amic Leon Cooke l'enrola per treballar en el sindicat de recol·lectors de ferralla, però el 8 de desembre de [[1939]], Cooke és assassinat per John Martin, president del sindicat. Ruby és investigat per la policia en relació amb aquest crim, però és absolt per falta d'evidència. Com a resultat d'això Jack Ruby abandona aquesta ocupació i en troba una altra com venedor.

Es trasllada a Dallas, on s'introdueix al món dels cabarets i llocs de diversió nocturna, situació en la qual entra en contacte amb membres del crim organitzat, en particular els germans Campisi, relacionats amb [[Carlos Marcello]], conegut capo mafiós.

=== Segona Guerra Mundial ===

{{AP|Segona Guerra Mundial}}

En maig de [[1943]] Jack Ruby va ser cridat a enrolar-se. Va servir en diverses bases del Cos Aeri de l'Exèrcit dels Estats Units, precursor de l'actual [[Força Aèria dels Estats Units d'Amèrica|força aèria]] d'aquest país. El seu comportament va continuar sent violent i en diverses ocasions va lluitar per comentaris [[Antisemitisme|antisemites]]. La seva especialitat oficial era la mecànica d'aviació, encara que mai no va fer un curs en ella. Jack Ruby va assolir el grau de soldat de primera classe i va aconseguir una baixa honorable el 21 de febrer de [[1946]]. Jack Ruby torna a Chicago i troba feina com venedor de cistelles de roure fabricades pel seu germà, Earl Ruby.

=== Comitè d'Activitats Antinord-americanes ===

[[Fitxer:RubyandNixon.jpg|thumb|300 px| Memoràndum del ''Departament de Justícia dels Estats Units'' en el que es recomana rebutjar com a testimoni Jack Ruby per ser un [[treballador|empleat]] del ''congressista'' [[Richard Nixon]].]]

Va ser testimoni estrella de [[Richard Nixon]] el [[1947]] davant el ''Comitè d'Activitats Antinord-americanes''. L'FBI va recomanar retirar les acusacions d'aquesta contra Jacob Rubenstein (encara tenia aquest nom) ''per ser un membre de l'staff del congressista de Richard Nixon''. En aquest període, Nixon intervé per impedir que l'[[Federal Bureau of Investigation|FBI]] investigui a Ruby i a més impedeix que sigui citat a declarar en un comitè del [[Congrés dels Estats Units]] que investigava la Màfia, d'acord amb un document de l'FBI descobert el 1970.

=== Es muda a Dallas ===

El 1947 Ruby torna a [[Dallas]], on administra el club nocturn ''Singapore'' per a la seva germana, Eva Grant. El [[1947]], és arrestat pel ''Bureau of Narcotics''. Steve Guthrie, xèrif de Dallas, va afirmar que Ruby va ser enviat per la [[Màfia]] de Chicago per manejar les seves apostes il·legals en la ciutat; tanmateix va ser alliberat sense cap càrrec. Ruby presenta una llarga història d'arrests amb alliberaments posteriors sense càrrecs.

El 1950, el ''Comitè Kefauver'' del [[Senat dels Estats Units]] afirma que Ruby era un tinent del sindicat del crim enviat a Dallas com enllaç dels gàngsters de Chicago, segons declaracions posteriors d'un membre d'aquest.

Jack Ruby va romandre a Dallas i, amb el [[blanqueig de diners]] d'un amic, va comprar el ''Silver Spur Club''. A més va comprar el ''Bob Wills Ranch House'', un club nocturn amb estil texà. Aquests clubs no van ser reeixits, pel que va procurar seguir en el negoci ara com a amo parcial del ''Hortes Club''. Un intent posterior per establir un altre club nocturn, el ''Sovereign Club'', també va acabar en fracàs.

En un altre intent comercial, Ruby va obrir el ''Carousel Club''. Treballava com a mestre de cerimònies, amb una petita orquestra i quatre strippers.

A l'agost de [[1959]] Jack Ruby va ser convidat a visitar [[Cuba]] per l'amo de clubs nocturns nord-americà ''Lewis Mcwillie'', un associat de cap mafiós [[Sants Trafficante]]. Alhora McWillie supervisava les apostes a l'''Hotel Tropicana'' de [[l'Havana]]. Més tard, McWillie es va veure involucrat en la campanya per enderrocar [[Fidel Castro]] després que aquest enderroqués [[Fulgencio Batista]].refSummers, Anthony. ''[[Not In Your Lifetime]]'', (New York: Marlowe  Company, 1998), pp. 336-39. Isbn 1-56924-739-0/refref name=aarclibrary[http://www.aarclibrary.org/publib/jfk/hsca/reportvols/vol9/pdf/Hsca_Vol9_5C_Cuba.pdf House Select Committee on Assassinations, vol 9, 5 C, pàg. 177]/ref

=== Problemes laborals ===

Els treballadors de Ruby eren membres del Sindicat d'Actors de Varietats dels Estats Units (''American Guild of Variety Artists'' o '' AGVA''). Ruby té un registre d'impagats als seus treballadors i d'acomiadaments injustificats bastant voluminós. Aquest comportament va resultar en una disputa amb l'AGVA. El [[1963]] Jack Ruby va visitar [[Nova Orleans]], on va obtenir els serveis d'una stripper anomenada Jada. Després de tres mesos també va ser acomiadada, el que li va ocasionar majors problemes laborals. S'afirma que com a resultat dels seus problemes amb l'AGVA, Ruby va estrènyer els seus contactes amb els líders de la Màfia, Carlos Marcello i Sants Trafficante, durant l'estiu de 1963.

== Assassinat de Kennedy ==

{{AP|Atemptat contra John F. Kennedy}}

El [[22 de novembre]] de 1963, el president [[John Fitzgerald Kennedy|John F. Kennedy]] arriba a Dallas, sent assassinat aquell mateix dia mentre es traslladava en un automòbil descobert.

Gairebé immediatament s'inicia la recerca de [[Lee Harvey Oswald]], sent assenyalat com el principal sospitós, i és arrestat. Oswald treballava al [[Texas School Book Depository]], des d'on, segons la investigació del moment, es van fer els trets que van matar el president. 

Van descobrir una empremta palmar d'Oswald en un [[Carcano (fusell)|fusell]] que va ser trobat en una oficina del [[Texas School Book Depository]], lloc que es presumia era on es van originar els trets. Empremtes dactilars d'Oswald també van ser trobades a les capses de cartró i en bosses de mà al pis en el que treballava.

=== Oswald nega la seva participació ===

Mentre era interrogat per la policia de Dallas, Oswald va negar a tota hora haver participat en l'atemptat contra John F. Kennedy. Ell va afirmar en públic que era un ''patsy''ref[http://www.youtube.com/watch?v=_ZyaiiErTng Vídeo d'Oswald reclamant innocència]/ref (terme usat per descriure algú a qui es tracta de culpar per un crim que no va cometre, i que en català podríem traduir per cap de turc o boc expiatori.

=== Assassinat d'Oswald ===

[[Fitxer:Pappas Exh1-murder Oswald-21-19.jpg|300 px|thumb|Jack Ruby, en el moment en què dispara a Oswald]]
El 24 de novembre de 1963, la policia de Dallas decideix traslladar [[Lee Harvey Oswald]] a la presó del comtat. Mentre Oswald és traslladat pels estacionaments subterranis de la caserna de la policia, Jack Ruby s'obre pas violentament entre la multitud de periodistes, fotògrafs i càmeres presents al lloc i dispara Oswald a l'estómac amb un [[revòlver]] Colt Cobra, ferint-lo de mort. És arrestat immediatament i va declarar davant de nombrosos testimonis que els jueus tenen pebrots i que havia redimit la ciutat de Dallas davant dels ulls del poble i que a més li havia evitat a la vídua del president,[[Jacqueline Kennedy]], el dolor d'haver de testificar en un tribunal davant l'assassí del seu espòs.

En declaracions posteriors, va afirmar que havia disparat a Oswald per una ofuscació del moment i que no havia planejat l'assassinat.

=== Judici ===

El [[14 de març]] de 1964, un tribunal de Dallas va declarar Jack Ruby culpable de l'assassinat d'Oswald, sent sentenciat a mort. Aquest judici va ser anul·lat després de l'apel·lació dels seus advocats, que van aconseguir que fos novament jutjat, aquesta vegada per homicidi simple en lloc d'homicidi premeditat.

=== Dictamen de la Comissió Warren ===
{{Principal| Comissió Warren}}

L'octubre de 1964, la [[Comissió Warren]] informa que no troba evidències que Lee Harvey Oswald o Jack Ruby fossin part de qualsevol conspiració, domèstica o estrangera, per assassinar el president Kennedy.

=== Comitè electe de la Cambra sobre Assassinats ===
{{Principal| House Select Committee on Assassinations}}

El ''Comitè electe de la Cambra de Representants sobre els Assassinats'' va arribar a la conclusió que els múltiples viatges de Ruby a Cuba eren per causa ''...que Ruby era correu de la Màfia d'apostes a Cuba. ''ref name=aarclibrary/refHsca Appendix to Hearings, vol. 9, pàg. 336, parella. 916, Joseph Campisi./refrefFrontline: Who Was Lee Harvey Oswald?, 2003./refrefHsca Appendix to Hearings, vol. 9, pàg. 344, parella. 919, Joseph Campisi./refrefHsca Appendix to Hearings, vol. 9, pàg. 344, Joseph Campisi./ref

=== Teories de conspiració ===

Ruby també ha estat sota sospita dels qui pensen que tant l'assassinat de Kennedy com el d'Oswald són part d'una conspiració. En aquest context, l'assassinat d'Oswald hauria tingut com a objectiu silenciar el sospitós per evitar declaracions que poguessin comprometre als supòsits involucrats en el crim.ref[http://www.youtube.com/watch?v=b-L5xYwb2ls Ruby afirma que va ser Johnson]/ref Respecte a Ruby, les sospites emanen dels seus vincles amb [[Richard Nixon]] com a testimoni estrella d'aquest en el marc del Comitè d'Activitats Antinord-americanes, amb la Màfia i amb personatges involucrats en conspiracions anticastristes. 

Cap teoria de conspiració no ha pogut ser provada fins a la data.

== Afirmacions de nexes al crim organitzat ==

{{Principal|Teories sobre l'assassinat de Kennedy}}

=== A favor ===

Jack Ruby era conegut pels seus nexes amb la policia de [[Dallas]] i la Màfia, específicament la [[Màfia]] [[italiana]]. Alguns investigadors han afirmat que existeixen nexes amb el [[crim organitzat]] que mostren evidència de [[conspiració]] per assassinar [[Lee Harvey Oswald]] i/o [[John Fitzgerald Kennedy]]. El ''Comitè selecte de la Cambra sobre Assassinats'' va informar que Jack Ruby era molt conegut per Sam (1920-1970) i [[Joseph Campisi]] (1918-1990) des de 1947, i havien estat vistos junts en moltes ocasions.refHsca Appendix to Hearings, vol. 9, pàg. 336, parella. 917, [http://www.aarclibrary.org/publib/jfk/hsca/reportvols/vol9/html/Hsca_Vol9_0172b.htm Joseph Campisi]. Ancestry.com, Social Security Death Index [database on-line], Provo, Utah, Usa: The Generations Network, Inc., 2007. Ancestry.com, Texas Death Index, 1903-2000 [database on-line], Provo, Ut, Usa: The Generations Network, Inc., 2006./ref 

{{Citació|''Encara que la caracterització de Campisi dels organismes de protecció de la llei sobre que era d'un membre del crim organitzat canvi de sospitós a negatiu, és clara que era amic íntim de molts dels membres del crim organitzat basats en [[Dallas]], particularment [[Joseph Civello]], mentre aquest era el cap de l'organització a Dallas. No hi ha cap prova que Campisi estigués involucrat en cap activitat criminal.'' | Informe final del ''Comitè Selecte de la Cambra sobre Assassinats'' sobre Joe CampisirefHSCA Appendix to Hearings, vol. 9, p. 336, par. 916, [http://www.aarclibrary.org/publib/jfk/hsca/reportvols/vol9/html/HSCA_Vol9_0172b.htm Joseph Campisi]./ref }}

Igualment, una investigació de la sèrie de TV nord-americana ''Frontline'' sobre les connexions de Ruby i el crim organitzat a Dallas reporta el següent:

 blockquoteEl 1963, Sam i Joe Campisi eren figures principals al baix món de Dallas. Jack coneixia als Campisis i van ser vistos junts en moltes ocasions. Els Campisis eren lloctinents de Carlos Marcello, el cap de la Màfia que va parlar d'assassinar el president.refFrontline: [http://www.pbs.org/wgbh/pages/frontline/shows/oswald/cron/ Who Was Lee Harvey Oswald?], 2003./ref 

El dia abans que Kennedy fos assassinat, Ruby va anar al restaurant de Joe Campisi.refHsca Appendix to Hearings, vol. 9, pàg. 344, parella. 919, [http://www.aarclibrary.org/publib/jfk/hsca/reportvols/vol9/html/Hsca_Vol9_0172b.htm Joseph Campisi]./ref Mentres assassinaven Kennedy, Ruby va afirmar ser al costat dels Campisis, preguntant-los que farien ells després que li disparés a Lee Oswald.refHsca Appendix to Hearings, vol. 9, pàg. 344, [http://www.aarclibrary.org/publib/jfk/hsca/reportvols/vol9/html/Hsca_Vol9_0172b.htm Joseph Campisi]./ref Altres investigacions el situen a la [[Dealey Plaza]]. La testimoni ''Julia Ann Mercer'' el situa en una camioneta pickup al costat del ''pas inferior triple''ref[http://mcadams.posc.mu.edu/mercer1.txt Transcript from the Dallas Police Department radi log ]/refref[http://mcadams.posc.mu.edu/mercer2.txt Account of Secret Service agent Forest Sorrels, to whom Mercer told an early version of her story. ]/refref[http://mcadams.posc.mu.edu/mercer3.txt Deposition given to the Dallas County Sheriff's Department ]/refref[http://mcadams.posc.mu.edu/mercer4.txt Mercer's statements to the Fbi in the week following the assassination. ]/refref[http://mcadams.posc.mu.edu/mercer5.txt Statements from Dallas Police Department officers who witnessed the breakdown of the pickup truck on November 22 nd, 1963. ]/refref[http://mcadams.posc.mu.edu/mercer6.txt Mercer's story as recounted in Jim Garrison's book, A Heritage of Stone. ]/refref[http://mcadams.posc.mu.edu/mercer7.txt Mercer's story as told to conspiracy author Henry Hurt ]/ref

A les seves memòries, ''Bound by Honor: A Mafioso's Story'', ''Bill Bonanno'', fill del cap de la Màfia de Nueva York ''Joseph Bonanno'', explica que moltes famílies de la Màfia tenien estrets vincles amb els exiliats cubans anticastristes a través dels casinos a [[l'Havana]] operats per la Màfia abans de la [[Revolució cubana]]. Els cubans exiliats odiaven Kennedy perquè volien acció directa de l'exèrcit i l'Armada dels Estats Units durant la invasió de ''Bahia de Cochinos''; i el seu germà, el jove i idealista fiscal general dels Estats Units [[Robert Francis Kennedy|Robert Kennedy]] havia orquestrat i dut a terme un assalt legal sense precedents sobre el crim organitzat. Això era especialment provocatiu per a les ''cinc famílies de la Màfia'' que havien treballat amb el pare de Kennedy, [[Joseph Kennedy]], ajudant-lo que el seu fill fos electeref [[Double Cross: The Story of the Man Who Controlled Americ]]a [[Sam Giancana]] (Autor), Chuck Giancana/refref[http://people.howstuffworks.com/mafia.htm/printable How the Màfia Works ]/ref

La Màfia era experta en assassinats, i Bonanno reporta que es va adonar quan va veure Jack Ruby assassinar Oswald en televisió del grau de participació d'altres famílies de la Màfia: els Bonannos reconeixien Jack Ruby com a soci del mafiós de Chicago [[Sam Giancana]]refBonanno, Bill (1999). Bound by Honor: A Mafioso's Story. New York: St Martin's Press. Isbn 0-312-20388-8/ref (el qual també va treballar en diverses oportunitats per al pare dels Kennedys).ref[http://www.spartacus.schoolnet.co.uk/Jfkgiancana.htm Sam Giancana]/ref

=== En contra ===

Alguns escriptors, incloent l'exfiscal de districte de Los Angeles [[Vincent Bugliosi]], minimitzen les connexions de Ruby al crim organitzat:

Blockquote

És notori que cap d'aquests teòrics de conspiració mai no hagi tingut una reunió amb Jack Ruby. Només apel·len a la seva família o al seu company de cel·la, tots els que suggereixen que Ruby estava connectat a la Màfia són ridículs, ja que tots els que el coneixen, sense excepció, pensen que la noció que estigués connectat a la Màfia, i que va assassinar a Oswald per a ells, és risible./blockquote  

Bill Alexander, qui va perseguir Ruby per l'assassinat d'Oswald, igualment rebutja les versions que Ruby era part del crim organitzat; es basen en coneixements llunyans de persones que van participar suposadament amb ell a la conspiració. 

El germà de Ruby, Earl, nega les afirmacions que Jack estigués embolicat en negociacions il·legals que involucraven clubs nocturns de Chicago, i l'autor Gerald Posner suggereix que el van confondre amb Harry Rubenstein, un convicte de Chicago. El reporter Tony Zoppi tampoc no creu en aquests nexes amb la Màfia. Ell el coneixia i el descriu com un perdedor.

== Mort ==

Jack Ruby va morir de [[càncer]] el [[3 de gener]] de 1967, mentre esperava un nou judici relacionat amb la droga.

== Referències ==

;Notes

{{Referències|2}}

;Bibliografía

* {{Ref-llibre|títol = Report of the Warren Commission on the assassination of President Kennedy |any = 1992 |editorial = St. Martin's Griffin |lloc = |isbn = 978-0-312-08257-4 }}
* {{ref-llibre|cognom  = Bugliosi |nom = Vincent |enllaçautor = Vincent Bugliosi |títol = [[Reclaiming History|Reclaiming History: The Assassination of President John F. Kennedy]] |any = 2007 |editorial = W. W. Norton  Company |lloc = |isbn = 978-0-3930-4525-3 }}
* {{ref-llibre|cognom =Fonzi |nom = Gaeton |enllaçautor = Gaeton Fonzi|títol = The Last Investigation |any = 1993 |editorial = Thunder's Mouth Press |lloc = |isbn = 978-1-56025-052-4 }}
* {{ref-llibre|cognom = Kantor |nom = Seth |enllaçautor = Seth Kantor |títol = Who Was Jack Ruby?|any = 1978 |editorial = Everest House |lloc = |isbn = 0-896-96004-8 }}
* {{ref-llibre|cognom =Manchester |nom = William |títol = The Death of a President: November November 20-25 |any = 1996 |editorial = BBS Publishing Corporation |lloc = |isbn = 978-0-88365-956-4 }}
* {{ref-llibre|cognom=McKnight |nom = Gerald D. |títol = Breach of Trust: How the Warren Commission Failed the Nation and Why |any = 2005 |editorial = [[University Press of Kansas]] |lloc = |isbn = 978-0-7006-1390-8 }}
* {{ref-llibre|cognom = Newman|nom = John |títol = Oswald and the CIA |any = 1995 |editorial = [[Carroll  Graf Publishers]] |lloc = |isbn = 978-0-7867-0131-5}}
* {{ref-llibre|cognom= Rappleye|nom = Charles |coautors = Ed Becker |títol = All American Mafioso |any = 1991 |editorial = Doubleday |lloc = |isbn = 978-0-385-26676-5 }}
* {{ref-llibre|cognom =Summers|nom = Anthony |títol = Not in Your Lifetime: The Definitive Book on the JFK Assassination |any = 1998 |editorial = Marlowe  Company |lloc = |isbn = 978-1-56924-739-6 }}
* [[Jay S. Albanese]], Organized Crime in America. Anderson, 1996. ISBN 0-87084-028-2
* [[Jerry Capeci]]. The Complete Idiot's Guide to the Mafia. Alpha, 2002. ISBN 0-02-864225-2
* [[Joseph Pistone]] Interview, Mafia-International.com
* The Mafia, Best Of Sicily.com.
* [[James Mannion]]. The Everything Mafia Book. Adams Media, 2003.ISBN 1-58062-864-8
* [[James D. Torr]], editor. Organized Crime. Greenhaven, 1999.ISBN 1-56510-890-6

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Jack Ruby}}
* [http://www.jfk-online.com/rubydef.html In Defense of Jack Ruby]
* [http://www.wfmu.org/LCD/20/ruby.html Jack Ruby: Dallas' Original J.R.]
* [http://www.goochinfo.homestead.com/ruby.html Jack Ruby: A Shooting Star]
* [http://web.archive.org/web/20030819053728/http://homepage.ntlworld.com/neal.mccarthy/jfkvideos.htm Video of Ruby saying the truth will never be known]
* [http://mcadams.posc.mu.edu/ruby.htm Jack Ruby --Mobster, Intelligence Agent, or Small-time Hustler?]
* [http://mcadams.posc.mu.edu/ruby1.htm An article on his family background and childhood]
* [http://jfkmurdersolved.com/ruby.htm Page on Ruby's public appearances]
* [http://www.jfk-assassination.de/warren/wcr/page779.php The Warren Commission Report, Appendix XVI: A Biography of Jack Ruby]
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Ruby, Jack}}
[[Categoria:Assassins estatunidencs]]
[[Categoria:Jueus estatunidencs]]
[[Categoria:Assassinat de John F. Kennedy]]</text>
      <sha1>j18jtiko90r9eymtvvwhu41ik81zhq8</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>