<page>
    <title>Baltic Beverages Holding</title>
    <ns>0</ns>
    <id>629458</id>
    <revision>
      <id>13040395</id>
      <parentid>12312468</parentid>
      <timestamp>2014-03-12T15:34:55Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: d'Svyturys - de Svyturys - Utenos</comment>
      <text>[[Fitxer:Baltas Wheat Beer (Flickr).jpg|thumb|Cervesa de blat Baltas (5.2% vol.).]]
'''Baltic Beverages Holding''' (Holding de begudes ''Bàltic'') és una [[cervesa|companyia cervesera]] propietat del grup [[Carlsberg Group|Carlsberg]]. És una de les empreses cerveseres més importants de [[Rússia]], [[Ucraïna]], els [[països bàltics]] i [[Kazakhstan]], sobretot degut a la propietat de la marca de cervesa més venuda a [[Europa de l'Est]], [[Baltika]]. La companyia comercialitza una gamma de [[marca comercial|marques]] de cervesa des de 19 cerveseries, deu de les quals són a Rússia, quatre als països del [[bàltic]], tres a Ucraïna, una al Kazakhstan i una a l'Uzbekistan. La companyia va ser una [[joint venture]] de 50-50 entre Carlsberg i altra companyia, [[Scottish  Newcastle]], que va ser absorbida per Carlsberg en abril de 2008.

== Història ==
La companyia va ser fundada el 1991.ref{{cite web
|url=http://investing.businessweek.com/research/stocks/private/snapshot.asp?privcapId=5481573
|title=Baltic Beverages Holding AB: Private Company Information - BusinessWeek
|publisher=investing.businessweek.com
|accessdate=2009-06-04
|last=
|first=
}}
/ref

== Cerveseres ==
===Cervesa Aldaris===
Fundada el 1865 a [[Riga]], Aldaris té un planter amb més de 400 treballadors, i és la cerveseria més gran a Letònia. Fabrica una àmplia gamma de cerveses, principalment [[pale lager]]s. Les marques més populars inclouen Luksus, Zelta, Gaisais ([[cervesa clara]]), Pilzenes ([[pilsner]]) i Porteris.ref
{{cite web
|url=http://www.aldaris.lv/en/136/
|title=.: ALDARIS :.
|publisher=www.aldaris.lv
|accessdate=2009-06-04
|last=
|first=
}}
/refref
{{cite web
|url=http://www.ratebeer.com/Ratings/beer/ShowBrewer.asp?BrewerID=852OrderBy=1
|title=Aldaris (Baltic Beverages Holdings - Carlsberg)
|publisher=www.ratebeer.com
|accessdate=2009-06-04
|last=
|first=
}}
/ref

===Utenos Alus===
Utenos Alus és una [[cervesera]] [[Lituània|Lituana]], establerta en [[Utena]] el 1977.

L'Utenos alus i la cervesera Švyturys es fusionarien el 2001, creant la [[societat anònima]] Švyturys-Utenos Alus.ref[http://www.food-fair.biz/svyturys/ Svyturys - Utenos Alus, Uab!-- Bot generated title --]/ref

===Cervesa Švyturys===

Švyturys és una cerveseria en [[Klaipėda|Klaipda]], [[Lituània]]. És part de Svyturys - Utenos Alus.

La cervesera va ser creada el 1784 pel comerciant J. W. Reincke a [[Klaipda]], llavors coneguda com a Memel, ciutat de [[Prússia Oriental]]. Després de la creació de l'[[Imperi Alemany]], la cerveseria passava a formar part de Memeler Aktien-Brauerei el 15 de setembre de 1871.ref*[http://www.aktiensammler.de/breng/archive_areas_detail.asp?AREA=293ID=78041NS=1 Stock from the Memeler Aktien-Brauerei]/ref Passant a ser una empresa lituana el 1923, en signar-se la cessió a aquest país del [[Territori De Memel]]. La cerveseria passaria a ser administrada per Memeler Ostquell Brauerei GmbH el 1940 després de l'annexió del territori per part de l'[[Tercer Reich|Alemanya Nazi]] l'any anterior. Després de la restauració de Klaipda a la [[República Socialista Soviètica de Lituània]] el 1945 després de la [[Segona Guerra Mundial]], la cerveseria tornaria a ser lituana.

Les fabricants de cervesa Švyturys i [[Utenos Alus]] es fusionaren en 2001.

El juny de 2000 la cervesa Švyturio Ekstra rebia el premi d'Argent a la categoria Dortmunder/European Export en argent de Copa de Cervesa Mundial. Mateix marca vençuda Medalla d'Or en la categoria de cervesa Dortmunder a Campionat de Cervesa Mundial celebrats als [[EUA]] el novembre de 2001.
El 2002 Švyturys Baltijos guanya el premi de Bronze a la Copa de Cervesa Mundial en la categoria Marzen/Octoberfest.

===Cervesa Kalnapilis===
Després que la companyia noruega [[Orkla]] es fusionés amb [[Carlsberg]] el 2001, Baltic Beverages Holding es va convertir en el productor de cervesa hegemònic de Lituània, controlant les tres cerveseres més grans a Lituània ([[Kalnapilis]], Svyturys i Utenos Alus) així que l'organisme regulador de la competència empresarial de Lituània va forçar-la a vendre una de les tres companyies.

El 2001 Kalnapilis va ser venuda a [[Royal Unibrew]].

=== Cervesa Baltika ===
{{main|Baltika}}
[[Fitxer:Krepkoe.JPG|thumb|150px|Baltika Krepkoe - la cervesa més forta de la marca.]]
La cervesera rusa Baltika va ser fundada el 1990. La majoria de les accions de la companyia (Un 85% ) són propietat de Baltic Beverages Holding (BBH). Baltika és actualment la fabricant de cerveses més gran de tot Europa de l'est, i la segona major de tota Europa.

===Cervesa Lvivske===
{{main|Lvivske}}
La cervesera ucraïnesa més important, fundada el [[1715]].

== Referències ==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
*[http://www.bbh.se/?deptid=169 Lloc web de la companyia]
*[http://www.utenosalus.lt Utenos Alus]
*[http://www.svyturys.lt Švyturys]

[[Categoria:Marques i fabricants de cervesa]]
[[Categoria:Empreses de Rússia]]</text>
      <sha1>8ljd85pp29luw494f1aw61op4qxpgv6</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>