<page>
    <title>HMS Ark Royal (91)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>630535</id>
    <revision>
      <id>13776699</id>
      <parentid>13653445</parentid>
      <timestamp>2014-07-10T04:16:00Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:HMS Ark Royal (91)]]</comment>
      <text>{{Infotaula vaixell de guerra
| nom = '''HMS Ark Royal''' 
| imatge = HMS Ark Royal h85716.jpg|300px
| peu = El HMS ''Ark Royal'' al 1939, amb [[Fairey Swordfish|Swordfish]] del [[820è Esquadró Aeri Naval]] sobrevolant-lo.
| altres noms = 
| tipus = [[Portaavions]]
| classe = 
| flota = [[Fitxer:Naval Ensign of the United Kingdom.svg|25px|Royal Navy]] [[Royal Navy]]
| encarregat per = programa de construcció naval de 1934 
| encarregat = [[16 de setembre]] de [[1935]]
| quilla = 
| botadura = [[13 d'abril]] de [[1937]]
| allistament = [[16 de desembre]] de [[1938]]
| creuer inaugural = 
| estat = enfonsat el [[14 de novembre]] de [[1941]] br / després de ser torpedinat pel [[U-81]] el [[13 de novembre]]
| eslora = 240 m
| mànega = 28,9 m
| calat = 8,5 m
| desplaçament = 22.200 tonesbr / 27.720 tones carregat
| port en lourd =
| tonatge =
| propulsió = 6 calderes Admiraltybr /3 [[turbine]]s Parsonsbr /102.000 [[Cavalls de vapor|hp]]
| potència = 
| velocitat = 31 [[nus (unitat)|nusos]]
| profunditat =
| autonomia = 7.600 [[milla nàutica|milles nàutiques]] a 20 [[nus (unitat)|nusos]]
| tripulació = 1.580 oficials i mariners
| protecció = Cintura: de 110 mm br /Coberta: 89 mm
| armament = 16 [[Canó naval QF de 4,5 polzades|canons de 4,5 posades]] (114 mm) (8 × 2) br /32 [[Canó naval QF de 2 lliures|canons de 2 lliures]] pom-pom (40 mm) (4 x 8) br / 32 metralladores de calibre 50 (12,7mm) (8 x 4)
| aeronaus = entre 50 i 60 avions:
* 1939–40: 26 [[Fairey Swordfish]], 24 [[Blackburn Skua]]s
* 1940–41: 30 Fairey Swordfish, 12 Blackburn Skuas, 12 [[Fairey Fulmar]]s
* 1941: 36 Fairey Swordfish, 18 Fairey Fulmars
| electrònica = [[radiofar]] tipus 72
| drassanes = [[Cammell Laird and Company, Ltd.]]
| port =
| indicatiu =''Desire n'a pas Repos'' - Zeal Does Not Rest br / {{mida|90%|''El Zel no Reposa''}}
| comandant1 = 
| anys comandant1= 
| comandant2 =
| anys comandant2= 
| comandant3 = 
| anys comandant3= 
| comandant4 = 
| anys comandant4=
| comandant5 = 
| anys comandant5= 
| operacions= 
* [[Campanya Aliada a Noruega|Noruega]] 1940
* [[Batalla del Cap Spartivento|Spartivento]] 1940
* [[Batalla de la Mediterrània|Mediterrània]] 1940 a 1941
* [[Cuirassat Bismarck|''Bismarck'']] 1941
* [[Combois de Malta]] 1941
}}
El '''HMS Ark Royal (91)''' va ser un [[portaavions]] de la [[Royal Navy]], que va servir durant la [[Segona Guerra Mundial]]. 

Dissenyat el 1934 d'acord a les restriccions del [[Tractat Naval de Washington]], lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' va ser construït per la [[Cammell Laird|Cammell Laird and Company, Ltd.]] a [[Birkenhead|Birkenhead, Anglaterra]], i comissionat el 1938, era un portaavions de coberta correguda, [[buc]] i coberta completament integrats, semblant al de la [[portaavions classe Illustrious|classe ''Illustrious'']], el fi disseny hidrodinàmic del qual el permetia assolir els 31 [[nus (unitat)|nusos]] amb els seus 102.000 [[Cavalls de vapor|hp]]. Dissenyat per portar un gran nombre d'avions, tenia dos nivells d'hangars. Al servir en un moment en què s'inicià l'ús extensiu del poder aeri naval, diverses tàctiques de portaavions es van desenvolupar i refinar a bord seu. No se'l va dotar mai de [[ràdar]], però si que disposava d'un [[radiofar]] tipus 72.

Lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' participà alguns dels teatres navals més actius de la II Guerra Mundial. Participà en les primeres missions de patrulla antisubmarina de la guerra, anotant-se l'enfonsament d'un [[U-boot]]. Va participar en l'octubre de 1939 en la cacera del [[cuirassat de butxaca]] [[Tercer Reich|alemany]] [[cuirassat de butxaca Admiral Graf Spee|''Admiral Graf Spee'']] i a la [[Campanya Aliada a Noruega|campanya de Noruega]] el 1940, juntament amb el [[HMS Glorious (77)|HMS ''Glorious'']], on els seus grups aeris formats per s'apuntaren diversos èxits.

Al març de 1940 participà en la recerca dels [[creuer de batalla |creuers]] [[Creuer Scharnhorst|''Scharnhorst'']] i [[Creuer Gneisenau|''Gneisenau'']], mentre que portaven a terme l'[[Operació Berlín|operació ''Berlín'']], a les ordres de l'almirall [[Günther Lütjens]]; i en la que un dels avions del ''Ark Royal'' aconseguí localitzar els vaixells alemanys, però a causa d'un defecte en el sistema de ràdio no va poder donar una ràpida comunicació de la troballa, encara que això altera els plans alemanys, fent que es dirigeixin al port francès de [[Brest]].

Al maig de 1941 participà en l'anomenada cacera del [[Darrera batalla del cuirassat Bismarck|cuirassat alemany ''Bismarck'']], en la que els seus avions s'anotaren dos impactes sobre el cuirassat alemany i en la que se salvà de ser atacat pel [[U-556]] per manca de torpedes. Va ser bombardejat sense èxit per l'aviació italiana durant la [[batalla del cap Spartivento]]. Lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' va sobreviure a diversos atacs i va adquirir una reputació de vaixell afortunat. Els alemanys van informar en diverses ocasions que l'havien enfonsat.

El [[13 de novembre]] de [[1941]] va ser atacat pel [[U-81]], de [[Friedrich Guggenberger]], mentre que retornava a l'illa de [[Illa de Malta|Malta]] i, després d'una lenta agonia de 12 hores en la que es realitzen ingents esforços per salvar-lo, el [[14 de novembre]] de [[1941]] s'enfonsà davant la costa de [[Manilva]], [[Província de Màlaga|Málaga]] ([[Espanya]]).ref[http://www.naufragios.net/paginas/galerias/historicos/paginashistoricos/akroyal/arkroyal.htm El portaaciones Ark Royal torpedeado y hundido frente a la costa de Manilva (Málaga)]/ref La tripulació va poder ser rescatada pels [[destructor]]s ''HMS Ashanti'' y ''HMS Legion''. Només es va perdre una vida per l'explosió del torpede que l'enfonsà.

La seva pèrdua va ser objecte de severes investigacions, car els inspectors volien saber com és que s'havia pogut enfonsat, donats els esforços realitzats per salvar-lo i portar-lo fins a la base naval de [[Gibraltar]]. Van trobar diversos defectes de disseny que van contribuir a la pèrdua, els quals van ser rectificats en els dissenys posteriors. Les seves restes van ser descobertes per un equip de la [[BBC]] al desembre del 2002, aproximadament a 30 milles nàutiques (56 km) de Gibraltar.

== Disseny ==
El 1923, l'[[Almirallat]] preparà un programa de construcció per a una dècada que incloïa un portaavions i 300 avions per l'[[Arma Aèria de la Flota]].ref name=Rossiter{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=43–4}}/ref El retrocés econòmic que seguí la I Guerra Mundial va fer que el programa es posposés. El 1930, el Director de Construccions Navals, Sir Arthur Johns, comença a adaptar els plans pel portaavions incorporant tecnologia recentment desenvolupada.ref name=Rossiter/ El seu objectiu era incrementar la quantitat d'avions a bord retallant la distància d'aterratge i enlairament dels avions, emprant [[equip de detenció|equips de detenció]] i [[catapulta aèria|catapultes de vapor comprimit]] respectivament, la qual cosa deixaria més espai disponible per magatzems i preparació dels avions.ref name=Rossiter/ref name=BisChant/ Amb la inclusió de dues cobertes d'hangars es permetria que lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' portés 72 avions; encara que el desenvolupament d'avions més grans i pesats durant la construcció del vaixell faria que només en portés entre 50 i 60.ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=48–51}}/ref Les cobertes d'hangars van situar-se dins del [[buc]], beneficiant-se així de la protecció de la cuirassa d'11,4 cm.ref name=BisChant/ Havia 3 ascensors per moure els avions entre els hangars i la coberta de vol.ref name=BisChant/

[[Image:HMS Ark Royal 19sb2j1.jpg|thumb|left|La coberta de vol delnowiki'/nowiki''Ark Royal'' sobresurt per la popa. La seva alçada inusual per damunt de la línia de flotació s'aprecia en comparació amb el remolcador]]
Una altra fita va ser la longitud i l'alçada de la coberta de vol. Amb 240m, la coberta de vol era 36m més llarga que la quilla (la longitud d'aquesta era dictada per la longitud dels dics secs de la Royal Navy a [[Gibraltar]] i [[Illa de Malta |Malta]].ref name=BisChant/ Com que els hangars estaven dins del buc, la coberta de vol s'aixecava fins a 20 metres sobre l'aigua.

Els tractats navals de [[Tractat Naval de Washington|Washington]] i [[Tractat Naval de Londres|Londres]], que restringien el tonatge dels vaixells de guerra a les [[Grans Potències]] vencien a finals de 1936. {{Ref_label|A|a|none}} Amb una cursa de potencial naval entre Gran Bretanya, [[Imperi Japonès|Japó]] i [[Regne d'Itàlia (1861-1946)|Itàlia]], el [[govern del Regne Unit|govern britànic]] sol·licità un [[Segon Tractat Naval de Londres|nou tractat]], que inclogués limitar el desplaçament màxim dels portaavions a 22.000 tones.ref name=Rossiter 48-9{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=48–9}}/ref Lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' hauria de complir aquests límits; i per conservar el pes, el blindatge es limità al cinturó, la sala de màquines i les santabàrbares, mentre que se soldaria en lloc de ribetejar-se el 65% del buc, estalviant així 500 tones.ref name=Rossiter 48-9/ No es pogué instal·lar una coberta de vol cuirassada, car hagués posat lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' per damunt dels límits proposats, alhora que reduïa la seva estabilitat i resistència.ref name=Rossiter 48-9/

El vaixell va ser equipat amb sis calderes, les quals donaven potència a sis turbines a vapor Parsons. Les turbines estaven connectades mitjançant tres eixos de transmissió a tres hèlix de bronze de 5 metres de diàmetre, per produir una velocitat màxima teòrica de 30 [[nus (unitat)|nusos]] (56 km/h).ref name=navalhistory.net{{cite web |last=Mason |url=http://www.naval-history.net/xGM-Chrono-04CV-Ark%20Royal.htm |title=HMS Ark Royal - Fleet Aircraft Carrier}}/refref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=47}}/ref La velocitat era important, ja que lnowiki'/nowiki''Ark Royal'', amb les catapultes i els equips de detenció, hauria de virar cap al vent per llançar i recuperar els avions. Per evitar posar en perill la resta de vaixells amb els constants canvis de curs associats a les operacions de vol, lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' hauria de separar-se dels vaixells escorta, i agafar-los després. A més, com que el portaavions no estava armat pel combat entre vaixells, la velocitat seria la seva protecció principal contra els vaixells enemics.ref name=Rossiter/

== Construcció ==
[[Image:HMS Ark Royal (91) just after launching.jpg|thumb|esquerra|Lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' immediatament després de la seva botadura. Els ascensors de la coberta de vol i les posicions antiaèries sobre la coberta són visibles.]]
La deteriorada situació internacional el 1933, tipificada pel rearmament alemany i l'expansió d'Itàlia i Japó, convenceren el govern britànic a destinar una partida als pressupostos de 1934 per a la construcció del portaavions.ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=45}}/ref Els plans van acabar al novembre de 1934 i al febrer de 1935 es lliuraren a la [[Cammell Laird|Cammell Laird and Company, Ltd.]], que calculà el cost del buc en [[Lliura esterlina|£]]1.496.250refequivalents a 77 milions de lliures de 2011/ref i la maquinària principal en £500.000.ref25,7 milions de 2011/refref name=navalhistory.net/ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=45–6}}/ref El cost total seria superior als 3 milions de lliures, fent de lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' el vaixell més car mai no encarregat per la Royal Navy.ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=46}}/ref La construcció s'inicià al Job No. 1012, quan es posà la quilla el 16 de setembre de 1935.ref name=Colledge{{ref llibre |cognom=Colledge  Warlow |títol=Ships of the Royal Navy |pàgines=21}}/ref

Lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' passà dos anys a les drassanes abans de ser batejat el 13 d'abril de 1937 per Lady Maud Hoare, esposa de Sir [[Samuel Hoare]], llavors [[Lords Comissionats de l'Almirallat|Primer Lord de l'Almirallat]]. L'ampolla de xampany no es trencà fins a la quarta temptativa.ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=41}}/ref La nau encara passà un any posant-se a punt, abans no va ser lliurada al seu primer comandant, el capità [[Arthur John Power|Arthur Power]], el 16 de novembre de 1938, i va ser comissionada el 16 de desembre.ref name=Colledge/ Tot i que en un inici estava previst destinar-la a l'[[Extrem Orient]], els fets a Europa durant seva construcció, incloent la [[Segona Guerra Italoabissínia|invasió italiana d'Abissínia]] el 1935 i la [[Guerra Civil Espanyola]] el 1936, van fer que l'Almirallat la destinés a la [[Flota d'Aigües Nacionals|''Home Fleet'']] i a la de la [[Flota de la Mediterrània (Regne Unit)|Mediterrània]].ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=61–2}}/ref Després de rebre la seva tripulació a finals de 1938, lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' va realitzar les proves a alta mar per preparar-se pel servei, proves durant les quals es demostrà capaç de navegar per damunt de la seva velocitat teòrica, arribant als 31 [[nus (unitat)|nusos]].ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=16}}/ref

== Armament i avions ==
L'armament de lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' va ser dissenyat amb vistes a la [[guerra antiaèria]], car com que s'esperava que els avions serien l'amenaça principal; els vaixells i els submarins podrien ser superats o combatuts pels escoltes.ref{{ref llibre |cognom=Westwood |títol=Fighting Ships of World War Two |pàgines=66}}/refref{{ref llibre |cognom=Rossiter | títol=Ark Royal |pàgines=47}}/ref El seu armament principal eren 16 canons antiaeris [[canó naval QF de 4,5 polzades|de tir ràpid de 4,5 polzades]] en 8 torretes dobles, quatre a cada costat de la torreta, controlades per quatre [[Director de foc|directors]] que disposaven d'un [[Sistema de Control d'Angle Alt]].ref name=BisChant{{ref llibre |cognom=Bishop  Chant |títol=Aircraft carriers |pàgines=45}}/ref El disseny original situava les torretes a la part inferior del buc, però el disseny s'alterà posteriorment per situar-les just a sota de la coberta de vol, la qual cosa incrementava el [[camp de foc]] de cadascuna de les torretes.ref name=BisChant/ Quatre [[canó naval QF de 2 lliures|canons de 2 lliures (1,5 polzades)]] van situar-se a la coberta de vol, davant i darrere de la superestructura, mentre que 4 metralladores 0,5 calibre 12,7mm van instal·lar-se en petites plataformes projectades al davant i al darrere de la coberta de vol.ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=47–8}}/ref

Durant la seva carrera, setze [[esquadró|esquadrons]] del [[Braç Aeri de la Flota]] van ser destinats a bord de lnowiki'/nowiki''Ark Royal'', a una mitjana de cinc esquadrons cada vegada. En entrar en servei, la majoria dels esquadrons de lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' estaven equipats amb [[Blackburn Skua]]s, emprant-los com a caces o bombarders en picat; o bé amb [[Fairey Swordfish]]es, per tasques de reconeixement o bombardeig amb torpedes. Des d'abril de 1940, els esquadrons equipats amb Skuas van ser millorats al rebre [[Fairey Fulmar]]s; i com els seus predecessors, van emprar-se com a caces i bombarders. A vegades, el portaavions operà amb caça-bombarders [[Blackburn Roc]] (entre abril de 1939 i octubre de 1940) i torpediners [[Fairey Albacore]] (durant octubre de 1941).ref name=Rossiter 112{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=112}}/ref Al juny de 1940, lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' va rebre el [[701 Esquadró Aeri Naval]], un esquadró d'entrenament que operava amb [[avió amfibi|amfibis]] de reconeixement.

{| class=wikitable sortable collapsible collapsed
|+ Esquadrons embarcats a bord del HMS ''Ark Royal''
|-
!width=10%|Esquadró
!width=20%|Avions ampb que operava
!class=unsortable width=25%|Embarcà (de - a)
!class=unsortable width=35%|Notes
|-
| [[800 Esquadró Aeri Naval|800]] || Blackburn Skua Mk. II || Gener de 1939 - Abril de 1941 || Transferit al [[HMS Victorious (R38)|HMS ''Victorious'']]
|-
| [[810 Esquadró Aeri Naval|810]] || Fairey Swordfish Mk. I || Gener de 1939 - Març de 1941br /Maig de 1941 - Setembre de 1941 || A bord del [[HMS Illustrious (87)|HMS ''Illustrious'']] entre Març i Maig de 1941
|-
| [[820 Esquadró Aeri Naval|820]] || Fairey Swordfish Mk. I || Gener de 1939 - Juny de 1941 || -
|-
| [[821 Esquadró Aeri Naval|821]] || Fairey Swordfish Mk. I || Gener de 1939 - Abril de 1940 || Retirat del servei operatiu a causa de les baixes contra el ''[[creuer Scharnhorst|Scharnhorst]]''
|-
| [[803 Esquadró Aeri Naval|803]] || Blackburn Skua Mk. IIbr /Blackburn Roc Mk. I || Abril de 1939 - Octubre de 1940 || -
|-
| [[818 Esquadró Aeri Naval|818]] || Fairey Swordfish Mk. I || Agost de 1939 - Octubre de 1939br /Juny de 1940 - Juliol de 1940 || Operà des del [[HMS Furious (47)|HMS ''Furious'']] i des de bases terrestres entre Octubre de 1939 i Juny de 1940
|-
| [[801 Esquadró Aeri Naval|801]] || Blackburn Skua Mk. II || Abril de 1940 - Maig de 1940 || Transferit al [[HMS Furious (47)|HMS ''Furious'']]
|-
| [[807 Esquadró Aeri Naval|807]] || Fairey Fulmar Mk. II || Abril de 1940 - Novembre de 1941 || Embarcat quan s'enfonsà
|-
| [[701 Esquadró Aeri Naval|701]] || Supermarine Walrus Mk. I || Juny de 1940 || Esquadró d'entrenament
|-
| [[808 Esquadró Aeri Naval|808]] || Fairey Fulmar Mk. II || Setembre de 1940 - Novembre de 1941 || Embarcat quan s'enfonsà
|-
| 821X || Fairey Swordfish Mk. I || December 1940 - Gener de 1941 || Caces reunites dels supervivents del [[821 Esquadró Aeri Naval|821 Esquadró]], després absorbits al [[815 Esquadró Aeri Naval|815 Esquadró]]
|-
| 800Y || Fairey Fulmar Mk. I || Juny de 1941 || Caces del [[800 Esquadró Aeri Naval|800 Esquadró]]
|-
| [[825 Esquadró Aeri Naval|825]] || Fairey Swordfish Mk. I || Juny de 1941 - Novembre de 1941 || Embarcat quan s'enfonsà
|-
| [[816 Esquadró Aeri Naval|816]] || Fairey Swordfish Mk. I || Juliol de 1941 - Novembre de 1941 || Embarcat quan s'enfonsà
|-
| [[812 Esquadró Aeri Naval|812]] || Fairey Swordfish Mk. I || Setembre de 1941 - Novembre de 1941 || Embarcat quan s'enfonsà
|-
| [[828 Esquadró Aeri Naval|828]] || Fairey Swordfish Mk. Ibr /Fairey Albacore Mk. I || Octubre de 1941 || Desplegat a Malta
|}

== Historial de servei ==
=== Amb els grups de contra-caçadors ===
[[Image:Declaration of war naval message.jpg|thumb|right|Missatge enviat al vaixell informant-lo de l'inici de les hostilitats el 3 de setembre de 1939]]
L'esclat de la [[Segona Guerra Mundial]] el 3 de setembre havia estat previst per la flota d'[[U-boat]]s alemanys prenent posicions a la costa britànica, per tal de poder interceptar la navegació britànica.ref name=Edwards18/ Hores després de l'inici de la guerra, el vaixell de passatgers [[SS Athenia|SS ''Athenia'']] va ser torpedinat per l'[[Unterseeboot 30 (1936)|''U-30'']],ref name=Edwards18{{ref llibre |cognom=Edwards |títol=Dönitz and the wolf packs |pàgines=18}}/ref sent les primeres 65.000 tones de navegació enfonsades pels submarins alemanys durant la primera setmana de la guerra.ref name=Rossiter 74-7{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=74–7}}/ref Lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' va ser destinat amb la Home Fleet a la [[Aproximacions occidentals|costa nord-oest]], com a part dels grups ''contra-caçadors'', consistent en una flotilla de destructors i d'altres vaixells anti-submarins agrupats al voltant d'un portaavions, el [[HMS Courageous (50)|HMS ''Courageous'']], el [[HMS Hermes (95)|HMS ''Hermes'']] o lnowiki'/nowiki''Ark Royal''. Els seus avions podien incrementar la zona de vigilància contra els U-boats, però convertia els portaavions en preses molt temptadores.ref name=Rossiter 74-7/

El 14 de setembre, lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' rebé un missatge del [[SS Fanad Head|SS ''Fanad Head'']], que es trobava a 200 milles nàutiques (370 km) sent perseguit per lnowiki'/nowiki''U-30''.ref name=fanad/ Lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' llançà els seus avions per ajudar al mercant,ref name=fanad/ però va ser divisat per l'[[Unterseeboot 39 (1938)|''U-39'']], que li llançà dos torpedes.ref name=Edwards87/ Els vigies van veure les esteles dels torpedes i lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' virà cap a l'atacant, reduint la secció transversal i fent que es perdessin els torpedes, explotant a popa sense causar danys.ref name=Rossiter 74-7/ Tres [[Destructor classe E i F|destructors classe F]] que escortaven el portaavions llançaren [[càrrega de profunditat|càrregues de profunditat]] contra lnowiki'/nowiki''U-39'', obligant-lo a emergir.ref name=Edwards87{{ref llibre |cognom=Edwards |títol=Dönitz and the wolf packs |pàgines=87}}/ref La tripulació alemanya abandonà la nau abans que lnowiki'/nowiki''U-39'' s'enfonsés, sent el primer U-boat perdut durant la guerra.ref name=Edwards87/ Els avions de lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' arribaren on es trobava el ''Fanad Head'', que estava en mans d'un escamot d'abordatge alemany.ref name=fanad/ Els Skuas atacaren sense èxit lnowiki'/nowiki''U-30'': dos van quedar destruïts per l'ona expansiva de les seves pròpies bombes.ref name=fanad/ El submarí aconseguí escapar després de rescatar l'escamot d'abordatge i els pilots dels avions caiguts (ambdós observadors van morir) i torpedinar el ''Fanad Head''.ref name=fanad{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=75–8}}/ref

Lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' tornà a la seva base a [[Loch Ewe]], on va ser rebut per [[Winston Churchill]]. L'enfonsament de lnowiki'/nowiki''U-39'' havia fet pujar la moral; però l'atac fracassat contra lnowiki'/nowiki''U-39'' i l'èxit assolit contra el [[HMS Courageous (50)|HMS ''Courageous'']] el 17 de setembre van convèncer l'Almirallat que era massa perillós arriscar portaavions així, i els grups contra-caçadors al voltant d'un portaavions van ser abandonats.ref name=Rossiter 74-7/

=== De nou gairebé enfonsat ===
El 25 de setembre de 1939, lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' ajudà a rescatar al submarí [[HMS Spearfish (69S)|HMS ''Spearfish'']], el qual havia resultat danyat per naus alemanyes a Horn Reefs, al [[Kattegat]].ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=81}}/ref Mentre que tornava a port amb el ''Spearfish'' i els cuirassats [[HMS Nelson (28)|HMS ''Nelson'']] i [[HMS Rodney (29)|HMS ''Rodney'']] el 26 de setembre, els vaixells van ser localitzats per 3 [[Dornier Do 18|hidroavions Dornier]] de la [[Luftwaffe]].ref name=navalhistory.net/ Lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' llançà 3 [[Blackburn Skua]]s per dispersar-los, abatent un Dornier (que seria la primera victòria aèria britànica de la guerra).ref name=Westwood{{ref llibre |cognom=Westwood |títol=Fighting Ships of World War II |pàgines=66}}/ref

El comandant aeri a bord de lnowiki'/nowiki''Ark Royal'', temerós que els Dorniers supervivents poguessin informar de la localització dels vaixells britànics, ordenà que s'asseguressin els avions i que l'armament antiaeri estigués a punt.ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=82}}/ref Quatre [[Junkers Ju 88|bombarders Ju 88]]ref{{ref llibre |cognom=Bekker |títol=The Luftwaffe War Diaries |pàgines=75–76}}/ref van aparèixer poc després: tres van ser rebutjats pel foc antiaeri, però el quart va poder llançar una bomba de 1.000kg sobre el portaavions. Lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' va virar a estribord, aconseguint evitar la bomba, que va caure a 30 metres a estribord i aixecà l'aigua sobre el vaixell. Els pilots alemanys no van poder veure si el vaixell havia estat tocat, i un caça de reconeixement va localitzar posteriorment els dos cuirassats, però no lnowiki'/nowiki''Ark Royal''. Basant-se en aquesta informació, els alemanys van informar incorrectament que lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' havia estat enfonsat.ref name=ross84.5{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=84–5}}/ref Per provar que la propaganda alemanya era falsa abans que no tingués un efecte negatiu sobre els aliats britànics, [[Winston Churchill]] informà personalment al President dels Estats Units [[Franklin Delano Roosevelt|Franklin Roosevelt]] que el portaavions estava intacte i convidà l'agregat naval americà a visitar-lo a port.ref name=ross84.5/ L'agregat naval britànic a [[Roma]] va rebre instruccions perquè assegurés al primer ministre italià, [[Benito Mussolini]], que el vaixell seguia estant en servei.ref name=ross84.5/

=== Persecució del ''Graf Spee'' ===
A l'octubre de 1939, lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' va ser destinat a [[Freetown]] per operar davant la costa africana per caçar el [[corsari]] [[cuirassat de butxaca Admiral Graf Spee|''Graf Spee'']]. El portaavions va ser assignat a la [[Força K]], salpant amb el creuer de batalla [[HMS Renown (1916)|HMS ''Renown'']] cap a l'Atlàntic Sud.ref name=navalhistory.net/ El 9 d'octubre, avions de lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' van veure el [[petroler Altmark|petroler alemany ''Altmark'']], que subministrava al ''Graf Spee''. El petroler anava camuflat com el vaixell americà ''Delmar'', enganyant als britànics que el van deixar passar.ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=88–9}}/ref El 5 de novembre, lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' capturà el mercant alemany [[SS Uhenfels|SS ''Uhenfels'']], que intentava arribar fins a Alemanya. El vaixell passaria a entrar al servei britànic com a vaixell de càrrega,ref name=Jameson53{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=53}}/ref sent batejat com a ''Empire Ability''.ref name=Mitchell431{{ref llibre |cognom=Mitchell |títol=The Empire Ships |pàgines=431}}/ref Diversos vaixells neutrals van ser descoberts pels avions, provocant en dues ocasions que les tripulacions creguessin que es trobaven sota atac i abandonessin el vaixell.ref name=Jameson42{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=42}}/ref Una nota explicant la situació va ser llançada a la tripulació d'un vaixell noruec, fent que aquests reembarquessin; però quan es tornà a fer amb una tripulació belga, fallaren quan la nota va caure a la xemeneia del vaixell.ref name=Jameson42/

En aquells moments, el ''Graf Spee'' es trobava al port de [[Montevideo]] per reparar els danys rebuts durant la [[batalla del Riu de la Plata]]. Diversos creuers britànics seguiren el corsari, patrullant l'entrada del port mentre que informaven de la posició del ''Graf Spee'' a la flota. Lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' i el ''Renown'' van ser enviats a unir-se als vaixells que esperaven a la sortida del port, però com que estaven a 36 hores de navegació, l'adjunt naval britànic va anar amb un pla per fer creure als alemanys que dos grans vaixells britànics havien arribat. S'envià a [[Buenos Aires]], a 230km a l'oest de Montevideo, una comanda de combustible per lnowiki'/nowiki''Ark Royal''. Això va ser filtrat a la premsa, la qual ho va fer arribar a l'ambaixada alemanya a Montevideo, i aquests al capità del ''Graf Spee'', [[Capità de navili|''Kapitän zur See'']] [[Hans Langsdorff]].ref name=Rossiter 94-6{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=94–6}}/ref Això contribuí a la decisió de Langsdorff a enfonsar el seu propi vaixell.ref name=Rossiter 94-6/

=== Retorn a la flota ===
Amb el ''Graf Spee'' enfonsat, lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' seguí a l'Atlàntic un breu temps abans d'escortar el malmès [[HMS Exeter (68)|HMS ''Exeter'']] de tornada a les [[HMNB Devonport|drassanes de Devonport]], on van arribar al febrer.ref name=navalhistory.net/ Després, lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' es dirigí a [[Portsmouth]] per carregar personal i subministraments, abans de salpar cap a [[Scapa Flow]]. Al arribar, transferí els Blackburn Skuas a l'[[RNAS Hatston |estació naval aèria ''Hatston'']] per reforçar les defenses de la base.ref name=Rossiter3{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=99}}/ref Llavors, lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' va ser destinat a la [[Flota de la Mediterrània (Regne Unit)|Flota de la Mediterrània]] per realitzar exercicis, abandonant Scapa Flow el 31 de març de 1940 i dirigint-se cap a [[Alexandria]] amb el portaavions [[HMS Glorious (77)|HMS ''Glorious'']].ref name=navalhistory.net/ Tots dos portaavions arribaren a la Mediterrània oriental el 8 d'abril, però les maniobres s'anul·laren l'endemà. Tots dos vaixells van salpar cap a [[Gibraltar]] per esperar ordres.ref name=Rossiter3/

El 7 d'abril, les tropes alemanyes havien envaït [[Noruega]] com a part de l'[[Operació Weserübung|operació ''Weserübung'']], assegurant seccions de la costa. Les temptatives de la Royal Navy per operar allà per ajudar les tropes britàniques van ser infructuoses; els atacs aeris van afeblir la flota, enfonsant el [[HMS Gurkha (F20)|HMS ''Gurkha'']] i gairebé enfonsant el [[HMS Suffolk (55)|HMS ''Suffolk'']]. Adonant-se que els vaixells britànics necessitaven cobertura aèria, però conscients que la costa noruega estava fora del radi d'acció dels avions estacionats al Regne Unit, l'Almirallat crida lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' i el ''Glorious'' de la Mediterrània el 16 d'abril.ref name=Rossiter3/

=== La campanya de Noruega ===
Lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' i el ''Glorous'' van arribar a Scapa Flow el 23 d'abril de 1940, sent destinats immediatament a l'operació DX. Navegant cap a [[Noruega]] amb els creuers [[HMS Curlew (D42)|''Curlew'']] i [[HMS Berwick (65)|''Berwick'']] i protegits pels destructors [[HMS Hyperion (H97)|''Hyperion'']], [[HMS Hereward (H93)|''Hereward'']], [[HMS Hasty (H24)|''Hasty'']], [[HMS Fearless (H67)|''Fearless'']], [[HMS Fury (H76)|''Fury'']] i [[HMS Juno (F46)|''Juno'']], era la primera vegada en què la Royal Navy desplegava portaavions amb l'objectiu primari de donar protecció aèria a altres vaixells de guerra.ref name=navalhistory.net/ La flota prengué posició el 25 d'agost; lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' se situà a 120 milles de la costa per tal de reduir la possibilitat de rebre atacs aeris. Els avions dels portaavions van realitzar patrulles anti-submarins, donaren suport de caces als altres vaixells, i atacaren vaixells alemanys i objectius a la costa.ref name=navalhistory.net/ref name=Rossiter 112/ Lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' tornà a Scapa Flow el 27 d'abril per carregar combustible i substituir els avions perduts i danyats, abans de tornar al combat aquell mateix dia escortat pel cuirassat [[HMS Valiant (1914)|HMS ''Valiant'']].ref name=navalhistory.net/ Lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' va patir l'atac d'avions [[Junkers Ju 88]] i [[Heinkel He 111]] operant des de Noruega, però no va ser danyat i tornà a la posició el 29 d'abril.ref name=Jameson97{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=97}}/ref
[[Image:HMS Ark Royal Skua landing.jpg|thumb|left|Un Blackburn Skua aterrant a lnowiki'/nowiki''Ark Royal''. Els Skuas eren el recurs principal del Braç Aeri de la Flota durant l'inici de la Segona Guerra Mundial. També és visible el cable de frenada estès sobre la coberta de vol.]]

En aquells moments, l'alt comandament britànic s'adonà que no podria mantenir als alemanys al sud de Noruega. Així doncs s'inicià l'evacuació de tropes aliades de [[Molde]] i [[Åndalsnes]], amb lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' proveint cobertura aèria des del 30 d'abril. L'1 de maig els alemanys intentaren enfonsar-lo, llançant durant tot el dia nombrosos atacs aeris. Els caces a bord de lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' i una estesa cortina de foc antiaeri van fer allunyar els atacants, tot i que aconseguien llançar algunes bombes sobre el portaavions, sense que cap fes impacte.ref name=Jameson97/ L'evacuació es completà el 3 de maig, i lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' tornà a Scapa Flow per carregar combustible i rearmar-se abans de tornar a Noruega. mentre que estava a port, el capità Arthur Powers abandonà el vaixell al ser promocionat per l'Almirallat, sent substituït pel capità Cedric Holland.ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=117}}/ref En retornar a Noruega, lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' va portar a terme operacions de cobertura aèria als voltants de [[Narvik]], incloent l'embarcament de tropes franceses el 13 de maig.ref name=ross119{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=119}}/ref El 18 de maig se li uniren els portaavions [[HMS Glorious (77)|''Glorious'']] i [[HMS Furious (47)|''Furious'']].ref name=navalhistory.net/

Malgrat aquests esforços, a finals de maig era clar que les forces franceses estaven prop del col·lapse i que Noruega era un escenari secundari davant l'avanç alemany cap el [[Canal de la Mànega]].ref name=ross119/ L'[[operació Alfabet|operació ''Alfabet'']] es preparà per traslladar les tropes aliades des de Narvik a Gran Bretanya. Lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' i el ''Glorious'', escortats pels destructors [[HMS Highlander (H44)|''Highlander'']], [[HMS Diana (H49)|''Diana'']], [[HMS Acasta (H09)|''Acasta'']], [[HMS Ardent (H41)|''Ardent'']] i [[HMS Acheron (H45)|''Acheron'']], salparen de Scapa Flow l'1 de juny per cobrir l'evacuació, que començà l'endemà. Lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' realitzà patrulles aèries i missions de bombardeig entre el 3 i el 6 de juny, abans de dirigir-se a Narvik el 7. el desastre arribà l'endemà, quan el ''Glorious'', escortat per lnowiki'/nowiki''Acasta'' i lnowiki'/nowiki''Ardent'', van ser destacats per tornar al Regne Unit. Totes tres naus van ser atacades i enfonsades pels creuers alemanys [[creuer Scharnhorst|''Scharnhorst'']] i [[creuer Gneisenau|''Gneisenau'']]. Els avions de lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' no aconseguiren localitzar els vaixells alemanys, que aconseguiren tornar a [[Trondheim]].ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=120–1}}/ref

El darrer comboi d'evacuació abandonà Narvik el 9 de juny. Abans que els vaixells britànics poguessin retirar-se, un atac sobre [[Trondheim]] localitzà el ''Scharnhorst''. Els Skuas de lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' llançaren un atac la mitjanit del 13 de juny;ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=137}}/ref però l'atac va ser un desastre: els destructors d'escorta [[HMS Antelope (H36)|''Antelope'']] i [[HMS Electra (H27)|''Electra'']] toparen mentre que lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' atacava enmig de la boira, havent de tornar a Anglaterra per reparacions; 8 dels 15 Skuas van ser abatuts, mentre que el ''Scharnhorst'' fugí sense danys.ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=140–1}}/ref Lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' tornà a Scapa Flow l'endemà, sent destinat a la [[Flota de la Mediterrània (Regne Unit)|Flota de la Mediterrània]].ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=128}}/ref

=== Desplegament a la Mediterrània ===
Lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' abandonà Scapa Flow juntament amb el [[HMS Hood (51)|HMS ''Hood'']] i 3 destructors, arribant a [[Gibraltar]] el 23 de juny de 1940. Allà s'uní a la [[Força H]] de l'almirall Sir [[James Somerville]]. Després de la [[batalla de França|capitulació de França]] hi havia una gran preocupació sobre si la flota francesa a [[Mers-el-Kébir]] podia caure en mans alemanyes i modificar l'equilibri de poder a la Mediterrània, afectant tota la guerra.ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=154}}/ref El capità de lnowiki'/nowiki''Ark Royal'', Cedric Holland, havia estat l'agregat naval britànic a París, i va ser enviat per negociar la rendició o l'enfonsament de la flota francesa.ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=132}}/ref La Força H va ser desplegada a la sortida del port, i quan els almiralls francesos rebutjaren els termes oferts, obrí foc contra els vaixells francesos. Durant l'[[atac a Mers el-Kebir]], els avions de lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' realitzaren missions d'observació pels vaixells britànics.ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=136}}/ref El cuirassat francès [[cuirassat Strasbourg|''Strasbourg'']] escapà malgrat els atacs dels Swordfish de lnowiki'/nowiki''Ark Royal''.ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=138}}/ref Dos dies després de l'atac, els avions de lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' incapacitaren el [[Cuirassat Dunkerque|cuirassat ''Dunkerque'']], que havia estat varat durant l'atac inicial.ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=170}}/ref
[[Image:HMS Ark Royal planes landing.jpg|thumb|right|Un Fairey Swordfish aterra a la coberta de vol de lnowiki'/nowiki''Ark Royal'', mentre que un Blackburn Skua el sobrevola. La fotografia està presa des del després dels atacs contra la flota italiana a Sardenya.]]
Després d'haver reduït la possibilitat d'un desafiament francès a la Mediterrània, la Força H es preparà per atacar objectius italians, salpant de Gibraltar el 8 de juliol.ref name=ross179{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=179}}/ref Van ser atacats per bombarders italians només 8 hores després de salpar, i tot i que no van patir danys, Somerville cancel·là els atacs i ordenà que la flota tornés a Gibraltar.ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=180}}/ref Durant el mes de juliol, la colònia britànica de [[Illa de Malta |Malta]] va ser atacada per l'[[Regia Aeronautica|aviació italiana]], ordenant-se a la Força H que portés per reforçar les defenses aèries de l'illa. La Força H va ser desplegada entre el 31 de juliol i el 4 d'agost, amb el [[HMS Argus (I49)|HMS ''Argus'']] destinat a portar els avions, mentre que lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' proveïa de protecció aèria a la flota.ref name=ross179/ El 2 d'agost, els avions de lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' llançaren un atac aeri d'èxit contra la base aèria italiana de [[Cagliari]].ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=185–7}}/ref

La Força H restà a Gibraltar fins al 30 de setembre, quan escortà reforços per a la flota de l'[[Andrew Browne Cunningham|almirall Cunningham]] a [[Alexandria]].ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=192–3}}/ref Mentre que estaven en ruta, planejaren diversos atacs de diversió sobre les bases aèries italianes a [[Elmas]] i Cagliari per allunyar l'atenció d'un [[Combois de Malta|comboi de subministraments que es dirigia a Malta]]. Els atacs es realitzaren amb èxit l'1 d'octubre, i la flota arribà a Alexandria sense cap atenció significativa per part dels italians.ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=190}}/ref Des d'Alexandria, lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' va ser destacat i enviat a l'Àfrica Occidental en suport dels intents britànics per aconseguir que les colònies de la [[França de Vichy]] canviessin la seva lleialtat per la [[França Lliure]]. Durant les negociacions diversos avions de la França Lliure volaren des de lnowiki'/nowiki''Ark Royal'', però les seves tripulacions van ser detingudes a [[Dakar]]. Les negociacions fracassaren, i els bombarders de lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' van atacar les instal·lacions militars durant el fracassat intent britànic de [[batalla de Dakar|prendre Dakar a la força]].ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=212–5}}/ref Després d'això, lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' tornà al Regne Unit per reavituallar-se, ancorant a [[Liverpool]] el 8 d'octubre després de ser escortat pel [[HMS Fortune (H70)|HMS ''Fortune'']], el [[HMS Forester (H74)|HMS ''Forester'']] i el [[HMS Greyhound (H05)|HMS ''Greyhound'']].ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=222–5}}/ref Durant l'estada a port, que s'estengué fins al 3 de novembre, es realitzaren reparacions a la maquinària i es procedí a la instal·lació d'una nova barrera a la coberta de vol.
[[Image:HMS Ark Royal attack.jpg|thumb|left|Bombes caient al costat de lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' durant un atac aeri italià durant la [[batalla del cap Spartivento]]. La fotografia va ser presa des del creuer [[HMS Sheffield (C24)|HMS ''Sheffield'']].]]
Després de la posada a punt, lnowiki'/nowiki''Ark Royal'', acompanyat del HMS [[HMS Barham (04)|''Barham'']], el HMS [[HMS Berwick (65)|''Berwick'']] i el HMS [[HMS Glasgow (C21)|''Glasgow'']], salpà cap a Gibraltar, on arribà el 6 de novembre.ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=192}}/ref Allà van ser desplegats amb la resta de la Força H per escortar el combois que es dirigien des de Gibraltar a Alexandria i Malta, realitzant diversos viatges abans de ser assignat el 25 de novembre a l'[[operació Collar|operació ''Collar'']], un dels 35 [[Combois de Malta|combois en suport de Malta]] que es realitzaren entre 1940 i 1942. Una flota italiana, encapçalada pels cuirassats [[cuirassat Giulio Cesare|''Giulio Cesare'']] i [[cuirassat Vittorio Veneto|''Vittorio Veneto'']] va ser enviada per interceptar el comboi.ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=230}}/ref La flota italiana va ser descoberta per un avió de reconeixement de lnowiki'/nowiki''Ark Royal'', fent que aquest llancés els bombarders Swordfish mentre que els vaixells principals viraven per trobar-se amb els italians.ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=236–58}}/ref Durant el combat [[batalla del cap Spartivento|davant del cap Spartivento]], el [[destructor]] italià [[destructor Lanciere|''Lanciere'']] resultà danyat, tot i que no és clar si va ser a causa dels torpedes dels bombarders o del foc naval britànic. Els britànics van confondre el ''Lanciere'' per un [[creuer (vaixell de guerra)|creuer]], mentre que els comandants italians rebien informes incorrectes segons els quals el creuer [[creuer Bolzano|''Bolzano'']] havia resultat tocat.ref name=Jameson239{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=239}}/ref Els atacs britànics no aconseguiren danyar cap altre vaixell italià o enfonsar el destructor danyat, i un atac final de l'aviació italiana tingué com a objectiu lnowiki'/nowiki''Ark Royal'', el qual patí diversos bombardeigs, però sense rebre cap impacte.ref name=Jameson239/ La batalla no va tenir un resultat clar, encara que el comboi britànic arribà al seu destí sense mal.

El 14 de desembre de 1940, lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' i la Força H van salpar de Gibraltar cap a l'Atlàntic, en direcció a les [[Azores]], per atacar els vaixells corsaris. Lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' tornà a la Mediterrània el 20 de desembre, i escortà el [[HMS Malaya (1915)|HMS ''Malaya'']] i diversos mercants de Malta fins al 27 de desembre.ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=210}}/ref La Força H llavors formà part de l'[[operació Excés|operació ''Excés'']], un pla per moure els combois per la Mediterrània en suport de la [[Força del Desert Occidental]], que estava intentant expulsar les forces terrestres italianes d'Egipte cap a Líbia. Durant el mes següent, el control britànic del teatre de la Mediterrània va ser afeblit, principalment per l'arribada de la [[Luftwaffe]] i a que gairebé perden el portaavions [[HMS Illustrious (87)|HMS ''Illustrious'']].ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=218–9}}/ref La [[Flota de la Mediterrània (Regne Unit)|Flota de la Mediterrània]] estava molt pressionada per l'Eix a la Mediterrània Oriental, mentre que el port clau de Gibraltar es podria perdre si els [[Franquisme|espanyols]] preferien aliar-se amb els alemanys en lloc de continuar [[no-bel·ligerància|fora de la guerra]]. Per rellevar la Flota de la Mediterrània, alhora de per fer una demostració de força als espanyols, l'Almirallat i l'almirall Cunningham planejaren fer servir els bombarders Swordfish de lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' contra objectius italians, amb el suport del bombardeig de grans unitats de la flota. El primer bombardeig, el 2 de gener contra el dic Tirso a [[Sardenya]] no va tenir èxit,ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=222–6}}/ref però els Swordfish de lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' van tenir més èxit el 6 de gener, quan bombardejaren la ciutat portuària de [[Gènova]]. Els avions van rebre el suport del HMS ''Renown'' i del HMS ''Malaya'' mentre que bombardejaven el port. El 9 de gener, lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' llançà els seus avions per bombardejar la refineria petrolera de [[La Spezia]] i per minar el port. Ambdues operacions se saldaren amb èxit.ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=228–30}}/ref

=== A la recerca del ''Scharnhorst'' i del ''Gneisenau'' ===
A inicis de febrer de 1941 els creuers de batalla alemanys [[creuer Scharnhorst|''Scharnhorst'']] i [[creuer Gneisenau|''Gneisenau'']] s'endinsaren a l'Atlàntic per ordre de l'[[Erich Raeder|almirall Erich Raeder]]. La seva missió era interrompre la navegació aliada i desviar els vaixells principals d'altres zones. El 8 de març, la Força H i van lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' ser destinats cap a les [[illes Canàries]] a la recerca dels creuers, així com per protegir els combois que venien des dels Estats Units.ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=259–60}}/ref Lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' usà els seus avions per buscar vaixells capturats dirigits cap a Alemanya. El 19 de març es van localitzar 3 vaixells: dos es van enfonsar a sí mateixos, mentre que el tercer, el SS ''Polykarp'', va ser capturat.ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=260}}/ref

El vespre del 21 de març de 1941 un [[Fairey Fulmar]] de lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' descobrí el ''Scharnhorst'' i el ''Gneisenau'' al mar. A causa d'una fallada a la ràdio, la tripulació va haver de tornar a lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' per informar, estona que els alemanys aprofitaren per fugir amagats en la boira.ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=260–2}}/ref L'endemà, lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' llançà noves patrulles aèries esperant tornar a trobar les naus alemanyes. Durant el dia, una avaria a una catapulta destruí un, llançant-lo sobre el mar davant del portaavions. Incapaç d'aturar-se, lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' passà pel damunt del Swordfish i resultà malmès quan explotaren les càrregues de profunditat de l'avió.ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=242}}/ref El ''Scharnhorst'' i el ''Gneisenau'' arribaren a [[Brest]] sense ser hostigats pels britànics, mentre que lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' va haver de tornar a Gibraltar per sotmetre's a reparacions, arribant el 24 de març.ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=243}}/ref

=== Combois de Malta i operació ''Tigre'' ===
[[Image:HMS Ark Royal AA fire.jpg|thumb|right|Una intensa barrera antiaèria és visible durant un atac de torpediners italians sobre la Força H. Lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' està a l'esquerra, amb un avió italià al damunt, i el HMS ''Renown'' a la dreta.]]
Lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' passà l'abril alternant entre la protecció de combois i el lliurament d'avions a [[República de Malta|Malta]] i sortides a l'Atlàntic a la recerca de corsaris. Al maig de 1941, l'[[Afrika Korps]] del [[Erwin Rommel|general Rommel]] avançava pel nord d'Àfrica cap al [[canal de Suez]], fent recular la [[Força del Desert Occidental]]. Amb les forces britàniques prop del col·lapse i amb posicions estratègiques amenaçades, l'Alt Comandament britànic s'arriscà a enviar un comboi amb reforços a través de la Mediterrània cap a Alexandria. El comboi consistia en 5 grans vaixells de transport, escortats per lnowiki'/nowiki''Ark Royal'', els cuirassats [[HMS Renown (1916)| HMS ''Renown'']] i [[HMS Queen Elizabeth (1913)|HMS ''Queen Elizabeth'']], els creuers [[HMS Sheffield (C24)|HMS ''Sheffield'']], [[HMS Naiad (93)|HMS ''Naiad'']], [[HMS Fiji (58)|HMS ''Fiji'']] i [[HMS Gloucester (62)|HMS ''Gloucester'']], i destructors de la 5a Flotilla de Destructors.ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=268–9}}/ref Abans de salpar, el capità Holland va ser rellevat perquè es recuperés de l'estres i de la mala salut, sent substituït pel capità [[Loben Maund]].ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=266}}/ref El comboi va abandonar Gibraltar el 6 de maig, sent descobert per avions italians. El comboi, limitat a moure's a només 14 nusos (26 km/h), i escortat per tants vaixells capitals, era un objectiu temptador i els avions italians i alemanys van ser mobilitzats.ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=269}}/ref

El comboi va ser atacat per aire el 8 de maig, primer per la [[Regia Aeronautica]] i després per la [[Luftwaffe]]. Durant el dia, 12 Fairey Fulmars van enlairar-se per fer front a 15 atacants, amb l'ajut per localitzar objectius donada pel radar del HMS ''Sheffield'' i el foc antiaeri dels escortes.ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=271–4}}/refref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=258}}/ref Durant les onades inicials es perdé un Fulmar, morint el Tinent de Vol Rupert Tillard i el Tinent Mark Somerville (nebot de l'almirall Somerville), i un altre va ser destruït, però la tripulació va poder ser rescatada, i diversos més van resultar danyats.ref name=Ross249/ Conseqüentment, només quedaven 7 disponibles per fer front a la força principal de la Luftwaffe, formada per 34 avions, mentre que un atac just abans de fer-se fosc va ser rebutjat per dos avions i el foc dels vaixells.ref name=Ross249{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=249}}/ref El comboi va aconseguir sortir-se'n sense grans danys: les úniques baixes van ser a causa de les mines, amb el ''Empire Song'' enfonsat i el ''New Zealand Star'' danyat però capaç d'arribar a port.ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=274}}/ref

Lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' patí un nou atac aeri el 12 de maig, mentre que tornava a Gibraltar. Aquell mateix mes, juntament amb el [[HMS Furious (47)|HMS ''Furious'']], portà [[Hawker Hurricane]]s a Malta.ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=276–7}}/ref

===Caça del Bismarck===
El 18 de maig de 1941 el [[cuirassat Bismarc]] i el [[creuer Prinz Eugen]] iniciaren l'[[operació Exercici Rin|operació Rheinübung]], endinsant-se a l'Atlàntic per atacar la navegació. Després d'enfonsar el [[HMS Hood]] i de danyar el [[HMS Prince of Wales (53)|HMS Prince of Wales]] durant la [[Batalla de l'Estret de Dinamarca]], el Bismarck burlà els seus perseguidors i es dirigí cap a la costa francesa.ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=279–90}}/ref 
L'Ark Royal, el Renown i el Sheffield, acompanyats pel [[HMS Faulknor]], el [[HMS Foresight]], el [[HMS Forester]], el [[HMS Fortune (H70)|HMS ''Fortune'']], el [[HMS Foxhound]] i el [[HMS Fury]], van salpar el 23 de maig cap a l'Atlàntic a la cacera del cuirassat.ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=294}}/ref El 26 de maig, un [[Fairey Swordfish]] de lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' localitzà el ''Bismarck'' i començà a perseguir-lo, mentre que la [[Flota d'Aigües Locals|Home Fleet]] es mobilitzava per unir-se a la persecució.ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=296}}/ref
[[Image:HMS Ark Royal swordfish.jpg|thumb|left|Un Fairwy Swordfish de l'Ark Royal torna a baix nivell sobre el mar després de torpedinar el Bismarck ]]
En el moment de la detecció, els vaixells britànics estaven a 130 milles nàutiques de distància i no podrien caçar el Bismarck abans que el cuirassat arribés a [[Saint-Nazaire (Loira Atlàntic)]]. Quinze bombarders Swordfish van ser armats amb torpedes i enviats a aturar el vaixell. El HMS Sheffield també perseguia el Bismarck, situat entre l'Ark Royal i el cuirassat alemany. Els avions identificaren erròniament el creuer britànic amb el seu objectiu i el torpedinaren. Els torpedes anaven dotats de detonadors magnètics que van fer que la majoria explotessin amb l'aigua, mentre que el Sheffield aconseguí esquivar la resta.ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=299–300}}/ref 
Després d'adonar-se'n de l'error, un dels pilots senyalà perdó pel salmó (''Sorry for the kipper'') al Sheffield.

En tornar al portaavions, els Swordfishes van ser rearmats amb torpedes amb detonador de contacte, i a les 19:15 tornaren a ser llançats per a un segon atac, localitzant i atacant el Bismarck just abans de la posta del sol. Tres torpedes van impactar al cuirassat: dos impactaren a la sala de màquines, mentre que el tercer impactà l'aparell de govern, bloquejant-lo a 15°.ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=303–5}}/ref 
El Bismarck començà a navegaren cercles fins que van poder estabilitzar el timó, però en aquells moments va prendre curs nord-oest, dirigint-se directament cap a la flota britànica i sense pràcticament cap capacitat de maniobra. El cuirassat alemany patí un dur atac durant la nit del 26-27 de maig, enfonsant-se a les 10:39 del 27 de maig.

=== Escorta de combois a Malta ===
{{principal| Combois de Malta}}
[[Image:HMS Ark Royal planes.jpg|thumb|right|Sis [[Blackburn Skua]]s del [[800 Esquadró Aeri Naval]] alineats a coberta abans d'enlairar-se]]
Lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' i els vaixells de la Força H tornaren a Gibraltar el 29 de maig de 1941. Malgrat la pujada de moral provocada per l'enfonsament del ''Bismarck'', la guerra a la Mediterrània anava contra els Aliats. [[Grècia]] i [[Creta]] havien caigut en mans de l'Eix, i l'[[Afrika Korps]] es preparava per llançar una ofensiva cap a [[Egipte]]. Malta seguia sent un punt fort important a la Mediterrània, però cada cop suportava més atacs aeris italians i alemanys, i des de la [[batalla de Creta|caiguda de Creta]] no podia rebre subministraments des de l'est.ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=316–7}}/ref

Lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' va ser posat de nou en servei, portant avions a Malta en diversos viatges durant juny i juliol, i escortant els combois de l'[[operació Substància|operació ''Substància'']] al juliol i de l'[[operació Alabarda|operació ''Alabarda'']] al setembre. Malgrat algunes pèrdues, els combois van tenir èxit en la seva missió que Creta pogués mantenir la lluita.ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=318}}/ref La contínua presència aliada a Malta era un problema considerable per a Rommel a l'[[Campanya del nord d'Àfrica|Àfrica]], que perdia prop d'un terç dels subministraments que li arribaven des d'[[Itàlia]] a causa dels submarins i els bombarders maltesos.ref name=Rossiter327{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=327}}/ref Per tant, [[Adolf Hitler]] envià una flotilla d'[[U-boot|U-boats]] a la Mediterrània per atacar la navegació aliada, malgrat el consell de l'almirall Raeder que no ho fes.ref name=Rossiter327/

=== Viatge final i enfonsament ===
El 10 de novembre de 1941, lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' portà més avions a Malta abans de tornar a Gibraltar. L'almirall Somerville havia estat advertit de la presència d'U-boats a les aigües espanyoles, i ordenà a la Força H que estigués vigilant.ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=337}}/ref Al mar també es trobava el [[Unterseeboot 81 (1941)|U-81]] de [[Friedrich Guggenberger]], que havia estat informat que la Força H tornava cap a Gibraltar.ref name=Rossiter327/ El 13 de novembre, a les15:40, l'operador del sonar a bord del [[HMS Legion (G74)|HMS ''Legion'']] detectà un so no identificat, però assumí que es tractava de les hèlix d'un destructor proper. Un minut després, lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' rebia l'impacte d'un torpederef{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=329}}/ref just entre els dipòsits de combustible i la santabàrbara, i directament sota l'illa del pont.ref name=ross332/ L'explosió causà que lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' va fer que el vaixell se sacsegés, que saltessin els avions torpediners i matà al mariner Mitchell.ref name=ross332{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=332}}/ref S'havia obert un forat de 40 x 9,1 metres a estribord, que provocà que s'inundés la sala de calderes d'estribord, la centraleta telefònica, els tancs de petroli i 32m de la sentina d'estribord. La central elèctrica d'estribord quedà fora de combat, fent que la meitat posterior del vaixell quedés a fosques, mentre que les comunicacions quedaren molt maleses.
[[Image:HMS Ark Royal sinking.jpg|thumb|left|El [[HMS Legion (G74)|HMS ''Legion'']] movent-se al costat del danyat ''Ark Royal'' i recollint supervivents.]]
Immediatament després de rebre el torpede, el capità Maund intentà ordenar aturar les màquines, però va haver d'enviar un missatger a la sala de màquines quan es va descobrir que fallaven les comunicacions.ref name=Jameson338{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=338}}/ref El forat al casc s'havia fet més gran pel moviment del vaixell, i en el moment en què s'aturà havia començat a entrar aigua i s'estava inclinant cap a estribord, arribant a 18° del centre en només 20 minuts.ref name=Jameson338/ Considerant l'estat de la nau, així com el que els havia passat a d'altres portaavions, com el [[HMS Courageous (50)|HMS ''Courageous'']] o el [[HMS Glorious (77)|HMS ''Glorious'']], que s'havien enfonsat ràpidament i amb grans pèrdues de vides, Maund ordenà que s'abandonés el vaixell. La tripulació va ser reunida a la coberta de vol per decidir que es quedava a bord per salvar el vaixell mentre que el HMS ''Legion'' es posava al seu costat per recollir la tripulació; com a resultat, les mesures de control de danys no van iniciar-se fins a 49 minuts després de l'atac. La inundació es propagava lliurement, car les escotilles havien restat obertes durant l'evacuació de les cobertes inferiors.ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=338–40}}/ref

L'aigua es llançava cap al centre de la sala de màquines, que comença a inundar-se des de sota, i finalment el vaixell es va quedar sense potència quan les calderes fallaren; lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' no disposava de generadors d'emergència diesel.ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=345}}/ref Una hora i mitja després de l'explosió, el portaavions començà a estabilitzar-se. L'almirall Somerville, decidit a salvar-lo, ordenà als equips de control de danys que tornessin al portaavions abans de pujar al cuirassat [[HMS Malaya (1915)|HMS ''Malaya'']] per dirigir-se a Gibraltar per organitzar els esforços de salvament. Les partides de control de danys van aconseguir encendre una caldera, fent que tornés l'energia a les bombes de la sentina. Els destructor [[HMS Laforey (G99)|HMS ''Laforey'']] va posar-se al costat per oferir més potència i bombes, mentre que els Swordfish de Gibraltar arribaven per suplementar les patrulles anti-submarins.ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=342}}/ref El remolcador ''Thames'' arribà des de Gibraltar a les 20:0 i es preparà per remolcar-lo, però la inundació havia causar que l'angle d'inclinació s'incrementés ràpidament. L'aigua havia arribat a la sala de calderes superior, i va haver-se d'apagar la caldera reencesa.
[[Image:HMS Ark Royal sinking 2.jpg|thumb|right|Una altra fotografia mostrant la inclinació de la nau]]
La vertical del vaixell arribà als 20° d'inclinació entre les 0:05 i les 02:30, i per quan a les 04:00 s'ordenà de nou que s'abandonés la nau, ja havia arribat als 27°.ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=346}}/ref Tota la tripulació havia estat evacuada al ''Legion'' a les 04:30, i a excepció de Mitchell, no hi havia baixes. Els 1.487 oficials i mariners van ser traslladats a Gibraltar.ref{{ref llibre |cognom=Duffy |títol=Target America |pàgines=136}}/ref La inclinació arribà als abans que donés la volta i s'enfonsés a les 06:19 el 14 de novembre.ref{{ref llibre |cognom=Jameson |títol=Ark Royal |pàgines=348}}/ref Testimonis afirmaren que havia arribat als 90°, quedant-s'hi durant tres minuts abans de donar la volta. Lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' es trencà en dos, amb la popa enfonsant-se en només dos minuts, seguida per la proa.ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=375–6}}/ref

=== La investigació ===
Després de l'enfonsament es creà un Comitè d'Investigació per aclarir els motius de la pèrdua. Basant-se en les seves troballes, Maund va ser sotmès a [[consell de guerra]] per negligència al febrer de 1942. Va ser considerat culpable en dos apartats: negligència al no assegurar que els equips de control de danys s'havien quedat a bord després de l'evacuació general, i al fracassar en assegurar-se que el vaixell es trobava en un estat suficientment disposat per fer front a un possible dany.ref name=ross372.3{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=372–3}}/ref El Comitè templà el seu judici reconeixent que s'esperava molt de Maund i que abans de res va preocupar-se per la seguretat dels seus homes.ref name=ross372.3/

El Comitè Bucknill, establert per investigar la pèrdua de grans vaixells, també produí un informe. Segons l'informe, la manca de fonts d'energia alternatives va ser un error de disseny major, que contribuí a la pèrdua de la nau: lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' depenia de l'electricitat per moltes de les seves operacions, i un cop les calderes i els generadors van quedar fora de servei, la pèrdua d'energia va dificultar el control de danys. El comitè recomanà que calia millorar el disseny de les mampares i de les calderes per reduir el risc d'inundació a la sala de calderes i màquines. Aquestes consideracions van ser tingudes en compte en el disseny dels portaavions classe [[portaavions classe Illustrious|''Illustrious'']] i [[portaavions classe Implacable|''Implacable'']], en construcció en aquells moments.refPapers of Admiral Sir Hugh Binney, ''reports of Second Bucknill Committee relating to loss of HMS PRINCE OF WALES and HMS ARK ROYAL, 1941-1942'', held at Liddell Hart Centre for Military Archives, King's College London/refref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=374}}/ref

El Comitè d'Investigació va concloure el seu informe amb l'observació que lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' s'havia enfonsat a 22 milles nàutiques a l'est de [[Punta Europa]], el punt més meridional de Gibraltar. Aquesta localització va ser l'acceptada durant 60 anys.ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=30}}/ref

== La redescoberta ==
El punt exacte del naufragi va continuar desconegut fins a mitjans de desembre del 2002, quan va ser descobert per un equip de filmació de la [[BBC]] a 30 milles nàutiques de Gibraltar.ref name=filmcrew{{cite web |url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/uk/2585887.stm |title=Film team finds wreck of Ark Royal |work=news.BBC.co.uk | date=19 December 2002 | accessdate=5 January 2010}}/ref L'equip havia estat treballant en un documental sobre arqueologia marítima, narrant les batalles principals de la Royal Navy.ref name=filmcrew/ Lnowiki'/nowiki''Ark Royal'' descansava en dues seccions, 20 metres de l'arc s'havien separat de la resta del vaixells. 

Les restes es trobaven encara més a l'est del que s'havia informat després del naufragi. Inicialment, els investigadors cregueren que havia quedat atrapat en els [[Corrent oceànic|corrents]] de l'[[estret de Gibraltar]] cap a la Mediterrània mentre s'enfonsava, fent que el vaixell es desplacés cap a l'est sota l'aigua abans d'arribar al fons.ref{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=168–9}}/ref La presència d'altres restes properes al vaixell, incloent un bombarder Swordfish que es trobava a la coberta de vol, provaren que aquesta tesi no era correcta, car les restes haurien quedat esteses en una zona molt més àmplia. Els corrents marins l'haurien portat cap a Gibraltar, malgrat estar remolcat durant moltes hores.ref name=Rossiter377{{ref llibre |cognom=Rossiter |títol=Ark Royal |pàgines=377}}/ref L'estudi de les restes també mostraren que intentar encendre les màquines de nou per obtenir energia va incrementar l'estress sobre el casc, incrementant la inundació. Un cop es perdé l'electricitat, va ser impossible evitar l'enfonsament, un destí més provocat pels seus errors de disseny que no pas per les accions del capità.ref name=Rossiter377/

== Referències==
{{referències|4}}

==Bibliografia==
{{refbegin|2}}
* {{ref llibre|cognom=Bekker |nom=Cajus |altres=Zielger, Frank (trans.)|títol=The Luftwaffe War Diaries |editorial=Corgi |lloc=London |data=1969 |isbn=0552082368 |oclc=30270475}}
* {{ref llibre |cognom=Bishop |nom=Chris |coautors=Chant, Christopher |títol=Aircraft carriers: the world's greatest naval vessels and their aircraft |url=http://books.google.cat/books?id=PY8CvlKC7kgC |consulta=2008-07-22 |any=2004 |editorial=Zenith |lloc=Grand Rapids, MI |isbn=0760320055 |oclc=56646560}}
* {{ref llibre |cognom=Chesneau |nom=Roger |títol=Aircraft Carriers of the world, 1914 to the present; an illustrated encyclopedia |any=1984 |editorial=Naval Institute Press |lloc=Annapolis, MD |isbn=0870219022 |oclc=11018793}}
* {{ref llibre |cognom=Duffy |nom=James P. |títol=Target America: Hitler's plan to attack the United States |anyarxiu=2004 |edició=3rd ed. |any=2006 |editorial=Lyons |lloc=New York |isbn=1592289347 |oclc=70264388}}
* {{ref llibre |cognom=Edwards |nom=Bernard |títol=Dönitz and the wolf packs: the U-boats at war |anyarxiu=1996 |edició=2nd ed. |any=1999 |editorial=Cassell |lloc=London |isbn=0304352039 |oclc=41465151}}
* {{ref llibre |cognom=Goldman |nom=Emily O. |títol=Sunken treaties: naval arms control between the wars |any=1994 |editorial=Pennsylvania State University |lloc=University Park, PA |isbn=0271010347 |oclc=28723444}}
* {{ref llibre |cognom=Jameson |nom=William |títol=Ark Royal: the life of an aircraft carrier at war 1939-41 |anyarxiu=1957 |edició=2nd ed. |data=2004-04-01 |editorial=Periscope Publishing |lloc= |isbn=1904381278 }}
* {{ref llibre |cognom=Lenton |nom=H. T. |títol=British and Empire warships of the Second World War |any=1998 |editorial=Greenhill Books |lloc=London |isbn=1853672777 |oclc=39245871}}
* {{ref llibre |cognom=Mitchell |nom=William Harry |coautors= Sawyer, Leonard Arthur|títol=The Empire Ships: A Record of British-built and Acquired Merchant Ships During the Second World War |any=1990 |editorial=Lloyd's of London Press |isbn=1850442754}}
* {{ref llibre |títol=Papers relating to the foreign relations of the United States |consulta=2008-07-07 |volum=Vol I |any=1922 |editorial=U.S. G.P.O. |lloc=Washington |oclc=24045525 |pàgines=247–266 |capítol=Conference on the Limitation of Armament |urlcapítol=http://www.ibiblio.org/pha/pre-war/1922/nav_lim.html}}
* {{ref llibre |cognom=Rossiter |nom=Mike |títol=Ark Royal: the life, death and rediscovery of the legendary Second World War aircraft carrier |anyarxiu=2006 |edició=2nd ed. |any=2007 |editorial=Corgi Books |lloc=London |isbn=9780552153690 |oclc=81453068}}
* {{ref llibre |cognom=Westwood |nom=J. N. |títol=Fighting ships of World War II |anyarxiu=1971 |any=1975 |editorial=Sidgwick and Jackson (for Book Club Associates) |lloc=London |isbn=028398287X |oclc=2090062}}
{{refend}}

==Enllaços externs==
{{Projectes germans|commons=HMS Ark Royal (91)}}
* [http://www.maritimequest.com/warship_directory/great_britain/pages/aircraft_carriers/hms_ark_royal_91.htm Maritimequest HMS Ark Royal photo gallery]
* [http://www.kbismarck.com/arkroyal.html HMS Ark Royal - Operational History and Photos]
* [http://www.britishpathe.com/record.php?id=12701 Video of HMS Ark Royal engaging high level bombers with her AA armament]
* {{cite news |title=Film team finds wreck of Ark Royal |url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/uk/2585887.stm |work=news.BBC.co.uk |publisher=BBC |date=2002-12-19 |accessdate=2008-06-24}}
* {{cite web |url=http://www.naval-history.net/xGM-Chrono-04CV-Ark%20Royal.htm |title=HMS Ark Royal - Fleet Aircraft Carrier |accessdate=2008-06-24 |last=Mason |first=Geoffrey B. |year=2003 |work=Service Histories of Royal Navy Warships in World War 2 |publisher=Naval-History.Net}}

{{coord|36|3|N|4|45|W|source:enwiki|display=title}}
{{ORDENA:Ark Royal}}
{{Enllaç AB|pl}}
{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|fi}}
{{Enllaç AD|pl}}
{{Enllaç AD|vi}}

[[Categoria:Vaixells britànics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Portaavions]]</text>
      <sha1>dfbnhgv3j2pc6elz45lxpuxac02q63v</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>