<page>
    <title>Edward Teller</title>
    <ns>0</ns>
    <id>630684</id>
    <revision>
      <id>13766610</id>
      <parentid>13660678</parentid>
      <timestamp>2014-07-08T23:31:21Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Edward Teller]]</comment>
      <text>{{Infotaula persona
| nom       = Edward Teller
| imatge     = EdwardTeller1958.jpg
| mida_imatge   = 240px
| peu       = Edward Teller el 1958, al cim de la seva influència política després del desenvolupament de la bomba H.
| nom_naix    = 
| data_naix    = {{Data naixement|1908|1|15}}
| lloc_naix    = [[Budapest]]
| data_mort    = {{Data defunció i edat|1908|1|15|2003|9|9}}
| lloc_mort    = [[Stanford (Califòrnia)|Stanford]]
| causa_mort   = 
| lloc_enterrat  = 
| coordenades_lloc_enterrat = !-- {{coord|LAT|LONG|display=inline}} --
| residència   = 
| nacionalitat  = {{HUN}}br{{USA}}
| altres_noms   = 
| conegut_per   = ''Pare de la [[bomba H]]''
| educació    = 
| alma_mater   = 
| ocupador    = 
| ocupació    = [[Física|Físic]]
| títol      = 
| salari     = 
| valor_net    = 
| alçada     = 
| pes       = 
| term      = 
| predecessor   = 
| successor    = 
| partit     = 
| religió     = 
| pares      = 
| cònjuge     = 
| parella     = 
| fills      = 
| senyal de crida = 
| parent     = 
| guardons    = 
| signatura    = 
| lloc_web    = 
| notes      = 
}}
''' Edward Teller ''' ([[Budapest]], [[15 de gener]] de [[1908]] - [[Stanford (Califòrnia)|Stanford]], [[Estats Units]], [[9 de setembre]] de [[2003]]), fou un [[Física|físic]] d'origen hongarès, naturalitzat estatunidenc a partir de [[1941]], país al que havia emigrat a [[1935]] fugint de les persecucions de la [[Alemanya]] de [[Hitler]]. Teller és especialment recordat per la seva vinculació a la fabricació de la [[bomba d'hidrogen]], de manera que se li atribueix el sobrenom de ''pare de la bomba H''. La seva figura pública va ser sempre controvertida. Va rebre importants honors i va ser criticat per alguns dels seus col·legues.

== Biografia ==
Va estudiar Ciències Físiques a les universitats de [[Munic]] i [[Leipzig]] i al [[Institut de Tecnologia de Karlsruhe]], acabant amb un curs de postgrau en [[Copenhaguen]] amb [[Niels Bohr]], pioner de la [[mecànica quàntica]] i de la [[física nuclear]].

Teller va quedar marcat en la seva joventut per la revolució comunista de [[Béla Kun]] a [[Hongria]] i per la pèrdua d'una cama en un accident de circulació. Els seus treballs inicials estaven encaminats a l'estudi de les [[regla de selecció|regles de selecció]] de la mecànica quàntica treballant en camps tan diversos com la [[física de l'estat sòlid]] i la [[cosmologia]].

Sent un físic de gran talent va adquirir una posició preeminent entre la comunitat científica nord-americana. En [[1939]] va acompanyar [[Leó Szilárd]] a veure a [[Albert Einstein]] per persuadir d'escriure una carta al president [[Franklin Roosevelt]] en què li suggeria el desenvolupament d'un programa armamentístic nuclear davant el temor que la alemanya nazi pogués desenvolupar aquestes armes. Poc després va formar part important d'un programa secret per al desenvolupament de la primera [[bomba atòmica]]. El nom d'aquest projecte era ''' [[Projecte Manhattan]] ''', i les seves instal·lacions principals estaven ubicades en una base construïda a aquest efecte en [[Laboratori Nacional Los Alamos|Los Alamos]].

Teller va treballar amb [[Enrico Fermi]] (físic d'origen italià nacionalitzat nord-americà) durant més de deu anys. Tots dos van col·laborar en el Projecte Manhattan i en altres projectes de les universitats de Chicago, Columbia, Los Alamos i Nou Mèxic.

Una de les actuacions més criticades de Teller és durant l'anomenada Auditoria de Seguretat promoguda per l'FBI on va formular una greu acusació al pare de la bomba atòmica [[Robert Oppenheimer]] sindicat com espia del comunisme i que va ser recolzada per
[[J. Edgar Hoover]] el que va provocar la sortida de l'escenari de Oppenheimer deixant lliure a Teller per co-produir la bomba H, a la qual Oppenheimer s'oposava.

A partir d'[[1952]] es va dedicar a la docència sent professor de física a la [[Universitat de Califòrnia]] fins a la seva jubilació a [[1975]]. Entre els anys 1958 i 1960 va ser director del laboratori de radiació de la Universitat de Califòrnia, conegut avui com a '' Laboratori Nacional Lawrence Livermore '', un dels principals centres de recerca armamentístics dels Estats Units juntament amb el Laboratori Nacional de Los Alamos. Després de la seva jubilació en l'ensenyament continuar sent director emèrit d'aquest laboratori.

Va morir el [[9 de setembre]] de [[2003]] als 95 anys, després de patir un infart, a casa del campus universitari de la [[Universitat de Stanford]], on va ser en els seus últims anys un destacat investigador i defensor de la política energètica en la Institució Hoover. En vida havia estat un influent membre de la [[Acadèmia Americana d'Arts i Ciències]], l'[[Associació Americana per a l'Avanç de la Ciència]] i de la [[Societat Nuclear Americana]]. Entre els honors més importants que va rebre en vida hi havia el [[Premi Albert Einstein]], el [[Premi Enrico Fermi]] i la [[Medalla Nacional de Ciències]]. Menys de dos mesos abans de la seva mort va rebre la [[Medalla Presidencial de la Llibertat]] ('' Presidential Medal of Freedom '') de mans del president [[George W. Bush]].

== Edward Teller i la bomba H ==
[[Fitxer: Edward Teller (1958)-LLNL.jpg|thumb|Edward Teller el 1958 com a director del Laboratori Nacional Livermore.]]

En unes declaracions que Teller va fer a la premsa deia que '' lamentava la decisió de Truman de llançar la bomba A sobre les ciutats japoneses '' i concloïa que '' haurien d'haver provat primer d'una manera que hagués impressionat prou els líders japonesos com per posar fi a la guerra ''. No obstant això, un cop acabada la [[Segona Guerra Mundial]], Edward Teller va influir en el president [[Harry Truman]], convençut de la necessitat de fabricar i posseir una potent bomba d'hidrogen per a proporcionar al país una defensa nacional forta i continuada capaç d'intimidar a la [[Unió Soviètica]] i de superar el desenvolupament d'armes nuclears de fissió.
Entre els seus principals opositors es trobava [[Robert Oppenheimer]], antic director del Projecte Manhattan, però, Oppenheimer va veure revocat el seu paper influent en la Comissió d'Energia Atòmica a causa d'acusacions de Teller sobre les inclinacions polítiques suposades de Oppenheimer.
Teller es va guanyar molts enemics causa de la seva personalitat recalcitrant, [[egòlatra]] i avassalladora i sobretot per les seves crítiques tendencioses als que ell considerés com un obstacle per als seus fins.

La primera bomba d'hidrogen va ser llançada el novembre de [[1952]] a l'atol de [[Enewalk]], al [[Oceà Pacífic]]. En el desenvolupament d'aquest enginy termonuclear van ser destacades les contribucions de Teller, [[Stanislas Ulam]], [[Hans Bethe]] (antic director de la divisió tècnica del Projecte Manhattan) i del jove físic [[Richard Garwin]]. Aquesta primera bomba H tenia una potència 2.500 vegades més gran que les bombes atòmiques llançades el 1945 en [[Hiroshima]] i [[Nagasaki]].

Teller va arribar a ser parodiat en la pel·lícula de [[Stanley Kubrick]] '' [[Dr Strangelove|Telèfon vermell: Volem cap a Moscou]] '' ('' Dr Strangelove or how I Learned to stop Worrying and love the bomb '') en la qual [[Peter Sellers]] interpretava el paper del Doctor Strangelove, un fanàtic científic ex nazi i anticomunista capaç de desencadenar una guerra nuclear sense reparar en les seves conseqüències.

Al llarg de la seva vida professional va tenir bastants enemics i opositors entre els ciutadans i entre els seus propis col legues que el consideraven '' massa dur ''. Les antipaties i crítiques es van multiplicar en els anys [[1980]], quan Teller exercici un important paper donant suport davant del president nord-americà [[Ronald Reagan]] un projecte de defensa antinuclear conegut com a [[Iniciativa de defensa estratègica]] i popularment com el projecte '' Guerra de les Galàxies ''.

Teller va ser també un dels primers científics en suggerir que l'explosió d'una arma nuclear en l'espai podria utilitzar-se per destruir o desviar de la seva trajectòria un [[asteroide]] en ruta de col·lisió amb la [[Terra]].

== Referències ==
* Gary Stix, Infamy and honor at the Atomic Café: Edward Teller has no regrets about his contentious career, '' [[Scientific American]] '' (octubre de 1999): 42-43.
* [[Richard Rhodes]], '' Dark sun: the making of the Hydrogen bomb '' (New York: Simon and Schuster, 1995).

== Lectures addicionals ==

''' Obres escrites per Teller '''

* '' Our Nuclear Future; Facts, Dangers, and Opportunities '' (1958)
* '' Basic Concepts of Physics '' (1960)
* '' The Legacy of Hiroshima '' (1975)
* '' Energy from Heaven and Earth '' (1979)
* '' The Pursuit of Simplicity '' (1980)
* '' Better a Shield Than a Sword: Perspectives on Defense and Technology '' (1987)
* '' Conversations on the Dark Secrets of Physics '' (1991)
* '' Memoirs: A Twentieth-Century Journey in Science and Politics '' (2001)

''' Llibres escrits sobre Teller: '''

''' Anglès: '''
* William J. Broad, '' Teller's war: the top-secret story behind the Star Wars Deception '' (Simon  Schuster, 1992).
* Gregg Herk, '' Brotherhood of the bomb: the Tangled lives and loyalties of Robert Oppenheimer, Ernest Lawrence '' (Henry Holt, 2002).
* Peter Goodchild, '' Edward Teller: the real Dr Strangelove '' (Harvard University Press, 2005).

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Edward Teller}}
* [http://www.physicstoday.org/vol-57/iss-8/p51.html Edward Teller en l'arena política.] Article de Harold Brown i Michael May a [[Physics Today]], agost de 2004. {{en}}
* [http://www.llnl.gov/pao/news/teller_edward/teller_edward/teller_index.html Pàgina sobre Edward Teller en el Lawrence Livermore National Laboratory] {{en}}
* [http://www.llnl.gov/llnl/history/teller.html LLNL Entrevista amb Edward Teller] {{en}}

{{ORDENA:Teller, Edward}}
{{Enllaç AB|de}}
{{Enllaç AB|zh}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|bn}}
{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|ro}}

[[Categoria:Científics hongaresos]]
[[Categoria:Físics]]
[[Categoria:Persones de Budapest]]
[[Categoria:Premis Enrico Fermi]]
[[Categoria:Receptors de la Medalla Presidencial de la Llibertat]]</text>
      <sha1>37uukjux2k07ncq1gvive6vo1gdopon</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>