<page>
    <title>Flores (Indonèsia)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>63151</id>
    <revision>
      <id>13862192</id>
      <parentid>13838566</parentid>
      <timestamp>2014-07-18T07:09:04Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: durant el segles  durant els segles</comment>
      <text>{{Illa
| nom = Flores
| mapa = [[Fitxer:Flores map.png|250px|Situació de l'illa de Flores]]brSituació de l'illa de Floresbr[[Fitxer:Flores Topography.png|250px|Togografia de l'illa de Flores]]brTogografia de l'illa de Flores
| imatge = 
| país = {{INA}}
| entitat_territorial = [[Illes Petites de la Sonda Occidentals]]
| arxipèlag = [[Illes de la Sonda]]
| lloc = 
| lloc_opc = 
| coordenades = {{coor dms|8|40|29|S|121|23|04|E|source:enwiki_type:isle_scale:2500000|display=inline,title}}
| superfície = 13.540 km2
| llargada_màxima = 354 km
| amplada_màxima = 63 km
| altitud_màxima = 2.370 m (Poco Mandasawu)
| perímetre = 
| origen = 
| població = 1.831.000 hab. (2010)
| gentilici = 
| capital = Maumere (70.000 hab.)
| altres = 
| altres_opc = 
}}
'''Flores''' és una illa d'[[Indonèsia]], part de l'[[arxipèlag de la Sonda]]. És una de les illes de la província [[indonèsia]] de les [[Illes Petites de la Sonda Occidentals]]. És entre les illes de [[Sumbawa]] i [[Komodo (illa)|Komodo]] a l'oest, [[Adonara]] i [[Solor]] a l'est i [[Timor]] al sud-est. Al nord, està separada de l'illa de [[Cèlebes]] per la [[mar de Flores]], i al sud la [[mar de Savu]] la separa de l'illa de [[Sumba]]. És una illa amb molta [[vulcanisme|activitat volcànica]]. És conegut el volcà [[Kelimutu]] per la coloració dels tres llacs del seu [[Cràter volcànic|cràter]].

L'illa té uns 1.400.000 habitants i una superfície de 14.250nbsp;km² dividida administrativament en les regències de Manggarai Occidental, Manggarai Central, Ngada, Nagekeo, Ende, Sikka i Flores Timur. Aquesta illa va estar sota influència portuguesa durant l'època de l'[[imperi portuguès]] d'ultramar. El seu nom prové del [[portuguès]] ''flores'', [[flors]]. A causa del contacte amb Portugal, Flores va ser poc islamitzada i la majoria dels habitants pertanyen a l'[[església catòlica]]. Tot i això, la influència de l'[[animisme]] és considerable entre la població local.

== Història ==
[[Fitxer:Kelimutu 2007-07-21.jpg|thumb|esquerra|Original coloració d'un llac al volcà [[Kelimutu]].]]
[[Fitxer:COLLECTIE TROPENMUSEUM Dorpsplein in Roga Ria met een geestenhuis een graf van lokale bestuurders en een offeraltaar TMnr 60007375.jpg|thumb|Tomba, casa dels esperits i altar a Roga Ria, Flores. 1915]]
[[Fitxer:COLLECTIE TROPENMUSEUM Processie tijdens het feest van de Eerste Heilige Communie te Bobo TMnr 20018317.jpg|esquerra|thumb|[[Processó religiosa]] durant la celebració de la [[primera comunió]] a Bobo, Flores. 1989.]]
[[Fitxer:COLLECTIE TROPENMUSEUM Kerk te Ndone Flores TMnr 10013908.jpg|thumb|dreta|Església a Flores]]
[[Fitxer:COLLECTIE TROPENMUSEUM Groepsportret van een pater met zijn bekeerlingen TMnr 10005934.jpg|thumb|left|Grup de gent de Flores amb un capellà europeu i dos capellans locals vestits de blanc. 1900.]]
L'illa ha estat poblada des de temps prehistòrics. A Flores es va descobrir l'[[home de Flores]] ''(Homo floresiensis)'' el 2003.

Al [[segle XIII]] Flores formava part del regne [[Majapahit]]. Després va passar a dependre del principat de [[Macassar]].

L'any 1544 una nau portuguesa va anomenar el cap oriental de l'illa com a Cabo das Flores. Una vegada [[cartografia]]da, tota l'illa va rebre aquest nom, ands que lo cert és que no hi ha ni més ni menys flors que a les illes veïnes. A partir del 1570 els comerciants portuguesos es varen establir a l'illa. Poc abans de 1600 varen fundar la ciutat portuària de [[Larantuca]], habitada amb el pas del temps amb una població de mestissos, els anomenats ''topasse'', que varen propagar el [[catolicisme]] a moltes zones de l'illa. 

Començant el 1613 els neerlandesos varen atacar Larantuca des de [[Solor]] però no varen reeixir a terminar amb el domini portuguès de l'illa. 

Finalment el 1667, després d'atacar diverses vegades, els soldats holandesos varen arribar a conquerir una porció del territori de l'illa de Flores. A partir d'aquesta zona, inicialment molt menuda, es holandesos varen estendre llur domini. Així durant els segles XVII, XVIII i XIX les tropes holandeses varen continuar fustigant als portuguesos fins que l'any 1861 finalment varen ocupar Larantuca, posant fi al govern del regne de Portugal a Flores. Tot i això la gent local no va acceptar fàcilment el colonialisme holandès. Per exemple, entre els anys 1911 i 1912 varen haver-hi no menys de deu aixecaments contra el domini d'Holanda.ref[http://bunjin6.hus.osaka-u.ac.jp/~satoshi/flores/guide/history.html History of Flores]/ref

El líder nacionalista, i després president, [[Sukarno]] va ser exiliat a Flores l'any 1933.
L'illa va ser ocupada per l'imperi del Japó entre 1942 i 1945, arran de la [[Segona Guerra Mundial]].

== Fauna ==
El [[dragó de Komodo]] ''(Varanus komodoensis)'', viu a la zona de la costa oest de Flores, un dels pocs llocs, llevat de l'illa de [[Komodo (illa)|Komodo]] on es troba aquest varà gegant. Un altre animal endèmic de l'illa és ''[[Papagomys armandvillei]]''.

== Referències ==
references /

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Flores, Indonesia}}
* [http://www.hpgrumpe.de/reisebilder/nusa_tenggara/flores/flores_1.htm Flores - Fotos i mapes]
* [http://www.flores-komodo.com/flores_history.html Web de Flores i Komodo] {{en}}
{{Autoritat}}

[[Categoria:Illes Petites de la Sonda Orientals]]</text>
      <sha1>5mlwmegoewibvg7ek7m57yco9m7dzlr</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>