<page>
    <title>Georg von Frundsberg</title>
    <ns>0</ns>
    <id>632094</id>
    <revision>
      <id>13814593</id>
      <parentid>12264584</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T19:08:33Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>[[fitxer: WP Georg von Frundsberg.jpg|thumb|300px|Georg von Frundsberg.]]
'''Georg von Frundsberg''' ([[Mindelheim]], [[24 de setembre]] de [[1473]] - [[20 d'agost]] de [[1528]]) va ser un [[noble]] del sud d'[[Alemanya]] i líder [[Lansquenet]] al servei de la [[dinastia dels Habsburg]] del [[Sacre Imperi Romanogermànic]].

Era fill d'[[Ulrich von Frundsberg]] i la seva dona [[Barbara von Rechberg]], i descendent d'una línia de cavallers [[Tirol del Sud|tirolesos del sud]] que es van establir a la [[Suàbia]] Superior.

Va combatre per l'[[emperador del Sacre Imperi Romanogermànic|emperador]] [[Maximilià I d'Habsburg]] contra els [[Suïssa|suïssos]] durant la [[Guerra de Suàbia]] de [[1499]]. En aquest mateix any va ser enviat amb més tropes imperials en suport de [[Lluís Sforza]], [[Duc de Milà]], contra els [[Regne de França|francesos]]. Encara al servei de Maximilià, va prendre part en la guerra de successió al ducat de [[Baviera-Landshut]], on va lluitar contra els [[Prínceps electors|Comtes electors]] Philipp i Ruprecht. Es va distingir durant la batalla de [[Ratisbona]], guanyant-se la investidura com a cavaller de mans del mateix Maximilià. Posteriorment va combatre a [[Països Baixos|Holanda]].

Convençut que era necessari un cos nadiu d'infanteria preparada i ben entrenada, Frundsberg assessorar Maximilià en la creació dels anomenats ''Landsknecht'' ([[Lansquenet]]s). Un any més tard, va ser nomenat comandant d'aquest cos en els [[Països Baixos Espanyols]]. D'ara endavant, Frundsberg va portar una vida de guerra ininterrompuda, en campanya per l'Imperi i la [[dinastia dels Habsburg]]. En [[1509]], Frundsberg va ser nomenat Màxim Capità de Camp del Regiment Lansquenet (força d'ocupació) i va participar en la [[Lliga de Cambrai]] contra la [[República de Venècia]], guanyant fama per a ell i els seus homes després de defensar la ciutat de [[Verona]] davant nombrosos atacs venecians.

Després d'una breu visita a Alemanya, va tornar a Itàlia, on es va cobrir de glòria entre [[1513]] i [[1514]], gràcies a les seves empreses contra Venècia i França. En signar la pau, va tornar a Alemanya, on, al comandament de la infanteria de la [[Lliga de Suàbia]], va donar suport al cop per destronar [[Ulric VI de Württemberg]] del seu ducat a [[1519]].

A la [[Dieta de Worms]] ([[1521]]), va arengar a [[Martí Luter]], i durant la [[Guerra d'Itàlia de 1521–26]], Frundsberg col·laborar en el pas de l'Exèrcit Imperial a la [[Picardia]]. Quan el rei [[Francesc I de França]] va aparèixer en el camp de batalla amb una força de 40.000 homes aproximadament, la sàvia retirada de l'[[Carles V del Sacre Imperi Romanogermànic|emperador Carles V]] va salvar la seva existència. Frundsberg qualificar la retirada de [[Valenciennes]] com la més afortunada i apropiada mesura de tota la guerra. Quan va acabar la campanya francesa de [[1522]], Frundsberg es va retirar al comandament dels lansquenets. De nou va liderar la marxa l'abril de 6000 homes a través dels [[Alps]], creuant camins coberts de neu fins a la fortalesa de [[Bicocca]], prop de [[Milà]].

Durant la [[Batalla de Bicoca]], va dirigir personalment les seves tropes,ref{{en}} Frederick Lewis Taylor, ''The Art of War in Italy, 1494-1529'', p.51-52./refref name=Oman178179{{en}} Charles William Chadwick Oman, ''A history of the art of war in the sixteenth century'', p.178-179/ref lluitant a peu contra els capitans suïssos. La victòria imperial va permetre recuperar les terres del vell Gabinet Parlamentari real de [[Gènova]] i Milà, posant la major part de [[Llombardia]] sota la influència de Carles V. En 1525, després d'un breu alt en [[Mindelheim]] com un màxim de Capità de Camp de tota la Nació Alemanya (consistent en 12.000 homes i vint-estendards), Frundsberg va tornar al nord d'Itàlia per alleujar [[Pavia]] i salvar el [[Ducat de Milà]]. Tot i comptar només amb 6.000 homes més, dels quals diversos eren espanyols, batent contra un enemic que li doblava en nombre, Frundsberg va aconseguir la seva victòria més renom a la [[Batalla de Pavia]], coronada amb la captura del rei francès.

Només un any més tard, quan es va reprendre la guerra d'Itàlia el 1526, Frundsberg va rebre una petició d'ajuda procedent de l'Exèrcit Imperial a Llombardia. Tot i tractar-se d'una quantitat insuficient, va rebre 36.000 [[tàler]] s alemanys per organitzar el nou exèrcit. Durant l'ocupació de Mindelheim, Frundsberg va rebre un préstec, va vendre els suports de la seva taula de plata i les joies de la seva dona per adquirir els fons restants necessaris per reclutar un exèrcit. En menys de tres setmanes, va organitzar a més de 12.000 homes i va creuar els Alps en ple novembre. Es va unir a [[Carles III de Borbó]] al costat de [[Piacenza]] i va marxar en direcció a [[Roma]]. Dirigia un exèrcit d'uns 18.000 homes, que comprenien molts luterans (entre ells ell mateix), gent per qui el [[Papa]] era el mateix [[Anticrist]]. No obstant això, poc abans d'arribar a la [[Ciutat Eterna]], les tropes es van amotinar per l'endarreriment de les pagues, el que va fer que Frundsberg fora incapaç de restaurar l'ordre. Els amotinats es van dirigir llavors a Roma i la van prendre a l'assalt, sotmetent durant setmanes a un terrible [[Saqueig de Roma (1527)|Saqueig de Roma]]). Aquest assumpte va sacsejar el vell comandant fins al punt que va patir un cop dur del qual va ser incapaç de recuperar-se. Frundsberg es va traslladar a Alemanya després d'una llarga estada en hospitals italians.

Turmentat per la situació dels seus estimats fills mercenaris, la pèrdua dels seus béns i la mort d'un dels seus fills, Frundsberg va morir al seu castell de Mindelheim. Va ser considerat un soldat capaç i cortès, i un fidel servidor de la [[dinastia dels Habsburg]] fins al dia de la seva mort. El seu fill Caspar ([[1500]]-[[1536]]) i el seu nét Georg (! [[1586]]) es van convertir ambdós en distingits soldats. A la mort d'aquest últim, es va extingir la línia familiar.

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], la [[10a Divisió Panzer SS Frundsberg]] de les [[Waffen-SS]] portava el nom de ''Frundsberg ''.

==Referències==
{{referències}}

== Bibliografia ==
{{Commonscat|Georg von Frundsberg}}

* 10.SS-Pz.Div. Frundsberg, Abt.VI/Az.37g/Lt./Dr; Div.St.Qu., dtd 6.11.43, National Archives, Record Group 242, Berlin Document Center, Microfilm Publication T354, Roll 150, Frames 791940 - 791.948
*{{1911}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Frundsberg, Georg Von}}
[[Categoria:Nobles germànics]]
[[Categoria:Militars europeus]]</text>
      <sha1>3mwlstirr58ipfdfc1y2hes99z3vhzt</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>