<page>
    <title>131a Divisió Cuirassada Centauro</title>
    <ns>0</ns>
    <id>633115</id>
    <revision>
      <id>13862139</id>
      <parentid>13852909</parentid>
      <timestamp>2014-07-18T07:01:07Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>{{Infotaula unitat militar
|nom_de_la_unitat_militar= 131a Divisió cuirassada Centauro
|imatge=
|peu_de_foto= Insígnia de la divisió
|periode = 
|data de Lleva= [[20 d'abril]] de [[1939]] 
|dissolució= abril de [[1943]] 
|pais=[[Fitxer:Flag of Italy (1861-1946).svg|25px|enllaç=|Bandera]] [[Regne d'Itàlia (1861-1946)|Itàlia]]
|branca= [[Regio Esercito]]
|arma= Cos Blindat Italià
|tipus= [[Cuirassada]]
|mida= [[Divisió (militar)|Divisió]]
|estructura=
|coronel= 
|oficials_destacats= [[Giovanni Magli]]br /General Pizzolatobr /[[Carlo Calvi di Bergolo]]
|batalles= [[Segona Guerra Mundial]]
|lema=''Fulmineo fuoco di fulminea mole''
|divisa=
|batalles= [[Segona Guerra Mundial]]
* [[Invasió italiana d'Albània]]
* [[Guerra Greco-Italiana]]
* [[Invasió de Iugoslàvia]]
* [[Batalla del Pas de Kasserine]]
|condecoracions= [[Medalla al Valor Militar (Itàlia)| Medalla de Bronze al Valor Militar]]
}}

La '''131a Divisió Cuirassada ''Centauro''''' va ser una [[divisió (militar)|divisió]] blindada del [[Regio Esercito]] [[Regne d'Itàlia (1861-1946)|italiano]], constituïda el [[20 d'abril]] de [[1939]] a [[Cremona]] a partir de la ''1ª Brigata Corazzata''. Durant el transcurs de la [[Segona Guerra Mundial]] va ser desplegada a [[La invasió italiana d'Albània|Albània]], participant successivament a les invasions de [[Guerra Greco-Italiana|Grècia]] i [[Invasió de Iugoslàvia|Iugoslàvia]]. Les unitats principals de la divisió (el Comandament, el ''31° Reggimento Carristi'' i el 5° Reggimento de Bersaglieri) van ser enviats a [[Tunísia]] al novembre de 1942. La divisió va ser pràcticament anihilada durant els darrers dies de març de [[1943]] durant els [[campanya de Tunísia|combats a Tunísia]], sent finalment dissolta a l'abril d'aquell any.ref name=ax{{ref-web|consulta=2009-05-04|títol=Italian Army|autor=Wendal, Marcus|editor=Axis History|url=http://www.axishistory.com/index.php?id=4299}}/ref

== Història ==
La 1a Brigada Blindada va ser formada a l'abril de 1937, i, juntament amb la [[132a Divisió Cuirassada Ariete|132a Divisió Cuirassada '' Ariete'']], formaven el [[Cos Blindat Italià]]. Totes dues divisions van prendre part en les primeres maniobres a nivell de [[Cos d'Exèrcit|cos]], realitzades a la vall del [[riu Po|Po]] a finals de la dècada de 1930. Al febrer de 1939, la ''Centauro'' va ser re-dissenyada com a divisió.ref name=ap{{ref-web|títol=Centauro at Gazala|autor=Bennighof, Mike|any=2009|editor=Avalanche Press|url=http://www.avalanchepress.com/Centauro.php}}/ref

=== Els Balcans ===
{{principal|Campanya dels Balcans}}
La ''Centauro'' inicià el seu entrenament a [[Siena]], equipada amb tanquetes [[L3/35]] i [[Fiat M11/39]]s, sent transferida durant l'estiu de 1940 a Albània, a la regió de [[Tirana]]. 

Enquadrada en el [[25è Cos (Itàlia)|XXV Cos]], va ser desplegada en dues columnes quan s'iniciaren les [[Guerra Greco-Italiana|hostilitats contra Grècia]]. A l'inici de la campanya, el [[28 d'octubre]] de [[1940]], la divisió estava formada per 4.000 homes, 163 tancs L i 24 peces d'artilleria. Al desembre de 1940 rebé els seus primers tancs [[M13/40]], desplegant-se al gener de 1941 a i perdent diversos dels seus tancs a causa del foc grec.ref name=ap/

La columna principal (incloent el component blindat de la divisió), desplegada al congost de [[Kalibaki]], no va aconseguir trencar les defenses enemigues, i quan s'inicià el contraatac grec, va ser emprada per cobrir la retirada de les divisions [[23a Divisió d'Infanteria Ferrara|''Ferrara'']] i [[37a Divisió d'Infanteria Modena|''Modena'']]. Successivament va ser emprada en forma de destacaments a diversos punts del front.

Retirada del front el 4 de febrer de 1941, inicià la seva reorganització, rebent el [[Bersaglieri|1r regiment de ''Bersaglieri'']], així com que el 4t batalló cuirassat va rebre tancs M, que van substituir els tancs L. A finals de març va ser enviada a per enfrontar-se a les tropes [[Regne de Iugoslàvia|iugoslaves]], formant part del [[XVII Cos]].

Als combats a [[Invasió de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] va tenir violents enfrontaments a Prini That i Prini Banush, aconseguint finalment trencar les línies enemigues i capturar [[Kopliku]], tot i el seu equip desfasat. El 17 d'abril va arribar a la ciutat de [[Dubrovnik]], on finalment es trobà amb l'avantguarda de la [[133a Divisió Blindada Littorio]], que venia de [[Zadar]].

L'11 de maig inicià les operacions d'embarcament per tornar a Itàlia.ref name=ap/

=== Reestructuració ===
De tornada a Itàlia, la divisió va ser desmembrada, perdent el 1r regiment de Bersaglieri i el 31è Blindat, sent substituït pel 131è Regiment Blindat, equipat principalment amb tancs francesos capturats com a botí de guerra. Posteriorment, el 31è Blindat, equipat amb tancs M és reincorporada a la divisió, que és enviada al [[Piemont]] a les ordres del general [[Carlo Calvi di Bergolo]] i enquadrada al [[22è Cos (Itàlia)|XXII Cos]].

Amb l'experiència assolida lluitant al [[Desert Líbic|desert occidental]], les divisions blindades italianes van ser reorganitzades en una estructura de 3 batallons cuirassats i 3 d'infanteria, combinats amb un gran regiment d'artilleria que incloïa dos batallons de canons autopropulsats i un batalló antiaeri i batallons de reconeixement orgànic i enginyers.ref name=ap/ A l'agost de 1942 se'ls ordenà que es preparessin per traslladar-se a [[Líbia italiana|Líbia]].ref name=ap/

=== Desert occidental ===
{{principal|Campanya de Tunísia}}
La divisió ''Centauro'' es va perdre les dues [[batalla d'El Alamein|batalles d'El Alamein]], arribant al [[campanya del nord d'Àfrica|nord d'Àfrica]] durant la retirada d'Egipte a Líbia a finals de 1942. La divisió no va combatre a la [[campanya de Tunísia]] com a un conjunt orgànic complet, car les unitats que la componien no van ser mai enviades des de la península Itàlica i, a més, les part que van ser enviades, només desembarcar, eren immediatament enviades al front com a afegits d'altres unitats, ja fossin del [[Regio Esercito]] o de la [[Wehrmacht]]. Així doncs, la major part dels tancs (14è i 17è batalló) van operar a les ordres del ''Raggruppamento Cantaluppi'', que ja s'havia fet càrrec de les restes de les divisions cuirassades [[132a Divisió Cuirassada Ariete|Ariete]] i de la [[133a Divisió Blindada Littorio|Littorio]]. Finalment, després d'una sèrie d'adquisicions i pèrdues d'unitats, a inicis de 1943 el Raggruppamento Cantaluppi prendria el nom de Divisió Centauro. La divisió va jugar un paper principal a la [[batalla del Pas de Kasserine]] .ref{{ref-web|url=http://www.americainwwii.com/stories/facingthefox.htm|títol=Murphy in America|editor=WWII Magazine|consulta=2009-05-04}}/ref

El 20 de març de 1943, la divisió ''Centauro'', que es trobava estacionada a la ciutat tunesina de [[Gafsa]] va rebre l'atac del [[2n Cos (Estats Units)|II Cos estatunidenc]] al complet. La divisió va resistir les forces enemigues, però a causa de la seva superioritat numèrica i en equip, els italians només van poder resistir 12 dies, i no va ser fins al 31 de març quan va ser rellevada per la [[21a Divisió Panzer]] alemanya. Tot i això, encara que havia pogut mantenir la línia, la divisió ''Centauro'' havia quedat pràcticament anihilada, motiu pel qual la seva dotació de ''[[bersaglieri]]'' va quedar agregada al ''Kampfgruppe Manteuffel'',refLes divisions alemanyes, i especialment las blindades, combatien amb freqüència per mitjà de ''[[Kampfgruppe]]'', normalment organitzats tenint com a nucli un component de l'arma principal (carros de combat per a les divisions [[Panzer]]) a més d'alguna altre unitat de suport ([[artilleria]] i ''Panzergrenadier'' o infanteria motoritzada) amb la finalitat de poder ser una força operativa sense necessitat d'un estret contacte con el comandament de la Divisió. Normalment el ''Kampfgruppe'' prenia el nom del seu comandant./ref mentre que els seus [[tanc]]s, encara que sota comandament italià, quedaven afegits a la [[10a Divisió Panzer]].

La 131a Divisió blindada ''Centauro'' va restar a Tunísia fins al final de la [[Campanya de Tunísia|campanya]], rendint-se a l'abril de [[1943]].ref name=ap{{ref-web|títol=Centauro at Gazala|autor=Bennighof, Mike|any=2009|editor=Avalanche Press|url=http://www.avalanchepress.com/Centauro.php}}/refref A l'informe final, referint-se a la data del [[13 d'abril]], el general [[Giovanni Messe]], comandant del [[1r Exèrcit (Itàlia)|Primer Exèrcit italià]], va escriure es van conservar totes les divisions, excepte la Centauro, ja dissolta… (Citat a P. Boschesi. ''Le armi. i protagonisti, le battaglie, gli eroismi segreti della guerra di Mussolini 1940-1943'' en ''Storia Illustrata''. Mondadori Editore, 1984)/ref

== Composició orgànica de la divisió ==
: '''20 d'abril de 1939'''
* ''31° Reggimento Carristi'':
** 1° (7°), 2° (8°), 3° (10°) y 4° (31°) ''Battaglione Carri L''refEls batallons de tancs del ''Regio Esercito'' eren o bé tancs lleugers (L) o bé tancs mitjans (M); per a més informació, veure [[Tancs italians de la Segona Guerra Mundial]] /ref (els nombres entre parèntesis indiquen els batallons autònoms L originals)
* ''5° Reggimento Bersaglieri'':
** ''22° Battaglione Motociclisti''
** 14° e ''24° Battaglione Autoportato''
* ''131° Reggimento Artiglieria Corazzata'':
** 1°, 2°, ''3° Gruppo'' (todos ellos 75/27 transportables)
* ''131ª Sezione Sanità''
* ''131° Autoreparto''
* ''79ª Sezione carabinieri''
* ''80ª Sezione carabinieri''

: '''1942'''
* ''31° Reggimento Carristi'':
** 14°, 15°, ''17° Battaglione Carri M''
* ''5° Reggimento Bersaglieri'':
** ''21° Battaglione Motociclisti''
** 14° e ''24° Battaglione Autoportato''
* ''131° Reggimento Artiglieria Corazzata'':
** 1° e ''2° Gruppo'' 75/27 (transportables)
** ''3° Gruppo'' 105/28 (transportables)
** ''554° Gruppo semoventi'' con 75/18
* ''31° Battaglione del Genio''
* ''131ª Sezione Sanità''
* ''131ª Sezione Sussistenza''

== Comandants de la Divisió ==
* general [[Giovanni Magli]] – estiu de [[1940]] - febrero de [[1941]].
* general Pizzolato – febrer de [[1941]] - marzo de [[1942]].
* general [[Carlo Calvi di Bergolo]] – març de [[1942]] fins a la dissolució de la Divisió.

== Referències==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
*George F. Nafziger - Italian Order of Battle: An organizational history of the Italian Army in World War II (3 vol)
*John Joseph Timothy Sweet - Iron Arm: The Mechanization of Mussolini's Army, 1920-1940

== Enllaços externs ==
* [http://www.esercito.difesa.it/root/unita_Sez/unita_artte_131_centauro.asp 131° reggimento artiglieria semovente ''Centauro''] {{it}}


{{ORDENA:131a Divisio Cuirassada Centauro}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Unitats militars italianes de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>k106yr0af65w0ha9l8b12xkvrqava43</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>