<page>
    <title>Creuer Gneisenau</title>
    <ns>0</ns>
    <id>633937</id>
    <revision>
      <id>13769724</id>
      <parentid>13645190</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T07:20:02Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Gneisenau (ship, 1936, Kiel)]]</comment>
      <text>{{Infotaula vaixell de guerra
| nom = Gneisenau 
| imatge = Bundesarchiv DVM 10 Bild-23-63-01, Schlachtschiff Gneisenau.jpg|300px 
| peu = 
| altres noms =
| tipus = [[Creuer pessat]] br / [[Cuirassat]]
| classe =  [[classe Scharnhorst|classe ''Scharnhorst'']]
| flota = [[Fitxer:War_Ensign_of_Germany_1938-1945.svg|25px|Kriegsmarine]] [[Kriegsmarine]]
| encarregat per =
| encarregat = [[25 de gener]] de [[1934]]
| quilla = [[6 de maig]] de [[1935]]
| botadura = [[8 de desembre]] de [[1936]]
| allistament = [[21 de maig]] de [[1938]]
| creuer inaugural = 
| estat = Molt malmès en un atac aeri el 26/27 de febrer de 1942. Decomissionat. Enfonsat a Gotenhafen (Gdingen) el [[27 de març]] de [[1945]]. Desballestat després de la guerra.
| eslora = 235,4 mbr /229,8 m a la línea de flotació
| mànega = 30 m
| calat = 9,93 m amb 37.500 t
| desplaçament = 31.552t estàndard br / 38.900t a plena càrrega
| port en lourd =
| tonatge =
| propulsió = 3 turbines de vapor Brown-Boveri; 3 hèlix de 3 pales de 4,8 m de diàmetre; 161.164 [[Cavalls de vapor|hp]] (120,18 MW) 
| velocitat = 33 [[nus (unitat)|nusos]] (61 km/h)
| profunditat =
| autonomia = 10.100 [[milla nàutica|milles nàutiques]] a 19 [[nus (unitat)|nusos]] br /(18.700 km a 35 km/h)
| tripulació = 1.669 tripulants (56 oficials, 1.613 mariners)
| protecció = 
| armament = 9 [[canó naval SK C/34 de 28 cm|canons SK C/34 de 280 mm]] (11) en 3 muntatges triplesref name=WNGER11skc34 [http://www.navweaps.com/Weapons/WNGER_11-545_skc34.htm Navweaps.com data page for the 28nbsp;cm C/34 gun.] Like all German 28 cm guns, these guns had an actual bore diameter of 28.3 cm (11.1)./refbr /12 canons SK C/28 de 150 mm (5,9)ref name=WNGER59skc28 [http://www.navweaps.com/Weapons/WNGER_59-55_skc28.htm Navweaps.com data page for the 15 cm/55 (5.9) SK C/28.]/ref en 4 muntatges dobles i 4 simplesbr /14 canons antiaeris SK C/33 de 105 mm (4,1) en 7 muntatges doblesref name=WNGER41skc33 [http://www.navweaps.com/Weapons/WNGER_41-65_skc33.htm Navweaps.com data page for the 10.5 cm/65 (4.1) SK C/33.]/refbr /16 canons antiaeris de 37 mm SK C/30 en 8 muntatges doblesref name=WNGER37mmskc30 [http://www.navweaps.com/Weapons/WNGER_37mm-83_skc30.htm Navweaps.com data page for the 3.7 cm/L83 (1.5) SK C/30.]/refbr /10 canons antiaeris C/30 o C/38 de 20 mm (ampliats a 38)ref name=WNGER20c30 [http://www.navweaps.com/Weapons/WNGER_20mm-65_c30.htm Navweaps.com data page for the 2 cm/65 (0.79) C/30 and 2 cm/65 (0.79) C/38 AA MG.]/refbr /6 [[tub llançatorpedes|tubs llançatorpedes]] de 533 mm (21)
| aeronaus = 3 [[hidroavió|hidroavions]] [[Arado Ar 196]]br /1 catapulta de doble final
| electrònica = [[Radar]] de 80 cm des de 1940ref name=proceedingsMacintyre, Donald, CAPT RN Shipborne Radar ''United States Naval Institute Proceedings'' September 1967 p.77/ref
| drassanes = Deutsche Werke, [[Kiel]]
| port =
| indicatiu =
| comandant1 = ''[[capità|''Kapitän zur See'']]'' [[Erich Forste]]
| anys comandant1= 
| comandant2 =KzS [[Harald Netzbandt]]
| anys comandant2= 
| comandant3 = KzS/[[Contraalmirall|KAdm]] [[Otto Fein]]
| anys comandant3= 
| comandant4 = KzS [[Rudolf Peters]]
| anys comandant4= 
}}
{{Kriegsmarine2aGM}}
El '''Gneisenau''' va ser un [[vaixell capital]] de la  [[classe Scharnhorst|classe ''Scharnhorst'']] durant la [[Segona Guerra Mundial]], referit tant com a [[cuirassat]] lleuger o com [[creuer de batalla]]refLa classificació creuer de batalla prové de la [[Royal Navy]] britànica; la classificació de la Kriegsmarine era ''Schlachtschiff'', i moltes fonts angleses la tradueixen com a cuirassat./ref de la [[Kriegsmarine]] [[Tercer Reich|alemanya]]. Aquesta nau de 31.100 tones va ser la tercera en portar el nom del general [[Regne de Prússia|prussià]] [[August von Gneisenau]], després de la fragata blindada de 3 pals [[SMS Gneisenau (1879)|SMS Gneisenau]] (botada el 1879 i enfonsada el 1900) i el [[creuer blindat]] de la [[I Guerra Mundial]] [[SMS Gneisenau]], destruït durant la [[batalla de les Malvines]] el [[1914]]. Normalment anava acompanyat en batalla pel seu vaixell germà, el [[Creuer Scharnhorst]].

== Construcció ==
[[Fitxer:Gneisenau1942.png|thumb|250px|left|Dibuix del Gneisenau]]
Va ser encarregat al febrer de 1934 a les drassanes [[Deutsche Werke]], [[Kiel]]. La construcció, però, va ser retardada. Va ser redissenyat i tornat a encarregar al maig de 1935. Quan va ser completat, estava al llindar dels límits establerts pel [[Tractat Naval de Washington]] de 35.000 tones, encara que Alemanya mai no havia estat coberta per aquell tractat.ref[http://www.scharnhorst-class.dk/technicallayout/generaldetails.html Scharnhorst  Gneisenau - Technical Layout - General Details]/ref

Portava un blindatge pal de 350mm, comparable als cuirassats moderns d'aquells temps, i molt més pesat que el dels creuers de batalla britànics de la I Guerra Mundial [[HMS Renown (1916)|HMS Renown]] i [[HMS Repulse (1916)|HMS Repulse]] o que els cuirassats francesos [[cuirassat Dunkerque|Dunkerque]] i [[cuirassat Strasbourg|Strasbourg]]. Els vaixells anaven armats amb 9 canons de 280mm (11 polzades) com a armament principal. Si bé aquests tenien un llarg abast i una bona capacitat de penetració al blindatge a causa de la seva velocitat de sortida, no eren rival pels canons de 380mm (15 polzades) de la major part dels cuirassats d'aquells moments. La tria de l'armament va ser resultat de la seva posada en marxa precipitada.

Si s'hagués implementat una proposta de darrera hora per modificar l'armament principal a 6 canons de 380mm (15 polzades) en 3 torretes, el Gneisenau hagués estat un adversari formidable, més veloç que cap altre vaixell capital britànic i igual de blindat. Quan es dissenyà el Gneisenau, la Kriegsmarine no disposava de canons de 380mm; per tant, es decidí a seguir amb els canons de 280 mm, perquè la seva missió era atacar el comerç i no pas enfrontar-se amb un vaixell capital. En canvi, la velocitat superior podria ser emprada per evitar un combat amb un cuirassat. A causa de les prioritats i les limitacions imposades per la II Guerra Mundial, va seguir amb els seus canons de 280mm durant tota la seva carrera. Tant el Gneisenau com el [[Creuer Scharnhorst|Scharnhorst]] van ser dissenyats per tenir un llarg radi d'acció que els permetés atacar el comerç-

La botadura del Gneisenau va tenir lloc el 8 de desembre de 1936. El discurs va ser pronunciat pel [[Freiherr]] [[Werner von Fritsch|von Fritsch]], i la vídua del [[capità|''Kapitän zur See'']] Maerker el batejà. L'avarament no va tenir lloc sense incidents, car l'estructura de la nau no va poder aturar-se i va colpejar contra el moll que hi havia al davant, i encara que el vaixell no va patir danys, el moll va rebre un cop que li va deixar una marca de fins a 4 metres de fondària.

Es va considerar que era un vaixell bonic. Tant el Gneisenau com el [[Creuer Scharnhorst|Scharnhorst]] són generalment citats com els dissenys navals alemanys de més èxit. La posada en servei del Gneisenau va tenir lloc el 21 de maig de 1938. Es trià aquesta data per la [[crisi dels Sudets]], encara que el vaixell seguia sense estar a punt. Després del viatge inaugural del 30 de juny al 8 de juliol de 1938, tornà a les drassanes per fer treballs d'afinació i remodelació. La crítica principal del disseny és que tenien una obra morta molt baixa, que els deixava mullats quan navegaven en aigües agitades. Això donà lloc a alteracions en la línia pura i a la instal·lació de l'Arc Atlàntic durant l'hivern de 1938, tot i que també ficava molta aigua al vaixell, fent que es malmetessin els instruments electrònics de la torre d'artilleria A. Entre agost i novembre de 1938 va portar a terme les proves de combat a l'Atlàntic.ref{{format ref}} http://www.scharnhorstclass.dk/technicallayout/generaldetails.html/ref Tot i aquestes modificacions, el Gneisenau va ser posat en servei en part amb greus errors i sense manera d'establir contacte amb l'enemic.

== Història operativa ==
[[Fitxer:Bundesarchiv DVM 10 Bild-23-63-37, Schlachtschiff Gneisenau.jpg|left|thumb|250px|El Gneisenau al 1938.]]
El 9 de setembre de 1939, sis dies després que es declarés la guerra, va ser atacat pels avions de la [[Royal Air Force]] a Brunsbüttelkoog, sense rebre danys. El 8 d'octubre, salpà juntament amb el [[creuer Köln]] i 9 destructors per crear una diversió contra les forces aliades que buscaven el [[cuirassat de butxaca Deutschland|Deutschland]]. El Gneisenau va ser vist sovint en companyia del seu vaixell germà, el Scharnhorst, rebent el malnom de les germanes lletges a causa que normalment navegaven junts i del munt d'estralls que havien causat a la navegació britànica.

Al novembre de 1939, tots dos vaixells van enfonsar el mercant armat [[HMS Rawalpindi]] mentre que operaven a l'Atlàntic nord, però el Gneisenau va patir danys considerables en una tempesta.ref[http://www.scharnhorst-class.dk/gneisenau/gneiseoperationhist.html Gneisenau Operational History: The Attack on the Northern Patrol]/ref

=== Operació Weserübung===
{{principal|Operació Weserübung}}
A l'abril de 1940, el Gneisenau cobrí la invasió de [[Dinamarca]] i [[Noruega]], i juntament amb el Scharnhorst, va combatre amb el [[HMS Renown (1916)|HMS Renown]]; el Gneisenau va resultar danyat a la proa davantera i a la direcció principal dels canons durant l'acció, i els dos vaixells alemanys van retirar-se.ref Page 111, Barnett, Correlli, ''Engage the Enemy More Closely, the Royal Navy in the Second World War'', pub Hodder and Stoughton, 1991, ISBN 0-340-33901-2/ref El 5 de maig topà amb una mina magnètica, patint danys per la col·lisió, inundacions i la pèrdua del control del vaixell durant 18 minuts. Els danys van quedar reparats el 21 de maig a [[Kiel]]. A la [[Campanya Aliada a Noruega|retirada britànica de Noruega]], el Gneisenau i el Scharnhorst van sorprendre i enfonsar el [[portaavions]] britànic [[HMS Glorious (77)|HMS ''Glorious'']] i els seus dos escortes, els [[destructor]]s [[HMS Acasta (H09)|HMS Acasta]] i [[HMS Ardent (H41)|Ardent]]. Durant els combats, l'Acasta va aconseguir impactar un torpede al costat d'estribord del Scharnhorst, sota la torreta ''Caesar'', causant importants inundacions.refGerman Battleships 1939-45, Osprey Pub, 2008 p. 10/ref

El Gneisenau va ser torpedinat a l'Atlàntic Nord al mes de juny pel [[HMS Clyde (N12)|HMS Clyde]], veient-se obligat a tornar a port de [[Trondheim]], [[Noruega]], per sotmetre's a reparacions.

=== Sortida a l'Atlàntic ===
{{principal|Operació Berlín}}
Després de ser reparat, tornà a unir-se al Scharnhorst en la campanya de més èxit contra el comerç, l'[[operació Berlín]], a les ordres de l'almirall [[Günther Lütjens]], i que va tenir lloc entre gener i març de 1941, durant la qual va enfonsar 14 vaixells per 8 del Scharnhorst, principalment combois sense escorta. Durant la missió van evitar els cuirassats de la [[Royal Navy]] que operaven com a escortes dels combois.ref[http://www.scharnhorst-class.dk/scharnhorst/history/scharnnorthernpatrolattack.html Gneisenau Operational History: The Attack on the Northern Patrol]/ref

Ambdós vaixells van tornar al port francès de [[Brest]], on començaren els preparatius per a la seva propera missió. El Gneisenau va haver d'anar al dic sec per sotmetre's a reparacions menors. A inicis d'abril de 1941, una bomba sense explotar llançada pels bombarders del [[Comandament de Bombarders de la RAF]] durant els atacs constants contra les instal·lacions portuàries, van fer que el Gneisenau abandonés el dic sec, sent ancorat a un port interior. El [[22è Esquadró de la RAF|22è Esquadró]] de la [[Royal Air Force|RAF]], una unitat del [[Comandament Costaner de la RAF]] amb seu a St. Eval va ser enviat a atacar el Gneisenau. Com a resultat de l'atac, el Gneisenau va ser torpedinat el 6 d'abril de 1941 per un [[Bristol Beaufort]] pilotat per l'[[Oficial de Vol]] [[Kenneth Campbell]]. Els danys van ser greus, i el Gneisenau va haver de tornar al dic sec... només per tornar a ser danyat per quatre bombes que li van caure la nit del 9 al 10 d'abril. Va haver de sotmetre's a reparacions a Brest durant el desembre de 1941.ref[http://www.scharnhorst-class.dk/scharnhorst/history/scharnbrest.html The Scharnhorst and Gneisenau at Brest, France (22 March 1941 - 11 February 1942)]/refref[http://www.scharnhorst-class.dk/gneisenau/gallery/gallgneisebrest.html Gneisenau at Brest, France]/ref

=== El Xoc del Canal ===
{{principal|Operació Cèrber}}
El 1942, el Gneisenau i el Scharnhorst, acompanyats pel [[Creuer Prinz Eugen]] i d'una pantalla protectora de [[destructor]]s i [[llanxa torpedinera|llanxes torpedineres]], executaren una sortida cap a [[Alemanya]], l'[[operació Cèrber]]. Els tres vaixells grans van aconseguir fugir sense danys dels ferotges combats aeris i navals que van tenir lloc al [[Canal de la Mànega]]. El Gneisenau i el Prinz Eugen van causar danys al destructor [[HMS Worcester]]. Diverses salves del Gneisenau van destruir el costat d'estribord del pont, així com les sales de calderes 1 i 2. El Prinz Eugen va encertar 4 ocasions sobre el destructor, incendiant-lo.

El Gneisenau impactaria posteriorment amb una [[mina naval]] a [[Terschelling]], als [[Països Baixos]], havent de sotmetre's a reparacions a [[Kiel]].ref[http://www.scharnhorst-class.dk/gneisenau/gneiseoperationhist.html Gneisenau's Operational History]/ref

=== Atacs aeris a Kiel ===
Durant els atacs aeris del 26 i del 27 de febrer de 1941, el Gneisenau esdevingué l'objectiu dels massius atacs de la [[Royal Air Force]], portats a terme per 178 bombarders, sent colpejat a l'arc. De manera contrària a la pràctica habitual, i com que les reparacions s'havien anticipat i estaria finalitzat en menys de dues setmanes, la seva munició no havia estat descarregada, sinó que simplement es procedí a separar les metxes de les granades. Els incendis resultants van provocar una explosió que destruí tota la secció de proa i provocà la mort de 112 tripulants. Després de reparacions d'emergència a la proa, el Gneisenau va poder arribar per sí sol a [[Gotenhafen]] el 4 d'abril de 1942, on va ser decomissat per tal de ser reconstruït.

=== Reconstrucció, desconstrucció i bloqueig ===
[[Fitxer:Gdynia Gneisenau.jpg|thumb|left|Les restes del Gneisenau ]]
Si bé entre 1942 i 1944 es realitzaren diversos treballs per reconstruir-lo, el Gneisenau va ser retirat del servei al juliol de 1943 per tal que se li retirés la seva bateria de 28cm (11) amb les [[canó naval SK C/34 de 38cm|torretes bessones]] de 38cm (15). A més, estava previst allargar la seva proa 10 metres, i també substituir tots els canons navals de 10,5 i 15cm per 22 canons (en 11 torretes tancades) de 128mm de dir dual. Després que el Scharnhorst fos enfonsat al desembre de 1943, els treballs de remodelació van ser abandonats

El Gneisenau acabà la guerra sent enfonsat al port de [[Gotenhafen]] per servir de bloqueig el 23 de març de 1945. El Gneisenau acabà la guerra sent enfonsat al port de [[Gotenhafen]] per servir de bloqueig el 23 de març de 1945. 

==Restes després de la guerra==
[[Fitxer:Gneisenau-1.jpg|thumb|200px|Torre Cäsar del Gneisenau, a Noruega.]]
Abans que el Gneisenau fos enfonsat per emprar-se com a bloqueig del port, el seu armament va ser desmuntat. Les torres B i C van convertir-se en bateries costaneres, sent enviades a Noruega; una part de la torre A va ser enviada als [[Països Baixos]], i dues torres d'artilleria intermèdia va ser enviada a [[Dinamarca]]. El 12 de setembre de 1951 es van rescatar les restes del Gneisenau i desballestat pels soldats [[República Popular de Polònia|polonesos]]. Els canons encara es troben a Noruega i Holanda, i fins i tot l'artilleria intermèdia encara es troba en servei a la marina danesa.

==Notes==
{{Referències|2}}

==Bibliografia ==
* Siegfried Breyer, ''Battleships and Battlecruisers 1905–1970'' (Doubleday and Company; Garden City, New York, 1973) (originally published in German as ''Schlachtschiffe und Schlachtkreuzer 1905-1970'', J.F. Lehmanns, Verlag, Munchen, 1970).
* Robert Gardiner, ed., ''Conway's All the World's Fighting Ships 1922–1946'' (Conway Maritime Press, London, 1980)
* William H. Garzke, Jr., and Robert O. Dulin, Jr., ''Battleships: Axis and Neutral Battleships in World War II'' (Naval Institute Press, Annapolis, 1985).
* ''Jane's Battleships of the Twentieth Century'' (Harper Collins, London, 1996)
* [http://www.scharnhorst-class.dk/index.html Scharnhorst  Gneisenau Website]

==Enllaços externs==
{{Projectes germans|commons=Gneisenau}}
* [http://www.maritimequest.com/warship_directory/germany/battleships/gneisenau/gneisenau_page_1.htm Maritimequest Gneisenau Photo Gallery]
* [http://www.german-navy.de/kriegsmarine/ships/battleships/gneisenau/history.html Detailed technical and operational information]
* [http://www.fortress-scandinavia.dk The Gneisenau guns at the Stevns Fortress, Denmark English/Danish] 

{{ORDENA:Gneisenau}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|en}}
{{Enllaç AB|es}}

[[Categoria:Vaixells alemanys de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Cuirassats]]
[[Categoria:Creuers]]</text>
      <sha1>22jie6uajof9xr6vx5vxnlcsrc8uy95</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>