<page>
    <title>USS Arizona (BB-39)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>634182</id>
    <revision>
      <id>13849849</id>
      <parentid>13693061</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T21:42:39Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>: ''pel memorial al USS Arizona (BB-39) a [[Pearl Harbor]], veure [[Memorial del USS Arizona]]''.
{{VPHISMILCAT Infotaula vaixell de guerra
| nom = USS Arizona (BB-39)
| imatge = uss arizona.jpg |300px
| peu = El USS ''Arizona'' al març de 1931.
| altres noms = 
| tipus = [[cuirassat]]
| classe = [[cuirassat classe Pennsylvania|''Pennsylvania'']]
| flota = [[Fitxer:US Naval Jack.svg|25px|US Navy]] [[Marina dels Estats Units|U.S. Navy]]
| encarregat per = [[Fitxer:US flag 48 stars.svg|25px|Estats Units d'Amèrica]] [[Estats Units]]
| encarregat = 4 de març de 1913
| quilla = [[16 de març]] de [[1914]]
| botadura = [[19 de juny]] de [[1915]]
| allistament = [[17 d'octubre]]de [[1915]]
| creuer inaugural = 
| baixa = 
| estat = enfonsat durant l'[[Atac a Pearl Harbor]] el [[7 de desembre]] de [[1941]]
| eslora = 185 m
| mànega = 30 m
| calat = 8,8 m
| desplaçament = 31.400 nbsp;tones; 
| port en lourd =
| tonatge =
| propulsió = 4 Turbines Parsons, br /4 hèlixref name=Naval Engineers{{ref-publicació|cognom=Cox|nom=Lt. Ormund L.|any=1916|títol=United States Naval Vessels Under Construction|publicació=Journal of the American Society of Naval Engineers, Inc.|volum=28|pàgines=1023|url=http://books.google.cat/books?id=n3ISAAAAYAAJpg=PA20dq=U.S.S.+Nevada#PRA3-PA1023,M1|consulta=2008-10-06}}/ref br /34.000 [[Cavalls de vapor|hp]] 
| potència = 
| velocitat = 21 [[nus (unitat)|nusos]] (39 km/h)
| profunditat =
| autonomia = 8.000 milles nautiques a 12 nusos (15.000km a 22km/h)
| tripulació = 1.385 mariners i oficials
| protecció = Cintura (màquines) entre 340–200mm br / mampares: 330–200mm br / torre de comandament: 460 br / Cobertes: 130mm 
| armament = * Durant la construcció: 
** 12 canons de 360mm (14 polzades)
** 22 canons de 130mm (5 polzades)ref name=breyer214Breyer 1973 p. 214/ref
** 4 canons antiaeris de 76mm (3 polzades)
** 4 canons de salves de 47mm (1,9 polzades i 3 lliures)
** 2 canons de 37mm (1,5mm)
** 2 metralladores de 7,62mm (0,30 polzades)
** 2 tubs de torpedes de 530mm (21 polzades)
* Durant la [[I Guerra Mundial]]
** 12 canons de 360mm (14 polzades)
** 14 canons de 130mm (5 polzades)
** 4 canons antiaeris de 76mm (3 polzades)
** 4 canons de salves de 47mm (1,9 polzades i 3 lliures)
** 2 canons de 37mm (1,5mm)
** 2 metralladores de 7,62mm (0,30 polzades)
** 2 tubs de torpedes de 530mm (21 polzades)
* Després de setembre de 1940refStefan Terzibaschitsch, ''Der Schlachtschiffe der US Navy im 2. Weltkreig'', J.F. Lehmanns Verlag, 1977./ref
** 12 canons de 360mm (14 polzades)
** 12 canons de 130mm (5 polzades)
** 12 canons antiaeris de 130mm (5 polzades)
| aeronaus = 2 hidroavions
| electrònica = RADAR CXAM-1
| drassanes = [[Brooklyn Navy Yard]]
| port =
| indicatiu = [[Fitxer:Bronze-service-star-3d.png|18px|Estrella de Batalla]] 1 [[Estrella de Servei|Estrella de Batalla]] 
| comandant1 = 
| anys comandant1= 
| notes =
}}

El '''USS ''Arizona'' (BB-39)''' va ser un [[cuirassat]] [[cuirassat classe Pennsylvania|classe ''Pennsylvania'']] de la [[Marina dels Estats Units]]. Va ser el primer a ser anomenat ''Arizona''. El nom li va ser concedit específicament en honor a l'admissió del 48è estat a la Unió, que havia tingut lloc tot just un any abans que el cuirassat fos autoritzat pel [[Congrés dels Estats Units|Congrés]]. Va ser comissionat el 1916 i serví durant la [[I Guerra Mundial]]. Lnowiki'/nowiki''Arizona'' és principalment conegut pel seu enfonsament, amb la pèrdua de 1.177 vides, durant l'[[Atac a Pearl Harbor|atac japonès]] a [[Pearl Harbor]] el [[7 de desembre]] de [[1941]], fet que comportà l'entrada dels Estats Units a la [[Segona Guerra Mundial]]. El vaixell es considerà perdut, tot i que es realitzaren diverses operacions per retirar-li diversos components que serien reutilitzats en l'esforç de guerra. Les restes del vaixell segueixen descansant allà on s'enfonsà i són la seu del [[Memorial del USS Arizona|memorial]] erigit a aquells que van morir aquell dia.

El 4 de març de 1913, el [[Congrés dels Estats Units|Congrés]] autoritzà la construcció del ''Arizona'', el segon i darrer dels cuirassats super-dreadnought [[cuirassat classe Pennsylvania|classe ''Pennsylvania'']]. La quilla li va ser posada a [[Brooklyn Navy Yard]] el 16 de març de 1914. Va ser botat el 19 de juny de 1915, apadrinat per la Sra. Esther Ross, filla d'un famós pioner d'Arizona. Se li instal·là la maquinària, que incloïa les noves turbines Parson,ref name=Naval Engineers/ i va ser comissionat el 17 d'octubre de 1916, a les ordres del [[capità (naval)|capità]] John D. McDonald.

== I Guerra Mundial ==
Lnowiki'/nowiki''Arizona'' va salpar de [[Nova York]] el 16 de novembre de 1916 per realitzar exercicis i proves a [[Virginia Capes]] i a [[Newport (Rhode Island)|Newport]], [[Rhode Island]], dirigint-se després cap a la [[badia de Guantánamo]]. El 16 de desembre tornà a [[Estació Naval de Norfolk|Norfolk]] per realitzar proves de les seves bateries de foc i per realitzar exercicis de defensa de torpedes a [[Tangier Sound]]. El cuirassat tornà a les drassanes el 24 de desembre de 1916 per sotmetre's a millores. Després de completar aquestes reparacions i modificacions el 3 d'abril de 1917, es dirigí a Norfolk, on s'uní a la 8a Divisió de Cuirassats (BatDiv 8).

[[Fitxer:USS Arizona-1.jpg|thumb|left| Lnowiki'/nowiki''Arizona'' al East River, New York (1916).]]
Poc després, els Estats Units van abandonar la seva neutralitat i van entrar a la [[I Guerra Mundial]]. El nou cuirassat operà a Norfolk durant la guerra, servint com a vaixell d'entrenament artiller i patrullant les aigües de la costa est entre els caps de [[Virgínia]] fins a [[Nova York]]. No va ser enviat a les aigües europees a causa de la manca de petroli a les illes britàniques. 

== Període d'entreguerres ==
Una setmana després de l'armistici de l'11 de novembre de 1918, lnowiki'/nowiki''Arizona'' salpà de [[Hampton Roads]] cap a l'[[illa de Portland]] ([[Anglaterra]]), on arribà el [[30 de novembre|dia 30]], per trobar-se amb el [[SS George Washington|SS ''George Washington'']], el vaixell que portava al [[President dels Estats Units|President]] [[Woodrow Wilson]] a la [[Conferència de Pau de París]]. Lnowiki'/nowiki''Arizona'', un dels [[dreadnought]]s americans més nous i potents, serví com a part de l'escorta d'honor del President Wilson fins a [[Brest]] el 13 de desembre.

Precursor de l'[[Operació Catifa Màgica (II Guerra Mundial)|operació ''Catifa Màgica'']] de la [[II Guerra Mundial]], lnowiki'/nowiki''Arizona'' embarca 238 veterans, salpant de Brest cap a Nova York el 14 de desembre, arribant al vespre del Dia de Nadal. L'endemà, va passar revista davant el [[Secretari de la Marina (Estats Units)|Secretari de la Marina]] [[Josephus Daniels]], qui s'havia embarcat al ''Mayflower'' davant l'[[Estàtua de la Llibertat]], abans d'entrar al port de Nova York en una gran celebració de benvinguda. El 22 de gener de 1919 el cuirassat salpà cap a Hampton Roads, tornant a la seva base de Norfolk l'endemà.

Lnowiki'/nowiki''Arizona'' salpà cap a la badia de Guantánamo amb la flota el 4 de febrer, arribant-hi el 8. Després de celebrar diverses pràctiques de combat i maniobres allà, salpà cap a [[Trinidad (Cuba)|Trinidad]] el 17 de març, on arribà cinc dies després per a una visita de 3 dies al port. Després tornà a Guantánamo el 29 de març, salpant cap a Hampton Roads el 9 d'abril, on arribà el matí del 12. D'allà salpà cap a Brest, on arribà el 21 d'abril.

El vaixell salpà de Brest el 3 de maig, dirigint-se cap a l'[[Àsia Menor]], arribant al port de [[İzmir|Smirna]] vuit dies després per protegir les vides americanes durant l'ocupació grega d'aquell port. El cuirassat serví de refugi per a un grup de ciutadans grecs, mentre que el destacament de [[Cos de Marines dels Estats Units|Marines]] del vaixell protegia el consolat americà. Marxà de Smirna el 9 de juny dirigint-se a [[Istanbul]], on portà al consol americà, Leland, F. Morris, abans de salpar cap a Nova York el 15 de juny, on arribà el 30 de juny via [[Gibraltar]].
[[Fitxer:USS Arizona (BB-39) - 1920.jpg|thumb|left|Lnowiki'/nowiki''Arizona'' ancorat a la badia de Guantánamo, [[Cuba]], l'1 de gener de 1920.]]

Arribant a les drassanes de la Marina a Nova York per sotmetre's a reparacions (incloent-hi la retirada de sis dels 22 [[canó de 5/51|canons de 551]].ref name=breyer214/ El 6 de gener de 1920 abandonà el port per unir-se a la 7a Divisió per realitzar maniobres durant l'hivern i la primavera al Carib. Opera a la badia de Guantánamo durant aquest període, visitant [[Bridgetown, Barbados]] a les [[Índies Occidentals Britàniques]] i [[Colón, Panama]] a la zona del [[Canal de Panamà|Canal]], abans de tornar a Nova York, on arribà l'1 de maig. Salpà de Nova York el 17 de maig per operar al Southern Drill Grounds, visitant Norfolk i [[Annapolis, Maryland]] abans de tornar a Nova York el 25 de juny. Durant els sis mesos següents, el vaixell operà localment als afores de Nova York. Durant aquesta època va rebre el codi alfanumèric '''BB-39''' el 17 de juliol, i el 23 d'agost esdevingué el vaixell insígnia del Comandant de la 7 Divisió de Cuirassats (ComBatDiv 7), el contraalmirall [[Edward V. Eberle]].

Salpant des de Nova York el 4 de gener de 1921, lnowiki'/nowiki''Arizona'' s'uní a la flota mentre que navegava cap a la badia de Guantánamo i el [[Canal de Panamà]]. Va arribar a Colón, al costat atlàntic del canal el 19 de gener, travessant-lo per primera vegada aquell mateix dia, arribant a la badia de Panamà el 20. El 22 es dirigí amb la resta de la flota cap a [[Callao]], [[Perú]], on arribaren el 31 per a una visita de sis dies. Mentre que estava allà va rebre la visita del [[President del Perú]]. Dirigint-se cap a Balboa el 5 de febrer, lnowiki'/nowiki''Arizona'' arribà al seu destí el 14. Travessà el canal el dia i arribà a Guantánamo el 26. Operà allà fins al 24 d'abril, quan salpà de nou cap a Nova York.

Lnowiki'/nowiki''Arizona'' arribà a Nova York el 29 d'abril, on va estar-se fins al 15 de juny. Es dirigí cap a Hampton Roads i, el 21, es dirigí cap a amb observadors de l'[[Exèrcit dels Estats Units|Exèrcit]] i de la [[Marina dels Estats Units|Marina]] per provar les bombes experimentals [[SM U-117|U-117]]. Tornant cap a Nova York, on prengué l'estendard del vicealmirall John D. McDonald (qui, com a capità, havia estat el primer comandant de lnowiki'/nowiki''Arizona'') i l'1 de juliol salpà cap a Panamà i Perú. Arribà a Callao el 22 de juliol com a nau insígnia de la Força de Combat de la Flota de l'Atlàntic per estar present a les celebracions del centenari de la independència peruana. El 27 de juliol, el vicealmirall McDonald va desembarcar per representar als Estats Units en el descobriment d'un monument commemoratiu al general [[José de San Martín]], qui alliberà el Perú dels [[Espanya|espanyols]] un segle abans.
[[Fitxer:USS Arizona (BB-39) - 1924.jpg|thumb|left| Lnowiki'/nowiki''Arizona'' amb la seva tripulació (1924).]]
Salpant vers la [[badia de Panamà]] el 3 d'agost, lnowiki'/nowiki''Arizona'' esdevingué el vaixell insígnia de la 7 BatDiv quan l'almirall McDonald traspassà la seva senyera al [[USS Wyoming (BB-32)|USS ''Wyoming'']] i el contraalmirall Josiah S. McKean issà la seva a bord com a comandant de la divisió el 10 d'agost a Balboa. El dia següent, el cuirassat salpà cap a [[San Diego]], on arribà el 21 d'agost.

Durant els 14 anys següents, lnowiki'/nowiki''Arizona'' serví alternativament com a nau insígnia de les divisions 2, 3 i 4. Amb base a [[San Pedro, California]] durant aquest període, lnowiki'/nowiki''Arizona'' operà a les zones del sud de [[Califòrnia]] o al [[Carib]] durant les concentracions de la flota. Participà en una successió de maniobres de la flota (les maniobres anuals de la flota que serviren com a culminació de l'any d'entrenament), navegant del Carib a les aigües de la costa oest de [[Centreamèrica]] i la zona del Canal: i de les [[Índies Occidentals]] a les aigües entre [[Hawaii]] i la [[Costa oest dels Estats Units|Costa Oest]].

Després de la seva participació a les [[IX Maniobres de la Flota]] (gener de 1929), lnowiki'/nowiki''Arizona'' travessà el Canal de Panamà per dirigir-se el 7 de febrer a la badia de Guantánamo, on operà durant l'abril. D'allà es dirigí cap a les Drassanes de la Marina a Norfolk, on hi entrà el 4 de maig, per sotmetre's a modernitzacions.

Situat en una comissió reduïda el 15 de juliol, lnowiki'/nowiki''Arizona'' restà a les drassanes durant els següents 20 mesos. Els antics pals van ser substituïts per pals amb trípode, amb vigies de control de foc; els canons de 5/51 cal (130mm) van ser reduïts a 12 i ressituats un al pont superior; i 8 canons antiaeris [[canó de 5/calibre 25|5/calibre 25]] (130nbsp;mm)ref name=breyer214/ van substituir els de 3/calibre 50. A més, va rebre blindatge addicional i noves calderes. Finalment, tornà a la comissió complerta l'1 de març de 1931.

[[Fitxer:USS Arizona (BB-39) - 1930s.jpg|thumb|esquerra|Lnowiki'/nowiki''Arizona'' mostrant els seus pals nous, després de la seva modernització de la dècada de 1930]]
Dos setmanes després, el 19 de març, el President [[Herbert Hoover]] embarcà a lnowiki'/nowiki''Arizona'' per dirigir-se a [[Puerto Rico]] i a les [[illes Verges]]. En tornar el dia 29, es dirigiren cap a [[Rockland, Maine]] per provar les seves modernitzacions. Després d'una visita a [[Boston]], el cuirassat es dirigí a Norfolk, des d'on salvà vers San Pedro l'1 d'agost, destinat a la BatDiv 3.

Durant la dècada de 1930, lnowiki'/nowiki''Arizona'' continuà operant amb la Flota de Batalla i participant en les maniobres de la flota en aigües del Pacífic nord i [[Alaska]], de les [[Índies Occidentals]] i de les [[Antilles]] menors. El 1935, el vaixell i la seva tripulació serviren per al rodatge de la pel·lícula ''[[Here Comes the Navy]]'', de la [[Warner Brothers]], protagonitzada per [[James Cagney]].

El 17 de setembre de 1938, lnowiki'/nowiki''Arizona'' esdevingué el vaixell insígnia de la BatDiv 1, quan el contraalmirall [[Chester Nimitz]] hissà a bord la seva bandera. Destacat el 27 de maig de 1939 per ser nomenat Cap del [[Bureau de Navegació]], Nimitz va ser rellevat aquell dia pel contraalmirall [[Russell Willson]].

Les darreres maniobres del lnowiki'/nowiki''Arizona'' van ser les [[XXI Maniobres de la Flota|XXI]]. Al concloure, la [[Flota dels Estats Units]] va quedar-se a aigües hawaianes, amb base a [[Pearl Harbor]]. Operà allà fins a finals de l'estiu, quan tornà a [[Long Beach, California]] el 30 de setembre de 1940. les bateries antiaèries van ser augmentades a 12 canons de 5/calibre 25.ref name=breyer214/ El darrer canvi de comandament tingué lloc el 23 de gener de 1941, quan el contraalmirall Willson va ser rellevat com a Comandant de la BatDiv 1 pel contraalmirall [[Isaac C. Kidd]].

Programat per rebre disponibilitat de licitació, lnowiki'/nowiki''Arizona'' va fer posar-se al costat el [[USS Vestal (AR-4)|''Vestal'']] el dissabte 6 de desembre. Ambdós vaixells estaven ancorats un al costat de l'altre el matí de 7 de desembre; i entre els homes que hi havia a bord de lnowiki'/nowiki''Arizona'' estaven el contraalmirall Kidd i el capità del cuirassat, capità [[Franklin van Valkenburgh]].

== El 7 de desembre de 1941 ==
{{principal|Atac a Pearl Harbor}}
[[Fitxer:USS Arizona sinking 2a.jpg|thumb|esquerra|200px|Lnowiki'/nowiki''Arizona'' cremant després de l'atac japonès]]
Poc abans de les 8 del matí, avions [[Imperi del Japó|japonesos]] provinents de 6 portaavions van atacar la [[Flota del Pacífic (Estats Units)|Flota del Pacífic]] mentre que estava ancorada al port de Pearl Harbor i, en dues onades atacants, van sembrar la destrucció de la línia de batalla i de les instal·lacions militars que defensaven la base.

A bord de lnowiki'/nowiki''Arizona'', l'alarma d'atac aeri sonà cap a les 07:55, i el vaixell es dirigí poc després cap al [[quarter general]]. Poc després de les 08:00, una bomba llançada a gran alçada pel [[torpediner]] [[Nakajima B5N]] Kate, que provenia del [[Portaavions Kaga|portaavions ''Kaga'']] va impactar al costat de la torreta 4 i va rebotar a la coberta inferior, iniciant un petit incendi que causà danys menors.

A les 08:06, una bomba d'un Kate del [[Portaavions Hiryū|Hiryū]] va caure entre les torretes 1 i 2. La subseqüent explosió, que destruí la proa de lnowiki'/nowiki''Arizona'', va ser causada a la detonació del magatzem de munició, situada en una secció blindada sota el pont. Molts experts semblen estar d'acord que la bomba no podria haver penetrat el blindatge.refNota: El [[Servei Aeri de la Marina Imperial Japonesa]] havia adaptat els obusos de penetració de 16'' com les seves bombes de penetració de 800kg; tipus 99 N. 80 Kk 5'' i, va ser una d'aquestes la que va ser llançada. El desenvolupament d'aquesta arma ha estat descrit a [[Gordon Prange|Prange 1981]], p. 161./ref En canvi, sembla àmpliament acceptat que el magatzem de pólvora negre (usat per a les catapultes dels avions) detonà primer, incendiant el magatzem de pólvora sense fum (usada per l'armament principal del vaixell). Un informe BUSHIP de 1944 suggereix que el magatzem de pólvora negre havia quedat obert, i que potser tenia a prop materials inflamables.ref{{format ref}} http://www.history.navy.mil/photos/events/wwii-pac/pearlhbr/ph-az.htm history.navy.mil/ref Però malgrat tot, sembla difícil que es pugui donar una resposta definitiva a aquesta qüestió. El crèdit de l'impacte s'ha concedit al sots-oficial [[Noburu Kanai]], que era un dels asos bombarders japonesos; el seu pilot era [[Tadashi Kusumi]].refPrange 1981, pp. 415, 513./ref L'explosió va destruir la part davantera del vaixell, provocant incendis ferotges que van cremar durant dos dies. Irònicament, l'ona expansiva d'aquesta explosió va apagar incendis al vaixell de reparacions ''Vestal'', que estava amarrat al costat.refPrange 1981, pp. 513–514/ref
[[Fitxer:Pearlharborcolork13513.jpg|thumb|left|250px|Els magatzems de proa de lnowiki'/nowiki''Arizona'' esclaten en l'única fotografia en color coneguda de l'atac.]]

Les accions d'heroisme per part dels oficials i mariners de lnowiki'/nowiki''Arizona'' van ser habituals, encapçalades per les del [[Tinent Comandant]] [[Samuel G. Fuqua]], l'oficial del control de danys del vaixell, la sang freda del qual davant la temptativa d'apagar els incendis i de treure supervivents del vaixell el van fer mereixedor de la [[Medalla d'Honor]].
[[Fitxer:USS Arizona from port bow.jpg|thumb|right|250px|Lnowiki'/nowiki''Arizona'', després de l'atac.]]
De manera pòstuma, també van rebre la Medalla d'Honor el Contraalmirall [[Isaac C. Kidd]], el primer oficial de bandera mort a la guerra del Pacífic, i pel capità [[Franklin Van Valkenburgh]], que estava al pont intentant defensar el seu vaixell quan la bomba que va caure sobre els magatzems va destruir el pont.

L'explosió que destruí lnowiki'/nowiki''Arizona'' va provocar la pèrdua de 1.177 vides dels 1.400 tripulants que hi havia a bord en aquells moments; més de la meitat de les baixes que va patir tota la flota en l'atac.

Situat a la reserva a Pearl Harbor el 29 de desembre, lnowiki'/nowiki''Arizona'' va ser retirat del Registre Naval l'1 de desembre de 1942. Les seves restes van ser tallades per tal que ben poca cosa de la superestructura sobresortís de l'aigua; les seves torretes de bateries de popa i els canons de la torreta 2 van ser retirats per ser emplaçats com a canons de defensa costanera, mentre que les torretes de proa segueixen a lloc (els canons de la torreta 1 van ser localitzats el 1983). Les torretes de popa 3 i 4 van ser situades a la costa d'Oahu;ref name=lewisLewis, Emanuel Raymond ''Seacoast Fortifications of the United States'' Leeward Publications (1979) ISBN 0-929521-11-0 p.123/ref els canons de la torreta 2 van ser instal·lats al [[USS Nevada (BB-36)|USS ''Nevada'']] a la tardor de 1944,ref name=14/45 II{{ref-web|cognom=DiGiulian|nom=Tony|títol=14/45 (35.6 cm) Marks 8, 9, 10 and 12|url=http://www.navweaps.com/Weapons/WNUS_14-45_mk10.htm|editor=Navweaps.com|data=2008-03-27|consulta=2008-10-09 }}/ref disparant-los contra les illes japoneses d'[[Okinawa]] i [[Iwo Jima]].ref name=DANFS{{cite DANFS|title=Nevada|url=http://www.history.navy.mil/danfs/n4/nevada-ii.htm|accessdate= 17 octubre 2008}}/ref

És una creença comuna, encara que incorrecta, que lnowiki'/nowiki''Arizona'' segueix perpètuament al servei actiu, com succeeix amb el [[USS Constitution|USS ''Constitution'']].ref{{ref-web|obra=U.S. National Park Service |títol=USS Arizona Memorial - History  Culture |url=http://www.nps.gov/usar/historyculture/index.htm}}/ref

== Memorial i Honors ==
{{principal| Memorial del USS Arizona}}
[[Fitxer:USS_Arizona_Memorial_(aerial_view).jpg|thumb|right|300px|Vista aèria del Memorial de lnowiki'/nowiki''Arizona'', amb el buc ben visible sota l'aigua]]
Les restes de lnowiki'/nowiki''Arizona'' segueixen a Pearl Harbor, com a memorial dels homes de la seva tripulació que van morir aquell matí de desembre de 1941. El 7 de març de 1950, l'[[Almirall]] [[Arthur W. Radford]], comandant en cap de la Flota del Pacífic, instituí l'hissat de la bandera sobre les seves restes. Durant els mandats dels Presidents [[Dwight D. Eisenhower]] i [[John F. Kennedy]] es designaren les restes com a Cementiri Nacional. El memorial es construí sobre les restes enfonsades del vaixell, incloent-hi una cambra on apareixen els noms dels mariners perduts en gravats en una paret de marbre blanc. Si bé la superestructura i dues de les quatre torretes principals van ser retirades, la barbeta d'una de les torres segueix visible sobre l'aigua. A la capella se celebren serveis en memòria dels perduts. 

El 2009, 68 anys després de l'explosió, segueix sortint petroli de lnowiki'/nowiki''Arizona'', aproximadament 1 litre de petroli diari.ref{{ref-web|url=http://www.pastfoundation.org/Arizona/Legacy_2.htm|títol=Baseline Environmental Data Collection|data=18 desembre 2007|obra=|editor=USS ''Arizona'' Preservation Project|consulta=2008-05-22}}/ref Els supervivents de la tripulació diuen que el petroli seguirà manant fins que mori el darrer dels supervivents.ref{{ref-notícia|cognom=Noland|nom=Eric|author-link=|cognom2=|nom2=|author2-link=|títol=USS Missouri and USS Arizona in unique juxtaposition|obra=[[Los Angeles Daily News]] in [[Seattle Post-Intelligencer]]|pàgines=|any=|data=1999-10-14|url=http://seattlepi.nwsource.com/getaways/101499/mo14.html}}/ref Diversos dels supervivents han fet que les seves cendres reposin al vaixell, al costat dels seus companys. La Navy, conjuntament amb el [[Servei de Parcs Nacionals]] ha realitzat un mapa computeritzat del buc, per honorar-lo com a tomba de guerra. A més, la Marina està considerant usar mitjans no intrusius per aturar la sortida continua de petroli per evitar la futura degradació del port.

== Premis i honors ==
Lnowiki'/nowiki''Arizona'' va rebre una [[Estrella de Servei|Estrella de Batalla]] pel seu servei a la [[Segona Guerra Mundial]]. El memorial nacional va ser inclòs al [[Registre Nacional de Llocs Històrics]] el 15 d'octubre de 1966; i el 5 de maig de 1989 va ser designat com a Lloc Històric.

Una de les campanes originals del lnowiki'/nowiki''Arizona'' penja al campanar del Centre Memorial dels Estudiants de la Universitat d'Arizona. Un pal i l'àncora estan al Wesley Bolin Memorial Plaza, al costat del capitoli estatal d'[[Arizona]] a [[Phoenix (Arizona)|Phoenix]]. Al Museu del Capitoli també hi ha altres parts del vaixell.ref{{ref-web|url=http://www.lib.az.us/museum/current_exhibits.cfm|títol=Flagship of the Fleet: Life and Death of the USS Arizona|data=|obra=Current Exhibits|editor=Arizona Capitol Museum|consulta=2008-05-22}}/ref

==Notes==
{{ Referències }}

==Referències==
*[http://www.history.navy.mil/danfs/a11/arizona-ii.htm Dictionary of American Naval Fighting Ships - Arizona]
*{{ref llibre| títol=Battleships and Battle Cruisers 1905–1970|autor=Breyer, Siegfried|editorial=Doubleday and Company|any=1973|isbn=0385-0-7247-3}}
*[[Gordon Prange|Prange, Gordon W.]] ''At Dawn We Slept: The untold story of Pearl Harbor''. New York, USA: McGraw-Hill Book Company, 1981. ISBN 0-14-015734-4
*Stillwell, Paul. ''Battleship Arizona: An Illustrated History.'' Annapolis, Maryland: US Naval Institute Press, 1991. ISBN 0-87021-023-8
*{{ref llibre|títol=Jane's Fighting Ships of World War I |autor=Taylor, Michael J.H. |editorial=Studio |any=1990 |isbn=1-85170-378-0}}

==Per llegir més ==
*Daniel Madsen, ''Salvaging the Battle Fleet at Pearl Harbor'', U.S. Naval Institute Press, 2003.

==Enllaços externs ==
{{commonscat|USS Arizona (BB-39)}}
{{coord|21.364775|-157.950112 |format=dms |region:US-HI_type:landmark |display=title }}
*[http://www.nps.gov/valr/index.htm Monument Nacional del Valor al Pacífic durant la Segona Guerra Mundial ''(World War II Valor in the Pacific National Monument)''] El monument inclou el USS Arizona (BB-39) {{en}} {{es}}
*[http://www.wrecksite.eu/wreck.aspx?15430] USS Arizona details, position and chart on the wrecksite.
*[http://go.footnote.com/arizona_memorial/ Interactive USS Arizona Memorial] Search the memorial for names.
*[http://www.navpublishing.com/phtour4.htm Loss of the USS ''Arizona'']
*[http://www.maritimequest.com/warship_directory/us_navy_pages/uss_arizona_bb39.htm Maritimequest USS ''Arizona'' BB-39 photo gallery]
*[http://www.history.navy.mil/photos/sh-usn/usnsh-a/bb39.htm USS Arizona (BB-39), 1916-1941] Online Library of Selected Images (US Navy)
*[http://www.nvr.navy.mil/nvrships/details/BB39.htm USS ''Arizona'', Naval Vessel Register]
*[http://www.navsource.org/archives/01/39a.htm NavSource Online: Battleship Photo Archive BB-39 USS ''Arizona'' Construction - 1918]
*[http://www.nps.gov/usar/ USS ''Arizona'' Memorial (U.S. National Park Service)]
*[http://www.nps.gov/history/NR/twhp/wwwlps/lessons/18arizona/18arizona.htm ''Remembering Pearl Harbor:The USS Arizona Memorial,'' a National Park Service Teaching with Historic Places (TwHP) lesson plan]
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Arizona}}
[[Categoria:Cuirassats]]
[[Categoria:Vaixells de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Vaixells estatunidencs de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Cementiris i monuments militars]]
[[Categoria:Derelictes]]
{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|vi}}</text>
      <sha1>d1vy9ibkbcbmf7ycwy8lmv72rmf1l32</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>