<page>
    <title>Lidia Falcón</title>
    <ns>0</ns>
    <id>634712</id>
    <revision>
      <id>13881297</id>
      <parentid>13584909</parentid>
      <timestamp>2014-07-23T10:53:04Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Patian</username>
        <id>142307</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>/* Enllaços externs */</comment>
      <text>{{Infotaula Periodista
| nom = Lidia Falcón
| imatge =
| nom imatge =
| mida imatge =
| nom de naixença = Lidia Falcón
| nom de ploma =
| data de naixença = {{Data naixement i edat|1935|12|13}}
| indret de naixença = [[Madrid]]
| data de defunció =
| lloc de defunció =
| nacionalitat =
| estudis = 
| cònjuge =
| parella actual =
| mitjans = 
| pàgina web =
| premis pulitzer =
| premis cerecedo =
| premis nacionals =
| ofici periodista =
| premis mvm =
| premis regas = 
| premis asensio =
| premis ondas =
| premis arzak =
| altres premis =
| imdb =1931375
}}
'''Lidia Falcón O'Neill''' ([[Madrid]], [[1935]])ref[http://www.ideal.es/jaen/prensa/20070902/vivir/lidia-falcon-escritora-feminista_20070902.html Entrevista a Lidia Falcón] Diari ''Ideal'' de [[Jaén]], 2 de setembre de [[2007]], {{es}}/refref[http://www.imdb.com/name/nm1931375/bio Fitxa de Lidia Falcón a l'IMDB]/ref és una advocada i periodista [[feminista]]. Ha fundat les revistes ''[[Vindicación Feminista]]'' i ''[[Poder y Libertad]]'', ha creat el Club Vindicación Feminista, el [[Partido Feminista de España]] i la [[Confederación de Organizaciones Feministas del Estado Español]] i ha participat en el [[Tribunal Internacional de Crims contra la Dona]] de [[Brussel·les]].ref name=adpc/ D'altra banda, també ha estat militant del [[PSUC]].

Ha escrit una quarantena de llibres, entre els quals hi ha ''Cartas a una idiota española'', ''Mujer y poder político'' i ''Los nuevos mitos del feminismo''.ref name=adpc/ Des de [[1979]] dirigeix ''Poder y Libertad'' i codirigeix l'editorial de publicacions ''Vindicación Feminista''.

== Biografia ==
Lidia Falcón O'Neill va néixer a [[Madrid]] el 1935, encara que es va traslladar a [[Barcelona]] als cinc anys, on va estudiar [[Art Dramàtic]] (es llicencià el 1959), [[Dret]] (1960) i [[Periodisme]] (1961). És també doctora en [[Filosofia]] (1991). Ha exercit com a advocada durant més de cinquanta anys a través del seu bufet propi i al Gabinete Jurídico para la Mujer, orientant la seva activitat a la defensa dels drets de les [[dones]], dels treballadors i dels perseguits politics. Fundà les revistes ''[[Vindicación Feminista]]'' (1976) i ''[[Poder y Libertad]]'' (1979), que dirigeix actualment. Ha estat creadora de multitud d'iniciatives associatives, polítiques i editorials, com ara les Ediciones de Feminismo (1976), el Col·lectiu Feminista de Barcelona (1976), l'Organització Feminista Revolucionària (1977), el [[Parti Feminista d'Espanya]] (1979), els Club Vindicación Feminista de Barcelona (1980) i Madrid (1986), la Federación de Clubs Vindicación Feminista (1988), Vindicación Feminista Publicaciones (1988) i la Confederación de Organizaciones Feministas (1996). Com a resultat de la seva llarga militància ha esdevingut la líder més internacionalment coneguda del [[feminisme espanyol]]. A més de les seves nombroses col·laboracions als mitjans escrits i audiovisuals, ha publicat una quarantena d'obres de temàtica diversa, com ara assaigs traduïts a diversos idiomes, autobiografies i obra teatral i narrativa.ref{{ref-web|url=http://www20.gencat.cat/portal/site/msi-cultura/menuitem.f8ec44f847919cca411cb318b0c0e1a0/?vgnextoid=567422e17b8cb210VgnVCM2000009b0c1e0aRCRDvgnextchannel=567422e17b8cb210VgnVCM2000009b0c1e0aRCRDvgnextfmt=detallcontentid=61076bd635d07310VgnVCM2000009b0c1e0aRCRD |títol=L’Arxiu Nacional de Catalunya conserva a Catalunya els fons del feminisme de Lidia Falcón |consulta=27 d'agost de 2012 |editor=[[Arxiu Nacional de Catalunya]] |data=3 de maig de 2012 }}/ref

L'any [[2007]] va ser guardonada amb la Rosa del Desert, en reconeixement a la seva trajectòria professional i social.ref name=adpc[http://www.adpc.cat/03_not/arxiu/03_NotAbr17.htm La Sexta, el diari gratuït ADN i els guionistes de la sèrie El Cor de la ciutat, guanyadors del Premi Lliri que atorga l'ADPC] [[Associació de Dones Periodistes de Catalunya]], 18 de setembre de [[2007]]/ref

== Obra publicada ==
=== Assaig ===
* ''Sustituciones y fidecomisos''. Barcelona: Nereo, 1962.
* ''Historia del trabajo''. Barcelona: Plaza  Janés, 1963.
* ''Los derechos civiles de la mujer''. Barcelona: Nereo, 1963.
* ''Los derechos laborales de la mujer''. Montecorvo, 1964.
* ''Mujer y sociedad''. Barcelona: Fontanella, 1969; Madrid: Vindicación Feminista, 1996.
* ''La razón feminista.'' Tom I. Barcelona: Fontanella, 1981.
* ''La razón feminista''. Tom II. Barcelona: Fontanella, 1982.
* ''Violencia contra la mujer''. Madrid: Vindicación Feminista, 1991.
* ''Mujer y poder político''. Madrid: Vindicación Feminista, 1992. 2ª ed. Madrid: Kira Edit, 2000.
* ''La razón feminista''. Edición resumida. Madrid: Vindicación Feminista, 1994.
* ''Trabajadores del mundo ¡Rendios!'' Madrid: Akal, 1996.
* ''Amor, sexo y aventura en las mujeres del Quijote''. Madrid: Vindicación Feminista, 1997.
* ''Los nuevos mitos del feminismo''. Madrid: Vindicación Feminista, 2001.
* ''La violencia que no cesa''. Recopilación de artículos. Madrid: Vindicación Feminista, 2003.
* ''Las nuevas españolas''. Madrid: La esfera de los libros, 2004.

=== Crónica ===
* ''En el infierno. Ser mujer en las cárceles de España''. Barcelona: Ediciones de Feminismo, 1977.
* ''Viernes 13 en la calle del Correo''. Barcelona: Planeta, 1981.
* ''El varón español en búsqueda de su identidad''. Barcelona: Plaza  Janés, 1984.
* ''El alboroto español''. Barcelona: Fontanella, 1984.

=== Narrativa ===
* ''Cartas a una idiota española''. Barcelona: Dirosa, 1974; Madrid: Vindicación Feminista, 1989.
* ''Es largo esperar callado''. Barcelona: Pomaire, 1975. Madrid: Vindicación Feminista / Hacer, 1984.
* ''El juego de la piel''. Barcelona: Argos Vergara, 1983.
* ''Rupturas''. Barcelona: Fontanella, 1985. 
* ''Camino sin retorno.'' Barcelona: Antrophos, 1992.
* ''Postmodernos''. Madrid: Libertarias-Prodhufi, 1993.
* ''Clara''. Madrid: Vindicación Feminista, 1993.
* ''Asesinando el pasado''. Madrid: Kira Edit  Vindicación Feminista, 1997.
* ''Al fin estaba sola''. Barcelona: Editorial Montesinos, 2007.
* ''Un mujer de nuestro tiempo''. Barcelona: Editorial Montesinos, 2009.

=== Biografia ===
* ''Los hijos de los vencidos''. Barcelona: Pomaire, 1978; Madrid: Vindicación Feminista, 1989.
* ''Lidia Falcón. Memorias políticas (1959-1999)''. Barcelona: Planeta, 1999; Madrid: Vindicación Feminista, 2002.
* ''La vida arrebatada''. Barcelona: Anagrama, 2003.

=== Teatre ===
* ''Crea fama y échate a dormir'', 1947
* ''En el futuro'', 1957.
* ''Un poco de nieve blanca'', 1958.
* ''Los que siempre ganan'', 1970.
* ''Con el siglo''. Estrenada a Barcelona i a Atenes el 1982.
* ''Las mujeres caminaron con el fuego del siglo''. Barcelona, 1982.
* ''Parid, parid malditas'', 1983. Representada a Barcelona el 1986  i 1987.
* ''Siempre deseé el amor'', 1983.
* ''La hora más oscura'', 1987.
* ''Tres idiotas españolas,'' Madrid, 1987; Gijón, 1988; Valèncai i Bilbao, 1990.
* ''Tu único amor'', 1990.
* ''Emma'', 1992.
* ''Teatro. Cinco obras''. Madrid: Vindicación Feminista, 1994.
* ''Ellas y sus sombras'', 1995.
* ''La hora más oscura; Emma; Atardeceres''. Madrid: Vindicación Feminista, 2002.
* ''¡Vamos a por todas!'' Madrid: Asociación de Autores de Teatro, 2002.

== Fons personal ==
El seu fons personal es conserva a l'[[Arxiu Nacional de Catalunya]]. El fons aplega la documentació produïda i aplegada per Lidia Falcón com a resultat de la seva activitat familiar i pròpia. Inclou el testimoni de la seva formació acadèmica i l'administració del patrimoni familiar. Destaca la documentació laboral i política de la seva mare [[Genoveva Puig i Vilà#Notes|Enriqueta O'Neill de Lamo]] a la Delegació de Premsa i Propaganda del Ministeri d'Educació a Barcelona (1939-1944), que constitueix un testimoni destacat de l'exercici de la censura i les relacions del règim franquista amb les autoritats alemanyes durant la Segona Guerra Mundial. També, la relativa a l'activitat personal de diversos membres de la seva família (José Bernabé Oliva, Elíseo Bayo Poblador, Carlos París Amador i Regina Bayo-Borrás, principalment). El fons inclou el testimoni de la seva vinculació laboral amb la societat Lucas y Alsina, amb la Compañía de Productos Electrónicos (COPRESA) i a The American School of Barcelona, de la seva adscripció als col·legis professional d'advocats i petites mostres de la seva obra jurídica. En aquest àmbit, però, destaca de forma molt important pel seu volum i interès el miler d'expedients de clients del seu gabinet jurídic, testimoni de quaranta anys d'activitat professional. Els complementen altres documents relatius a la gestió del bufet propi i del Gabinete Jurídico para la Mujer durant els [[Dècada del 1990|anys noranta del segle passat]]. Pel que fa a l'activitat creativa, el fons inclou un important nombre d'originals mecanoscrits de la seva producció en l'àmbit autobiogràfic, la novel·la, el teatre, l'assaig, el món de l'edició i l'activitat periodística. Així mateix, el fons incorpora un volum notable de correspondència en l'àmbit espanyol i internacional. Pel que fa a l'activitat política, destaca la documentació judicial i penitenciària dels darrers anys del franquisme. El fons aplega també el testimoni de la participació de la productora en nombrosos congressos i conferències d'àmbit internacional, viatges, entrevistes i publicacions sobre Lidia Falcón. Finalment, com a recursos d'informació hi ha dossiers temàtics de tema jurídic i feminista, publicacions periòdiques, documentació impresa i retalls de premsa. En el seu conjunt el fons permet una aproximació detallada i completa a la trajectòria professional, a la producció creativa i a l'activitat de la productora dins la lluita feminista, aspecte, aquest darrer, que cal complementar amb la documentació conservada dins el fons Partido Feminista de España - Club Vindicacion Feminista.ref name=Fons{{ref-web|url=http://extranet.cultura.gencat.cat/ArxiusEnLinia/fitxaFons.do?cerca=fonscodigrup=ANCidarxiu=1idfons=928 |consulta=Juny de 2013|títol=Lidia Falcón |editor=[[Arxiu Nacional de Catalunya]]}}/ref

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
* [http://www.lidiafalcon.com/index.php?s=0 Pàgina personal oficial de Lidia Falcón]
* [http://extranet.cultura.gencat.cat/ArxiusEnLinia/fitxaFons.do?pos=0total=1page=1cerca=fonstipusUnitatCerca=0tipusUnitatCerca=1selecimatges=contingut=dataInici=dataFi=dataConcreta=0codiDescOno=codiDescOno2=relDescOno=codiDescTema=codiDescTema2=relDescTema=codiDescTopo=llocPrecis=codiAutor=titol=tipusdoc=tipusfons=nomfons=LIDIA%20FALC%D3Nsign=desc=codigrup=ANCcodiarxiu=codifons=idarxiu=1idfons=928unitatInici=unitatFi=codiProcCerca=codiClassCerca=tipusdoc1=tipusdoc2=tipusdoc3=tipusdoc4=tipusdoc5=suport=proces=cromia=format=codiReportatge=projecte=tecSuport=codiEntGeneradora= Fons Lidia Falcón] a l'[[Arxiu Nacional de Catalunya]].

{{ORDENA:Falcon, Lidia}}
[[Categoria:Feministes espanyols]]
[[Categoria:Madrilenys]]</text>
      <sha1>jwyuscrkfyh51e2x253t3j4sv9vuvot</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>