<page>
    <title>Serguei Akhroméiev</title>
    <ns>0</ns>
    <id>638615</id>
    <revision>
      <id>13814853</id>
      <parentid>13721264</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T19:46:56Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= Serguei Fiódorovitx Akhroméiev
|lived= {{Data naixement |1923|5|5}}- {{Data defunció i edat|1991|8|24|1923|5|5}}
|placeofbirth= [[Fitxer:Flag of Russian SFSR.svg|23px|Bandera de la República Socialista Federada Soviètica de Rússia]] Vindra, [[districte de Spasski]], [[província de Tambov|Tambor]]
|placeofdeath=[[Fitxer:Flag of Russian SFSR.svg|23px|Bandera de la República Socialista Federada Soviètica de Rússia]] [[Moscou]]
|image=[[Fitxer:Marshal Sergey F. Akhromeyev in 1988.JPEG|160px|El Marsical Akhroméiev durant una visita als Estats Units, 1988]]
|caption= El Mariscal Akhroméiev durant una visita als Estats Units, 1988
|nickname= 
|allegiance= [[Fitxer:Flag of the Soviet Union.svg|23px|Unió Soviètica]] [[Unió Soviètica]]
|branch=[[Fitxer:Red Army flag.svg|23px|Exèrcit Roig]] [[Exèrcit Roig]] 
|serviceyears=1940-1991
|rank=[[Fitxer:CCCP army Rank marshal CCCP infobox.svg|23px|Mariscal de la Unió Soviètica]] [[Mariscal de la Unió Soviètica]]
|commands= [[Districte Militar de l'Extrem Orient]] br / [[Estat Major General de les Forces Armades de la Federació Russa|Estat Major General Soviètic]]
|battles= [[Gran Guerra Patriòtica]] br / [[Guerra afganosoviètica|Guerra de l'Afganistan]]:
|awards= [[Heroi de la Unió Soviètica]] br / [[Orde de Lenin]] (4) br /[[Orde de la Revolució d'Octubre]] br / [[Orde de la Bandera Roja]] (2)
|laterwork= 
|portrayedby=
}}

'''Serguei Fiódorovitx Akhroméiev''' ([[rus]]: Сергей Фёдорович Ахромеев) (5 de maig de 1923 - † 24 d'agost de 1991) va ser un comandant militar [[Unió Soviètica|soviètic]], que assolí el rang de [[Mariscal de la Unió Soviètica]] i va rebre el títol d'[[Heroi de la Unió Soviètica]]. 

== Biografia ==
Nascut al [[districte de Spasski]], a la [[província de Tambov]] (actualment a [[Mordòvia]]). Va començar el servei militar el 1940, ingressant a l'Acadèmia Naval. El 1943 va ingressar al [[PCUS|Partit Comunista]].

Durant la [[Gran Guerra Patriòtica]] va ser un jove oficial, servint com a comandant d'un escamot d'[[Infanteria de Marina Soviètica|infanteria de marina]], adjunt i cap de l'[[Estat Major]] i arribant a comandar un [[batalló]]. Va lluitar a [[Batalla de Stalingrad|Stalingrad]] i a [[Leningrad]], així com al [[4t Front d'Ucraïna]]. Va ser condecorat per la seva participació en la defensa de Leningrad durant el [[Setge de Leningrad|Setge]], mentre servia al [[Front de Leningrad]].

Després de la guerra va comandar un batalló de tancs, va ser cap de l'Estat Major i comandant de regiment i, posteriorment, de tota una divisió cuirassada. El 1952 va graduar-se a l'Acadèmia Militar de Blindats i Forces Mecanitzades i, el 1967, a l'[[Acadèmies Militars Soviètiques#Acadèmia Militar Voroixílov de l'Estat Major de l'Exèrcit de l'URSS|Acadèmia Militat de l'Estat Major General]]. 

Des de 1967 va ser Vicecomandant i Comandant en Cap de l'Estat Major de l'[[Exèrcit Roig|Exèrcit]], així com comandant del [[Districte Militar de l'Extrem Orient]]. Des de 1974 va ser cap de la Gestió Operativa i vicecomandant de les Forces Armades Soviètiques. Entre 1984 i 1988 va ser Cap de l'Estat Major de les [[Forces Armades Soviètiques]] i [[Ministre de Defensa de la Unió Soviètica|viceprimer ministre de defensa]]. En aquest lloc va estar molt implicat en les converses que portaven a l'acabament de la [[Guerra Freda]]. També des d'aquesta posició s'encarregà de la [[Guerra afganosoviètica|retirada de les tropes soviètiques d'Afganistan]]. 
 
El 1980 va guanyar el [[Premi Lenin]] per a la recerca i el desenvolupament de nous sistemes de control automatitzat de les Forces Armades. Des de 1981 és membre candidat al [[Comitè Central del Partit Comunista de la Unió Soviètica|Comitè Central del Partit]], sent membre de ple dret des de 1983. El 1982 va rebre el títol d'[[Heroi de la Unió Soviètica]] i el 1983 va ser promogut al rang de [[Mariscal de la Unió Soviètica]]. 

Des de 1988 és assessor del President del [[Presídium del Soviet Suprem de l'URSS|Presídium del Soviet Suprem]], i des de març de 1989 és elegit diputat de l'URSS, sent membre del [[Soviet Suprem]], treballant al Comitè de Defensa i Seguretat.

No obstant això, es va sentir creixentment insatisfet amb les reformes militars de [[Mikhaïl Gorbatxov]], expressant el seu desacord amb la reforma de la defensa i l'alleujament de poder militar soviètic, afirmant tant en les sessions del Congrés dels Diputats del Poble com al Soviet Suprem o en articles de premsa sobre els perills de la ràpida conquesta que podia patir la Unió Soviètica per part dels exèrcits de l'[[OTAN]]. Al març de 1990 va ser nomenat assessor del [[Caps d'Estat de la Unió Soviètica|President de la Unió Soviètica]] per assumptes militars; però finalment va dimitir. La causa d'aquesta dimissió va ser la insistència de Gorbatxov a desmantellar els moderns i més exactes míssils balístics de la Unió Soviètica (els [[OTR-23 Oka|SS-23 ''Spider'']]) sota els preceptes del [[Tractat INF]] amb els [[Estats Units]].

Durant el [[Cop d'Estat a la Unió Soviètica|Cop d'agost de 1991]], va retornar de les seves vacances a [[Sotxi]] per oferir assistència als dirigents del cop d'Estat. Encara que mai va estar implicat en ell, després del seu fracàs es va suïcidar al seu despatx del [[Kremlin de Moscou|Kremlin]], penjant-se amb una corda de cortina. A més de missatges personals a la seva família, va deixar una nota explicant que no podia continuar vivint quan les institucions a les que havia dedicat la seva vida s'estaven desintegrant.

El seu suïcidi va ser vist àmpliament com a contradictori amb el seu caràcter. Per tant, hi ha hagut algunes especulacions que les notes van ser fabricades i que va ser de fet assassinat, potser per evitar que revelés proves de la complicitat d'altres en el cop. [[Eduard Xevardnadze]] va suggerir que el suïcidi va ser resultat d'un balanç del seu caràcter, amb un sobre-èmfasi en el deure, a costa de l'honor. 

Va ser enterrat al [[cementiri Troekurov]] de Moscou. Poc després de la seva mort, la seva tomba va ser profanada, robant al seu cos l'uniforme i les condecoracions amb les que havia estat enterrat. Els lladres mai van ser descoberts, i es desconeixen les raons d'aquest acte.

== Condecoracions ==
* [[Heroi de la Unió Soviètica]] (1982)
* [[Orde de Lenin]] (4)
* [[Orde de la Revolució d'Octubre]] (1988)
* [[Orde de la Guerra Patriòtica]] de 1a classe
* [[Orde de l'Estrella Roja]] (2)
* [[Orde del Servei a la Pàtria a les Forces Armades]] de 3a classe
* [[Medalla pel Servei de Combat]]
* [[Medalla del Centenari de Lenin]]
* [[Medalla al Servei Distingit en la Vigilància de les Fronteres de l'Estat]]
* [[Medalla de la victòria sobre Alemanya en la Gran Guerra Patriòtica 1941-1945]]
* [[Medalla del 20è Aniversari de la Victòria en la Gran Guerra Patriòtica]]
* [[Medalla del 30è Aniversari de la Victòria en la Gran Guerra Patriòtica]]
* [[Medalla del 40è Aniversari de la Victòria en la Gran Guerra Patriòtica]]
* [[Medalla de la defensa de Leningrad]]
* [[Medalla dels Veterans de les Forces Armades Soviètiques]]
* [[Medalla per la Consolidació de la Cooperació de Combat]]
* [[Medalla del 30è Aniversari de l'Exèrcit i l'Armada Soviètics]]
* [[Medalla del 40è Aniversari de les Forces Armades Soviètiques]]
* [[Medalla del 50è Aniversari de les Forces Armades Soviètiques]]
* [[Medalla del 60è Aniversari de les Forces Armades Soviètiques]]
* [[Medalla del 70è Aniversari de les Forces Armades Soviètiques]]
* [[Medalla del 800è Aniversari de Moscou]]
* [[Medalla pels 20 anys de Servei Militar]]
* [[Orde de Sukhe Bator]] (Mongòlia)
* Medalla del 30è Aniversari de la Victòria contra Japó (Mongòlia)
* Medalla del 40è Aniversari de la Batalla de Khalkhin (Mongòlia)
* Medalla del 60è Aniversari de l'Exèrcit Popular de Mongòlia3
* Orde del 9 de setembre de 1a classe
* [[Orde de la Revolució Saur]] ([[República Democràtica d'Afganistan]])
* Orde de la Bandera Roja ([[República Democràtica d'Afganistan]])
* Medalla del Poble Agraït d'Afganistan
* [[Medalla de l'amistat sinosoviètica]]

{{Plantilla:Mariscals de l'URSS}}
{{Commonscat}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Akhromeiev}}

[[Categoria:Mariscals de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Militars soviètics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Comunistes soviètics]]
[[Categoria:Herois de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Orde de Lenin]]
[[Categoria:Suïcides]]</text>
      <sha1>p2li4v0a0zitjfcs7ia13tkju2x88l6</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>