<page>
    <title>Batalla del Cap Teulada</title>
    <ns>0</ns>
    <id>639688</id>
    <revision>
      <id>13611891</id>
      <parentid>13572240</parentid>
      <timestamp>2014-06-19T07:56:36Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: mar, degut a que van  mar, perquè van</comment>
      <text>{{FixHTML|begin}}
{{Infotaula conflicte militar 
|nom_de_la_batalla= Batalla del Cap Teulada br / o br / Batalla del Cap Spartivento
|imatge= [[Fitxer:HMS Ark Royal attack.jpg|300px|El portaavions britànic HMS ''Ark Royal'' durant la batalla.]]
|peu_de_foto= El portaavions britànic HMS ''Ark Royal'' durant la batalla.
|conflicte=[[Segona Guerra Mundial]]
|data=[[27 de novembre]] de [[1940]]
|localitat = {{coord|38|25|39|N|8|51|57|E}}br / [[Mar Mediterrània]], prop de [[Sardenya]]
|resultat = Inconclús 
|bàndol1 = [[Fitxer:Naval Ensign of the United Kingdom.svg|border|25px|Royal Navy]] [[Regne Unit]] 
|bàndol2 = [[Fitxer:Flag of Italy (1861-1946).svg|25px|Itàlia]] [[Regne d'Itàlia (1861-1946)|Itàlia]] 
|general1 = [[Fitxer:Naval Ensign of the United Kingdom.svg|border|25px|Royal Navy]] [[James Somerville]]
|general2 = [[Fitxer:Flag of Italy (1861-1946) crowned.svg|22px|Itàlia]] [[Inigo Campioni]]
|força_numèrica1 = Un portaavions br / Un cuirassat br / Un creuer de batalla br / Un creuer pesant br / Cinc creuers lleugers br / Un creuer antiaeri br / Quatre destructors br / Quatre corbetes br / Quatre fragates
|força_numèrica2 = Dos cuirassats br / Sis creuers pesants br / Catorze destructors 
|baixes1 = Un creuer pesant danyat
|baixes2 = Un destructor danyat
|campanya = [[Batalla de la Mediterrània]]
|batalla_anterior= [[Batalla de Tàrent]]
}}
{{FixHTML|mid}}
{{Batalla de la Mediterrània}}
{{FixHTML|end}}
La '''Batalla del Cap Teulada''', també coneguda com a '''Batalla del Cap Spartivento''', va ser una [[batalla naval]] que va tenir lloc durant la [[batalla de la Mediterrània]], durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Van lluitar les forces navals de la [[Royal Navy]] [[Regne Unit|britànica]] i de la [[Regia Marina]] [[Regne d'Itàlia (1861-1946)|italiana]] el [[27 de novembre]] de [[1940]].

== Orígens ==
La nit de l'[[11 de novembre]] de [[1940]], els britànics van incapacitar o destruir la meitat dels cuirassats italians durant la [[batalla de Tàrent]]. Fins llavors, els italians havien deixat la seva flota de batalla a port, usant-la com a amenaça contra la navegació britànica, encara que mai no abandonés el port. Després de l'atac, els italians s'adonaren que la seva flota no estaria més segura a port que lluitant i començaren a usar la resta d'unitats disponibles.

La nit del [[17 de novembre]], una flota italiana formada pels [[cuirassat]]s [[cuirassat Vittorio Veneto|''Vittorio Veneto'']] i [[cuirassat Giulio Cesare|''Giulio Cesare'']] per interceptar dos portaavions britànics (el [[HMS Ark Royal (91)|''Ark Royal'']] i el [[HMS Argus (I49)|''Argus'']]) i diversos creuers, que es dirigien a lliurar avions a [[República de Malta|Malta]] ([[Operació Blanc]]). El comboi britànic va ser advertit de la seva aproximació i girà cua immediatament tornant cap a [[Gibraltar]], enviant els seus avions (2 [[Blackburn Skua|Skuas]] i 12 [[Hawker Hurricane|Hurricanes]]) prematurament. Un Skua i vuit Hurricanes van perdre's al mar, perquè van quedar-se sense combustible abans que poguessin arribar al seu destí. Es van perdre set pilots.

Aquest èxit italià en desbaratar el reforç aeri de Malta va fer repensar els plans britànics per a un comboi posterior per portar subministraments a l'illa ([[Operació Collar]]). El comboi tornà a ser enviat, amb molts més reforços, incloent vaixells de Gibraltar (la [[Força H]]) i [[Alexandria]] ([[Força D]]). El comboi provinent de Gibraltar va ser advertit pels italians, que de nou van salpar per interceptar-lo.

== La batalla ==
Els britànics, advertits dels moviments de la flota italiana, van dirigir-se al nord per interceptar-los abans que poguessin apropar-se als vaixells de càrrega. A les 11:45 del 27 de novembre, els britànics van ser informats que els italians es trobaven a només 50 milles i preparant-se per a la batalla. La Força D encara no havia arribat des d'Alexandria, i en aquells moments, els britànics tenien menys poder de foc, tot i que només 15 minuts després, la Força D va ser descoberta i la situació va donar la volta. Les dues flotes estaven molt igualades, doncs si bé els italians tenien un abast millor i un foc més dur, els britànics tenien un [[portaavions]] que poc abans havia provat ser tan valuós com un [[cuirassat]]. No obstant això, el comandant italià havia donat ordres d'evitar el combat llevat que la situació estigués totalment a favor, i per tant, que tingués lloc una batalla decisiva estava totalment descartat.

L'almirall Somerville disposà les seves forces en dos grups principals, amb 5 [[creuer (vaixell de guerra) |creuers]] sota el contraalmirall [[Lancelot Holland]] al davant i dos [[cuirassat]]s i 7 [[destructor]]s en un segon grup al sud. Molt més al sud, el portaavions [[HMS Ark Royal (91)|HMS ''Ark Royal'']] s'estava preparant per llançar els seus [[Fairey Swordfish]] amb el sol a l'esquena. Els italians estaven organitzats en 3 grups, dos d'ells formats per sis creuers pesants i set destructors i un tercer de dos cuirassats i set destructors al darrere. A les 12:07, la batalla estava a punt de començar amb les forces pràcticament igualades. El [[HMS Renown (1916)|''Renown'']] avançava a 27 nusos, però una avaria el va obligar a reduir la velocitat, mentre que la resta de vaixells prenien les seves posicions de combat i el comandant italià ordenà que els grups de creuers es reformessin al voltant dels cuirassats i es preparessin per marxar. Car això, en aquells moments, la principal formació de creuer ha estava dirigida cap als britànics i preparada per al combat.

A les 12:22, els grups capdavanters de totes dues forces de creuers van entrar dins del camp de foc i el [[creuer Fiume|''Fiume'']] obrí foc a 23.500 metres. El foc ràpid entre ambdues forces continuà mentre que la distància entre ells es reduïa, però els italians tenien una potència de foc inferior. El cuirassat [[HMS Ramillies (07)|HMS ''Ramillies'']], que datava de la [[I Guerra Mundial]], era massa lent per mantenir la formació i va haver d'abandonar-la a les 12:26 després d'haver disparat unes poques salves. Quatre minuts després, el vicealmirall [[Angelo Iachino]], comandant del grup de creuers italians, va rebre l'ordre de retirar-se; tot i que la batalla s'inclinava lleugerament al seu favor. Iachino ordenà incrementar la velocitat a 30 nusos, llançar fum i començar la retirada. En aquells moment, el destructor italià [[destructor Lanciere|''Lanciere'']] va rebre una andanada del [[HMS Manchester (C15)|HMS ''Manchester'']], quedant seriosament malmès, tot i que va poder ser remolcat fins a port després de la batalla. El creuer pesant britànic [[HMS Berwick (65)|HMS ''Berwick'']] va rebre un impacte d'un obús de 8 posades a les 12:22, malmetent la seva torre Y i matat 7 homes. A les 12:35 rebé un segon impacte que li causà pocs danys.

Durant els minuts posteriors la situació s'inclinà en favor dels britànics, quan el [[creuer de batalla]] [[HMS Renown (1916)|HMS ''Renown'']] tancà la distància sobre els creuers italians. Aquest avantatge va ser negat poc després quan el ''Vittorio Veneto'' obrí foc des de 26.500 metres a les 13:00. El ''Vittorio Veneto'' disparà 19 obusos en 7 salves des de llarga distància, i això va ser suficient per a uns creuers britànics superats. Ambdues forces es retiraren; i la batalla va concloure en només 54 minuts i causant pocs danys entre els combatents.

== Ordre de batalla ==
=== Regia Marina ===
[[Fitxer:Flag of Italy (1861-1946) crowned.svg|50px|Regne d'Itàlia]]
* 1a Esquadra Naval - Amirall de Esquadra [[Inigo Campioni]]
** 2 [[cuirassat]]s: [[cuirassat Vittorio Veneto|''Vittorio Veneto'']] [[cuirassat Giulio Cesare|''Giulio Cesare'']]
** 9 [[destructor]]s:
*** VII Esquadrilla: ''Freccia'', ''Saetta'', ''Dardo''
*** XIII Esquadrilla: ''Granatiere'', ''Fuciliere'', ''Bersagliere'', ''Alpino''
* 2a Esquadra Naval - Amirall [[Angelo Iachino]]
** 6 [[creuer pesant|creuers pesants]]: 
*** 1a Divisió: [[Creuer Fiume|''Fiume'']], [[Creuer Gorizia|''Gorizia'']], [[Creuer Pola|''Pola'']]
*** 3a Divisió: ''[[Creuer classe Trento#Bolzano|Bolzano]]'', ''[[Creuer classe Trento#Trieste|Trieste]]'', ''[[Creuer classe Trento#Trento|Trento]]''.
** 7 [[destructor]]s:
*** IX Esquadrilla: ''Alfieri'', ''Oriani'', ''Carducci'', ''Gioberti''
*** XII Esquadrilla: [[destructor Lanciere|''Lanciere'']] (''danyat''), ''Ascari'', ''Carabiniere''
* Aeronautica de Sardenya:
** 3r Grup: 28 caces [[Fiat CR.32]]
** 27è, 28è i 38è Grups (equipats amb bombarders [[Savoia-Marchetti S.M.79]])
** 93è i 94è Grups (equipats amb hidroavions de reconeixement i bombardeig [[CANT Z.506]])
** 124è Esquadrilla d'Observació Aèria (equipada amb [[IMAM Ro.37]])

=== Royal Navy ===
[[Fitxer:Naval Ensign of the United Kingdom.svg|border|60px|Royal Navy]]
* Contraalmirall [[Lancelot Holland]]
** 1 creuer pesant: [[HMS Berwick (65)|HMS ''Berwick'']] (''danyat'')
** 4 [[creuer lleuger|creuers lleugers]]: [[HMS Manchester (C15)|HMS ''Manchester'']], ''[[HMS Newcastle (C76)|Newcastle]]'', ''[[HMS Sheffield (C24)|Sheffield]]'', ''[[HMS Southampton (C83)|Southampton]]''
* Almirall Sir [[James Somerville]]
** 1 [[cuirassat]]: [[HMS Ramillies (07)|''HMS ''Ramillies'']]
** 1 [[creuer de batalla]]: [[HMS Renown (1916)|HMS ''Renown'']]
** 9 [[destructor]]s: [[HMS Encounter (H10)|HMS ''Encounter'']], [[HMS Faulknor (H62)|''Faulknor'']], [[HMS Firedrake (H79)|''Firedrake'']], [[HMS Forester (H74)|''Forester'']], [[HMS Fury (H76)|''Fury'']], ''[[HMS Gallant (H59)|Gallant]]'', ''[[HMS Greyhound (H05)|Greyhound]]'', ''[[HMS Griffin (H31)|Griffin]]'', ''[[HMS Hereward (H93)|Hereward]]''
* No van entrar en combat
** 1 [[portaavions]]: [[HMS Ark Royal (91)|HMS ''Ark Royal'']] (portava 12 caces, 12 bombarders en picat i 40 torpediners)
** 2 [[destructor]]s: [[HMS Jaguar (F34)|HMS ''Jaguar'']], ''[[HMS Kelvin (F37)|Kelvin]]''
* escorta i comboi
** 1 creuer anti-aeri: [[HMS Coventry (D43)|HMS ''Coventry'']]
** 1 creuer lleuger: [[HMS Despatch (D30)|HMS ''Despatch'']]
** 3 destructors: [[HMS Duncan (D99)|HMS ''Duncan'']], ''[[HMS Hotspur (H01)|Hotspur]]'', ''Wishart''
** 4 corbetes: ''Peony'', ''Salvia'', ''Gloxinia'' i ''Hyacinth''
** 4 fragates

== Bibliografia ==
* Giuseppe Fioravanzo. ''La Marina Italiana nella Seconda Guerra Mondiale. Vol. IV: La Guerra nel Mediterraneo – Le azioni navali: dal 10 giugno 1940 al 31 marzo 1941''. Roma, Ufficio Storico della Marina Militare, 1959
* Angelo Iachino. ''Operazione Mezzo Giugno''. Arnoldo Mondadori Editore. 1955
* Francesco Mattesini. ''La battaglia di capo Teulada''. Roma, Ufficio Storico della Marina Militare, 2000

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Battle_of_Cape_Spartivento}}

* [http://www.regiamarina.net/battles/teulada/teulada_us.htm The Battle of Cape Teulada]
* [http://digilander.libero.it/planciacomando/WW2/teulada1.htm Battaglia di Capo Teulada - Plancia di Commando]
* [http://users.swing.be/baten/bat/876.html#62239 Battle of Cap Spartivento]

{{ORDENA:Cap Teulada}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Batalles navals de la Segona Guerra Mundial|Teulada]]
[[Categoria:Batalla de la Mediterrània|Teulada]]
[[Categoria:Batalles de la Royal Navy|Teulada]]</text>
      <sha1>qiky93af337bvocidjna3xoqqfezdhl</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>