<page>
    <title>Maribor</title>
    <ns>0</ns>
    <id>64151</id>
    <revision>
      <id>13765934</id>
      <parentid>13310987</parentid>
      <timestamp>2014-07-08T22:00:45Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Maribor]]</comment>
      <text>{{Ciutat SLO
|name= Maribor
|name_local=
|image_coa=
|image_map= Karte Maribor si.png
|state= Podravska
|population= 110.668
|population_as_of=
|population_ref= (2002)
|pop_dens=750 hab
|area= 147,5
|elevation= 274
|coordenades={{coord|46|33|N|15|39|E|type:city(110668)_region:SI|display=inline,title}}
|postal_code=2000 
|area_code=(+386) 02
|licence=
|mayor=
|website=http://www.maribor.si
}}
'''Maribor''' (en [[alemany]]: ''Marburg an der Drau'') és una ciutat d'[[Eslovènia]]. Amb una població que arribava als 110,668 l'any 2002, és la segona ciutat més gran del país. Maribor es troba al costat del riu [[Drava]] en el seu pas per la muntanya [[Pohorje]], la vall [[Drava]], la plana [[Drava]] i les serralades de turons de [[Kozjak]] i [[Slovenske gorice]]. És la capital i ciutat més gran de la regió eslovena de la [[Baixa Estíria]]. L'escut de la ciutat mostra un colom volant cap a un castell blanc amb dues torres i una porta sobre un escut vermell. Maribor també té el segon aeroport internacional més gran d'[[Eslovènia]]. 

== Història ==
El 1164, un castell anomenat ''Marchburch'' (en [[alt alemany]] medieval significava Castell de la Marxa) fou mencionat a les marxes del ducat d'[[Estíria]]. Maribor fou primerament mencionat com a mercat del costat del castell el 1204, i rebé [[drets de la ciutat]] el 1254. Començà a créixer amb rapidesa després de la victòria de [[Rudolf I d'Habsburg]] sobre [[Otakar II de Bohèmia]] el 1278. 

Maribor resistí els setges de l'imperi otomà el 1532 i 1683, i la ciutat romangué sota el control de la monarquia dels [[Dinastia dels Habsburg|Habsburg]] fins a finals de la [[Primera Guerra Mundial]]. El 1918 [[Rudolf Maister]] organitzà una operació militar que protegí la ciutat i les seves rodalies del nou regne recentment format dels serbis, croats i eslovens, que esdevingué [[Regne dels Serbis, Croats i Eslovens|Iugoslàvia]]. 

El [[1941]] la part iugoslava d'[[Estíria]] fou annexionada pel [[Tercer Reich]]. Cap a finals d'abril [[Adolf Hitler]], que encoratjà els seus seguidors a fer tornar alemanya aquesta terra, visità la ciutat on s'organitzà una gran recepció pels alemanys locals del castell de la ciutat. La ciutat, un nucli industrial amb una important indústria armamentística, fou bombardejada sistemàticament pels aliats durant la [[Segona Guerra Mundial]]. La població germana que hi quedava fou expulsava cap al final de la guerra el [[1945]]. 

Després de l'alliberament, la ciutat tragué profit de la seva proximitat amb [[Àustria]] així com tot el seu potencial, i es desenvolupà com a centre cultural, industrial i estratègic de l'est d'[[Eslovènia]]. Després que [[Eslovènia]] s'independitzés de [[República Federal de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] el 1991, la pèrdua del mercat iugoslau suposà un cop per a l'economia de la ciutat que estava basada en una forta indústria, cosa que suposà uns alts índexs d'[[atur]] que arribaren al 25%. La situació ha millorat lleugerament des de mitjans de la dècada dels 90 amb el desenvolupament de petits i mitjans negocis industrials. 

Maribor fou el lloc de naixement de diversos personatges eslovens, com l'almirall [[Wilhelm von Tegetthoff]]. 
[[Fitxer:Maribor Lent.jpg|thumb|right|240px|[[Lent]], la part vella de Maribor i el riu Drava.]]

== Maribor avui dia ==
Els punts d'atracció turística de Maribor van des d'una catedral d'arquitectura gòtica del segle XII i l'edifici de l'ajuntament, construït durant el [[Renaixement]]. El castell data del segle XV. 

La ciutat alberga la [[Universitat de Maribor]], de l'any 1961. També és la terra natal del [[vinya|cep]] de vinya més antic del món, anomenat ''Stara trta'', amb més de 400 anys d'antiguitat. 

Cada gener, el centre d'esquí de [[Mariborsko Pohorje]], situat als afores de la ciutat sobre els turons del mont [[Pohorje]], és la seu d'un campionat d'esquí slalom de la [[Copa Alpina d'Esquí]] coneguda com a ''Zlata lisica'' (La Guineu d'Or). 

Maribor fou també considerada ''ciutat alpina'' el 2000. 

La ciutat té un petit aeroport internacional amb vols cap a les principals ciutats europees. 

== Enllaços externs ==
* [http://www.maribor-tourism.si/ Maribor Tourism Homepage]
* [http://www.maribor.si/ Maribor], official page of municipality (in Slovenian)
* [http://www.maribor-airport.si Letališče Maribor] - Airport Maribor
* [http://wikitravel.org/en/Maribor Maribor at Wikitravel]

{{Inicia taula}}
{{Filera de successions
|títol=[[Capital Europea de la Cultura]]
|abans={{bandera|Finlàndia}}[[Turku]]br/
{{bandera|Estònia}}[[Tallinn]]
|després={{bandera|França}}[[Marsella]]br/
{{bandera|Eslovàquia}}[[Košice]]
|anys=[[2012]]}}
{{Fi taula}}
{{Municipis eslovenia}}
{{Projectes germans|commons=Maribor}}

{{Autoritat}}
[[Categoria:Ciutats d'Eslovènia]]</text>
      <sha1>sxxthuayvsrpp84exto71mtctqyeewk</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>