<page>
    <title>Lancelot Holland</title>
    <ns>0</ns>
    <id>642095</id>
    <revision>
      <id>13947774</id>
      <parentid>13553782</parentid>
      <timestamp>2014-08-18T01:36:42Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Amitie 10g</username>
        <id>46614</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= Lancelot Holland
|lived={{Data naixement|1887|9|13}} – {{Data defuncio i edat|1941|5|24|1887|9|13}}
|placeofbirth= [[Fitxer:Flag of England.svg|border|25px|Bandera d'Anglaterra]] [[Banbury]] [[Anglaterra]]
|placeofdeath= {{Coord|63|22|N|32|00|W|type:event_region:XZ}}refChesenau 2002, p. 176./ref [[Estret de Dinamarca]]
|image= [[Fitxer:Amm.Lancelot Holland.jpg|200px|Lancelot Holland]]
|caption= 
|nickname=
|allegiance= |{{flagicon|the United Kingdom}} [[Regne Unit]]
|branch=[[Fitxer:Naval Ensign of the United Kingdom.svg|23px|Royal Navy]] [[Royal Navy]]
|serviceyears=[[1902]] – [[1941]]
|rank=[[Fitxer:UK-Navy-OF8 infobox.svg|30px|Vicealmirall]] [[Vicealmirall]]
|commands= [[Flota de l'Atlàntic (Regne Unit)|Flota de l'Atlàntic]]
|battles=[[I Guerra Mundial]] br [[II Guerra Mundial]]:
*[[Batalla de l'Atlàntic (1939-1945)|Batalla de l'Atlàntic]]
*[[Batalla del Cap Teulada]]
*[[Batalla de l'Estret de Dinamarca]]
|awards=[[Orde del Bany|Company de l'Orde del Bany]]br[[Menció als Despatxos|Mencionat als Despatxos]] (a títol pòstum)brComandant de l'[[Orde del Redemptor]]
|laterwork=
|portrayedby=
}}

'''Lancelot Ernest Holland''' [[Orde del Bany|CB]] [[Royal Navy|RN]] ([[3 de setembre]] de [[1887]] – [[24 de maig]] de [[1941]]) va ser un almirall [[Regne Unit|britànic]] durant la [[Segona Guerra Mundial]], que comandà la flota britànica en la [[Batalla de l'Estret de Dinamarca]] al maig de 1941 contra el [[cuirassat]] [[Tercer Reich|alemany]] [[cuirassat Bismarck|''Bismarck'']]. Holland va morir durant el combat.

== Inicis ==
Holand va ser un dels set fills (Lancelot, Cecil, Aubrey, Gerald, John i Tom, i una germana, Enid ) d'un empresari cerveser, Hunt and Edmonds. Va créixer a la zona de [[Banbury]], [[Oxfordshire]], [[Anglaterra]]. Ingressà a la [[Royal Navy]] el 15 de maig de 1902. Al setembre de 1903 abandonà el [[HMS Prince of Wales (1860)|HMS ''Britannia'']], dirigint-se a l'[[Estació de Xina]] per unir-se al [[HMS Eclipse (1894)|HMS ''Eclipse'']]. Serví a l'Extrem Orient fins a l'agost de 1905, la darrera part d'aquesta època a bord del [[HMS Hampshire (1903)|HMS ''Hampshire'']].

De tornada a Anglaterra, va servir una breu temporada durant l'estiu de 1908 a l'Almirallat en tasques d'inspecció a bord del HMS ''Research''. Però el servei d'inspecció no resultà el fort de Holland i 3 anys després, el 14 de setembre de 1911, el jove tinent Holland anà al [[HMS Excellent (establiment costaner)|HMS ''Excellent'']], la Reial Acadèmia Naval d'Artilleria de [[Whale Island, Portsmouth]] per començar el Curs Llarg que el qualificaria com a Tinent d'Artilleria (Lieutenant (G)).

Després de qualificar-se com a especialista d'artilleria i de seguir el curs avançat d'artilleria a [[Greenwich]], Holland passà la [[I Guerra Mundial]] dedicat a tasques docents a bord del HMS ''Excellent''. El 31 de desembre de 1919 va ser promogut a Comandant i el 30 de juny de 1926 a [[Capità (Royal Navy)|Capità]].

Entre maig de 1929 i febrer de 1931, Holland va ser [[capità de bandera]] del 2n esquadró de creuers, a bord del [[HMS Hawkins (D86)|HMS ''Hawkins'']]. Des de maig de 1931 i fins setembre de 1932, Holland encapçalà la [[Missió Naval Britànica]] a [[Regne de Grècia|Grècia]]. Durant aquest comandament va ser fet Comandant de l'[[Orde del Redemptor]]. Com a [[contraalmirall]] va ser capità de bandera a bord del cuirassat [[HMS Revenge (06)|HMS ''Revenge'']] entre juliol de 1934 fins al juliol de 1935.

== Oficial Superior ==
Després un 1937 servint com [[Aide-de-camp|ADC]] naval del Rei [[Jordi VI del Regne Unit|Jordi VI]], va ser promogut a [[vicealmirall]], comandant el 2n Esquadró de Batalla de la [[Flota de l'Atlàntic (Regne Unit)|Flota de l'Atlàntic]] entre gener de 1938 i agost de 1939, hissant el seu estendard al [[HMS Resolution (1915)|HMS ''Resolution'']]. Posteriorment serví com a representant de l'[[Almirallat]] al [[Ministeri de l'Aire (Regne Unit)|Ministeri de l'Aire]].

== Segona Guerra Mundial ==
Des de juliol de 1940, Holland comandà el 7è Esquadró de Creuers, servint a la [[Batalla de la Mediterrània|Mediterrània]]. Durant el transcurs d'aquest comandament dirigí els seus creuers durant la [[Batalla del Cap Spartivento]] el 27 de novembre de 1940.

En aquells moments, Holland era un especialista d'artilleria. L'1 d'agost de 1940 va ser promogut a [[Vicealmirall]].

=== L'Atlàntic Nord i Nemesis ===
El nou destí de Holland va ser el comandament del [[Esquadró de Creuers de Batalla (Regne Unit)|Esquadró de Creuers de Batalla]]. El Regne Unit només disposava de 3 d'aquests vaixell. Tots tres eren vaixells capitans construïts per aprofitar la seva velocitat, i no estaven tan blindats com els cuirassats. Eren especialment vulnerables que les salves enemigues penetressin els seus ponts i fessin explotar els seus magatzems de munició. Eren un concepte de l'Almirall [[John Fisher]] d'abans de la [[I Guerra Mundial]]. El pensament naval convencional a les dècades de 1920 i 1930 era que el creuer de batalla estava dissenyat per atacar els pirates dels comerç, com els [[cuirassat de butxaca|cuirassats de butxaca]] alemanys, uns vaixells massa poderosos per a un creuer i massa ràpids per a un cuirassat. El [[HMS Hood (51)|HMS ''Hood'']] va ser el darrer creuer de batalla construït per la [[Royal Navy]].

Cap cuirassat britànic era suficientment veloç per caçar el nou cuirassat alemany, el [[cuirassat Bismarck|''Bismarck'']], llavors el més poderós del món. La missió del ''Bismarck'' era evadir l'acció contra els vaixells de guerra i dirigir-se a mar obert per atacar els combois. El ''Hood'' era necessari per aturar-lo. La Royal Navy era conscient que calia reconstruir el ''Hood'' per reforçar les seves cobertes per tal de protegir uns magatzems massa vulnerables; però el 1938, davant l'amenaça de la guerra, l'[[Almirallat]] va considerar com a massa arriscat retirar-lo del servei actiu. Així doncs, la Gran Bretanya només disposava de 3 creuers de batalla per fer front als 3 [[cuirassat de butxaca|cuirassats de butxaca]] alemanys.
 
Holland tenia 53 anys. Era baix, amb bon aspecte i amb el cabell pràcticament tot blanc. Era tímid, encara que intel·ligent, cultivat, capaç i molt ambiciós.

Al maig de 1941, el nou cuirassat alemany [[cuirassat Bismarck|''Bismarck'']] intentà sortir a l'[[Atlàntic Nord]], acompanyat pel [[creuer pesat]] [[creuer Prinz Eugen|''Prinz Eugen'']]. La seva missió era atacar els [[comboi]]s [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|aliats]]. Holland hissà el seu estendard al ''Hood'', que anava acompanyat pel nou cuirassat [[HMS Prince of Wales (53)|HMS ''Prince of Wales'']], que portava 10 canons de 14 davant dels 8 canons de 8 del ''Hood'' i del ''Bismarck''. El 22 de maig, just després de mitjanit, el ''Hood'' i el ''Prince Of Wales'', escortats pel [[HMS Electra (H27)|''Electra'']], el [[HMS Achates (H12)|''Achates'']], el ''Antelope'', el [[HMS Anthony (H40)|''Anthony'']], el ''Echo'' i el [[HMS Icarus (D03)|''Icarus'']], salparen per cobrir les aproximacions nord. El ''Prince of Wales'' no havia tingut temps de completar l'entrenament de la seva nova tripulació, i va haver d'entrar en servei amb els representants del constructor encara a bord. La intenció era que carreguessin combustible a [[Hvalfjord]] ([[Islàndia]]) i tornessin a l'[[estret de Dinamarca]]. Al vespre del 23 de maig, el temps empitjorà. A les 20:55, l'almirall Holland ordenà als destructors ''Si no són capaços de mantenir la velocitat hauré de continuar sense vostès. Hauran de seguir-nos a la seva millor velocitat''. A les 02:15 del matí del 24 de maig, els destructors van rebre ordres de dispersar-se en intervals de 15 milles per buscar al nord.

Cap a les 05:35, les forces alemanyes van albirar els vaixells britànics. En la posterior [[batalla de l'estret de Dinamarca]], el ''Hood'' va explotar com a resultat de l'explosió d'un magatzem de munició després de només sis minuts de combat a les 06:01, morint tots els seus tripulants excepte 3 membres. El ''Prince of Wales'' aconseguí escapar amb danys diversos, incloent un impacte al seu pont que ocasionà la mort de la majoria dels seus oficials. Una de les salves del ''Prince of Wales'' danyà els tancs de combustible del ''Bismarck'', obligant-lo a dirigir-se cap a [[França]].

== Família ==
L'Almirall Holland estava casat amb Phyllis Holland, de Mayfair, Londres, i tenia un fill, John. Encara que jove, John estava excepcionalment dotat per l'art i era un prolífic pintor i poeta. Va morir de [[pòlio]] el 1935, amb 18 anys. La seva mort afectà als Holland profundament. Van donar un porxo en memòria de John a l'església de St John the Baptist de Boldre, New Forest, [[Hampshire]]. També van publicar un llibre amb els poemes i les pintures de John. Posteriorment es dedicà una Capella Memorial del Hood, on es celebra un memorial anual en record de l'almirall Holland i la tripulació del ''Hood''.

== Promocions i condecoracions ==
=== Dates de promoció ===
: [[Fitxer:UK-Navy-OF8 infobox.svg|50px|Vicealmirall]] [[Vicealmirall]] - 01-08-1940
: [[Fitxer:UK-Navy-OF7 infobox.svg|50px|Contraalmirall]] [[Contraalmirall]] - 11-01-1938
: [[Fitxer:UK-Navy-OF6 infobox.svg|50px|Comodor]] [[Comodor (marina)|Comodor]] - 17-02-1936
: [[Fitxer:UK-Navy-OF5 infobox.svg|50px|Capità]] [[Capità]] - 30-06-1926
: [[Fitxer:UK-Navy-OF4 infobox.svg|50px|Comandant]] [[Comandant]] - 31-12-1919
: [[Fitxer:UK-Navy-OF3 infobox.svg|50px|Tinent Comandant]] [[Tinent Comandant]] - 15-11-1915
: [[Fitxer:UK-Navy-OF2 infobox.svg|50px|Tinent]] [[Tinent]] - 15-11-1907
: [[Fitxer:UK-Navy-OF1 infobox.svg|50px|Alferes]] [[Alferes|Sots-tinent]] - 15-11-1906

=== Condecoracions ===
: [[Fitxer:Order of the Bath (ribbon).svg|50px|Orde del Bany]] [[Orde del Bany|Company de l'Orde del Bany]] - 2-1-1939
: [[Fitxer:UK MID 1920-94.svg|50px|Menció als Despatxos]] [[Menció als Despatxos]] - 14-10-1941 (a títol pòstum)
: [[Fitxer:1914 Star BAR.svg|50px|Estrella de 1914-15]] [[Estrella de 1914-15]]
: [[Fitxer:British War Medal BAR.svg|50px|Medalla Britànica de la Guerra 1914-20]] [[Medalla Britànica de la Guerra 1914-20]]
: [[Fitxer:Victory Medal ribbon bar.svg|50px|Medalla de la Victòria 1914-1918]] [[Medalla de la Victòria 1914-1918 (Regne Unit)|Medalla de la Victòria 1914-1918]]
: [[File:GRE Order Redeemer 3Class.png|50px|Orde del Redemptor]] [[Orde del Redemptor|Comandant de l'Orde del Redemptor]] ([[Regne de Grècia|Grècia]]) - 21-11-1932

== Referències ==
{{referències}}

{{ORDENA:Holland, Lancelot}}
[[Categoria:Almiralls de la Royal Navy]]
[[Categoria:Militars britànics de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Militars britànics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Companys de l'orde del Bany]]</text>
      <sha1>c4gb7hlb3x7gmz7yx5ogw33xng1xa3l</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>