<page>
    <title>David Cameron</title>
    <ns>0</ns>
    <id>644231</id>
    <revision>
      <id>13811026</id>
      <parentid>13805314</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T11:49:13Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{millorar redacció|data=maig de 2014}}
{{polisèmia|Dr. David Cameron}}
{{Infotaula President
|name=David Cameron
|nationality= Britànica
|image= David Cameron official.jpg
|order= 75è [[Primer Ministre del Regne Unit]] br / {{mida|1= 13è de la Reina [[Elisabet II del Regne Unit|Elisabet II]] }}
|term_start= [[11 de maig]] de [[2010]]
|term_end= 
|predecessor= [[Gordon Brown]]
|successor= En el càrrec
|order2= 
|term_start2= 
|term_end2= 
|predecessor2= 
|successor2= 
|order3= 
|term_start3= 
|term_end3=
|predecessor3= 
|successor3= 
|birth_date= {{birth date and age|1966|10|9}}
|birth_place= {{bandera|Anglaterra}} [[Londres]]
|dead=alive
|death_date=
|death_place=
|spouse= [[Samantha Sheffield]]
|party= [[Partit Conservador (Regne Unit)|Partit Conservador]]
|vicepresident= [[Nick Clegg]]
|profession= 
|religion= [[Anglicanisme]]
|signature= Accession Treaty 2011 David Cameron signature.svg|thumbnail
}}

'''David William Donald Cameron''' ([[Londres]], [[9 d'octubre]] de [[1966]]), conegut com a '''David Cameron''', és un [[polític ]] [[Partit Conservador (Regne Unit)|conservador]] [[Regne Unit|britànic]] i [[primer ministre del Regne Unit]] des de l'[[11 de maig]] de [[2010]], després de vèncer en les eleccions al [[Parlament del Regne Unit]] celebrades el [[6 de maig]] de [[2010]] i després la posterior renúncia del llavors primer ministre [[Gordon Brown]], del [[Partit Laborista (Regne Unit)|Partit Laborista]]. També és'' First senyor dels Treasury'', càrrec parell al de primer ministre, i membre de la [[Cambra dels Comuns del Regne Unit|Cambra dels Comuns]] del [[Parlament del Regne Unit]] per la [[circumscripció electoral de Witney (Regne Unit)|circumscripció de Witney]].

Va estudiar Filosofia, Política i Economia a la [[Universitat d'Oxford]], obtenint els millors resultats de la seva promoció. Més tard es va unir al departament de recerca del [[Partit Conservador (Regne Unit)|Partit Conservador]], passant després a ser assessor principal, primer de Norman Lamont i més tard de [[Michael Howard]]. També va treballar durant set anys com a director de comunicació a l'empresa Carlton Communications.

El 1997 es va presentar per primera vegada com a candidat conservador al Parlament per la circumscripció de [[Circumscripció parlamentària de Stafford|Stafford]], perdent l'elecció. Tanmateix, va tornar a presentar el 2001 per la [[circumscripció electoral de Witney (Regne Unit)|circumscripció electoral de Witney]] ([[Oxfordshire]]), aconseguint aquesta vegada la victòria. En el seu segon any com a parlamentari va ser promogut a membre de la primera bancada de l'oposició, arribant a ser el cap de campanya del Partit Conservador a les [[eleccions generals del Regne Unit de 2005]].

Cameron va ser triat aquest mateix any com a líder del [[Partit Conservador (Regne Unit)|Partit Conservador]], en ser considerat com un candidat jove i moderat que atrauria l'electorat Va aconseguir superar en les enquestes d'intenció de vot a [[Tony Blair]], trencant la tendència de deu anys de supremacia del [[Partit Laborista (Regne Unit)|Partit Laborista]]. Tot i situar-se durant uns mesos per darrere de [[Gordon Brown]], successor de [[Tony Blair]] com a primer ministre i líder laborista, els Conservadors van seguir al capdavant al llarg del 2008, arribant a obtenir 13 punts d'avantatge sobre els Laboristes el gener de 2009.

En les [[Eleccions generals del Regne Unit de 2010|eleccions generals de 2010]], celebrades el sis de maig, els Conservadors van obtenir la major part de representants però no la majoria absoluta al Parlament, situació anomenada'' hung Parliament'' o parlament penjat. Aquesta situació va obligar els Conservadors a pactar amb els [[Partit Liberal Demòcrata (Regne Unit)|Liberals]] per formar govern i, d'aquesta manera, poder proclamar David Cameron com a primer ministre l'[[11 de maig]] de [[2010]]. Cameron és el primer ministre més jove des del govern de [[Robert Jenkinson]], 2 n comte de Liverpool, elegit en A més, el gabinet de Cameron és el primer govern de coalició al [[Regne Unit]] des de la [[Segona Guerra Mundial]].

== Família ==
David Cameron va néixer a [[Londres]], però es va criar a Peasemore, prop de [[Newbury (Berkshire)|Newbury]] (comtat de [[Berkshire]]). Fill d'Ian Donald Cameron, un corredor de borsa retirat, i de la seva esposa mary Fleur Cameron, jutge de pau retirada i filla de Sir William Malcolm Mount, segon baró de Wasing. Els seus pares contraure matrimoni el 20 d'octubre de 1962, i encara segueixen vius. Compte a més amb un germà, Allan Alexander, nascut el 1963 i de professió advocat i membre del Consell de la Reina.

El seu pare va néixer a Blaimore House, prop de Huntly, a [[Escòcia|Aberdeen]] ([[Escòcia]]), la casa familiar va ser construïda per Alexander Geddes el rebesavi de David Cameron per la línia materna del seu avi, Ewen Donald Cameron, que va tornar a [[Escòcia]] el 1880 després de fer fortuna amb el negoci del gra a [[Chicago]]. La família Cameron procedeix de l'antic clan [[Escòcia|escocès]] dels Cameron, assentats a [[Inverness]], a la regió escocesa dels [[Terres Altes d'Escòcia|Highlands]]. Cameron té ascendència directa anglesa i escocesa, i més llunyana, alemanya i [[Jueu|jueva]] [[asquenazí]]. 

=== Avantpassats en el món de les finances ===
La seva família paterna té una llarga història en el món de les finances. El seu pare va ser director de l'agent immobiliari John D. Wood i soci sènior de l'agència de corredors de borsa'' Panmure Gordon'', la mateixa que va pertànyer al seu besavi, Arthur Francis Levita, germà de Sir Cecil Levita.ref name=BBC News Cameron Story{{cite news |last= Wheeler |first= Brian |url= http://news.bbc.co.uk/1/hi/uk_politics/4502656.stm |title = The David Cameron Story |work= BBC News |date=6 December 2005 |accessdate=27 March 2007}}/ref el seu rebesavi Emile Levita, un home de negocis [[jueu]] [[Alemanya|alemany]] que va obtenir la nacionalitat anglesa el 1871, va dirigir el'' Chartered Bank de l'Índia, Austràlia i la Xina'', que es convertiria en el'' Standard Chartered Bank'', el 1969.ref name=timesonline1{{cite news |url= http://www.timesonline.co.uk/tol/news/politics/article6677414.ece |title= David Cameron 'could be a direct descendant of Moses' |newspaper=The Times |location =London |date=10 July 2009}} /ref la seva dona i rebesàvia de David Cameron procedia dels Rée, una rica família [[jueva]] [[danesa]]. El seu besavi Arthur Francis Levita, i el seu rebesavi Sir Ewen Cameron, director de l'oficina a Londres del Banc de Hong Kong i Xangai, van exercir un paper important en les negociacions dirigides pels [[Rothschild]] amb el governador del [[Banc del Japó]], i després [[Primer Ministre del Japó|Primer Ministre japonès]], [[Takahashi Korekiyo]], per a la venda de bons durant la [[Guerra russojaponesa]] (1904-1905). Un altre dels seus besavis, Ewen Allan Cameron, soci sènior de la signatura'' Panmure Gordon'', també va ser una destacada figura en el món financer que va treballar en el departament de préstecs estrangers per a la Xina, creat pel llavors governador del [[Banc d'Anglaterra]], [[Montagu Norman]], al novembre de 1935. 

=== Avantpassats a l'aristocràcia i la política ===
David Cameron és descendent directe del Rei [[Guillem IV del Regne Unit|Guillem IV]] d'Anglaterra, oncle i predecessor en el tron ​​de la [[Victòria I del Regne Unit|Reina Victoria]], i del seu amant, l'actriu [[Irlanda|irlandesa]] Dorothea Jordan. Aquesta línia successòria il·legítima del monarca comença amb la sisena filla d'aquest i Jordan, Lady Elizabeth Fitz-Clarence, i descendeix a través de cinc generacions de dones fins Enid Agnes Maud Levita, àvia paterna de David Cameron. L'àvia materna del seu pare, Stephanie Levita, era filla del cirurgià Sir Alfred Cooper, i germana de l'escriptor i polític conservador Duff Cooper, 1r vescomte de Norwich, marit de la famosa actriu i celebritat Lady Diana Cooper, filla del vuitè duc de Rutland. La seva àvia Enid Agnes Maud Levita, que també era neboda de Sir Cecil Levita, president del Consell del Comtat de Londres, va contreure segon matrimoni amb el fill petit de Joseph Watson, 1r baró de Manton. A través dels Manton, David Cameron té parentiu amb Alexander Fermor-Hesketh, 3r baró de Hesketh, líder dels Conservadors a la [[Cambra dels Lords]], entre 1991 i 1993, i tresorer del Partit Conservador des de 2003. L'avi matern de David Cameron era sir William Mount, 2 n baró de Mount, oficial de l'Exèrcit i comissari principal del comtat de [[Berkshire]], i fill de sir William Mount, 1r baró de Mount, membre del Parlament pel Partit Conservador per la circumscripció electoral de Newbury, entre 1918 i 1922. La besàvia paterna de la mare de David Cameron, Lady Anada Matilda Alice Fielding, era filla de William Fielding, setè comte de Denbigh, cortesà i [[Camarlenc]] de Guillem IV.

=== Altres relacions familiars importants ===
David Cameron és nebot de Sir William Dugdale, president del [[Aston Villa]] entre 1975 i 1982 i cunyat de la víctima Lady Dugdale, dama de companyia de la reina [[Isabel II del Regne Unit|Isabel II]] des de 1955 fins a la seva mort, el 2004. També és cosí del realitzador i director de documentals, Joshua Dugdale, nascut a [[Birmingham]]. També és cosí de diverses personalitats polítiques, culturals i socials angleses, com l'editor i literat Rupert Hart-Davis, el presentador de televisió Adam Hart-Davis i el periodista i escriptor Duff Hart-Davis; dels germans Boris Johnson, alcalde de Londres i membre del Parlament pel Partit Conservador per la circumscripció electoral de Henley, Jo Johnson, membre del Parlament pel Partit Conservador per la circunscricpió electroal de Orpington i Rachel Johnson; i de Ferdinand Mount, escriptor i crític polític, Anthony Powell, John Julius Norwich, Artemis Cooper, Allegra Huston, 29 Cary Elwes, Damian Elwes i Cassian Elwes.

== Educació ==
=== Heatherdown Preparatory School ===
David Cameron va acudir des dels set anys a la Heatherdown Preparatory School, una prestigiosa escola privada situada a Winkfield, comtat de [[Berkshire]], centre que va comptar entre els seus alumnes amb els prínceps [[Andreu de York]] i [[Eduard de Wessex]]. L'escola va tancar en els anys 80, i actualment els seus terrenys els ocupa la també privada'' Licensed Victuallers 'School''. Els excel·lents resultats acadèmics que va obtenir David Cameron li permeteren d'acabar la seva educació primària gairebé dos anys abans del previst. Durant la seva estada en aquest col·legi va entaular amistat amb Peter Getty, nét del multimilionari anglo-americà [[Jean Paul Getty]].

=== Eton College ===
Des dels tretze anys va anar al prestigiós col·legi de [[Col·legi Eton|Eton]], igual que el seu pare i el seu germà gran Alexander, on va demostrar interès en el món de l'art. Eton està considerada com l'escola més prestigiosa del món, i ''bressol d'homes d'Estat anglesos''. Va ser aquí on, al maig de 1983, sis setmanes abans d'obtenir el seu graduat en O-Level, es va veure embolicat en un cas de venda i consum de marihuana. Cameron, però, no va ser expulsat del col·legi en admetre el seu consum i no haver participat en la seva venda, encara que sí que va ser castigat a no abandonar el recinte de l'escola i copiar 500 línies del text en llatí de les [[Geòrgiques]], de [[Virgili]]. 
Després de superar aquest episodi i aprovar 12 O-Levels (equivalent a Espanya a l'Educació Secundària Obligatòria), va decidir orientar els seus estudis de tres A-Levels (equivalent a Espanya al Batxillerat) cap a la Història de l'Art, Història General i Economia i Política. 

Després de graduar Eton, el 1984, va decidir emprar nou mesos abans d'entrar a la universitat a preparar professionalment. Va començar treballant per al parlamentari conservador per [[Lewes]], [[Tim Rathbone]], el seu padrí polític, amb el qual va estar tres mesos i va conèixer per primera vegada el funcionament de la [[Cambra dels Comuns del Regne Unit]]. Per influència del seu pare, va marxar a [[Hong Kong]], on va treballar tres mesos com administratiu per a la [[multinacional]] Jardine Matheson. En tornar de Hong Kong, Cameron va visitar les ciutats russes de [[Yalta]] i [[Moscou]]. En elles, dos ciutadans russos van mantenir converses amb Cameron. Més tard, un professor li comentaria que aquestes persones fossin segurament agents de la [[KGB]] que van intentar persuadir d'entrar a formar part d'aquesta agència d'intel·ligència secreta soviètica.

=== Universitat d'Oxford ===
Després d'aquests nou mesos, va presentar la sol·licitud d'accés a la [[Universitat d'Oxford]], en què va entrar a formar part com alumne després de superar amb èxit les proves pertinents. Allà va estudiar al [[Brasenose College]], la seva primera opció, on es va llicenciar en Política, Economia i Filosofia. El seu tutor, el professor [[Vernon Bogdanor]] el va descriure com un dels estudiants més capaços als que havia ensenyat, amb una visió política conservadora moderada i sensata. Tanmateix, durant un debat el 2006, el professor Bogdanor ratllaria al seu ex alumne de confús i contradictori en el seu discurs sobre la reforma de la llei de drets humans anglesa. 

Mentre va estar a Oxford, va formar part del ''Octagon Club'', i del mal famós i exclusiu'' Bullingdon Club'', cèlebre pel vandalisme i la tendència a l'embriaguesa dels seus majoritàriament aristocràtics membres estudiantils, on va coincidir amb l'actual alcalde de Londres, el seu cosí [[Boris Johnson]], del Partit Conservador. També va ser capità de l'equip de tennis del Brasenose College.

Cameron es va graduar amb honors el 1988 com a primer de la seva promoció. Encara manté estrets contactes amb antics companys d'universitat, com Boris Johnson o el reverend James Hand. 

== Carrera política ==
=== Departament d'Investigació del Partit Conservador ===
Després de graduar a la universitat, Cameron va treballar al Departament d'Investigació del Partit Conservador, entre 1988 i 1993. En un reportatge del diari'' The Mail on Sunday'', editat el 18 de març de 2007, es deia que el dia que Cameron va tenir l'entrevista de treball a les oficines centrals del Partit Conservador, es va rebre una trucada en la seu procedent de [[Buckingham Palace]]. L'home que estava a l'altre costat del telèfon va dir: '' Tinc constància que vostès van a entrevistar David Cameron. He fet tot el que estava a les meves mans per dissuadir (a Cameron) de perdre el temps en política, però he fallat. Truco per dir-los que van a conèixer a un jove veritablement admirable'' .

El 1991, Cameron va ser enviat al [[10 de Downing Street]] per col·laborar amb el llavors primer ministre [[John Major]] en la preparació de les seves compareixences setmanals a la [[Cambra dels Comuns del Regne Unit]] (''Prime Minister s Creative''). Més tard es va convertir en el cap de la secció política del Departament d'Investigació del partit, i l'agost de 1991 va passar a col·laborar amb Judith Chaplin durant la seva etapa com a secretària personal del Primer Ministre.

Va treballar en [[Londres]] com a director de comunicacions de l'empresa [[Carlton Communications]] fins que en [[2001]] es va convertir en [[diputat]] per la circumscripció de [[Witney]]. En [[2003]] va passar a formar part del [[Gabinet (política)|gabinet]] de l'oposició, i aquest mateix any es va convertir en el vicepresident del partit. El [[6 de desembre]] de [[2005]] va ser triat líder del Partit Conservador.

David Cameron es va casar l'1 de juny de 1996 amb la Hon Samantha Sheffield (filla del baronnet Lord Sheffield), i ha tingut quatre fills: Ivan, (qui va morir el dia 25 de febrer de 2009 a la matinada al St. Mary s Hospital de Londres i que patia [[paràlisi cerebral]] i una de les variants més serioses de l'epilèpsia, la síndrome de Ohtahara, des del naixement), Nancy, Arthur Elwen i Florence Rose Endellion. A més està emparentat, encara que de forma molt llunyana, amb la [[Família Real Britànica]].

El [[2009]] va excusar-se davant la [[LGBT|comunitat gai]] per l'acció del [[Partit Tory]] dirigit per [[Margaret Thatcher]] contra la comunitat quan ella va aprovar l'article de la llei del govern local [[homofòbia|homòfoba]] [[Secció 28, 2A]] del [[1988]].

== Primer Ministre ==

=== Política nacional ===

==== Protestes estudiantils per retallades i alts costos a l'educació ====

Els escolars van sortir de classes per unir-se als estudiants universitaris en marxes de protesta locals a tot el Regne Unit. Els estudiants protestaven contra els plans d'augmentar les taxes de matrícula a Anglaterra a [[£]] 9.000 per any i de retirar el finançament públic dels pressupostos de l'ensenyament universitari de molts temes.

Hi va haver 32 detencions - principalment per delictes contra l'ordre públic i danys criminals, d'acord amb la Policia Metropolitana.
Entre els 17 ferits, els dos oficials i 11 membres del públic van ser tractats a l'hospital per ferides menors. Ningú va resultar ferit de gravetat.

El portaveu del primer ministre va dir: '' Les persones tenen dret a participar en la protesta legal i pacífica, però no hi ha lloc per a la violència o intimidació''.

==== Referèndum sobre la secessió d'Escòcia ====

El suport a l'eventual independència d'[[Escòcia]] del [[Regne Unit]] és més gran entre els [[anglesos]] i els [[gal·les]]os que entre els mateixos ciutadans escocesos, segons es desprèn d'una enquesta elaborada per [[YouGov]] i publicada pel diari '[[The Sun]]'.
L'estudi, basat en entrevistes realitzades a 1.175 escocesos i 2.159 gal·lesos i anglesos, reflecteix que només el 29 per cent dels escocesos recolza la independència d'Escòcia respecte del 41 per cent d'anglesos i gal·lesos que dóna suport a la secessió d'aquest territori.
L'independentista [[Partit Nacional Escocès]] (amb majoria absoluta al [[Parlament escocès]] obtingut en les flamants eleccions) va prometre celebrar un referèndum d'independència per als pròxims cinc anys. Per la seva part el primer ministre David Cameron va prometre defensar la unitat britànica amb cada fibra del seu cos i va expressar: Vull que fem una defensa optimista i edificant sobre per què som millors junts. Tot i així, recentment ha expressat que estaria disposat a permetre un referèndum sobre la independència.

==== Disturbis d'Anglaterra ====
{{AP|Disturbis d'Anglaterra de 2011}}
El 6 d'agost de 2011 la ciutat de [[Londres]] es va veure sacsejada per violentes manifestacions dutes a terme amb destrosses i incendis a la ciutat, començant al barri londinenc de [[Tottenham]] les protestes. La revolta té el seu origen en la mort de [[Mark Duggan]], de 29 anys, raça negra i pare de quatre fills ocorreguda el dijous [[4 d'agost]], abordat per agents de policia quan viatjava en un taxi en el transcurs d'una operació contra el tràfic d'armes en la comunitat negra del nord de la ciutat. El que ha passat està sent investigat per la Comissió Independent de Queixes de la Policia (IPCC), però es creu que Duggan podria haver obert foc com a mínim contra un policia, que va sortir il·lès perquè la bala es va quedar allotjada a la petita ràdio que portava enganxada a l'uniforme, una versió que no ha estat confirmada oficialment. A causa d'aquestes manifestacions violentes que es van estendre fora de Londres a ciutats com [[Birmingham]], [[Liverpool]], [[Manchester]] i [[Nottingham]], el primer ministre David Cameron va haver de tornar de les seves vacances i va declarar que no permetrà que «una cultura de la por» prevalgui al Regne Unit. A més Cameron va reclamar que hi ha una «manca d'educació adequada», tant per part dels pares com del sistema escolar i una «falta d'ètica i moral», que «hem de canviar». Pel que fa als provocadors dels disturbis va prometre «mà dura» contra aquells que van provocar aquests excessos en [[Anglaterra]].

=== Política internacional ===

==== Participació en l'operació contra Líbia ====

{{VT|Operació Ellamy}}

El [[17 de març]] el Consell de seguretat de l'ONU va votar a favor per majoria la imposició d'una zona d'exclusió aèria i el llançament d'operacions militars contra Líbia. Les nacions que es van abstenir en la votació van ser [[Xina]], [[Rússia]], [[Alemanya]], [[Brasil]] i [[Índia]] d'una resolució aprovada pel Consell de Seguretat.

La prohibició de la navegació aèria sobre Líbia és absoluta per a tots els vols, d'acord amb la resolució aprovada després de quatre jornades d'intenses pressions de França i Gran Bretanya. Aquest últim estat, sota el govern de Cameron, era partidari de l'exclusió des que es va promoure aquesta mesura de força. Després de l'aprovació, el president dels Estats Units, Barack Obama, es va comprometre a col·laborar estretament amb Gran Bretanya i França per fer efectiva la zona d'exclusió aèria a Líbia aprovada pel Consell de Seguretat. Els líders concordar en què Líbia ha de complir immediatament amb tots els termes de la resolució i van insistir que la violència contra la població civil ha de cessar, a més van acordar coordinar estretament els propers passos i seguir treballant amb els socis àrabs i altres aliats internacionals per assegurar que es compleixi la resolució aprovada en el Consell de Seguretat de les Nacions Unides.

Després l'acordat, Cameron va anunciar l'enviament d'avions de combat cap Líbia sense tenir en compte la votació que sobre el particular esdevindrà al [[Parlament britànic|Parlament]] local confiat que els parlamentaris britànics aprovaran la intervenció immediata. A Aquesta operació d'atac contra les forces líbies duta a terme pel Regne Unit va ser anomenada [[Operació Ellamy]].ref{{cite web |url=http://www.mod.uk/DefenceInternet/FactSheets/MilitaryOperations/LibyaOperationEllamyQuestionsAndAnswers.htm |title=LIBYA: Operation ELLAMY: Questions and Answers |publisher=Ministry of Defence}}/ref

Mentrestant, Trípoli anunciar un immediat cessament del foc i la fi de les operacions militars contra els rebels que fa diverses setmanes es van alçar Muammar El Gaddafi i exprés a través del seu ministre de [[Relacions Exteriors]], [[Moussa Koussa]] que tractarà de fer el màxim per acatar aquesta resolució a més va qüestionar l'aprovació de la força militar per part de l'ONU.

Un cop aplicada la resolució i duta a terme l'operació militar que fes que les forces britàniques actuessin causa de l'incompliment dels deures de Gaddafi del no cessament del foc del seu exèrcit, el portaveu de Cameron va expressar '' Les seves obligacions estan molt clarament recollides en la resolució del Consell de Seguretat de l'ONU. La nostra valoració és que està violant aquestes obligacions, així que seguirem aplicant la resolució'' .

Posteriorment el primer ministre del Regne Unit, va anunciar que les [[Forces Armades Britàniques|forces britàniques]] sumaran quatre avions de combat '[[Panavia Tornado|Tornado]]' a la seva aportació a la missió militar a Líbia. Amb l'augment previst, seran ja 12 els avions britànics d'aquest tipus que participen en l'operació, a més dels 'Tornado', Regne Unit utilitza deu unitats del model '[[Eurofighter Typhoon|Typhoon]]'. Aquest moviment respon al replegament gradual de les [[Forces Armades dels Estats Units|forces nord-americanes]], que a partir d'ara se centraran en treballs de logística i Intel·ligència. Cameron va fer l'anunci des de la base aèria de [[Gioia del Colle]], al sud d'[[Itàlia]] on va agrair als militars britànics la seva contribució a l'establiment de la zona d'exclusió Regne Unit enviarà quatre nous avions 'Tornado' a la missió a Líbia] / ref

Per altra banda tant el seu govern com el francès van expressar la seva disconformitat amb el curs de l'operació de l'[[OTAN]], van opinar que l'Aliança no està complint prou amb el seu paper i van afegir que tant Gran Bretanya com França estan complint els rols essencials.

== Referències ==
{{Commonscat|David Cameron}}

{{referències}}


{{Inicia taula}}
{{S-off}}
{{Filera de successions
|títol=[[Primer Ministre del Regne Unit]]br /{{bandera|Regne Unit|40px}}|abans=[[Gordon Brown]]|després=continua en el càrrec|anys=[[2010]] — actualitat}}
{{Filera de successions
|títol=[[Partit Conservador (Regne Unit)|Líder del Partit Conservador]]|abans=[[Michael Howard]]|després=continua en el càrrec|anys=[[2005]] — actualitat}}


{{ORDENA:Cameron, David}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|en}}

[[Categoria:Primers ministres del Regne Unit]]
[[Categoria:Membres del Consell Privat del Regne Unit]]
[[Categoria:Polítics londinencs]]
[[Categoria:Membres del Partit Conservador britànic]]
[[Categoria:Alumnes de la Universitat d'Oxford]]</text>
      <sha1>c0q5lnuulf4yc3j8e2ww52a5p7n99eo</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>