<page>
    <title>George Martin</title>
    <ns>0</ns>
    <id>64574</id>
    <revision>
      <id>13843993</id>
      <parentid>13212664</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T10:06:03Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>[[Fitxer:George Martin.jpg|thumb|right|George Martin]]
'''Sir George Martin''' (nascut el 3 de gener de 1926 a Londres, Anglaterra), músic i orquestrador, és conegut principalment per haver produït gairebé la totalitat dels àlbums dels Beatles, entre altres projectes musicals. És pare del també productor Giles Martin, i l'actor Gregory Paul Martin. 

Va aprendre a tocar piano des de la seva infància, però la seva formació musical pròpiament dita va començar fins que va complir els vint anys. Com interí, va servir en la [[Segona Guerra Mundial]], per la [[Royal Air Force]], on un mentor, Sidney Harrison, el va animar a seguir una carrera de música, veient el seu gust per ella i el seu talent. El 1947, quan va reiniciar la seva vida civil, va entrar a estudiar a la [[Guildhall School of Music]] (on Harrison donava classes), adoptant l'oboè com a segon instrument.

En els anys 1950 va ser encomanat a dirigir una petita subdivisió de la companyia discogràfica EMI a Anglaterra, la Parlophone. Aquesta subdivisió s'encarregava de la distribució de música clàssica i gravacions còmiques (destacant sàtires a Mozart de l'actor Peter Ustinov) i estava a punt de ser tancada quan Brian Epstein, manager dels Beatles, va convèncer a Martin que els gravés, després d'infructuosos intents per ser gravats entre 1961 i 1962 (la companyia discogràfica Decca els va rebutjar definitivament). Es tractava de la cançó [[Love Me Do]], que va ser un èxit local i va generar divises per a la permanència de Parlophone, segell que a la llarga distribuiria els simples per llarc temps dels Beatles. 

L'èxit de la cançó va portar els Beatles a gravar el seu primer disc de llarga durada el 1962, Please Please Me. Aquest àlbum va començar la relació dels Beatles amb Martin com a productor, aquest és considerat part essencial de l'èxit del quartet, anomenat fins i tot el cinquè Beatle.

El educat sentit de Martin, unit al seu gust per la música clàssica, el van convertir en un dels productors més respectats de tots els temps, portant els Beatles a nivells creatius insuperables (que incloïen arranjaments de cordes, noves tècniques de composició i experimentacions sonores amb diversos estils i instruments). A més de ser un revolucionari en la tècnica: va ser el primer productor al [[Regne Unit]] a utilitzar vuit canals de gravació (en dues consoles de quatre canals cadascuna) per al disc Sgt Pepper's Lonely Hearts Club Band (1967), obra mestra dels Beatles. 

El 1970, John Lennon va trucar a Phil Spector per produir el que seria l'àlbum pòstum dels Beatles: el controvertit [[Let It Be]]. Va ser el primer treball del quartet no produït per Martin. Amb la separació del grup aquest any, Martin va produir treballs de gent com [[Shirley Bassey]] o [[Bernard Cribbins]].


Ha realitzat orquestracions per a algunes pel·lícules, entre elles destaquen ''The family way'', per a la qual va compondre i va orquestrar juntament amb [[Paul McCartney]], fent creditors al Premi Ivor Novello el 1966. També va fer arranjaments per [[Yellow Submarine]] (1968), film d'animació psicodèlica amb les cançons dels [[Beatles]] i Viu i deixa morir (1973), de la saga de James Bond, de nou al costat de Paul McCartney. 

A la dècada dels 90 va ser nomenat Sir per la Reina d'Anglaterra. També va ser introduït al Saló de la Fama del Rock el 1999. 
És, actualment, un dels productors més respectats de la història de la música popular, tot i no estar en activitat.

==Premis i reconeixements== 

*[[Premi de l'Acadèmia]] 1964 - Nomenament de puntuació de la Música (per a A Hard Day's Night) awardsdatabase.com. 
*[[Premi Grammy]] 1967 - Millor Àlbum Contemporani (com a productor del sergent. Pepper's Lonely Hearts Club Band) [72] 
*[[Premi Grammy]] 1967 - Àlbum de l'Any (com a productor del sergent. Pepper's Lonely Hearts Club Band) [72] 
*[[Premi Grammy]] 1973 - Millor Vocalista Acord d'acompanyament (s) (com arranjador de Live and Let Die) [72] 
*[[Brit award]] 1977 - Millor Productor britànic (dels últims 25 anys) [73] 
*[[Brit award]] 1984 - Contribució Extraordinària a [Música 74] 
*[[Premi Grammy]] 1993 - Millor àlbum d'un musical (com a productor de The Who Tommy) [72] 
*[[Premi Grammy]] 2007 - Millor Àlbum de Banda Sonora Compilació Per Motion Picture, la televisió o altres mitjans visuals, juntament *amb el productor Giles Martin, àlbums de The Beatles [Love 72] 
*[[Premi Grammy]] 2007 - Millor Àlbum de so envoltant, productor juntament amb Giles Martin, àlbums de The Beatles [Love 72] 
*Martin va ser nomenat la Indústria Fonogràfica Britànica de Home de l'Any per a 1998.
*L'abril de 1989, se li va concedir un Doctorat Honoris Causa en Música pel Berklee College of Music de Boston, Massachusetts, EUA 
*Va ser inclòs en el Rock and Roll Hall of Fame el 15 de març de 1999 i al Saló de la Fama de la Música del Regne Unit el 14 de novembre de 2006. 
*El 2002, varen entregar-li el ''Lifetime Achievement Award'' per Serveis a la pel·lícula per l'Acadèmia Mundial de la Banda Sonora a Flandes de Bèlgica Festival Internacional de Cinema. 
*Se li varen concedir el seu escut d'armes el març de 2004 pel Col·legi d'Armes. El seu escut té tres escarabats. 
*El novembre de 2006, li varen concedir un Doctorat Honoris Causa en Música per la Universitat Metropolitana de Leeds. 
*El setembre de 2008, va ser guardonat amb el [[Premi James Joyce]] per l'Associació Literària i la Societat Històrica de la Universitat College de Dublín [79]. 
*Martin també ha estat distingit amb la Medalla d'Or de Serveis a les Arts de la CISAC (Confederació Internacional de Societats d'Autors i Compositors).

==discs d'èxit produïts o co-produït per George Martin== 

Documents produïts per Martin han aconseguit 30 # 1 singles i 16 àlbums # 1 al Regne Unit més de 23 singles número 1 i 19 àlbums # 1 a Amèrica del Nord. 

*''My Kind of Gir''l, Matt Monro (31/7/61, # 18) 
*''El meu Boomerang no tornarà,'' Charlie Drake (17/3/62, # 21) 
*''Tie Em Down cangur, Esport'', Harris Rolf (13/7/63, # 3) 
*Little Children, Billy J. Kramer i els Dakota (13/6/64, # 7) 
*''Bad to Me'', Billy J. Kramer i els Dakota (27/6/64, # 9) 
*''Your say Let the Sun Catch You Crying'' Gerry  The Pacemakers (4/7/64, # 4) 
*''Tu ets el meu món'', Cilla Black (1/8/64, # UK1) 
*''How Do You Do It''?, Gerry  The Pacemakers (5/9/64, # 9)
*''Walk Away'', Matt Monro (9/1/65, # 23) 
*''I'll Be There'', Gerry  The Pacemakers (30/1/65, # 14) 
*''Creuar el Mersey Ferri'', Gerry  The Pacemakers (20/3/65, # 6) 
*''Goldfinger'', Shirley Bassey (27/3/65, # 8) 
*''You'll Never Walk Alone'', Gerry  The Pacemakers (3/7/65, # 48) 
*''Els trens i els vaixells i avions'', Billy J. Kramer i els Dakota (31/7/65, # 47) 
*''Alfie'', Cilla Negre (10/9/66, # # UK6 95) 
*''Girl on a Swing'', Gerry  The Pacemakers (22/10/66, # 28) 
*''Tin Man'', Amèrica (9/11/74, # 4) 
*''Lonely People'', Amèrica (8/3/75, # 5) 
*''Sister Golden Hair'', Estats Units (14/6/75, # 1)
*''Got to Get You Into My Life'', Earth, Wind and Fire (16/9/78, # 9) 
*''Oh! Darling,'' Robin Gibb (7/10/78, # 15) 
*''Ebony and Ivory'' Paul McCartney  Stevie Wonder (29/3/82 EUA 1 #) 
*''Say, Say, Say'', Paul McCartney  Michael Jackson (10/12/83, n º 1) 
*''No More Lonely Nights'', Paul McCartney (8/12/84, # 6) 
*''Candle in the Wind 1997'', Elton John (11/10/97, n º 1) 
*''Pure'' 2003, [[Hayley Westenra]] (# 1 llistes del Regne Unit clàssica, # 8 llistes d'èxits del Regne Unit)


=== Discografia=== 
*''Off the Beatle Track'' (1964) 
*''Help!'' (1965) 
*''George Martin Instrumentally Salutes The Beatle Girls'' (1966) 
*''Yellow Submarine'' (una banda: els Beatles, dos laterals: L'Orquestra de George Martin) (1969) 
*''Live and Let Die'' (productor de la cançó de Paul McCartney i compositor de banda sonora) (1973) 
*''In My Life'' (1998) 
*''Produït per George Martin'' (2001) 
*The Family Way (2003)
{{Commonscat|George Martin}}
{{Autoritat}}
{{Esborrany de músic}}
{{persona viva}}
{{ORDENA:Martin, George}}
{{Enllaç AB|en}}

[[Categoria:Músics londinencs]]
[[Categoria:Components de The Beatles]]
[[Categoria:Productors musicals britànics]]
[[Categoria:Guanyadors del premi Grammy]]</text>
      <sha1>0lfm83v4zy5r5oka4jdk699g86hddlm</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>