<page>
    <title>Història de Nova Zelanda</title>
    <ns>0</ns>
    <id>646348</id>
    <revision>
      <id>13570080</id>
      <parentid>13542255</parentid>
      <timestamp>2014-06-09T23:31:03Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: que a l'any  que l'any</comment>
      <text>[[Fitxer:Polynesian Migration.svg|right|thumb|De [[Polinèsia]] oriental, els [[maoris]] es van establir a [[Nova Zelanda]], concloent una llarga cadena de migracions.]]
Aquest article tracta sobre la '''història de Nova Zelanda'''. [[Nova Zelanda]] és una de les masses de terra més recentment poblades. Els primers pobladors coneguts van ser els [[Polinèsia|polinesis]] que, d'acord amb la majoria dels investigadors, van arribar en canoa entre els anys 1250 i 1300 d.C.refcita web|url= http://www.teara.govt.nz/en/when-was-new-zealand-first-settled/1|títol= When was New Zealand first settled? – The date debate|obra= Et Llaura - Enciclopèdia de Nova Zelanda|autor= Irwin, Geoff i Walrond, Carl|data= 2009|data= 30 de gener de 2011|idioma= anglès/ref Alguns investigadors suggereixen que l'any 150 d.C. va existir una altra onada d'immigrants; anys més tard aquests habitants van morir o van abandonar les illes.refCita Harvard|Mein Smith|2005|p= 6/refrefcita llibre|títol= Guidebook for Pre-conference North Island Field Trip A1 ‘Ashes and Issues’ (28–30 November 2008). Australian and New Zealand 4th Joint Soils Conference, Massey University, Palmerston North (1–5 December 2008) |pàgines=142–147|editorial= New Zealand Society of Soil Science|cognom= Lowe|nom= David J.|editor= David J. Lowe|any= 2008|isbn=978-0-473-14476-0|idioma= anglès/refrefcita publicació|autor= Sutton, Douglas et al.|data= 2008|títol= The timing of the human discovery and colonization of New Zealand|publicació = Quaternary International|volum= 184|pàgines= 109–121|idioma= anglès|doi= 10.1016/j.quaint.2007.09.025/ref Al llarg dels segles següents, els immigrants polinesis van crear una cultura diferent, ara coneguda com a [[maori]]. La població es dividia en ''iwi'' (tribus) i ''hapu'' (subtribus) que cooperaven, competien i, a vegades, lluitaven entre elles. En algun moment, un grup maori va emigrar a les [[Illes Chatham]], on van desenvolupar una cultura diferent, la moriori.refcita llibre|cognoms= Clark|nom= Ross|any= 1994|capítol= Moriori and Maori: The Linguistic Evidence|editor= Sutton, Douglas|títol= The Origins of the First New Zealanders|ubicació= Auckland|editorial= Auckland University Press|pàgines=123–135/refrefcita web| url= http://www.teara.govt.nz/en/moriori/4|títol= The impact of new arrivals|obra= Et Llaura - Enciclopèdia de Nova Zelanda|cognom= Davis|nom= Denise|data= 2007|data= 30 de gener de 2011|idioma= anglès/ref

== Abans de la colonització ==
[[Fitxer:Gilsemans 1642.jpg|thumb|El primer contacte entre els [[maoris]] i els europeus, el 1642.]]
Originàriament, [[Nova Zelanda]] va estar poblat per nadius de la [[Polinèsia]], entre els anys 1000-1300, encara que s'han trobat evidències que suggereixen que es van establir des de molt abans. Aquells que es van instal·lar a Nova Zelanda es van convertir en el poble '''[[maori]]'''. Separadament, en els assentaments en les diminutes [[illes Chatham]], a l'est de [[Nova Zelanda]], es trobaven els '''moriori''', però encara es desconeix si van arribar directament des de Polinèsia o estaven en el continent i després es van aventurar cap a l'est.

Els nadius originals eren caçadors de [[moa|moes]]s la seva font preferida d'aliment, sent aquestes les grans aus no voladores, similars als [[estruç]]os i els [[nyandú]]s. Les moes van ser empeses a la seva extinció, ja que no van suportar la depredació humana i dels mamífers. Abans de l'arribada de l'home, les moes van ser víctimes dels [[harpagornis]], la major au de rapinya coneguda. Les harpagonis, es van anar extingint amb les seves víctimes. Els caçadors de moes podrien haver-se barrejat amb els pobladors que van arribar de la Polinèsia, els quals, d'acord amb la tradició maori, arribar entre els anys 20 i 40 aC Alguns dels maoris anomenaven a aquestes terres '''Amadohenianicio''', normalment traduïda com ''terra del llarg núvol blanc''.

Nova Zelanda no té mamífers autòctons, excepte per alguns rars ratpenats. Posteriorment els maoris, en gran part subsistir conreant una mena de batata dolça, que ells haurien portat de la Polinèsia, així com de la caça d'animals menors (inclosa la rata polinèsia, introduïda de manera potser involuntària i que es va acarnissar sobre les niuades d'[[aus]] i [[rèptil]]s autòctons.

== Exploradors europeus ==
Els primers europeus a arribar a la regió ho van fer en el probable viatge de [[Juan Jufré]] i de [[Juan Fernández]] a Oceania,ref{{Ref-llibre |cognom=Collados Núñez |nom=Claudio |títol=El Poder naval chileno |Volum=Vol.1 |url=http://books.google.es/books?id=gWBjAAAAMAAJq=Juan+Jufr%C3%A9+Juan+Fern%C3%A1ndez+a+Oceania+nueva+zelandadq=Juan+Jufr%C3%A9+Juan+Fern%C3%A1ndez+a+Oceania+nueva+zelandahl=casa=Xei=4hNTUqbDCIGp4ATlyoHACQved=0CD0Q6AEwAjgK |llengua= |editorial=Revista de Marina |data=1985 |pàgines=93 |isbn=}}/ref ocasió en la qual haurien descobert Nova Zelanda per [[Espanya]], a finals de [[1576]]; aquest succés es basa en un document que es va presentar a [[Felip II de Castella]] i en vestigis arqueològics (cascs estil espanyol) trobats en coves a l'extrem superior de l'Illa Nord. Però més famós és el viatge del [[Països Baixos|neerlandès]] [[Abel Janszoon Tasman]] que va arribar amb els seus vaixells ''Heemskerck'' i ''Zeehaen'', i va ancorar a l'extrem nord de l'illa Sud al desembre de [[1642]], però va navegar cap al nord, cap a l'illa [[Tonga]], seguint els enfrontaments amb els pobladors maoris. Tasman va dibuixar seccions de les costes de les dues illes principals. El nom de ''Nieuw Zeeland'' apareixia en les cartes de navegació de l'àrea propera. El tinent [[James Cook]], a bord de l'''Endeavour'' va fer un reconeixement, mesurant i inspeccionant les costes d'ambdues illes el 1769 i 1770.

== Caçadors de balenes i foques ==
Des 1790, les aigües que envolten a Nova Zelanda van ser visitades per vaixells baleners anglesos, francesos i americans, la tripulació va tenir conflictes amb els habitants maoris. L'arribada de comerciants i missioners entre els anys 1800 i 1810, va sumar més disputes locals. El primer descendent d'europeus nascut en aquestes terres va ser Thomas King, el 1815 a Badia de les Illes, al nord-est de l'Illa Nord.

La iniciació d'un programa a gran escala d'assentaments i de compres de terres de part de la ''Companyia de Nova Zelanda'', juntament amb l'increment d'interessos francesos sobre les illes, van provocar que el govern britànic prengués control de la situació.

== Colònia britànica ==
[[Fitxer:Von Tempsky's death Kennett Watkins.jpg|thumb|right|Mort de Gustavus von Tempsky durant les Guerres de Nova Zelanda.]]
[[Fitxer:Scottish poster advertising emigration to New Zealand.jpg|thumb|right|upright|''Primera colònia escocesa a Nova Zelanda''. Pòster de 1839 promovent la immigració escocesa cap al país.]]
Nova Zelanda es va convertir en [[colònia]] britànica el 1840,ref{{Ref-llibre |cognom= |nom= |títol=Official Year Book of the Commonwealth of Australia |url=http://books.google.es/books?id=FHycGA8o-rcCpg=PA19dq=new+zealand+1840+colonyhl=casa=Xei=dWFUUqPDAYKLtAbK-oFAved=0CD8Q6AEwAjgK#v=onepageq=new%20zealand%201840%20colonyf=false |llengua=anglès |editorial=Austràlia. Commonwealth Bureau of Census and Statistics |data=1911 |pàgines=19 |isbn=}}/ref com a conseqüència de la signatura del Tractat de Waitangi entre la Corona i els caps [[maori]]s. Els britànics estaven motivats pel desig d'anticipar-se possibles assentaments d'altres europeus, ja que aquest mateix any [[França]] començava a establir-se en la Península de Banks (centre-est de l'Illa Sud de Nova Zelanda), i per acabar amb els desordres provocats per baleners i comerciants, especialment britànics. Per la seva part els caps maoris, van acceptar signar aquest tractat per les promeses de protecció de les seves possessions (que van ser parcialment complides) i per la promesa de protegir la seva gent dels atacs d'altres maoris, que havien estat proveïts de mosquets per alguns comerciants, (entre 1820 i 1835 havia tingut lloc un conflicte entre tribus conegut com la guerra dels mosquets).

Posteriorment va haver una gran quantitat d'assentaments que es van produir a les illes, principalment d'[[Anglaterra]], [[Escòcia]] i [[Irlanda]]. Els primers europeus que es van establir van crear províncies. De sud a nord, són les següents:

* A l'Illa Sud:
** [[Otago]] (des de 1848), capital [[Dunedin]]
** [[Canterbury]] (des de 1850), capital [[Christchurch]]
** [[West Coast]], capital [[Westport (Nova Zelanda)|Westport]]
** [[Província de Nelson]], capital [[Nelson (Nova Zelanda)|Nelson]]
** [[Marlborough (Nova Zelanda)|Marlborough]], capital [[Blenheim]]

* A l'Illa Nord:
** [[Wellington]] (des de 1840), capital [[Wellington]]
** [[Taranaki]], capital [[New Plymouth]]
** [[Auckland]] (des de 1840), capital [[Auckland]]

La provincial de Southland (capital Invercargill) es trobava separada però després va ser unida a Otago. Per 1859 els europeus i els seus descendents (''pakeha'' en llengua maori), que habitaven la zona ja eren majoria, arribant a un milió de persones el 1911.

La separació política de les dues illes va ser una qüestió important en els anys de 1860. L'Illa Nord era la més poblada i estava afectada per guerres i una situació confusa, mentre que l'Illa Sud estava prosperant, especialment després que fos trobat or a Otago el 1861. L'illa Sud es va anar cansant de donar suport financerament a l'illa Nord i rebre molt poc a canvi: hi havia un amarg sentiment entre Auckland i Otago. Julius Vogel, un periodista que treballava a Dunedin, la capital d'Otago, va començar una forta campanya per fer que l'Illa Sud fora completament independent. El tema va ser posat a votació al Parlament el [[19 de setembre]] de [[1865]]. Com a resultat, 17 membres van votar per la separació i 31 per la unitat, per tant Nova Zelanda va romandre unida. Posteriorment, el 1873, Vogel va ser primer ministre de Nova Zelanda.

Si bé l'Illa Sud era habitada majoritàriament per blancs, després del 1900 l'illa Nord va ser més poblada superant en nombre. La població maori, en canvi, va disminuir el seu nombre considerablement a causa de les guerres entre tribus i a les malalties que van portar els nous pobladors, com el xarampió, la tos ferina, la grip i posteriorment, la [[febre tifoide]], reduint de 100.000 o 120.000 maoris a 62.000 el 1857 i a 44.000 el 1891. El creixement de la població maori va ser lent però continu i de manera constant, especialment després de l'epidèmia de influença o grip de 1918. Però per a l'any 1900, els maoris havien perdut la major part de les seves terres, normalment com a resultat de vendes o confiscacions, després de mantenir conflictes armats amb les noves autoritats.

En un principi, Nova Zelanda estava administrat com una part de la colònia australiana de Nova Gal·les del Sud, fins que es va convertir en una colònia separada el 1841. Se li va concedir la seva autonomia el 1852, sota la Constitució de Nova Zelanda pel Parlament del Regne Unit, amb una Assemblea General, que consistia d'un Consell Legislatiu i l'elecció d'una Cambra de Representants. El 1867, els maoris van guanyar el dret de tenir una quantitat reservada d'escons al Parlament. Durant aquest període, la indústria de la ramaderia va començar a expandir-se. Cap al final del segle XIX, la millora dels mitjans de transport, va ser possible gràcies a l'exportació de llanes, carns i productes de granja.

A la [[dècada de 1890]], les autoritats parlamentàries democràtiques és arrelar i les institucions socials de Nova Zelanda van assumir la forma que existeix actualment. El 1893 es va convertir en el primer país del món en concedir a les dones el [[Sufragi femení|dret a votar]] en eleccions nacionals.ref{{Ref-llibre |cognom=Daley |nom=Caroline |cognom2=Nolan |nom2=Melanie |títol=Suffrage and Beyond: International Feminist Perspectives |url=http://books.google.es/books?id=BW3rN_SxnoMCpg=PA4dq=1893+new+zealand+suffragehl=casa=Xei=N6RVUrb1C-r17Aa9_IGoCgved=0CDgQ6AEwAQ#v=onepageq=1893%20new%20zealand%20suffragef=false |llengua=anglès |editorial=NYU Press |data=1994 |pàgines=3 |isbn=081471871X}}/ref

Gradualment, es va veure incrementat el nombre de maoris, i a causa de les famílies que van formar amb descendents d'europeus, es van anar adaptant a la nova cultura.

== Segles XX i XXI ==
El 1907 Nova Zelanda es va declarar un [[domini britànic|domini]] dins de l'[[Imperi britànic]], i el 1947refcita web|autor=GMR|títol=Dades Rellevants|url=http://www.nuevazelandaenred.com/content/guia_paises/nueva-zelanda/datos-generales/16|data=1 d'abril de 2013|obra=Nova Zelanda en Red.com/ref va adoptar l'[[Estatut de Westminster de 1931|Estatut de Westminter]], que la va convertir en un membre de la [[Mancomunitat de Nacions]], tot i que en la pràctica el Regne Unit havia deixat de jugar un paper important al govern de Nova Zelanda des de feia temps. A mesura que el país es va tornar políticament més independent, creixia la seva dependència econòmica; en la dècada de 1890, l'[[refrigeració|enviament refrigerat]] va permetre l'exportació de [[carn]] i productes [[làctic]]s cap al [[Regne Unit de Gran Bretanya i Irlanda|Regne Unit]], un comerç que va servir de base per al creixement econòmic neozelandès.refcita web|autor= Hugh Stringleman i Robert Peden|url= http://www.teara.govt.nz/en/sheep-farming/5/2|títol= Sheep farming – Growth of the frozen meat trade, 1882–2001|obra= Et Llaura - Enciclopèdia de Nova Zelanda|data= 2009|data= 30 de gener de 2011|idioma= anglès/ref

Quan va ser membre de l'[[Imperi britànic]], els soldats de Nova Zelanda van combatre al seu costat en la [[Guerra dels Bòers]], la [[Primera Guerra Mundial]] i la [[Segona Guerra Mundial]].refcita web|url= http://www.nzhistory.net.nz/war-and-society|títol=War and Society|obra= New Zealand History.net.nz|data= 30 de gener de 2011|idioma= anglès/ref El país segueix en gran part les tendències de l'economia mundial i va patir com els altres durant la [[Gran Depressió]] de la dècada de 1930.refcita web|autor= Brian Easton|títol= Economic history - Interwar years and the great depression|obra= Et Llaura - Enciclopèdia de Nova Zelanda|data= 2010|url= http://www.teara.govt.nz/en/economic-history/7|data= 30 de gener de 2011|idioma= anglès/ref La crisi econòmica va conduir a l'elecció d'un govern liderat pel [[Partit Laborista de Nova Zelanda|Partit Laborista]], que va establir un ampli [[Estat de benestar]] i una [[proteccionisme|economia proteccionista]].refcita web|autor= Mark Derby|títol= Strikes and labour disputis - Wars, depression and first Labour government|obra= Et Llaura - Enciclopèdia de Nova Zelanda|data= 2010|url= http://www.teara.govt.nz/en/strikes-and-labour-disputes/6|data= 30 de gener de 2011|idioma= anglès/ref

[[Fitxer:NZ delegation UN Forum on Indigenous Issues.jpg|thumb|Representants del [[Maori|poble maori]] en el Fòrum d'Assumptes dels Pobles Indígenes de l'[[ONU]].]]

D'aquesta forma, l'economia va experimentar una creixent prosperitat després de la [[Segona Guerra Mundial]].refcita web|autor= Brian Easton|títol= Economic history - Great boom, 1935–1966|obra= Et Llaura - Enciclopèdia de Nova Zelanda|data= 2010|url= http://www.teara.govt.nz/en/economic-history/9|data= 30 de gener de 2011|idioma= anglès/ref No obstant això, s'estaven desenvolupant alguns problemes socials, sobresortint el fet que els [[maoris]] van començar a deixar la seva típica vida rural per traslladar-se a les ciutats a la recerca de treball.refcita web|autor= Basil Keane|títol= Et Maori i et ohanga – Maori in the economy - Urbanisation|obra=Et Llaura - Enciclopèdia de Nova Zelanda|data= 2010|url= http://www.teara.govt.nz/en/te-maori-i-te-ohanga-maori-in-the-economy/6|data= 30 de gener de 2011|idioma= anglès/ref Es va desenvolupar un moviment de protesta maori, que va criticar l'[[eurocentrisme]] i va treballar per a un major reconeixement de la [[maori|cultura maori]] i el Tractat de Waitangi, que segons sentien, no havia estat complert totalment.refcita web|autor= Et Ahukaramu Charles Royal|títol= Maori - Urbanisation and renaissance|obra= Et Llaura - Enciclopèdia de Nova Zelanda|data= 2009|data= 30 de gener de 2011|idioma= anglès|url=http://www.teara.govt.nz/en/maori/5/ref El 1975 es va crear un tribunal Waitangi per investigar denúncies de violacions del Tractat, i el 1985 encara seguia actiu per investigar diversos greuges històrics.refcita web|autor= John Wilson|títol= Government and nation - The origins of nationhood|obra= Et Llaura - Enciclopèdia de Nova Zelanda|data= 2009|url= http://www.teara.govt.nz/en/government-and-nation/1|data= 30 de gener de 2011|idioma= anglès/ref Igual que en altres països desenvolupats, l'evolució social es va accelerar en la dècada de 1970 i els costums socials i polítics van canviar.

L'accés del [[Regne Unit]] a la [[Comunitat Econòmica Europea]] el 1973, va reduir dràsticament les exportacions de Nova Zelanda al que alguna vegada va ser el seu major mercat.refcita web|autor= John Wilson|títol= History - The later 20th century|obra= Et Llaura - Enciclopèdia de Nova Zelanda|data= 2009|url= http://www.teara.govt.nz/en/history/6|idioma= anglès|data= 30 de gener de 2011/ref Això i la [[crisi del petroli de 1973]] van portar amb elles importants canvis econòmics i socials durant la dècada de 1980, tot això sota el quart mandat del govern laborista, encapçalat pel Ministre d'Hisenda, Roger Douglas. Aquest personatge va introduir una sèrie de mesures per transformar l'economia, comunament denominades com ''Rogernomics'', les quals van començar a funcionar des de 1984.refcita web|autor= Brian Easton|títol= Economic history - Government and market liberalisation|obra= Et Llaura - Enciclopèdia de Nova Zelanda|data= 2010|url= http://www.teara.govt.nz/en/economic-history/11|data= 30 de gener de 2011|idioma= anglès/ref

Les noves polítiques econòmiques van portar a la [[liberalització]] de l'[[economia de Nova Zelanda]], la qual cosa va evitar una [[crisi econòmica]] i va portar al país a mantenir relacions diplomàtiques amb més estats, destacant [[Austràlia]] i [[Estats Units]], a més de participar en diversos conflictes armats al voltant del món. A principis del segle XXI es manté com un dels països amb millor qualitat de vida, segons l'[[ONU]]; encara que la immigració, la desigualtat social i altres fenòmens com la [[fugida de cervells]], són alguns dels problemes que encara prevalen al país.

== Referències ==
{{Referències}}

== Bibliografia ==
* Michael King (2003) The Penguin History of New Zealand. Immensely popular, this well-written and comprehensive single volume history is probably the best place to start for those new to New Zealand history.
* Smith, Philippa Mein. A Concise History of New Zealand (Cambridge Concise Histories) (2nd ed. 2012) 368pp; a survey by a leading scholar. excerpt and text search
* James Belich, Making Peoples: A History of the New Zealanders from the Polynesian settlement to the end of the nineteenth century (1996) and Paradise Reforged: A History of the New Zealanders from 1880 to the Year 2000 (2001). Although Belich’s history of New Zealand appears in two large volumes, it is not heavy going as it is full of anecdote and humour. The two books are the most academically respected histories in decades; they are very comprehensive and include several new and important theories. They are required reading for anyone making a serious study of New Zealand history.
* Ranginui Walker (2004), Ka Whawhai Tonu Matou: Struggle Without End. The only general history written from a Māori perspective; fair, informative and interesting.
* Keith Sinclair, ed., (1996) The Oxford Illustrated History of New Zealand. Shorter than most recent general histories and with lots of good illustrations.
* Keith Sinclair, A History of New Zealand. First published in 1959, this is a classic of New Zealand history. Its updates consist mostly of what has happened since the previous edition, so it is seriously dated. in Questia
* Giselle Byrnes, ed. (2009). The New Oxford History of New Zealand. Oxford University Press.

== Enllaços externs ==
*[http://www.historyofnations.net/oceania/newzealand.html History of New Zealand] - a history of New Zealand.
*[http://history-nz.org/ New Zealand in History] - an overview of pre-historic, colonial and modern periods.
*[http://www.newadvent.org/cathen/11040a.htm ''Catholic Encyclopedia''] - entry on New Zealand from the 1911 edition
*[http://www.stats.govt.nz/yearbooks New Zealand Official Yearbook] annual 1893-2008
*[http://www.waitangi.net.nz/ Waitangi Treaty Grounds website]
*[http://www.nzhistory.net.nz NZHistory.net.nz] - New Zealand history website from the [http://www.mch.govt.nz/ Ministry for Culture and Heritage], including an ever-growing number of multimedia features on a wide range of topics.
*[http://www.enzb.auckland.ac.nz Early New Zealand Books Collection] - 260 searchable books 1805-1870
*[http://www.nzjh.auckland.ac.nz/ New Zealand Journal of History] - 1967- except latest issues


{{ORDENA:Historia De Nova Zelanda}}	!--ORDENA generat per bot--
{{Enllaç AB|ja}}

[[Categoria:Història d'Oceania|Nova Zelanda]]
[[Categoria:Nova Zelanda]]</text>
      <sha1>nbsithjil9stqmr7ckao7x4aifa3hnb</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>