<page>
    <title>Caça (aviació)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>646706</id>
    <revision>
      <id>13837357</id>
      <parentid>13729241</parentid>
      <timestamp>2014-07-15T21:34:30Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>[[Fitxer:P-51 F-15.jpg|thumb|Èpoques diferents: l'F-15 Eagle i el P-51 Mustang]]
Un '''caça''', també anomenat '''avió de combat''',ref Jorge García de la Cuesta [http://books.google.cat/books?id=hx1TcFb8YrICprintsec=frontcoverhl=casource=gbs_summary_rcad=0 Terminologia aeronàutica] /ref és una [[aeronau]] [[militar]] dissenyada fonamentalment per al [[combat aeri]] amb altres aeronaus, en oposició als [[bombarders]], que estan dissenyats principalment per atacar objectius terrestres mitjançant el llançament de [[bomba (explosiu)|bombes]]. Els caces són petits, ràpids i de gran maniobrabilitat. Molts caces tenen capacitats secundàries d'atac a terra, i alguns són de doble propòsit per actuar com a [[caçabombarder]]s, el terme 'caça' a vegades també es fa servir col·loquialment per nomenar els [[avió d'atac a terra|avions d'atac a terra]].
[[Fitxer: F-22A Raptor and P-47 Thunderbolt 060304-F-2295B-110.jpg|thumb|300px|right|Un modern [[F-22 Raptor]] (esquerra) amb un [[P-47 Thunderbolt]] de la [[Segona Guerra Mundial]].]]
Els caces són el principal mitjà amb el qual les [[forces armades]] aconsegueixen la [[superioritat aèria]] sobre els seus oponents en batalla. Com a mínim des de la [[Segona Guerra Mundial]], aconseguir i mantenir la superioritat aèria ja és un component clau a l'hora d'aconseguir la victòria en la [[guerra]], particularment en una [[guerra convencional]] entre exèrcits regulars (però no en una [[guerra de guerrilles]]). D'aquesta manera, l'adquisició, l'entrenament i el manteniment d'una flota de caces representa un part molt substancial dels pressupostos de defensa per les forces armades actuals.

Entre les principals missions complertes pels caces destaquen la [[patrulla aèria de combat]] (CAP) i la intercepció d'aeronaus enemigues. A més, quan l'enfrontament entre avions de caça es produeix a curta distància, rep el nom de ''dogfight'' o combat tancat.

== Terminologia ==
El terme 'caça' en [[català]], igual que en [[portuguès]] (caça), fa referència a «[[caça]]r». En [[francès]] (''chasseur'') significa literalment «[[caçador]]». En canvi en [[anglès]] (''fighter'') fa referència a la «[[lluita]]» (''fight''). Encara que en anglès aquest terme no es va fer oficial fins després de la [[Primera Guerra Mundial]], els britànics van anomenar a aquest tipus d'avions «exploradors» (''scout'') fins a principis dels [[anys 20]] i els nord-americans van denominar als seus caces com avions de «persecució» (''Pursuit'') fins a finals dels [[anys 40]] (designats P-des [[1916]]). En la majoria de llenguatges els caces reben noms de significat similar, a excepció del [[rus]], on són anomenats истребитель (pronunciat istrebitel) i que significa exterminador.

Encara que el terme 'caça' tècnicament es refereix a un avió dissenyat per abatre a altres avions, dissenys similars també són útils com [[caçabombarder]]s polivalents i, de vegades, com [[avió d'atac a terra|avions d'atac a terra]] tàctics de la mida d'un caça lleuger. Per exemple, durant la [[Segona Guerra Mundial]] l'[[Armada dels Estats Units]] va promoure l'ús de caces com a [[bombarder en picat|bombarders en picat]], i el caça [[P-47 Thunderbolt]] va ser utilitzat per l'atac a terra. Un exemple posterior d'aquest fenomen, durant la [[Guerra Freda]], va ser el disseny del [[General Dynamics F-111]] que seria emprat en gran mesura només com caçabombarder, abandonant l'ús inicial com a caça interceptor.

Alguns dels caces més complexos i costosos com ara l'[[F-14 Tomcat]] i l'[[F-15 Eagle]] començaren la seva carrera com a caces interceptors i de superioritat aèria, per passar anys més tard a desenvolupar les seves capacitats d'atac a terra. Aquest rol polivalent en els avions de combat va portar a nous dissenys com ara l'[[F/A-18 Hornet]], el qual ja porta en la seva denominació les lletres F/A (de l'anglès ''Fighter'' -caça- i ''ground Attack'' -atac a terra-). Aquests nous dissenys estan reemplaçant els avions especialitzats ja que ofereixen més flexibilitat d'operació i costos menors. Així doncs, avui en dia cada cop existeixen menys ''caces'' purs, en tot cas són avions de combat que permeten l'ús de múltiples armes. Tot i això, en la majoria de forces aèries existeixen esquadrons especialitzats en el combat aire-aire.

== Caces amb motors d'explosió ==
[[Fitxer: WWI reenactment with Fokker Dr.I.jpg|thumb|Triplà '' [[Fokker Dreidecker I]] '', caça alemany de la Primera Guerra Mundial que va pilotar el mític [[Manfred von Richthofen]], conegut com el «Baró Roig.]]

=== Primera Guerra Mundial ===
El primer abatiment aeri de la història va ocórrer durant la [[Primera Guerra Mundial]], el [[5 d'octubre]] de [[1914]], quan els francesos Frantz i Quenaud, des del seu avió de reconeixement Voisin, van abatre un avió alemany amb un fusell metrallador d'infanteria.

No obstant això, podem considerar que la història dels caces comença amb el desenvolupament del monoplà [[Fokker E. III|Fokker EI]] per part d'[[Alemanya]]. Aquest avió comptava amb una nova característica: en lloc de necessitar a un segon tripulant que disparés la [[metralladora]], la tenia fixa en la part anterior, estava assistida pel pilot i estava sincronitzada amb les hèlixs, de manera que no les danyés al disparar. Aquest model, i principalment una versió millorada (el [[Fokker E.III]]), va donar als alemanys una ràpida superioritat aèria al principi de la guerra, amb prou feines contestada pels [[Airco DH.2]] [[Gran Bretanya|britànics]].

No obstant això, poc després farien la seva aparició els destacats sesquiplans [[Nieuport 11]] '' Bébé '' [[França|francesos]], que amb la seva gran maniobrabilitat aviat van contenir els [[Fokker E.III|Fokker monoplaça]] alemanys. Des de principis de 1916 fins a finals d'aquest mateix any, la [[Triple Entesa]] va dominar el cel dels camps de batalla amb avions com els manejables [[Nieuport 17]]  i el [[SPAD S.VII]] francesos, mentre que nous desenvolupaments alemanys, com l'[[Albatros D.II]] i el menys capaç (tot i que netament superior en grimpada a tots els anteriors) [[Halberstadt D.II]], van començar a contestar a aquest poder.

L'avió que tornaria el control del cel a les [[Potències Centrals]] de la [[Triple Aliança (1882)|Triple Aliança]] seria l'[[Albatros D.III]], que combinaria amb gran èxit la robustesa de l'[[Albatros D.II]] amb la cèl·lula sesquiplana dels Nieuport. Va tenir uns formidables competidors en els britànics [[Sopwith Pup]] i [[SPAD S.XIII]], que a poc a poc tornarien a la Triple Entesa la seva superioritat.

Apareixerien en aquell temps els primers triplans. El [[Sopwith Triplane]] volaria amb la marina britànica a partir de febrer de 1917. Malgrat la seva curta vida operativa, el [[Sopwith Triplane|triplà]] impactaria tant als alemanys que es van afanyar a desenvolupar el seu propi model de triplà, el [[Fokker Dr.I]], molt famós per ser la muntura favorita de [[Manfred von Richthofen]], anomenat El Baró Roig. Aquests aparells van començar a aparèixer en els camps de batalla l'octubre de 1917.

En aquella època, el control aeri ja era de la Triple Entesa. A principis de 1918, els britànics [[Sopwith Camel]], [[RAF SE5]], i posteriorment el [[Sopwith Snipe]], dominaven els cels de França davant uns competents, tot i que numèricament inferiors, [[Pfalz D.XII]] i [[Albatros D.V]], tot i enfrontar-se al millor caça de tota la guerra, el [[Fokker D.VII]].

[[Fitxer: Boeing P-26.jpg|thumb|270px|Un caça antic: el [[Boeing P-26]] Peashooter el vol inaugural va tenir lloc al [[1932]].]]

=== Període d'entreguerres (1919-1938) ===
Després de la derrota d'Alemanya a la [[Primera Guerra Mundial]], les nacions triomfants varen sol·licitar avions [[Fokker D.VII]] per al seu estudi aerodinàmic. Van obtenir grans progressos i va ser així com els perfils de les ales van començar a evolucionar.

Van aparèixer tornejos com el [[trofeu Schneider]] per a hidroavions, la qual cosa va mantenir el ritme d'avanç de la indústria per aconseguir millors motors i superfícies. Un exemple d'això va ser que el [[Supermarine sèrie S]] va aconseguir guanyar la copa tres vegades, i va ser la base per al [[Supermarine Spitfire]]. Els fuselatges es van tornar completament metàl·lics i les ales eren prou gruixudes per allotjar estructures com el tren d'aterratge, dipòsits de combustible i metralladores.

=== Segona Guerra Mundial ===
[[Fitxer: Spitfire VIII MT928.jpg|thumb|270px|[[Supermarine Spitfire]], caça britànic.]]
En començar la [[invasió de Polònia]], la [[Luftwaffe]] alemanya estava equipada amb els seus nous aparells. Els nous moviments de la [[Blitzkrieg]] alemanya necessitaven d'un abundant suport aeri i, per tant, la superioritat sobre les zones de combat era un objectiu primordial per la Luftwaffe. Els caces alemanys utilitzats per a aquest propòsit van ser uns 200 [[Messerschmitt Bf 109]] i un centenar dels novíssims caces pesats [[Bf 110|Messerschmitt Bf 110]], que van haver de enfrontar-se a uns 150 antiquats caces polonesos [[PZL P.11]] i [[PZL P.7]].

La guerra va sorprendre a les forces aèries britàniques i franceses en ple procés de rearmament. El principal caça britànic del moment era el [[Gloster Gladiator]], un biplà. Els més moderns [[Supermarine Spitfire]] i [[Hawker Hurricane]] tot just acabaven de fer la seva aparició quan va començar la guerra.

== Caces amb motors de coet ==
[[Fitxer: Me163efJM.jpg|thumb|El [[Messerschmitt Me 163]] va ser l'avió més veloç de la [[Segona Guerra Mundial]] i l'únic caça propulsat per [[coet]] produït en massa.]]

El primer [[avió coet]] va ser l'[[Alemanya|alemany]] [[Lippisch Ens]], el qual va realitzar amb èxit un primer vol el març de [[1928]].ref Darling, David. [http://www.daviddarling.info/encyclopedia/L/Lippisch_Ente.html Lippisch Ens], The Internet Encyclopedia of Science - Experimental Aircraft. Access 5 October 2008. /ref L'únic avió coet pur que va arribar a ser [[producció en massa|produït en massa]] va ser el [[Messerschmitt Me 163]] a [[1944]], un dels molts projectes alemanys destinats a desenvolupar un avió coet durant la [[Segona Guerra Mundial]].ref [http://www.plane-crazy.net/links/me163.htm Em-163 Komet]. Plans of Fame Air Museum. Access 5 October 2008. /ref Algunes versions del [[Me 262]] (els C-1a i C-2b) també van ser equipats amb propulsors de coet, però no van ser produïts en massa amb aquestes modificacions.ref Munson, Kenneth. '' Fighters and Bombers of World War II ''. New York City: Peerage Books, 1983, p. 159. ISBN 0-907408-37-0. /ref

La [[Unió Soviètica]] va experimentar amb un ''interceptor'' propulsat per coet en els anys immediatament següents a la Segona Guerra Mundial, el [[Mikoian-Gurevitx I-270]], però només se'n van arribar a produir dues unitats.

En els [[anys cinquanta]], els britànics desenvoluparen un disseny d'avió d'energia mixta, que feia servir els dos motors de coets i reactors per a cobrir l'escletxa de rendiment que existia en els dissenys de turboreactors existents. El coet era el motor principal de lliurament de la velocitat i l'alçada requerides per a la intercepció d'alta velocitat dels atacants dels bombarders de gran alçada, i el turboreactor va donar major economia de combustible en altres parts de vol, sobretot per garantir que l'aeronau era capaç de fer un aterratge de potència en lloc de córrer el risc d'un impredictible retorn amb un [[vol sense motor]]. El [[Saunders-Roe SR.53]] va ser un disseny encertat i estava planificat desenvolupar-ne la producció, quan l'economia va forçar la reducció de la majoria de programes d'avions britànics a finals dels anys cinquanta. A més, els ràpids avenços en la tecnologia del motors d'avió havien deixat els avions de dissenys mixtos d'energia, com l'SR.53 Saunders-Roe (i l'[[Saunders-Roe SR.177|SR.177]] variant marítima), obsolets. El nord-americà [[XF-91 Thunderceptor]] (que va ser el primer caça dels EUA en superar [[nombre de Mach|Mach 1]] en vol) va conèixer un destí similar per la mateixa raó, i cap coet híbrid o disseny de motor d'avió de caça va ser posat mai en servei. L'única implementació operacional de propulsió mixta va ser l'[[RATO|enlairament assistit per coets]] (RATO), un sistema rarament usat en els caces.

== Caces amb motors a reacció ==
El final de la Segona Guerra Mundial va portar una revolució en els avions i va ser el [[motor de reacció|turboreactor]], que va eliminar l'hèlix dels avions caça, obrint una nova època d'estudis pel que fa a superfícies de control, sistemes de punteria i armes d'atac.

Durant la dècada dels cinquanta es va estudiar la velocitat, es van millorar els sistemes de control com els elevadors, que presentaven un problema a altes velocitats en caces com l'[[F-86 Sabre]], i va començar l'ús de sistemes de radar per a la punteria. Aquest últim detall va marcar la diferència amb els [[MiG-15|MiG-15 Fagot]] que, encara que maniobrables i fortament armats, no comptaven amb sistemes de punteria.

En els seixanta, el caça supersònic va ser prioritari i es massifiquen els [[míssil aire-aire|míssils guiats]] per calor i radar. Models com el [[MiG-21]] i l'[[F-100 Super Sabre]], comencen a veure's pels cel.

En algun moment es va pensar que els avions de caça deixarien d'utilitzar el [[Canó (artilleria)|canó]] i es van arribar a fabricar models de caça desproveïts d'aquesta arma, portant només [[míssil]]s, però van tenir poc èxit i, encara que sigui de manera testimonial, la major part dels caces actuals en porten.

=== Primera generació (mitjans dels 40 - mitjans dels 50) ===
La primera generació de caces a reacció, comprèn els dissenys inicials de caces a reacció subsònics introduïts a finals de la [[Segona Guerra Mundial]] i a principis del període de postguerra. Difereixen lleugerament en aparença dels seus homòlegs amb [[motor d'explosió]], i molts van emprar ales rectes. Els canons van continuar sent el seu armament principal. L'objectiu principal del desenvolupament dels avions amb motors de reacció era aconseguir un alta velocitat màxima.  Aquests valors màxims van anar augmentant constantment en models successius des de la Segona Guerra Mundial, acostant-se als límits de vol quasi sònic en el qual l'eficiència dels motors de pistons convencionals era molt menor.
[[Fitxer: Messerschmitt Me 262A at the National Museum of the USAF.jpg|thumb|left|[[Messerschmitt Me 262|Messerschmitt Me 262A]].]]
[[Fitxer: Gloster Meteor Mk III ExCC.jpg|thumb|[[Gloster Meteor]] de la [[Royal Air Force]].]]

Els primers reactors es van desenvolupar durant la Segona Guerra Mundial i van entrar en combat en els dos últims anys de la guerra. El fabricant alemany [[Messerschmitt]] va desenvolupar el primer caça de reacció operacional, el [[Messerschmitt Me 262|Me 262]]. Aquest era considerablement més ràpid que els avions contemporanis propulsats per motors de pistó i, en mans d'un pilot competent, era força difícil de derrotar pels pilots aliats. El disseny mai va ser desplegat en un nombre suficient com per aturar la campanya aèria aliada, i la combinació de diversos factors com l'escassetat de combustible, les pèrdues de pilots i les dificultats tècniques amb els motors, van mantenir un baix nombre de sortides. No obstant, l'Me 262 va fer palesa l'obsolescència dels avions de pistó. Estimulat pels informes sobre els nous caces alemanys, el [[Gloster Meteor]] britànic va entrar en producció poc després i els dos van entrar en servei pràcticament al mateix temps el [[1944]]. Els Meteor es van usar normalment per interceptar les [[Bomba volant V-1|bombes voladores V-1]], ja que eren més ràpids que els caces amb motor d'explosió disponibles. Cap al final de la guerra ja gairebé s'havia deixat de treballar sobre dissenys de caces de pistó. Durant un breu temps hi va haver uns quants dissenys que van combinar motors de pistó i reactors, com el [[Ryan FR Fireball]], però a finals dels [[anys 40]] virtualment tots els nous avions de combat eren de reacció.

[[Fitxer: DeHavilland Vampire HMS Ocean Dec1945 NAN1 47.jpg|thumb|Un [[de Havilland Vampire|de Havilland Sigui Vampire Mk.10]] sortint des del [[HMS Ocean (R68)]] de la [[Royal Navy]] el [[3 de desembre]] de [[1945]], el primer enlairament i aterratge d'un caça de reacció en un [[portaavions]].]]

Malgrat els seus avantatges, els primers caces de reacció estaven lluny de ser perfectes, particularment en els primers models. La vida útil dels nous avions es podia mesurar fonamentalment en hores. Els motors en si mateixos eren fràgils i voluminosos, i la potència només es podia ajustar a poc a poc. A causa d'això, es van mantenir molts esquadrons de caces propulsats per motors de pistó fins a principis i mitjans dels [[anys cinquanta]], fins i tot en les forces aèries de les principals potències (encara que els models mantinguts eren els millors dissenys de la Segona Guerra Mundial). En aquest període es van introduir diverses innovacions, entre les quals s'inclouen els [[seient ejectable|seients ejectables]] i els estabilitzadors horitzontals de cua completament mòbils.

[[Fitxer: F-80C take off Korea Feb 1951.jpg|thumb|left|[[Lockheed P-80 Shooting Star]].]]

Els [[Estats Units|nord-americans]] van ser uns dels primers a començar a usar els caces de reacció en la postguerra. El [[Lockheed P-80 Shooting Star]] (posteriorment anomenat F-80) d'ales rectes, era menys elegant que l'Me-262 d'[[Ala en fletxa|ales en fletxa]], però tenia una velocitat de creuer (660 km/h) tan alta com la màxima en combat de molts caces de pistó. Els [[Regne Unit|britànics]] van dissenyar diversos caces nous, incloent l'icònic [[de Havilland Vampire]] que es va vendre a les forces aèries de moltes nacions.

[[Fitxer: MiG-15 RB1.jpg|thumb|Mikoian-Gurévitx [[MiG-15]].]]

Irònicament, els britànics van transferir la tecnologia del [[motor de reacció]] [[Rolls-Royce Nene]] als [[Unió Soviètica|soviètics]], que aviat la van utilitzar en els seus avançats caces Mikoian-Gurévitx [[MiG-15]], sent els primers a introduir les ales en fletxa en combat, una innovació abans proposada pels investigadors alemanys, que va permetre volar molt més a prop de la velocitat del so que els dissenys amb ales rectes com l'F-80. La seva velocitat màxima de 1.075 km/h va deixar impressionats als pilots de caça nord-americans que els van trobar a la [[Guerra de Corea]], juntament amb el seu armament de dos canons de 23 mm i un altre de 37 mm enfront de les metralladores dels caces F-80. De fet, en els primers combats entre reactors de la història, que van passar el novembre de 1950 a la [[Guerra de Corea]], un F-80 va ser interceptat i abatut per dos [[MiG-15]] nord coreans prop del [[riu Yalu]].ref name=KORWALDKrylov, Leonid and Yuriy Tepsurkaev. [http://www.dtic.mil/dpmo/pmkor/korwald_date.htm ''Soviet MiG-15 Aces of the Korean War, Chapter 1''.] Korean War Resources (KORWALD). Retrieved: 11 March 2009./ref

[[Fitxer: F-86A 01.jpg|thumb|left|[[F-86 Sabre]].]]

Els americans van respondre enviant el seu propi caça amb ala en fletxa l'[[F-86 Sabre|F-86]] per a combatre amb els MiG, els quals tenien unes prestacions similars. El dos avions comptaven amb superioritats diferents però la tecnologia superior dels americans (especialment el radar de suport per la punteria), i la major experiència dels pilots va permetre la dominància dels avions de combat americans.

Les marines de guerra amb [[portaavions]] també van realitzar la transició als caces de reacció durant aquest període, tot i que aquests nous avions necessitaven [[llançament amb catapulta]] per enlairar-se des dels portaavions. El primer caça de reacció de la [[Marina Reial Britànica]] va ser el [[de Havilland Vampire]]. L'[[Armada dels Estats Units]] va adoptar el [[Grumman F9F Panther]] com el seu principal caça de reacció en el període de la [[Guerra de Corea]]. Aquest va ser un dels primers caces de reacció en emprar un [[postcremador]]. El radar es va utilitzar en usos especialitzats, com ara els caces nocturns com l'[[F3D Skyknight]]. Les primeres versions dels [[míssil aire-aire|míssils aire-aire]] de guia infraroja, com l'[[AIM-9 Sidewinder]], i amb guiatge per radar, com l'[[AIM-7 Sparrow]], es van introduir en caces navals subsònics d'ala en fletxa.

La [[República Argentina]] va desenvolupar el primer avió de reacció a [[Llatinoamèrica]], i novè al món, el [[I.Ae. 27 Pulqui I]]. Aquesta aeronau va realitzar el seu primer vol el [[9 d'agost]] de [[1947]] i va ser cancel·lat a [[1951]] per a donar lloc al projecte [[I.Ae. 33 Pulqui II]] que també acabaria sent cancel·lat.

=== Segona generació (mitjans dels 50 - principis dels 60) ===
El desenvolupament de la segona generació de caces es va dur a terme pels avenços tecnològics, les lliçons apreses en les batalles aèries de la [[Guerra de Corea]] i un enfocament en conduir les operacions militars cap a un entorn de [[guerra nuclear]]. Els avenços tecnològics en [[aerodinàmica]], [[motor aeronàutic|propulsors]] i materials de construcció [[aeroespacial]] (principalment els [[aliatges d'alumini]]), van permetre als dissenyadors experimentar amb innovacions [[aeronàutica|aeronàutiques]], com les [[ala (aeronàutica)|ales]] en forma de [[ala en fletxa|fletxa]], les [[ala en delta|ales en delta]] i [[fusellatge]]s d'acord amb la [[regla de l'àrea]]. L'ús generalitzat de motors [[turboreactor]] amb [[postcremador|postcombustió]] va fer possible que aquests primers avions produïts de nova generació trenquessin la [[barrera del so]], i que la capacitat de mantenir velocitats [[supersònic|supersòniques]] en vol anivellat passés a ser una habilitat comú entre els caces d'aquesta generació.

[[Fitxer: Frenchairforce dassault mirage f1 arp.jpg|thumb|left|[[Dassault Mirage III]].]]

Els dissenys de caces d'aquesta època també van aprofitar els avenços en tecnologia electrònica adoptant [[radar]]s eficients i de mida prou reduïda com per ser duts a bord de petits avions. Els radars de bord van permetre la detecció d'aeronaus enemigues més enllà de l'abast visual. De manera semblant, amb els avenços en el desenvolupament dels [[míssil]]s es va arribar al [[míssil aire-aire]], per començar a complementar el canó com a principal arma ofensiva per primera vegada en la història dels caces. Durant aquest període, varen esdevenir comuns els [[Guiatge de míssils # Localització Passiva|míssils guiats per infraroig (IR)]] amb rastreig passiu, però els primers sensors infrarojos tenien poca sensibilitat i un camp de visió molt reduït (normalment no major de 30°), la qual cosa limitava el seu ús efectiu a enfrontaments propers. Així mateix, es van introduir míssils guiats per radar, però els primers exemplars van demostrar ser poc fiables. Aquests míssils amb rastreig semi-actiu podien buscar i interceptar un avió enemic localitzat pel radar a bord de l'avió que llançava el míssil. Els míssils Aire-Aire guiats per radiofreqüència (RF) de mitjà i llarg abast, prometien inaugurar una nova dimensió de combats més enllà del rang visual, per la qual cosa es va posar un gran esforç en el desenvolupament d'aquesta tecnologia.

[[Fitxer: F-105 Thunderchief underside.jpg|thumb|left|[[F-105 Thunderchief|Republic F-105 Thunderchief]].]]
[[Fitxer: Lightning.inflight.arp.750pix.jpg|thumb|[[English Electric Lightning]].]]
[[Fitxer: Mikoian-Gurévitx MiG-21PF USAF.jpg|thumb|Interceptor [[Mikoian-Gurévitx MiG-21|MiG-21.f]].]]

En aquesta època es va potenciar l'especialització en el disseny dels caces, amb 2 subtipus principals: els [[interceptor|caces interceptors]], (com l'[[English Electric Lightning]] i el [[Mikoian-Gurévitx MiG-21]]), i els [[caça-bombarder]]s, (com l'[[F-105]] Thunderchief i el [[Sukhoi]] [[Su-7]]). En tot dos casos es van dissenyar amb menys èmfasi en el combat a curta distància, ja que es pensava que quedaria obsolet amb els nous míssils de llarg abast. Per això els interceptors estaven dissenyats per a portar molts míssils i tenien un radar potent, així com una gran velocitat i capacitat per ascendir ràpidament en detriment de l'agilitat. Es tractava d'avions especialitzats en la destrucció de grans [[bombarder]]s que volaven a cotes altes, i no comptaven pràcticament amb capacitat d'atac a terra. Els caça-bombarders podien efectuar missions tant contra altres avions, com contra els objectius terrestres. Sovint eren dissenyats per fer atacs a baixa altura i alta velocitat per tal de deixar la seva càrrega d'armament. Aquesta podia ser des de les típiques [[bomba (explosiu)|bombes]] i [[coet]]s, fins als nous [[Míssil aire-superfície|míssils aire superfície]] guiats per televisió o infrarojos i, en alguns casos, fins i tot eren capaços de llençar [[Bomba nuclear|bombes nuclears]].

=== Tercera generació===
[[Fitxer: Mirage F1 at Nellis AFB 01.jpg|left|thumb|[[Dassault Mirage F1]] ]]
[[Fitxer: Northrop F-5E (Tail No. 11419) (cropped).jpg|thumb|left|[[Northrop F-5]] ]]
La tercera generació (principis dels 60-70) suposa una maduració de les innovacions de la segona generació de caces i en destaca l'èmfasi renovat en la maniobrabilitat i en les capacitats d'atac a terra tradicionals. Durant els [[anys 60]], la creixent experiència en combat amb [[míssil aire-aire|míssils aire-aire]] va demostrar que el combat aeri solia acabar en combats a curta distància, a gran velocitat i amb maniobres molt tancades (anomenats ''[[dogfight]]s''). L'[[aviònica]] analògica comença a implantar-se, substituint els aparells i mecanismes més antics. Les millores al rendiment aerodinàmic i la maniobrabilitat s'aconseguiren afegint i millorant [[superfícies de control]] com els ''[[canard]]s'', '' [[slat]]s '' mòbils, i ''[[Dispositiu hipersustentador|dispositius hipersustentadors]]'' millorats. Durant aquests anys es van provar nombroses tecnologies per a realitzar enlairament i aterratge verticals/curts (V/[[STOL]]), però el mètode més reeixit seria l'[[empenta vectorial]] aplicat al [[Harrier]].

[[Fitxer: F-14 Tomcat VF-31 2006.jpg|thumb|[[Grumman F-14 Tomcat]].]]

L'augment de la capacitat de combat aeri es va enfocar en la introducció de sistemes de [[radar]], més [[aviònica]] i míssils aire-aire millorats. Mentre els canons van continuar com a equipament estàndard, els míssils aire-aire es van convertir en l'armament principal dels [[caces de superioritat aèria]], que utilitzaven radars avançats que permetien guiar els míssils aire-aire d'abast mitjà, permetent llançar-los des de força més distància. Tanmateix, les probabilitats d'impactar l'objectiu eren baixes degut a la poca fiabilitat d'aquests nous míssils i a la millora de les [[contramesures electròniques]] (ECM) per burlar els localitzadors de radar. Els míssils aire-aire de [[guiatge de míssils|guia infraroja]] van augmentar el seu camp de visió per fixar objectius a 45 °, millorant-ne el seu ús. 

Aquesta generació també va ampliar les capacitats d'atac a terra, sobretot amb [[míssil aire-superfície|míssils aire-superfície]]. En relació amb això, s'introduïren per primer cop equips avançats d'aviònica per a l'atac a terra, com el sistema de [[radar]] amb seguiment del terreny -per a vols a baixa altitud-. Els míssils aire-superfície equipats amb [[guiatge de míssils|guiatge]] electro-òptic, com per exemple l'[[AGM-65 Maverick]] es començaren a utilitzar àmpliament, així com les primeres bombes guiades per làser. Tot aquest nou armament permetia una gran millora en la precisió dels atacs a objectius de superfície. El guiatge d'aquestes armes guiades de precisió era proporcionat per un contenidor extern amb l'aviònica i il·luminador làser, introduït a mitjans dels [[anys 60]]. Altres innovacions foren el desenvolupament de noves armes de foc automàtiques com ara metralladores de múltiples canons, que utilitzaven un motor elèctric per accionar el mecanisme (és el cas de l'[[M61 Vulcan]]), permetent que una sola arma tingués millor cadència de tir i precisió (així es va passar de muntar diversos canons a un de sol en la majoria de caces). La fiabilitat dels motors de reacció va augmentar, a més van limitar molt l'estela de fum que produïen la qual cosa va fer més difícil localitzar els avions a llarga distància.

[[Fitxer: F-4 Phantom in flight Apr 1982.jpg|thumb|[[McDonnell Douglas F-4 Phantom II|McDonnell Douglas F-4E Phantom II]].]]

Els [[avió d'atac|avions d'atac]] purs (com el [[Grumman A-6 Intruder]], el [[SEPECAT Jaguar]] i el [[LTV A-7 Corsair II]]) oferien major abast i sistemes d'atac nocturn més sofisticats a un cost menor que els caces supersònics. Amb una [[ala de geometria variable]], el bombarder supersònic [[General Dynamics F-111]] va introduir el motor [[Pratt  Whitney TF30]], el primer [[turbofan]] equipat amb [[postcremador]]. El McDonnell F-4 Phantom va ser dissenyat com a caça nocturn i tot-temps, per utilitzar míssils i un potent radar. Tot i això va demostrar la seva vàlua com a avió d'atac a terra, utilitzat per la Marina dels Estats Units, la Força Aèria i el Cos de Marines. Tot i els problemes de les primeres variants, els caces Phantom van ser els avions americans amb més victòries de la [[Guerra del Vietnam]], amb 280 victòries.ref [http://www.airspacemag.com/military-aviation/Where-Have-All-the-Phantoms-Gone.html?c=ypage=5 Where Have All the Phantoms Gone? Ralph Wetterhahn Air  Space Magazine, January 01, 2009] /ref Amb un abast i capacitat de càrrega similars als bombarders de la [[Segona Guerra Mundial]], com el [[B-24 Liberator]], el Phantom es convertiria en un avió polivalent de gran èxit.

=== Quarta generació (1970 - mitjans dels 90) ===
[[Fitxer:HuAF MIG29UB.jpg|thumb|rigth|[[Mikoian-Gurévitx MiG-29]] Fulcrum.]]
Els caces de quarta generació van continuar la tendència cap a configuracions polivalents, i van ser equipats amb sistemes d'armes i aviònica cada vegada més sofisticats. El disseny dels caces d'aquesta generació va ser significativament influenciat per la [[teoria Energia-Maniobrabilitat]] (EM) desenvolupada pel coronel [[John Boyd]] i el matemàtic [[Thomas Christie]], basada en l'experiència de combat de Boyd a la [[Guerra de Corea]] i com a instructor en tàctiques de caces durant els [[anys 60]]. La teoria EM va destacar el valor de mantenir l'[[energia específica de l'aeronau]] com un avantatge en el combat entre caces. Boyd argumenta que la maniobrabilitat és el factor primari per inferir en el procés de presa de decisions de l'adversari, entorpint les seves reaccions i permetent un avantatge considerable en el combat. Aquest enfocament va destacar els dissenys d'avions que fossin capaços de realitzar transicions ràpides: canvis ràpids en velocitat, altitud, i direcció - en comptes de basar-se només en l'alta velocitat com a virtut principal. Un dels primers models en aplicar aquestes teories va ser l'[[F-15 Eagle]]

[[Fitxer: F-15, 71st Fighter Squadron, in flight.JPG|thumb|left|[[McDonnell Douglas F-15 Eagle]].]]
[[Fitxer: USAF F-16C Profile.JPEG|thumb|left|[[F-16 Fighting Falcon]].]]
[[Fitxer: Su-27 05.jpg|thumb|[[Su-27|Sukhoi Su-27]] Flanker.]]
[[Fitxer: Jf-17 Thunder at IDEAS 2008.jpg|thumb|Un JF-17 a una exhibició a [[Karachi|Karachi, Pakistan]].]]

La mida petita minimitzaria la [[resistència aerodinàmica]] i augmentaria la [[ràtio impuls-pes]]; una ala més gran minimitzaria la [[càrrega alar]]. Mentre que l'ala reduïda tendeix a abaixar la velocitat màxima i pot escurçar l'abast, per contra augmenta la capacitat de càrrega neta i la reducció d'abast pot ser compensada per un increment de combustible a l'ala més gran. Els esforços dels [[Fighter Mafia]] de Boyd tindrien com a resultat el [[Lockheed Martin F-16 Fighting Falcon|F-16]].

La maniobrabilitat del F-16 va ser millorada perquè es va dissenyar per ser una mica inestable aerodinàmicament. Aquesta tècnica, anomenada estabilitat estàtica relaxada (RSS), va ser possible per la introducció del [[fly-by-wire]] (FBW) i el [[sistema de control de vol]] (FLCS), que al seu torn va ser permès pels avenços en ordinadors i tècniques d'integració de sistemes. L'aviònica analògica, de la qual s'exigia que permetés operacions de FBW, es convertia en un requisit fonamental i es va començar a canviar per sistemes digitals de control de vol en l'última meitat dels anys 80. De la mateixa manera, amb el turboventilador [[Pratt  Whitney F100]] es va introduir el '''Control digital total del motor''' [[FADEC]] per a la gestió electrònica total del rendiment del motor. La confiança cega del F-16 en l'electrònica i cables elèctrics per transmetre ordres de vol, en comptes dels cables habituals i controls de connexió mecànics, el feren guanyar el sobrenom de el jet elèctric. El FLCS electrònic i el FADEC, ràpidament es convertiren en components essencials de tots els subsegüents dissenys d'avió de combat. 

Altres tecnologies innovadores introduïdes en els caces de quarta generació inclouen [[radar de control de tir|radars de control de tir]] [[radar d'impulsos Doppler|d'impulsos Doppler]] (proporcionant una capacitat [[look-down/shoot-down]]), [[head-up display]]s (HUD), controls [[HOTAS]] i [[pantalla multifunció|pantalles multifunció]] (MFD), que van passar a formar part de l'equip fonamental de qualsevol caça modern. Per tal de reduir pes, també es començaren a utilitzar [[Material compost|materials compostos]] en els elements estructurals, i [[fibra de carboni]] laminada en les superfícies de control i part de la superfície del buc de l'aeronau. Els sensors d'infraroig per a cerca i atac ([[IRST]]) es començaren a utilitzar com a sensors per al combat aire-aire. Els míssils aire-aire infrarojos tota-situació van esdevenir l'armament estàndard, i permetien impactar els avions enemics des de qualsevol angle (tot i que el seu camp visual continuava sent molt limitat).

El primer [[guiatge de míssils # Localització Activa|sistema de guiatge actiu de míssils]] de llarg abast, el RF AMM, va entrar en servei amb l'[[AIM-54 Phoenix]], que només equipava l'[[F-14 Tomcat|Grumman F-14 Tomcat]], un dels pocs dissenys de caces amb ales d'abast variable que es va produir.

Una altra evolució fou el major èmfasi en la facilitat de manteniment, la qual cosa s'aconseguí amb una estandardització dels components, la reducció de mecanismes que calia revisar i lubricar, i una reducció del nombre global de peces. Així, per exemple, alguns dels primers avions de combat amb motor de reacció necessitaven fins a 50 hores de manteniment a terra per cada hora de vol,  mentre que models posteriors van reduir notablement aquestes necessitats (els més eficients entorn de les 10 hores de manteniment per hora de vol), per tal de permetre més sortides de combat i una major eficiència en els costos.

Les innovacions aerodinàmiques incloïen [[Bombat (aerodinàmica)|bombat variable]] i l'aprofitament de l'efecte de [[sustentació]] del [[vòrtex]] per aconseguir un major [[angle d'atac]], mitjançant l'addicció de dispositius [[LERX]].

[[Fitxer: MiG-31 Foxhound.jpg|thumb|left|[[Mikoian-Gurévitx MiG-31]] Foxhound.]]
[[Fitxer: Tornado.ze342.arp.jpg|thumb|[[Panavia Tornado ADV]].]]

A diferència dels interceptors d'èpoques anteriors, la majoria dels caces de superioritat aèria de quarta generació van ser dissenyats per ser caces àgils per al combat tancat o ''dogfight'' (tot i que hi va haver importants excepcions com el [[Mikoian-Gurévitx MiG-31|MiG-31]] i el [[Panavia Tornado ADV]]). El continu augment del cost dels caces, però, va seguir fent èmfasi en la importància de la polivalència. La necessitat de tots dos tipus de caces va portar a un concepte doble: per una banda caces de superioritat aèria purs (com l'[[F-15]] i el [[Sukhoi Su-27|Su-27]]), complementats per un major contingent de [[caça polivalent|caces polivalents]] de menor cost (com l'[[F-16]] i el [[Mikoian-Gurévitx MiG-29|MiG-29]]).

[[Fitxer: Mirage 2000EG.jpg|thumb|left|[[Dassault Mirage 2000]].]]
[[Fitxer: USMC FA-18 Hornet.JPEG|thumb|[[F/A-18 Hornet|McDonnell Douglas F/A-18C Hornet]].]]

La majoria dels [[caçabombarder]]s de quarta generació, com l'[[F/A-18 Hornet]] i el [[Dassault Mirage 2000]], són veritables avions polivalents, dissenyats com a tals des del principi. El seu desenvolupament va ser possible gràcies a l'aviònica avançada que permetia canviar entre modes de cerca i atac aire-aire o aire-terra. Així doncs, es deixà de banda el disseny de models específics per a rols d'atac o superioritat aèria (una excepció notable és el [[Panavia Tornado]], amb versions especialitzades). Les missions d'atac s'assignen a models versàtils com el [[Sukhoi Su-24]] i l'[[F-15E Strike Eagle|Boeing F-15E Strike Eagle]]. Un cas especials són el d'avions de suport aeri proper blindats, sovint dedicats a atacar vehicles blindats des de baixa altura, com el [[Fairchild Republic A-10 Thunderbolt II]] i el [[Sukhoi Su-25]].

La tecnologia més avançada introduïda en els avions de combat és la capacitat d'invisibilitat, és a dir, la capacitat per a ser difícilment detectables pels sensors enemics, bàsicament per [[radar]], la qual cosa els permet atacar sense ser ni tan sols detectats. El primers [[avió furtiu|avions furtius]] a ser introduïts, van ser l'avió d'atac [[Lockheed F-117 Nighthawk]] (el [[1983]]) i el bombarder [[Northrop Grumman B-2 Spirit]] (el [[1989]]). Tot i que no hi ha cap caça de 4a generació amb capacitats d'invisibilitat, sí que s'hi aplicaren alguns materials absorbents del radar i altres tècniques d'aquest tipus.

=== Quarta generació i mitja (mitjans dels 90 - actualitat) ===
[[Fitxer:JAS Gripen a (cropped).jpg|thumb|[[Saab 39 Gripen]].]]
[[Fitxer: Dassault Rafale B.jpg|thumb|[[Dassault Rafale]].]]
[[Fitxer: Eurofighter Typhoon 2.jpg|left|thumb|[[Eurofighter Typhoon]].]]
El final de la [[Guerra Freda]] l'any [[1989]], va portar a molts països a una disminució significativa de la [[despesa militar]]. Això va afectar a les forces aèries i als nous dissenys que s'estaven desenvolupant. Així, molt projectes de caces de cinquena generació van ser cancel·lats durant la primera meitat de la dècada del 1990 i els que sobrevisqueren s'allargaren. Aquesta pràctica d'alentir el ritme de desenvolupament, redueix els costos anuals del projecte, però els incrementa a llarg termini. En aquest cas, tanmateix, això també va permetre els dissenyadors de fer ús dels enormes avenços en el camp dels ordinadors, aviònica i d'altra electrònica de vol, que s'havien tornat possibles, en gran part, a causa dels avenços fets en tecnologies de [[microxip]]s i [[semiconductor]]s els anys 1980 i el 1990. Aquesta oportunitat permetia als dissenyadors desenvolupar dissenys de quarta generació - o redefinicions - amb capacitats significativament millorades. Aquests dissenys millorats van passar a ser coneguts amb la denominació de generació 4,5 , com a caces de quarta generació que incorporaven noves tecnologies i armament.

Les principals característiques d'aquesta sub-generació són l'aplicació de materials aeroespacials i aviònica digital avançats, lleugera disminució de l'empremta al radar i una alta integració de sistemes i armes mitjançant nous ordinadors. Aquests caces van ser dissenyats per operar en un entorn de batalla en xarxa (en relació a l'ús intensiu dels ordinadors i les comunicacions a [[Internet]] en la transmissió d'objectius i altra informació útil) i es tracta principalment d'avions polivalents. Les noves tecnologies incorporades en aquesta generació inclouen:
* Els míssils aire-aire més enllà de l'abast visual (en anglès BVR-AAMs).
* Bombes i míssils guiats per [[sistema de posicionament global|GPS]] o radars avançats.
* Mires muntades directament al casc en comptes del [[Head-up display|HUD]].
* Motors actualitzats que en alguns casos permeten l'habilitat de ''supercreuer'' (superar la [[velocitat del so]] sense utilitzar els [[postcremador]]s). 
* Toveres amb impuls vectorial, que permeten una major agilitat. 
* Característiques d'invisibilitat basades en redissenyar la part frontal dels avions i en un ús limitat dels materials absorbents de radar (materials RAM, per les seves inicials en anglès).

Els dissenys de mitja-generació es basen en plataformes preexistents o bé es basen en noves plataformes que segueixen una teoria de disseny similar, com iteracions prèvies; tanmateix, aquestes modificacions han introduït l'ús estructural de materials compostos per reduir pes, fraccions de combustible més grans per augmentar l'abast, i tractaments de reducció de signatura per aconseguir una detecció al radar més baixa, comparat amb els seus predecessors. Exemples principals d'aquests avions, que estan basats en nous dissenys estructurals i fan ús extensiu de [[Fibra de carboni|compostos de fibra de carboni]], són l'[[Eurofighter Typhoon]], el [[Dassault Rafale]], el [[Saab 39 Gripen|Saab 39 Gripen NG]] i el [[HAL Texas]].

[[Fitxer: F-18E landing 06-10304cr.jpg|thumb|[[F/A-18|Boeing F/A-18 Super Hornet.]]]]
[[Fitxer: F-15E - Controlling The Sky.JPG|thumb|[[F-15 Strike Eagle|Boeing F-15E Strike Eagle]].]]
[[Fitxer: Aero-Sukhoi1.JPG|left|thumb|[[Sukhoi Su-30MKI|Sukhoi Su-30MKI 'Flanker-H']].]]

A banda d'aquests caces de reacció, la majoria dels avions de la 4,5 generació són variants modificades de models ja existents en la quarta generació, i tendeixen a ser més pesats i cars que els originals. Un exemple n'és el [[Boeing F/A-18E/F Super Hornet]], que és una evolució del model començat a desenvolupar als anys 70 o l'[[F-15E Strike Eagle]], que és una versió d'atac a terra del conegut caça de la Guerra Freda [[McDonnell Douglas F-15 Eagle]] i el Sukhoi Su-30MKI, que és un altre desenvolupament del caça [[Sukhoi Su-30]]. El [[Mikoian-Gurévitx MiG-29]]/[[Mikoian-Gurèvtix MiG-35|MiG-35]], una versió millorada del [[Mikoian-Gurévitx MiG-29|MiG-29]] dels anys 80. El Sukhoi-SU30MKI i el MiG-35 usen [[empenta vectorial]] de dues i tres dimensions, respectivament, per augmentar la maniobrabilitat. S'està actualitzant la majoria de les aeronaus de quarta i cinquena generació amb [[Radar AESA|radars AESA]] i altra mena d'aviònica com ara sistemes de contra-mesures electròniques i visió avançada per infraroigs 

Els primers caces de 4,5 generació van entrar en servei a principis dels anys 90, i la majoria encara estan en producció o desenvolupament. És bastant possible que puguin continuar en producció al costat dels caces de cinquena generació, a causa de la despesa de desenvolupar l'avançat nivell de tecnologia de camuflatge necessària per aconseguir dissenys d'aeronaus que siguin poc observables al radar, que és un dels trets que defineixen els caces de cinquena generació. Dels dissenys de la quarta generació i mitja, només el Super Hornet, l'Strike Eagle i el Rafale han tingut acció de combat.

La [[Cambra de Representants dels Estats Units]] defineix com avió de caça de 4,5 generació aquell que (1) disposa de capacitats avançades, incloent-(A) [[radar AESA]], (B) enllaç de dades d'alta capacitat, i (C) [[aviònica]] millorada, i (2) tenen l'habilitat per desplegar armament avançat actual i el previst per a un futur proper raonable. ref [http://opencrs.com/document/RL33543 CRS RL33543, Tactical Aircraft Modernization: Issues for Congress July 09, 2009] /ref

[[Fitxer: F-18E cockpit m02006112600499.jpg|thumb|200px|right|[[Cabina]] d'un caça modern.]]

=== Cinquena generació de caces (2005 - present) ===
[[Fitxer:Lockheed Martin F-22.jpg|thumb|left|[[F-22 Raptor|Lockheed Martin F-22 Raptor]]]]
La cinquena generació va començar amb el [[Lockheed Martin/Boeing F-22 Raptor]] a finals de 2005. Actualment el patró de disseny dels caces de cinquena generació es caracteritza pel fet que, des del començament, estan dissenyats per operar en un escenari de combat centrat en la xarxa, i per presentar, a un nivell extremadament baix en tots els aspectes, signatures multi-espectrals que empren materials avançats i tècniques de camuflatge. Tenen radars multifunció AESA amb [[amplada de banda|alt amplada de banda]], baixa probabilitat d'intercepció (LPI) i capacitats de transmissió de dades. Els sensors infrarojos de recerca i rastreig, incorporats per a combat aire-aire així com per al llançament d'armes d'aire-superfície en els caces de la generació 4 i mig, ara estan fusionats amb altres sensors, com els infrarojos [[IRST]] o SAIRST, per millorar la consciència situacional, que constantment segueixen tots els objectius d'interès al voltant de l'aeronau. Així el pilot no necessita endevinar quan mirar. Aquests sensors, junt amb aviòniques avançades, [[cabina de pilotatge]], transmissió de visió al casc del pilot, (actualment no disponible a l'F-22), i la millorada seguretat en els enllaços de dades, resistents a les interferències, estan altament integrats per proporcionar una multiplataforma, un multisensor de fusió de dades per a la [[consciència situacional]], ara àmpliament millorada, la qual cosa alleuja la càrrega de treball del pilot. Els equips d'aviònica confien en ús extens de la tecnologia [[Very High Speed Integrated Circuit|VHSIC]], mòduls comuns, i [[Bus (informàtica)|busos de dades]] d'alta velocitat. Sobretot, la integració de tots aquests elements s'afirma que dóna als caces de cinquena generació el primer cop d'ull, el primer tret, la primera mort.

El radar d'AESA ofereix capacitats úniques per a caces i s'està convertint ràpidament en una ''condictio sine qua non'' per al disseny d'aeronaus de la generació 4.5, així com en l'actualització d'alguns models d'aeronaus de quarta generació. A més a més, la seva alta resistència a les funcions ECM i LPI, permeten al caça funcionar com una mena de mini[[AWACS]], i el proveeixen d'un alt guany en [[mesures d'informació electrònica]] (ESM) i [[Guerra electrònica]] (EW).

Unes altres tecnologies comunes a aquesta última generació de caces són la tecnologia d'un sistema de guerra electrònica integrat (INEWS), comunicacions integrades, navegació i identificació (CNI) tecnologia d'aviònica, sistema centralitzat de control de salut del vehicle per facilitar el manteniment, transmissió de dades per [[fibra òptica]] i, fins i tot, capacitats al voltant de la [[tecnologia furtiva]].

[[Fitxer:F35A Prototyp AA1 2.jpg|thumb|right|[[F-35 Lightning II|Lockheed Martin F-35 Lightning II]]]]

El rendiment de maniobra roman important i és realçat per l'empenta vectorial, que també ajuda a reduir distàncies d'enlairament i aterratge. La capacitat de súper-creuer, que pot estar disponible o no, permet el vol a velocitats supersòniques sense l'ús del [[postcremador]] - un mecanisme que augmenta significativament la signatura d'IR quan s'utilitzat a plena potència militar.

Un atribut clau dels caces de cinquena generació és la seva capacitat d'actuar de manera molt sigil·losa, sense ser detectats. Es té gran cura quant al disseny de la seva estructura externa i interna per minimitzar la seva possible detecció pels radars; a més, per mantenir la seva signatura de VLO durant operacions de combat, les armes principals es transporten en compartiments interns, que només s'obren breument per permetre el llançament de l'arma. La tecnologia de camuflatge ha avançat fins al punt on es pot emprar sense que es perdi rendiment aerodinàmic, en contrast als esforços de furtivitat previs. També s'ha parat atenció a la reducció de les signatures d'IR, especialment en l'F-22. La informació detallada en aquestes tècniques de reducció de detectabilitat de radar és classificada, però en general inclou formes especials, materials [[plàstic termoestable|plàstics termoestables]] i [[termoplàstic|resines termoplàstiques]], l'ús estructural extens de compostos avançats, sensors conformes, capes resistents a la calor, reixetes metàl·liques poc visibles per cobrir els conductes d'admissió i ventilació, plaques que absorbeixen la calor dels tubs d'escapament (vistos al [[Northrop YF-23]]), i cobrint àrees de metall internes i externes amb materials i pintura que absorbeixin les ones de radar.

La despesa de desenvolupar una aeronau tan sofisticada és tan alta com les seves capacitats. La força aèria dels Estats Units tenia planejat, originalment, adquirir 650 F-22, però ara sembla que se'n construiran només 187 unitats. Com a resultat, el seu cost per unitat (FAC) es declara que està al voltant dels 140 milions de [[dòlar]]s USA. Per alleugerir aquesta càrrega dels costos de desenvolupament i repartir els riscos, el programa de caça d'atac conjunt ha afegit altres vuit països al programa. En total, les nou nacions associades preveuen aconseguir sobre 3000 caces [[Lockheed Martin F-35 Lightning II]], amb un cost mitjà estimat de 80-85 milions de dòlars. L'F-35, tanmateix, està dissenyat per ser una família de tres aeronaus: un caça d'[[enlairament i aterratge convencional]] (CTOL), un caça d'[[enlairament curt i aterratge vertical]](STOVL) i un caça d'[[enlairament assistit per catapulta però recobrament per detenció]] (CATOBAR), cadascun dels quals té un preu unitari diferent i especificacions una mica variables en termes de capacitat de combustible (i per això, en abast), mida i [[càrrega útil]].

Altres països han iniciat projectes de desenvolupament de caces de cinquena generació, com el [[Sukhoi PAK FA]] de Rússia previst per entrar en servei pels volts del 2012-2015. L'octubre de 2007, Rússia i l'Índia signaven un acord per a la participació conjunta en un Programa d'Aeronau de caça de Cinquena Generació (FGFA), que donarà la responsabilitat a l'Índia del desenvolupament d'un model de dos seients del PAK-FA. L'Índia també està desenvolupant la seva pròpia aeronau de cinquena generació, anomenada [[Avió Mitjà de Combat]]. S'afirma que la Xina està seguint múltiples projectes de cinquena generació, que a Occident són coneguts amb el nom en clau [[J-XX]], mentre que el Japó està explorant la seva viabilitat tècnica per produir caces de cinquena generació.

== Vegeu també ==
* [[Avions de caça]]
* [[Caça de superioritat aèria]]
* [[Caça polivalent]]
* [[Caça bombarder]]
* [[Caça d'escorta]]
* [[Interceptor]]

== Referències==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{commonscat}}
* {{GEC|0165394}}
* [http://www.wwiaviation.com/toc.html Aviació de la Primera Guerra Mundial]{{en}} 
* [http://www.rcalad3.com/WWII.htm L'Aviació de la Segona Guerra Mundial]{{es}} 
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Caca Aviacio}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Caces| ]]</text>
      <sha1>li0u8lr1sb15ms8v490e5v64yg3i09c</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>