<page>
    <title>Guerra de Nagorno-Karabakh</title>
    <ns>0</ns>
    <id>646705</id>
    <revision>
      <id>13895146</id>
      <parentid>13862986</parentid>
      <timestamp>2014-07-27T11:14:05Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (- ha sigut + ha estat)</comment>
      <text>{{Infotaula conflicte militar 
|nom=Guerra d'Alt Karabagh
|imatge=[[Fitxer:NK-Map.PNG|335px|Mapa de Nagorno-Karabakh]]
|peu_de_foto =Mapa de Nagorno-Karabakh
|data=[[1988]]-[[1994]]
|localitat=[[Alt Karabagh]], [[Armènia]] i [[Azerbaidjan]]
|resultat=Victòria Militar de les forces Armènia. br / Cessament del foc després del tractat de 1994 signat pels representants d'[[Armènia]], [[Azerbaidjan]], i [[Alt Karabagh]].
|casus=Disputa de territori entre [[Armènia]] i [[Azerbaidjan]].
|bàndol1 =[[Fitxer:Flag of Nagorno-Karabakh.svg|22px|Alt Karabagh]] [[Alt Karabagh]] br / [[Fitxer:Flag of Armenia.svg|22px|Bandera d'Armènia]] [[Armènia]]
[[Fitxer:Flag of the CIS.svg|22px|Comunitat d'Estats Independents]] [[Mercenaris]] de la [[Comunitat d'Estats Independents|CEI]]
|bàndol2=[[Fitxer:Flag of Azerbaijan.svg|22px|Bandera de l'Azerbaidjan]] [[Azerbaidjan]] br /
[[Fitxer:Flag of Afghanistan 1992 free.png|22px|Aliança del Nord]] [[mujahidins]] [[Afganistan|afganesos]] br /
[[Fitxer:Flag of Chechen Republic of Ichkeria.svg|22px|República Txetxena d'Itxkèria]] [[Txetxènia|Voluntaris Txetxens]]
br / [[Fitxer:Flag of the CIS.svg|22px|Comunitat d'Estats Independents]] [[Mercenaris]] de la [[Comunitat d'Estats Independents|CEI]]
|general1=[[Samvel Babayan]] br / [[Hemayag Haroyan]] br / [[Mont Melkonian]] br / [[Vazgen Sargsyan]] br / [[Arkady Ter-Tatevosyan]] br / [[Anatoly Zinevich]]
|general2=[[İsgandar Hamidov]] br / [[Sûreté Huseynov]] br / [[Rahim Gaziev]] br / [[Xamil Bassàiev]]
|oficial1=20.000
|oficial2=72.000
|baixes1=6.000{{sfn|de Waal|2003|p=285}}
|baixes2=20.000–30.000{{sfn|de Waal|2003|p=285}}
}}
La '''Guerra de Nagorno-Karabakh''' fou un [[Guerra|conflicte armat]] ocorreguda entre [[febrer]] de [[1988]] i [[maig]] de [[1994]], en el petit enclavament ètnic d'[[Alt Karabagh]] ([[Nagorno Karabagh]]), a la regió sud-est del [[Caucas]], una antiga província [[Unió Soviètica|soviètica]] poblada per [[armenis]] i envoltada completament per la [[República de l'Azerbaidjan]]. Al llarg del conflicte, tant [[Armènia]] com [[Azerbaidjan]] es van veure embolicats en una progressiva guerra no declarada en les zones muntanyoses de Karabakh, per tal de suprimir els moviments [[Secessió|secessionista]] i [[irredemptista]] de l'antiga [[província]] autònoma. El [[Parlament d'Alt Karabagh|parlament]] de l'enclavament va votar a favor de la unió amb la República Armènia, que va ser ratificat en un [[plebiscit]] que va comptar amb una aclaparadora majoria de la població donant suport a la [[independència]]. Les demandes d'unificació amb Armènia, les quals van proliferar al llarg de la [[dècada de 1980]], es van desenvolupar al principi de manera pacífica, encara que la pressió autonomista generada davant el col·lapse de l'estat soviètic a finals de la dècada, va portar aparellat un increment de la violència a la regió entre els dos grups ètnics, cosa que finalment va resultar en el desenvolupament d'escenes de [[neteja ètnica]] per part de les dues parts.

Aquest conflicte es va transformar en el més greu de tots els fets que van succeir després de la desintegració de l'URSS, el desembre de [[1991]]. Els combats interètnics es van iniciar poc després que el parlament de la província votés a favor de la unió amb [[Armènia]] el [[20 de febrer]] de [[1988]]. Aquesta declaració de secessió d'[[Azerbaidjan]] va ser considerada com el resultat d'un ressentiment de llarga durada en la comunitat [[Armènia]] de l'[[Alt Karabagh]] contra les serioses limitacions a la seva cultura i llibertat religiosa per les autoritats centrals soviètiques i àzeris.

Juntament amb els moviments secessionistes de les [[repúbliques bàltiques]] d'[[Estònia]], [[Letònia]] i [[Lituània]], el conflicte va significar un dels més importants elements que van jugar un rol preponderant en la desintegració de la [[Unió Soviètica]]. La proclama d'independència de l'Azerbaidjan, seguida dels esdeveniments coneguts com a ''[[gener Negre]]'', va significar la pas dels poders exercits pel govern central en mans de l'administració de [[Bakú]]. Una de les primeres mesures exercides per la naixent república va ser la d'eliminar el govern provincial autònom d'Alt Karabakh, fet que va provocar com a reacció la massiva votació per part de la majoria [[Armènia]] de la província en la declaració de la República de Alt Karabagh.

L'escalada de violència es va accentuar al llarg de l'[[hivern]] de [[1992]]. Malgrat els intents de mediació internacional patrocinats per l'[[OSCE]], els quals van fallar en intentar resoldre el conflicte i poder treballar conjuntament en una solució concordada. A la primavera de [[1993]], forces armènies van capturar regions fossis de l'enclavament, en un intent d'involucrar a altres països a la zona. Per [[1994]] els armenis de l'[[Alt Karabagh]] no només controlaven el territori propi de la república, sinó que també a prop d'un 14% del territori de l'Azerbaidjan. Un [[alto el foc]] acordat el [[1994]] sota els auspicis de [[Rússia]], va posar terme a la part armada de la guerra, mentre que un organisme anomenat [[Grup Minsk]] de l'OSCE va ser establert per poder efectuar la negociacions de pau.

== Antecedents ==
La sobirania sobre el territori de l'[[Alt Karabagh]], ha estat objecte d'una llarga disputa entre [[Armènia]] i [[Azerbaidjan]], que segueix en el present. La zona, coneguda com a Artsakhpels armenis, va ser una zona permanentment ocupades per diferents imperis i nacions. Els problemes respecte a la sobirania, però, són mitjanament recents. Poc després de la capitulació de l'[[Imperi otomà]] a la [[Primera Guerra Mundial]], es va produir la [[Revolució d'Octubre (1917)|Revolució d'octubre]], mitjançant la qual els [[bolxevic]] es van accedir al poder en un col·lapsat [[Imperi rus]] a [[1917]]. Tres nacions del [[Caucas]], [[Geòrgia]], [[Armènia]] i [[Azerbaidjan]] van proclamar la seva independència de l'Imperi i es van organitzar a la [[República Democràtica Federal de Transcaucàsia]], la qual va tenir una curta vida ([[10 de febrer]] a [[28 de maig]] de [[1918]]).

=== Guerra armènia-àzeria (1918-1920) ===
Poc després de la dissolució de la Federació, greus disputes territorials i ètniques entre armenis i [[àzeri]] és desembocar en una guerra oberta entre les recent formades repúbliques democràtiques de [[República Socialista Soviètica d'Armènia|Armènia]] i [[República Socialista Soviètica de l'Azerbaidjan|Azerbaidjan]]. La guerra es va centrar en els districtes de [[Qazaj]], [[Syunik]], [[Nakhitxevan]] i el mateix Karabagh. La disputa es va centrar en l'establiment de la [[frontera]] entre els dos països en les esmentades províncies. Els armenis de Karabakh van intentar proclamar en una república independent, però van fallar en no poder contactar amb Armènia. Després de la derrota otomana a la Primera Guerra Mundial, tropes britàniques van ocupar la zona de [[Transcaucàsia]] el [[1919]], posant a la zona de Karabagh i [[Zangezur]] sota el mandat de [[Khosrov bei Sultanov]], mentre que la decisió definitiva sobre el futur de la regió era presa per la [[Conferència de París de 1919]].

=== Ocupació soviètica ===
[[Fitxer:Nagorno Karabakh03.png|right|thumb|250px|Mapa de l'óblast de Nagorno-Karabakh]]
Tot i estar la decisió pendent, l'11è [[Exèrcit Soviètic]] va envair el [[Caucas]] i en el termini de tres anys va organitzar als diferents països en la [[República Federativa Socialista Soviètica de Transcaucàsia]], com a part de la [[Unió Soviètica]]. Inspirant-se en l'organització de l'estat soviètic, els bolxevics van crear llavors un [[Buró caucàsic]], conformat per set membres, supervisats pel [[Comissari del Poble per a les Nacionalitats]] [[Stalin]]. Malgrat que el Buró va votar 4-3 a favor de localitzar l'[[Alt Karabagh]] sota l'autoritat de l'acabada de crear [[República Socialista Soviètica d'Armènia]], protestes emanades dels líders del [[Partit Comunista de l'Azerbaidjan]], incloent el seu líder [[Nariman Narimanov]], a més d'un alçament antisoviètic a [[Erevan]] a [[1921]], complicar les relacions entre [[Armènia]] i Rússia. Aquests factors van conduir al comitè a revisar la seva decisió, perquè en definitiva es resolgués incorporar a l'acabat de crear [[Província Autònom d'Alt Karabagh]] (OAAK) dins de l'RSS d'[[Azerbaidjan]] a [[1923]], deixant a la seva població composta en un 94% d'armenis sota el govern d'una altra nacionalitat. La capital va ser traslladada de [[Shusha]] a [[Khankendi]] (rebatejada com [[Stepanakert]] al cap de poc temps). Armènia sempre es va negar a reconèixer la legalitat d'aquesta decisió, i va continuar al llarg del temps protestant dins del sistema soviètic per ella.

=== El ressorgiment de la qüestió d'Alt Karabagh ===

L'elecció de [[Mikhaïl Gorbatxov]] com [[Secretari General]] del [[PCUS]] a [[1985]], va comportar la implementació dels seus dos grans plans de reforma, coneguts com a ''[[perestroika]]'' i ''[[glasnost]]''. Mentre que els fins de la reforma econòmica va cristal·litzar en la perestroika, la glasnost permetre que els ciutadans de la Unió Soviètica gaudiran d'una relativa [[llibertat de premsa]], especialment pel que va poder per primera vegada criticar obertament als líders. Dins d'aquest marc, els líders soviètics de Karabakh capitalitzar tal obertura aconseguint obtenir un vot del parlament regional a favor de la unió de la regió autònoma amb Armènia, el [[20 de febrer]] de [[1988]]. Els dirigents armenis de l'[[província]] es queixaven per que la regió no comptava amb textos escolars ni canals de [[televisió]] que transmetessin en armeni, en el mateix sentit que el [[Secretari General]] del [[Partit Comunista de l'Azerbaidjan]] [[Heider Aliev]] havia intentat fer una azerización de la zona, incrementant la presència, nombre i influència dels àzeris que vivien a l'Alt Karabagh, al mateix moment que la població [[Armènia]] estava en declivi. Per [[1988]] la població [[Armènia]] que vivia a la regió havia disminuït a prop de tres quartes parts.

El moviment [[Regionalisme|autonomista]] havia estat liderat per diverses figures populars armènies, igual que per membres de la ''[[intelligentsia]]'' com el conegut [[dissident]] soviètic i [[premi Nobel de la Pau]] [[Andrei Dmítrievitx Sajarov]]. Abans de la declaració del 20 de febrer, els armenis havien començat a protestar, en conjunt de vagues per part dels treballadors d'Erevan que demandaven la unificació amb l'enclavament. Aquestes protestes van ser contestades en termes similars en manifestacions realitzades en [[Bakú]]. Com a reacció a les protestes, el premier Gorbatxov va afirmar que les fronteres entre les repúbliques soviètiques no serien modificades, d'acord amb el que disposa l'article 78 de la [[constitució de l'URSS]]. El secretari general de la Unió va afirmar també que altres nacionalitats i pobles del país estaven demanant per canvis territorials, i que una nova fixació de límits a [[Alt Karabagh]] establiria un perillós [[precedent]]. Els armenis contemplaven la decisió de 1921 amb desdeny, considerant alhora que els seus esforços estaven destinats a corregir un error històric sota el principi d'autodeterminació, un dret també considerat en la Constitució. Els àzeris, d'altra banda, van considerar com demandes que constituïen l'abandonament d'una important regió de la República com inacceptable i es van alinear amb la postura de Gorbatxov.

=== Sumgait ===
Els combats ètnics entre membres de les comunitats àzeri i [[Armènia]] que vivien a [[Alt Karabagh]] van esclatar al cap de poc temps. El [[22 de febrer]] de [[1988]] prop d'[[Asker]] (en Alt Karabagh, a la carretera entre [[Agdam]] i [[Stepanakert]]), una confrontació directa entre membres d'ambdós grups va acabar en violents incidents que van deixar com a saldo prop de 50 armenis ferits. Durant els combats, un [[policia]] local, suposadament armeni, va disparar mortalment sobre dos joves àzeris. El [[27 de febrer|27]] del mateix mes, mentre parlava a la televisió central de Bakú, el [[Fiscal (dret) |fiscal]] soviètic [[Alexander Katusev]] esmentar la nacionalitat dels ferits.

Poques hores després de la intervenció, un [[pogrom]] dirigit contra els residents armenis es va iniciar a la ciutat de [[Sumgait]], situada a 25 quilòmetres al nord de Bakú que comptava amb una alta població de refugiats àzeris. El resultat d'aquests fets va ser 32 morts, d'acord amb les estadístiques oficials soviètiques. Els armenis van ser colpejats, les dones violades i assassinats als carrers i els departaments en què vivien, durant tres dies de violència que només es van aturar quan forces armades de l'URSS van entrar a la ciutat i van sufocar la revolta l'[[1 de març]].

La forma en què els armenis van ser assassinats va provocar una gran indignació entre els seus connacionals, que van considerar que el pogrom havia estat avalat per part de les autoritats oficials soviètiques, per tal d'intimidar als membres del moviment d'Alt Karabagh. La violència va començar a poc a poc a augmentar després dels fets de Sumgait, fins que Gorbatxov va decidir finalment intervenir [[Armènia]] amb tropes federals a [[setembre]] de [[1988]]. Per al mes d'[[octubre]], s'estimava que més de 100 persones en [[Armènia]] i [[Azerbaidjan]] havien perdut la vida. A tot això es va afegir les conseqüències d'un gran [[terratrèmol]] que va assolar la ciutat de [[Leninakan]] el [[7 de desembre]] de [[1988]], provocant la mort de més de 25.000 persones.

Els intents de Gorbatxov per estabilitzar la regió van ser infructuosos, ja que es van enfrontar una intransigència per ambdós bàndols. Els armenis per una banda, no es van conformar amb la promesa del govern central de destinar 400 milions de [[Ruble rus|rubles]] per tal de revitalitzar l'[[idioma armeni]], destinant a textos escolars ia un canal de televisió per Karabakh. Per la seva banda [[Azerbaidjan]] no estava disposat en cap cas a cedir territori a Armènia. Un altre fet que va complicar la situació va ser la detenció per ordres del [[Kremlin]] d'onze membres d'un acabat de formar[[Comitè de Karabakh]](entre els quals hi havia [[Levon Ter-Petrosian]]) durant el caos que va seguir al terratrèmol. Aquestes accions polaritzar les relacions entre [[Moscou]] i els armenis, ja que aquests últims van perdre la seva fe en Gorbatxov menyspreats per la seva mal maneig de l'ajuda per les víctimes del terratrèmol i la seva falta de comprensió i de garanties en el maneig de la crisi.

===gener Negre===
La creixent violència interètnica va començar a prendre cada vegada més víctimes, el que va obligar a la majoria de la població àzeri resident a [[Armènia]] a refugiar al seu país, al mateix temps que els armenis d'[[Azerbaidjan]] fugien al seu país. L'escalada del conflicte semblava escapar de les mans, de manera que la decisió dels líders soviètics de Moscou de prendre el control directe de la regió el gener de [[1989]] va ser rebuda amb gust per molts armenis. L'[[estiu]] de 1989, els líders del [[Front Popular]] i els seus seguidors van aconseguir que l'RSS d'[[Azerbaidjan]] iniciés un [[bloqueig (diplomàcia)|bloqueig]] aeri i ferroviari contra Armènia, aconseguint estrangular l'economia del país en evitar que el 85% de la càrrega i els béns que arribaven per via fèrria arribar a la república. Aquesta mesura va tenir un altre efecte, el qual va ser separar [[Nakhitxevan]] totalment de la Unió Soviètica. La interrupció del servei ferri a [[Armènia]] va estar motivat en part als atacs de militants d'aquest país contra treballadors azerbaijanos que entraven al seu territori, els quals van començar a negar-se a servir en aquests serveis.

A [[gener]] de [[1990]] es va produir un altre pogrom contra armenis a Bakú, cosa que va obligar el govern de Gorbatxov a declarar l'estat d'emergència i enviar a tropes de l'[[MVD]] a restablir l'ordre. Es va establir un [[toc de queda]] (cosa no vista a l'URSS des de la [[Segona Guerra Mundial]]), al mateix temps que es produïen forts combats entre les forces soviètiques i membres del [[Front Popular Àzeri]]. Aquests incidents van deixar com a saldo més de 120 àzeris i 8 soldats de la MVD morts a Bakú. No obstant això, durant aquest temps el Partit Comunista d'[[Azerbaidjan]] havia caigut, transformant l'ordre en un velat manteniment del PC al poder, abans que protegir la població [[Armènia]] del país. Aquests esdeveniments, coneguts com a ''[[gener Negre]]'' delinear la relació futura entre [[Azerbaidjan]] i Rússia.

=== Operació Anell ===
A la primavera de [[1991]] el govern de Gorbatxov va desenvolupar un [[referèndum]] especial al llarg del país, anomenat [[Tractat de la Unió]], per tal de decidir si les repúbliques soviètiques es mantindrien unides. Com a resultat, nous governs no comunistes van arribar al poder en les repúbliques, destacant el de [[Borís Ieltsin]] a [[Rússia]], [[Levon Ter-Petrosian]] a [[Armènia]] i [[Aizaz Mutalibov]] a l'Azerbaidjan, mentre que Gorbatxov es mantenia a càrrec del govern central com a president de la Unió. [[Azerbaidjan]] va votar en compliment del tractat, mentre que diverses repúbliques van boicotejar el referèndum com Armènia, que realitzar un paral·lel sobre la independència, la qual va declarar el [[21 de setembre]] de [[1991]].

Davant la perspectiva de desenvolupament de la situació, molts armenis i àzeris van començar a adquirir [[arma]] s localitzades en dipòsits en Alt Karabakh, per tal de defensar-se. Davant d'això Mütallibov va aconseguir el suport de Gorbatxov per realitzar una operació militar conjunta amb forces de l'Exèrcit Soviètic i la milícia àzeri, per tal de desarmar la milícia armènia. Aquesta mesura, coneguda com a ''Operació Anell'', va significar la deportació forçada dels armenis que habitaven les viles de la regió de [[Shahumian]]. Aquests actes van ser considerats tant per l'oficials soviètics del Kremlin com pel govern armeni com un mètode d'intimidació contra els que sostenien les demandes d'unificació.

Els resultats de l'operació van ser contraproduents davant l'objectiu perseguit per ella, ja que la situació va empènyer als armenis més reticents a enfrontar davant el que van considerar l'única solució per la crisi de l'[[Alt Karabagh]] era la utilització de la força armada. El guerriller armeni-americà [[Mont Melkonian]] (qui es convertiria en un dels més eficaços líders militars de la guerra) va sostenir que Karabakh havia de ser ''alliberat'', assenyalant que si això no es feia, la zona de Syunik 'seria aviat annexada per l'Azerbaidjan, al que li seguiria tota Armènia, concloent que ''la pèrdua de Artsakh significaria la pèrdua de tota Armènia''. [[Velayat Kuliev]], un escriptor i director adjunt de l'[[Institut de Literatura de l'Azerbaidjan]] contradir aquestes apreciacions, assenyalant que ''últimament els nacionalistes armenis, incloent alguns influents personatges, van començar a parlar sobre la [[Gran Armènia]]. No era només Azerbaidjan. Ells volien annexar parts de [[Geòrgia]], [[Iran]] i [[Turquia]]''.

==Buit de poder armat ==
Quan la desintegració de l'URSS es va convertir en realitat per als ciutadans soviètics a la tardor de 1991, ambdues parts van començar a buscar les formes i prendre les mesures per fer-se de les armes localitzades en dipòsits al llarg de Karabakh. Durant la [[Guerra Freda]] l'alt comandament soviètic havia establert plans en cas d'una eventual invasió de l'[[OTAN]] al [[Caucas]] per mitjà de Turquia, membre de tal organisme. En aquests plans s'havia considerat que la zona d'[[Armènia]] seria teatre de combats, de manera que aquí es van establir només tres divisions de l'Exèrcit Soviètic i cap [[aeroport]] militar, a diferència de l'RSS de l'Azerbaidjan, que comptava amb cinc divisions i cinc bases aèries. És més, [[Armènia]] a penes comptava amb 500 vagons ferroviaris de municions, en comparació amb els 10.000 que es mantenien a la zona àzeri. [[Azerbaidjan]] gaudia llavors d'un avantatge estratègica.

Amb l'inici del retirada de les forces del [[Ministeri de l'Interior Soviètic]], van deixar com llegats a ambdós bàndols grans [[Arsenal (armament)|arsenals]] de municions i una bona quantitat de vehicles armats. Les forces enviades per Gorbatxov tres anys abans provenien de diferents regions de l'URSS i no tenien intencions de mantenir-se en la regió molt de temps. La major part d'aquestes unitats estava composta per joves i pobres reclutes, molts dels quals simplement van vendre les seves armes a canvi de [[diners]] o fins i tot intercanviar per [[vodka]], mentre que altres arribaven fins i tot a intentar vendre [[tanc]] sobre [[transport blindat de personal|transports blindats de personal]] (APC). L'existència de dipòsits tan pobrament protegits, que van permetre el fàcil accés a armes per part dels dos bàndols, va portar a culpar i burlar-se de les polítiques de Gorbatxov com la causa última del conflicte. Els azerbaidjans van adquirir una bona quantitat d'aquestes unitats, segons el que va informar el ministre azerbaidjà de relacions exteriors el novembre de 1993, quan va assenyalar que s'havien adquirit 286 tancs, 842 vehicles armats i 386 peces d'[[artilleria]] a causa del buit de poder.{{sfn|de Waal|2003|p=199}} Davant aquesta situació es va reportar que van començar a funcionar diversos [[mercats negres]] on es traficaven armes, incloses algunes provinents d'[[Occident]].

Evidència posterior va demostrar que [[Azerbaidjan]] va comptar amb substancial suport militar per part de l'Iran, [[Israel]] i Turquia, a més de nombrosos països àrabs. La gran majoria de l'armament consistia en armes d'origen rus o de països del bloc oriental, amb algun grau d'armes de pròpia manufactura local. De l'altra banda, la [[diàspora armènia]] va aconseguir donar una gran quantitat de diners a Armènia, a més d'aconseguir que el [[Congrés dels Estats Units|Congrés Federal]] dels [[Estats Units]] aprovés una resolució que condemnava el bloqueig azerbaidjà a [[Armènia]] i prohibia tota ajuda militar a [[Azerbaidjan]] a [[1992]]. Mentre que [[Azerbaidjan]] va sostenir que Rússia va donar suport militarment a [[Armènia]] en els inicis, es va assenyalar que ''els soldats àzeris a la regió estaven molt millor equipats amb pertrets soviètics que els seus oponents''.

La renúncia de Gorbatxov a la presidència de l'URSS el [[26 de desembre]] de 1991, va empènyer a la resta de repúbliques de la Unió - [[Bielorússia]], [[Ucraïna]] i Rússia-a proclamar la seva independència, el que va significar la desaparició definitiva de la Unió Soviètica com a estat el [[31 de desembre]] de 1991. Aquest fet consistia en l'últim mur que evitava que [[Armènia]] i [[Azerbaidjan]] entressin de ple en un conflicte armat de proporcions. Un mes abans, el [[21 de novembre]], el parlament d'[[Azerbaidjan]] va revocar l'autonomia d'Alt Karabagh, rebatejant la regió com ''Xankandi''. En resposta a aquests fets el [[10 de desembre]] i sota els auspicis del lideratge armeni de la regió, es va realitzar un referèndum boicotejat pels àzeris de la zona, que va tenir com a resultat una aclaparadora majoria a favor de la independència. El [[6 de gener]] de [[1992]] la regió es va declarar independent de l'Azerbaidjan.

La retirada de les forces de l'interior soviètiques de l'[[Alt Karabagh]] va ser només momentani, això ja que el febrer de 1992, les antigues repúbliques soviètiques van conformar la [[Comunitat d'Estats Independents]]. Mentre que [[Azerbaidjan]] es va abstenir de participar, Armènia, sota la por d'una possible invasió turca davant l'escalada del conflicte, va ingressar a la CEI per tal de posar-se sota la protecció del ''paraigua de seguretat col·lectiva''. El gener de 1992, forces de la CEI es van moure cap a la zona i van ingressar, establint les seves casernes i centre de comandament en [[Stepenakert]], adquirint un rol més actiu en el manteniment de la pau, incorporant antigues unitats com 366r Regiment de rifles Motoritzat i el 4t Exèrcit Soviètic.

==Creació de l'univers ==
[[Fitxer:Nagorno karabakh republic.png|right|thumb|250px|Republica de Nagorno Karabakh]]
[[Fitxer:Location Nagorno-Karabakh en.png|thumb|320px|Les fronteres al final del conflicte després de l'alto el foc de 1994. Les forces armènies de l'Alt-Karabagh actualment controlen gairebé el 9% del territori d'Azerbaidjan fora del territori de l'anterior República Autònoma de Nagorno-Karabakh. Les forces d'Azerbaidjan, per altra banda, controlen [[Shahumian]] i algunes parts a l'est de Martakert i Martuni]]


Els esporàdics combats entre armenis i àzeris, augmentat des de la posada en marxa de l'[[Operació Anell]], van conduir ràpidament a la creació d'exèrcits voluntaris tant en [[Armènia]] com a l'Azerbaidjan. Entre els armenis va ser comú rescatar figures històriques de [[guerriller]] s de la causa nacionalista com [[Andranik Ozanian]] i [[Garegin Njdeh]], que van combatre a l'[[Imperi otomà]] entre finals del [[segle XIX]] i començaments del [[Segle XX|XX]]. Fora de les lleves realitzades entre la població masculina entre 18 i 45 anys d'edat, molts armenis es van oferir com a voluntaris en unitats conegudes com a ''tchokats'', els quals eren uns destacaments de prop de 40 homes, els quals eren posats en conjunt sota les ordres d'un [[tinent coronel]]. Inicialment, moltes d'aquestes persones actuaven a la manera dels [[partisà]] s, amb un escàs o cap control o vigilància del seu comportament extern durant les operacions d'atac o defensa de posicions. Això va provocar una massiva [[insubordinació]] on era comú la [[deserció]] dels soldats, igual que el saqueig de la pertinences dels soldats morts, així com el robatori de diversos béns (com ara el [[gasoil|dièsel]]), només per ser venuts al mercat negre.

Moltes dones es van allistar a les forces armades armènies, encara que la seva participació en combats va ser escassa, dedicant-se especialment a l'atenció dels ferits i l'evacuació dels malalts dels camps de batalla. Les forces àzeris tenien un funcionament similar, encara que la seva organització era millor al començament del conflicte. El govern d'[[Azerbaidjan]] també va realitzar lleves i reclutaments massius de àzeris que amb entusiasme es llistar durant els primers mesos després del col lapse soviètic. L'[[Exèrcit Nacional de l'Azerbaidjan]] estava compost per prop de 30.000 individus, a més de 10.000 pertanyents a les forces paramilitars OMON, a més de diversos centenars d'integrants del [[Front Popular]]. Un acabalat àzeri anomenat [[Sûreté Huseynov]] organitzar personalment una [[brigada]] de l'exèrcit d'[[Azerbaidjan]] (la 709), comprant moltes de les seves armes i vehicles de l'arsenal de la 23ª Divisió Motoritzada soviètica. La brigada [[nacionalisme turc|ultra nacionalista turca]] [[Llops Grisos]] d'[[İsgandar Hamidov]] va ser també mobilitzada per la guerra. El govern d'[[Azerbaidjan]] també va contractar els serveis de diferents [[mercenari]] s de la zona, utilitzant els recursos que començava a obtenir producte dels ingressos [[Petroli|petroliers]] dels jaciments àzeris del [[Mar Càspia]].

També es van oferir per combatre per tots dos bàndols diferents unitats de tropes soviètiques, que havien quedat als llimbs que va seguir al final de l'URSS. Per exemple, un dels més destacats integrants de les forces armènies va ser el general soviètic [[Anatoly Zinevich]], que va estar al [[Alt Karabagh]] entre [[1992]] i [[1997]], prestant serveis i organitzant operacions per les forces armènies. Per a finals del conflicte Zinevich detenia el càrrec de cap de l'[[Estat Major]] de les forces de l'Alt Karabagh.

S'estima que el personal militar així com els diferents béns utilitzats en el conflicte en el període entre 1993 i 1994 era el següent:

{| class=wikitable style=font-size: 90%; width: 85%;
|- Bgcolor=cccccc
! width=30%|País !! width=10 %|[[Soldat]]s !! width = 10 %|[[Artilleria]] !! width=10 %|[[Tanc]]s !! width=10 %|[[Transport blindat de personal|APC]] !! width = 10 %|[[Vehicle blindat de combat|AFV]] !! width=10%|[[Caça (avió)|Caces]]
|-
|[[República d'Alt Karabagh]]||20000||16||13||120||N/D||N/D
|-
|[[República d'Armènia]]||20000||170||160||240||200||N/D
|-
|[[República de l'Azerbaidjan]]||42000||330||280||360||480||170
|}

== Articles relacionats ==
* [[Massacre de Khojali]]
* [[República d'Artsakh]]

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Bibliografia ==
* {{ref-llibre | cognom = De Waal | nom = Thomas | títol = Black Garden: Armenia and Azerbaijan Through Peace and War | editorial = New York University Press | any = 2003 | pàgines = | lloc = New York |isbn=0-8147-1945-7 |ref=harv}}

{{Commonscat|Nagorno-Karabakh War}}

{{ORDENA:Nagorno-Karabakh}}
{{Enllaç AB|fr}}
{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|eo}}

[[Categoria:Guerres del segle XX]]
[[Categoria:Història d'Armènia]]
[[Categoria:Història de l'Azerbaidjan]]
[[Categoria:Guerres civils del segle XX]]
[[Categoria:Artsakh]]</text>
      <sha1>amali7tsxzgwbzieov96fg8jscionn6</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>