<page>
    <title>Gran Alemanya</title>
    <ns>0</ns>
    <id>647676</id>
    <revision>
      <id>13513720</id>
      <parentid>13392156</parentid>
      <timestamp>2014-06-03T09:56:24Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: del imperi</comment>
      <text>'''Gran Alemanya''' o '''Alemanya Gran''' (en [[alemany]]: '''Grossdeutschland''') és un concepte polític [[irredemptisme|irredemptista]] que propugna la unificació de tots els [[pobles germànics]] o [[germano-parlant]]s en un mateix estat. El concepte contrari és conegut com a [[Petita Alemanya]] (''Kleindeutschland'').ref{{citar web |url = http://www.tatsachen-ueber-deutschland.de/es/historia-y-presente/main-content-03/1830-1848-el-movimiento-de-la-iglesia-de-san-pablo-de-francfort.html | títol = 1830-1848: Premarzo i Moviment de l'Església de Sant Pau de Frankfurt | obra = tatsachen-ueber-deutschland.de}}/ref

== Durant la unificació Alemanya del segle XIX ==
[[Fitxer:Maerz1848 berlin.jpg|thumb|200px|Revolució liberal-nacionalista de [[1848]] ]]
Al [[segle XIX]], la Gran Alemanya (''Grossdeutschland'') era un concepte polític que proposava un [[Alemanya]] unificada, incloent-hi [[Àustria]], a diferència de l'alternativa promoguda per [[Prússia]] de la Petita Alemanya (''Kleindeutschland''), que excloïa Àustria. Amb la fundació de l'[[Imperi Alemany]] el 1871, que no incloïa a Àustria, va ser posada en pràctica la ''Kleindeutschland''.

Altres van proposar una Alemanya unificada incloent totes les terres de l'[[Imperi austríac]]. Un dels obstacles principals per fer-ho realitat era la nombrosa població hongaresa i eslava de l'Imperi Austríac (incloent [[Polònia | polonesos]], [[República Txeca | txecs]], [[Eslovàquia | eslovacs]], [[Ucraïna | ucraïnesos ]], [[Eslovènia | eslovens ]],[[Croàcia | croats]] i [[Sèrbia | serbis]]) que no tenien cap desig d'unir-se a l'Imperi Alemany. Per aquesta raó, els liberals el [[1848]] van proposar una alternativa a la ''Grossdeutschland'': una visió que incloïa Àustria, les regions de [[Bohèmia]]-[[Moràvia]]-[[Silèsia]] i les terres austríaques eslovenes, però no els territoris del [[Regne d'Hongria]] (Hongria i Croàcia). Tanmateix, això hauria requerit el desmembrament de l'Imperi Austríac, i els txecs de totes maneres van rebutjar la idea.

==Després de la Primera Guerra Mundial==
[[Fitxer:NS_administrative_Gliederung_1944.png|thumb|250px|Mapa de l'Imperi de la Gran Alemanya (''Großdeutsche Reich'') ([[1943]]-[[1945]] ]]
Després de la [[Primera Guerra Mundial]], l'Assemblea Nacional Austríaca i l'Assemblea Nacional Alemanya van donar suport a la unificació dels Estats successors dels Imperis Centrals (''Reichs''), però els aliats van prohibir aquesta unificació. La creació d'un Estat alemany nacional que integrés els territoris de parla alemanya a Àustria (per exemple,''Grossdeutschland'') era també una temptativa per equilibrar el poder de la monarquia autoritària prussiana dins d'una futura [[Alemanya]] amb la política més liberal dels Estats alemanys del sud. 

Si bé inicialment el concepte formava part més del procés general de construcció del mapa europeu en els segles [[Segle XIX | XIX]] I [[Segle XX | XX]], quan els imperis [[Imperi austrohongarès | Austrohongarès]], [[Imperi rus | Rus]] i [[Imperi otomà | Otomà]] van ser substituïts per nacions, el procés alemany de construcció d'una nació pot ser comparat a moviments similars a Itàlia, Hongria, Sèrbia i Polònia. Un segle més tard però, amb el [[Partit Nazi]] en el poder el va convertir en una eina propagandística per dominar els països no alemanys. La primera referència a la recuperació del concepte de ''Grossdeutschland'' es va produir després de l'annexió el [[1938]] d'Àustria (''Anschluss''), a fi de formar una nova nació alemanya (''Deutsches Reich''). 

La ''Grossdeutschland'' es va fer realitat després de l{{'}}''Anschluss'' el 1938. Durant la guerra, l'[[Alemanya Nazi]] va afegir als seus territoris les regions de [[Alsàcia-Lorena]] i [[Eupen-Malmedy]] perdudes el 1919 (a causa de la guerra mundial), però també es va annexionar [[Luxemburg]], les regions de l'actual [[República Txeca]] habitades per [[Sudets]], i grans zones de [[Polònia]]. Les àrees annexionades per l'Imperi Alemany van ser considerades part d'un Estat major alemany, en contrast amb les parts de Polònia amb el Govern General i el Protectorat de [[Bohèmia]]-[[Moràvia]], tots dos controlats pels alemanys, però que no formaven part de la Gran Alemanya. El [[1943]] es va reanomenar oficialment Alemanya com a [[Alemanya Nazi | Gran Imperi Alemany]] (''Großdeutsche Reich''). Les regions van tornar a separar amb la rendició d'Alemanya als Aliats el 1945.

== Actualment ==
A causa de la seva associació amb l'Alemanya nazi, no hi ha grups polítics establerts a Àustria o Alemanya que aprovin el concepte de la Gran Alemanya avui en dia, mentre que aquells que ho fan són considerats [[neonazi | neonazis]]. Tot i així però, existeixen dues poderoses lligues d'exiliats que proposen la devolució dels territoris perduts per Alemanya després de la [[Segona Guerra Mundial]].

==Referències==
{{Referències}}

==Vegeu també==
* [[Bund der Vertriebenen]]


{{Irredentisme}}

[[Categoria:Irredemptisme]]
[[Categoria:Història d'Alemanya]]

[[de:Großdeutsche Lösung]]
[[en:Großdeutschland]]
[[et:Suursaksa Riik]]
[[fi:Suur-Saksa]]
[[fr:Solution grande-allemande]]
[[it:Grossdeutschland]]
[[ja:大ドイツ主義]]
[[nl:Groot-Duitsland]]
[[pl:Wielkie Niemcy]]
[[sh:Velika Njemačka]]
[[sr:Велика Немачка]]
[[sv:Stortyskland]]
[[zh:大德意志]]</text>
      <sha1>4kh5kd0ylwzb0bfsnd7sa1305kw3599</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>