<page>
    <title>Coal Black and de Sebben Dwarfs</title>
    <ns>0</ns>
    <id>648837</id>
    <revision>
      <id>13751961</id>
      <parentid>13528391</parentid>
      <timestamp>2014-07-05T22:39:33Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot posa sintaxi correcta al tag br</comment>
      <text>{{Hollywood cartoon|
| cartoon_name = Coal Black and de Sebben Dwarfs
| series = [[Merrie Melodies]]
| image =
| caption = 
| director = [[Robert Clampett]]
| story_artist = [[Warren Foster]]
| animator = [[Rod Scribner]] br [[Robert McKimson]] br [[Tom McKimson]] br [[Art Babbitt]]
| voice_actor = [[Vivian Dandridge]] br [[Ruby Dandridge]] br [[Leo Watson]] br i [[Mel Blanc]]
| musician = [[Carl W. Stalling]] br / [[Eddie Beals]] and His Orchestra
| producer = [[Leon Schlesinger]]
| distributor = [[Warner Bros. Pictures]] br [[The Vitaphone Corporation]]
| release_date = [[16 de gener]] de [[1943]]br/{{USA}} 
| color_process = [[Technicolor]]
| runtime = 7 min 
| movie_language = Anglès
| imdb_id = 0035743
}}'''Coal Black and de Sebben Dwarfs''' (també coneguda com a '''So White and de Sebben Dwarfs''') és un [[curtmetratge]] d'[[animació]] de ''[[Merrie Melodies]]'' dirigit per [[Robert Clampett|Bob Clampett]], produït per [[Warner Bros. Cartoons|Leon Schlesinger Productions]], i estrenat el [[16 de gener]] de [[1943]] per [[Warner Bros.|Warner Bros. Pictures]] i [[The Vitaphone Corporation]].

La història és una paròdia del [[conte de fades|conte]] dels [[germans Grimm|Germans Grimm]] ''[[La Blancaneu i els set nans]]'', que va ser popularitzat per la [[pel·lícula]] [[La Blancaneu i els set nans (pel·lícula)|homònima]] de [[The Walt Disney Company|Disney]]. La particularitat del curtmetratge és que tots els seus personatges estan basats en la imatge [[racisme|racista]] que existia als [[Estats Units d'Amèrica]] cap als [[afroamericà|afroamericans]]. És un dels [[dibuixos animats]] més controvertits de [[Warner Bros.]], a causa d'això ha estat emès poques vegades per [[televisió]], i mai no ha estat comercialitzat oficialment en cap altre format.

== Argument ==
Al començament del curtmetratge una nena afroamericana li demana a la seva mare que li compti la història de So White an' de Sebben Dwarfs. La dona comença a relatar:

: ''Bo, hi havia una vegada una malvada reina. Ella vivia en un meravellós castell i era increïblement rica! Era tan dolenta com rica! Ella tenia '' tot ''.

La reina apareix en pantalla, al seu castell té diversos elements que van servir com vitualles durant la Segona Guerra Mundial: cautxú, sucre, ginebra (de marca [[Eli Whitney]]'s [[Cotton Gin]]) entre d'altres. Després de menjar alguns dolços, li demana el seu mirall màgic que li enviï un príncep, però quan el príncep Chawmin arriba al seu automòbil, diu aquesta malvada reina és un ensurt/però la seva noia So White és dinamita!  (that pixen ol' queen sho' is a fright/but her gal So White is dyn-a-mite!). Després de veure So White rentant roba, el príncep pren la seva mà i comencen a ballar. La reina veu això i crida a Murder, Incorporated (n'assassinem qualsevol per $1.00; [[Nanisme|Nans]]: a meitat de preu; [[Japó|japonesos]]: debades) perquè assassinin So White.

Els assassins segresten la jove, però la deixen lliure al bosc. Abans de marxar, els assassins tenen les seves cares cobertes de [[pintallavis]], evidenciant la forma en la qual So White va obtenir la seva llibertat. Internant-se al bosc, So White coneix als set nans, els quals estan inscrits en l'exèrcit i marxen al ritme de [[We're In The Army Now]]. Els nans recluten So White com a la cuinera de l'esquadró, qui prepara ous fregits i cansalada.

Mentrestant, la reina descobreix que So White roman amb vida i omple una poma amb metzina. Disfressada de venedora, li lliura la poma a la jove, que la menja i cau a terra. Un dels nans s'adona d'això i avisa els altres. El grup de nans dispara un canó cap a la bruixa, la bala es deté davant ella, s'obre i apareix un nan que colpeja la reina amb una maça.

Encara que la reina va ser derrotada, So White roman immòbil. Els nans diuen que sol un verdader petó podrà despertar-la. Després d'això apareix el príncep qui confiat li dóna un petó a la jove. Tanmateix, no ocorre res, i intenta diverses vegades despertar-la. Cap dels seus petons no va poder curar-la, pel que un dels nans intenta despertar-lo i ho aconsegueix.

El demacrat príncep pregunta al nan la raó del poder del seu petó, al que aquest respon això és un secret militar. El nan besa novament So White i el curtmetratge acaba amb la imatge de ''[[Merrie Melodies]]'' i la frase That's all, folks!.

== Producció ==
En aquesta versió del conte infantil, tots els personatges són [[afroamericà|afroamericans]], i tots els seus diàlegs són parlats en rima. La història es desenvolupa durant la [[Segona Guerra Mundial]] als [[Estats Units d'Amèrica]], i la innocència del conte original és reemplaçada per la mentalitat del [[jazz]]. Diverses escenes de la pel·lícula de Disney, com el bosc ple d'ulls espies, i el petó, estan parodiades en aquest curtmetratge. El dibuix animat anava a ser titulat ''So White and de Sebben Dwarfs'', però el productor [[Leon Schlesinger]] va pensar que era massa similar al de la versió de Disney i el va canviar per ''Coal Black and de Sebben Dwarfs''.

Clampett volia que ''Coal Black'' fora una paròdia de ''La Blancaneu'' i un homenatge a tots els [[cinema musical|musicals]] de jazz populars en els [[dècada del 1940|anys 40]] (per exemple ''[[Cabin in The Sky]]'', ''[[Stormy Weather]]'', etc.). De fet, la idea de produir ''Coal Black'' va sorgir quan Clampett va veure el musical de [[Duke Ellington]] ''Jump for Joy'' el [[1941]], Ellington i el repartiment van suggerir a Clampett fer un dibuix animat musical amb personatges afroamericans. Clampett i els seus dissenyadors van ser a Club Alabam, en [[Los Angeles]], per poder estudiar la música i balls, i Clampett va contractar diversos actors de ràdio per fer la veu dels personatges principals. La protagonista, So White (traduït com Tan Blanca), és interpretada per Vivian Dandridge, germana de [[Dorothy Dandridge]]. La seva mare, [[Ruby Dandridge]], fa la veu de la reina. Zoot Watson és la veu de Prince Chawmin. Els altres personatges, incloent els nans, són interpretats per [[Mel Blanc]].

Originalment, Clampett volia que la música fos composta per una banda d'afroamericans, de la mateixa manera en la qual [[Max Fleischer|Max]] i [[Dave Fleischer]] van utilitzar [[Cab Calloway]] i la seva orquestra per crear la música dels dibuixos animats de ''[[Betty Boop]]'' ''[[Minnie The Moocher]]'', ''[[The Old Man of the Mountain]]'', i la seva pròpia versió de ''La Blancaney''. Tanmateix, Schlesinger va refusar, i la banda que havia contractat Clampett, Eddie Beals i la seva orquestra, sols va gravar la música del petó final. La resta de la música va ser composta per [[Carl W. Stalling]].

== Controvèrsia ==
''Coal Black and de Sebben Dwarfs'' és conegut per ser un dels [[Censored Eleven]]: onze dibuixos animats de Schlesinger/Warner Bros. basats en un humor racista i estereotipat. Molts dels curtmetratges censurats contenien crues caricatures de gent [[afroamericà|afroamericana]].

''Coal Black'' presentava diversos elements ja esmentats, els quals van ser acomodats a l'estil de Clampett. El príncep, basat en [[Cab Calloway]], és representat com un home afroamericà prim, vestit amb un vestit [[zoot suit]] i cabell allisat, amb un [[monocle]], i dents d'or (amb daus reemplaçant a les seves dues dents davanteres). Ell i els nans són dibuixats amb ulls grans, nassos petits, i llavis grans, basats, més en l'aparença d'una disfressa que un vertader afroamericà. La reina és representada com a una dona amb excés de pes, i enormes llavis coberts per llapis labial.

Només So White escapa de l'aspecte caricaturesc dels altres personatges, encara que és estereotipada d'una altra manera. Està dissenyada com una jove atractiva amb una figura voluptuosa que vesteix uns diminuts pantalons i una brusa reveladora. Aquesta imatge de So White recorda al curtmetratge de [[Walter Lantz]] ''[[Scrub Me Mama With a Boogie Beat]]'' (1941), on una afroamericana és representada atractiva mentre que els altres personatges són caricatures. En ambdós casos, l'aparença del personatge juga un paper important dins de la trama. En ''Coal Black'', So White és l'objecte de desig de tot personatge masculí en el curtmetratge. Fins i tot, en el curtmetratge per escapar d'una mort segura va haver de besar cada membre de Murder Inc. Això és un exemple de l'estereotip que es tenia sobre les dones afroamericanes, imaginades com dones exòtiques, estereotip que reflecteixen també els personatges interpretats per [[Dorothy Dandridge]] i [[Lena Horne]] a les pel·lícules de l'època.

Clampett treballaria novament amb la cultura del jazz en el dibuix animat de 1943 ''[[Tin Pan Alley Cats]]'', que mostra una caricatura felina de [[Fats Waller]] en una representació del món de ''[[Porky in Wackyland]]'' (durant l'inici del curtmetratge, el gat és distret per qui sembla ser una versió felina de So White). El col·lega de Clampett, [[Friz Freleng]] va dirigir un curtmetratge titulat ''[[Goldilocks and The Jivin' Bears]]'' el [[1944]], essencialment una nova versió de ''Coal Black'' amb un altre conte de fades, i el director [[Chuck Jones]] va dirigir una sèrie de curtmetratges protagonitzats per un nen africà cridat [[Inki]] entre [[1939]] i [[1950]].

== ''Coal Black'' en anys posteriors ==
Els estereotips racistes presents en ''Coal Black'' i altres curtmetratges del Censored Eleven van portar a que no s'emeteren mai més en [[televisió]]. El [[1968]], [[United Artists]], que posteriorment va ser propietària dels curtmetratges de Warner previs a [[1948]], va prohibir la circulació d'aquests dibuixos animats, i des de llavors no han estat emesos ni comercialitzats de manera oficial.

Tanmateix ''Coal Black and de Sebben Dwarfs'' ha estat utilitzat moltes vegades com a exemple en classes d'animació i dibuix, i ha estat inclòs en nombroses llistes dels millors dibuixos animats. Molts texts d'estudiosos sobre el tema de l'animació, en particular ''Hollywood Cartoons: American Animation in its Golden Age'' de Michael Barrier, consideren a ''Coal Black'' com la indiscutida obra mestra de [[Bob Clampett]]. Una llista, en la qual es va basar el llibre de [[Jerry Beck]] ''[[The 50 Greatest Cartoons]]'' (1994), va posicionar a ''Coal Black'' en el número vint-i-u, basant-se en els vots d'aproximadament 1.000 de la indústria de l'animació.

== Bibliografia ==
* Barrier, Michael (1999). ''Hollywood Cartoons: American Animation in Its Golden Age''. Oxford: Editorial de la Universitat d'Oxford. Isbn 0-19-516729-5.
* Beck, Jerry, ed. (1994) ''The 50 Greatest Cartoons: As Selected by 1000 Animation Professionals''. Atlanta: Publicacions Turner. Isbn 1-878685-49-X
* Goodman, Martin (1998). The Doctor is In: Blacker Than Coal?  ''The Animation Nerd's Paradise''. Consultat en http://anp.awn.com/dr-in-498.html el [[16 d'agost]] de [[2005]].

== Enllaços externs ==
* [http://www.michaelbarrier.com/Essays/Milt_Gray/Gray_on_Coal_Black.htm Milt Gray opina sobre Coal Black]

[[Categoria:Merrie Melodies]]</text>
      <sha1>ho2k0n2utwgf6tfd4gmbyt45ldv5yqm</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>