<page>
    <title>Setge de Viena (1683)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>650456</id>
    <revision>
      <id>13089465</id>
      <parentid>12387805</parentid>
      <timestamp>2014-03-19T12:26:18Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Auledas</username>
        <id>37665</id>
      </contributor>
      <comment>/* Enllaços externs */ - Afegit enllaç en guàrdia.</comment>
      <text>{{Vegeu lliure|Aquest article és sobre el setge de 1683. Pel setge de 1529, consulteu el [[Setge de Viena (1529)]], i per a la batalla de la Segona Guerra Mundial, consulteu l'[[Ofensiva de Viena]]}}
{{agrupació d'elements|begin}}
{{Plantilla:Infotaula conflicte militar 
|Nombre_batalla = Setge de Viena  
|Imatge = [[Fitxer:Anonym_Entsatz_Wien_1683.jpg|335px| Batalla de Viena, o de Kahlenberg, ja que es va dur a terme en aquesta muntanya [[Viena|vienesa]]]]
|Descripción_imagen = Batalla de Viena, o de Kahlenberg, ja que es va dur a terme en aquesta muntanya [[Viena|vienesa]]
|Data = [[12 de setembre]] de [[1683]]
|Lloc = [[Viena]], [[Arxiducat d'Àustria]]
|Resultat = Victòria de la Lliga Santa decisiva
|Combatientes1 = [[fitxer:Banner of the Holy Roman Emperor (after 1400).svg|25px|Sacre Imperi Romanogermànic]] [[Sacre Imperi Romanogermànic]] br/ [[Fitxer:Chorągiew_królewska_króla_Zygmunta_III_Wazy.svg|25px|República de les Dues Nacions]] [[República de les Dues Nacions]]
|Combatientes2 = [[fitxer:Flag of the Ottoman Empire (1453-1844).svg|25px|Imperi otomà]] [[Imperi otomà]] br/ [[fitxer:Gerae-tamga.png|25px|Khanat de Crimea]] [[Khanat de Crimea]]
|Comandante1 = [[Joan III Sobieski]]
|Comandante2 = [[Kara Mustafà]]
|Soldados1 = 7-90 br/ 152 canons br/ Fonts alcistes: 100.000
|Soldados2 = 138-150.000 br/ 300 canons br/ Fonts alcistes: 300.000
|Bajas1 = 2.000 morts br/ 2.500 ferits
|Bajas2 = 10.000 morts br/ 5.000 ferits br/ 5.000 presoners
|Campanya = [[Gran Guerra Turca]]
|}}
{{Guerres otomanes}}
{{agrupació d'elements|end}}
La '''Batalla de Kahlenberg''', o '''Segon Setge de Viena''', va tenir lloc a [[Viena]] el [[1683]]. Els turcs havien assolat ja tots els [[Balcans]] i tot el [[Regne d'Hongria]]. En aquests moments assetjaven la capital imperial del [[Sacre Imperi Romanogermànic]]. Uns 150.000 soldats turcs, al comandament del visir [[Kara Mustafà]], pretengueren conquerir la ciutat com a porta de la islamització de tota l'[[Europa Central]]. Va marcar el començament del declivi de l'[[Imperi otomà]] a [[Europa]].

El setge fou iniciat pel gran visir [[Kara Mustafà]], que necessitava desesperadament un èxit militar per reforçar la seva posició inestable. Va esperar aconseguir-ho en una campanya contra l'emperador [[Leopold I del Sacre Imperi Romanogermànic|Leopold I]], que estava distret amb les amenaces de [[Lluís XIV de França]]. Els turcs, avançant amb una força aclaparadora, havien reunit el major exèrcit musulmà des dels temps de [[Saladí]]. Assetjaren la ciutat el 16 de juliol, però la seva manca d'artilleria de setge i la ferotge resistència de la ciutat va permetre a Leopold demanar al Papa reunir un exèrcit. I així va ser, el Papa va fer crides per fer una croada, aquesta vegada per defensar una ciutat cristiana, Viena.

A la crida van acudir tots els països cristians d'Europa (excepte el propi rei de França, a qui van anomenar «el rei Moro»), bé amb tropes, o només amb aportació monetària. No obstant això, la major ajuda la feren els [[República de les Dues Nacions|polonesos]] i els alemanys, en ajuda de tropes austríaques. Van derrotar l'exèrcit turc en una batalla lliurada davant dels murs de la ciutat el 12 de setembre.

== Desenvolupament tàctic==
[[fitxer:Bitwa pod Wiedniem Brandt.jpg|left|200px|thumb|Batalla de Viena Wiedniem Brandt, 1683.]]
El 12 de setembre una coalició de reis i prínceps de nacions cristianes: [[Joan III Sobieski]] (o Jan III Sobieski), rei de [[República de les Dues Nacions|Polònia]], liderava la coalició, el [[Marcgravi]] [[Lluís Guillem de Baden-Baden]], anomenat ''Türkenlouis'' (Lluís el Turc), el duc [[Carles V de Lorena]] i molts altres prínceps, generals i ministres alemanys, polonesos i austríacs, juntament amb voluntaris italians, van acudir en defensa de [[Viena]]. Per contra, [[Lluís XIV de França]], havia donat suport l'atac turc contra el cor d'Europa.

Les tropes cristianes tenien la meitat dels efectius turcs i pràcticament no comptaven amb artilleria. Amb tot, l'alt comandament turc no considerà les tropes de socors com una amenaça i no ordenà a les seves tropes situar-se en formació de batalla, cosa que costà el cap al general pocs dies després. Aprofitant aquest fet els aliats van llançar una càrregada de cavalleria fulminant sobre les tropes turques. 

La batalla va ser violentíssima i breu, desenvolupant-se la major part d'ella dins el campament otomà i a les trinxeres. En poques hores els turcs van patir unes 20.000 baixes, fugint una part considerable d'ells. Viena no hi havia caigut en poder otomà.

[[Fitxer:Vienna Battle 1683.jpg|left|200px|thumb|Batalla de Viena el 12 setembre 1683.]]
[[Fitxer:Juliusz Kossak Sobieski pod Wiedniem.jpeg|200px|esquerra|thumb|''Sobieski a Viena'' per [[Juliusz Kossak]].]]
Viena ja [[Setge de Viena (1529)|havia estat alliberada]] del setge turc per [[Carles V del Sacre Imperi Romanogermànic]] el [[1529]] i la [[Batalla de Lepant (1571)|Batalla de Lepant]] havia detingut l'avanç turc per la Mediterrània el [[1571]]. Però a mitjans del [[segle XVII]], la [[Família Köprülü|dinastia dels Köprülü]] havia guerrejat contra una cansada Venècia i havia penetrat en les extenses regions de l'orient europeu. Per això, la Batalla de Kahlenberg va suposar un abans i un després en la història europea. Es va oposar al poder de l'[[Imperi otomà]], el qual ja no s'estendria més. A poc a poc l'[[Arxiducat d'Àustria]], el [[Regne d'Hongria]], el [[Tsarat Rus]] i [[República de les Dues Nacions|Polònia]] anirien recuperant els seus territoris perduts.

== Conseqüències ==
Segons alguns historiadors si Viena hagués estat conquerida el 1683 hauria suposat un pas enorme per a la possible conquesta de la resta d'Europa per part de les forces islàmiques, tot i que amb tota seguretat això seria ja impracticable a causa de la inferioritat militar i tecnològica de l'Islam respecte a Europa. Per l'església [[cristiandat|cristiana]] de l'època va suposar un important triomf.

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Battle of Vienna}}
* [http://www.catradio.cat/audio/100848/23---Catalans-a-Hongria En guàrdia! 23 - Catalans a Hongria] {{ca}}
* [http://www.historiang.com/seccion.jsp?id=5tipo=5p=2 # ''Història National Geographic'', Batalla de Kahlenberg]
* [http://www.4buenasnoticias.com/raices/viena.html Els turcs davant Viena]
* [http://www.niccolomaffeo.es/viena/montekahlenberg.htm La muntanya Kahlenberg]
* [http://es.encarta.msn.com/encyclopedia_761580063/Guerras_Polaco-turcas.html Guerres poloneso-turques, MSN Encarta]

{{cal coor}}


{{ORDENA:Setge De Viena 1683}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Setges del segle XVII|Viena (1683]]
[[Categoria:Batalles del Sacre Imperi Romanogermànic|Viena (1683]]
[[Categoria:Batalles de l'Imperi Otomà|Viena (1683]]
[[Categoria:Història de Viena]]</text>
      <sha1>0fpefpntq1qk0sepiwpvv615i93f4mx</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>