<page>
    <title>Haakon VII de Noruega</title>
    <ns>0</ns>
    <id>65107</id>
    <revision>
      <id>13678405</id>
      <parentid>13141424</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T14:12:41Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Monarca
|nom= Haakon VII de Noruega
|image= Haakon7.jpg
|order= [[Rei de Noruega]]
|term_start= [[22 de juny]] de [[1906]]
|term_end= [[21 de setembre]] de [[1957]]
|predecessor= [[Òscar II de Suècia|Òscar II]]
|successor= [[Olav V de Noruega|Olav V]]
|birth_date= [[11 de novembre]] de [[1882]]
|birth_place= [[Palau de Charlottenlund]], [[Dinamarca]]
|dead=
|death_date= [[21 de setembre]] de [[1957]]
|death_place= [[Oslo]], [[Noruega]]
|spouse= [[Maud del Regne Unit]]
|escut= Royal Arms of Norway.svg
}}

'''Haakon VII de Noruega''' ([[Palau de Charlottenlund]] [[1872]] - [[Oslo]] [[1957]]). Primer rei de [[Noruega]] després de la dissolució de la Unió Reial que l'unia a través de la monarquia amb [[Suècia]].

== Naixement i família ==
Nascut el 3 d'agost de [[1872]] al [[Palau de Charlottenlund]] residència dels prínceps hereus de [[Dinamarca]]. Fill del príncep hereu i després rei [[Frederic VIII de Dinamarca]] i de la princesa [[Lluïsa de Suècia]], era nét per via paterna del rei [[Cristià IX de Dinamarca]] i de la princesa [[Lluïsa de Hessen-Kassel]] mentre que per via materna ho era del rei [[Carles XV de Suècia]] i de la princesa [[Lluïsa dels Països Baixos]]. Pel seu bateig rebé el nom de Carles, nom que canvià pel de Haakon arran del seu accés al tron de [[Noruega]] l'any [[1906]].

== Casament i descendència ==
L'any [[1896]] es casà amb la seva cosina en primer grau, la princesa [[Maud del Regne Unit]]. Maud era filla del príncep i després rei [[Eduard VII del Regne Unit]] i de la princesa [[Alexandra de Dinamarca]] i tenien els reis de [[Dinamarca]] com a avis comuns. La parella tingué un únic fill:

* SM el rei [[Olaf V de Noruega]] nat a [[Londres]] el [[1903]] i mort a [[Oslo]] el [[1991]]. Es casà amb la princesa [[Marta de Suècia]].

== Un príncep de Dinamarca i un rei de Noruega ==
Nascut al Palau de Charlottenlund com a príncep Carles de Dinamarca, pertanyia a la casa reial d'Oldenburg i a la branca menor dels Schleswig-Holstein-Sondenburg-Glücksburg. Els Oldenburg regnaven a [[Dinamarca]] des de [[1448]] i entre els anys ([[1536]] i [[1814]]) havien regnat sobre la unió que formaven [[Dinamarca]] i [[Noruega]]. Malgrat tot, a través de la seva mare, una princesa de [[Suècia]], Carles recollia els drets que els reis suecs havien exercit sobre [[Noruega]] durant el gairebé un segle que regnaren sobre el país nòrdic.

L'any [[1905]] el Parlament d'[[Oslo]] decidí dissoldre la unió reial instituïda el [[1814]] per la qual el regne de [[Noruega]] romania unit, a través de la monarquia, amb el regne de [[Suècia]]. La dissolució d'aquesta unió plantejà la possibilitat d'instituir una república per regir el país. Malgrat tot, previ referèndum en què la monarquia obtingué el 79% dels sufragis, la monarquia fou instaurada al país.

L'elecció del príncep Carles de Dinamarca fou acceptada pel príncep després de l'aprovació que en féu el seu avi el rei [[Cristià IX de Dinamarca]]. La coronació tingué lloc a la catedral de Trondheim al centre del país el dia 22 de juny de [[1906]].

== Segona Guerra Mundial i mort ==
L'any [[1940]] [[Operació Weserübung|el país fou envaït]] per les tropes nacionalsocialistes per tal de garantir el subministrament del ferro suec que durant els mesos d'hivern es realitzava a través dels ports noruecs, ja que els ports bàltics es trobaven amb el mar glaçat. 

El rei decidí abdicar per tal de no oferir la rendició del país als nacionalsocialistes i que fos el govern qui prengué la decisió. Un cop recuperat el tron partí a l'exili i es refugià a [[Londres]]ref{{Ref-llibre |cognom=Conway |nom=Martin |cognom2=Gotovitch |nom2=José |títol=Europe in exile: European exile communities in Britain, 1940-1945 |url=http://books.google.cat/books?id=cxN5K9pAG1gCpg=PA154dq=Haakon+june+7+1940+exilehl=caei=gY24TaqGJYOt8QO9zplEsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=3ved=0CDEQ6AEwAg#v=onepageq=Haakon%20june%207%201940%20exilef=false |llengua=anglès |editorial=Berghahn Books |data=2001 |pàgines=p.154 |isbn=1571815031 }}/ref convertint-se en un símbol de la resistència noruega a l'enemic nacionalsocialista. Haakon residí a Rotherhithe que és una residència cultural i religiosa dels països nòrdics a [[Londres]]. L'anagrama H7 es convertí en un símbol de resistència extremadament emprat pels noruecs durant els cinc anys d'ocupació alemanya. Aquest anagrama era brodat a les joies o a qualsevol peça de roba. El [[7 de juny]] de [[1945]], després de la guerra tornà a [[Noruega]]ref{{ref-llibre |cognom=Food Agr |nom=Managmt |títol=Brandt |url=http://books.google.cat/books?id=TaOaAAAAIAAJpg=PA314dq=june+7+1945+haakon+oslohl=caei=WR63TfKuNJDC8QO_qpxAsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=4ved=0CFIQ6AEwAw#v=onepageq=june%207%201945%20haakon%20oslof=false |editorial=Stanford University Press |lloc= |data= |isbn=0804704457 |pàgines=p.314 |llengua=anglès}}/ref i de nou exercí de cap d'estat. L'any [[1955]], després de complir vuitant-tres anys caigué al bany de la seva residència, i es trenca un òs de la cama la qualcosa l'obligà a anar amb cadira de rodes. La seva paràlisi el féu caure en una depressió i cada vegada més el seu fill ocupà més la seva posició en la vida pública del país. L'any [[1957]] el rei moria i el seu fill esdevenia el nou rei de [[Noruega]].


{{Inicia taula}}
{{Filera de successions|títol=[[Rei de Noruega]]br /[[Fitxer:Coat_of_Arms_of_Norway.svg|20px|Escut de Noruega]]|abans=[[Òscar II de Suècia|Òscar II]]|després=[[Olav V de Noruega|Olav V]]|anys=Juny [[1906]] – Setembre [[1957]]}}
{{Finalitza taula}}

== Referències ==
{{Referències}}

{{commonscat|Haakon VII of Norway}}
{{Plantilla:Reis de Noruega}}

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Haakon VII De Noruega}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Prínceps de Dinamarca]]
[[Categoria:Reis de Noruega]]
[[Categoria:Cavallers Extraordinaris de la Lligacama]]
[[Categoria:Gran Creu de la Legió d'Honor]]
[[Categoria:Gran Creu de Cavaller de l'Orde del Bany]]
[[Categoria:Cavallers de l'Orde Suprem de la Santíssima Anunciació]]
[[Categoria:Receptors de l'orde de l'Àliga Blanca]]</text>
      <sha1>r9ikq1ec09uk1kht1s73dmstfofh47o</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>