<page>
    <title>Bristol Bulldog</title>
    <ns>0</ns>
    <id>651009</id>
    <revision>
      <id>13751455</id>
      <parentid>13105755</parentid>
      <timestamp>2014-07-05T20:26:32Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot posa sintaxi correcta al tag br</comment>
      <text>{{Infotaula aeronau 
 |nom = Bristol 105 “Bulldog”
 |tipus = caça
 |fabricant = Bristol Aeroplane Company
 |imatge = image: Bristol Bulldog REJS.jpg
 |peu de foto = Bristol Bulldog existent en el museu de RAF de Hendon 
 |dissenyador = Frank Barnwell
 |primer vol = 17 de Maig de [[1927]] 
| Amplada = 10,3 mref{{Ref-llibre |cognom=Jackson |nom=Robert |títol=101 Great Fighters |url=http://books.google.cat/books?id=wySzFUplegsCpg=PA13dq=bristol+bulldoghl=caei=cQq6TpDNLonE8gPY0MDaBwsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=2ved=0CDoQ6AEwAQ#v=onepageq=bristol%20bulldogf=false |llengua=anglès |editorial=The Rosen Publishing Group |data=2010 |pàgines=p.13 |isbn=1435835972 }}/ref
| Llargada = 7,7 m
| Alçada = 2,7 m
| Velocitat màxima = 280 Km/h
| Pes en buit = 1.008 Kg
| Pes màxim = 1.583 Kg
| Autonomia = 482 Km
| Sostre = 8.940 m
| Armament = 2 metralladores Vickers 7,7mm i racks sota les ales amb capacitat de 4 bombes de 9 Kg.
|introduït = [[1929]]
 |retirat = [[1940]]
 |estat = [[Finlàndia]]
 |usuari ={{bandera|Anglaterra}} [[Anglaterra]]
 |altres usuaris = {{bandera|Austràlia}}[[Austràlia]] br/ {{bandera|Dinamarca}} [[Dinamarca]] br/ {{bandera|Estònia}} [[Estònia]] br/ {{bandera|Finlàndia}} [[Finlàndia]] br/ {{bandera|Japó}} [[Japó]] br/ {{bandera|Letònia}} [[Letònia]] br/ {{bandera|the Second Spanish Republic}} [[Segona República Espanyola]] br/ {{bandera|Suècia}} [[Suècia]]
 |producció = [[Anglaterra]]
 |unitats construïdes = 400
 |cost unitari = 
 |variants amb el seu propi article = 7
}}
El '''Bristol Bulldog''' és un [[avió de caça]] [[biplà]] dissenyat a finals dels anys 1920 al [[Regne Unit]]. Es tracta d'un desenvolupament entre les guerres mundials, amb prestacions més avançades que els avions anteriors però mantenint una filosofia de disseny semblant. Va constituir el caça principal de la [[Royal Air Force]] durant un breu període als anys 1930. Va ser utilitzat en combats durant la [[Guerra Civil Espanyola]], amb aparells adquirits pel govern d'Espanya els quals havien estat rebutjats pel govern d'[[Estònia]].

==Història==

El setembre de [[1926]] el ministeri de l'aire [[Regne Unit|britànic]], va veure la necessitat d'un avió de combat capaç d'operar tant de dia com de nit, equipat amb dues [[metralladora|metralladores]] i [[motor radial]], emetent l'especificació F9/26. Va ser llavors que el cap de disseny de l'empresa Bristol, l'excapità de l'exèrcit britànic de la [[Primera guerra mundial]] ''Frank Barnwell'', va dissenyar-lo. El primer vol el va realitzar-se el prototip Mk I el 17 de maig de [[1927]]. Si bé va demostrar bones característiques, va entrar en competència amb el disseny del Hawker Hawfinch. Com a resultat es va modificar el Mk I allargant el fuselatge per donar-li més finesa, guanyant velocitat punta, guanyant finalment al model de la competència. En les proves va rebre elogis dels pilots de proves de la [[Royal Air Force]], que el van elogiar per la seva maniobrabilitat i potència.

Inicialment estava equipat amb un [[motor de combustió interna|motor en estrella]] de 9 cilindres Bristol Jupiter VII que aportava 440 CV, conferint una velocitat màxima de 290 Km/h, i un abast de 480 km. El model va entrar en producció l'any [[1928]] i l'any següent entrava en servei amb les forces aèries britàniques.ref[http://avionesincreibles.blogspot.com/search/label/BRISTOL%20%22Bulldog%22 Aviones Increibles Incredible Aircraft : Bristol Bulldog]/ref

Era un avió d'estructura metàl·lica amb forro també metàl·lic en la part davantera, i en tela en la resta de superfícies. Les ales corresponien al plantejament d'un sesquipla amb l'inferior més retallada que la superior, que suportava els plans de control i els [[dipòsit de combustible|dipòsits de combustible]] al centre de gravetat, el [[tren d'aterratge]], era amb l'eix central carenat i portava suspensió i amortidors de goma. Va resultar un avió de caça amb costos de manteniment baixos i de gran èxit als mercats exteriors.

==Teatre d'operacions==

===Regne Unit===
[[Fitxer:Bristol Bulldog.1.jpg|rigth|thumb|Bristol Bulldog de la RAF]]
Els Bristol Bulldog no van entrar mai en combat amb la RAF, però si que van ser enviats a la crisi d'[[Abissínia]]. Aquest avió va formar part d'11 esquadrons de la RAF, a part de 4 escoles de vol de les Reials Forces Aèries. El pilot [[Douglas Bader]], que posteriorment va esdevenir as durant la [[Segona Guerra Mundial]], va perdre les dues cames en el seu Bristol Bulldog, en un aterratge forçós a l'aeròdrom de [[Woodley]], prop de [[Reading (Berkshire)|Reading]], en un vol acrobàtic no autoritzat, 


===Espanya===
Com ajuda del govern Estònia, van arribar set aparells al port Asturià de ''El Musel'', el 5 de juliol de [[1937]].ref[http://www.sbhac.net/Republica/Fuerzas/Armas/AvCaza/AvCaza.htm República – Armas -Aviones de caza]/refParticipant així en la campanya de País Basc, Santander i Astúries.
Hi ha versions que situen fins a 11 aparells en el que s'anomenava el ''[[Circo Krone]]'', pro el més segur és que Estònia, només vengués 9 aparells, un d'ells fou capturat per les forces rebels el 17 de juny de [[1937]], al capturar l'[[aeroport]] de [[Biscaia|Lamiaco]], i després va ser exposat com a material capturat a l'enemic al '' Gran Kursaal'' de [[Sant Sebastià]]. De la resta no hi ha referències del que va succeir quan va acabar la [[Guerra Civil Espanyola#Abril a octubre de 1937: Caiguda del pais Basc i Astùries|Campanya del nord]], el 21 d'octubre de [[1937]] amb la conquesta de [[Gijón]] i l'aeroport de [[Carrenyo]].ref[http://www.elgrancapitan.org/foro/search.php?t=8179sid=356ce29c06f735da93c84f455eb7f272 El Gran Capitán-Foro de Historia Militar-Circo Krone-] /ref

===Altres teatres d'operacions===

* [[Austràlia]] Reial Força Aèria Australiana (RAAF) 2 esquadrons
* [[Dinamarca]]
* [[Estònia]] Per renovar el seu material aeri, van vendre entre 8 i 11 avions a les Forces Aèries de la República Espanyola
* [[Finlàndia]] Van entrar en combat, amb la Força Aèria Finesa, durant la guerra d'hivern amb la [[Unió Soviètica]], el [[1939]], on van aconseguir 6 victòries, per una pèrdua: 2 [[Polikàrpov I-16]] i 4 [[Tupolev SB-2]], tot i que eren avions més moderns.
* [[Japó]]
* [[Letònia]]
* [[Siam]]
* [[Suècia]] Reial Força Aèria Sueca.

==Models==

* Bulldog I
2 Prototips, un diürn i l'altre nocturn, construïts per Bristol Aeroplane Co

* Bulldog II
Sèrie de 92 aparells, construïts per Bristol Aeroplane, en les dues versions, amb motor ''Bristol Jupiter VII'' de 440 CV.

* Bulldog AI
Sèrie de 268 aparells, en les dues versions, amb motor ''Bristol Jupiter VIIf'' de 490 CV.

* Bulldog IIIA
2 Prototips provisionals

* Bulldog IVA
Serie de 18 aparells, també en les dues versions, amb motor ''Bristol Mercury'' de 640 CV.

* Bulldog TM
Serie de 59 aparells biplaces per entrenament.

* JSSF
Dos aparells construïts al Japó, per Nakajima.

==Aparells conservats==
[[Fitxer:Bristol Bulldog.jpg|rigth|thumb|Bristol Bulldog conservat al Museu de l'Aviació Hallinportti Museum]]
S'han conservat fins al dia d'avui dos aparells, un al Museu de la RAF a Hendon, i l'altre al Museu de l'Aviació Hallinportti Museum.ref{{ref-web|url=http://www.historicflight.cz/html/main.asp?lng=czpage=walkaroundsubpage=Bulldog |títol=Bristol Bulldog |consulta=9/11/2011 |obra= |editor=Historicka Letka |data= |llengua=txec/anglès }}/ref

== Articles relacionats==
* [[Aviació durant la Guerra Civil Espanyola]]

==Referències==
{{referències}}

==Bibliografia==
* {{Ref-llibre |cognom=Jackson |nom=Robert |títol=101 Great Fighters |url=http://books.google.cat/books?id=wySzFUplegsCpg=PA13dq=bristol+bulldoghl=caei=cQq6TpDNLonE8gPY0MDaBwsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=2ved=0CDoQ6AEwAQ#v=onepageq=bristol%20bulldogf=false |llengua=anglès |editorial=The Rosen Publishing Group |data=2010 |pàgines=p.13 |isbn=1435835972 }}

* {{ref-llibre|cognom=Permuy Lopez |nom=Rafael A. |cognom2=Mortera Pérez |nom2=Artemio |títol=Bristol Bulldog |col·lecció=Perfiles Aeronáuticos: La Máquina y la Historia |llengua=castellà |editorial=Ediciones Quirón |data=2006 |pàgines= |isbn=84-96016-03-X }}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Bristol Bulldog}}

* [http://www.youtube.com/results?search_query=Bristol+Bulldogaq=f Videos Bristol Bulldog a You Tube ]
* [http://www.google.es/images?hl=caq=Bristol+Bulldogum=1ie=UTF-8source=univei=u9f6S7ipBd6hsQaWton6BQsa=Xoi=image_result_groupct=titleresnum=1ved=0CCIQsAQwAA Fotos del Bristol Buldog ]



[[Categoria:Avions republicans de la Guerra Civil Espanyola]]
[[Categoria:Caces]]</text>
      <sha1>aptry6wzqqlznhuosme1s2p1ncobtef</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>