<page>
    <title>Panzerfaust</title>
    <ns>0</ns>
    <id>651235</id>
    <revision>
      <id>13531172</id>
      <parentid>12813939</parentid>
      <timestamp>2014-06-06T00:06:29Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: del exèrcit</comment>
      <text>{{Plantilla:VPHISMILCAT Infotaula arma
|nom= Panzerfaust
|imatge= [[Fitxer:Bundesarchiv Bild 101I-672-7634-13, Russland, Luftwaffensoldat mit Panzerabwehrwaffe.jpg|center|270px|Soldat alemany al front rus amb un Panzerfaust]]
|nació= {{Bandera|Alemanya Nazi}} [[Tercer Reich]]
|spec_tipus= [[Míssil anti-tanc]]
|guerra= [[Segona Guerra Mundial]]
}}
El ''' Panzerfaust ''' (puny blindat en alemany) és una arma antitanc d'origen [[Alemanya|alemany]] utilitzada per la [[Wehrmacht]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. A diferència del [[bazooka]] [[Estats Units|nord-americà]], o del [[Panzerschreck]] alemany, aquesta arma va ser concebuda per ser descartada un cop disparada. Si bé el seu tub llançador podia reutilitzar en fàbrica, això no es solia fer. Només al final de la guerra, amb el potencial industrial reduït, es van començar a guardar els tubs llançadors per ser recarregats.

== Característiques ==
Les armes de la sèrie '' Panzerfaust '', anomenades originàriament '' Faustpatrone '' (cartutx de puny), eren en la pràctica granades de [[càrrega buida]] impulsades per coet, que es llançaven des d'un suport de tub segons el principi del [[canó sense retrocés]]. La punteria es feia observant per una mira que, posada en posició, treia a la vegada l'assegurança de l'arma. El mecanisme de tret era de percussió. La flamarada de la càrrega de llançament desintegrava el plàstic de la tapa que tancava el fons del tub, i la sortida del projectil passava així sense retrocés. A penes l'espiga del projectil sorgia del tub de llançament, es posaven en posició a l'extrem d'aquesta espiga quatre aletes flexibles d'acer destinades a estabilitzar la seva trajectòria.

La innovació tecnològica d'aquesta arma és l'ús d'una [[càrrega buida]] que permet perforar blindatges molt superiors als que s'aconseguiria amb la mateixa càrrega explosiva convencional. La càrrega buida consisteix a disposar l'explosiu en forma còncava (forma de bol buit), de manera que en explotar la càrrega explosiva, cadascuna de les partícules d'explosiu s'expandeix en totes les direccions, però per la citada forma còncava, es genera un punt de molt alta pressió per davant de la cavitat.

Dit d'una manera més gràfica, l'explosiu té forma de bol de cereals buit, i l'explotar genera un raig (jet) capaç de travessar grans blindatges.

== Variants ==
[[Fitxer: Tali-Ihantala.jpg|200px|thumb|Soldats finlandesos, els sergents Kaarlo Niemelä (esq.) i Heino Nikulassi (dreta), portant ''' Panzerfausts ''' a coll a [[Tali-Ihantala]]. Darrere d'ells un tanc soviètic [[T-34]] destruït.]]

* ''' Panzerfaust 30 Klein ''': Primer model de la sèrie i també el més perillós d'utilitzar pel seu poc perfeccionament. De 103 cm de longitud, llançava un projectil de 3,1 kg de pes, capaç de perforar 140 mm de blindatge d'acer, amb una inclinació de 30 º, a 30 m de distància.
!-----------------
Panzerfaust 30 Klein: The Panzerfaust 30 Klein ('' Klein '' significat small) was the original version, first delivered in summer [[1943]]. The 30 was Indicative of the nominal màxima range of 30 meters. It had a 4.4 cm diameter tube containing 95 g of propellant which llançat a 2.9 kg Projectil Carrying 800 grams of Explosive. The Projectil traveller at just 30 meters per second. It could penetrate 150mm of Armor. The complete weapon weighed 25/03 kg.
---------------------------
!------------------------
Panzerfaust 30: An improved version of the Panzerfaust Klein appearing at the end of 1943, this version had a larger Warhead for improved armor Penetration (200mm) but the same range of 30 meters.
-------------------------

* ''' Panzerfaust 60 ''': Model 30 modificat, de construcció més reeixida i més segur. La mira estava graduada per a tres distàncies: 30, 60 i 80 m. Era capaç de perforar fins a 200 mm d'acer amb un angle d'inclinació de 30 º. A partir d'aquest model, el tub de llançament, que en els tipus anteriors era un sol ús, es recuperava per construir noves armes.
!-------------------------
Panzerfaust 60: This was the most common version, and production started in August, [[1944]]. It had a molt més practical range of 60 meters, although with a muzzle Velocity of only 45 meters per second it would take one and a third of a second for the Warhead to reach a tank at this range. To assolible the higher Velocity, the tube diameter was increased to 5 cm and 134 g of propellant used. It also had an improved sight and trigger mechanism. The weapon now weighed 06/01 kg. It could Defeat 200mm of Armor.
--------------------------

* ''' Panzerfaust 100 ''': Preparat per llançament a 50, 100 i 150 m, era capaç de destruir qualsevol carro enemic en un radi de 80 m. De poc més d'1 m de longitud, pesava 6,8 kg.
!-------------------------
Panzerfaust 100: This was the final version Produced in Quantity, from November [[1944]] onwards. It had a nominal màxima range of 100 meters. 190 g of propellant llançat the Warhead at 60 meters per second from a 6 cm diameter tube. The sight had holes for 30, 60, 80 and 150 meters, and had luminous paint in them to make counting up to the correct one easier in the dark. This version weighed 6 kg and could penetrate 220mm of Armor.
--------------------------

* ''' Panzerfaust 150 ''': La versió més perfeccionada. Es va començar a distribuir entre les tropes al març de 1945. El tub era reutilitzable per a 10 trets.
!-------------
Panzerfaust 150 and 250: The Panzerfaust 150 was deployed in limited numbers near the end of the war, and was a greatly modified design. It had the same amount of propellant as the Panzerfaust 100 but a redesignar Warhead and two stage propellant Ignition gave it a higher Velocity of 85 meters per second and increased the Armor Penetration. It was intended to be reciclar for up to ten shots, and production started in March [[1945]], two months before the end of the war.

: Panzerfaust 250 was planned to enter production in September [[1945]] but the war ended before development had been completed.
-------------

== Història ==
[[fitxer: Panzerfaust.jpg|thumb|200px|'' Panzerfaust '' al costat d'un coet de '' [[Panzerschreck]] ''.]]

Durant la [[Batalla de Berlín]], els '' Panzerfaust '' destruir no menys de 200 tancs soviètics a mans de la [[Volksturm]], i eren molt temuts pels tanquistes russos.

Una evolució millorada d'aquest concepte és el [[RPG-7]] soviètic, a qui se li suposa que a un tirador mitjà li permet tenir un 50% de probabilitats per destruir un carro a 300 m de distància. El RPG-7 descendeix d'una línia de llançadors soviètics derivats del '' Panzerfaust ''.

El modern LAW 72 nord-americà també té moltes similituds, ja que com el '' Panzerfaust '' es tracta d'una arma portàtil d'un sol ús que llança una granada antitanc.

[[fitxer: Bundesarchiv Bild 146-1973-001-36, Volkssturm, Übungsschießen mit Panzerfaust.jpg|thumb|200px|Un combatent del [[Volkssturm]] dispara un Panzerfaust durant una pràctica el març de [[1945]], a [[Berlín]] durant els preparatius abans de l'arribada de l'[[Exèrcit rus]].]]

== Vegeu també ==
* [[Llançamíssils]]
=== Armes relacionades ===
*{{Bandera|Alemanya}}[[Panzerfaust 3]]
*{{Bandera|Estats Units}}[[Bazooka]]
*{{Bandera|Alemanya}}[[Panzerschreck]]
*{{Bandera|UK}}[[Piata]]
*{{Bandera|URSS}}[[RPG-7]]
*{{Bandera|EUA}}[[LAW M72]]

== Referències ==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Panzerfaust}}

* [http://tecnica-militar.fateback.com/terrestre/Panzerfaust.htm Descripció de la seva història i desenvolupament]
* [http://www.historiadelahumanidad.com/2008/04/video-de-instruccin-de-la-wehrmacht.html Video d'instrucció de la Wehrmacht], on es mostra l'ús del Panzerfaust

{{MT|data=febrer de 2013}}

[[Categoria:Armes]]
[[Categoria:Coets]]

[[bg:Панцерфауст]]
[[da:Panzerfaust]]
[[de:Panzerfaust]]
[[en:Panzerfaust]]
[[fi:Panssarinyrkki]]
[[fr:Panzerfaust]]
[[he:פאנצרפאוסט]]
[[hu:Panzerfaust]]
[[it:Panzerfaust]]
[[ja:パンツァーファウスト]]
[[nl:Panzerfaust]]
[[no:Panzerfaust]]
[[pl:Panzerfaust]]
[[pt:Panzerfaust]]
[[ru:Панцерфауст]]
[[sr:Панцерфауст]]
[[sv:Pansarskott]]
[[tr:Panzerfaust]]
[[wa:Panzerfaust]]
[[zh:Panzerfaust]]</text>
      <sha1>fl418m00k0v9c1wxoc1w0i4uafsvnm1</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>