<page>
    <title>Míssil amb guiatge</title>
    <ns>0</ns>
    <id>651656</id>
    <revision>
      <id>13662914</id>
      <parentid>13630806</parentid>
      <timestamp>2014-06-23T23:19:36Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{{2L|data=febrer de 2013}}
{{confusió|bomba guiada}}
[[Fitxer: Rocket Henschel Hs 293 A front.jpg|thumb|300px|Míssil Henschel Hs 293 amb radioguiatge]]
[[Fitxer: ALCMCruiseMissile.JPG|thumb|300px|Míssil de creuer [[ALCM]] exposat en un museu.]]
Un ''' míssil guiat ''' o '''míssil amb guiatge''', és un [[míssil]] que pot canviar la seva trajectòria durant el vol, mitjançant un [[Guiatge de míssils|sistema de guiatge]] automàtic o no (P.E.: mitjançant [[radioguiatge]], [[GPS]], [[radar]], un punter làser o una càmera de TV). L'ús típic del terme [[míssil]] es refereix generalment a coets guiats, i coet als no guiats, tot i que cal tenir en compte que els [[míssil balístic|míssils balístics]] cauen dins la categoria de [[míssil |míssils no guiats]].

Els primers míssils operatius van ser la sèrie de míssils alemanys de la Segona Guerra Mundial. Els més famosos són el [[V-1]] i el [[V-2]]. Uns altres, encara que menys coneguts, van ser els míssils guiats anti-vaixell i aire-aire com el [[Fritz X]] i el [[Henschel Hs 293]] que no eren autoguiats sinó que normalment estaven basats en un sistema de [[radiocontrol]] (dirigits remotament per un operador).

Avui dia els sistemes de [[guiatge de míssils]], emprats normalment, funcionen mitjançant [[guiatge làser]], [[guiatge infraroig]], [[guiatge òptic]] o mitjançant senyals [[GPS]]. El tipus de guiatge depèn del tipus d'objectiu. Els vaixells, per exemple (com és el cas de l'[[Exocet]]), poden ser detectats mitjançant un radar incorporat passiu o actiu (en aquest cas aprofitant que es tracten de grans masses de metall), tot i que aquest sistema no és útil per a altres objectius.

Hi ha algunes similituds entre els ''míssils guiats'' i les [[bomba guiada|bombes guiades]]. Una bomba guiada, llançada per un avió, no té propulsió i usa l'aerodinàmica per a volar horitzontalment i caure de la manera més vertical possible sobre l'objectiu.

== Míssils guiats de llarg abast==
=== Míssils de creuer ===
{{AP|Míssil de creuer}}
[[Fitxer: Tomahawk Block IV cruise missile.jpg|thumb|Míssil de creuer [[BGM-109 Tomahawk]] en ple vol.]]
Les V2 havia demostrat que un [[míssil balístic]] podia portar la guerra a una ciutat objectiu sense possibilitat d'intercepció, i la invenció de les [[armes nuclears]] va fer possible fer un gran dany a distància. La punteria d'aquests sistemes era bastant pobre, però el desenvolupament posterior a la guerra per part de moltes potències militars va millorar el concepte de [[plataforma inercial]] bàsica fins al punt que pot usar-se com a sistema de guiat en [[míssil balístic intercontinental|míssils balístics intercontinentals]] capaços de recórrer milers de quilòmetres. 

Els V1 havien estat interceptats amb èxit durant la guerra, però això no va convertir el concepte de [[míssil de creuer]] en inútil. Després de la guerra, Estats Units va desenvolupar uns quants míssils nuclears a Alemanya, però estaven considerats d'utilitat limitada. El desenvolupament continuat de míssils de més abast i més ràpids els va portar a produir el [[míssil Navaho]] (amb la seva contra part [[Unió Soviètica|soviètica]]: el [[Bury]]) i el [[míssil de creuer Buran]]. No obstant això, van quedar obsolets pel míssil balístic intercontinental, i no se'n va arribar a llançar cap. En lloc d'això, s'han desenvolupat míssils de ''llarg abast'' empleats com a sistemes d'alta punteria, com el [[míssil Tomahawk]].

== Míssils guiats de curt abast==
=== Anti-embarcació ===
[[Fitxer:Exocet-mil.jpg|thumb|Llançament d'un Exocet des de terra.]]
Un altre projecte alemany de misilería era la classe anti-embarcació (com el [[Fritz X]] i el [[Henschel Hs 293]]), desenvolupats amb la intenció d'aturar qualsevol intent d'invasió creuant el Canal de la Mànega. No obstant això, els britànics van aconseguir inutilitzar els seus sistemes mitjançant interferències ràdio tipus '' jammer '', així que els míssils guiats no van estar a punt per al [[Desembarcament de Normandia]]. Després de la guerra, la classe anti-embarcació es va desenvolupar lentament, i només passaria a tenir un paper important en la dècada de 1960 amb la introducció dels míssils de baixa alçada impulsats per turbojet coneguts com sigui-skimmerrs. Es van fer famosos durant la [[Guerra de les Malvines]] quan un míssil [[Exocet]] de [[Argentina]] va enfonsar un [[destructor]] de la [[Royal Navy]].

=== Anti-aeronau ===
Per 1944 els bombardejos britànics i nord-americans ja sobrevolaven sense oposició el cor d'Alemanya, així que la [[Luftwaffe]] va tractar desesperadament de desenvolupar sistemes terrestres anti-aeronaus. Es van provar molts sistemes, però cap va aconseguir ser operatiu abans del final de la guerra. L'[[Armada dels Estats Units]] també va començar el desenvolupament d'aquests míssils per combatre l'amenaça [[Kamikaze]]. El 1950 els sistemes basats en aquestes investigacions, com els [[Nike Ajax]], les 3T (Talos, Terrier, Tàrtar) nord-americans, van començar a ser operatius. Aviat van ser acompanyats pels [[SA-1]] i [[SA-2]] soviètics i els sistemes francesos i britànics.

=== Aire-aire ===
[[File:AIM-9L DF-ST-82-10199.jpg|thumb|[[AIM-9L]] cautiu]]
{{AP|Míssil aire-aire|Míssil aire-superfície}}
L'experiència alemanya en la Segona Guerra Mundial va demostrar que destruir grans aeronaus era força difícil. Els alemanys havien invertit bastant esforç a desenvolupar [[míssil aire-aire|míssils aire-aire]] amb aquest objectiu.
Això provocaria el naixement dels míssils [[R4M]]. Van ser desenvolupats per la Luftwaffe durant la Segona Guerra Mundial i usats de forma operativa durant un breu període just abans del final de la guerra. A la postguerra, els R4M van ser el patró a partir del qual es van desenvolupar molts sistemes similars emprats per gairebé totes les aeronaus interceptors des de finals de la dècada de 1940 fins ben entrada la de 1950.
L'Armada Nord-americana i la Força Aèria dels Estats Units van emprar la seva electrònica superior per desenvolupar molts dissenys similars a principis de la dècada de 1950. els més famosos van ser el [[AIM-9 Sidewinder]] de l'armada i el [[AIM-4 Falcon]] de la força aèria. Aquests sistemes van seguir evolucionant. En l'actualitat, la guerra aèria consisteix gairebé completament en el llançament de míssils.

[[File:AIM-9L hits tank at China Lake 1947.jpeg|thumb|Ús antitanc d'un [[AIM-9L]] (China Lake-1971)]]

=== Anti-tanc ===
{{AP|Míssil antitanc }}
Per a finals de la Segona Guerra Mundial totes les potències havien començat a utilitzar coets no guiats amb caps [[HEAT]] com a arma principal anti-tanc. No obstant això, tenien un abast limitat a 100m. Els alemanys van tractar d'estendre l'abast emprant [[míssil guiat per cable|guiat per cable]] el [[X-7]]. Després de la guerra va passar a desenvolupar molt a finals de la dècada de 1950, i des de la dècada de 1960 són pràcticament l'única arma anti tanc que no d'un tanc. Actualment el màxim exponent el representa el sistema AT-8 rus amb un poder de penetració en acer de 800 mm. No obstant això la propera aparició de les cuirasses ''DARM'' els deixarà antiquats.

A partir de 2008, l'AIM-9X va demostrar la seva  capacitat amb èxit com míssil antitanc lleuger.ref[http ://www.f-16.net/news_article3929.html  AIM-9X Sidewinder  mostra la capacitat com míssil antitanc aire-superfície/ref

===Anti-balístic===
[[fitxer:Patriot missile launch b.jpg|thumb|Míssil [[MIM-104 Patriot]]]]
{{AP|Míssil anti-balístic }}
Com la majoria de míssils per a la defensa contra míssils de curt abast, els [[míssil Arrow|Arrow]] i els [[MIM-104 Patriot]] són explosius.

Tanmateix, en cas de grans velocitats, s'empren projectils sense explosius, ja que amb la [[col·lisió]] n'hi ha prou per destruir l'objectiu.

== Míssils guiats anti-satèl·lit==
{{AP|Arma anti-satèl·lit }}
El sistema [[Brilliant Pebbles]] de defensa faria servir també col·lisions no explosives.

== Vegeu també ==
*[[Guiatge de míssils]]
*[[Míssil]]
*[[Míssil aire-superfície]]
*[[Míssil aire-aire]]
*[[Míssil antitanc]]
*[[Míssil antivaixell]]
*[[Arma nuclear]]
*[[Bomba intel·ligent]]

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Missiles}}

*[http://www.ideas-and-concept.es DARM]

{{ORDENA:Missil Guiat}}
[[Categoria:Míssils|guiat]]
[[Categoria:Tecnologia militar]]
[[Categoria:Telecomandament]]

[[az:Zenit raket kompleksi]]
[[bg:Зенитно-ракетен комплекс]]
[[es:Misil teledirigido]]
[[hu:Irányított rakéta]]
[[kk:Зениттік ракеталық кешен]]
[[nl:Geleide raket]]
[[ru:Зенитный ракетный комплекс]]
[[uk:Зенітно-ракетний комплекс]]
[[vi:Tên lửa có điều khiển]]</text>
      <sha1>i29fn8j32odff3xt6opl1aug21ycpy9</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>