<page>
    <title>Cavalcada de les valquíries</title>
    <ns>0</ns>
    <id>653910</id>
    <revision>
      <id>13641935</id>
      <parentid>13226418</parentid>
      <timestamp>2014-06-23T03:05:15Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>[[Fitxer:Ring28.jpg|thumb|270px|Pintura d'[[Arthur Rackham]] il·lustrant la Cavalcada de les Valquíries.]]'''La cavalcada de les valquíries''' (en alemany ''Walkürenritt'') és el terme popular per designar el començament de l'acte III de l'[[òpera]] ''[[La valquíria]]'', composta per [[Richard Wagner]]. És una de les [[àries]] més populars de Wagner, és freqüentment represa en el [[pel·lícula|cinema]] i la [[publicitat]] i va ser utilitzat políticament, sobretot pel moviment [[nazisme|nacional-socialista]].

A més a més de la interpretació integral de la seva òpera, és avui freqüentment tocada de manera separada en versió de concert.

== Història ==
El [[leitmotiv]] que componia el tema principal va ser escrit pel compositor el 23 de juliol de [[1851]] però ''la cavalcada'' apareix sota la seva forma completa el [[1854]] i la seva primera [[orquestració]] el [[1856]]. Va ser interpretada per primera vegada el 26 de juny de [[1870]] amb l'estrena de ''[[La valquíria]]'' al [[Bayerische Staatsoper]]. Tanmateix, aquesta primera primera representació es va fer en contra de la voluntat de Wagner,ref. [[Lluís II de Baviera]], mecenes de [[Richard Wagner]] i propietari de la partitura li ho va imposar. /ref aquest últim va imposar un embargament sobre totes les representacions en versió de concert; i no seria fins a [[1876]] en la creació de la tetralogia ''[[L'anell del nibelung]]'' a [[Bayreuth]] que aquest embargament fos aixecat. Wagner la va dirigir personalment en versió de concert a [[Londres]] el [[12 de maig]] de [[1877]] on la va representar en bis.ref. [[Cosima Wagner]], diaris íntims, entrada per a dissabte el 12 de maig de 1877. Igualment anota a sobre sobre l'entrada p.1150. /ref

== Trama ==
[[Fitxer:Ring29.jpg|thumb|''Brunnhilda'' retroba les seves germanes esporuguides amb Sieglinde]]

A l'[[òpera]] de la qual forma part, la cavalcada acompanya les [[valquíria|valquíries]] de tornada dels camps de batalles. Aquestes preparant-se per remuntar al [[Valhalla]] amb les ànimes d'herois morts al camp de batalla; els seus crits són un signe d'adhesió. Aquestes verges guerreresref. Denominació donat per ''Fricka'' en l'acte II de ''[[La valquíria]]''. /ref seran confrontades a la traïció d'una d'elles, [[Brunilda]], contra el seu pare [[Odin|Wotan]].

== En la cultura popular ==

En la [[cultura popular]], el tema és utilitzat recurrentment en diversos àmbits, si bé aquestes recuperacions desnaturalitzen sovint la seva utilització inicial en ''La valquíria''. 

Un dels exemples més cèlebres és la seva utilització en el film ''[[Apocalypse Now]]'' en el moment del cèlebre atac dels helicòpters americans. També és cèlebre la seva utilització en el [[curtmetratge]] d'[[animació]] dels [[Looney Tunes]] dirigit per [[Chuck Jones]] ''[[What's Opera, doc?]]''. 

També s'utilitza en certes escenes de la pel·lícula de [[Federico Fellini]] ''[[8 e 1⁄2]]'', sobretot quan Guido, el personatge de [[Marcello Mastroianni]], fueteja les dones del seu harem imaginari. A la pel·lícula ''[[Il mio nome e nessuno]]'', [[Ennio Morricone]] utilitza aquest tema a cada aparició de l'horda salvatge però per parodiar-lo millor per tal de desacreditar l'horda.

Pot ser escoltada també a la pel·lícula ''[[Ghost Rider]]'', quan Johnny Blaze tempta un salt de 90 metres sobre 6 helicòpters [[Black Hawk]].

A la pel·lícula ''[[Els guardians]]'', ressona de nou quan el Dr. Manhattan rememora quan era amb El Comediant sobre un camp de batalla durant la [[Guerra del Vietnam]], sent probablement aquesta una referència a ''[[Apocalypse Now]]''.

A la televisió, cal esmentar una miniaparició en un episodi de la sèrie d'[[animació]] ''[[The Simpsons]]'', quan Homer troba la seva mare i quan arriba [[Mr. Burns]] davant la casa dels Simpson amb carros d'assalt (la música no dura més que 5 segons).

== Recuperació nazi ==
Un grup d'assalt alemany hauria fet interpretar la cavalcada sobre [[ones curtes]] abans de llançar les ofensives de la [[Segona Guerra Mundial]]. Aquesta anècdota és referenciada en ''[[El Soldat Oblidat]]'' de [[Guy Sajer]].

Va ser utilitzada en pel·lícules de [[propaganda nazi]], sobretot la sèrie ''Die Deutsche Wochenschau''.

== Notes i referències ==
{{Listen
|filename=Richard_Wagner_-_Ride_of_the_Valkyries.ogg
|title=La cavalcada de les Valquíries
|description=Interpretada per l'[[American Symphony Orchestra]] per a [[Edison Records]] en 1921. 
}}{{referències}}


{{ORDENA:Cavalcada De Les Valquiries}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Àries]]
[[Categoria:Composicions del Romanticisme]]</text>
      <sha1>te9l0dpv9ia0q6z9qi4jgwvsk6pz0rx</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>