<page>
    <title>Vaixell de càrrega</title>
    <ns>0</ns>
    <id>655718</id>
    <revision>
      <id>13819782</id>
      <parentid>13051306</parentid>
      <timestamp>2014-07-14T07:52:48Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{confusió|vaixell mercant}}
Un '''vaixell de càrrega''' és un tipus d'[[embarcació]] utilitzat per transportar [[mercaderies]], béns i materials des d'un [[port]] a un altre. Altres noms pel qual es coneix a aquest tipus d'embarcació són '''vaixells de càrrega''', vaixell de [[cabotatge]], o bé '''vaixell mercant'''. En l'actualitat se'ls anomena '''vaixell contenidor'''. En altres llengües, com per exemple en [[anglès]], es designa amb la paraula «càrrec» tant al vaixell com a la càrrega que transporta. A [[Melanèsia]] i [[Polinèsia]], l'arribada dels europeus va donar lloc als anomenats ''[[cultes Cargo]]''. Avui dia, milers de vaixells de càrrega travessen els mars i oceans del món cada any i suporten el pes de la major part del [[comerç internacional]]. Els vaixells de càrrega normalment estan dissenyats específicament per a aquesta tasca, i estan equipats amb [[Grua (nàutica)|grua]] la seva altres mecanismes que faciliten la càrrega i descàrrega. Poden ser de molt diverses mides. En l'actualitat solen estar construïts d'acer i, tret d'algunes excepcions, la seva vida mitjana és d'entre 25 i 30 anys abans de ser desmantellats.

== Història ==
Els registres més primerencs de transport marítim esmenten la càrrega de mercaderies per al comerç. Les proves històriques i arqueològiques mostren que aquesta pràctica es va començar a generalitzar aproximadament a principis del [[I mil·lenni aC]]

S'han trobat proves arqueològiques que els [[fenicis]] van desenvolupar un comerç marítim a les costes del mar [[Mediterrani]], usant embarcacions de tipus costaner. Els egipcis van exercir un comerç fluvial a través del [[Nil]] utilitzant embarcacions de [[jonc]]s.

El desig d'obrir noves rutes de comerç va propiciar viatges més llargs i en totes les èpoques de l'any, la qual cosa va suposar el desenvolupament i millora del disseny dels vaixells durant l'[[Edat Mitjana]]. Al segle XV apareixen les [[nau (vaixell)|naus]], les [[caravel·la|caravel·les]], i, finalment, els galions, que s'utilitzen entre Itàlia, Espanya, França i les Índies.

A la primera meitat del [[segle XIX]], la incidència de la pirateria va provocar que els vaixells de càrrega s'armessin, algunes vegades de manera bastant pesada, com el [[Galió de Manila]].

En els segles XVII i XVIII els galions donen pas a les [[Fragata (vaixell)|fragates]], les [[corbeta|corbetes]] i els galions per al comerç, i apareix la [[pirateria]] clàssica, tal com es va conèixer als segles XVI, XVII i XVIII.

El disseny dels vaixells de càrrega ha evolucionat des d'aleshores senyal relació directa al creixement del comerç internacional i de la tecnologia en la construcció naval. L'ús del ferro i la maquinària de vapor els va fer més grans, amb major capacitat i més ràpids. Des de mitjans del segle XIX es van transformar en vaixells mixtos de passatge i càrrega, perfil que va subsistir fins a mitjans del segle XX.

A la [[Primera Guerra Mundial|Primera]] i la [[Segona Guerra Mundial]] els vaixells de càrrega van ser la base de la subsistència de [[Anglaterra]] i de la [[Unió Soviètica]] a partir de 1942. En aquest període, un dels tipus de vaixells de càrrega més representatiu va ser el vaixell [[classe Liberty]], fabricat pels [[Estats Units]] en grans quantitats. Era un vaixell artillat amb antiaèries i canons de 150 mm a proa i popa. Molts d'ells van escriure pàgines en la història de la marina mercant.

Avui en dia els vaixells de càrrega, o vaixells contenidors, tenen un perfil de disseny pràcticament uniforme, amb la superestructura i els habitacles a popa i una eslora considerable, no només podrà transportar en els seus cellers internes sinó també sobre la seva coberta, apilant contenidors fins a l'alçada del pont de navegació.

== Tipus ==
Els tipus especialitzats de vaixells de càrrega inclouen els [[Portacontenidors|vaixells de transport de contenidors]] i els [[bulk-carrier|vaixells de transport de càrrega sòlida a granel]]. Tècnicament els [[petrolier]]s, [[metaner]]s i altres vaixells cisterna són també vaixells de càrrega, encara que normalment s'inclouen en una categoria separada.

 center Galeria d'imatges Tipus de vaixells mercants /center 
center
gallery mode=packed
Fitxer: 7906203 Victoria 2.jpg|Vaixell mercant costaner.
Fitxer: Algérie cargo ship model.jpg|Vaixell mercant de mitjan segle XX.
Fitxer: Bundesarchiv Bild 102-01081, Kiel, Frachtdampfer Präsident Roosevelt.jpg|Vaixell mercant mixt
Fitxer: RMS Quetta 1884a.jpg|Vaixell mercant del segle XIX.
Fitxer: General Cargo.JPG|Vaixell portacontenidors típic
/gallery

{{Commonscat|General cargo ships}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Vaixell De Carrega}}

[[Categoria:Tipus de vaixells de transport]]</text>
      <sha1>fi2qx5vmahzj5ymvocs2k9vazw04e7q</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>