<page>
    <title>Junkers Ju 52</title>
    <ns>0</ns>
    <id>656353</id>
    <revision>
      <id>13767610</id>
      <parentid>13755650</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T02:02:26Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Junkers Ju 52]]</comment>
      <text>{{millorar ortografia|data=abril de 2013}}
{{Fitxa d'aeronau
 |nom = Junkers Ju 52
 |tipus = transport - bombardeig
 |fabricant = Dessau Junkers Werke br/ [[CASA]] (sota llicencia) br/ Amiot ([[França]], '''AAC.1''' “''Toucan''”)
 |imatge = image: Casa352.JPG
 |peu de foto = CASA 352 (Llicencia Junkers Ju 52/3m) fotografiat l'11 de setembre del 2004 prop de [[Zuric]]
 |dissenyador = Hugo Junkers 
 |primer vol = 13 d'octubre de [[1930]] 
 |introduït = [[1930]] [[Lufthansa]]
 |retirat = [[2008]] (Possiblement encara en servei postal a Suïssa)
 |estat = [[Suïssa]]
 |usuari = [[Fitxer:Flag of Nazi Germany (1933-1945).svg|23px|Alemanya nazi]] [[Tercer Reich|Alemanya]] ([[Lufthansa]] i [[Luftwaffe]])
 |altres usuaris ={{bandera|Argentina}} [[Argentina]] br/ {{bandera|Austria}} [[Àustria|Austria]] br/ {{bandera|Bèlgica}} [[Bèlgica]] br/ {{bandera|Bolívia}} [[Bolívia]] br/ {{bandera|Brasil}} [[Brasil]] br/ {{bandera|Bulgària}} [[Bulgària]] br/ {{bandera|Canada}} [[Canadà]] br/ {{bandera|Colòmbia}} [[Colòmbia]] br/ {{bandera|Croàcia}} [[Croàcia]] br/ {{bandera|Txecoslovàquia}} [[Txecoslovàquia]] br/ {{bandera|Dinamarca}} [[Dinamarca]] br/ {{bandera|Equador}} [[Equador]] br/ {{bandera|Eslovàquia}} [[Eslovàquia]] br/{{bandera|Estònia}} [[Estònia]] br/ {{bandera|Espanya}} [[Espanya]] br/ {{bandera|Estats Units}} [[Estats Units]] br / {{bandera|Finlàndia}} [[Finlàndia]] br/ {{bandera|França}} [[França]] br/ {{bandera|Grècia}} [[Grècia]] br/ {{bandera|Hongria}} [[Hongria]] br/ {{bandera|Itàlia}} [[Itàlia]] br/ {{bandera|Iugoslàvia}} [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] br/ {{bandera|Líban}} [[Líban]] br/ {{bandera|Noruega}} [[Noruega]] br/ {{bandera|Perú}} [[Perú]] br/ {{bandera|Polònia}} [[Polònia]] br/ {{bandera|Portugal}} [[Portugal]] br/ {{bandera|Regne Unit}} [[Regne Unit]] br / {{bandera|Romania}} [[Romania]] br/ {{bandera|Sud-àfrica}} [[Sud-àfrica ]] br/ {{bandera|Suècia}} [[Suècia]] br / {{bandera|Suïssa}} [[Suïssa]] br / {{bandera|Uruguai}} [[Uruguai]] br / {{bandera|Unió Soviètica}} [[Unió Soviètica]] br/ {{bandera|Xile}} [[Xile]] br/ {{bandera|Xina}} [[Xina]]
 |producció = [[Alemanya]], [[Espanya]], [[França]]
 |unitats construïdes = més de 5.000
 |cost unitari = 
 |variants amb el seu propi article = 16
}}
El '''Junkers Ju 52''' és l'exponent d'un excel·lent i polivalent avió que, encara que va néixer com a transport, ha sigut emprat com a avió de passatgers, bombarder mitjà o transport postal. Va ser construït com a desenvolupament del '''W33''', va entrar en servei per la [[Luftwaffe]] i va ser el primer avió que van rebre les forces revoltades a la [[Guerra Civil Espanyola]]. Utilitzant-lo per realitzar el primer pont aeri de la història al transportar 2.500 homes de l'[[Àfrica]] fins a [[Espanya]] en dos dies, quan la seva capacitat era de 32 places.

Conegut pels alemanys com “''Auntie Ju''” (Tieta Ju), i per els anglesos com “''Iron Annie''” (Anna de ferro), va començar a prestar servei en la [[Luftwaffe]] durant els anys [[1930]] i 1941. El feien servir com a transport de tropes, i com a bombarder mitjà, va servir com a transport de passatgers i postal a companyies tan importants com [[Lufthansa]], [[Swiss International Airlines|Swiss Air]] i [[Iberia]].

== Història ==
[[Fitxer:Junkers Ju-52 single-engine.JPG|left|thumb|300px|Replica del '''Ju 52/1m''' existent en el museu de la Western Canada Aviation Museum, a Manitova, Canada]]
Durant el [[1927]] els enginyers encapçalats per '''''Hugo Junkers''''', cap de '''''Dessau Junkers Werke''''', van desenvolupar un gran avió monomotor de transport, el qual va realitzar el primer vol el 13 d'octubre de [[1930]]. Les proves van demostrar que l'hi mancava potència, com a resposta l'abril de [[1931]] l'enginyer '''Ernst Zindel''' va acoblar dos motors més a les ales. 

El disseny es caracteritza per un recobriment en planxa ondulada amb esquelet de tubs d'acer, que li conferien una rigidesa estructural molt alta, i tres [[Motor de combustió interna|motors en estrella]] '''Pratt  Withney Hornet''' de 9 cilindres, amb una potència unitària de 550 CV, un instal·lat al morro de l'avió i un a cada ala. Les superfícies de control estaven allunyades del perfil de sortida com en un biplà. I comptava amb un empenatge de cua particular així com un tren d'aterratge fix, sense unió entre les rodes, i un patí de cua (posteriorment es va muntar una rodeta). El seu diesseny tenia una imatge molt característica, així ocm una gran solidesa.ref[http://www.ju52-3m.ch/about.htm The Junkers Ju-52 factory – About Ju-52]/ref

[[Fitxer:Junkers Ju 52.JPG|left|thumb|300px|Vista característica del Junkers Ju 52/3m]]
De seguida va entrar en servei en diverses línies aèries de països com Alemanya, Colòmbia, Finlàndia i Suècia. També com avió postal a la Xina i fins i tot adaptat amb flotadors al Canadà. En aquesta època, equipat amb màscares d'oxigen, la companyia '''Lufthansa''', volava de [[Berlín]] a [[Roma]] tot sobrevolant els [[Alps]], en 8 hores, fet extraordinari pel seu temps.

Avui en dia, encara volen 3 '''Ju 52''' a [[Suïssa]] (sembla que són CASA 352), a part dels que estan restaurats a la resta del món.

== Dades Tècniques ( Junkers Ju 52/3m g5e ) ==
[[Fitxer:352-L Silh.jpg|rigth|thumb|350px|Vistes del CASA 352 L]]
*'''Llargada''' : 18,90 metres

*'''Envergadura''' : 29,50 metres

*'''Alçària''' : 4,50 metres

*'''Pes en buit''' : 5.700 kilograms, '''Pes a l'envol''' : 9.500 kilograms

*'''Velocitat màxima''' : 290 Km/h, '''Velocitat de Creuer''' : 260 Km/h

*'''Sostre de vol''' : 5.500 metres, '''Autonomia''' : 1.200 kilòmetres ( 6 hores )

*'''Tripulació''' : 3 persones, '''Capacitat''' : 18 soldats o 12 lliteres

*'''Armament''' : 2 metralladoresm una al llom i una sota entremig de les rodes '''MG''' de calibre 7,7 mm, i fins a 1.500 Kg de bombes

== Teatre d'Operacions ==

=== Espanya ===

Els primers 2 aparells van arribar el 29 de juliol de [[1936]] com a resposta de la '''Luftwaffe,''' de la petició d'ajut que havia efectuat l'exèrcit revoltat, al govern feixista d'Alemanya. De seguida es van afegir 20 aparells més junt amb els [[Heinkel He-51]], amb els quals va començar a operar la [[Legió Còndor]], en aquells moments aquests aparells es dedicaven, sobretot, al transport de tropes, i al bombardeig. Això va durar fins al 1937, en què la Legió Còndor va a començar a utilitzar-lo com a bombarder nocturn. Degut sobretot a l'arribada de bombarders més moderns com el [[Junkers Ju 86]] i sobretot els [[Heinkel He 111]].

Tot i així, van tindre temps d'intervenir en el bombardeig de [[Guernica]], i estar actius en altres bombardeigs diürns, a mans de ''forces espanyoles'', fins a l'acabament de la guerra, el [[1939]]. Encara restaven operatius, dels 50 que van començar la guerra, 12 aparells, que es van incorporar a l''''Ejercito del Aire''', com a transports, amb la denominació '''T-2'''. Construcciones Aeronáuticas S.A. ([[Construcciones Aeronáuticas|CASA]]) entre els anys [[1944]] i [[1954]], va entregar 170 aparells motoritzats amb motors '''[[ENMASA]] E9-B1''' ”'''Beta'''” còpia dels originals '''[[BMW]]''', i van fer un paper destacat fins molt avançats els anys 50.ref[http://www.ejercitodelaire.mde.es/ea/pag?idDoc=BCDC3B3B3F2609E5C12570D700465025idRef=96743BB6DB196CB9C12574500032879F Ejercito del Aire – Junkers Ju-52]/ref

=== Alemanya ===
[[Fitxer:Ju 52 wrecks7 El Aouiana May1943.jpg|rigth|thumb|300px|Restes de Ju 52 a El Aouiana, Tunis (1943) es veu un B-25 “Mitchel” envolant-se]]
Ràpidament el va adoptar la '''Luftwaffe''' com a transport de tropes i de fet, va estar present durant tota la [[Segona Guerra Mundial|segona guerra mundial]], en missions de transport. Va arribar a ser el transport personal d'[[Adolf Hitler]], llançador de paracaigudistes a [[Països Baixos|Holanda]], [[Creta]], i a La [[Batalla de les Ardenes]], també va desenvolupar un paper destacat a la [[batalla de Stalingrad]] i, fins i tot, es va fer servir com a bombarder mitjà. Tot això es deu al fet que pot operar en pistes poc preparades, i que només necessita 500 metres per enlairar-se i 350 m per aterrar.ref[http://cssbl.com/aire/2gm/alemania/ju52.htm Aviones de la Segunda Guerra Mundial – Junkers Ju-52]/ref 

=== Altres teatres d'operacions ===
* [[Anglaterra]] La BEA (''British European Airways''), va operar amb 11 d'aquests avions civilitzant-los de la [[Royal Air Force]], entre els anys [[1946]]-[[1947]].
* [[Canadà]] James A. Richardson Canadian Airways, van rebre els primers 6 aparells Ju 52/1m
* [[França]] Armeé de l'Air va actuar amb aquests aparells a el conflicte d'[[Indoxina]]. També la SGTA ( Société Général de Transport Aériens ) i [[Air France]].
* [[Portugal]] La Força Aèrea Portuguesa, va utilitzar-lo per forces paracaigudistes Batalhão de Caçadores Pàraqueidistas, intervenint en [[Angola]], i altres colònies portugueses africanes.
* [[Suïssa]] [[Swiss International Airlines|Swiss Air]] en 3 aparells encara actius ( CASA 352 )
* [[Suècia]] Reial Força Aèria Sueca.ref{{Ref-llibre |cognom=Pavelec |nom=Sterling Michael |títol=The jet race and the Second World War |url=http://books.google.es/books?id=dSLBdP22fq0Cpg=PA12dq=Junkers+Ju+52+swedenhl=casa=Xei=CDt4UZSFJ6jB7Aa1j4CgBAved=0CFEQ6AEwBQ#v=onepageq=Junkers%20Ju%2052%20swedenf=false |llengua= |editorial=Greenwood Publishing Group |data=2007 |pàgines=12 |isbn=0275993558}}/ref

== Models ==
*'''Ju 52/1m''': 7 aparells, 1 motor (d'aquí la seva denominació), '''BMW''' o '''Junkers''' lineal refrigerat per líquid.
[[Fitxer:Junkers Ju-52 3m cockpit.jpg|rigth|thumb|300px|Lloc de pilotatge del Ju 52]]
*'''Ju 52/3m''': Prototip de 3 motors ( ''Drei motoren'' ) '''Pratt  Whitney Hornet''' de 550 CV. Primer envol 3 de març de 1932.
*'''Ju 52/3mce''': Avió de transport civil.
*'''Ju 52/3mge''': Bombarder desenvolupat, expressament, per la '''Luftwaffe'''
*'''Ju 52/3mg3e''': Versió militar, millorada, amb motor '''BMW 123-A3''' de 725 CV. Radio i mecanisme de llançament de bombes, també millorat.
*'''Ju 52/3mg4e''': Substitució del pati de cua, per rodeta. També versió militar.
*'''Ju 52/3mg5e''': Versió militar equipada amb motors '''BMW 123T''' de 830 CV, i equipats amb tren d'aterratge que podia intercanviar les rodes per flotadors o esquis.
*'''Ju 52/3mg6e''': Versió equipada amb ràdio simplificada.
*'''Ju 52/3mg7e''': Versió equipada amb auto pilot i una gran comporta de càrrega.
*'''Ju 52/3mg8e''': Versió equipada amb obertura practicable al sostre. Darrers aparells amb motors '''BMW 132Z'''
*'''Ju 52/3mg9e''': Versió equipada amb tren d'aterratge reforçat, i arnés per arrossegar planadors.
*'''Ju 52/3mg10e''': Versió equipada amb la possibilitat d'operar amb rodes o flotadors.
*'''Ju 52/3mg12e''': Versió civil del '''Ju 52/3mg10e''' amb motors '''BMW 132L''', entregats a '''Lufthansa'''alguns amb denominació '''Ju 52/3mg12'''
*'''Ju 52/3mg14e''': Versió militar millorada del '''Ju 52/3mg9e''', amb millor blindatge del pilot, i armament defensiu més pesant. Darrera versió fabricada a Alemanya.
*'''AAC.1''' “''Toucan''”: Aparells fabricats a França a la Fàbrica de Amiot, Fent-los servir tant l''''Armeé de l'Air''' com '''Air France'''
*'''CASA 352''': Fabricació Espanyola de [[Construcciones Aeronáticas|'''Construcciones Aeronáuticas SA''']], per el Ejercito del Aire com per Iberia, i altres comandes

== Aparells Conservats ==
[[Fitxer:Junker JU52.jpg|rigth|thumb|250px|Junkers Ju 52, existent en museu de Cuatro Vientos, Madrid]]
Hi ha molts '''Ju 52''' que han sobreviscut, o que han sigut convenientment restaurats, entre ells un a [[Aeroport de Madrid-Cuatro Vientos|Cuatro Vientos]], Madrid. També es pot destacar el matriculat amb D-AQUI de la Lufthansa, a part dels ja mencionats a Suïssa, entre d'altres.

== Vegeu també ==
* [[L'Aviació durant la Guerra Civil Espanyola]]

== Referències ==
{{referències}}

== Bibliografia ==
*Enciclopedia Ilustrada de la Aviación: Vol.8, págs. 1965-71, Edit. Delta, Barcelona. 1983 ISBN 84-85822-73-0 
*Enciclopedia Ilustrada de la Aviación: Vol.9, págs. 2215-16, Edit. Delta, Barcelona. 1983 ISBN 84-85822-74-9

== Enllaços externs ==
* [http://www.google.es/#hl=casource=hpq=fotos+junkers+ju+52aq=faqi=aql=oq=gs_rfai=fp=7e553b238e32f0bd Fotos del Junkers Ju 52 a Google ]
* [http://www.youtube.com/results?search_query=junkers+ju+52aq= Videos Junkers Ju 52 a You Tube 2]

{{Denominacions dels avions del RLM}}

{{Projectes germans|commons=Junkers Ju 52}}

{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|de}}

[[Categoria:Avions per a ús civil]]
[[Categoria:Avions militars]]
[[Categoria:Avions alemanys de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>7zny75crlh5aoidqbnoe0i3pivzv8np</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>