<page>
    <title>René Fonck</title>
    <ns>0</ns>
    <id>656337</id>
    <revision>
      <id>14039235</id>
      <parentid>13814933</parentid>
      <timestamp>2014-09-13T10:18:45Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: de récord per  de rècord per</comment>
      <text>{{Infotaula biografia militar asos aviació
 | name = René Paul Fonck
 | image = [[Fitxer:René Fonck 02.jpg|240px|René Fonck vestint la [[Legió d'Honor]].]]
 | caption = René Fonck vestint la [[Legió d'Honor]].
 | born = [[27 de març]] de [[1894]]
 | died = [[18 de juny]] de [[1953]] (59 anys)
 | victories = 75
 | placeofbirth = [[Saulcy-sur-Meurthe]], [[França]]
 | placeofdeath = [[París]], [[França]]
 | placeofburial = Cementiri de [[Saulcy-sur-Meurthe]]
 | placeofburial_label =
 | nickname = 
 | allegiance = {{Bandera|França|25px}}[[França]]
 | branch = [[Infanteria]], [[French Air Service]]
 | serviceyears = [[1914]] - [[1918]]br/[[1937]] - [[1940]]
 | rank = [[Coronel]]
 | unit = [[Escadrille C43]], [[Escadrille Spa 103]]
 | commands = 
 | battles = *[[Front occidental (Primera Guerra Mundial)|Front Occidental]] (Primera Guerra Mundial)
 | wars = [[Primera Guerra Mundial]]
 | awards = [[Legió d'Honor]]br[[Médaille Militaire]]br[[Creu de Guerra 1914-1918|Creu de Guerra]]br[[Creu Militar]]br[[Creu de Guerra (Bèlgica)]]
 | relations = 
 | laterwork = 
}}

'''René Paul Fonck''' ([[27 de març]] de [[1894]] - [[18 de juny]] de [[1953]]) fou un [[pilot de combat]] [[França|francès]] que acabà la [[Primera Guerra Mundial]] com l'as amb més victòries franceses i [[Triple Entesa|aliades]]. Acreditat amb 75 victòries (72 més 3 compartides)ref 'Over the Front', N. Franks  F. Bailey, Grub Street, 1992/ref de les 142 reclamades.ref[http://greatwaraces.110mb.com/fonck.html Victories confirmades i probables de René Fonck]/ref Tenint en compte les seves reclamacions, el nombre de victòries de Fonck és possiblement proper a 100 o fins i tot per sobre. Fou condecorat oficial de la [[Legió d'Honor]] el [[1918]] i més tard, després de la guerra, [[comandant]] de la Legió d'Honor.

== Primers passos ==

Fonck nasqué el [[27 de març]] de [[1894]] al poble de [[Saulcy-sur-Meurthe]], de la regió de [[Vosges]] al nord-est de [[França]]. Tot i haver estat interessat en l'aviació des de ben jove, rebutjà l'assignació de reclutament per al server de l'aire el [[22 d'agost]] de [[1914]], escollint per contra el servei d'[[infanteria]] a les [[trinxera|trinxeres]] com a [[enginyer militar]]. Els seus deures consistien en cavar trinxeres i reparar carreteres i ponts.ref name=acepilots.com{{format ref}} http://www.acepilots.com/wwi/fr_fonck.html/ref

== Carrera en l'aviació militar ==

===1915 - 1916===
Poc temps després va voler servir com a pilot i començar a entrenar a St. Cyr i més tard a [[Le Crotoy]] en un [[Blériot Penguin]], un simulador del propi avió, utilitzat per a entrenaments. Al completar el seu entrenament el maig de [[1915]] entrà a l'''[[Escadrille C47]]'', on volaria en un [[Caudron]] en tasques de pilot d'observació. 

El [[25 de maig]] de [[1916]] l'observador de Fonck fou mort per l'artilleria antiaèria, un destí que esquivaria per poc el mateix Fonck poques setmanes més tard. Fonck reclamà la seva primera victòria al juliol de 1916, tot i que aquesta no seria confirmada.

El [[6 d'agost]] atacà un aparell de reconeixement [[Rumpler C.III]] alemany, maniobrant al voltant d'aquest i mantenint-se fora del camp de tir, fent-li perdre alçada, obligant-lo a aterrar darrere les línies franceses.ref name=acepilots.com/ Aquesta fou la seva primera victòria verificada, compartida amb el seu observador, el [[tinent]] Thiberge. Aquesta victòria li significà la condecoració de la [[Medalla Militar (França)|Medalla Militar]] a finals d'agost de 1916.

===1917===
El [[17 de març]] de [[1917]], Fonck aconseguí la seva segona victòria en abatre un [[Albatros Flugzeugwerke|Albatros]] conjuntament amb el seu observador, el [[sergent]] Huffer. Fins aquest moment, Fonck ja comptava amb més de 500 hores de vol, una xifra increible durant els primers anys de l'aviació.

El [[15 d'abril]] de [[1917]], als 23 anys, Fonck rebé la cobdiciada invitació per a formar part de la famosa ''[[Escadrille les Cigognes]]''. El [[grup de combat 12]], amb les seves 4 ''escadrilles'' (esquadrons), fou la primera ala d'esquadrons de combat de la història. L'as francès amb més victòries, [[Georges Guynemer]] servia en aquest moment en una d'aquestes ''escadrilles'', la [[Escadrille N3]], on tot just acabava d'aconseguir la seva victòria número 36.

Fonck fou assignat a un altre esquadró del grup, l'[[Escadrille Spa 103]]. Pilotant [[Société Pour L'Aviation et ses Dérivés|SPAD]]s, es va fer un nom ràpidament per mèrits propis, aconseguint l'estatus d'[[as (aviació)|as]] el [[13 de maig]]. Aconseguint noves victòries el [[12 de juny]], el [[9 d'agost]], el [[21 d'agost|21]] i [[22 d'agost]].

En la victòria número 14, matà al pilot d'un aparell d'observació alemany, i veié com l'aparell començava a fer virolles expulsant l'observador just per sobre de l'ala del seu SPAD (Fins i tot arribant a l'extrem de partir en dos el [[baròmetre]]) aquesta va ser la 12a baixa enemiga que va causar. El [[30 de setembre]] ell i l'adjunt Dupre van abatre un altre biplà alemany. A terra es va trobar la documentació del pilot mort qui resultà ser el [[tinent]] [[Kurt Wisseman]], que havia abatut a [[Georges Guynemer]] (Encara avui es cerca si realment fou el mateix [[Kurt Wisseman]] que abaté a Guynemer, ja que Wisseman servia a la [[Jasta 3]], un esquadró de caces, i fou mort en combat el [[28 de setembre]], probablement per l'[[Esquadró núm. 56]].).ref'Above the Lines', Franks, Bailey  Guest page 232/ref A journalist reported that Fonck had boasted of revenging the death of his good friend Guynemer.ref name=acepilots.com/ 

Al setembre i octubre afegí quatre victòries més, arribant a finals d'any a les 19 victòries,ref name=theaerodrome.com{{format ref}} http://www.theaerodrome.com/aces/france/fonck.php/ref a causa de les quals fou nomenat oficial, i rebé la [[Legió d'Honor]].

Fonck només féu que progressar. Conegut per la seva professionalitat clínica, aplicà principis matemàtics en combats aeris i usà els seus coneixements d'enginyeria en referència a l'ús del seu aparell, coneixent les possibilitats que oferia aquest, i traient-ne el màxim profit a diferència dels seus companys. Fonck necessitava pocs intents, assatjant pacientment les seves víctimes desde alçades més elevades. Llavors disparant amb deflecció (en la trajectòria de la víctima) amb una punteria letal per als pilots enemics des de curtes distàncies, resultant en un estalvi increíble de munició per mort. Normalment, necessitant menys de 5 ràfegues de les seves [[Vickers]] per abatre l'enemic. El seu mètode de combat preferit, no era entrar en [[dogfight|dogfights]], sinó en execussions ràpides i sense perdó. També era reconegut per reconèixer aparells d'observació a llargues distàncies, distàncies en les que la majoria de pilots no haurien percebut res.

De la mateixa manera que el reconegut [[capità]] [[Georges Guynemer]], Fonck pilotà un aparell de producció limitada, el caça [[SPAD XII]], aparell que incluia una metralladora [[Puteaux de 37mm]] sincronitzada amb el motor, de manera que es podia disparar entre les hèlixs d'aquest. Fonck fou acreditat amb 11 victòries sobre aparells alemanys amb aquest tipus d'armament, l'anomenat moteur-canon. Aquest fet fou possible gràcies a la reducció de maquinària del [[Hispano-Suiza]] V8!-- [[SOHC]] tipus de motor --, un motor que fou utilitzat per primer cop en aquest model de caça SPAD. La metralladora es situava en l'espai en forma de V entre les dos files de cilindres. Fonck pilotaria més tard l'exitós [[SPAD XIII]], el primer caça SPAD que utilitzaria dues metralladores [[Vickers]].

===1918===

No va tornar a aconseguir una victòria fins al [[19 de gener]] de [[1918]] quan va abatre dos aparells enemics. Al febrer serien 5 victòries més, al març 7 i a l'abril 3 més.ref name=theaerodrome.com/

El [[9 de maig]] va ser un dia de rècord per a ell, especialment provocat per un desacord entre Fonck i dos companys d'esquadró, [[Edwin C. Parsons]] i [[Frank Baylies]]. Molestos per la gallanteria de Fonck, els dos [[Estats Units|nord-americans]] apostaren una ampolla de xampany a que un d'ells dos abatria un aparell enemic abans que Fonck. Baylies despegà tot i el mal temps i aconseguí abatre un [[Halberstadt CL.III]]. Un cop tornat al [[camp d'aviació]], en lloc de complir l'aposta, un malhumorat Fonck proposà canviar els termes de l'aposta de manera que qui abatés més aparells alemanys aquell dia guanyaria. La boira persistent obligà a Fonck a restar a terra gran part d'aquell dia. Era ben entrada la tarda que es va aclarar prou perquè Fonck s'enlairés a les 15:00.ref{{ref llibre |títol=SPAD XII/XIII aces of World War I |pàgines= 16 }}/ref Entre les 16:00 i les 16:05, abaté tres biplans enemics de reconeixement. Només dues hores més tard, repetí la gesta, abatent-ne tres més. Entenent la importància dels aparells de reconeixement, que tenien el potencial de dirigir el foc d'artilleria directament cap a les tropes franceses, Fonck es concentrà en aquest tipus d'aparells. En total, sis victòries en un interval de 3 hores.ref name=theaerodrome.com/ 

Afegí una doble victòria el [[19 de maig]] i 5 més al juny. En aquest moment, solia obtenir victòries de dos en dos, i amb 49 victòries s'estava aproximant ràpidament al récord de [[Georges Guynemer|Guynemer]].ref name=theaerodrome.com/

El [[18 de juliol]] de [[1918]] en va abatre dos més, aconseguint la seva victòria número 53 empatant amb el nombre de victòries de Guynemer. El dia següent, en va abatre tres més, sobrepassant el récord del llegendari Guynemer, qui havia restat com l'as francès amb més victòries des de la seva mort l'[[11 de setembre]] de [[1917]].ref name=theaerodrome.com/ 

A l'agost, arribà a les 60 victòries després d'aconseguir-ne 4 més. El [[26 de setembre]] repetí la seva gesta fent caure sis aparells enemics en un sol dia, tot i que aquest cop, 3 de les sis victòries foren caces [[Fokker D.VII]].ref name=theaerodrome.com/ref{{ref llibre |títol=SPAD XII/XIII aces of World War I |pàgines= 19 }}/ref

Una altra victòria dos dies més tard i dues més el [[5 d'octubre]] el féu arribar a la xifra total de 69 victòries, molt a prop de les 72 del [[Major (rang militar)]] [[William Avery Bishop]], a llavors, l'as amb més victòries aliades. El [[30 d'octubre]] l'aconseguí empatar amb 3 victòries més, abatent dos aparells més el dia següent, i un més el següent, arribant a la xifra total de 75 victòries confirmades.ref{{format ref}} http://www.theaerodrome.com/aces/france/fonck.php Retrieved on 2 May 2010./ref
 
Per resumir, Fonck reclamà 56 victòries durant el 1918, assolint un total de 36 victòries abans del maig de 1918. Només amb la seva llista de victòries de 1918 ja hauria estat l'as francès amb més victòries. Al final de la guerra, havia estat acreditant amb totes excepte 36 victòries de les 111 aconseguides per la [[Escadrille SPA 103]]. A diferència de la majoria d'asos amb més victòries francesos, Fonck només comptava amb 3 victòries compartides. També a diferència de la majoria, no rebé cap ferida en tota la guerra, de fet només una bala havia impactat el seu aparell en tot el conflicte bèl·lic.ref name=acepilots.com/ També cal tenir en compte que va evitar les missions més perilloses, mai va destruir cap [[globus aerostàtic]].

Tot i la seva habilitat i èxit, Fonck mai va captivar els cors del públic francès, almenys de la manera que ho havia aconseguit Guynemer. Fonck era ascètic i retret. En lloc de beure i socialitzar-se amb altres pilots, planejava les seves missions i tàctiques de vol, planxava els seus uniformes, i feia ús de la [[calistènia]] per a mantenir-se en forma. Semblava compensar la seva timidesa ressaltant les seves gestes. A conseqüència d'això, semblava distant, arrogant, i sec. Els seus companys respectaven les seves habilitats, però fins i tot un dels seus companys, [[Claude Haegelen]], el considerava un fanfarró.ref{{format ref}} http://www.acepilots.com/wwi/fr_fonck.html/ref Fonck podria haver estat ressentit pel fet que [[Georges Guynemer]] restà amb més popularitat que ell fins i tot després d'aconseguir més victòries que el primer. Fonck també semblà no adonar-se del fet que la seva personalitat afectà la seva imatge i carrera.ref{{ref llibre |títol=SPAD XII/XIII aces of World War I |pàgines= 16, 20 }}/ref

== Després de la guerra ==
[[Fitxer:RenéFonck-Tombe.jpg|thumb|Tomba de René Fonck|230px]]
Fonck retornà a la vida civil després de la [[Primera Guerra Mundial|guerra]], i publicà les seves memòries ''Mes Combats'' amb un prefaci de [[Ferdinand Foch]] el 1920.

Durant els anys 20, Fonck intentà convéncer a [[Igor Sikorsky]] perquè redissenyés el [[Sikorsky S.35]] per la cursa transatlàntica i el [[premi Orteig]].ref{{cite web|url=http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,729453-2,00.html|title=S-35|accessdate=2007-04-14|date=1926-08-23|publisher = Time}}/ref El [[21 de setembre]] de [[1926]], Fonck s'accidentà en un enlairament per una fallada del sistema d'aterratge, morint en l'accident dos dels seus companys d'equip. Poc després, el [[1927]] [[Charles Lindbergh]] guanyaria el premi al creuar l'[[oceà Atlàntic]].

Fonck retornà a l'aviació militar com a inspector de les forces franceses de l'aire de [[1937]] a [[1939]]. El contacte d'entreguerres amb els seus homòlegs alemanys [[Hermann Göring]] i [[Ernst Udet]] empitjorà la reputació de Fonck durant l'ocupació alemanya de [[França]] de la [[Segona Guerra Mundial]] i generà acusacions de col·laboració amb el partit [[Partit Nacional Socialista dels Treballadors Alemanys|nacional socialista]] i la [[França de Vichy]]. El [[10 d'agost]], el [[ministre d'afers exteriors]] de Vichy, [[Pierre Laval]] anuncià que Fonck havia allistat 200 pilots francesos per a lluitar amb l'exèrcit alemany. Tot i això, la veritat és bastant més complexa.ref name=René Fonck 2007René Fonck, L'As des l'As, L'homme, by Corrine Micelli, 2007, Editions Economica, París, França./ref

El [[Mariscal de camp|mariscal]] [[Philippe Pétain]] volia usar la relació Göring - Fonck per a trobar-se amb [[Adolf Hitler]] i per això donà l'ordre a Fonck per contactar amb Göring en aquest aspecte. Una reunió fou organitzada a [[Montoire]] però després de descobrir evidències de les polítiques pro-nazi de [[Pierre Laval]], Fonck intentà dissuadir a Pétain d'assistir a la reunió. Inicialment, Pétain seguí el consell de Fonck, però finalment es trobà amb Hitler el [[24 de novembre]] de [[1940]]. A causa d'això, la lleialtat de Fonck per part del régim de Vichy fou qüestionada, i per això Fonck tornà a París on fou arrestat per la [[Gestapo]] i empresonat a la presó de [[Drancy]]. 

Després de la [[Segona Guerra Mundial|guerra]], una investigació policial sobre la seva suposada col·laboració amb el régim de Vichy demostrà la seva innocència. La seva lleialtat fou reconeguda gràcies als seus contactes amb líders de la resistència francesa durant la guerra com [[Alfred Heurtaux]].ref name=René Fonck 2007/

A més, fou condecorat amb el [[Certificat de la resistència]] el [[1948]]. Amb una citació que diu: Sr. Fonck, René, un membre de les forces franceses sense uniforme, prengué part, en territori ocupat per l'enemic, en glorioses lluites per l'alliberament de la nació.

Fonck restà a París però visità regularment la seva nativa [[Lorena]] on tenia interessos comercials. Morí a l'edat de 59 anys i està enterrat al cementiri del seu poble de [[Saulcy-sur-Meurthe]].

==Cites==
*Poso les meves bales en l'objectiu com si les hi posés amb les pròpies mans.ref name=theaerodrome.com/
*Prefereixo volar sol... quan volo sol, faig aquells petits cops d'audàcia que tant m'agraden...ref name=theaerodrome.com/

==Mencions==
===Medalla Militar===

{{citació|Un pilot de remarcable valor i habilitat, havent actuat exitosament en un gran nombre de combats aeris. El [[6 d'agost]] de [[1916]], atacà efectivament dos aparells fortament armats, perseguint-ne un, on amb una sèrie d'audaces i hàbils maniobres, el forçà a aterrar dintre de les nostres línies sa i estalvi. Ha estat citat en ordres en dos ocasions.}}

Menció de la [[Medalla Militar (França)|Medalla Militar]], [[1916]]ref name=theaerodrome.com/

===Legió d'Honor===

{{citació|Un pilot de combat de gran valor, combinant qualitats excepcionals d'habilitat, sang freda i valor fora de lo normal. Arribà a l'aviació de combat després de 500 hores de vol en aparells de l'exèrcit i es convertí, en molt poc temps, en un dels millors pilots de combat francesos. El 19, 20 i [[21 d'agost]] de [[1917]], abaté els seus 8é, 9é i 10é aparells enemics. Ha estat citat fins a 7 cops en ordres, i ha rebut la Medaille Militaire per proeses de guerra.}} 

Menció de la [[Legió d'Honor]], [[1917]]ref name=theaerodrome.com/

===Oficial de la Legió d'Honor===

{{citació|Remarcable oficial des de tots els punts de vista, d'admirable ardor en combat. Pilot de l'ordre més elevat, per missions tant de reconeixement com d'intel·ligència, i de vigilància que ha completat molts cops tot i les desfavorables condicions atmosfèriques. Ha demostrat, durant el transcurs d'una sèrie d'ininterromputs combats aeris, una força i ganes de victòria excepcionals, essent un exemple per als pilots de caça francesos d'avui. Ha abatut 36 aparells enemics. Ha estat citat en 17 ordres, i condecorat amb la Medaille Militaire i com a cavaller de la Legió d'Honor per proeses de guerra.}}

Menció de la Legió d'Honor, [[12 de maig]] de [[1918]]ref name=theaerodrome.com/

René Fonck fou també condecorat amb la [[Creu Militar]] britànica i la [[Distinguished Conduct Medal]] britànica.

== Vegeu també ==
*[[Llista d'asos de l'aviació de la Primera Guerra Mundial]]

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|René Fonck}}

* ''Mes Combats'', del Capità Fonck, 1920, Editions Flammarion, París, França. {{fr}}
* ''Ace of Aces'', del Capità Fonck, paperback, 1967. Traducció a l'anglès del volum anterior.
* ''Over the Front'', N. Franks  F. Bailey, Grub Street, 1992
* ''SPAD XII/XIII Aces of World War I.'' Jon Guttman. Osprey Publishing, 2002. ISBN 1841763160, ISBN 9781841763163.
* http://www.theaerodrome.com/aces/france/fonck.php Accedit el 8 de setembre de 2008.
* http://www.acepilots.com/wwi/fr_fonck.html 9 de setembre de 2008.
* http://www.wwiaviation.com/aces/ace_Fonck.shtml 9 de setembre de 2008.
* http://www.firstworldwar.com/bio/fonck.htm 9 de setembre de 2008.
* http://everything2.com/title/Ren%25E9%2520Paul%2520Fonck 9 de setembre de 2008.

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Fonck, Rene}}
[[Categoria:Militars francesos de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Pilots de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Persones de Lorena]]
[[Categoria:Comandants de la Legió d'Honor]]</text>
      <sha1>jflor3nii3p92ira47maxmkc1aoqn0b</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>