<page>
    <title>Henri Laborit</title>
    <ns>0</ns>
    <id>659463</id>
    <revision>
      <id>13851081</id>
      <parentid>13712734</parentid>
      <timestamp>2014-07-17T00:51:58Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>[[Fitxer:Henri Laborit (1991) by Erling Mandelmann.jpg|thumb|1991]]
'''Henri Laborit''' ([[Hanoi]], 21 de novembre de 1914 - [[París]], 18 de maig de 1995) va ser un [[biòleg]], [[metge]], [[etòleg]], [[psicòleg]] i [[filòsof]] francès.

Individualment o en equip, va realitzar diversos estudis i descobriments mèdics, treballant en l'experimentació biològica dels [[tranquil·litzant]]s, alhora que desenvolupava tècniques depurades d'hibernació artificial. Va donar la seva veritable importància a la [[neuroglia]] i al conjunt de cèl·lules [[glia]]ls. Es considera que Laborit va ser el primer a sintetitzar la [[Èxtasi líquid|GHB]] per a l'estudi del [[neurotransmissor GABA]]. També va ser pioner en l'estudi dels radicals lliures. Durant la [[Segona Guerra Mundial]] va assolir notorietat en el camp de la medicina per l'ús amb èxit de la [[clorpromazina]] en les operacions quirúrgiques. Des del 1958 al 1983, va dirigir la revista Agressologie. Amb el seu llibre ''Nova Grilla'' va donar a conèixer les seves opinions respecte al comportament humà. 

== Biografia ==

Fill d'un metge de la marina francesa, Laborit va estudiar [[medicina]] i després de finalitzar els seus estudis universitaris es va fer cirurgià de la marina francesa. Després va investigador en diverses branques de la ciència, especialment en l'anomenada [[etologia]] humana, en la [[eutonologia]] i en l'estudi dels [[psicotròpic]]s amb finalitats terapèutiques.

Socialment es comunicava tant amb polítics coneguts com amb ciutadans anònims i comuns, fins i tot amb presoners. Fou conegut pel seu caràcter bastant curiós, inconformista i controvertit. Tot i ser considerat un progressista, va demostrar aquest caràcter en la imprevista defensa de la revista ''Planeta'' que va fer en els [[1960]] davant els atacs de la Unió Racionalista francesa. Es tractava d'una publicació quasi de la Nova Era que va arribar a tenir fama mundial. S'hi barrejaven genuïns aportacions científics-d'una manera molt vulgaritzat-amb pseudociències). De la mateixa manera ha estat criticat per la seva forma de defensar les massacres de la [[Vendée]] ocorregudes durant la Revolució francesa. Va participar en el comitè directiu de l'Institut de Semàntica General de Lakeville. No obstant això, mai es va deixar encasellar en un determinat moviment del qual hagués participat.

=== Cronologia de les contribucions ===
* 1951, va descriure la [[hibernació]] artificial en l'ésser humà.
* 1952 va estudiar l'ús de la [[clorpromazina]] en [[psiquiatria]] com un dels primers neurolèptics per tractar l'[[esquizofrènia]].
* 1957 va rebre el [[premi Lasker]] d'Investigació Mèdica, considerat el Nobel nord-americà, per les seves aportacions en l'estudi de les síndromes fisiopatològics, anestèsia i reanimació.
* 1958 va crear el laboratori de eutonologia de l'hospital Boucicaut a París, França.
* 1967, va rebre el títol d'oficial de la Legió d'Honor de la República Francesa.
* 1969 els estudiants de la carrera d'urbanisme de la Universitat de Vincennes el van convidar a que donés seminaris referits a biologia i urbanisme. Va dictar aquests seminaris fins a 1974.
* Entre 1978 i 1983 va ser professor convidat de bio-psico-farmacologia de la [[Universitat del Quebec]] a [[Mont-real|Montreal]], [[Canadà]].
* 1980 es va fer més conegut per al gran públic en ser un dels protagonistes del film El meu oncle d'Amèrica (en francès: ''Mon oncle d'Amérique''), dirigit per [[Alain Resnais]]. S'hi recreen les observacions del científic en el comportament de les rates i la seva rèplica en els éssers humans. Aquest film va obtenir el premi especial del jurat del [[Festival de Cannes]] el 1980 i a més se li va atorgar el Premi Anokhin de l'Acadèmia de Ciències de Moscou el 1981.

== Obra ==
* ''Physiologie et biologie du système nerveux végétatif au service de la chirurgie'', G. Doin et Cie, 1950 
* ''L’anesthésie facilitée par les synergies médicamenteuses'', Masson  Cie, 1951 
* ''Réaction organique à l’agression et choc'', Masson  Cie, 1952 
* ''Pratique de l’hibernothérapie en chirurgie et en médecine'', Masson  Cie, 1954, en col·laboració amb Pierre Huguenard
* ''Résistance et soumission en physio-biologie: l’hibernation artificielle'', Masson  Cie, coll. « Evolution des sciences », 1954 
* ''Excitabilité neuro-musculaire et équilibre ionique. Intérêt pratique en chirurgie et hibernothérapie'', Masson  Cie, 1955, en col·laboració amb Geneviève Laborit
* ''Le delirium tremens'', Masson  Cie, 1956, en col·laboració amb R. Coirault
* ''Bases physio-biologiques et principes généraux de réanimation'', Masson  Cie, coll. « Agressologie – réanimation – hibernothérapie », 1958 
* ''Les destins de la vie et de l’homme. Controverses par lettres avec P. Morand sur des thèmes biologiques'', Masson  Cie, 1959, en col·laboració amb Pierre Morand
* ''Physiologie humaine (cellulaire et organique)'', Masson  Cie, 1961 
* ''Du soleil à l’homme'', Masson  Cie, coll. « Evolution des sciences », 1963 
* ''Les régulations métaboliques'', Masson  Cie, 1965 
* ''Biologie et structure'', Gallimard, coll. « Idées », 1968 (ISBN 2070351564) 
* ''Neurophysiologie. Aspects métaboliques et pharmacologiques'', Masson  Cie, 1969 
* ''L’homme imaginant: Essai de biologie politique'', Union Générale d’Edition, coll. « 10/18 », 1970 (ISBN 2-264-00882-2) 
* ''L’agressivité détournée: Introduction à une biologie du comportement social'', Union Générale d’Edition, coll. « 10/18 », 1970 (ISBN 2-264-00370-7) 
* ''L’homme et la ville'', Flammarion, 1971 (ISBN 2-08-081017-0) 
* ''La Société informationnelle: Idées pour l’autogestion'', Éditions du Cerf, 1973 
* ''Les Comportements: Biologie, physiologie, pharmacologie'', Masson  Cie, 1973 
* ''La Nouvelle grille'', Éditions Robert Laffont, coll. « Libertés 2000 », 1974 (ISBN 2-07-035471-7) 
* ''Éloge de la fuite'', Éditions Robert Laffont, coll. « La vie selon … », 1976 (ISBN 2-07-032283-1 per la reedició de 1985 a Gallimard) 
* ''Discours sans méthode'', Éditions Stock, coll. « Les grands auteurs », 1978 (ISBN 2-234-00818-2), en col·laboració amb Francis Jeanson
* ''L’Inhibition de l’action'', Masson  Cie, 1979 (ISBN 2-225-62711-8) 
* ''Copernic n’y a pas changé grand chose'', Éditions Robert Laffont, 1980 (ISBN 2-221-00565-1) 
* ''L’Alchimie de la découverte'', Grasset, 1982 (ISBN 2-246-24861-2), en col·laboració amb Fabrice Rouleau
* ''La Colombe assassinée'', Grasset, 1983 (ISBN 2-246-31891-2) 
* ''Dieu ne joue pas aux dés'', Grasset, 1987 (ISBN 2-7619-0703-5) 
* ''La vie antérieure'', Grasset, 1989 (ISBN 2-7619-0817-1) 
* ''Les récepteurs centraux et la transduction de signaux'', Masson  Cie, 1990 
* ''Les bases biologiques des comportements sociaux'', coll. « Grandes conférences », 1991 (ISBN 2-551-12615-0). Musée de la civilisation, Québec
* ''L’esprit du grenier'', Grasset, 1992 (ISBN 2-7619-1078-8) 
* ''Étoiles et molécules'', Grasset, 1992 (ISBN 2-7619-1096-6) 
* ''La légende des comportements'', Flammarion, 1994 (ISBN 2-08-035250-4) 
* ''Une Vie - Derniers entretiens'', éditions du Félin, 1996 (ISBN 2080352504). Amb Claude Grenié

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* [http://www.youtube.com/watch?v=-eYE3wxlpuY Henri Laborit parla de la relació amb Alain Resnais (Journal d'Antenne 2, 21/05/1980)] {{fr}}
* [http://carnets.clinamen.org/Eloge-de-la-fuite-de-Henri-LABORIT Henri Laborit. ''Éloge de la fuite'' (extractes)] {{fr}}
* [http://www.biopsychosociology.org Web dedicada a Henri Laborit] {{fr}}
* [http://www.philo5.com/Mes%20lectures/Laborit%2C%20Mon%20oncle%20d%27Amerique.htm Biografia] {{fr}}
* [http://radio-canada.ca/par4/salon/laborit_frameset_inv.html Entrevista a Henri Laborit, per Jacques Languirand ] {{fr}}
* [http://www.univ-paris12.fr/scd/laborit/laborit-frame.htm Vida, obra, fotos i arxius de Henri Laborit a Université Paris XII - Val de Marne]{{fr}}
* [http://csiweb2.cite-sciences.fr/derosnay/articles/labo.htm « Laborit: de la cybernétique à la systémique », Homenatge a Henri Laborit per Joël de Rosnay] {{fr}}
* [http://lecerveau.mcgill.ca/flash/capsules/articles_pdf/laborit.pdf Presentació de Laborit a Pédagogique des neurosciences ''lecerveau.mcgill.ca''] {{fr}}
* [http://bibliotheque.univ-paris12.fr/scd/laborit/henri_laborit_bio.htm Biografia de Henri Laborit per Pierre Huguenard, de l’Université Paris XII – Val de Marne] {{fr}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Laborit, Henri}}
[[Categoria:Zoòlegs francesos]]
[[Categoria:Oficials de la Legió d'Honor]]
[[Categoria:Etòlegs]]
[[Categoria:Filòsofs francesos]]
[[Categoria:Metges francesos]]</text>
      <sha1>l9awtrff6kttopbv8hu7h760g1gypsw</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>