<page>
    <title>Codename: Panzers Phase II</title>
    <ns>0</ns>
    <id>660038</id>
    <revision>
      <id>13606911</id>
      <parentid>13200294</parentid>
      <timestamp>2014-06-17T17:21:39Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: i avarca fins  i comprèn fins</comment>
      <text>{{Infobox VG
|title=Codename: Panzers
|image = 
|developer = [[StormRegion]]
|publisher = [[cdv Software Entertainment]]
|designer =
|engine =
|version =
|released = sup[[Nord Amèrica|NA]]/sup [[30 de setembre]] del 2004br /sup[[Europa|EU]]/sup [[1 d'octubre]] del [[2004]]br /sup[[Japó|JP]]/sup [[24 de febrer]] del [[2005]]
|genre = [[Tàctiques en temps real]]
|modes = [[Un jugador]], [[Multijugador]]
|ratings = [[Entertainment Software Rating Board|ESRB]]: Tbr /[[Pan European Game Information|PEGI]]: 12+
|platforms = [[Microsoft Windows]]
|media=[[CD-ROM]]
|requirements=[[Unitat central de processament|CPU]]: Intel [[Pentium III]]br[[Random-access memory|RAM]]: 256MBbr[[Video card]]: 32MBbr[[Hard disk]]: 3GB
|input = [[Computer keyboard|Keyboard]] and [[Mouse (computing)|mouse]]
}}'''''Codename: Panzers Phase II''''' o simplement '''''Panzers II''''', és un [[videojoc d'estratègia en temps real]] desenvolupat per [[Stormregion]] i distribuït per [[FX Interactive]] per a [[Microsoft Windows|Windows]]. Va ser llançat a mitjans del [[2004]] i és el segon títol de la saga [[Panzers]].ref name=Meristation. {{citar web |url= http://www.meristation.com/v3/todosobre.php?pic=PCidj=cw430454df00aa0 |títol= Calificación de Panzers II en Meristation |consulta= 17-07 |añoacceso= 2008 |autor= Meristation}} /ref 

El joc està basat en la [[Segona Guerra Mundial]], al nord d'[[Àfrica]] el [[1940]] i comprèn fins a la retirada de [[Belgrad]] a finals de [[1943]]. Els jugadors prenen el control de sis exèrcits diferents: l'[[alemany]], l'[[italià]], el [[Exèrcit britànic|britànic]], el [[Exèrcit dels Estats Units d'Amèrica|nord-americà]], el [[Exèrcit Roig|soviètic]] i els comandos [[partisans]], i els han de portar a la victòria amb les determinades missions que s'assignen a cada campanya. El joc disposa d'un joc [[online|en línia]] contra jugadors de diferents llocs, per mitjà de [[Gamespy]].

''Panzers II'' va ser produït per la companyia [[Espanya|hispana]]-[[Itàlia|italiana]], [[FX Interactive]] sota el desenvolupament de [[Stormregion]], companyia desenvolupadora de [[Hot Dawgs]]. ''Codename: Panzers II'' és la seqüela del joc conegut com a ''[[Codename: Panzers Phase I]]'' o ''Panzers'', del qual van prendre les bases per al desenvolupament. Finalment, li van ser agregades noves millores gràfiques. El seu [[motor de videojoc|motor gràfic]] és conegut com a [[Gepard 3 D]] ENGINE, i és el mateix que va ser utilitzat per a la primera part.ref name=Ign. {{citar web |url= http://pc.ign.com/objects/766/766447.html|títol= Codename Panzers II en IGN|consulta = 17-07 |añoacceso=2008 | autor=IGN }} /ref 

El joc compta amb un editor d'escenaris que serveix per crear diversos mapes i missions amb tots els elements que incorporen els escenaris originals del joc. Les eines de l'editor ofereixen la possibilitat d'elegir el tipus de terreny i situar les unitats, decidir l'emplaçament d'edificis, ubicar objectes, etc. Per accedir a aquests, és necessari entrar en una altra carpeta del mateix joc inclòs en el [[DVD]], a més, la pàgina oficial ofereix tutorials per conèixer a detall totes les opcions de l'editor.ref name=Fx. {{citar web |url= http://www.fxinteractive.com/p093/p093.htm|títol= Panzers II |consulta = 17-07 |añoacceso= 2008 | autor= [[FX Interactive]] | último= | primero= | enllaçautor= |coautors= |data= |any= |mes= |format= |obra= |editorial= cdv | pàgines= | llengua= {{es}} |doi=|urlarchivo=|fechaarchivo=|cita=}} /ref 

== Mode de joc ==
El jugador disposa d'un menut exèrcit i ho ha de guiar fins a la victòria de cada campanya. ''Panzers II'' consta de tres campanyes que se succeeixen en ordre cronològic. Cada campanya està al seu torn composta per diverses missions encadenades. Una vegada completats els objectius principals d'una missió, el jugador, rebrà informació precisa sobre la seua pròxima missió. 

El jugador disposa d'un petit exèrcit i l'ha de guiar fins a la victòria de cada campanya. ''Panzers II'' consta de tres campanyes que se succeeixen en ordre cronològic. Cada campanya està composta per diverses missions encadenades. Una vegada completats els objectius principals d'una missió, el jugador, rebrà informació precisa sobre la seva pròxima missió.

=== Campanyes i oficials ===
El desenvolupament de les campanyes està marcat per les vivències dels sis personatges que les protagonitzen a cada una de les set campanyes, els set comandants són:.ref name=YesWare. {{citar web |url= http://yesware.blogspot.com/2007/05/panzers-ii.html|títol= Crítica de Panzers |consulta = 17-07 |añoacceso= 2008 | autor= Yesidth | último= | primero= | enllaçautor= |coautors= |data= |any= |mes= |format= |obra= |editorial= - Y e s W a r e - | pàgines= | llengua= {{es}} |doi=|urlarchivo=|fechaarchivo=|cita=}} /refref name=Nesta. {{citar web |url= http://nestavista.com/2007/07/videojuegos-una-guerra-demasiada-real.html|títol= Crítica de Panzers |consulta = 17-07 | llengua= {{es}}|añoacceso= 2008}} /ref 

* {{Bandera|Itàlia}} '''Dario de Angelis''': Fill menor d'una família italiana, d'àmplia tradició militar, l'agost de 1940 és destinat al capdavant d'Àfrica amb el X exèrcit d'Infanteria Mòbil del mariscal Graziani. Somia ser el primer italià a entrar victoriós al Caire, però les seves prioritats canvien des del moment en què l'avió del seu germà Sergio, oficial d'intel·ligència, cau en algun punt del desert.

* {{Bandera|Itàlia}} '''Sergio de Angelis''': Home d'irreprotxable expedient, el capità De Angelis viu una contradicció entre l'amor del seu país i el rebuig de la ideologia imperant. Sergio aspira que les seves idees liberals calin en el seu impetuós germà Dario. Però els capricis del destí van voler que fos precisament el seu germà qui dirigís la missió de recerca quan l'artilleria britànica va fer caure a Sergio al nord d'Àfrica.

* [[Fitxer:Flag of Nazi Germany (1933-1945).svg|22px|Alemanya nazi]] '''Hans Von Grobel''': Ascendit a tinent de l'exèrcit alemany el 1940 pel seu brillant paper a la campanya francesa, va ser destinat al Panzergruppe Afrika. Allà, sota el sol del desert li espererien dures batalles al costat del seu gran amic italià, Dario De Angelis

* {{Bandera|Regne Unit}} '''James Barnes''': Obligat a abandonar una prometedora carrera militar, s'embarca voluntari amb rumb al [[El Caire|Caire]] per defensar Egipte de l'imminent atac italià. A les files de la Sèptima Divisió es va guanyar el reconeixement d'oficials i companys, que el van batejar amb l'apel·latiu de Gentleman. Però Barnes mai va imaginar que la guerra posaria a prova el seu sentit de l'honor.

* {{Bandera|Estats Units}} '''Jeffrey ''Buck'' Wilson''': A l'estiu de 1940 es va allistar a l'oficina de reclutament de Nashville, Tennessee, i s'incorporà al 752 Batalló de Tancs de l'exèrcit estatunidenc. No trigaria a ser ascendit a sergent d'artilleria. Destinat al front d'Àfrica, Buck travaria una amistat infrangible amb el britànic James Barnes.

* {{Bandera|Unió Soviètica}} '''Aleksander Efremovich Vladimirov''': Voluntari de l'Exèrcit Roig, va formar part de les tropes que van lluitar a [[Moscou]] i que van detenir l'avanç alemany en la [[Batalla de Stalingrad]]. Impulsat pel seu esperit indomable, ell es trasllada als Balcans atret per la llegenda d'un home de qui explicaven que dirigia les brigades partisanes: un tal Wolf.

* {{Bandera|Iugoslàvia}} '''Farvan Vuk Pondurovic''': Líder de la resistència partisana en Iugoslàvia, va ser capturat l'abril de 1941 per un destacament alemany comandat per Hans von Grobel. Però mai no va arribar a ser lliurat a la Gestapo. La columna alemanya que el traslladava va sofrir una emboscada i Wolf va escapar per recórrer més de 100 kilogràmetres en territori enemic abans de trobar els seus homes i posar-se al capdavant de l'alliberament de la seva pàtria

==== [[Fitxer:Flag of Nazi Germany (1933-1945).svg|22px|Alemanya nazi]]{{Bandera|Itàlia}} Campanya de l'Eix ==== !----[[Frente del Norte de Africa]]---
-------------
{| class=wikitable align=
!Missió!!Personatges!!Lloc!!Data!!
|-
|'''[[Operació Compass|Sidi Barrani]]'''||Diari De Angelis||[[Sidi Barrani]], [[Egipte]]||9 de desembre de 1940||
|-
|-
|'''[[Mersa Brega]]'''||Diari De Angelis i Hans von Grobel||[[Mersa Brega]], [[Líbia]] ||31 de maig de 1941||
|-
|'''[[Operació Brevity|Paso de Halfaya]]'''||Diari De Angelis y Hans von Grobel||[[Paso de Halfaya]], [[Líbia]] || 1941 ||
|-
|'''[[Operació Battleaxe]]'''||Diari De Angelis i Hans von Grobel||[[Cirenaica]], [[Líbia]] || 1941 ||
|-
|'''[[Operació Crusader|Sidi Rezegh]]'''||Diari De Angelis i Hans von Grobel||[[Tobruk]], [[Líbia]] || 1941 ||
|-
|'''[[Batalla de Gazala|Línea de Gazala]]'''||Diari De Angelis i Hans von Grobel||[[Gazala]], [[Líbia]] || 1942 ||
|-
|'''[[Batalla de Bir Hakeim|Fort Bir Hacheim]]'''||Diari De Angelis||[[Bir Hakeim]], [[Líbia]] || 1942 ||
|-
|'''[[Primera Batalla d'El Alamein|El Alamein]]'''||Diari De Angelis i Hans von Grobel||[[El Alamein]], [[Egipte]] || 1942 ||
|}

==== {{Bandera|Estats Units}}{{Bandera|Regne Unit}} Campanya Aliada ==== 
{| class=wikitable align=
!Missió!!Personatges!!Lloc!!Data!!
|-
|'''[[Segona Batalla d'El Alamein|El Alamein]]'''||James Barnes||El Alamein, [[Egipte]]||1942||
|-
|'''[[Setge de Tobruk|Tobruk]]'''||James Barnes||[[Tobruk]], [[Líbia]] ||1942||
|-
|'''[[Batalla del Pas de Kasserine|Pas Kasserine]]'''||Jeffrey Wilson||[[Paso Kasserine]], [[Tunísia]] || 1943 ||
|-
|'''[[Operació Crusader]]'''||James Barnes i Jeffrey Wilson||[[Tunísia]], [[Tunísia]] || 1943 ||
|-
|'''[[Operació Husky]]'''||James Barnes||[[Sicilia]], [[Itàlia]] ||1943||
|-
|'''[[Línia Volturno|Rio Volturno]]'''||Jeffrey Wilson||[[Volturno]], [[Itàlia]] ||1943||
|-
|'''[[Batalla de Montecassino|Montecassino]]'''||James Barnes i Jeffrey Wilson||[[Montecassino]],[[Itàlia]]|| 1944||
|-
|'''[[Operació Shingle|Anzio]]'''||James Barnes i Jeffrey Wilson||[[Anzio]], [[Itàlia]] || 1944 ||
|}

==== {{Bandera|Iugoslàvia}} Campanya Partisana ==== !----[[Partisanos (Yugoslavia)|Liberacion de Yugoslavia]]---

{| class=wikitable align=
!Missió!!Personatges!!Lloc!!Data!!
|-
|'''[[Partisans (Iugoslàvia)|Operació Seathed Saber]]'''||Farvan Vuk Pondurovic||[[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]]||1943||
|-
|-
|'''[[Partisans (Iugoslàvia)|La fugida]]'''||Farvan Vuk Pondurovic||[[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] ||1943||
|-
|'''[[Belgrad]]'''||Farvan Vuk Pondurovic i Aleksander Efremovich Vladimirov||[[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] || 1944 ||
|-
|'''[[Partisans (Iugoslàvia)|Fi de l'Ocupació]]'''||Farvan Vuk Pondurovic||[[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] || 1945 ||
|}


timeline
ImageSize = width:805 height:90 
PlotArea = width:800 height:50 left:5 bottom:40
Period = from:1940.0 till:1945.13
TimeAxis = orientation:horizontal
ScaleMajor = unit:year increment:1 start:1940
ScaleMinor = unit:year increment:1 start:1940
PlotData=
 bar:Líderes color:SkyBlue width:40 mark:(line,white) align:center fontsize:S
 from:1940.0 till:1942.2 text:Campanya~de l'Eix
 from:1942.4 till:1944.10 text:Campanya~Aliada
 from:1944.15 till:1945.13 text:Campanya~Partisana
/timeline

Aquests participen en cada una de les campanyes que els són assignades:

* '''[[Potències de l'Eix|Campanya de l'eix]]''': Es desenvolupa entre desembre de [[1940]] i juliol de [[1942]]. Tropes [[Itàlia|italo]]-alemanyes s'enfronten a l'exèrcit britànic pel control del nord de l'Àfrica.

* '''[[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Campanya Aliada]]''': Comença el novembre de [[1942]]: l'exèrcit aliat recupera les seves posicions a l'Àfrica i emprèn la invasió a [[Sicília]] com a cap de pont per a l'avanç sobre la península Cursiva.

* '''[[Partisans (Iugoslàvia)|Campanya Partisana]]''': A finals de [[1943]], amb el conflicte arribant a la seva fi a [[Europa]], les brigades partisanes i tropes de l'exèrcit soviètic uneixen les seves forces per culminar l'alliberament de [[República Federal de Iugoslàvia|Iugoslàvia]].

== Recepció i crítica ==
La primera versió de [[Codename: Panzers Phase I|Panzers I]] (Phase One) va tenir bastant èxit. [[FX Interactive]], distribuïdor del joc, i Stormregio van decidir formar la segona part d'aquest joc d'estratègia en temps real de la [[Segona Guerra Mundial]]. 
Existeix una gran varietat d'aquest tipus de jocs, el qual fa difícil saber quin és el millor. ''Panzers II'', aporta novetats a la temàtica d'aquests. 

Un factor a favor del joc va ser l'extraordinari preu d'aquest, amb 20€, va ser qualificat com a bo, bonic i barat, segons Fantasymundo.ref name=Fantasymundo. {{citar web |url= http://www.fantasymundo.com/articulos/295/panzers_ii |títol= Análisis de Panzers II en Fantasymmundo |consulta = 17-07 |añoacceso= 2008 | autor= | último= Rodríguez Salces | primero= Sergio| enllaçautor= |coautors= |data= |any= |mes= |format= |obra= |editorial= Fantasymundo | pàgines= | llengua= {{es}}|doi=|urlarchivo=|fechaarchivo=|cita=}} /ref

== Referències ==
references /

[[Categoria:Videojocs per a Windows]]
[[Categoria:Videojocs del 2005]]
[[Categoria:Videojocs d'estratègia en temps real]]</text>
      <sha1>co6re8si59by42iarkuc4y9cenel9r9</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>