<page>
    <title>Blasco Mentor</title>
    <ns>0</ns>
    <id>662218</id>
    <revision>
      <id>12938637</id>
      <parentid>12293298</parentid>
      <timestamp>2014-02-12T08:27:56Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA (bot)</username>
        <id>18201</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (-   + )</comment>
      <text>{{Infobox artista
|nom = Blasco Mentor
|imatge = 
|mida_imatge =
|peu = 
|nom_naixement = Mentor Blasco Martel
|nacionalitat = {{CAT}} br / {{FRA}}
|data_naixement = {{Data naixement|1919|11|13}}
|lloc_naixement = [[Barcelona]], [[Catalunya]]
|data_defuncio = {{Data defunció i edat|2003|5|4|1919|11|13}}
|lloc_defuncio = [[Solliès-Toucas]], [[Provença]]
|art = 
|moviment = 
|educacio = 
|obresdestacades = 
|patrons = 
|influenciatper = 
|influi = 
|premis = Premis de la Generalitat de Catalunya de Belles Arts ([[1933]] i [[1934]]) (màxima distinció del moment dintre de Catalunya) br / Premi de dibuix i de la crítica pel conjunt de la seva obra. (París) br / [[1966]], el dels ''Peintres Temoins de leur Temps'' (pintors testimoni del seu temps) br / Nombrosos premis de la crítica francesa
|signatura = 
|imatgeobra = 
|peuobra = 
}}
'''Mentor Blasco Martel''' ([[Barcelona]], [[1919]] - [[Solliès-Toucas]], [[2003]]) va ser un pintor [[Catalunya|català]] [[Exili|exiliat]] a [[França]] des del [[1939]]. Va adoptar el nom artístic de '''Blasco Mentor'''.

Molt jove ingressa en la [[Reial Acadèmia de Belles Arts de Sant Jordi]] de Barcelona i ja llavors, alguna en contra de les idees del seu pare, es trasllada a la ciutat, residint en el centre amb el seu oncle, encara que sense abandonar els seus estudis. El [[1933]] i [[1934]] rep la medalla d'or de belles arts al costat de [[Pablo Picasso]], en aquell moment màxima distinció de l'àmbit artístic que atorgava la [[Generalitat de Catalunya]].

Contínua amb la seva activitat i manté relació amb companys de la seva edat, o una mica majors, arribant a compartir habitatge amb personatges coneguts com a Flotats, T. Parets, S. Gasch (al carrer [[Jaume Balmes i Urpià|Balmes]] de Barcelona). Tots ells gaudeixen de moments de llibertat i creació en diverses disciplines.

Quan es produeix l'aixecament de les forces feixistes tots els companys es comprometen amb la República i Mentor també. Es fa membre de les J.S.U [[Joventuts Socialistes Unificades]] i, entre altres nombroses activitats, passa a formar part del Secretariat de Propaganda.

En aquells moments ja van ser editats diversos cartells de propaganda de la federació de Barcelona dissenyats per ell. Mentor va assistir a congressos, assemblees i, posteriorment, sobre els anys 1938-39, és sol·licitada la seva implicació en diferents sectors de la defensa de la ciutat i de la República.

Com tants altres republicans, va fugir i exiliar-se [[França]]. Als pocs mesos s'inicia la [[Segona Guerra Mundial]]. Novament s'involucra amb la situació i es compromet amb les seves idees. Cap a l'any 1943 sofreix una malaltia pulmonar i és ingressat en l'Hospital de Brignoles lloc on coneix a través d'una refugiada catalana, Irene, a la que seria la seva [[muses|musa]] i companya la resta de la seva vida: Neus. Ella era també una refugiada compromesa amb la causa Republicana. Una mica més gran que ell. Neus, havia estat regidora d'acció social a [[Sant Feliu de Llobregat]] pel [[Partit Socialista Unificat]]. Neus amb el seu afany protector, a més de la lògica afinitat ideològica i d'origen, inicia un idil·li amb Mentor que ja va ser per tota la vida.

Neus, resident en [[Solliès-Toucas]], gestiona amb paisans del lloc la possibilitat que Mentor presti serveis en cases d'agricultors del sector, evitant la seva incorporació a les files de l'exèrcit d'ocupació o la seva possible deportació, ja que es trobaven a la França envaïda. Des del lloc que ocupaven i en contacte amb altres membres de la resistència sabotejaven l'enemic i proveïen a la resistència antifeixista.

En finalitzar la guerra, amb França ja alliberada, es traslladen a París i s'instal·len al carrer ''Gran aux Belles''. És allà on Mentor inicia veritablement la seva activitat professional, encara que després de la pèrdua de gairebé una dècada pels avatars socials del moment. El desembre [[1946]] ja ho trobem exposant a la galeria Altarriba de París.

El [[1953]], ja sumit plenament en l'activitat artística obté a París el premi de dibuix i de la crítica pel conjunt de la seva obra i, el [[1966]], el dels ''Peintres Temoins de leur Temps'' (pintors testimoni del seu temps). També rep nombrosos premis de la crítica parisenca [[Montrouge]] fins i tot el [[1968]] se li encarrega un mural de més de 400 m2 per a la [[Maison du peuple]] de la ciutat industrial de [[La Courneuve]], a prop de la capital parisenca. El títol d'aquesta obra és ''La Conquête du Bonheur'' (la conquesta de la felicitat). El mateix any ja fora de concurs va tornar a rebre el premi de la crítica de manera unànime.

El [[1974]] és elegit per a l'exposició internacional Arcurial i aquell mateix any rep el segell ''Ambrogino d'oro'' de [[Milà]]. El [[1976]] li atorguen el segell de la ciutat de Milà pel fresc més gran d'Europa realitzat en la ''Unione del commercio'' del turisme de la ciutat italiana.

A partir d'aquell moment Mentor és presentat a tot el món. Les seves obres s'exposen en diversos museus europeus, especialment a França, [[Itàlia]], [[Costa d'Ivori]], Els [[Estats Units d'Amèrica|Estats Units]], el [[Japó]] i l'antiga [[República Democràtica Alemanya]].

Respecte a la crítica, l'artista sempre estarà protegit pels crítics més importants del moment, com George Besson, Pedro Descarreguis, Wademar George, Jean Rollin, Rayman Cogniac, Jean Paul Crespelle, Maurice Tossart o Raimon Charmet. També és nomenat cavaller de l'[[Ordre de les Arts y les Lletres]] (condecoració honorífica atorgada pel Ministeri de Cultura de França).

Encara que Mentor va elegir França per viure i treballar, mai no va oblidar la seva Catalunya natal. Ja en els anys seixanta rep proposades del [[franquisme|règim franquista]] per tornar a Espanya, però tant ell, com altres artistes, no les van acceptar a pesar que el seu desig d'alliberar Espanya del franquisme. El conjunt de la seva obra fa menció contínua als costums i tradicions del seu país d'origen. Així ho certifiquen les seves formes, el sentit de l'humor, el barroc i els particulars colors de la festa nacional.

La pintura de Mentor es podria definir com a monumental, suau, tràgica, rica, treballada, sempre humana. Tota ella reflecteix la seva felicitat i les seves preocupacions.

La dona és el tema central de la seva obra. El pintor i la model és una de les seves temàtiques més recurrents, però també altres passions de Mentor com la tauromàquia, el circ, el carnaval de [[Venècia]], els ocells (el colom), els concertistes, són assumptes que han donat lloc a grans sèries pictòriques realitzades per l'artista. També a través de la pràctica de l'escultura i el modelatge, Mentor va treballar en la seva impertorbable recerca d'una transició personal de la realitat.

Els últims anys de la seva vida, van transcórrer de manera relaxada, a la seva casa de Sollies-Toucas dissenyada per ell mateix i totalment decorada amb les seves pintures, escultures i modelatges. Realment no es tracta d'un simple habitatge, s'assembla més a un museu on podem seguir el recorregut de la vida de l'artista.

El [[1996]] durant una de les seves visites a Costa d'Ivori va sofrir un [[accident vascular cerebral|vessament cerebral]]. Malgrat això i després de mesos de recuperació, va tornar a dibuixar encara que únicament amb la mà esquerra, ja que havia perdut la sensibilitat del costat dret del seu cos, a més de la facultat de parlar. Va morir a casa seva el 4 de maig del 2003.

== Enllaços externs ==
* {{GEC|0041982}}

{{ORDENA:Mentor, Blasco}}
[[Categoria:Pintors barcelonins contemporanis]]</text>
      <sha1>7bvzqi5jng5rsutbtw14d4zjmi2bglw</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>