<page>
    <title>William Henry Beveridge</title>
    <ns>0</ns>
    <id>662902</id>
    <revision>
      <id>13826197</id>
      <parentid>13538479</parentid>
      <timestamp>2014-07-14T20:48:15Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>[[Fitxer:Sir W.H. Beveridge, head-and-shoulders portrait, facing left.jpg|thumb|William Beveridge.]]
'''William Henry Beveridge''' ([[Rangpūr]], [[Bengala]], [[5 de març]] de [[1879]] - [[Oxford]], [[16 de març]] de [[1963]]) fou un [[economista]] i [[polític]] [[Gran Bretanya|britànic]].ref name=GEC{{Gec|0009803}}/ref

És un dels responsables de la creació dels plans socials avançats en benefici dels treballadors. Se'l coneix fonamentalment pel seu informe de [[1942]], ''Social Insurance and Allied Services'' (conegut com el Primer informe Beveridge) que va proporcionar les bases teòriques de reflexió per a la instauració del ''Welfare State'' per part del govern [[Partit Laborista (Regne Unit)|laborista]] posterior a la [[Segona Guerra Mundial]]. 

== Joventut i inicis de la seva carrera política == 
William Beveridge era el menor dels fills d'un jutge del ''Indian Civil Service'', que havia nascut a [[Bangla Desh|Bengala]] el [[1879]]. Després de cursar els seus estudis secundaris a la ''Charterhouse School'', es va dedicar a estudiar [[literatura]] [[classicisme|clàssica]] en el ''Balliol College'' d'[[Oxford]]. Començà a estudiar la carrera de [[Dret]], però l'abandonà al cap d'uns mesos, el [[1902]], per a posar-se a treballar a temps complet en una fundació humanitària situada en l'est de [[Londres]], Toynbee Hall. A la fi de [[1905]], passà a treballar com periodista en el diari conservador ''Morning Post'', en el qual escriu sobre els problemes socials. 

Li presentaren a [[Winston Churchill]] a finals de [[1907]]. Quan aquest fou nomenat ''President of the Board of Trade'', o el que és el mateix, Ministre d'Economia, en el govern liberal de [[Herbert Henry Asquith]] ([[1908]]-[[1915]]), inclogué a Beveridge en el seu equip. Una vegada convertit en alt funcionari, Beveridge pogué desenvolupar molts dels projectes de calat social pels quals s'havia interessat anteriorment. Contribuí a establir uns serveis d'ocupació, que serviren per a donar cobertura econòmica i social als [[atur|aturats]], i passarà a dirigir aquests serveis el [[1909]]. Entre [[1908]] i [[1916]] ocupà el càrrec de sots-secretari de la Cambra de Comerç, i des de [[1937]] fins a [[1945]] fou degà del University College d'[[Oxford]]. Les seves idees tingueren molta repercussió sobre [[Lloyd George]] i, com a conseqüència, sobre la votació de la ''National Insurance Act'' de [[1911]]. Recomanà que s'instaurés un sistema de pensions de jubilació per a les persones majors i un sistema de seguretat social. 

Després de la [[Primera Guerra Mundial]] fou ennoblit. L'any [[1919]] passà a ser, gràcies a la intervenció dels [[socialisme|socialistes]] de la [[Societat Fabiana]], director de l'Escola d'Economia i Ciència Política de Londres, càrrec que ocupà fins a l'any [[1937]].

== Els Informes Beveridge == 
L'any 1940, [[Ernest Bevin]], ministre de Treball, li sol·licità una sèrie de recomanacions sobre la [[seguretat social]], que fins a aquest moment s'havia desenvolupat sense la coherència ni el rigor necessaris. Per aquesta mateixa raó, el govern escullí a l'any següent a Beveridge perquè elaborés un informe que servís per a proposar un model de reconstrucció per al període de postguerra. 

L'informe, titulat ''Report to the Parliament on Social Insurance and Allied Services'', o ''Informe al Parlament sobre la seguretat social i de les prestacions que d'ella se'n deriven'', es va fer públic al novembre de [[1942]]. Preconitzà aquest informe que tot ciutadà en edat laboral havia de pagar una sèrie de taxes socials setmanals, amb l'objectiu de poder establir una sèrie de prestacions en cas de [[malaltia]], [[atur]], [[jubilació]] i altres. Beveridge opinà que aquest sistema permetria assegurar un nivell de vida mínim, per sota del com ningú hauria de caure. Per a convèncer als conservadors escèptics, Beveridge explicà que l'assumpció per part de l'estat de les despeses de malaltia i de les pensions de jubilació permetria a la indústria nacional beneficiar-se de l'augment de la productivitat, i com a conseqüència, de la competitivitat. 

L'any [[1944]], va publicar una segona obra que es coneix, de vegades, amb el nom de segon informe Beveridge (''Full Employment in a Free society'', ''Treball per a tots en una societat lliure'') en el qual declarava que l'engegada d'un eficaç sistema de protecció social exigia una situació de plena ocupació. En aquest punt, les seves idees progressistes convergiren amb les d'un altre economista britànic, [[John Maynard Keynes]]. 

En acabar la guerra, el [[Partit Laborista (Regne Unit)|Partit Laborista]] de [[Clement Attlee]] guanyà les eleccions al primer ministre sortint, el [[Partit Conservador (Regne Unit)|conservador]] [[Winston Churchill]]. El nou primer ministre anuncià, llavors, l'engegada de l'[[Estat del Benestar]], tal com havia estat definit en el primer informe Beveridge de [[1942]]. 

El mateix any [[1944]], fou triat a la [[Cambra dels Comuns]] en representació del [[Partit Liberal (Regne Unit)|Partit Liberal]]. El [[1946]], fou nomenat Baró de Tugall, i passà a encapçalar el grup liberal de la [[Cambra dels Lords]]. 

Morí el [[16 de març]] de [[1963]] a [[Oxford]]. 

== Obres principals == 
* ''Unemployment: A problem of industry'' (L'atur: Un problema per a la indústria), [[1909]]. 
* ''Prices and Wages in England from the Twelfth to the Nineteenth Century'' (Preus i salaris a Anglaterra entre els segles XII i XIX), [[1939]]. 
* ''Social Insurance and Allied Services'' (Informe al Parlament sobre la seguretat social i de les prestacions que d'ella es deriven), [[1942]]. (Informe Beveridge) 
* ''Full Employment in a Free Society'' (Treball per a tots en una societat lliure), [[1944]]. 
* ''The Economics of Full Employment'' (L'economia de la plena ocupació), [[1944]]. 
* ''Why I am a Liberal'' (Per què sóc liberal), [[1945]]. 

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|William Beveridge}}
* [http://www.liberalhistory.org.uk/record.jsp?type=pageID=119liberalbiographies=liberalbiographies Biografia detallada] (anglès)
* [http://www.fordham.edu/halsall/mod/1942beveridge.html Fragments i resum del primer informe Beveridge] (anglès)
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Beveridge, William Henry}}
[[Categoria:Economistes britànics]]</text>
      <sha1>gc2iptjs2820gnlrgrqyex565uqukm5</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>