<page>
    <title>Cartoon</title>
    <ns>0</ns>
    <id>663169</id>
    <revision>
      <id>13852372</id>
      <parentid>13614905</parentid>
      <timestamp>2014-07-17T04:17:47Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>[[Fitxer:Dr. Seuss WikiWorld.png|right|thumb|300px|Exemple de ''cartoon'' modern. El text va ser extret pel dibuixant Greg Williams, de l'article de la Viquipèdia [[Theodor Seuss Geisel|Dr. Seuss]].]]
La paraula [[anglès|anglesa]] '''''cartoon''''' ([[caricatura]]) té diversos significats, en funció de certes formes molt diferents d'[[arts visuals]] i d'[[il·lustració]]. Els artistes que dibuixen «cartoons» es coneixen com ''cartoonists''.

El terme ha evolucionat amb el temps. El significat original es trobava en l'[[Belles Arts|art]], on ''cartoon'' («cartó», en català) significava un [[dibuix]] preparatori per a una obra d'art, com una [[pintura]] o [[tapís]].ref{{citar web|url=http://encyclopedia.jrank.org/CAR_CAU/CARTOON_Ital_cartone_pasteboard.html| títol=Cartoon|editor=Online Encyclopedia|llengua=anglès|consulta=18-06-2010}}/ref El significat modern es refereix tant a les il·lustracions humorístiques impreses i en pel·lícules d'[[animació]]. Fins i tot més recentment, hi ha diversos significats contemporanis, inclòs el treball creatiu visual per als mitjans electrònics i mitjans digitals d'animació. Quan la paraula «cartoon» s'aplica als mitjans impresos, més sovint es refereix a un únic dibuix humorístic, la majoria dels quals tenen llegendes tipogràfiques en comptes de globus de diàleg. «Cartoon» és de vegades utilitzat per referir-se a una [[tira còmica]],ref name=BeckerBECKER, Stephen. ''Comic Art in America''. Simon  Schuster, 1959./ref i també pot referir-se a una il·lustració humorística de ficció o no ficció publicada en diaris i revistes.

== Tipus de cartoons ==
=== Cartós per a una obra d'art ===
[[Fitxer:Leonardo - St. Anne cartoon.jpg|thumb|Un cartó d'una [[pintura a l'oli]] de [[Leonardo da Vinci]].]]
L'accepció més antiga és un dibuix preparatori a escala natural per a una [[pintura al fresc]] o tapís. El cartó va ser posat contra la paret i el seu disseny va ser marcat a l'enguixat de la paret. Dibuixos també es van fer per dissenyar tapissos. Les cartós més famosos són un conjunt de [[Rafael]], que mostren la «Vida de Sant Pere». Els cartós estan al [[Victoria and Albert Museum]]. Els tapissos acabats pertanyen al [[Vaticà]] i van ser fets per a la [[Capella Sixtina]].

=== Cartoons polítics ===
Durant els anys 1700, artistes com [[William Hogarth]] sovint feien dibuixos [[Humor|humorístics]] sobre temes polítics, com la pobresa, les eleccions, la guerra i disturbis. Els dibuixos es convertien en [[Impressió|impressions]] i es venien a baix preu. Aquestes còpies no s'anomenaven ''cartoons'' en aquella època, però van conduir a la idea moderna de caricatures polítiques als diaris.

Avui en dia molts [[Premsa|diaris]] publiquen una caricatura política diferent, tots els dies. La paraula «cartoon» va ser utilitzada per primera vegada d'aquesta manera el 1843 en una revista [[Anglaterra|anglesa]] anomenada ''[[Punch (revista)|Punch]]''.ref{{Citar web|editor=Information Britain| títol=Punch Invents the Cartoon|url=http://www.information-britain.co.uk/famdates.php?id=1276|llengua=anglès|consulta=30-04-2011}}/ref

Una caricatura política no mostra sempre gent. A vegades pot mostrar un país com una persona, un animal, un monstre o un nadó. Per exemple, la [[Gran Bretanya]] podria ser mostrada com una dona amb un nadó [[Austràlia]] als seus braços. [[Rússia]] es podria mostrar com un [[ós]]. Els [[Estats Units]] es podrien mostrar com un [[pigarg americà]].

=== Retrats còmics ===
[[Fitxer:Brooklyn Museum - Caricature of King Victor Emmanuel II - Thomas Nast - overall.jpg|thumb|Caricatura del [[Rei d'Itàlia|rei]] [[Víctor Manuel II d'Itàlia|Víctor Manuel II]] per [[Thomas Nast]].]]
Caricatures polítiques sovint mostraven polítics reals o altres personatges famosos. Una manera de fer fàcils de reconèixer aquests personatges era fer més grans o més petits algunes de les seves característiques. Així, si un polític tenia un nas rodó i un gran mentó, llavors l'artista faria el més rodó el nas i més gran el mentó. Hi ha molts artistes de còmics moderns que fan «retrats còmics» o «[[Caricatura|caricatures]]».

=== Tires còmiques ===
[[Fitxer:Katzenjammer1901.jpg|thumb|esquerra|«The Katzenjammer Kids» (1901).]]
Caricatures polítiques es dibuixaven sovint per mostrar el resultat de diverses etapes diferents de la mateixa història. Moltes de les famoses caricatures polítiques d'[[William Hogarth|Hogarth]] fan això. D'aquí va venir la idea contar històries divertides en una sèrie d'imatges. Les tires còmiques són un tipus de ''[[dibuixos animats]]'' que es publiquen en diaris, però s'anomenen normalment com ''[[Tira còmica|tires còmiques]]''. Algunes de les primeres tires còmiques són ''[[The Katzenjammer Kids]]'' (1897) i ''[[Ginger Meggs]]'' (1921). A vegades representen animals com ''[[Garfield]]''. Posteriorment, les tires còmiques des de la [[dècada del 1950]] mostren [[superheroi]]s com ''[[Superman]]'' i ''[[El Fantasma (còmic)|El Fantasma]]''.

=== Webcòmics ===
Les tires còmiques publicades a [[Internet]] són els [[webcòmic]]s. Encara que la majoria dels webcòmics s'assemblen a les tires còmiques, moltes webcòmics utilitzen la nova tecnologia d'Internet. Alguns utilitzen l'[[animació]] i so per a [[efectes especials]]. Alguns webcòmics, ocupen un espai molt més gran que els diaris voleu imprimir, i la majoria ofereix una gran col·lecció de tires anteriors per als nous lectors, de manera que ja es pot contar històries més llargues. Molts webcòmics es publiquen per artistes independents.ref{{citar web|url=http://www.charlestoncitypaper.com/charleston/webcomics-are-profane-explicit-humorous-mdash-and-influencing-trends/Content?oid=1112206| títol=Webcomics are profane, explicit, humorous — and influencing trends|autor=Steven Lacy|llengua=anglès|editor=Charleston City Paper|data=21-11-2007|consulta=03-06-2011}}/ref

=== Pel·lícules de dibuixos animats ===
[[Fitxer:Humorous Phases of Funny Faces.ogg|thumb|Una animació del 1906: «Humorous Phases of Funny Faces» (''Fases humorístiques de cares divertides'').]]
Des del començament de la [[indústria cinematogràfica]], alguns artistes van començar a experimentar amb dibuixos que semblaven moure's. Aquests dibuixos en moviment es van tornar coneguts com a «[[dibuixos animats]]». Sovint representen animals en lloc dels éssers humans. Eren sovint només per diversió, però de vegades, sobretot durant la [[Segona Guerra Mundial]], van ser utilitzats per raons polítiques, igual que les caricatures als diaris. [[Walt Disney]] i [[Warner Bros]] van fer dibuixos animats famosos. Personatges famosos de dibuixos animats són [[Fèlix el gat]] (1922), [[Mickey Mouse]] (1928), [[Bugs Bunny]] (1940) i [[Popeye]] (1929).

Al principi, les pel·lícules de dibuixos animats eren bastant curtes. Quan una persona comprava una butlleta de [[cinema]], veuria un programa de notícies, dos o tres dibuixos animats (en [[blanc i negre]]) i una [[pel·lícula]]. Walt Disney va tenir la idea enginyosa de contar una llarga història com un «dibuix animat». El primer que va fer va ser «[[La Blancaneu i els set nans (pel·lícula)|La Blancaneu i els set nans]]» (1937).ref{{citar web|url=http://www.upf.edu/pdi/dcom/xavierberenguer/recursos/fig_calc/_7_/estampes/3_10.htm| títol=Blancaneus i els set nans|autor=Marc Compte|consulta=04-06-2011}}/ref Les pel·lícules de dibuixos animats (anomenades «[[Animació|animacions]]») aviat es van convertir en un tipus popular d'[[entreteniment]]. En lloc de dibuixos animats fets a mà, pel·lícules d'animació modernes de vegades es creen utilitzant [[Infografia|gràfics d'ordinador]]. S'inclouen en aquestes «[[Toy Story]]» (1995) i «[[Shrek]]» (2001).

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Cartoons}}

* [http://www20.gencat.cat/portal/site/PalauRobert/menuitem.24624ed9d70d41f972623b10b0c0e1a0/?vgnextoid=b495da7784ec1210VgnVCM1000008d0c1e0aRCRDvgnextchannel=b495da7784ec1210VgnVCM1000008d0c1e0aRCRDvgnextfmt=defaultnewLang=ca_ES Per primera vegada, el millor humor gràfic de la premsa mundial a Barcelona]
* [http://www.lambiek.net/artists/index.htm Comiclopedia] {{en}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Cartoon}}

[[Categoria:Gèneres artístics]]
[[Categoria:Gèneres cinematogràfics]]

[[hu:Rajzfilm]]</text>
      <sha1>d0wfcfq8j5ljmbgxh6zqhbkob0hdfbm</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>