<page>
    <title>Eugene Bennett Fluckey</title>
    <ns>0</ns>
    <id>664110</id>
    <revision>
      <id>13859476</id>
      <parentid>13550798</parentid>
      <timestamp>2014-07-17T18:12:22Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula biografia militar 
|name= Eugene Bennett Fluckey
|lived= {{Data naixement|1913|10|5}} – {{Data defuncio i edat|2007|6|28|1913|10|5}} 
|placeofbirth= [[Fitxer:Flag of Washington, D.C..svg|border|border|23px]] [[Washington, D.C.]]
|placeofdeath = [[Fitxer:Flag of Maryland.svg|border|23px|Estat de Maryland]] [[Annapolis, Maryland]]
|image = [[Fitxer: RAdm Eugene B Fluckey color.jpg|180px |200px]]
|nickname= ''Lucky Fluckey''ref{{ref llibre|títol=The Depths of Courage: American Submariners at War with Japan, 1941-1945|autor=Flint Whitlock, Ron Smith, Albert Konetzni|editorial=Penguin Group|pàgines=355}}/ref
|allegiance= {{flagicon|USA}} [[Estats Units]]
|branch = [[Fitxer:United States Department of the Navy Seal.svg|20px|Marina dels Estats Units d'Amèrica]] [[Marina dels Estats Units|US Navy]] 
|serviceyears=1935–1972
|rank = [[Fitxer:US Navy O7 infobox.svg|30px|Contraalmirall inferior]] [[Contraalmirall]]
|commands= [[USS Barb (SS-220)|USS ''Barb'']] (SS-220) br [[ComSubPac|Força de Submarins del Pacífic]]
|battles= [[II Guerra Mundial]] 
* [[Guerra del Pacífic]]
|awards= [[Medalla d'Honor]] br [[Creu de la Marina]] (4) 
}}
El [[Contraalmirall]] '''Eugene Bennett Fluckey''' (5 d'octubre de 1913 – 28 de juny de 2007) va ser un comandant de [[submarí|submarins]] de la [[Marina dels Estats Units]], que a ser condecorat amb la [[Medalla d'Honor]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. 

== Biografia ==
Fluckey va néixer a [[Washington, D.C.]] el 5 d'octubre de 1913. Assistí a la [[Duke Ellington School of the Arts|Western High School]] de Washington i a la [[Mercersburg Academy]] de [[Mercersburg, Pennsylvania]]. Es preparà per l'Acadèmia Naval a la Columbian Preparatory School de Washington. Va ingressar a l'[[Acadèmia Naval dels Estats Units]] el 1931, on es graduà i rebé el nomenament d'[[alferes]] al juny de 1935.

El primer destí de Fluckey va ser a bord del [[cuirassat]] [[USS Nevada (BB-36)|''Nevada'']] (BB-36) i, al maig de 1936, va ser traslladat a bord del [[destructor]] [[USS McCormick (DD-223)|''McCormick'']] (DD-223). Al juny de 1918 va ser destinat a l'[[Base Naval de Submarins de New London|Acadèmia de Submarins]] de per rebre instrucció i, després de completar el curs, serví a bord del [[USS S-42 (SS-153)|''S-42'']] i al desembre de 1938 va ser designat a bord del [[USS Bonita (SS-165)|''Bonita'']] (SS-165), on completà 5 patrulles de guerra. A l'agost de 1942 retornà als Estats Units per rebre instrucció sobre enginyeria naval a l'[[Acadèmia Naval dels Estats Units|Annapolis]].

===USS ''Barb'' (SS-220)===
Al novembre de 1943 assistí a l'Acadèmia d'Oficials de Comandament de la [[Base Naval de Submarins de New London]], sent destinat amb el Comandant de la Força de Submarins de la Flota del Pacífic. Després d'una patrulla com a oficial comandant eventual a bord del [[USS Barb (SS-220)|''Barb'']] (SS-220) (la seva setena patrulla), assumint el comandament definitiu el 27 d'abril de 1944. Fluckey es convertí en un dels majors comandants de submarins estatunidencs, sent el que més tonatge va enfonsar durant la [[Segona Guerra Mundial]]: 17 vaixells, incloent un [[portaavions]], un [[creuer (vaixell de guerra) |creuer]] i una [[Fragata (vaixell)|fragata]].

En una de les accions més estranyes de la guerra, Fluckey envià una patrulla a la costa per posar càrregues de demolició en una via ferroviària costanera, destruint un tren de 16 vagons.ref name=nyt[http://www.nytimes.com/2007/07/01/obituaries/01cnd-fluckey.html?ex=1340942400en=db46628c017e4fa5ei=5088partner=rssnytemc=rss ''New York Times'' Eugene B. Fluckey, Daring Submarine Skipper, Dies at 93 July 1, 2007]/ref Aquesta va ser l'únic desembarcament de les forces militars americanes a les illes del [[Japó]] durant la Segona Guerra Mundial.

Fluckey ordenà que aquesta partida de desembarcament fos composta per tripulants de totes les divisions del seu submarí, demanat quants d'ells havien estat [[Boy Scouts]], sabedor que ells tindrien la capacitat de trobar el camí en un territori desconegut. Els tripulants triats van ser [[Paul Saunders]], William Hatfield, Francis Sever, Lawrence Newland, Edward Klinglesmith, James Richard, John Markuson i William Walker. Hatfield va ser qui posà la càrrega explosiva, usant un petit commutador sota els rails per provocar l'explosió.

Fluckey va ser condecorat amb la [[Creu de la Marina]] en quatre ocasions pel seu heroisme extraordinari durant la vuitena, la novena, la desena i la dotzena patrulles del ''Barb''. Durant la seva famosa onzena patrulla, continuà revolucionant la guerra submarina, dissenyant un atac nocturn contra els combois des del darrere unint-se a la línia d'escorta del flanc. Atacà dos combois fondejat a 26 milles fondejat a 20 braces (37 metres) a la costa de [[Xina]], amb un total de 30 vaixells. Perseguit per dues fragates, el ''Barb'' assolí un rècord de velocitat per a un submarí, navegant a 23,5 nusos usant el 150% de sobrecàrrega. Per la seva valentia, Fluckey va rebre la [[Medalla d'Honor]], mentre que el ''Barb'' rebia la [[Citació Presidencial d'Unitat (Estats Units)|Citació Presidencial d'Unitat]] per les seves patrulles 8 a 11, i l'[[Elogi d'Unitat Naval ]] per la seva dotzena patrulla.

El seu llibre ''Thunder Below!'' (1992) descriu les fites assolides amb el ''Barb''. ''Encara que el recompte mostra més projectils, bombes, i [[càrrega de profunditat|càrregues de profunditat]] van disparar contra el ''Barb'', ningú no va rebre el [[Cor Porpra]] i el ''Barb'' tornava viu, ansiós i disposat a lluitar de nou''.ref name=nyt/

=== Carrera de postguerra ===
A l'agost de 1945, Fluckey va ser destinat a [[Base Naval de Submarins de New London|Groton, Connecticut]] per adaptar-se al [[USS Dogfish (SS-350)|''Dogfish'']] (SS-350) i per ser el nou comandant. Després de la botadura del ''Dogfish'', però, va ser destinat a l'oficina del [[Secretari de la Marina (Estats Units)|Secretari de la Marina]] per treballar directament amb [[James V. Forrestal]] sobre la unificació de les Forces Armades. D'allà anà a la Divisió de Plans de Guerra. Al desembre de 1945 va ser triat per l'[[Almirall de la Flota (Estats Units)|Almirall de la Flota]] [[Chester W. Nimitz]], el nou Cap d'Operacions Navals, com el seu ajudant personal.

El 9 de juny de 1947 tornà als submarins, assumint el comandament del [[USS Halfbeak (SS-352)|''Halfbeak'']] (SS-352), el segon submarí que seria convertit a un submarí d'alta velocitat d'atac tipus GUPPY, dotat amb [[snorkel]].

Al juny de 1949 va ser destinat a l'estat major del comandant de la [[Força de Submarins de la Flota de l'Atlàntic dels Estats Units]] per formar la Força de Reserva Naval de Submarins. Un any després va ser secretari de l'almirall [[James Fife, Jr.]]. Des de l'1 d'octubre de 1950 al juliol de 1953 serví com a Agregat Naval Americà a [[Portugal]]. El govern portuguès el condecorà amb la [[Medalla Militar (Portugal)|''Medalha Militar'']] pel seu servei distingit, sent la primera vegada que aquesta condecoració era concedida a un agregat naval de qualsevol nació.

Al setembre de 1953 assumí el comandament del [[USS Sperry (AS-12)|''Sperry'']] (AS-12), un [[vaixell nodrissa de submarins]]. Entre el 14 d'octubre de 1955 i fins al 14 de gener de 1955 comandà la [[7è Grup de Submarins|Setena Flotilla de Submarins]]. Després tornà a l'Acadèmia Naval per comandar el Departament d'Enginyeria Elèctrica.

Al juliol de 1960, el [[President dels Estats Units|President]] [[Dwight D. Eisenhower|Eisenhower]] aprovà la seva promoció a [[Contraalmirall]], sent comandant del 4t Grup Amfibi. Al novembre de 1961 va ser president del Comitè Naval d'Inspecció, a [[Washington, D.C.]]. Entre juny de 1964 i juny de 1966 va ser [[ComSubPac]] (Comandant de la Força de Submarins, Flota del Pacífic). Al juliol de 1966 va ser nomenat Director d'Intel·ligència Naval. Dos anys després va ser nomenat Cap del Grup de Consell i Assistència Militar a Portugal.

Fluckey es retirà del servei actiu com a [[contraalmirall]] el 1972. La seva esposa, Marjorie, morí el 1979, després de 42 anys de matrimoni. Posteriorment dirigiria un orfenat a Portugal durant diversos anys amb la seva segona esposa, Margaret.

Va morir a [[Annapolis, Maryland]] el 28 de juny del 2007.ref{{cite news |first=Philip|last=Ewing |authorlink= |author= |coauthors= |title=Highly decorated WWII ex-admiral dies at 93 |url=http://www.navytimes.com/news/2007/06/navy_fluckey_obit_070629w/ |format= |work= |publisher=Navy Times |pages= |page= |date=2007-07-02 |accessdate=2007-07-07 |language=}}/refref{{cite news |first=Matt |last=Schudel |authorlink= |author= |coauthors= |title=Eugene Fluckey, iconic admiral credited with daring sub raids |url=http://www.boston.com/news/globe/obituaries/articles/2007/07/02/eugene_fluckey_iconic_admiral_credited_with_daring_sub_raids/?page=1 |format= |work= |publisher=Boston Globe |pages= |page= |date= |accessdate=2007-07-07 |language=}}/ref

== Condecoracions ==
* [[Fitxer:Ribbon-MOH.jpg|60px|Medalla d'Honor]]nbsp;nbsp;[[Medalla d'Honor]]
* [[Fitxer:Navy Cross ribbon.svg|60px|Creu de la Marina]]nbsp;nbsp;[[ Creu de la Marina]] amb 3 Estrelles d'Or
* [[Fitxer:NavyPres.gif|60px|Citació Presidencial d'Unitat]]nbsp;nbsp;[[ Citació Presidencial d'Unitat de la Marina i el Cos de Marines (Estats Units)| Citació Presidencial d'Unitat de la Marina i el Cos de Marines]]
* [[Fitxer:Navy Unit Commendation ribbon.svg|60px|Elogi d'Unitat Naval]]nbsp;nbsp;[[ Elogi d'Unitat Naval]]
* [[Fitxer:National Defense Service Medal ribbon.svg|60px|Medalla del Servei a la Defensa Nacional]]nbsp;nbsp;[[ Medalla del Servei a la Defensa Nacional]]
* [[Fitxer:American Defense Service ribbon.svg|60px|Medalla del Servei de Defensa Americana]]nbsp;nbsp;[[ Medalla del Servei de Defensa Americana]] amb Insígnia Flota
* [[Fitxer:American Campaign Medal ribbon.svg|60px|Medalla de la Campanya Americana]]nbsp;nbsp;[[ Medalla de la Campanya Americana]]
* [[Fitxer:Asiatic-Pacific Campaign ribbon.svg|60px|Medalla de la Campanya Asiàtica-Pacífica]]nbsp;nbsp;[[ Medalla de la Campanya Asiàtica-Pacífica]]
* [[Fitxer:World War II Victory Medal ribbon.svg|60px|Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial]]nbsp;nbsp;[[ Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial (Estats Units)| Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial]]

A més, Fluckey va rebre l'[[Àliga Escolta (Boy Scouts d'Estats Units)|Àliga Escolta]] el 1948. Només hi ha 7 persones que hagin rebut la Medalla d'Honor i l'Àliga Escolta (els altres 6 són [[Aquilla J. Dyess]], [[Robert Edward Femoyer]], [[Mitchell Paige]], [[Ben L. Salomon|Benjamin L. Salomon]], [[Leo K. Thorsness]] i [[Jay Zeamer, Jr.]]).

== Referències==
{{referències|2}}

==Enllaços Externs ==
* [http://www.history.navy.mil/photos/pers-us/uspers-f/e-flucky.htm Fluckey, Eugene B., Rear Admiral, USN], Naval Historical Center, Department of the Navy.
* [http://www.boston.com/news/globe/obituaries/articles/2007/07/02/eugene_fluckey_iconic_admiral_credited_with_daring_sub_raids/?page=1 ''Boston Globe'' Eugene Fluckey, iconic admiral credited with daring sub raids: Obituaries July 2, 2007.]
* [http://www.ctf74.navy.mil/ Submarine Group 7 official website]
* [http://www.fleetsubmarine.com/fluckey.html fleetsubmarine.com: Eugene Fluckey]
* [http://www.telegraph.co.uk/news/main.jhtml?view=DETAILSgrid=xml=/news/2007/07/10/db1002.xml Obituary, ''The Daily Telegraph'', July 10, 2007]
* [http://www.timesonline.co.uk/tol/comment/obituaries/article2106470.ece Obituary, ''The Times'', July 20, 2007]
*{{Findagrave|20227660}} Retrieved on 2007-10-23
* [http://www.usna.edu/Library/SpecialCollections/findingaids/fluckey.html Guide to the Eugene B. Fluckey Papers, 1944-2003 MS 393] held by [http://www.usna.edu/Library/Spec_col.htm Special Collection  Archives], [http://www.usna.edu/Library/ Nimitz Library] at the [http://www.usna.edu United States Naval Academy]
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Fluckey, Eugene}}
[[Categoria:Almiralls de la Marina dels Estats Units]]
[[Categoria:Militars estatunidencs de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Receptors de la Medalla d'Honor]]
[[Categoria:Receptors de la Creu de la Marina]]
[[Categoria:Persones de Washington DC]]</text>
      <sha1>lz9gx3grwskqawooh123xuoneskp9tj</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>