<page>
    <title>Adolf Anderssen</title>
    <ns>0</ns>
    <id>666837</id>
    <revision>
      <id>13945165</id>
      <parentid>13942706</parentid>
      <timestamp>2014-08-16T20:03:53Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>{{Infotaula persona
| nom = Adolf Anderssen
| imatge = and00278.png
| mida_imatge = 250px
| peu = Adolf Anderssen
| nom_naix = Karl Ernst Adolf Anderssen
| data_naix = {{Data naixement|1818|7|6}}
| lloc_naix = [[Breslau]], [[Regne de Prússia|Prússia]]
| data_mort = {{Data defunció i edat|1879|3|13|1818|7|6}}
| lloc_mort = [[Hastings]], [[Anglaterra]]
| causa_mort = 
| lloc_enterrat = 
| coordenades_lloc_enterrat = !-- {{coord|LAT|LONG|display=inline,title}} --
| residència = 
| nacionalitat = [[Fitxer:Flag of Prussia 1892-1918.svg|25px|border|Regne de Prússia]] [[Regne de Prússia]]br /[[Fitxer:Flag of the German Empire.svg|25px|border|Imperi Alemany]] [[Imperi Alemany]]
| altres_noms = 
| conegut_per = 
| educació = 
| empleat = 
| ocupació = Jugador d'[[escacs]]
| títol = Millor jugador del món (no oficial):br /1851-1858,br /1860-1865,br /1868-1871
| salari = 
| valor_net = 
| alçada = 
| pes = 
| term = 
| predecessor = 
| successor = 
| partit = 
| religió = 
| pares = 
| muller = 
| marit = 
| fills = 
| senyal de crida = 
| parent = 
| signatura = 
| lloc_web = 
| notes = 
}}
'''Karl Ernst Adolf Anderssen''' ([[Breslau]], [[6 de juliol]] de [[1818]] – [[13 de març]] de [[1879]]). fou un [[mestre d'escacs]] [[Regne de Prússia|prussià]]. Hom el considera el millor jugador mundial d'escacs en les dècades dels 1850s i els 1860s, tot i que fou destronat temporalment el 1858 per [[Paul Morphy]]. 

Després de la seva derrota a mans de [[Wilhelm Steinitz|Steinitz]] el 1866, Anderssen va esdevenir el més exitós jugador de [[Torneig d'escacs|torneig]] a Europa, tot guanyant més o menys la meitat dels esdeveniments en què va participar, inclòs el [[Torneig d'escacs de Baden-Baden de 1870|Torneig de Baden-Baden de 1870]], considerat comparable pel que fa al nivell dels seus participants als actuals torneigs de súper [[Gran Mestre Internacional|GMs]]. De manera molt notable, Anderssen va assolir molts d'aquests èxits quan ja superava els 50 anys d'edat.

Anderssen és molt conegut encara actualment pel seu brillant joc d'atac i [[sacrifici (escacs)|sacrificis]], i particularment per la seva [[Partida Immortal]] (1851) i la [[Partida Sempreviva|Sempreviva]] (1852). Fou una figura molt important en el desenvolupament dels [[problemes d'escacs]], conduint la transició des de la Vella Escola de la composició de problemes a l'elegància i la complexitat de les composicions modernes.

També va ser un dels mestres d'escacs més simpàtics, que es va convertir en una referència pels seus companys del joc, i en algú a qui els altres es dirigien per demanar consell o arbitratge.
{{notació algebraica|pos=toc}}

== Biografia ==

Anderssen va néixer a [[Wrocław|Breslau]] (actualment [[Wrocław]], [[Polònia]]), a la [[Silèsia prussiana|Província de Silèsia]] del [[Regne de Prússia]], el 1818. Hi va viure durant la major part de la vida, compartint la casa i tenint cura de la seva mare vídua i de la seva germana soltera. Mai no es va casar. Anderssen es va graduar al ''gymnasium'' públic (equivalent a un institut d'ensenyament secundari) de [[Breslau]] i ingressà a la universitat, on hi estudià matemàtica i filosofia. Després de graduar-se, el 1847, als 29 anys, va entrar al ''Friedrichs-Gymnasium'' com a professor de matemàtica. Anderssen va viure una vida tranquil·la i responsable, com a respectable membre de la classe mitjana. La seva professió fou sempre l'ensenyament de les [[matemàtiques]], mentre que el seu hobby i passió foren els escacs.ref name=WallProfileAnderssen /

El seu pare li ensenyà a jugar quan tenia nou anys.ref name=Fine1952WorldsGreatChessGames / Anderssen va dir que quan era petit, va aprendre l'[[estratègia (escacs)|estratègia]] del joc a partir d'una còpia del llibre de [[William Lewis (escaquista)|William Lewis]] ''Fifty Games between [[Louis-Charles Mahé de La Bourdonnais|Labourdonnais]] and [[Alexander McDonnell|McDonnell]]'' (de 1835).ref name=batgirlAnderssen / Es dedicà de molt jove a la composició de [[problemes d'escacs|problemes]] fins que a l'edat de vint-i-quatre anys publicà un estudi de [[final (escacs)|finals]], ''Aufgaben für Schaspieler'', que va tenir un gran èxit.
Començà als trenta anys a jugar seriosament [[taules (escacs)|entaulant]] un matx amb [[Daniel Harrwitz]] a cinc punts ambdós; aquell mateix any la revista d'escacs alemanya ''Illustrierte Zeitung'' li publicà el seu retrat, cosa que estava molt ben considerada en aquella època.
La seva carrera es desenvolupà ascendentment fins que li arribà el declivi el 1866 en perdre un matx contra [[Wilhelm Steinitz]] per (+6 -8).ref name=mtxLa notació nowiki(+x -y =z)/nowiki vol dir que el primer jugador va guanyar x partides, en va perdre y, i va fer [[Taules (escacs)|taules]] en z./ref

== Jugador d'escacs ==

===Primers anys===

{{Escacs|=
|tright
|
|=
| | | |bl|bl| | |kl|=
| | | | | | | |pd|=
| | | | | | | |kd|=
| | | | | | | | |=
| | | | | | | | |=
| | | | | |pl| |pd|=
| | | | | | | |pl|=
| | | | | | | | |=
| {{HiddenMultiLine | Un problema de la col·lecció d'Anderssen del 1842. Blanques guanyen en quatre moviments. 
 | 1. Bh5 Kxh5 2. Kg7 h6 3. Kf6 Kh4 4. Kg6#
 }}
}}
Anderssen va cridar l'atenció del món dels escacs per primer cop quan el 1842 va publicar l'obra ''Aufgabe für Schachspieler'', una col·lecció de 60 [[problema d'escacs|problemes d'escacs]].
ref name=WallProfileAnderssen{{en}} [http://www.webcitation.org/5kmBxP6w5 Adolf Anderssen (1818-1879)]/refref name=Fine1952WorldsGreatChessGames{{en}} [http://batgirl.atspace.com/Anderssen.html Morphy's opponents: Adolf Anderssen]/ref Durant molts anys va seguir publicant problemes, tant en revistes com en una segona col·lecció publicada el 1852.ref name=WeeninkChessProblem{{en}} {{ref-llibre | autor=Weenink, H.G.M. | editor=Hume, G., and White, A.C. | títol=The Chess Problem | any=1926 }}/refref name=Howard1970PioneerComposers{{en}} {{ref-llibre | títol=Classic Chess Problems by Pioneer Composers | autor=Howard, K.S. | editorial=Courier Dover | any=1970 | isbn=0486225224 | url=http://books.google.co.uk/books?id=PzNBButOy3oCprintsec=frontcoverdq=%22Classic+Chess+Problems+by+Pioneer+Composers%22+howardsig=qNP1cRlBMw4hCL8BsAY1Xu0Xbls | consulta=17/6/2008 }}/ref Aquest fet va cridar l'atenció del grup [[Plèiades de Berlín]], que estava format per alguns dels millors jugadors d'escacs de l'època, i va jugar algunes partides contra alguns dels seus integrants.ref name=Spinrad2006Bledow{{en}} [http://www.chesscafe.com/text/spinrad11.pdf Spinrad, J.P.. Ludwig Erdmann Bledow (PDF).]/ref El desenvolupament d'Anderssen com a jugador va ser relativament lent, principalment perquè no disposava de temps ni de diners per enfrontar-se a grans jugadors. No obstant això, el 1846 va ser capaç de plantar cara a [[Tassilo von Heydebrand und der Lasa]], membre del grup de les Plèiades de Berlín, el qual havia estat un dels millors jugadors del món del moment.ref name=Diggle2006vonDerLasa{{en}} {{ref-web| url=http://www.chesscafe.com/text/baron.pdf |format=PDF|autor=Diggle,G.H. |títol=The Baron |editor=chesscafe.com |consulta=17/6/2008 }}/ref El 1846, a la mort del seu fundador [[Ludwig Bledow]], (un de les Plèiades de Berlín), es va convertir en editor de la revista ''Schachzeitung der Berliner Schachgesellschaft'' (posteriorment anomenat ''[[Deutsche Schachzeitung]]''). Anderssen va mantenir el càrrec fins al 1865.ref name=sympaticoChessPeriodicals{{en}} {{ref-web| url=http://www3.sympatico.ca/g.giffen/periodicals.htm |títol=Chess Periodicals |consulta=17/6/2008 }}/ref

=== Londres 1851 ===
[[Fitxer:Howard-Staunton-ILN-detail-1.jpeg| thumb | left |[[Howard Staunton]] organitzador del [[Torneig d'escacs de Londres de 1851]].]] 
El 1848 Anderssen va fer taules en una partida amb el jugador professional [[Daniel Harrwitz]].ref name=storiascacchiMatchesTo1849{{it}} [http://xoomer.virgilio.it/cserica/scacchi/storiascacchi/matches/fino1849.htm I grandi matches fino al 1849]/ref Basant-se en aquesta partida i la seva reputació d’escaquista en general, va ser convidat, com a representant alemany, al [[Torneig d'escacs de Londres de 1851]].refTaula de creuaments i partides en [[Portable Game Notation|PGN]] del Torneig de Londres de 1851: {{ref-web| url= http://www.mark-weeks.com/chess/v1lon-ix.htm |títol= ''1851 London Tournament''|cognom=Weeks|nom=Mark|editor=mark-weeks.com|llengua=anglès|consulta=23 de setembre de 2011}}/refref{{ref-web| url=http://www.chessgames.com/perl/chesscollection?cid=1007495 |títol=Taula de creuaments i partides del Torneig de Londres de 1851| editor=[[chessgames.com]] |llengua=anglès|consulta=23 de setembre de 2011}}/refref{{ref-web| url=http://www.rookhouse.com/events/london1851.html |títol= Història i partides del Torneig de Londres de 1851| editor= rookhouse.com|llengua=anglès|consulta=23 de setembre de 2011}}/ref Anderssen era reticent a acceptar la invitació, donades les despeses que suposaven el viatge. No obstant això, [[Howard Staunton]], es va oferir-se a pagar-li, de la seva butxaca, les despeses del viatge a Anderssen en cas que aquest no guanyes cap premi al torneig. Anderssen va acceptar la seva generosa oferta.ref name=batgirlAnderssen{{en}} {{ref-web| url=http://batgirl.atspace.com/Anderssen.html |títol=Morphy's opponents: Adolf Anderssen |consulta=2008-06-17 }}/ref

Els preparatius d’Anderssen per al torneig, va fer que el seu nivell de joc millores. A principis de 1851, va disputar més de 100 partides contra bons oponents com Carl Mayet, Ernst Falkbeer, Max Lange i Jean Dufresne.ref name=Diggle2006vonDerLasa/ El torneig es va disputar per eliminació directa, en el qual les parelles de competidors disputaven partides curtes, i Anderssen el va guanyar superant a Lionel Kieseritzky, József Szén, Howard Staunton i Marmaduke Wyvill, per un marge mínim de dues partides en cada cas.ref name=WeeksLondon1851{{en}} [http://www.mark-weeks.com/chess/v1lon-ix.htm World Chess Championship 1851 London Tournament]/ref El seu premi va ser de dues terceres parts del premi total de £500, és a dir £335,ref name=StauntonLondon1851{{en}} {{ref-llibre | títol=The Chess Tournament | autor=[[Howard Staunton|Staunton, H.]] | editorial=Hardinge Simpole | isbn=1843820897}} can be viewed online at or downloaded as PDF from [http://books.google.co.uk/books?id=_SUCAAAAYAAJpg=PR24dq=1851+london+tournament+book+stauntonlr=#PPR10,M1 Google Books]/ref l’equivalent a £240,000 de l’any 2006.ref{{en}} Conversion based on average incomes, which are the most appropriate measure for several days' hard work. If we use average prices for the conversion, the result is about £27,000. {{ref-web| url=http://www.measuringworth.com/ukcompare/result.php?use%5B%5D=CPIuse%5B%5D=DEFINDuse%5B%5D=WAGEuse%5B%5D=GDPCPuse%5B%5D=GDPCyear_early=1851pound71=335shilling71=0pence71=0amount=335year_source=1851year_result=2008 |consulta=2008-11-19 |títol=Five Ways to Compute the Relative Value of a U.K. Pound Amount, 1830 - 2006: 2006 equivalent of £335 in 1851 |consulta=2008-06-17 }}/ref Quan Anderssen i Szén es van haver d’enfrontar, van acordar que si qualsevol dels dos guanyava el torneig, l’altre rebria una tercera part del premi, el qual sembla que no va ser considerat poc ètic.ref name=StauntonLondon1851 /

Encara que la majoria de llibres d'escacs consideren a [[Wilhelm Steinitz]] com primer campió del món autèntic,ref name=Fine1952WorldsGreatChessGames{{en}} {{ref-llibre | autor=Fine, R. | títol=The World's Great Chess Games | any=1952
 | editorial=Andre Deutsch (now as paperback from Dover) }}/ref un dels organitzadors del torneig de Londres de 1851, havia dit que el torneig era pel ceptre del Campió del Món d'escacs .ref name=Spinrad2006EarlyWorldRankings{{en}} {{ref-web| url=http://www.chesscafe.com/text/spinrad06.pdf |format=PDF|títol=Early World Rankings |any=2006 |autor=Spinrad, J.P. |editor=chesscafe.com |consulta=2008-06-17 }}/ref De fet Anderssen no va ser descrit com el campió del món, però el torneig va convertir Anderssen com a jugador d’escacs més important del món, que en aquella època tenia el mateix significat.ref name=Fine1952WorldsGreatChessGames / El Club d'Escacs de Londres, que estava barallat amb Staunton i els seus colegues, va un organitzar un torneig un mes després en el qual van participar diversos jugadors que havien participat en el torneig internacional. El resultat va ser el mateix, va guanyar Anderssen.ref name=storiascacchiTorneiAl1879{{it}} [http://xoomer.virgilio.it/cserica/scacchi/storiascacchi/tornei/pagine/itorneifino1880.htm I tornei di scacchi fino al 1879]/ref

===Morphy, 1858===
[[Fitxer:PaulmorphyHair.jpg|thumb | right | 150px | [[Paul Morphy]].]]
Les oportunitats per disputar torneigs eren poques, i a més a més Anderssen era reticent a viatjar lluny a causa de les despeses.ref name=Fine1952WorldsGreatChessGames / En el seu únic torneig registrat entre 1851 i 1862, un torneig per eliminació celebrat a [[Manchester]] el 1857, va ser eliminat en segona ronda.ref name=storiascacchiTorneiAl1879 / Posteriorment, a finals de 1858, va ser derrotat per 8-3 (dues victòries, dos empats i set derrotes) pel campió americà [[Paul Morphy]] en un famós enfrontament celebrat a [[París]].ref{{en}} {{ref-web| url=http://www.mark-weeks.com/chess/v$m$$mix.htm |títol=Morphy Matches|consulta=17/6/2008}} a Mark Weeks' Chess Pages/ref Malgrat que Anderssen sabia millor que ningú com atacar, Morphy va entendre millor quan i com preparar un atac. Morphy s’havia anotat recentment victòries convincents davant d'altres jugadors de primera categoria com Johann Löwenthal, el reverend John Owen i Daniel Harrwitz.ref name=Fine1952WorldsGreatChessGames{{en}} {{ref-llibre | autor=Fine, R. | títol=The World's Great Chess Games | any=1952 | capítol=Adolf Anderssen | editorial=Andre Deutsch (now as paperback from Dover) }}/ref No obstant això, Morphy va retornar als Estats Units l’any 1859 i poc després va anunciar la seva retirada dels escacs de primera categoria. Per tant, Anderssen va tornar a ser el jugador més fort en actiu.ref name=Draper1963DoesAgeAffectMasterChess /

Anderssen va començar amb el curiós moviment d'[[obertura (escacs)|obertura]] '''1.a3''' en tres de les partides del seu enfrontament amb Morphy, amb els resultat d’una victòria, un empat i una derrota.ref{{en}} {{ref-web| url=http://www.chessgames.com/perl/chessgame?gid=1019039 |títol=Anderssen vs Morphy, París 1858, game 6 |consulta=17/6/2008}} {{ref-web| url=http://www.chessgames.com/perl/chessgame?gid=1019043 |títol=Anderssen vs Morphy, París 1858, game 8 |consulta=17/6/2008}} {{ref-web| url=http://www.chessgames.com/perl/chessgame?gid=1019048 |títol=Anderssen vs Morphy, París 1858, game 10 |consulta=17/6/2008 }}/ref Aquest moviment d’obertura, actualment conegut amb el nom d’[[Obertura Anderssen]], mai ha estat popular en competicions d’alt nivell.ref name=Schiller2002UnorthodoxOpenings{{en}} {{ref llibre | autor=[[Eric Schiller]] | any=2002 | edició=Second | títol=Unorthodox Chess Openings | editorial=Cardoza | isbn=1-58042-072-9 }}/ref

===Altres resultats 1851-1862===
Poc després del Torneig Internacional de Londres de 1851, Anderssen va jugar les seves dues partides més famoses, ambdues encontres casuals que va guanyar amb [[combinació (escacs)|combinacions]] que implicaven diversos [[sacrifici (escacs)|sacrificis]]. En la primera, jugada contra [[Lionel Kieseritzky]] a Londres tot just després del torneig de 1851 i anomenada [[Partida immortal|La Immortal]], va jugar amb les negres, però iniciant la partida, i va sacrificar l’[[alfil]], dues [[torre (escacs)|torres]] i finalment la seva [[dama (escacs)|dama]].ref name=chessgamesImmortal Game{{en}} {{ref-web| url=http://www.chessgames.com/perl/chessgame?gid=1018910 |títol=Adolf Anderssen vs Lionel Kieseritsky, 1851, King's Gambit Accepted – The Immortal Game |consulta=17/6/2008 }}/ref A la segona d'aquestes partides, que va jugar amb les blanques a [[Berlín]] el 1852 contra [[Jean Dufresne]] i va ser anomenada [[la Sempre viva]], el sacrifici total va ser més modest, però també va sacrificar la [[dama (escacs)|dama]] i una peça menor.ref name=chessgamesEvergreenGame{{en}} {{ref-web| url=http://www.chessgames.com/perl/chessgame?gid=1018961 |títol=Adolf Anderssen vs Jean Dufresne, Berlín 1852, Evans Gambit - The Evergreen Game |consulta=17/6/2008}}/ref

Després de l’enfrontament amb Morphy, Anderssen va jugar dues partides contra [[Ignác Kolisch]], un jugador del top cinc que posteriorment es va convertir en un ric banquer i mecenes dels escacs.ref name=chessmetricsProfileKolisch{{en}} {{ref-web| url=http://chessmetrics.com/cm/CM2/PlayerProfile.asp?Params=199510SSSSS3S067035000000111000000000016610100 |consulta=2008-06-17 |títol=Chessmetrics Player ProFitxer: Ignatz Kolisch }}/refref{{en}} {{ref-publicació|cognom1=Singer |nom1=Isidore | author1-link=Isidore Singer |cognom2=Porter |nom2=A. |any=1901–1906 |títol=[[Jewish Encyclopedia]] |citació=[http://www.jewishencyclopedia.com/view.jsp?artid=343letter=K Kolisch, Baron Ignaz Von] |volum=7 |pàgines=547}}/ref Anderssen va guanyar l’enfrontament per un estret marge (quatre victòries, dos empats i tres derrotes).ref name=storiascacchiMatches1850To1864{{it}} [http://xoomer.virgilio.it/cserica/scacchi/storiascacchi/matches/1850-64.htm I grandi matches 1850 - 1864]/ref

===Londres 1862===

Anderssen va guanyar el [[Torneig d'escacs de Londres de 1862]], el primer torneig international pel sistema de tots contra tots, amb un resultat de dotze victòries sobre tretze partides.Només va perdre un enfrontament amb el reverend John Owenref name=chessmetricsProfileJohnOwen{{en}} A very strong player who had a long career; 1862 was his most successful year: {{ref-web| url=http://chessmetrics.com/cm/CM2/PlayerProfile.asp?Params=199510SSSSS3S003629000000111000000000001310100 |títol=Chessmetrics Player ProFitxer: John Owen |consulta=2008-06-17 }}/ref i va acabar dos punts per davant de [[Louis Paulsen]], que havia tingut el millor record de partides guanyades de principis de la dècada de 1860.ref name=WeeksLondon1862{{en}} [http://www.mark-weeks.com/chess/w2lon-ix.htm World Chess Championship 1862 London Tournament]/refref name=chessmetricsProfileLouisPaulsen{{en}} {{ref-web| url=http://chessmetrics.com/cm/CM2/PlayerProfile.asp?Params=199510SSSSS3S098485000000111000000000023610100 |títol=Chessmetrics Player ProFitxer: Louis Paulsen |consulta=2008-06-17 }}/ref Per aquelles dates, Morphy s’havia retirat de la competició, per tant Anderssen va ser generalment considerat de nou el millor judagor del món en actiu.ref name=Draper1963DoesAgeAffectMasterChess{{ref-publicació|títol=Does Age Affect Master Chess? |autor=Draper, N.R. 
|publicació=Journal of the Royal Statistical Society, Series A (General) 
|volum=126 |exemplar=1 |any=1963|pàgines=120–127 
| url=http://www.jstor.org/pss/2982450 |consulta=2008-11-20 
| doi=10.2307/2982450 
}}/ref

Entre 1862 i 1866, Anderssen només va trobar un rival competitiu, [[Berthold Suhle]],ref name=storiascacchiMatches1850To1864/ el qual era un gran jugador i un escriptor respectat.ref{{en}} In collaboration with [[Gustav Neumann]], see the Lehrbücher (textbooks) section of {{ref-web| url=http://www.ballo.de/1844-1945,_b.htm |títol=Schachliteratur 1844 - 1945 |consulta=2008-06-17 }} [[Wilhelm Steinitz]] respected their work, see his review of Wormald’s ''The Chess Openings'' quoted at {{ref-web| url=http://www.chesshistory.com/winter/winter15.html |títol=Chess Notes Archive 15 |autor=Winter, E. |consulta=2008-06-17 }}/ref El seu enfrontament del 1864, va acabar en empat (tres victòries, tres derrotes i dos empats).

=== Steinitz, 1866===
[[Fitxer:Steinitz1866.jpg|thumb|right|150px|[[Wilhelm Steinitz]] el 1866]]

El 1866 Anderssen va perdre un enfrontament disputat amb el jove de 30 anys [[Wilhelm Steinitz]] (sis victòries, vuit derrotes i cap empat; Steinitz va guanyar els dos últims punts).ref name=Matches1865To1879{{it}} [http://xoomer.virgilio.it/cserica/scacchi/storiascacchi/matches/1865-79.htm I matches 1865/79]/ref Tot i que Steinitz és conegut actualment per inventar l’aproximació posicional i demostrar la seva superioritat, la partida del 1866 es va jugar a l’estil d’atac a ultrança típic de les dècades de 1850 i 1860.ref name=SilmanSteinitz{{en}} {{ref-web|títol=Wilhelm Steinitz | url=http://www.jeremysilman.com/chess_history/grt_plyr_w_steinitz.html |autor=Silman, J. |editor=Jeremy Silman |consulta=2008-06-17 }} Has several examples of Steinitz testing his theories in top-class play./ref Generalment aquest punt és considerat com el punt en el que Steinitz va succeir a Anderssen com millor jugador del món en actiu. Encara que la idea d’un concurs per la campionat del món havia estat flotant al voltant des de la dècada de 1840s,ref name=Spinrad2006EarlyWorldRankings / la partida Anderssen-Steinitz del 1866 no es va qualificar com la disputa del campionat del món i ningú no va gosar a fer tal afirmació mentre Morphy fos viu i Anderssen seguís dominant tant els grans torneigs com els enfrontament personals amb Zukertort fins al 1871.ref{{en}} {{ref-llibre | títol=The Centenary Match, Kasparov-Karpov III | autor=[[Raymond Keene]] and David Goodman | any=1986| pàgines=1–2 }}/ref

===1866-1879===
En aquestes dates, el torneigs van esdevenir més freqüents i l’adopció general del format de tots contra tots va suposar que la pèrdua ocasional d’un enfrontament no suposes un desastre. Anderssen va treure avantatge d’aquestes evolucions per col·leccionar un molt satisfactori record de torneigs en els seus últims anys de la seva carrera (que va iniciar amb 50 anys): cinc primers llocs, dos segons llocs, dos tercers llocs i un sisè lloc en el seu últim any de vida, quan la seva salut era delicada.ref name=storiascacchiTorneiAl1879/ref name=endgameNLWorldExhibitions{{en}} [http://www.endgame.nl/wfairs.htm WORLD EXHIBITIONS]/ref Un dels seus primers llocs, va ser per davant de Steinitz, [[Gustav Neumann]], [[Joseph Henry Blackburne]], [[Louis Paulsen]] i altres grans judagors en el [[Torneig d'escacs de Baden-Baden de 1870]]. Aquest és considerat com un dels 20 millors torneigs, fins i tot malgrat la proliferació de super tornaigs fins a 1990.ref name=sympaticoStrongest Tournaments{{en}} {{ref-web| url=http://www3.sympatico.ca/g.giffen/tournaments.htm |títol=The Strongest Tournaments in Chess History |consulta=2008-06-17 }}/refref name=chessmetricsFormulas{{en}} {{ref-web| url=http://chessmetrics.com/cm/CM2/Formulas.asp?Params=199510SS0SS3S000000000000111000000000000010100#ClassExplanation |títol=Formulas |consulta=2008-06-17 }}/ref Un dels tercers llocs d’Anderssen va ser al [[Torneig d'escacs de Viena de 1873]], quan tenia 55 anys. Al voltant de la meitat dels èxits obtinguts per Anderssen en torneigs va tenir lloc en els campionats de les diferents Federacions d’Escacs Alemanyes regionals. Tot i que aquestes estaven obertes a totes les nacionalitats, la majoria comptaven a la partició de pocs competidors del top deu o top cinc.ref name=storiascacchiTorneiAl1879/ Anderssen generalment guanyava a Zukertort en els seus enfrontaments, però aquest domini va arribar a la seva fi el 1871.

El Torneig de Leipzig de 1877, en el qual Anderssen va quedar segon per darrere de Louis Paulsen, va ser organizat per commemorar el 50è aniversari de l’aprenentatge de Anderssen de moviments d’escacs. La iniciativa va sorgir de la Federació Central d’Escacs Alemanya. És l’únic torneig mai organitzat per commemorar un competidor.ref name=WallProfileAnderssen/ 

De nou a Leipzig, Anderssen va perdre un enfrontament amb el guanyador del torneig Louis Paulsen (tres victòries, un empat i cinc derrotes). Els enfrontaments eren la debilitat d’Anderssen. L’únic enfrontament que va guanyar en aquest període va ser el 1868, enfront el jove de 26 anys [[Johann Zukertort]] (vuit victòries, un empat i tres derrotes).ref name=Matches1865To1879/

==Valoració==
[[Fitxer:AdolphAnderssen.jpg|right|thumb|150px|Adolf Anderssen]]
Anderssen va tenir molt d'èxit en els torneigs europeus entre 1851 i principis de 1878, obtenint el primer premi en més de la meitat dels esdeveniments en els que va participar.ref name=storiascacchiTorneiAl1879 / El seu únic fracàs registrat en un torneig va ser l’any 1857 i el sisè lloc de París l’any 1878, quan la seva salut era delicada i li quedava un any de vida.ref name=storiascacchiTorneiAl1879 /ref name=endgameNLWorldExhibitions / El seu resultat de l’enfrontament va ser molt pobre. De 12 partides només va guanyar dues, en va empatar quatre i en va perdre sis, però per ser justos, cal tenir en compte que una derrota va ser davant de [[Paul Morphy]], el qual havia aniquilat altres grans jugadors com a mínim amb tanta claredat.ref name=Fine1952WorldsGreatChessGames / Anderssen va presentar dures batalles a [[Wilhelm Steinitz]], cosa que ningú no va fer fins que [[Emanuel Lasker]] va vèncer a Steinitz el 1894.ref name=WallProfileSteinitz{{en}} {{ref-web| url=http://www.geocities.com/SiliconValley/Lab/7378/steinitz.htm |títol=Bill Wall's Chess Master Profiles: Steinitz |consulta=2008-06-17 |urlarxiu=http://www.webcitation.org/5kmBwxYZZ|dataarxiu=2009-10-24|deadurl=yes}}/ref [[Daniel Harrwitz]] (amb el que va empatar el 1848) va ser el més ''dèbil'' dels seus altres oponents.ref{{en}} Career Details option at {{ref-web| url=http://chessmetrics.com/cm/CM2/PlayerProfile.asp?Params=199510SSSSS3S003629000000131000000000001310100 |títol=Chessmetrics Player ProFitxer: Adolf Anderssen |consulta=2008-07-01 }}/ref

[[Árpád Élő]], inventor del [[Sistema de puntuació Elo]], va calcular les puntuacions de forma retroactivament al llarg de la història, i va estimar que Anderssen va ser el primer jugador a superar la puntuació de 2600.ref{{citar ref|cognom=Elo|nom=Arpad|enllaçautor=Arpad Elo
|títol=The Rating of Chessplayers, Past and Present
|any=1978
|pàgina=191
|editorial=Arco
|isbn= 0-668-04721-6}}
/ref El [[Chessmetrics]] situa a Anderssen com un dels cinc primers jugadors durant gran part del període compres entre l’any 1851 i poc abans de la seva mort l’any 1879.ref{{en}} {{ref-web| url=http://chessmetrics.com/cm/CM2/PlayerProfile.asp?Params=199510SSSSS3S003629000000111000000000001310100 |títol=Chessmetrics Player ProFitxer: Adolf Anderssen |consulta=2008-06-17 }}/ref

Steinitz, que deia el que pensava sense por ni favoritisme,ref{{ref-publicació|autor=Steinitz, W. |títol=(unknown) |publicació=International Chess Magazine |pàgines=146–147 |mes=May |any=1891 
| url=http://www.chesshistory.com/winter/winter15.html#3974._The_Steinitz-Wormald-MacDonnell_ |consulta=2008-11-19
}}/ref situava a Anderssen com un dels dos millors jugadors d’atac del seu temps: Tots nosaltres hem d’aprendre de Morphy i Anderssen com dur a terme un atac al costat del rei, i potser jo mateix no n’he après prou.ref name=WinterSteinitzQuotes{{en}} {{ref-web| url=http://www.chesshistory.com/winter/extra/steinitz.html |títol=Steinitz Quotes |autor=Winter, E. |consulta=2008-06-17 }}/ref Encara que Anderssen és considerat membre de l’escola heroica d’atac,ref name=Spinrad2006Bledow / no estava a favor d’atacar sense sentit. En aquest sentit, va dir: Mou aquesta peça, la que tinguis en pitjor situació, llevat que puguis assegurar-te una avantatge immediata a través d’un atac,ref{{en}} {{ref-llibre | títol=Manual of Chess | autor=Emanuel Lasker | url=http://www.exeterchessclub.org.uk/quotes.html | consulta=2008-06-17 }}/ref un principi que més recentment s’ha anomenat regla de [[Vladimir Makogonov|Makogonov]].ref{{en}} {{ref-web| url=http://www.chessdevon.co.uk/HTML/archives/chessbase/Arch13/base.htm |títol=The secret weapons of the champions |consulta=2008-06-17 }}/ref No obstant això, el seu enfocament del desenvolupament va ser casual i va fracassar totalment en tractar d’entendre perquè havia guanyat Morphy.ref name=Fine1952WorldsGreatChessGames /

La ciutat on residia Anderssen estava tant orgullosa d’ell, que el 1865 la [[Universitat de Wrocław]] li va atorgar el reconeixement de [[doctor honoris causa]].ref name=Fine1952WorldsGreatChessGames /

===Influencia en els escacs ===
L’escola de joc d’atac heroic, a la qual pertanyia Anderssen, va ser eclipsada per l’aproximació posicional de Steinitz. Vers 1894, es reconeixia de manera generalitzada, que l’unica manera de vèncer a Steinitz, era aplicar els principis de Steinitz.ref name=NYTimes1894PreSteinitzLasker{{en}} {{ref-publicació|publicació=New York times |data= 11 març 1894 |títol=Ready for a big chess match | url=http://query.nytimes.com/mem/archive-free/pdf?_r=2res=9400E4DF1630E033A25752C1A9659C94659ED7CForef=sloginoref=slogin |consulta=2008-06-17 | format=PDF}}/ref

Anderssen ha tingut una major influencia en la composició de [[problema d'escacs|problemes d’escacs]]. Va començar a compondre en els últims anys de la Old School, les composicions de la qual eren bastant similars a les posicions reals sobre el tauler i representaven moviments clau espectaculars, diversos [[sacrifici (escacs)|sacrificis]] i algunes variacions.ref name=Howard1970PioneerComposers / Va ser un dels compositors més hàbils del seu temps. La seva obra constitueix una primera etapa del Període de Transició, entre mitjans de la dècada de 1840 i principis de la dècada de 1860, quan moltes de les idees de fons sobre problemes van ser descobertes, requisits del joc com les posicions, van ser abandonats i es van introduir els concursos de composició (el primer d'ells va ser el 1854), que va obligar als jutges a decidir sobre quines característiques eren les més desitjables en un problema.ref name=WeeninkChessProblem /

Fora del camp dels problemes d’escacs, Anderssen no va ser un autor prolífic. No obstant això, va editar la revista ''Schachzeitung der Berliner Schachgesellschaft'' (posteriorment anomenat ''[[Deutsche Schachzeitung]]'') entre 1846 i 1865. Va ser co-editor, juntament amb Gustav Neumann, de ''Neue Berliner Schachzeitung'' del 1864 al 1867.ref name=sympaticoChessPeriodicals/

===Personalitat===

Steinitz va escriure: Anderssen era honest i honorable fins a la medul·la. Sense por donava sense embuts la seva opinió, i el seu sincer es va fer tant patent....que només la seva paraula era suficient per sufocar les disputes...per les quals sovint decidia a favor d’un rival...ref name=batgirlAnderssen / Per altra banda, [[Reuben Fine]] va escriure, Hi ha un curiós contrast entre la seva esplendor sobre el tauler i la seva actitud sense inspiració en els assumptes quotidians.ref name=Fine1952WorldsGreatChessGames /

==Mort==

Adolf Anderssen va morir el 13 de març de 1879 a la seva residencia. El ''[[Deutsche Schachzeitung]]'' va va destacar la seva mort amb un obituari de dinou pàgines.ref name=WallProfileAnderssen / Els bombardeigs de la [[Segona Guerra Mundial]], va malmetre la seva tomba a Breslau. Després de la guerra, la ciutat es va convertir en part de Polònia i actualment és coneguda amb nom polonès de [[Wrocław]]. El 1957, la [[Federació polonesa d'escacs]] va decidir tornar a enterrar Anderssen en una nova tomba al [[cementiri d’Osobowicki]].ref{{en}} {{ref-web| url=http://www.findagrave.com/cgi-bin/fg.cgi?page=grGSln=AnderssenGSfn=AdolfGSbyrel=inGSdyrel=inGSob=nGRid=29440828 |títol=Find A Grave: Adolf Anderssen |consulta=2008-12-08}}]/refref{{en}} For a picture of his grave, see {{ref-web|editor=Ken Whyld Association | url=http://www.kwabc.org/Homepage-UK/breslau.htm |consulta=2008-11-19 |títol=At the grave of Adolf Anderssen }} The source for the date of the reburying is ''SchachReport'', no. 9/1995, p.74/ref

== Partides destacades ==
* [http://www.chessgames.com/perl/chessgame?gid=1018910 Adolf Anderssen vs Lionel Kieseritsky, 1851, King's Gambit: Accepted. Bishop's Gambit Bryan Countergambit (C33), 1-0] The Immortal Game. Anderssen sacrifices his Queen and both Rooks in order to achieve the victory.
* [http://www.chessgames.com/perl/chessgame?gid=1018961 Adolf Anderssen vs Jean Dufresne, Berin 1852, obertura italiana, gambet Evans, defensa Pierce (C52), 1-0] The Evergreen Game - another short game full of sacrifices and ending with a nice two-Bishops checkmate
* [http://www.chessgames.com/perl/chessgame?gid=1019048 Adolf Anderssen vs Paul Morphy, Match, París 1858 - Anderssen Opening] Anderssen beats Morphy after opening 1. a3
* [http://www.chessgames.com/perl/chessgame?gid=1019346 Adolf Anderssen vs Johannes Zukertort, Barmen 1869, Italian Game: Evans Gambit. Paulsen Variation (C51), 1-0] Black resigned before allowing Anderssen to finish the combination: 29. Qxh7+ Kxh7 30. f6+ Kg8 31. Bh7+ Kxh7 32. g8Q+ Rxg8 33. Rh3#

== Resultats en torneigs ==
Fonts:ref name=WallProfileAnderssen{{en}} {{ref-web|url=http://www.geocities.com/siliconvalley/lab/7378/andersse.htm |títol=Adolf Anderssen (1818-1879) |consulta=2008-06-17 |urlarxiu=http://www.webcitation.org/5kmBxP6w5|dataarxiu=2009-10-24|deadurl=yes}}/refref name=WeeksLondon1851{{en}} {{ref-web| url=http://www.mark-weeks.com/chess/v1lon-ix.htm |títol=1851 London Tournament |consulta=2008-06-17 }}/refref name=storiascacchiTorneiAl1879{{en}} {{ref-web| url=http://xoomer.alice.it/cserica/scacchi/storiascacchi/tornei/pagine/itorneifino1880.htm |títol=I tornei di scacchi fino al 1879 |consulta=2008-06-17 }}/refref name=WeeksLondon1862{{en}} {{ref-web| url=http://www.mark-weeks.com/chess/w2lon-ix.htm |títol=1862 London Tournament |consulta=2008-06-17 }}/refref name=endgameNLWorldExhibitions{{en}} {{ref-web| url=http://www.endgame.nl/wfairs.htm |títol=World Exhibitions |consulta=2008-06-17 }}/refref name=sympatico19thCentMatchesTournaments{{en}} {{ref-web| url=http://www3.sympatico.ca/g.giffen/19thcent.htm |títol=Major Chess Matches and Tournaments of the 19th century |consulta=2008-06-17 }}/refref name=ScoresRomanticEra{{en}} {{ref-web| url=http://www.vuse.vanderbilt.edu/~spin/chessmatches.html |títol=Scores of various important chess results from the Romantic era |consulta=2008-06-17 }}/ref

{| class=wikitable sortable style=text-align:center; margin:1em auto 1em auto;
! Data !! Torneig !! Posició !! Marcador !! class=unsortable|Notes
|-
| 1851 || align=left| [[Torneig d'escacs de Londres de 1851|Torneig internacional de Londres de 1851]] || 1 || 15/21 || align=left | Davant de [[Marmaduke Wyvill]], [[Elijah Williams]], [[Howard Staunton]], [[József Szén]], [[Hugh Alexander Kennedy]], [[Bernhard Horwitz]], [[Henry Edward Bird]], [[Lionel Kieseritzky]], [[Carl Mayet]], [[Johann Löwenthal]], [[Edward Löwe]], Alfred Brodie, James Mucklow, Samuel Newham, i E.S. Kennedy.br /Un torneig per eliminació directa a cada ronda, en el s’anava incrementant del millor de 3 partides de la primera ronda al millor de 8 partides de la final. Anderssen va derrotar Kieseritzky, Szen, Staunton i Wyvill. El seu enfrontament més disputat va ser a la final am Wyvill, amb el resultat de +4=1-2 (quatre victòries, un empat i dues sdin the final against Wyvill.ref name=WeeksLondon1851 /
|-
| 1851 || align=left| Torneig del Club d'escacs de Londres || 1 || 7½/8 || align=left | Va quedar per davant de Karl Meyerhofer, [[Daniel Harrwitz]], [[Frederic Deacon]], Kieseritzky, Horwitz, Szabo, Löwe i Ehrmann. 
Pel que sembla havia de ser un torneig pel sistema de tots contra tots, però els jugadors més febles ràpidament anaren abandonant. 
|-
| 1857 || align=left| [[Manchester]] ([[Campionat d'escacs de la Gran Bretanya]]) || - || 1/2 || align=left | Torneig de vuit jugadors en la modalitat per eliminació directa, en el qual els participants només van jugar una partida a cada ronda. Anderssen va derrota Harrwitz a la primera ronda, i va perdre amb Löwenthal a la segona ronda. Löwenthal va guanyar la final contra [[Samuel Boden]], que després es va retirar.
|-
| 1862 || align=left| [[Torneig internacional de Londres de 1862]] || 1 || 12/13 || align=left | Va que primer per davant de [[Louis Paulsen]], (11/13), [[John Owen]] (10/13), [[George Alcock MacDonnell]], [[Serafino Dubois]], [[Wilhelm Steinitz]] i vuit jugadors més.ref name=WeeksLondon1862 /br /Un dels seus primers èxits en torneigs en format de tots contra tots.
|-
| 1868 || align=left| [[Aachen]] ([[Campionat d'escacs d'Alemanya#Congressos de la WDSB 1861-1880|Campionat d'escacs d'Alemanya]]) || 1= || 3/4 brthen 0/1 || align=left | Anderssen i [[Max Lange]] van empatar al primer lloc, tot i que Lange havia quedat per davant en el playoff. 
|-
| 1869 || align=left| [[Hamburg (estat)|Hamburg]] ([[Campionat d'escacs d'Alemanya#Congressos de la NDSB 1868-1872|Campionat d'escacs d'Alemanya]]) || 1= || 4/5 brthen 1½/2 || align=left | 
Anderssen i [Louis Paulsen van empatar al primer lloc, tot i que Anderssen va quedar per davant de Paulsen en el playoff. 
|-
| 1869 || align=left| [[Barmen]] ([[Campionat d'escacs d'Alemanya#Congressos de la WDSB 1861-1880|Campionat d'escacs d'Alemanya]]) || 1 || 5/5 || align=left | Va quedar per davant de Zukertort, von Minckwitz, Schallopp, Wilfried Paulsen i Richard Hein.
|-
| 1870 || align=left| [[Torneig d’escacs de Baden-Baden de 1870]] || 1 || 11/18 || align=left | Va quedar per davant de Steinitz, [[Gustav Neumann]], [[Joseph Henry Blackburne]], Louis Paulsen, [[Cecil Valentine De Vere]], [[Szymon Winawer]], [[Samuel Rosenthal]], von Minckwitz i [[Adolf Stern]].
|-
| 1871 || align=left| [[Krefeld]] ([[Campionat d'escacs d'Alemanya#Congressos de la WDSB 1861-1880|Campionat d'escacs d'Alemanya]]) || 1= || 4/5 brthen 1/2 || align=left | Anderssen, von Minckwitz, i Louis Paulsen van empatar. L’ordre després del playoff era (1) Paulsen, (2) Anderssen, (3) Minckwitz. 
|-
| 1871 || align=left| [[Leipzig]] ([[Campionat d'escacs d'Alemanya#Congressos de la MDSB 1871-1877|Campionat d'escacs d'Alemanya]]) || 1= || 4½/5 then 1/1 || align=left | Anderssen i [[Samuel Mieses]] van empatar al primer lloc. Aleshores Anderssen va guanyar el playoff. 
|-
| 1872 || align=left| [[Altona, Hamburg|Altona]] ([[Campionat d'escacs d'Alemanya#Congressos de la NDSB 1868-1872|Campionat d'escacs d'Alemanya]]) || 1 || 3½/4 || align=left | Va quedar per davant Neumann, Göring, Schallopp i Pitschel.
|-
| 1873 || align=left| [[Torneig d’escacs de Viena de 1873]] || 3 || 8½/11: 19/30 || align=left | Per darrere d’Steinitz (10/11: 22½/25) i Blackburne, i per davant de Rosenthal (7½/11: 17/28), Louis Paulsen, [[Henry Edward Bird]], [[Max Fleissig]], Josef Heral, [[Philipp Meitner]], [[Oscar Gelbfuhs]], [[Adolf Schwarz]] i Pitschel.br /Aquest torneig va utilitzar un sistema de puntuació poc habitual. Cada jugador s’enfrontava amb tots els altres al millor de tres paritdes. Cada victoria contava un punt i mig punt l’empat. 
|-
| 1876 || align=left| [[Leipzig]] ([[Campionat d'escacs d'Alemanya#Congressos de la MDSB 1871-1877|Campionat d'escacs d'Alemanya]]) || 1= || 3½/5 then 2/2 || align=left | Anderssen, Goering i Pitschel va empatar, però l’ordre després del playoff va ser (1) Anderssen, (2=) Goering i Pitschel.
|-
| 1877 || align=left| [[Leipzig]] ([[Campionat d'escacs d'Alemanya#Congressos de la MDSB 1871-1877|Campionat d'escacs d'Alemanya]])|| 2= || 8½/11 || align=left | Per darrere de Louis Paulsen (9/11) i empatar amb Zukertort (8½/11). Per davant de Winawer (7½/11), Goering, [[Berthold Englisch]], Schallopp i altres 5. Aquest torneig va ser especialment organitzat en honor de Anderssen.
|-
| 1878 || align=left| [[Frankfurt del Main|Frankfurt]] ([[Campionat d'escacs d'Alemanya#Congressos de la WDSB 1861-1880|Campionat d'escacs d'Alemanya]]) || 3 || 6/9 || align=left | Per darrere de Louis Paulsen (8/9) i Adolf Schwarz (6½/9). Per davant de von Minckwitz (5/9), Wilfried Paulsen (4½/9) i altres 5.
|-
| 1878 || align=left| [[Torneig d’escacs de Paris de 1878]] || 6 || 12½/22 || align=left | Anderssen estava delicat de salut.ref name=endgameNLWorldExhibitions / El torneig el van guanyar Winawer i Zukertort. 
|}

==Resultats d’enfrontaments ==
Fonts:ref name=WallProfileAnderssen /ref name=Spinrad2006Bledow{{en}} {{ref-web| url=http://www.chesscafe.com/text/spinrad11.pdf |format=PDF|autor=Spinrad, J.P. |títol=Ludwig Erdmann Bledow |editor=chesscafe.com |consulta=2008-06-17 }}/refref name=storiascacchiMatchesTo1849{{en}} {{ref-web| url=http://xoomer.alice.it/cserica/scacchi/storiascacchi/matches/fino1849.htm |títol=I grandi matches fino al 1849 |consulta=2008-06-17 }}/refref name=storiascacchiMatches1850To1864{{en}} {{ref-web| url=http://xoomer.alice.it/cserica/scacchi/storiascacchi/matches/1850-64.htm |títol=I grandi matches 1850 - 1864 |consulta=2008-06-17}}/refref name=sympatico19thCentMatchesTournaments /ref name=ScoresRomanticEra/ref name=Matches1865To1879 {{en}} {{ref-web| url=http://xoomer.alice.it/cserica/scacchi/storiascacchi/matches/1865-79.htm |títol=I matches 1865/79 |consulta=2008-06-17 }}/refref{{ru}} Jakov Neistadt, ''Shakhmaty do Steinitza'', pp. 126-177, Fizkultura i sport, Moskwa 1961 (Russian edition)/refref name=Gino Di Felice2004Chess Results,1747-1900{{en}} {{ref-web| url=http://www.chesscafe.com/text/review466.pdf |format=PDF|autor=Taylor Kingston |títol=Don't Bet the Farm |editor=chesscafe.com |consulta=2010-06-26 }}/ref

{| class=wikitable sortable style=text-align:center; margin:1em auto 1em auto;
! Data !! Rival!! Resultat !! class=unsortable | Lloc!! class=unsortable colspan=2|Marcador !! class=unsortable|Notes
|-
| 1845 || [[Ludwig Bledow]] || Derrota || [[Breslau]] || ½/5 || +0=1–4 || align=left | El resultat varia segons brla font.ref name=Spinrad2006Bledow /
|-
| 1845-1846 || [[Tassilo von Heydebrand und der Lasa]] || Derrota || [[Breslau]] || 2/6 || +2=0–4 || align=left |  
|-
| 1848 || [[Daniel Harrwitz]] || Empat || [[Breslau]] || 5/10 || +5=0–5 || align=left |  
|-
| 1851 || [[Tassilo von Heydebrand und der Lasa]] || Derrota || [[Breslau]] || 5/15 || +?=?–? || align=left |  
|-
| 1851 || [[Karl Pitschel]] || Empat || [[Leipzig]] || 2/4 || +1=2–1 || align=left |  
|-
| 1851 || [[Jean Dufresne]] || Victòria || [[Berlín]] || 13/18 || +12=2–4 || align=left |  
|-
| 1851 || [[Ernst Falkbeer]] || Victòria || [[Berlín]] || 4/5 || +4=0–1 || align=left |  
|-
| 1851 || [[Carl Mayet]] || Victòria || [[Berlín]] || 4/4 || +4=0–0 || align=left |  
|-
| 1851 || [[Eduard Jenay]] || Victòria || [[Londres]] || 4½/8 || +?=?–? || align=left | Partides informals
|-
| 1851 || [[Lionel Kieseritzky]] || Derrota || [[Londres]] || 6/16 || +5=2–9 || align=left | Partides informals
|-
| 1851 || [[Johann Löwenthal]] || Victòria || [[Londres]] || 5½/8 || +5=1–2 || align=left | Partides informalsref{{en}} [http://www.edochess.ca/matches/m225.html Edo Historical Chess Ratings]/ref
|-
| 1858 || [[Daniel Harrwitz]] || Victòria || [[París]] || 4/6 || +3=2–1 || align=left | Les fonts donen tambébr resultats per separat:br +3=3–1 i +2=2–1ref{{en}} [http://www.edochess.ca/matches/m402.html Edo Historical Chess Ratings]/ref
|-
| 1858 || [[Paul Morphy]] || Derrota || [[París]] || 3/11 || +2=2–7 || align=left |  
|-
| 1858 || [[Paul Morphy]] || Derrota || [[París]] || 1/6 || +1=0–5 || align=left | Partides informals
|-
| 1859 || [[Max Lange]] || Derrota || [[Breslau]] || 3½/8 || +3=1–4 || align=left | Partides informals
|-
| 1859 || [[Carl Mayet]] || Victòria || [[Berlín]] || 7/8 || +7=0–1 || align=left |  
|-
| 1859 || [[Jean Dufresne]] || Victòria || [[Berlín]] || 4/4 || +4=0–0 || align=left |  
|-
| 1859 || [[Berthold Suhle]] || Victòria || [[Berlín]] || 31/48 || +27=8–13 || align=left | Partides informals
|-
| 1860 || [[Philipp Hirschfeld]] || Victòria || [[Berlín]] || 16½/29 || +14=5–10 || align=left |  
|-
| 1860 || [[Ignatz von Kolisch]] || Empat || [[París]] || 5½/11 || +5=1–5 || align=left |  
|-
| 1860 || [[Paul Journoud]] || Victòria || [[París]] || 3½/5 || +3=1–1 || align=left |  
|-
| 1860 || [[Jules Arnous de Rivière]] || Empat || [[París]] || 2½/5 || +2=1–2 || align=left |  
|-
| 1861 || [[Ignatz von Kolisch]] || Victòria || [[Londres]] || 5/9 || +4=2–3 || align=left |  
|-
| 1861 || [[Johann Löwenthal]] || Victòria || [[Londres]] || 2/3 || +2=0–1 || align=left | Partides informals
|-
| 1862 || [[Louis Paulsen]] || Empat || [[Londres]] || 4/8 || +3=2–3 || align=left |  
|-
| 1862 || [[Wilhelm Steinitz]] || Victòria || [[Londres]] || 2/3 || +2=0–1 || align=left | Partides informals
|-
| 1864 || [[Berthold Suhle]] || Empat || [[Berlín]] || 4/8 || +3=2–3 || align=left |  
|-
| 1865 || [[Carl Mayet]] || Victòria || [[Berlín]] || 5½/8 || +5=1–2 || align=left |  
|-
| 1866 || [[Johannes Minckwitz]] || Victòria || [[Berlín]] || 8½/12 || +8=1–3 || align=left |  
|-
| 1866 || [[Gustav Neumann]] || Derrota || [[Berlín]] || 10/24 || +9=2–13 || align=left | 
|-
| 1866 || [[Wilhelm Steinitz]] || Derrota || [[Londres]] || 6/14 || +6=0–8 || align=left | Com a resultat, Steinitz brva ser àmpliament reconegut brcom a millor jugador del món.
|-
| 1867 || [[Samuel Mieses]] || Victòria || [[Breslau]] || 4½/5 || +4=1–0 || align=left |  
|-
| 1868 || [[Johannes Zukertort]] || Victòria || [[Berlín]] || 8½/12 || +8=1–3 || align=left |  
|-
| 1870 || [[Louis Paulsen]] || Derrota || [[Baden-Baden]] || ½/3 || +0=1–2 || align=left |  
|-
| 1871 || [[Johannes Zukertort]] || Derrota || [[Berlín]] || 2/7 || +2=0–5 || align=left |  
|-
| 1876 || [[Louis Paulsen]] || Derrota || [[Leipzig]] || 4½/10 || +4=1–5 || align=left |  
|-
| 1877 || [[Louis Paulsen]] || Derrota || [[Leipzig]] || 3½/9 || +3=1–5 || align=left |  
|}

== Vegeu també ==
* [[Esquema_de_mat#Mat_d.27Anderssen|Mat d'Anderssen]]

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Adolf Anderssen}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|en}}
{{Enllaç AB|ru}}


[[Categoria:Jugadors d'escacs alemanys]]
[[Categoria:Jugadors d'escacs prussians]]
[[Categoria:Persones de Breslau]]
[[Categoria:Escriptors d'escacs alemanys]]
[[Categoria:Esportistes alemanys per origen]]
[[Categoria:Compositors d'escacs]]</text>
      <sha1>7td28c0gzroxyl7js3joliow0lxdp49</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>