<page>
    <title>Creuers auxiliars de la Kriegsmarine</title>
    <ns>0</ns>
    <id>668179</id>
    <revision>
      <id>13505224</id>
      <parentid>13497704</parentid>
      <timestamp>2014-05-31T22:11:31Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: els subministres en  els subministraments en</comment>
      <text>[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 146-1985-074-27, Hilfskreuzer Kormoran.jpg|thumb|300px|Creuer auxiliar ''HSK-8 Kormoran'' es troba amb un submarí [[U-Boot]] a alta mar.]]

Al començament de la [[Segona Guerra Mundial]], la Marina Alemanya (''[[Kriegsmarine]]'') va requisar un conjunt de mercants ràpids per tal de convertir-los en [[Creuer auxiliar|creuers auxiliars]]. Amb aquests vaixells es pretenia realitzar una [[guerra de cors]], és a dir atacar els mercants enemics per tal de dificultar l'abastiment dels països enemics i forçar la desviació de vaixells de guerra i recursos per a la seva escorta. Així doncs aquests vaixells complementaven l'acció dels submarins [[U-Boot]]. Per altra banda podien passar desapercebuts, camuflats com a mercants de països neutrals o aliats (en el que s'anomena [[operació de falsa ensenya]]). Aquests mercants també tenien l'avantatge de disposar d'una gran autonomia i capacitat de càrrega, això els permetia realitzar llargs creuers de combat.

==Característiques==
[[Fitxer:Komet schematics.svg|thumb|300px|Esquema del creuer auxiliar ''HSK-7 Komet'' mostrant la posició camuflada de les armes.]]
En general els [[vaixell mercant|vaixells mercants]] requisats havien estat construïts als anys 30 i ja havien estat dissenyats (a instàncies del govern alemany) amb punts forts per tal d'instal·lar-hi armament, per la resta no es diferenciaven de qualsevol altre mercant.ref name=Osprey{{ref-llibre|cognom=Williamson|nom=Gordon; il·lustrat per Ian Palmer|títol=Kriegsmarine auxiliary cruisers|pàgines=4|lloc=Oxford|editorial=Osprey|any=2009|isbn=978-1-84603-333-9|consulta=21 maig 2014|edició=1a ed.}}/ref Tan bon punt van ser requisats aquests mercants s'enviaren a les drassanes per a la seva reconversió, però la falta de plànols específics va alentir el procés. No obstant això hi havia un grau notable d'estandardització en l'armament: 
* 6 [[Canó naval de 15 cm SK L/45|canons navals de calibre de 15 cm]] en muntatges senzills i camuflats.
* 2 a 6 tubs llança-[[torpede]]s
* Diversos [[Canó automàtic|canons automàtics]] de calibres 40 mm, 37 mm i 20 mm.ref name=Osprey/ref 
* [[Mina naval|Mines navals]] per minar ports distants.ref name=New Zealand/ref
La majoria d'aquests vaixells corsaris portaven un [[hidroavió]] de reconeixement [[Arado Ar 196]] a més alguns transportaven una petita E-Boot ([[llanxa llançatorpedes]]). 

A part de l'armament les modificacions incorporaven una capacitat major de combustible i provisions per tal de garantir els subministraments en els creuers de combat lluny de qualsevol port amic. També comptaven amb aparells de [[ràdio]] potents i tallers per a mantenir la nau en bon estat durant els llargs creuers.ref name=New Zealand/ref Així mateix disposaven d'habitacles específics per les tripulacions dels vaixells abordats, que es mantenien com a [[presoner]]s a bord.

== Història operativa ==
Durant la [[Segona Guerra Mundial]] alemanya va operar 9 creuers auxiliars i va aconseguir enfonsar 142 vaixells enemics, amb un tonatge superior a les 870.000 tones.ref name=bismarck-class{{ref-web|cognom=Ryan, Arenas|nom=Jonathan, Alfonso|url=http://www.bismarck-class.dk/hilfskreuzer/hilfskreuzer_introduction.html|consulta=23 maig 2014|títol=Hilfskreuzer|editor=bismarck-class.dk}}/ref Això comporta un alt rendiment operatiu ja que la inversió en homes i material fou comparativament baixa: només 3.400 tripulants i oficialsref name=Osprey/ref van servir en els 9 creuers auxiliars i armar aquests va costar només un 1% del cost del [[cuirassat Bismarck]].ref name=bismarck-class/ref

En total es van realitzar 10 creuers d'atac al comerç (un dels creuers auxiliars va realitzar 2 missions) des de l'abril de 1940 fins a desembre de 1942.ref name=New Zealand{{ref-publicació|títol=German Raiders in the Pacific|publicació=New Zealand War Histories|pàgines=3|exemplar=1|url=http://nzetc.victoria.ac.nz/tm/scholarly/tei-WH2-1Epi.html|consulta=23 maig 2014}}/ref Cinc d'aquest vaixells van ser destruïts en acció, un per una explosió a [[Yokohama]] i un va ser danyat a les costes franceses i no va poder continuar la missió.ref name=New Zealand/ref

Per condecorar els tripulants d'aquest vaixells el [[Gran Almirall|Großadmiral]] [[Erich Raeder]] feu crear l'any [[1941]] una insígnia específica per a les tripulacions dels '''creuers auxiliars de la Kriegsmarine''', anomenada [[Insígnia dels Creuers Auxiliars de Guerra]] (en [[alemany]] ''Kriegsabzeichen für Hilfskreuzer'').ref name=awards{{ref-web|cognom=Bianchi|nom=Sebastián|url=http://www.wehrmacht-awards.com/war_badges/kriegsmarine/auxiliary_cruiser_badge.htm|consulta=23 maig 2014|títol=Auxiliary Cruiser Badge|editor=www.wehrmacht-awards.com}}/ref

==Llista dels creuers auxiliars==
{{Kriegsmarine2aGM}}
El primer ''Hilfskreuzer'' l'HSK-1 Orion va entrar en acció el març de [[1940]], poc abans de la [[Operació Weserübung|invasió de Noruega]]. Aquesta és la llista de creuers auxiliars completats per la ''Kriegsmarine'':refE. Gröner, Die Schiffe der deutschen Kriegsmarine. 2a edició, 1976, Munic, Lehmanns Verlag./ref
* HSK-1 Orion
* HSK-2 Atlantis
* HSK-3 Widder
* HSK-4 Thor
* HSK-5 Pinguin
* HSK-6 Stier
* HSK-7 Komet
* HSK-8 Kormoran
* HSK-9 Michel
* Coronel (nombre HSK no assignat, no va ser actiu en operacions d'atac a mercants.)
* Hansa (nombre HSK no assignat, no va ser actiu en operacions d'atac a mercants, utilitzat com a vaixell d'entrenament.)

==Vegeu també==
* [[Creuer auxiliar]]
* [[Kriegsmarine]]
* [[Guerra naval]]

==Referències==
{{Referències}}

{{commonscat|World War II auxiliary cruisers of Germany}}
==Enllaços externs==
*[http://www.german-navy.de/kriegsmarine/ships/auxcruiser/ Informació sobre els creuers auxiliars alemanys a german-navy.de]

{{ORDENA:Creuers Auxiliars De La Kriegsmarine}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Vaixells alemanys de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>ctbyhx090ndegccykhvqqb8gb4y3jl4</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>