<page>
    <title>Esprai</title>
    <ns>0</ns>
    <id>668428</id>
    <revision>
      <id>13334901</id>
      <parentid>12869189</parentid>
      <timestamp>2014-05-06T13:51:34Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>[[Fitxer:Spray can.jpg|thumb|Esprai aerosol]]
Un '''esprai''', '''aerosol''' o '''vaporitzador''' és un dispositiu format per un [[recipient]] on s'emmagatzema un [[líquid]] o una pols, acoblat a un sistema de propulsió que permet expulsar aquest líquid en forma d'[[aerosol]] (reduït a gotes molt fines). El mecanisme d'expulsió pot ser activat mecànicament ([[manxa]], [[Bomba (enginyeria)|bomba]]) o mitjançant un [[gas]] [[propel·lent]] contingut a [[pressió]]. En qualsevol cas el líquid és expulsat del recipient mitjançant el canvi de pressió. Els esprais acostumen a fer unes partícules de mida relativament gran que es dipositen ràpidament sobre les superfícies properes. Per a realitzar aerosols de mida microscòpica es fan servir [[nebulitzador]]s, que permeten realitzar gotes microscòpiques.

Un dels usos és en aplicacions mitjançant [[màquina polvoritzadora|màquines polvoritzadores]], on aquest s'utilitza per a realitzar aplicacions fitosanitàries. També s'usa per aplicar [[pintura]] o productes de neteja. En general per a perfumeria es parla d'[[atomitzador]]. 

== Història ==
[[Fitxer:Manual sprayer.jpg|thumb|esquerra|Aplicació d'un esprai mitjançant una manxa ]]
[[Fitxer:Crop Spraying, Shropshire - geograph.org.uk - 443522.jpg|thumb|[[Màquina polvoritzadora]] aplicant un esprai sobre un [[conreu]]]]
[[Fitxer:Spray bottle.jpg|thumb|esquerra|Esprai manual]]
El concepte d'un polvoritzador es va originar en els [[anys 1790]], quan es van introduir a França les begudes carbonatades auto-pressuritzades. El [[1837]], Perpignaref{{ref-web|url=http://inventors.about.com/od/astartinventions/a/aerosol.htm|consulta=9 setembre 2013|títol=The History of Aerosol Spray Cans}}/ref va inventar un [[Sifó (gastronomia)|sifó]] de soda incorporant una vàlvula al recipient de la beguda. El [[1862]] es van assajar llaunes metàl·liques d'aerosols. Estaven construïdes en acer i eren massa pesades i voluminoses per tenir èxit comercial. El [[1899]], els inventors [[Helbling]] i [[Pertsch]] van patentar aerosols pressuritzats que utilitzaven [[clorur de metil]] i [[clorur d'etil]] com a propulsors.ref Name= Bellis Bellis, Mary [http://inventors.about.com/od/astartinventions/a/aerosol.htm The History of Aerosol Spray Cans] (en anglès) /ref

El [[23 de novembre]] de [[1927]], [[enginyeria|enginyer]] [[Noruega|noruec]] Erik Rotheim van patentar un pot de [[llauna]] d'aerosol amb vàlvula. Aquest va ser el precursor de l'aerosol modern.ref Name= Bellis/ el [[1998]], l'oficina de correus de Noruega va emetre un segell en commemoració a la invenció de l'aerosol.ref[http://cache.aftenposten.no/multimedia/archive/00101/FRIMERKE_101049a.jpg Imatge del segell de l'oficina de correus de Noruega en commemoració de la invenció del polvoritzador] /ref

El [[1941]] els [[estatunidencs]] Lyle Goodhue i William Sullivan, es van acreditar com els inventors del modern [[polvoritzador]].ref{{citar llibre|autor = Kimberley A. McGrath (Editor), Bridget E. Travers (Editor)|títol = World of Invention Summary|url = http://www.bookrags.com/research/aerosol-spray-woi/|editorial = Thomson Gale|lloc = Detroit| isbn = 0-7876-2759-3 }}/ref 
Durant els [[anys 1940]] es va dur a terme una producció massiva d'aerosols als [[Estats Units]]. Es tractava d'un [[insecticida]] anomenat bomba insecte, creat per Goodhue  Sullivan. Els soldats el van utilitzar per combatre les malalties causades per insectes en l'àrea del Pacífic durant la Segona Guerra Mundial. Es van fabricar 50 milions d'unitats, i algunes d'elles van trobar el seu camí cap al mercat nord-americà, després de la guerra, com excedent de l'exèrcit. Com a resultat de la gran acceptació per part del públic, les companyies comercials van començar a buscar formes d'explotar aquesta nova forma d'envasat. Insecticides, [[desodorant]]s d'ambient, [[laca]] per al cabell, van ser els primers productes a arribar al mercat europeu, a principis dels [[anys 1950|50]]. Més tard apareixerien productes poc usuals, sovint de curta durada, com els concentrats de [[cafè (beguda)|cafè]], de [[xocolata]] o de [[whisky]]. Fabricats originàriament a partir d'una [[xapa]] d'[[alumini]] estirat, aviat els aerosols es van començar a fabricar també, com envasos de tres peces de [[llauna]].

A finals dels [[anys 1970|70]], un corrent de consciència mediambiental va captar l'atenció del món, després de la publicació de l'informe Molina/Rowland sobre la [[capa d'ozó]]. Els aerosols es van convertir en l'objectiu prioritari de legisladors, premsa mundial i organitzacions de consumidors, pel paper que es pensava que els [[CFC]]s jugaven en la disminució de la capa superior d'ozó, tot i la seva contribució, relativament menor, al fenomen. La indústria es va allunyar dels CFC per aproximar-se a propel·lents alternatius. Es va introduir a Europa l'etiquetatge sense CFC. Des [[1989]], els aerosols europeus per al consum (excepte alguns productes mèdics, com els inhaladors contra l'asma) no contenen CFC.

== Referències ==
{{Commonscat|Spray cans}}

{{Referències|2}}

[[Categoria:Tecnologia]]
[[Categoria:Envasos]]</text>
      <sha1>0w0d0wizxn6izlodb5u1m48t3fjkhzd</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>