<page>
    <title>Louis Hugh Wilson, Jr.</title>
    <ns>0</ns>
    <id>669695</id>
    <revision>
      <id>13754322</id>
      <parentid>13554220</parentid>
      <timestamp>2014-07-06T10:01:25Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: on s'hi va  on es va</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= '''Louis H. Wilson, Jr.'''
|lived= {{Data naixement|1920|2|11}} {{Data defunció i edat|2005|6|21|1920|2|11}}
|placeofbirth= {{bandera|Mississippi}} [[Brandon, Mississippi]]
|placeofdeath= {{bandera|Alabama}} [[Birmingham, Alabama]]
|image= [[Fitxer: Louis H. Wilson.jpg|180px|Louis Hugh Wilson, Jr.]]
|caption= El General Wilson, 26è Comandant del Cos de Marines
|nickname= 
|allegiance= [[Fitxer:Flag of the United States.svg |23px|Bandera dels Estats Units d'Amèrica]] [[Estats Units]] 
|branch=[[Fitxer:Marine corps flag.svg|border|23px|Cos de Marines dels Estats Units]] [[Cos de Marines dels Estats Units d'Amèrica|Cos de Marines dels Estats Units]]
|serviceyears=1941-1979
|rank= [[Fitxer:US-O10 insignia.svg|21px|General]] [[General]]
|commands=[[2n Batalló 5t Marines]]br/ [[The Basic School]]br/6è Districte de Marinesbr[[I Força Amfíbia Marine]] br/[[Comandant del Cos de Marines]] 
|battles= 
* '''[[II Guerra Mundial]]''':
:* [[Batalla de Guam (1944)|Batalla de Guam]]
* [[Guerra de Vietnam]]
|awards= [[Medalla d'Honor]] br [[Medalla del Servei de Defensa Distingit]] br/[[Legió del Mèrit]] (3) br/[[Cor Porpra]]
|laterwork= 
|portrayedby=
}}

El [[general]] '''Louis Hugh Wilson, Jr.''' [[Cos de Marines dels Estats Units d'Amèrica|USMC]] ([[11 de febrer]] de [[1947]] – [[21 de juny]] de [[2005]]) va ser el 26è [[Comandant del Cos de Marines]], condecorat amb la [[Medalla d'Honor]] per les seves accions durant la [[Batalla de Guam (1944)|Batalla de Guam]] el 1944.

== Biografia ==
Louis Wilson va néixer a [[Brandon, Mississippi]]. Va assolir el grau de [[batxiller|Batxiller en Arts]] el 1941 al [[Millsaps College]], [[Jackson, Mississippi]], on també jugà al [[futbol americà|futbol]]. Va ser membre actiu de la fraternitat Alpha Iota Chapter de [[Pi Kappa Alpha]], iniciat el 23 de febrer de 1939.

=== Carrera militar ===
Wilson s'allistà a la [[Reserva de les Forces de la Marina|Reserva del Cos de Marines]] al maig de 1941, sent nomenat [[alferes|tinent de 2a]] al novembre d'aquell mateix any. Després de realitzar [[The Basic School|l'entrenament bàsic d'oficial]], va ser destinat al [[9è Regiment de Marines (Estats Units)|9è Regiment de Marines]] a la Base del Cos de Marines de [[San Diego]], [[Califòrnia]].

=== Segona Guerra Mundial ===
El Tinent Wilson va ser destinat al [[Teatre d'Operacions del Pacífic|teatre del Pacífic]] amb el 9è de Marines al febrer de 1943, combatent a [[Batalla de Guadalcanal|Guadalcanal]], [[Efate]] i [[Bougainville]]. Va ser promogut a [[capità]] a l'abril de 1943. Durant la [[Batalla de Guam]], entre el 25 i el 26 de juliol de 1944, mentre que comandava la Companyia F del [[Segon Batalló del novè de Marines]], Wilson va guanyar la [[Medalla d'Honor]] quan la seva companyia rebutjà i destruí una força enemiga numèricament superior. A causa de les ferides rebudes, va ser evacuat a l'Hospital Naval de [[San Diego]], on es va estar fins al 16 d'octubre de 1944.

El capità Wilson tornà com a comandant de la companyia D a les Casernes dels Marines de la base de Camp [[Pendleton]], [[Califòrnia]]. Al desembre de 1944 va ser traslladat a [[Washington DC]], on serví a les [[Caserna dels Marines, Washington DC|Casernes dels Marines]]. Mentre que estava a Washington va ser condecorat amb la [[Medalla d'Honor]] pel [[Harry S. Truman|President Truman]]. Al març de 1945 va ser promogut a [[Major (grau militar)|major]].

=== 1946 a 1965 ===
Des de juny de 1946 i fins a l'agost de 1951, el Major Wilson va exercir com a Degà i Vice-Director de l'[[Institut del Cos de Marines]]; Aide-de-Camp, Comandant General, [[Força Marine de la Flota]], Pacífic; i Oficial al Càrrec de l'Estació de Reclutament del Quarter General del Districte a Nova York.

Promogut a [[tinent coronel]] al novembre de 1951, mentre que estava destinat a [[Quantico, Virginia]], serví com a Comandant de l'Acadèmia Bàsica del 1r Batalló d'Entrenament, Comandant de Camp Barrett i Oficial Executiu de [[The Basic School]]. A l'agost de 1954 completà el curs d'oficial superior.

Després d'una breu estada com a instructor superior a l'Acadèmia dels Marines de Quantico, marxà a Corea per servir com a Assistent G-3 a la [[1a Divisió de Marines (Estats Units)|1a Divisió de Marines]]. A l'agost de 1955, tornà als Estats Units amb la 1a Divisió, sent nomenat comandant del [[2n Batalló, 5è Marines]] de la 1a Divisió.

Al març de 1956, el tinent coronel Wilson va ser destinat al [[Quarter General del Cos de Marines]] on serví dos anys com a Comandant de la Secció d'Operacions, Divisió G-3. Després tornà a Quantico, primer com a Comandant del Regiment de Prova i Entrenament, i després com a Comandant de [[The Basic School]].

Al juny de 1962, després de graduar-se a l'[[Acadèmia Nacional de Guerra]], va ser destinat com a Coordinador de Planificació Conjunta del Vicecap d'Estat Major (Plans i Programes), HQMC.

=== Guerra de Vietnam ===
Wilson va ser transferit a la 1a Divisió de Marines, i desplegat amb la divisió a l'agost de 1965, aturant-se a Okinawa abans d'anar a [[Vietnam]]. Com a Vicecap d'Estat Major, G-3, 1a Divisió de Marines, va ser condecorat amb la [[Legió del Mèrit]] i la Creu per Valentia amb Estrella d'Or de la República de Vietnam.

=== 1966 a 1975 ===
Després de tornar als Estats Units a l'agost de 1966, el ja coronel Wilson assumí el comandament del 6è Districte del Cos de Marines, Atlanta, Geòrgia. Promogut a [[General de Brigada|Brigadier General]] al novembre de 1966, va ser destinat al Quarter General del Cos de Marines al gener de 1967, com a Assistent Jurídic del Comandant del Cos de Marines fins al juliol de 1968. A continuació serví com a Cap de l'Estat Major, Quarter General, Força Marine de la Flota, Pacífic, fins al març de 1970, guanyant una segona Legió del Mèrit.

Al març de 1970 va ser promogut al rang de [[Major General]], assumint el comandament de la [[1a Força Amfíbia Marine]], [[3a Divisió de Marines (Estats Units)|3a Divisió de Marines]] a Okinawa, rebent una tercera Legió del Mèrit pel seu servei.

A l'abril de 1971, tornà a Quantico per servir com a Adjunt del Director del Centre Educatiu del Comandament de Desenvolupament i Educació del Cos de Marines. Va ser promogut a Tinent general a l'agost de 1972 i, l'1 de setembre d'aquell any, assumí el comandament de la Força Marine de la Flota, Pacífic. Durant aquest període, el Tinent general Wilson va ser condecorat amb l'Orde del Mèrit de Seguretat Nacional Coreana de 2a classe i la Legió d'Honor Filipina en grau de Comandant pels seus serveis a aquells països.

=== Comandant del Cos de Marines ===
Wilson va ser promogut a [[General]] l'1 de juliol de 1975, al ser nomenat [[Comandant del Cos de Marines]]. Com a Comandant, el General Wilson perseguí la modernització del Cos de Marines post-Vietnam. Insistí en la disponibilitat, la capacitat de resposta i la mobilitat del Cos mantenint els moviments ràpids mitjançant unitats molt preparades, cadascuna consistent en un únic sistema integrat de potència de foc terrestre i aèria moderna, mobilitat tàctica i contramesures electròniques. El General Wilson va ser el primer Comandant del Cos de Marines en servir a temps complet en la [[Junta de Caps d'Estat Major]].ref name=ANCArlington National Cemetery profile./ref

=== Després de l'exèrcit ===
El General Wilson es retirà el 30 de juny de 1979 i tornà a Mississippi. Pel seu servei excepcionalment distingit durant els seus quatre anys com a Comandant, i per les seves contribucions a la Junta de Caps d'Estat Major, va rebre la [[Medalla del Servei de Defensa Distingit]] al retirar-se.

Va morir a casa seva a [[Birmingham, Alabama]], el 21 de juny de 2005. Com a antic Comandant del Cos de Marines, totes les banderes dels vaixells i estacions del Departament de Marina van onejar a mig pal des del moment de la seva mort fins a la posta de sol del dia de l'enterrament. El general Wilson va ser enterrat amb [[funeral militar|honors militars complets]] al [[Cementiri Nacional d'Arlington]] el 19 de juliol del 2005.

== Condecoracions ==
El General Wilson va rebre les següents condecoracions:
* [[Medalla d'Honor]]
* [[Medalla del Servei de Defensa Distingit]]
* [[Legió del Mèrit]] (3)
* [[Cor Porpra]] (3)
* [[Medalla del Servei Lloable|Medalla del Servei Lloable a la Marina i al Cos de Marines]]
* [[Citació Presidencial d'Unitat (Estats Units)|Citació Presidencial d'Unitat de la Marina i el Cos de Marines]] (2)
* [[Elogi d'Unitat Naval]]
* [[Medalla del Servei de Defensa Americana]]
* [[Medalla de la Campanya Americana]]
* [[Medalla de la Campanya Asiàtica-Pacífica]] amb 3 estrelles de servei
* [[Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial (Estats Units)| Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial]]
* [[Medalla del Servei a la Defensa Nacional]]
* [[Medalla del Servei al Vietnam]] amb 2 estrelles de servei
* [[Orde Nacional de Vietnam]], grau d'Oficial
* [[Creu per Valentia (República de Vietnam)| Creu per Valentia de la República de Vietnam amb Palma i Estrella d'Or]]
* [[Orde del Mèrit de Seguretat Nacional (Corea)|Orde del Mèrit de Seguretat Nacional Coreana de 2a classe]]
* [[Legió d'Honor (Filipines)|Legió d'Honor]] (Filipines)
* [[Creu per Valentia (República de Vietnam)|Creu per Valentia de la República de Vietnam (Citació d'Unitat)]]
* [[Medalla de la Campanya de Vietnam]]

{{Inicia taula}}
{{Filera de successions|títol= [[Comandant del Cos de Marines]] 
|abans= Gen. [[Robert Everton Cushman, Jr.]]
|després= Gen. [[Robert H. Barrow]]
|anys= 1975—1979 }}
{{Finalitza taula}}

==Notes==
{{Referències}}

==Referències==
*{{cite web|accessdate=2008-01-12
|url=http://www.tecom.usmc.mil/HD/Whos_Who/Wilson_LH.htm
|title=General Louis Hugh Wilson, Jr., USMC
|work=Who's Who in Marine Corps History
|publisher=History Division, United States Marine Corps
}}
*{{cite web|accessdate=
|url=http://www.usmc.mil/moh.nsf/000003c919889c0385255f980058f5b6/0000033ba9f47a7385255fa60056e50d?OpenDocument 
|archiveurl=http://web.archive.org/web/20070220130758/http://www.usmc.mil/moh.nsf/000003c919889c0385255f980058f5b6/0000033ba9f47a7385255fa60056e50d?OpenDocument|arch
|archivedate=2007-02-20
|title=Capt Louis H. Wilson Jr., Medal of Honor, 1944, 2/9/3, Guam (Medal of Honor citation)
|work=Marines Awarded the Medal of Honor
|publisher=History Division, United States Marine Corps
}}
*{{cite web|accessdate=2007-04-21|url=http://www.arlingtoncemetery.net/lhwilson.htm
|title=Louis Hugh Wilson, Jr., General, United States Marine Corps
|publisher=ArlingtonCemetery.net}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Louis H. Wilson, Jr.}}

*[http://www.usmc.mil/marinelink/mcn2000.nsf/main5/48013DC89290B7DD85257029005C4CC7?opendocument Press release announcing his death] 

{{ORDENA:Wilson, Louis H., Jr.}}

[[Categoria:Membres del Cos de Marines dels Estats Units]]
[[Categoria:Militars estatunidencs de la Guerra de Vietnam]]
[[Categoria:Militars estatunidencs de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Persones de Mississipí]]
[[Categoria:Receptors de la Legió del Mèrit]]
[[Categoria:Receptors de la Medalla al Servei Distingit]]
[[Categoria:Receptors de la Medalla d'Honor]]</text>
      <sha1>1dtzxd28babr4pcvcfgetvd9xxij6fl</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>