<page>
    <title>Heinkel He 111</title>
    <ns>0</ns>
    <id>670757</id>
    <revision>
      <id>13839011</id>
      <parentid>13754994</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T00:57:04Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{millorar ortografia|data=abril de 2013}}
{{Fitxa d'aeronau
 |nom = Heinkel He 111 
 |tipus = [[bombarder]] lleuger
 |fabricant = Heinkel Flugzeugwerke Gb – Arado Gb - CASA
 |imatge = image: Bundesarchiv Bild 101I-385-0560-31, Flugzeug Heinkel He 111.jpg
 |peu de foto = Heinkel HE 111 el bombarder lleuger de la [[Legió Còndor]] en la [[Guerra Civil Espanyola]] 
 |dissenyador = Siegfried i Walter Günter
 |primer vol = 24 de febrer de [[1935]] 
 |introduït = gener del [[1937]]
 |retirat = [[1973]]
 |estat = [[Espanya]] ( Ejército de Aire )
 |usuari ={{bandera|Alemanya}} [[Alemanya]] [[Luftwaffe]]
 |altres usuaris = {{bandera|Bulgària}} [[Bulgària]] br/ {{bandera|Hongria}} [[Hongria]] br/ {{bandera|Eslovàquia}} [[Eslovàquia]] br/ {{bandera|Espanya}} [[Espanya]] br/ {{bandera|Estats Units}} [[Estats Units]] br/ {{bandera|Regne Unit}} [[Regne Unit]] br/ {{bandera|Romania}} [[Romania]] br/ {{bandera|Turquia}} [[Turquia]] br/ {{bandera|Xina}} [[Xina]] 
 |producció = [[Alemanya]] - [[Espanya]]
 |unitats construïdes = més de 5.600
 |cost unitari = 
 |variants amb el seu propi article = 76
}}
El '''Heinkel He 111''' era un [[bombarder|avió de bombardeig]] mig fabricat per l'empresa de construccions aeronàutiques [[Heinkel Flugzeugwerke]] durant l'època del [[Tercer Reich]].

Fou un dels avions tecnològicament avançats començat a fabricar de manera semiclandestina durant els anys del [[rearmament alemany]] en violació del [[Tractat de Versalles]]. Va ser utilitzat àmpliament per la [[Luftwaffe]] com a bombarder i altres funcions.

== Història ==
Fou un dels avions utilitzats per la [[Legió Còndor]], la força aèria alemanya que combatia en el bàndol revoltat durant la [[Guerra Civil Espanyola|guerra civil]], i que després va ser adoptat per l'exèrcit de l'aire espanyol, amb el sobrenom “''Pedro''”.

També va combatre en la [[Segona Guerra Mundial|segona guerra]] en la [[Luftwaffe]], sent un dels avions que va destacar en la [[Batalla d'Anglaterra]].

La [[Luftwaffe]] va comandar un aparell de passatgers per avaluar-lo, i els germans ''Siegfried i Walter Günter'', que eren els dissenyadors, d'altres avions com el [[Heinkel He-51]] van dissenyar un bonic bimotor de 6-9 places que era un desenvolupament del '''Heinkel He 70''', en resposta a altres avions, també bimotors, com el '''Lockheed 12''',el '''Boeing 247''', o el '''Douglas DC-2''', que equipat amb motors '''[[BMW]] VI''' [[Motor de combustió interna#Arquitectura|12 cilindres en V]], de 600 [[Cavall de vapor|CV]], va envolar-se el 24 de febrer de [[1935]], pilotat pel pilot ''Gerhard Nitschke'' i amb una presèrie de 6 aparells va ser testats per la [[Lufthansa]] en vols comercials i de pas anava fent fotos aèries de països com [[Anglaterra]], [[França]] i la [[Unió Soviètica]]. També en el mateix any entra en servei en la [[Luftwaffe]] amb motors '''Daimler Benz DB 660C''' [[Motor de combustió interna#Arquitectura|12 cilindres en V]], de 1.000 [[Cavall de vapor|CV]], amb la denominació '''He 111B'''.refForo Segunda Guerra Mundial – [http://www.forosegundaguerra.com/viewtopic.php?f=16t=6616 Heinkel He 111 – ]/ref Posteriorment hi va haver canvis en el disseny de les ales, per poder-les fabricar més fàcilment, i canvis de motoritzacions.

Era un avió totalment metàl·lic, bimotor d'ala baixa, i aquesta de forma el·líptica molt marcada en el bord de sortida, les góndoles dels motors rebien les rodes del tren d'aterratge. Encara que se'l coneix per la cúpula transparent davantera, no sempre va ser així, car en un principi duia un morro normal, amb cúpula o sense per a la metralladora davantera. Estava tripulat per 4 persones el pilot, l'artiller davanter, que també feia les funcions de navegant i bombarder, l'artiller ventral i l'artiller dorsal, que també feia de radiotelegrafista, encara que va arribar a tindre fins a 6 persones de tripulació, per la incorporació de dos artillers més. La bodega de bombes que tenia capacitat de fins a 2.000 [[Kilogram|Kg]] de bombes en posició vertical, però van haver-hi moltes versions, amb arnesos exteriors per a bombes, [[Torpede|torpedes]] i coets, amb moltes variades missions, ja que es va fr servir de torpediner, de rampa de llançament mòbil de les ''V 1'' ( bombes volants ) i altres coets semblants, i fins inclòs de transport de tropes o llançament de paracaigudistes.

És de destacar que va ser l'únic avió, que va rebre els tres tipus de motoritzacions disponibles en aquella època per avions militars, és a dir els motors ''BMW'', ''Daimler Benz'' i ''Junkers Jumo'', movent hèlix tri-pales de pas variable comandades elèctricament en vol.

== Dades tècniques (Heinkel He 111H16) ==
*'''Llargada''' : 16,40 metres
*'''Amplada''' : 22,60 metres
*'''Alçaria''' : 4 metres
*'''Pes en vuit''' : 8.600 kilograms, '''Pes a l'envol''' : 14.000 kilograms
*'''Velocitat màxima''' : 410 Km/h, '''Velocitat de creuer''' : 350 Km/h
*'''Sostre''' : 7.500 metres, '''Autonomia''' : entre 1.200 i 2.700 kilòmetres.
*'''Tripulació''' : 4 persones, pilot i 3 artillers 
*'''Armament''' : 7 metralladores, al morro, a la cabina, a la cua, torreta dorsal, torreta ventral 2 laterals a través de troneres '''MG 15''' de 7,92 m/m, i fins a 2.000 Kg de bombes.refAviones de la Segunda Guerra Mundial – [http://www.cssbl.com/aire/2gm/alemania/he111.htm Heinkel He-111]/ref

== Teatre d'Operacions ==
[[File:Bundesarchiv Bild 101I-641-4548-24, Russland, He 111.jpg|thumb|right|Heinkel He 111.]]
=== Espanya ===

En març del [[1937]] van començar arribar a Espanya els primers '''He 111B''', i es va formar en la [[Legió Còndor]] una esquadrilla (''Staffeln'') de bombardeig amb aquest avió, dins del grup ''Kampfgruppe 88'' ( K 88 ) en el mes d'agost, per formar altres a finals del mateix any, sent durant l'any [[1938]] quan n'hi van arribar més, a finals de [[1939]], van arribar els del model '''He 111E''', i entre tots es van formar els grups 10G25 i 11G25. En total i es van rebre uns 100 aparells.refEjercito del Aire – [http://www.ejercitodelaire.mde.es/ea/pag?idDoc=6FA0768FDE1EE2CAC12570D700464DF1idRef=0BD80B3EE1E1DE02C125745000327EA9 Heinkel He-111 – ]/ref

La primera operació amb aquests avions, va tindre lloc el 9 de març de [[1937]], intervenint en les batalles de [[Batalla de Brunete|Brunete]], [[Batalla de Terol|Terol]], i de l'Ebre, intervenint en bombardejos esporàdics sobre [[Madrid]] i [[Alacant]], i com és lògic en el [[Bombardeig de Guernica]]. A Espanya el nou tipus d'avió, va funcionar la mar de bé, ja que l'aviació de la república les '''FARE''', no tenia gran quantitat d'avions operatius, i la seva velocitat era baixa per donar mals de cap a aquests avions, que amb les tres metralladores que duien ja feien el cas, donant molt bons resultats, que van animar a les autoritats alemanyes.

A la fi de la guerra, van quedar operatius uns 50 aparells, que junt amb els '''CASA 2111''' “''Pedros''” van conformar els regiments 14 de [[Saragossa]] i 15 de [[Logronyo]]. Com a data curiosa val a dir que els ''Pedro'' junt amb els [[Hispano Aviació]] surten en la pel·lícula de ''La Batalla de Inglaterra'' com '''Heinkel He 111''' i [[Messerschmitt Bf 109]]. Van restar actius fins a l'any 1973.

=== Alemanya ===

Per burlar el [[Tractat de Versalles]], els alemanys van fer servir els 6 primers prototips anomenats ''He 111 V1'' ( Matricula 713 D-ADAP ) ''He 111 V2'' ( Matricula 715 D-ALIX ), ''He 111 V3'' ( D-ADAO ) ''He 111 V4-V6'', per fer les proves de vol amb diverses motoritzacions i mides d'ales. Les motoritzacions que es van fer servir són per exemple el ''' [[BMW]] 132''' o el '''Daimler-Benz DB 600A''', que són motors [[Motor de combustió interna#Arquitectura|12 cilindres en V]]. De fet el primer prototip de bombarder va ser el ''He 111 V3'', o el '''He 111C''' és la sèrie derivada del ''He 111 V4''.

El '''He 111''' va entrar en servei tant en la [[Lufthansa]] com en la [[Luftwaffe]] en el [[1937]], i en la segona, va tindre un gran paper, forçat pot ser per la manca d'un altre bombarder amb la seva capacitat, ja que els que disposava '''Focke-Wulf Fw 200 “''Kondor''”''', [[Dornier Do 17]] o el [[Junkers Ju 87]], tenien unes capacitats inferiors. A pesar d'axó va tindre un gran paper durant la [[Batalla d'Anglaterra]], on va tindre grans pèrdues, ja que de 500 aparells es van perdre 246. Va ser utilitzar com a torpediner la ''Batalla del Atlantic'', o remolcador de [[Planador|planadors]], inclús com a plataforma mòbil de llançament de les famoses [[Motor de reacció#Pulsoreactor|( ''Vergeltungswaffe 1'' ) V-1]] o altres coets similars, També es va fer servir de transport de tropes i llançament de paracaigudistes en el [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]]. Al principi tenia la gran manca d'armament defensiu, perquè confiaven en la seva velocitat ( 435 Km/h ), però cap al final, es va incrementar el nombre d'artillers i d'armes defensives.

Cal remarcar durant aquesta època el model '''He 111Z''', avió que resultava d'unir dos avions amb un segment d'ala que incorporava un cinquè motor, i que estava destinat a remolcar el gegantesc [[Planador|planador]] '''Messerschmitt Me 321''' o tres '''Gotha Go 242'''.refPanzertuppen. Org – [http://www.panzertruppen.org/luftwaffe/bombarderos/he111.html Heinkel He-111 – ]/ref

=== Altres teatres d'operacions ===
*[[Bulgària]] Les Forces Aèries Búlgares van comprar 1 aparell, del model '''He 111H-6'''.
*[[Hongria]] les ''Zrakoplovstvo Nezavisne Države Hrvatske'' van rebre aparells procedents de Romania, i va utilitzar 1 avió després de la segona guerra.
*[[Eslovàquia]] va rebre aparells desviats de Romania.
*[[Estats Units]] la ''United States Army Air Force'' ( USAAF ) en va capturar després de la guerra, i un amb la marca H-20-23 està exposat en el museu de la [[Royal Air Force|RAF]] de Hendon, menys una torreta.refMackay 2003, pag 117/ref
*[[Regne Unit]] en va capturar uns quants, i els va fer servir durant i després de la guerra.refMackay 2003, pag 119/ref
*[[Romania]] va rebre 10 del model '''He 111E-3''', 32 del '''He 111H-3''' i 10 del '''He 111H-6''', dels quals es van desviar alguns vers altres destinacions, i en va fer servir 1 aparell reconvertit d'un bombarder, per a ús civil, que no se sap la procedència, estava matriculat com YR-PTP.refNowarra 1980, pag 245/ref
*[[Turquia]] en 1937 les ''Forces Aèries Turques'' van comprar 24 '''He 111F-1''', i van fer la comanda de 4 '''He 111G-2'''.
*[[Xina]] Hi van vendre 10 primers aparells del model '''He 111A-0''' rebutjats per la [[Luftwaffe]] per manca de potència en càrrega bèl·lica

== Models ==
[[Fitxer:Heinkel He 111 during the Battle of Britain 2.jpg|rigth|thumb|250px|Formació de Heinkel He 111 durant la batalla d'Anglaterra]]
*'''He 111V-1 - V-6'''
Primers prototips, amb diversos equipaments de motors i longituds alars, destinats a proves.

*'''He 111A-0'''
Serie de 10 Prototips militars derivats del '''He 111V-3''', equipats amb motors '''BMW VI''' de 600 [[Cavall de vapor|CV]] provats a ''Rechlin'' i rebutjats per la [[Luftwaffe]], venuts a [[Xina]]. 

*'''He 111B-0'''
Presèrie semblants al ''He 111A-0''', pro amb motors '''Daimler Benz DB 600A''' de 880 [[Cavall de vapor|CV]].

*'''He 111B-1'''
Serie equipada de motors '''Daimler Benz DB 600C''', i tres variants de torretes davanteres. La primera un muntatge '''Ikaria''', la segona una metralladora revòlver '''DL 15''' i la tercera la metralladora '''MG 15.

*'''He 111B-2'''
Serie com el ''B-0'' pro amb motors '''Daimler Benz DB 600GG''' i nous radiadors amb entrades al costat de les ales o incorporats a elles, en els motors '''Daimler Benz DB 600Ga'''.

*'''He 111B-3'''
Modificació del ''B-2'' com entrenador.

*'''He 111C-0'''
6 avions de presèrie.

*'''He 111D-0'''
Preproducció amb motors '''Daimler Benz DB 600Ga'''

*'''He 111D-1'''
Producció d'algunes unitats, notable per la incorporació de sistemes de guiat i assistència d'aterratge per ràdio.

*'''He 111E-0'''
Preproducció igual al ''B-0'' pro amb motors '''Junkers Jumo 210 A-1'''.

*'''He 111E-1'''
Serie del ''E-0'' amb motors '''Junkers Jumo 211 A-1''' de 1.000 [[Cavall de vapor|CV]].

*'''He 111E-2'''
Serie no produïda, prevista per muntar motors '''Junkers Jumo 211 A-1s''' i '''A-3s'''

*'''He 111E-3'''
Producció de bombarders del mateix disseny que el ''E-2'' amb motors '''Junkers Jumo 211 A-3s'''.

*'''He 111E-4'''
Model amb carregadors exteriors de fins a 2.000 [[Kilogram|Kg]] de bombes.

*'''He 111E-5'''
Model amb dipòsits interiors extres de més capacitat de carburant.

*'''He 111F-1'''
Producció de 24 bombarders per exportar cap a [[Turquia]].

*'''He 111F-2'''
20 aparells com el ''F-1'' pro amb la instal·lació optimitzada.

*'''He 111F-3'''
Versió de reconeixement, en lloc de bombes i portava càmeres '''RB'''.

*'''He 111F-4'''
Petit nombre d'aparells dotats per comandament de comunicacions, amb equipament semblant al ''G-5''.

*'''He 111F-5'''
No va entrar en producció perquè ja hi havia el model ''P'' que era superior.

*'''He 111G-0'''
Preproducció del avió de transport. Introducció del nou perfil d'ala més rectilínia i més fàcil de fabricar.

*'''He 111G-3'''
També conegut com a ''V-14''. Model que duia [[Motor de combustió interna#Arquitectura|motors en estrella]] '''BMW 132Dc'''.

*'''He 111G-4'''
També conegut com a ''V-16''. Model equipat de motors '''Daimler Benz DB 600G'''.

*'''He 111G-5'''
4 avions fabricats per exportar a [[Turquia]], equipats amb motors '''Daimler Benz DB600Ga'''.

*'''He 111J-0'''
Preproducció de torpediner similar al ''F-4'', pro amb motors '''Daimler Benz DB600CG'''.

*'''He 111J-1'''
Producció del torpediner, pro 90 van ser transformats en bombarders.

*'''He 111L'''
Designació alternativa al '''He 111G-3''' per transport civil.

*'''He 111P-0'''
Preproducció d'aparells amb les ales més rectes, góndola ventral per artiller, nova cúpula davantera transparent, i motors '''Daimler Benz 601Aa'''.

*'''He 111P-1'''
Serie d'aparells amb 3 metralladores '''MG 15''' com armament defensiu.

*'''He 111P-2'''
Serie amb nou tipus de ràdio, i el nombre de metralladores defensives puja a 5 '''MG 15'''.

*'''He 111P-3'''
Aparells d'entrenament amb doble control i motors '''Daimler Benz DB601A-1'''.

*'''He 111P-4'''
Serie amb armament extra de 3 metralladores més i suports externs per les bombes. En l'interior es substitueix els suports de les bombes, per un dipòsit de 835 [[Litre|l]] de combustible i un altre de 120 [[Litre|l]] d'oli, els motors són '''Daimler Benz DB 601A'''

*'''He 111P-5'''
24 aparells d'entrenament de pilots. Amb els mateixos motors que el ''P-4''.

*'''He 111P-6'''
Alguns aparells amb motors '''Daimler Benz DB601N''', que eren els motors que muntava el [[Messerschmitt Bf 109]], i aquests tenien preferència.

*'''He 111P-6/R2'''
Conversió durant la guerra dels aparells sobrevivents en remolcadors de [[Planador|planadors]].

*'''He 111P-7''' i '''He 111P-8'''
Sense producció coneguda.

*'''He 111P-9'''
Pocs aparells fabricats per intentar vendre'ls a [[Hongria]], es van aprofitar per la [[Luftwaffe]] per fer-los servir de remolcadors.

*'''He 111H-0'''
Preproducció d'aparells com els ''P-2'' pro amb motors '''Jumo 211A-1'''.

*'''He 111H-1'''
Serie d'aparells equipats amb ràdio de comunicacions ''FuG IllaU'' i després ''FuG 10''

*'''He 111H-2'''
Serie amb armament millorat amb la incorporació de dos canons al fuselatge.

*'''He 111H-3'''
Model similar a l'anterior, pro amb motors '''Jumo 211A-3''', incorporant a més de les 5 metralladores '''MG 15''', un canó '''MG FF''' en la proa i una altra metralladora en la cua.

*'''He 111H-4'''
Equipats en principi per motors '''Jumo 211D''' pro canviats per '''Jumo 211F''', incorporant soports per bombes exteriors i suports per [[Torpede|torpedes]].

*'''He 111H-5'''
Similar al ''H-4'' pro en l'interior en lloc de les rampes de bombes s'encabien dipòsits de combustible. Aquest model es va convertir en torpediner de llarg abast.

*'''He 111H-6'''
Torpediner que podia carregar 2 [[Torpede|torpedes]] '''LT F5b''' en el exterior, equipat amb motors '''Jumo 211F-1''', 6 metralladores '''MG 15''' i un canó '''MG FF''' al davant de la góndola ventral.

*'''He 111H-7'''
Designat com bombarder nocturn similar al ''H-6'', sense góndola ventral ni metralladora davantera, i en el seu lloc un talla cables de globus captius.

*'''He 111H-8'''
Equipats amb motors '''Jumo 211D-1''' son ''H-3'' o ''H-5'', transformats amb talla cables.

*'''He 111H-8/R2'''
Transformació d'alguns ''H-8'' en remolcadors de [[Planador|planadors]], i sense equip de tallar cables.

*'''He 111H-9'''
Basat en el ''H-6'' pro amb equip de tallar cables.

*'''He 111H-10'''
Com l'anterior pro amb motors '''Jumo 211A-1''' o '''D-1''' i canó en góndola ventral '''MG FF''' de 20 [[Mil·límetre|m/m]].

*'''He 111H-11'''
Versió més blindada i amb un canó incorporat al fuselatge en el lloc dorsal. Motors '''Jumo 211F-2'''.

*'''He 111H-11/R1'''
Model com l'anterior, pro substituint el canó per un muntatge bessó de metralladores '''MG 81Z''' de 7,92 [[Mil·límetre|m/m]].

*'''He 111H-11/R2'''
Es el ''H-11'' convertit en remolcador de [[Planador|planadors]].

*'''He 111H-12'''
Serie de llançadores de míssils contra els vaixells semblants a les V-1 '''Hs 293A''', amb ràdio '''FuG 203b''' i sense góndola ventral.

*'''He 111H-14'''
Amb antena radiogoniomètrica '''FuG FuMB4 Samos''' i radio '''FuG 16'''.

*'''He 111H-14/R1'''
Versió de remolcador de [[Planador|planadors]].

*'''He 111H-15'''
Plataforma de llançament dels míssils amb sistema '''Blohm  Voss BV 246'''.

*'''He 111H-16'''
Motors '''Jumo 211F''' i millora del armament amb metralladores '''MG 131''', muntatge bessó '''MG 81Z''' i canó de 20 m/m '''MG FF'''.

*'''He 111H-16/R1'''
Igual que el anterior pro la torreta dorsal amb '''MG 131'''.

*'''He 111H-16/R2'''
Versió com la ''H-16'' transformat en remolcador de [[Planador|planadors]].

*'''He 111H-16/R3'''
Versió com la ''H-16'' pro amb modificacions el el lloc del navegant.

*'''He 111H-18'''
Com el ''H-16/R3'' pro equipat com guia per les operacions nocturnes.

*'''He 111H-20'''
Versió d'armament igual al ''H-16'', alguns aparells amb torretes dorsals motoritzades.

*'''He 111H-20/R1'''
Versió paracaigudes, amb rampa de salt.

*'''He 111H-20/R2'''
Avió de transport i Remolcador de [[Planador|planadors]].

*'''He 111H-20/R3'''
Bombarder nocturn.

*'''He 111H-20/R4'''
Transport, amb 20 bombes de 50 [[Kilogram|Kg]].

*'''He 111H-21'''
Versió Basada en el ''H-20/R3'' amb motors '''Jumo 213A-1'''.

*'''He 111H-22'''
Nou disseny i modificació de models ''H-6'', ''H-16'' i ''H-21'' per ser utilitzats com a llançadores de les '''V-1'''

*'''He 111H-23'''
Versió basada en el ''H-20/R1'' amb motors '''Jumo 213A-1'''.

*'''He 111R'''
Projecte de bombarder des de gran alçaria.

*'''He 111U'''
Denominació fantasma aplicat per la propaganda atribuint un rècord de la ''Federació Aeronàutica Internacional'', aconseguit per el '''Heinkel He 119'''. Aclarit als aliats després de la [[Segona Guerra Mundial|segona guerra]].

*'''He 111Z-1'''
Estrany aparell resultat d'unir 2 ''He 111'' amb un segment d'ala central i un motor més, resultant un avió de dos cossos i cinc motors. Utilitzat com a remolcador del gran [[Planador|planador]] '''Messerschmitt Me 321'''.

*'''He 111Z-2'''
Bombarder de llarg abast basat en el ''Z-1''.

*'''He 111Z-3'''
Avió de reconeixement de llarg abast basat en el ''Z-1''.refWikipedia en anglès – Heinkel He 111 – [http://en.wikipedia.org/wiki/Heinkel He 111]/ref 

*'''CASA 2111'''
En el [[1945]] es va envolar el primer “''Pedro''” que era una còpia del ''He 111H-2'', inclosos els motors ''Jumo 211'', pro la dificultat d'obtenir motors ''Jumo'', es va arreglar amb la compra de motors '''[[Rolls-Royce]] Merlin 500-45''' que també es van fer servir per motoritzar els [[Hispano Aviació]].refEjercito del Aire – [http://www.ejercitodelaire.mde.es/ea/pag?idDoc=FBFCF4B1C300E3EAC12570D7004647E5idRef=5C240414E78D7726C125745000328659 CASA 2111 - ]/ref

== Aparells Conservats ==

*Heinkel He 111E-1 a el Museo del Aire en Cuatro Vientos ( Madrid ) ( Hangar nº1 )

*Heinkel He 111H-20 número de fabricació 701152 a RAF Museum a Hendon ( Londres )

*Heinkel He 111P-2 número de fabricació 1526 al Museu de les Forces Aèries Noruegues a Gardermoen.

*Hi ha una pàgina que relata tots els avions existents, i dóna notícies que es va extreure d'un llac a Noruega un altre Heinkel He 111 que estarà en restauració.refPreserved Axis Aircraft Thoughout The World – Heinkel [http://www.preservedaxisaircraft.com/Luftwaffe/heinkel/he111.htm He 111/CASA 2111 - ]/ref En la mateixa pagina es pot veure els diversos CASA 2111 que hi han escampats.

== Articles relacionats==
* [[Ala el·líptica]].
* [[L'Aviació durant la Guerra Civil Espanyola]].
* [[Junkers Ju 52]].

==Referències==
references/

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Heinkel He 111}}

* [http://www.google.es/#hl=casource=hpq=fotos+heinkel+he+111aq=faqi=aql=oq=gs_rfai=fp=f21bd43efd22b1a5 Fotos del Heinkel He 111 en Google ]
* [http://www.youtube.com/results?search_query=heinkel+he+111aq=2 Vídeos Heinkel He 111 a You Tube ]

{{Denominacions dels avions del RLM}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|en}}

{{ORDENA:Heinkel He 111}}	
[[Categoria:Avions de la Guerra Civil Espanyola]]
[[Categoria:Avions alemanys de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Avions de Heinkel|111]]</text>
      <sha1>gghyoqbssqv5yiop4o7oodufnwlkrfg</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>