<page>
    <title>Força Aèria dels Estats Units d'Amèrica</title>
    <ns>0</ns>
    <id>67095</id>
    <revision>
      <id>14027724</id>
      <parentid>14027567</parentid>
      <timestamp>2014-09-09T07:02:48Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: Aeromedicalitzda  aeromedicalitzada</comment>
      <text>{{FixHTML|begin}}
{{Infotaula unitat militar
|nom_de_la_unitat_militar= Força Aèria dels Estats Units br United States Air Force
|imatge=[[Fitxer:Seal of the US Air Force.svg|centre|200px|Força aèria dels Estats Units d'Amèrica]]
|data de Lleva= 18 de setembre de 1947ref name=Factsheet2{{ref-web|autor=United States Air Force |títol=The U.S. Air Force |url=http://www.af.mil/information/factsheets/factsheet.asp?id=2 |obra=United States Air Force website |editor=U.S. Air Force |lloc=[[Washington, DC]] |mes=September |any=2009 |consulta=2009-09-27|urlarxiu=http://archive.is/nPhK|dataarxiu=2012-05-27}}/ref - Actualitat 
|pais={{país|Estats Units d'Amèrica}}
|tipus= [[Força Aèria]]
|mida= 329.638 membres actius br / 68.872 personal de reservabr / 94.597 personal de guàrdia aèria br /5.573 avions, dels quals 2.132 són cacesbr /450 ICBMsbr /32 satèl·lits
|coronel= [[Barack Obama]] br
* [[Cap de l'Estat Major de la Força Aèria dels Estats Units|Cap de l'Estat Major]]: GEN [[Mark Welsh|Mark A. Welsh III]]
* [[Vicecap de l'Estat Major de la Força Aèria dels Estats Units|Vicecap de l'Estat Major]]: GEN Larry Spencer
* [[Sergent Major en Cap de la Força Aèria dels Estats Units|Sergent Major en Cap]]: CMSAF [[James A. Roy]]
|oficials_destacats= [[Curtis LeMay]],[[ Carl Spaatz]],[[ David Charles Jones|David Jones,]],[[ Richard B. Myers]].
|batalles= [[Guerra de Corea]] br [[Guerra del Vietnam]] br [[Guerra del Golf]]br /[[Campanya de bombardeig a Bòsnia i Herzegovina de la OTAN de 1995|Guerra de Bòsnia]]br /[[ Operació Força Aliada|Campanya de Kosovo]]br /[[ Guerra de l'Afganistan (2001-actualitat)|Guerra de l'Afganistan]]br /[[Guerra d'Iraq]]br/[[Intervenció militar a Líbia 2011|Guerra de Líbia]]
|lema=''Aim High ... Fly-Fight-Win''ref{{ref-web| url=http://www.af.mil/news/story.asp?id=123225546|títol=Aim High ... Fly-Fight-Win to be Air Force motto USAF|editor=United States Air Force|data= 7 octubre 2010|consulta=2010-10-19|urlarxiu=http://archive.is/Kaa1|dataarxiu=2012-07-19}}/ref'també 'Above All'' i ''No One Comes Close''
|divisa=span style=background-color:#120a8f; border:1px solid #000000; text-align:center;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;/spanspan style=background-color:#FFDF00; border:1px solid #000000; text-align:center;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;/span [[Blau marí]] i [[Or (color)|Or Força Aèria]]ref name=AFcolors{{ref-web|url=http://www.lackland.af.mil/shared/media/document/AFD-070324-002.pdf |títol=The Air Force Flag|data= 24 març 2007 |obra=Air Force Historical Research Agency |editor=United States Air Force |llengua= |consulta= 27 març 2009}}/refbrcenter[[Fitxer:USAF logo.png|150px|Logotip]]br{{mida|1=logo de les Forces Aèries}}br[[Fitxer:Flag of the United States Air Force.svg|200px|center|USAF]]br{{mida|1=Bandera de les Forces Aèries}}
|marxa= [[The U.S. Air Force (himne)|The U.S. Air Force]]
}}
La '''Força Aèria dels Estats Units''' (''United States Air Force'' o ''USAF''), és la branca d'[[aviació]] de les [[Forces Armades dels Estats Units d'Amèrica|Forces Armades dels Estats Units]] i un dels set serveis uniformats als EUA. Inicialment adherida a l'[[Exèrcit dels Estats Units d'Amèrica]], la USAF va ser separada el 18 de setembre del 1947.ref name=Factsheet2{{ref-web|autor=United States Air Force |títol=The U.S. Air Force |url=http://www.af.mil/information/factsheets/factsheet.asp?id=2 |obra=United States Air Force website |editor=U.S. Air Force |lloc=Washington, DC |mes=September |any=2009 |consulta= 27 setembre 2009|urlarxiu=http://archive.is/nPhK|dataarxiu= 27 maig 2012}}/ref La USAF és branca de servei militar dels Estats Units més recent, així com la [[força aèria]] més vasta i tecnològicament avançada del món, amb més de 9.000 aeronaus en servei i al voltant d'uns 352.000 homes i dones en servei actiu. La USAF articula les seves funcions principals segons la Política de Postura de 2010 com [[Dissuasió nuclear|operacions de dissuasió nucelar]], [[Comandament d'Operacions Especials de la Força Aèria|operacions especials]], [[superioritat aèria]], [[Comandament Conjunt Funcional per Intel·ligència, Vigilància i Reconeixement|intel·ligència, vigilància i reconeixement conjunts]], [[Ala de Superioritat de Sistemes Espacials|superioritat espacial]], [[comandament i control]], [[24a Força Aèria (Estats Units)|superioritat al ciberespai]], [[Servei de Rescat Aeri|recuperació de personal]], [[Atac Veloç Global|atac global de precisió]], [[Conseller militar|construcció de ponts amb altres branques de servei]], [[Comandament de Mobilitat Aèria|mobilitat global]] i [[Servei de suport de combat|suport àgil de combat]]ref[http://www.posturestatement.af.mil/shared/media/document/AFD-100223-010.pdf 2010 United States Air Force Posture Statement]. USAF, 9 February 2010./ref

Des de la [[Primera Guerra Mundial]], la USAF i els seus predecessors han format part en molts conflictes militars d'arreu del món. El 2009 la USAF disposava de 5.573 aeronaus tripulades en servei (3.990 la USAF, 1.213 la [[Guàrdia Nacional Aèria]] i 370 la [[Reserva de la Força Aèria]]);ref name=AF_Almanac[http://www.airforce-magazine.com/MagazineArchive/Magazine%20Documents/2009/May%202009/0509facts_fig.pdf 2009 Air Force Almanac]. ''Air Force Magazine'', May 2009, p. 48./ref aproximadament 180 vehicles de combat no tripulats, 2.130 [[míssil de creuer|míssils de creuer]] de llançament aeri,ref[http://www.airforce-magazine.com/MagazineArchive/Magazine%20Documents/2009/May%202009/0509weapons.pdf Gallery of USAF Weapons, 2009 Air Force Almanac]. ''Air Force Magazine'', May 2009, pp. 137–138. USAF plans to retire all 460 AGM-129, and all but 528 ALCM by 2012./ref i 450 [[míssil balístic intercontinental|míssils balístics intercontinentals]]. La USAF està formada per 330.159 membres en [[servei actiu]], 68.872 a la [[Reserva de la Força Aèria|Reserva]] i 94.753 a la [[Guàrdia Nacional Aèria]].refDades de setembre de 2008/ref A més, disposa de 151.360 treballadors civils,ref{{ref-web|url=http://www.airmanonline.af.mil/shared/media/document/AFD-100302-029.pdf |títol=Airman Magazine: The Book 2010 – Personnel Facts and Figures|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20110722181402/http://www.airmanonline.af.mil/shared/media/document/AFD-100302-029.pdf|arxiudata=22 de juliol de 2011}}. ''Airman Magazine'', Volume 54 Number 3, p. 46./ref i uns 60.000 membres auxiliars a la [[Patrulla Aèria Civil]],ref{{ref-web|url=http://members.gocivilairpatrol.com/media/cms/CAP_Fact_Sheet_09_09_B1C2398575B72.pdf |títol=CAP Fact Sheet at August 2009 |format=PDF |consulta= 30 agost 2010}}/ref fent-la la major força aèria del món.

El [[Departament de la Força Aèria dels Estats Units|Departament de la Força Aèria]] és dirigit pel [[Secretari de la Força Aèria dels Estats Units|Secretari de la Força Aèria]], un funcionari civil, nomenat pel [[President dels Estats Units|President]], amb el consell i consentiment del [[Senat dels Estats Units|Senat]], i té autoritat per dirigir tots els seus afers, subjecte a l'autoritat, direcció i control del [[Secretari de Defensa dels Estats Units|Secretari de Defensa]]. El Departament de la Força Aèria és un Departament Militar del [[Departament de Defensa dels Estats Units|Departament de Defensa]], que inclou tots els elements de la USAF. El màxim càrrec militar al Departament de la Força Aèria és el [[Cap de l'Estat Major de la Força Aèria dels Estats Units|Cap de l'Estat Major de la Força Aèria]], qui supervisa totes les unitats de les Forces Aèries i serveix com a membre a la [[Junta de Caps de l'Estat Major dels Estats Units|Junta de Caps dels Estats Majors]]. Les forces de combat de la USAF són assignades, per tant que són dirigides pel Secretari de Defensa, als [[Comandament Unificat de Combat|Comandants Combatents]], i ni el Secretari de la Força Aèria ni el Cap de l'Estat Major tenen autoritat de comandament operatiu sobre elles.

== Missió, visió i funcions ==
=== Missió ===
D'acord a la Llei de Seguretat Nacional de 1947, mitjançant la qual es creà la USAF:
blockquote
:''En general la Força Aèria dels Estats Units inclourà les forces d'aviació tant de [[combat]] i de servei no assignades d'altra manera. Estarà organitzada, entrenada i equipada primàriament per llançar i sostenir operacions aèries ofensives i defensives. La Força Aèria serà responsable de la preparació de les forces aèries necessàries per la consecució efectiva de la guerra excepte que s'assignés d'altra manera i, d'acord amb els plans integrats de mobilització conjunta, per l'expansió dels components de la Força Aèria durant els temps de pau per fer front a les necessitats de la guerra.''
/blockquote

El punt 8062 del 10è Títol del Codi dels Estats Units defineix el propòsit de la USAF:ref{{ref-web|url=http://www.law.cornell.edu/uscode/html/uscode10/usc_sec_10_00008062----000-.html |títol=10 USC 8062 |editor=Law.cornell.edu |data= 1 octubre 2009 |consulta= 30 agost 2010}}/ref
* per preservar la pau i la seguretat, i proveir a la defensa dels Estats Units, els Territoris, Unions i possessions i qualsevol àrea ocupada pels Estats Units;
* per donar suport a la política nacional;
* per implementar els objectius nacionals;
per fer front a qualsevol nació responsable d'accions agressives que amenacin la pau i la seguretat dels Estats Units.

La missió actual de la USAF és volar, lluitar i guanyar a l'aire, a l'espai i al ciberespairef name=AF_Welcome ''{{ref-web|url=http://www.af.mil/main/welcome.asp|títol=Air Force Welcome Page (2011).|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20111214042859/http://www.af.mil/main/welcome.asp|arxiudata=14 de desembre de 2011}}''. Consultat el 28 de desembre de 2011./ref

=== Visió ===
«La Força Aèria dels Estats Units serà un company de confiança i fiable amb els nostres serveis germans conegut per la integritat en totes les nostres activitats, incloent-hi el suport la missió conjunta en primer lloc. Oferirem capacitats adequades a l'aire, a l'espai i al ciberespai a disposició dels comandants combatents. Excel·lirem com a administradors de tots els recursos de la Força Aèria en servei del poble estatunidenc, mentre que donem una precisa i confiable vigilància global, abast i poder a la nació.»ref name=AF_Welcome /

=== Funcions bàsiques ===
Recentment la Força Aèria redefiní el seu enteniment de les funcions bàsiques i responsabilitats que té com a una Branca del Servei Militar, racionalitzant el que prèviament eren sis capacitats distintives i 17 funcions operatives en 12 funcions bàsiques per usar a través de la doctrina, organització, entrenament, equipament, lideratge i educació, personal i espectre de les instal·lacions. Aquestes funcions expressen cadascun dels aspectes del que la Força Aèria contribueix a la nació. S'ha de posar èmfasi que les funcions bàsiques, per sí mateixes, no són construccions doctrinals.ref name=AFDD1[http://www.e-publishing.af.mil/shared/media/epubs/AFDD1.pdf Air Force Basic Doctrine, Organization, and Command (AFDD1 – 14 October 2011)]/ref

==== Operacions de Dissuasió Nuclear ====
El propòsit de les Operacions de Dissuasió Nuclear (Nuclear Deterrence Operations - NDO) és operar, mantenir i assegurar que les [[arma nuclear|forces nuclears]] tinguin una capacitat de dissuadir a un adversari que prengui accions contra interessos vitals dels Estats Units. Si això fallés, els Estats Units haurien de ser capaços de respondre amb opcions nuclears. Els sub-elements d'aquesta funció són:ref name=AFDD1 /
[[Fitxer:Mark 28 Thermonuclear Bomb.jpg|thumb|dreta|200px|Bateria de 4 [[Arma nuclear|bombes termonuclears B28]].]]
* '''Assegurar / Dissuadir''' és una missió derivada de la disponibilitat de la Força Aèria per portar a terme operacions d'atacs nuclears així com les mesures específiques preses per assegurar els aliats com una part de la dissuasió estesa. Dissuadir d'altres d'adquirir o proliferar armes de destrucció massiva i dels mitjans per llançar-les contribueix a promoure la seguretat, i és també una part integral d'aquesta missió. A més, es requereixen missions de dissuasió diferents davant els diversos adversaris, ja siguin una nació-estat, o un actor no-estat/transnacional. La Força Aèria manté i presenta les seves capacitats de dissuasió de manera creïble mitjançant demostracions visibles i exercicis que asseguren als aliats, dissuadeixen la proliferació, dissuadeixen els potencials adversaris de prendre accions que amenacin la seguretat nacional dels Estats Units o de les poblacions i forces militars desplegades dels Estats Units, dels seus aliats o amics.ref name=AFDD1 /
* '''Atac nuclear''' és la capacitat de les forces nuclear per colpejar ràpida i acuradament objectius enemics de manera devastadora. Si té lloc una crisi, de ràpida generació i, si és necessari, desplegar la capacitat d'atac nuclear es demostrarà la decisió dels Estats Units per alterar el curs d'una acció enemiga que amenaci els interessos nacionals americans. Si la dissuasió fracassa, el President pot autoritzar una resposta precisa i ràpida per finalitzar el conflicte al menor nivell i per assolir un ràpid final de les hostilitats. Després del conflicte, la regeneració de la capacitat ràpida de dissuasió nuclear creïble desaconsellarà futures agressions. La Força Aèria ha de presentar una postura creïble de força tant al territori nacional, en un teatre d'operacions, o en ambdós casos per esvair els possibles adversaris previstos pel segle XXI. Això requereix la capacitat d'atacar objectius usant una àmplia varietat de mètodes; a més, la Força Aèria ha de tenir la capacitat d'induir, entrenar, destinar, educar i exercitar els individus i les unitats per executar les missions de manera ràpida i efectiva que donen suport als objectius de les operacions de dissuasió nuclear dels Estats Units. Finalment, la Força Aèria regularment fa exercicis i avaluacions de tots els aspectes de les operacions nuclears per assegurar els alts nivells d'actuació.ref name=AFDD1 /
* '''Seguretat nuclear''' assegura la seguretat i efectivitat de les operacions nuclears. A causa de la seva importància política i militar, el seu poder destructiu i les conseqüències potencials d'un accident o d'una acció no autoritzada, l'armament nuclear i els seus sistemes requereixen una consideració especial i protecció davant dels riscs i amenaces inherents al temps de guerra o de pau. La Força Aèria, en conjunció amb altres entitats dels Departaments de [[Departament de Defensa dels Estats Units|Defensa]] o [[Departament d'Energia dels Estats Units|Energia]], assoleix un molt alt nivell de protecció mitjançant un estricte programa de seguretat nuclear. Aquest programa s'aplica al material, personal i procediments que contribueixen a la seguretat i control de l'armament nuclear, assegurant que no hi hagi incidents, accidents, pèrdues o un ús no autoritzat o accidental (un incident [[terminologia estatunidenca d'incident militar nucleat|''Broken Arrow'']]). La Força Aèria continua perseguint la seguretat i l'efectivitat de les armes nuclears consistent en requeriments operatius. Els adversaris, els aliats i els estatunidencs han de confiar enormement en la capacitat de la Força Aèria per evitar que les armes nuclears pateixin accidents, pèrdues, robatoris i un ús accidental o no autoritzat. Aquest compromís diari perquè les operacions nuclears siguin fiables i precises és la pedra angular de la credibilitat de tot el sistema de Dissuasió Nuclear. El comandament nuclear positiu, el control, les comunicacions, la seguretat efectiva de les armes nuclears i un robust suport de combat són essencials per a la missió general de la funció d'Operacions de Dissuasió Nuclear.ref name=AFDD1 /

==== Superioritat Aèria ====
* La '''Superioritat Aèria''' és aquell grau de domini en la batalla aèria d'una força sobre l'altre que permet la conducció d'operacions per la primera i les seves unitats de terra, mar, aire i operacions especials disposen d'un temps i un espai sense interferències de la força opositora. (JP 1-02).ref name=AFDD1 /
* L''''Contraatac Ofensiu''' (''Offensive Counterair'' - OCA) es defineix com les operacions ofensives per destruir, malmetre o neutralitzar avions, míssils, plataformes de llançament i les seves estructures i sistemes de suport tant avanç com després del llançament, però tan a prop de la font com sigui possible (JP 1-02). OCA és el mètode preferit per fer front a les amenaces aèries i de míssils, car intenta destruir l'enemic prop de les seves fonts i habitualment gaudeix de la iniciativa. L'OCA comprèn les operacions d'atac, escombrada, escorta i supressió/destrucció de la defensa aèria enemiga.ref name=AFDD1 /
* El '''Contraatac Defensiu''' (''Defensive Counterair'' – DCA) es defineix com totes les mesures dissenyades per detectar, identificar, interceptar i destruir o negar les forces enemigues que intenten penetrar o atacar a l'espai aeri amic (JP 1-02). Un objectiu principal de les operacions DCA, d'acord amb les operacions OCA, és disposar d'una zona on les forces puguin operar, segures de les amenaces aèries i de míssils. La missió DCA comprèn tant les mesures defensives actives com passives. La defensa activa és l'ús de l'acció ofensiva limitada i de contraatacs per negar una àrea en disputa o on es troba l'enemic. (JP 1-02). Inclou tant la defensa mitjançant míssils balístics com la defensa aèria, i comprèn la defensa d'un punt, la defensa zonal i la defensa d'una zona d'alt valor aerotransportat. La defensa passiva són les mesures preses per reduir la probabilitat o per minimitzar els efectes del dany causat per una acció hostil sense la intenció de prendre la iniciativa (JP 1-02). Inclou la detecció i alerta; la defensa química, biològica, radiològica i nuclear; el camuflatge, l'ocultació i l'engany; i l'enduriment; la reconstitució; la dispersió; redundància i sigil.ref name=AFDD1 /
* El '''Control de l'Espai Aeri''' és un procés emprat per incrementar l'efectivitat operativa mitjançant la promoció de la seguretat, eficiència i ús flexible de l'espai aeri (JP 1-02). Promou la seguretat, eficiència i ús flexible de l'espai aeri, mitiga el risc del foc amic, posa èmfasi en les operacions tant ofensives com defensives, i permet una major agilitat de les operacions aèries en conjunt. Finalment, facilita la integració de les operacions aèries conjuntes.ref name=AFDD1 /

==== Superioritat a l'Espai ====
* La '''Superioritat a l'Espai''' és el nivell de domini de l'espai d'una força sobre una altra de manera que permet la conducció d'operacions del primer i el seu espai terrestre, naval, aeri i espacial en un moment i un lloc determinat sense interferències d'una força enemiga. (JP 1-02). La superioritat a l'espai pot ser localitzada en temps i espai, o pot ser d'ampli abast. La superioritat espacial atorga llibertat d'acció a l'espai per a les forces amigues, negant-se-la a les enemigues.ref name=AFDD1 /
* L''''Increment de la Força Espacial''' està definit com les operacions de suport de combat i multiplicació de capacitats des dels sistemes a l'espai per millorar l'efectivitat de les forces militars així com el suport a altres usuaris d'intel·ligència, civils o comercials. Aquesta àrea de missió inclou: intel·ligència, vigilància i reconeixement; alerta integrada tàctica i avaluació d'atac; comandament, control i comunicacions, posicionament, navegació i temporització; i la vigilància del medi ambient.ref name=AFDD1 /
* L''''Aplicació de la Força Espacial''' es defineix com les operacions de combat a i des de l'espai per influenciar el transcurs i el resultat del conflicte. Aquesta missió inclou la defensa de míssils balístics i projecció de la força.ref name=AFDD1 /
* El '''Control de l'Espai''' es defineix com les operacions per assegurar la llibertat d'acció a l'espai pels Estats Units i els seus aliats i, quan toqui, negar la llibertat d'acció a l'espai a un enemic. Aquesta àrea de missió inclou: operacions conduïdes a protegir les capacitats amigues a l'espai d'atacs, interferències o amenaces no intencionals (control defensiu espacial); operacions per negar les capacitats espacial a un enemic (control de l'espai ofensiu); i el propòsit actual del coneixement del medi espacial i l'entorn operatiu del que depenen les operacions a l'espai (alerta situacional a l'espai) (JP 1-02).ref name=AFDD1 /
* El '''Suport Espacial''' es defineix com les operacions per desplegar i mantenir sistemes militars i d'intel·ligència a l'espai. Aquesta àrea de missió inclou: llançar i desplegar vehicles espacials, el manteniment de les estacions en òrbita, trobades i operacions de proximitat, rebutjar (inclou treure d'òrbita i recuperar) instal·lacions espacials; i reconstitució de les forces espacials, si és necessari. (JP 1-02).ref name=AFDD1 /
 
==== Superioritat al Ciberespai ====
* La '''Superioritat al Ciberespai''' és l'avantatge operatiu al, mitjançant, i des del ciberespai per portar a terme operacions en un moment donat i en un domini determinat sense interferències prohibitives. (AFDD 3–12, Cyberspace Operations).ref name=AFDD1 /
* L''''Aplicació de Força del Ciberespai''' són les operacions de combat al, mitjançant i des del ciberespai per assolir objectius militars i influenciar el transcurs i el desenvolupament de conflictes realitzant accions decisives contra objectius aprovats. Incorpora l'atac a la xarxa informàtica (CNA), l'explotació de la xarxa informàtica (CNE) i diversos aspectes que puguin influenciar les operacions. Depèn molt del ISR, fusiona totes les fonts d'intel·ligència, activitats d'atribució sofisticada, consciència de situació i C2 de resposta C2.ref name=AFDD1 /
* És l'ús passiu, actiu i dinàmic de les capacitats de resposta accions imminents o en marxa contra la Força Aèria o en xarxes informàtiques protegides per la Força Aèria, la part de la xarxa d'Informació Global depenent de la Força Aèria, o les comunicacions expedicionàries assignades a la Força Aèria. La defensa del Ciberespai incorpora CNE, defensa de xarxes informàtiques (CND) i tècniques CNA i poden contribuir a influenciar les operacions. Depèn enormement del ISR, fusionant les fonts d'intel·ligència, indicacions i alertes automàtiques, avaluació/atribució sofisticada, coneixement de la situació i resposta C2.ref name=AFDD1 /
* El Suport al Ciberespai és fundacional, continu o en operacions de resposta assegurant la integritat de la informació i la disponibilitat a, mitjançant i des de les infraestructures controlades per la Força Aèria i les seves parts analògiques i digitals interconnectades de la batalla espacial. Inherent en aquesta missió és la capacitat per establir, estendre, assegurar, protegir i defensar en ordre de mantenir les xarxes informàtiques i missions. Això inclou mesures de protecció contra els components de la cadena de subministrament, a més de les xarxes C2/enllaços de comunicacions i xarxes C2 nuclears. La missió de suport al ciberespai incorpora tècniques CNE i CND. Incorpora tots els elements de la Xarxa d'Operacions de la Força Aèria, transport d'informació, gestió empresarial i seguretat de la informació, i depèn del ISR i de totes les fonts d'intel·ligència.ref name=AFDD1 /

==== Comandament i Control ====
* '''Comandament i Control''' és l'exercici d'autoritat i direcció d'un comandant adequadament designat sobre les forces assignades en l'acompliment de la seva missió. Les funcions de comandament i control són realitzades mitjançant una munió de personal, equipament, comunicacions, instal·lacions i procediments emprats per un comandant en planificar, dirigir, coordinar i controlar les forces i operacions en l'acompliment de la missió (JP 1-02). Aquesta funció nuclear inclou totes les capacitats descrites a C2 i les activitats associades amb l'aire, l'espai, el ciberespai i les operacions de combat en suport a assolir objectius estratègics, operatius i tàctics.ref name=AFDD1 /
* A nivell estratègic de Comandament i Control, els Estats Units determinen els objectius i directrius de seguretat nacional o multinacional, i desenvolupa i fa servir els recursos nacionals per acomplir-los. Aquests objectius nacionals a l'hora proporcionen la direcció per desenvolupar els objectius militars en especial, i són emprats per desenvolupar els objectius i l'estratègica concrets per a cada teatre.
* A nivell operatiu de Comandament i Control, les campanyes i les operacions majors són planejades, portades a terme, recolzades i avaluades per assolir els objectius estratègics als teatres o àrees d'operacions. Aquestes activitats impliquen una dimensió més àmplia del temps o de l'espai que de la tàctica; proveeixen dels mitjans pels quals els èxits tàctics són explotats per assolir els objectius estratègics i operacionals.ref name=AFDD1 /
* A nivell tàctic, Comandament i Control és on es combaten les batalles individuals. El nivell tàctic de la guerra es dedica a quantes forces cal emprar i com s'han de portar a terme els combats. L'objectiu del nivell tàctic C2 és assolir la intenció del comandant i els efectes desitjats per aconseguir i mantenir la iniciativa ofensiva.ref name=AFDD1 /

==== ISR Global Integrat ====
* La '''Intel·ligència, Vigilància i Reconeixement Globals Integrats''' (''Intelligence, Surveillance and Reconnaissance'' – ISR) és la sincronització de la planificació i operació de sensors, actius i processament, explotació i disseminació de sistemes arreu del globus per portar a terme operacions en vigència o futures.ref name=AFDD1 /
* Planejar i Dirigir és la determinació dels requeriments d'intel·ligència, desenvolupament de l'arquitectura militar apropiada, preparació de plans, i publicació d'ordres i requeriments per informar les agències (JP 2-01, Suport Conjunt i Nacional d'Intel·ligència a les Operacions Militars). Aquestes activitats permeten la sincronització i la integració de la recollida, processament, explotació, anàlisi i disseminació de les activitats i recursos per trobar els requeriments d'informació dels que prenen decisions nacionals i militars.ref name=AFDD1 /
* La Recol·lecció és l'adquisició d'informació i la provisió d'aquesta informació per processar elements (JP 2-01). Prové de la capacitat d'obtenir la informació necessària per satisfer les necessitats d'intel·ligència (mitjançant l'ús de recursos i mètodes en tots els dominis).ref name=AFDD1 /
* Processament i explotació és la conversió de la informació recollida en formes adequades a la producció d'intel·ligència (JP 2-01). Prové de la capacitat, mitjançant el ROMO, de transformar, extraure i fer disponible la informació recollida per a posteriors anàlisis d'acció.ref name=AFDD1 /
* Anàlisis i Producció és la conversió de la informació processada en intel·ligència mitjançant la integració, avaluació, anàlisi i interpretació de totes les fonts de dades i la preparació de productes d'intel·ligència en suport de coneixement o dels requeriments dels usuaris (JP 2-01). Prové de la capacitat per integrar, avaluar i interpretar la informació de les fonts disponibles per crear un producte d'intel·ligència acabat per la presentació o disseminació per permetre les alertes situacionals.ref name=AFDD1 /
* Disseminació i Integració és el lliurament als usuaris en una forma disponible i l'aplicació de la intel·ligència a les missions, tasques i funcions apropiades (JP 2-01). Prové la capacitat de presentar informació i productes d'intel·ligència mitjançant el ROMO permetent l'enteniment de la situació operativa als que prenen decisions.ref name=AFDD1 /

==== Atac Global de Precisió ====
* L'''' Atac Global de Precisió''' és la capacitat de mantenir una situació de risc ràpida i persistentment, amb una àmplia varietat de municions, qualsevol objectiu i per crear efectes ràpids i decisius mitjançant múltiples dominis.ref name=AFDD1 / La USAF no disposa de prou avions estratègics per tal de fer combatre amb [[Iran]], [[Xina]] o [[Corea del Nord]].refSchogol, Jeff. [http://www.airforcetimes.com/news/2012/03/air-force-lacks-stealth-aircraft-to-fight-china-study-says-032812w/ Study: AF lacks stealth aircraft to fight China.] ''Air Force Times''. 28 March 2012./ref
* L''''Atac Estratègic''' és l'acció ofensiva específicament seleccionada per assolir objectius estratègics nacionals. Aquests atacs busquen afeblir la capacitat de l'adversari o la seva voluntat per entrar en conflicte, i poden aconseguir-se objectius estratègics sense necessàriament haver-se assolit objectius operatius com a condició prèvia (AFDD 3–70, Strategic Attack).ref name=AFDD1 /
* La '''Interdicció Aèria''' són les operacions aèries portades a terme per divertir, interrompre, retardar o destruir el potencial militar enemci abans que pugui ser llançat contra les forces amigues. La interdicció aèria és portada a terme a distància de les forces amigues que no es requereix la integració detallada de cada missió aèria amb el foc i el moviment de les forces amigues (AFDD 3-03, Counterland Operations).ref name=AFDD1 /
* El '''Suport Aeri Proper''' és l'acció aèria realitzada contra objectius hostils propers a les forces amigues i que requereix una integració detallada de cada missió aèria amb el foc i el moviment d'aquestes forces. (JP 1-02). Pot ser una acció prevista o en petició d'alerta (terrestre o aèria). Pot realitzar-se a través del ROMO.ref name=AFDD1 /

==== Operacions Especials ====
[[File:Pararescue.training exercise.jpg|thumb|Paracaigudistes de rescat i un supervivent simulate miren com un helicopter HH-60G Pave Hawk es prepara per aterrar.]]
* Les '''Operacions Especials''' són les operacions portades a terme en ambients hostils, negats o políticament sensibles per assolir objectius militars, diplomàtics, informatius i/o econòmics mitjançant les capacitats militars pels quals no hi ha una necessitat de forces convencionals més àmplies. Aquestes operacions poden requerir capacitats de cobertura, clandestinitat o baixa visibilitat. Les operacions especials es porten a terme mitjançant el ROMO. Poden portar-se a terme independentment o en conjunció amb operacions de forces convencionals o d'altres agències del govern i poden incloure operacions mitjançant, amb o realitzades per forces indígenes o substitutes. Les operacions especials difereixen de les operacions convencionals en el grau del risc físic o polític, les tècniques operatives, la manera de fer-les servir, la independència del suport amic, i la dependència dels actius indígenes i de la intel·ligència detallada operativa (JP 1-02).ref name=AFDD1 /
* El '''Suport Àgil de Combat''' és la capacitat de crear de forma efectiva, preparar, implementar, utilitzar, mantenir i protegir el Comandament d'Operacions Especials de la Força Aèria (AFSOC), personal, actius i capacitats de tot el ROMO a una iniciativa, la velocitat escollida i tempo.ref name=AFDD1 /
* Les '''Operacions de Defensa Interna''' d'aviació estrangera executar directament la seguretat i la política exterior dels EUA, com a elements del poder aeri conformen el camp de batalla i dur a terme les operacions d'estabilitat, abast i atac global. Això s'aconsegueix mitjançant l'aplicació del conjunt de la missió (avaluar, entrenar, assessorar i ajudar les forces d'aviació estrangeres) a través d'un continu de llocs de treball descrites com assistència indirecta, assistència directa (no incloent-hi el combat) i les operacions de combat.ref name=AFDD1 /
* Les '''Operacions Aèries de Camp de Batalla''' són ún conjunt únic de capacitats de combat (control de combat, rescat paracaigudista, temps de combat i el control aeri tàctic), ofert per un component de les forces d'operacions especials (SOF). Els homes que integren, sincronitzen i controlen capacitats per assolir objectius tàctics, operatius i estratègics.ref name=AFDD1 /
* '''Comandament i Control''' és l'exercici de l'autoritat de comandament i direcció sobre les forces assignades i adjuntades mitjançant elements C2 entrenats, organitzats i equipats. Els elements operatius C2 consisteixen en personal i equip amb capacitats especialitzades per planejar, dirigir, coordinar i controlar forces en la conducció d'operacions especials conjuntes o combinades.ref name=AFDD1 /
* Les '''Operacions d'Informació''' és l'ús integrat de les capacitats d'operacions d'influència, de guerra electrònica i operacions de guerra a la xarxa, d'acord amb usuaris específics de control integrat, per influenciar, interrompre, corrompre o usurpar decisions humanes i automàtiques adverses en la pròpia protecció.ref name=AFDD1 /
* '''Intel·ligència, Vigilància i Reconeixement''' és la sincronització i integració de plataformes i sensors amb els processos de planificació i direcció, recollida, processamet i explotació, anàlisis, producció i disseminació. Aquestes activitats proveeixen intel·ligència processable, temps, alerta ambiental i predicció a través de tots els graons de comandament.ref name=AFDD1 /
* Les '''Operacions de Suport Militar a la Informació''' són operacions planejades per transmetre informació triada i indicadors als públics estrangers per influenciar les seves emocions, motivacions, raonament objectiu i finalment el comportament dels governs estrangers, organitzacions, grups i individus. El propòsit d'aquest suport d'informació és el d'induir o reforçar les actituds i comportaments estrangers de manera favorable als objectius inicials.ref name=AFDD1 /
* L''''Atac de Precisió''' prové al CCDR amb una capacitat integrada de trobar, fixar, rastrejar, triar, enfrontar i avaluar objectius emprant un sistema d'armes únic o una combinació de sistemas. Inclou el suport aeri proper, la interdicció aèria i les missions armades de reconeixement.ref name=AFDD1 /
* La '''Mobilitat Aèria Especialitzada''' és la conducció d'una infliltració ràpida i global, exfiltració, i subministrament de personal, equip i material emprant sistemas i tàctiques especialitzades. Aquestes missions poden ser clandestines, de baixa visibilitat o ofertes i clàrament hostils.ref name=AFDD1 /

==== Mobilitat Global Ràpida ====
[[File:F-16 fighting falcon.jpg|thumb|Un F-16 sobre les muntanyes d'Alaska]]
* La '''Mobilitat Global Ràpida''' és el desplegament, ús, manteniment, augment i redesplegament de les forces i capacitats militars al ROMO. Proporciona a les forces militars conjuntes la capacitat de traslladar-se d'un lloc a l'altre mantenint la capacitat d'acomplir la seva missió primària. La Mobilitat Global Ràpida és virtualment essencial per a cada operació militar, permetent a les forces que arribin ràpidament als seus destins dins i fora dels Estats Units ràpidament, assolint la iniciativa mitjançant la velocitat i la sorpresa.ref name=AFDD1 /
* '''Pont Aeri''' són les operacions de transport i lliurament de forces i material per via aèria en suport d'objectius estratègics, operatius o tàcitcs. Les operacions ràpides i flexibles realitzades mitjançant pont aeri permeten a les forces militars i als caps nacionals la capacitat de respondre i operar en una varietat de situacions en intervals molt breus. La capacitat d'operar a nivell global proporciona la capacitat que les forces dels Estats Units puguin arribar allà on calgui.ref name=AFDD1 /
* El '''Re-proveïment en Vol''' (JP 1-02) expand la presència, incrementa l'abast i serveix com a multiplicador de la força. Permet que els actius aeris arribin més ràpidament a qualsevol zona del món en problemes amb menys dependència de l'existència de bases o de la possibilitat d'aterrar/enlairar-se.ref name=AFDD1 /
* L'''Evacuació aeromedicalitzada''' és el moviment de pacients sota supervisió mèdica a i entre instal·lacions mèdiques mitjançant transport aeri (JP 1-02). JP 4-02, Suport de Servei de Salut es defineix com el moviment d'avions d'ala fixa de les baixes a i entre instal·lacions mèdiques, usant tripulacions aèries preparades específicament per a aquesta missió.ref name=AFDD1 /

==== Recuperació de Personal ====
* La '''Recuperació de Personal''' (''Personnel Recovery'' - PR) és la suma d'esforços militars, diplomàtics i civils per preparar i per executar la recuperació i reintegració de personal aïllat (JP 1-02). És capacitat del governament estatunidenc i dels seus col·legues internacionals afectar la recuperació de personal aïllat al ROMO i retornar aquest personal al servei. La Recuperació de Personal també millora el desenvolupament d'una capacitat efectiva i global per protegir i recuperar personal aïllat allà on estigui amb risc; negar a l'enemic la capacitat d'explorar una nació mitjançant la [[propaganda]] i per desenvolupar conjuntament i entre les diverses agències del govern i les capacitats internacionals que contribueixen a la resposta de la crisi i l'estabilitat regional.ref name=AFDD1 /

==== Suport Àgil de Combat ====
* El '''Suport Àgil de Combat''' (''Agile Combat Support'' - ACS) és la capacitat per posar a lloc, protegir i donar suport les forces de la Força Aèria al ROMO per assolir efectes conjunts.ref name=AFDD1 /
* La '''Posada a punt de la Força Total''' inclou l'organització, entrenament i equipament de les forces; establint la qualitat de la vida i el manteniment del nucli de seguretat; i posar al camp i planejar l'ús de les forces operatives i de suport pels requeriments globals de la missió.ref name=AFDD1 /
* Preparar l'espai de batalla inclou la preparació per implementar i posar a punt un ús ràpid; preposicionar recursos i condicionar teatres específics i/o localitzacions de contingència de manera per trobar un temps de tancament; i establir nivells per a les potencials operacions.ref name=AFDD1 /

==== Creació d'Associacions ====
* La '''Creació d'Associacions''' es descriu com la interaccionació dels membres de la USAF amb membres d'altres forces aèries i d'altres actors rellevants per desenvolupar, guiar i mantenir relacions pel benefici i la seguretat mútues. La creació d'associacions és la relació amb els altres i, per tant, és una empresa interpersonal i intercultural. Mitjançant les paraules i els fets, la major part d'aquesta interaccionació es dedica a construir relacions basades en la confiança pel benefici mutu. Inclou tant els socis estrangers així com els domèstics i posa l'èmfasi en la col·laboració amb els governs, les forces armades i la població estrangera, així com entre els diferents departaments del govern dels Estats Units, les seves agències, indústria i [[organització no governamental|organitzacions no governamentals]]. Per facilitar aquests esforços, els membres de la USAF han de ser competents en l'idioma, la regió i la cultura d'allà on es trobin.ref name=AFDD1 /
* Els '''Comunicats''' es refereixen al desenvolupament i presentació d'informació a les audiències domèstiques per millorar l'entendiment. És també la capacitat per desenvolupar i presentar informació als públics adversaris estrangers per afectar les seves percepcions i capacitats per tal d'assegurar la seguretat nacional i/o els interessos globals de seguretat.ref name=AFDD1 /
* '''Forma''' es refereix a la realització d'activitats que afecten la percepció, la voluntat, el comportament i la capacitat dels socis, les forces militars i poblacions pertinents per a impulsar la seguretat nacional dels Estats Units o dels interessos de seguretat compartits a nivell mundial.ref name=AFDD1 /

==Història==
{{principal|Història de la Força Aèria dels Estats Units}}
El [[Departament de Guerra dels Estats Units|Departament de Guerra]] creà un primer antecedent de la Força Aèria el 1907, el qual a través d'una successió de canvis d'organització, títols i missions avançaren fins a una eventual separació 40 anys després. Durant la [[Segona Guerra Mundial]], gairebé 68.000 membres de la Força Aèria van morir; i només la infanteria va patir més baixes.refRobert Pitta, Gordon Rottman, Jeff Fannell (1993). ''[http://books.google.com/books?id=ydRaKBTQ0AgCpg=PA3dq=hl=en#v=onepageq=f=false US Army Air Force (1)]''. Osprey Publishing. p.3. ISBN 1-85532-295-1/ref A la pràctica, la USAAF era virtualment independent de l'[[Exèrcit dels Estats Units|Exèrcit]] durant la Segona Guerra Mundial, però els oficials volien una independència formal. La Força Aèria dels Estats Units esdevingué un servei independent el 18 de setembre de 1947 amb la implementació de l'[[Acta de Seguretat Nacional de 1947]].refU.S. Intelligence Community (October 2004). ''[http://www.webcitation.org/5Xi9eEYG9 National Security Act of 1947]''. Retrieved 14 April 2006./ref L'Acta creà l'Establiment Militar Nacional (rebatejat [[Departament de Defensa dels Estats Units|Departament de Defensa]] el 1949), format per 3 departaments militars subordinats, el [[Departament de l'Exèrcit dels Estats Units|Departament de l'Exèrcit]], el [[Departament de la Marina dels Estats Units|Departament de la Marina]] i un de nova creació anomenat [[Departament de la Força Aèria dels Estats Units|Departament de la Força Aèria]].refU.S. Department of State. ''[http://history.state.gov/milestones/1945-1952/NationalSecurityAct National Security Act of 1947]''. Retrieved: 3 October 2010./ref Abans de 1947, la responsabilitat de l'aviació militar estava compartida entre l'Exèrcit (per les operacions amb base a terra), la Marina (per les operacions amb base al mar des de [[portaavions]] i avions [[guerra amfíbia|amfíbia]] i el [[Cos de Marines dels Estats Units|Cos de Marines]] (per les operacions de suport proper aeri). La dècada de 1940 es demostrà important en altres aspectes. El 1947 el capità [[Chuck Yeager]] trencà la barrera del so en el seu avió X-1, iniciant una nova era de l'aeronàutica americana.ref{{ref-llibre|cognom=Wildsmith|nom=Snow|títol=Joining the United States Air Force|any=2012|editorial=McFarland|lloc=US|isbn=978-0-7864-4758-9|pàgines=56|url=http://www.mcfarlandbooks.com/book-2.php?id=978-0-7864-4758-9}}/ref
[[File:Usaroundelevo.gif|thumb|[[Escarapel·la aeronàutica|Escarapel·les]] que han aparegut sobre els avions americansbr /'''1)''' maig/1917–febrer/1918 br /'''2)''' febrer/1918–agost/1919 br /'''3)''' agost/1919–maig/1942br / '''4)''' maig/1942–juny/1943 br /'''5)''' juny/1943–setembre/1943 br /'''6)''' setembre/1943–gener/1947br / '''7)''' gener/1947– ]]

Les organitzacions de l'Exèrcit que van precedir la Força Aèria actual són:
* [[Aeronautical Division, U.S. Signal Corps|Aeronautical Division, Signal Corps]] 1 d'agost de 1907–18 de juliol de 1914
* [[Secció d'Aviació, Cos de Senyals dels Estats Units]]nbsp;nbsp; 18 de juliol de 1914–20 de maig de 1918
* [[Divisió d'Aeronàutica Militar]]nbsp;nbsp; 20 de maig de 1918–24 de maig de 1918
* [[Servei Aeri de l'Exèrcit dels Estats Units]]nbsp;nbsp;24 de maig de 1918–2 de juliol de 1926
* [[Cos Aeri de l'Exèrcit dels Estats Units]]nbsp;nbsp;2 de juliol de 1926–20 de juny de 1941*
* [[Força Aèria de l'Exèrcit dels Estats Units]]nbsp;nbsp;20 de juny de 1941–18 de setembre de 1947

{{mida|1=nowiki*/nowiki El '''Cos Aeri''' esdevingué un element subordinat de les Forces Aeris de l'Exèrcit el 20 de junt de 1941, i va ser abolit com a organització administrativa el 9 de març de 1942. Continuà existint com a arma de combat de l'Exèrcit (similar a la infanteria, l'artilleria o les unitats cuirassades) fins que s'abolí fins a les previsions de reorganització de l'Acta de Seguretat Nacional de 1947, del 26 de juliol de 1947.}}

===Conflictes===
* I Guerra Mundialref name=autogenerated1[http://www.e-publishing.af.mil/pubfiles/af/36/afpam36-2241/afpam36-2241.pdf Air Force Pamphlet 36-2241]{{dead link|data=novembre de 2013|date= juliol 2011}}. USAF, 1 July 2007./ref com a [[Secció d'Aviació, Cos de Senyals dels Estats Units]]
* II Guerra Mundialref name=autogenerated1 / com a [[Força Aèria de l'Exèrcit dels Estats Units]]
* [[Guerra Freda]]
* [[Guerra de Corea]]
* [[Guerra de Vietnam]]
* [[Operació Eagle Claw]] (Rescat dels hostatges a Iran - 1980)
* [[Invasió de Granada|Operació Urgent Fury]] (Invasió americana de Granada - 1983)
* [[Bombardeig de Líbia (1986)|Operació El Dorado Canyon]] (Bombardeig americà de Líbia - 1986)
* [[Invasió estatunidenca de Panamà|Operació Just Cause]] (Invasió estatunidenca de Panamà - 1989–1990)
* [[Guerra del Golf|Operacions Desert Shield i Desert Storm]] (Guerra del Golf Pèrsic - 1990–1991)
[[Fitxer:USAF F-16A F-15C F-15E Desert Storm edit2.jpg|thumb|Avions de la USAF operant durant la [[guerra del Golf]].]]
* [[Operació Southern Watch]] (Zona d'exclusió aèria a Iraq - 1992–2003)
* [[Campanya aèria de l'OTAN a Bòsnia I Herzegovina|Operació Deliberate Force]] (Bombardeig de l'OTAN a Bòsnia I Herzegovina - 1995)
* [[Operació Northern Watch]] (Zona d'exclusió aèria a Iraq - 1997–2003)
* [[Bombardeig d'Iraq (desembre de 1998)|Operació Desert Fox]] (Bombardeig d'Iraq - 1998)
* [[Operació Força Aliada|Operació Allied Force]] (Bombardeig de l'OTAN a Yugoslavia - 1999)
* [[Guerra de l'Afganistan (2001-actualitat)|Operació Enduring Freedom]] (Guerra de l'Afganistan - 2001–present)
* [[Invasió de l'Iraq de 2003|Operaciós Iraqi Freedom i New Dawn]] (Guerra d'Iraq - 2003–2011)
* [[Operació Odyssey Dawn]] (Zona d'exclusió aèria a Líbia - 2011)

=== Operacions humanitàries ===
La USAF també ha pres part en nombroses operacions humanitàries. Entre les principals trobem:refThe primary source for the humanitarian operations of the USAF is the United States Air Force Supervisory Examination Study Guide (2005)/ref
* [[pont aeri de Berlín|Pont aeri de Berlín (Operació Vittles), 1948–1949]]
* [[Operació Safe Haven (1957)|Operació Safe Haven, 1956–1957]]
* Operacions [[Operació Babylift|Babylift]], [[Operació New Life|New Life]], [[Operació Frequent Wind|Frequent Wind]] i [[Operació New Arrivals|New Arrivals]], 1975
* [[Operació Provide Comfort]], 1991
* [[Operació Sea Angel]], 1991
* [[Operació Provide Hope]], 1992–1993
* [[Operació Unified Assistance]], [[Tsunami de l'Oceà Índic de 2004|Desembre 2004 – Abril 2005]]
* [[Operació Unified Response]], 14 de gener de 2010–present
* [[Operació Tomodachi]], 12 de marc de 2011 – 1 de maig de 2011

== Organització ==
===Organització administrativa ===
El [[Departament de la Força Aèria dels Estats Units|Departament de la Força Aèria]] és un dels tres departaments militars del [[Departament de Defensa dels Estats Units|Departament de Defensa]], dirigit pel [[Secretari de la Força Aèria dels Estats Units|Secretari de la Força Aèria]], un funcionari civil, sota l'autoritat, direcció i control del [[Secretari de Defensa dels Estats Units|Secretari de Defensa]]. Els oficials superiors de l'[[Oficina del Secretari de la Força Aèria]] són el [[Sots-Secretari de la Força Aèria dels Estats Units|Sots-Secretari de la Força Aèria]], quatre [[Assistent del Secretari de la Força Aèria|Secretaries Assistents de la Força Aèria]] i el [[Consell General del Departament de la Força Aèria|Consell General]], tots nomenats pel [[President dels Estats Units|President]], amb el consell i consentiment del [[Senat dels Estats Units|Senat]]. El cap militar als [[Estat Major (Estats Units)|Estats Units]] és fet pel [[Cap de l'Estat Major de la Força Aèria dels Estats Units|Cap de l'Estat Major de la Força Aèria]] i el [[Sots-Cap de l'Estat Major de la Força Aèria dels Estats Units|Sots-Cap de l'Estat Major de la Força Aèria]]

Els comandaments i unitats directament subordinats són denominats Agència d'Operacions de Camp (FOA), Unitat d'Informació Directa (DRU) i l'Agència Separada d'Operacions.

El Comandament Principal (MAJCOM) és el nivell jeràrquicament superior de comandament. Inclou el [[Comandament de la Reserva de la Força Aèria]] (el 30 de setembre del 2006 la USAF tenia 10 comandaments principals). Els Forces Aèries Numerades és un nivell de comandament directament sota el MAJCOM, seguit pel Comandament Operatiu, les Divisions Aèries, les Ales, els Grups, els Esquadrons i els Vols.

===Quarter General de la Força Aèria ===
* [[Fitxer:Office of the Secretary of the Air Force seal.jpg|20px|Oficina del Secretari de la Força Aèria]] '''[[Oficina del Secretari de la Força Aèria]]''', [[El Pentàgon]], [[Comtat d'Arlington]], [[Virgínia]]
* [[Fitxer:Headquarters US Air Force Badge.png|20px|Estat Major de l'Aire]] '''[[Estat Major de l'Aire (Estats Units)|Estat Major de l'Aire]]''', [[El Pentàgon]], [[Comtat d'Arlington]], [[Virgínia]]

===Principals Comandaments ===
* [[Fitxer:Air Combat Command.png|20px|Air Combat Command]] '''[[Comandament Aeri de Combat|Air Combat Command]] (ACC)''', estacionada a [[Joint Base Langley-Eustis]], [[Virginia]]
** [[Fitxer:First Air Force - Emblem.jpg|20px|1ª Força Aèria]] '''[[1a Força Aèria (Estats Units)|1a Força Aèria]]''', estacionada a [[Tyndall Air Force Base]], [[Panama City]], [[Florida]]
** [[File:Ninth Air Force - Emblem (Cold War).png|20px|9ª Força Aèria]] '''[[9a Força Aèria (Estats Units)|9a Força Aèria]]''', estacionada a [[Shaw Air Force Base]], [[South Carolina]]
** [[File:Twelfth Air Force - Emblem.png|20px|12ª Força Aèria]] '''[[12a Força Aèria (Estats Units)|12a Força Aèria]]''', estacionada a [[Davis-Monthan Air Force Base]], [[Tucson]], [[Arizona]]
** [[File:United States Air Forces Central Command - Emblem.png|20px|Central de les Forces Aèries dels Estats Units]] '''[[Central de les Forces Aèries dels Estats Units]]''', estacionada a [[Shaw Air Force Base]], [[South Carolina]]
** [[File:USAF - Warfare Center.png|20px|Centre de Guerra de la Força Aèria dels Estats Units]] '''[[Centre de Guerra de la Força Aèria dels Estats Units]]''', estacionat a [[Nellis Air Force Base]], [[Nevada]]
* [[File:Air Education and Training Command.png|20px|Comandament Aeri d'Educació i Entrenament]] '''[[Comandament Aeri d'Educació i Entrenament]] (AETC)''', estacionat a [[Joint Base San Antonio]], [[Texas]]
** [[File:Second Air Force - Emblem (USAF).png|20px|2ª Força Aèria]] '''[[2a Força Aèria (Estats Units)|2a Força Aèria]]''', estacionada a [[Keesler Air Force Base]], [[Biloxi]], [[Mississippi]]
** [[File:Nineteenth Air Force - Emblem.png|20px|19ª Força Aèria]] '''[[19a Força Aèria (Estats Units)|19a Força Aèria]]''', estacionada a [[Joint Base San Antonio]], Texas
** [[File:Afg 030609 010.jpg|20px|Servei de Reclutament de la Força Aèria]] '''Servei de Reclutament de la Força Aèria''', estacionada a [[Joint Base San Antonio]], Texas
** [[File:Air University.png|20px|Universitat de l'Aire]] La '''[[Universitat de l'Aire (Força Aèria dels Estats Units)|Universitat de l'Aire]]''', amb seu a [[Maxwell Air Force Base|Maxwell-Gunter Air Force Base]], [[Montgomery (Alabama)|Montgomery]], [[Alabama]]
** [[File:59th Medical Wing.png|20px|Centre Mèdic Wilford Hall]] '''[[59a Ala Mèdica|Centre Mèdic Wilford Hall]]''', amb seu a [[Joint Base San Antonio]], Texas
* [[File:Air Force Global Strike Command.png|20px|Comandament d'Atac Global de la Força Aèria]] '''[[Comandament d'Atac Global de la Força Aèria]] (AFGSC)''', amb seu a [[Barksdale Air Force Base]], [[Louisiana]]
** [[File:Eighth_Air_Force_-_Emblem.png|20px|8ª Força Aèria]] '''[[8a Força Aèria (Estats Units)|8a Força Aèria]]''', estacionada a [[Barksdale Air Force Base]], [[Louisiana]]
** [[File:Twentieth Air Force - Emblem.png|20px|20ª Força Aèria]] '''[[20a Força Aèria (Estats Units)|20a Força Aèria]]''', estacionada a [[Francis E. Warren Air Force Base]], [[Cheyenne (Wyoming)]]
* [[File:Air Force Materiel Command.png|20px|Comandament Material de la Força Aèria]] '''[[Comandament Material de la Força Aèria]] (AFMC)''', estacionat a [[Wright-Patterson Air Force Base]], [[Dayton (Ohio)|Dayton]] ([[Ohio]])
** [[File:USAF - Aeronautical Systems Center.png|20px|Centre de Sistemes Aeronàutics]] '''[[Centre de Sistemes Aeronàutics]]''', estacionat a [[Wright-Patterson Air Force Base]], [[Dayton (Ohio)|Dayton]] ([[Ohio]])
** [[File:Air Force Flight Test Center.png|20px|Centre de Proves de Vol de la Força Aèria]] '''[[Centre de Proves de Vol de la Força Aèria]]''', estacionat a [[Edwards Air Force Base]], [[Palmdale]], [[Califòrnia]]
** [[File:USAF - Global Logistical Support Agency.png|20px|Centre Global de Suport Logístic de la Força Aèria]] '''[[Centre Global de Suport Logístic de la Força Aèria]]''', estacionat a [[Scott Air Force Base]], [[Belleville (Illinois)]]
** [[File:Nuclear Weapons Center.png|20px|Centre d'Armes Nuclears de la Força Aèria]] '''[[Centre d'Armes Nuclears|Centre d'Armes Nuclears de la Força Aèria]]''', estacionat a [[Kirtland Air Force Base]], [[Albuquerque]], [[New Mexico]]
** [[File:Air Force Research Laboratory.svg|20px|Laboratori de Recerca de la Força Aèria]] '''[[Laboratori de Recerca de la Força Aèria]]''', estacionat a [[Wright-Patterson Air Force Base]], [[Dayton (Ohio)|Dayton]] ([[Ohio]])
** [[File:USAF - Security Assistance Center.png|20px|Centre d'Assistència de Seguretat de la Força Aèria]] '''[[Centre d'Assistència de Seguretat de la Força Aèria]]''', estacionat a [[Wright-Patterson Air Force Base]], [[Dayton (Ohio)|Dayton]] ([[Ohio]])
** [[File:Air Armament Center.png|20px|Centre d'Armament Aeri]] '''[[Centre d'Armament Aeri]]''', estacionat a [[Eglin Air Force Base]], [[Fort Walton Beach]], [[Florida]]
** [[File:Arnold Engineering Development Center.png|20px|Centre de Desenvolupament d'Enginyeria Arnold]] '''[[Centre de Desenvolupament d'Enginyeria Arnold]]''', amb seu a [[Arnold Air Force Base]], [[Manchester (Estats Units)|Manchester]], [[Tennessee]]
** [[File:USAF - Electronic Systems Center.png|20px|Centre de Sistemes Electrònics]] '''[[Centre de Sistemes Electrònics]]''', estacionat a [[Hanscom Air Force Base]], [[Massachusetts]]
* [[File:Air Force Reserve Command.png|20px|Comandament de la Reserva de la Força Aèria]] '''[[Comandament de la Reserva de la Força Aèria]] (AFRC)''', estacionat a [[Robins Air Force Base]], [[Geòrgia (Estats Units)|Geòrgia]]
** [[File:Fourth Air Force - Emblem.png|20px|4ª Força Aèria]] '''[[4a Força Aèria (Estats Units)|4a Força Aèria]]''', estacionada a [[March Air Reserve Base]], California
** [[File:Tenth Air Force - Emblem.png|20px|10ª Força Aèria]] '''[[10a Força Aèria (Estats Units)|10a Força Aèria]]''', estacionada a the [[Naval Air Station Joint Reserve Base Fort Worth]], Texas
** [[File:Twenty-Second Air Force - Emblem.png|20px|22ª Força Aèria]] '''[[22a Força Aèria (Estats Units)|22a Força Aèria]]''', estacionada a [[Dobbins Air Reserve Base]], [[Geòrgia (Estats Units)|Geòrgia]]
** [[File:USAF - Air Reserve Personnel Center.png|20px|Centre del Personal de la Reserva Aèria]] '''Centre del Personal de la Reserva Aèria''', estacionat a [[Buckley Air Force Base]], [[Colorado]]
[[Fitxer:2 SOPS space systems operator 040205-F-0000C-001.jpg|right|thumb|La Senior Airman Nayibe Ramos opera a les operacions del Sistema Global de Posicionament de Satèl·lits. Aquest centre d'operacions controla una constel·lació de 29 satèl·lits en òrbita que dona dades de navegació als usuaris civils i militars de tot el món. L'Aviadora Ramos és una operadora del sistema de satèl·lits del 2n Esquadró d'Operacions Espacials a Schriever AFB, Colorado.]]
* [[File:Air Force Space Command.png|20px|Comandament Espacial de la Força Aèria]] '''[[Comandament Espacial de la Força Aèria]] (AFSPC)''', estacionat a [[Peterson Air Force Base]], [[Colorado Springs]], [[Colorado]]
** [[File:Fourteenth Air Force - Emblem.png|20px|14ª Força Aèria]] '''[[14a Força Aèria (Estats Units)|14a Força Aèria]]''', estacionada a [[Vandenberg Air Force Base]], [[Lompoc]], [[Califòrnia]]
** [[File:Twenty-Fourth Air Force - Emblem.png|20px|24ª Força Aèria]] '''[[24a Força Aèria (Estats Units)|24a Força Aèria]]''', amb seu a [[Joint Base San Antonio]], Texas
** [[File:Space and Missile Systems Center.png|20px|Centre de Sistemes Espacials i de Míssils]] '''[[Centre de Sistemes Espacials i de Míssils]]''', estacionat a [[Los Angeles Air Force Base]], [[El Segundo]], [[Califòrnia]]
** [[File:Space Innovation and Development Center.png|20px|Centre d'Innovació i Desenvolupament Espacial]] '''[[Centre d'Innovació i Desenvolupament Espacial]]''', estacionat a [[Schriever Air Force Base]], [[Colorado]]
** '''[[Centre d'Integració de Xarxa de la Força Aèria]]''', estacionat a [[Scott Air Force Base]], [[Illinois]]
[[File:6th Special Operations Squadron and aircraft.jpg|thumb|Diversos avions d'un esquadró a Hurlburt Field]]
* [[File:Shield of the United States Air Force Special Operations Command.svg|20px|Comandament d'Operacions Especials de la Força Aèria]] '''[[Comandament d'Operacions Especials de la Força Aèria]] (AFSOC)''', estacionat a [[Hurlburt Field]], Florida
** [[File:Twenty-Third Air Force - Emblem.png|20px|23a Força Aèria]] '''[[23a Força Aèria (Estats Units)|23a Força Aèria]]''', estacionada a [[Hurlburt Field]], Florida
** [[File:USAF - Special Operations Training Center.png|20px|Centre d'Entrenament d'Operacions Especials]] '''Centre d'Entrenament d'Operacions Especials''', estacionat a [[Hurlburt Field]], Florida
* [[File:Air Mobility Command.svg|20px|Comandament de Mobilitat Aèria]] '''[[Comandament de Mobilitat Aèria]] (AMC)''', estacionat a [[Scott Air Force Base]], [[Belleville (Illinois)]]
** [[File:Eighteenth Air Force - Emblem.png|20px|18ª Força Aèria]] '''[[18a Força Aèria (Estats Units)|18a Força Aèria]]''', estacionada a [[Scott Air Force Base]], [[Belleville (Illinois)]]
** [[File:United States Air Force Expeditionary Center.png|20px|Centre Expedicionari de la Força Aèria]] '''[[Centre Expedicionari de la Força Aèria]]''', estacionada a [[Joint Base McGuire-Dix-Lakehurst]], [[New Jersey]]
* [[File:United States Air Forces in Europe.png|20px|Forces Aèries dels Estats Units a Europa]] '''[[Forces Aèries dels Estats Units a Europa]] (USAFE)''', estacionades a [[Ramstein Air Base]], Alemanya
** [[File:Third Air Force - Emblem.png|20px|3ª Força Aèria]] '''[[3a Força Aèria (Estats Units)|3a Força Aèria]]''', estacionada a [[Ramstein Air Base]], Alemanya
* [[File:Pacific Air Forces.png|20px|Forces Aèries del Pacífic]] '''[[Forces Aèries del Pacífic]] (PACAF)''', estacionades a [[Joint Base Pearl Harbor-Hickam]], [[Hawaii]]
** [[File:Fifth Air Force - Emblem.png|20px|5ª Força Aèria]] '''[[5a Força Aèria (Estats Units)|5a Força Aèria]]''', estacionada a [[Yokota Air Base]], Japó
** [[File:7th Air Force.png|20px|7ª Força Aèria]] '''[[7a Força Aèria (Estats Units)|7a Força Aèria]]''', estacionada a [[Osan Air Base]], Corea del Sud 
** [[File:Eleventh_Air_Force_-_Emblem.png|20px|11ª Força Aèria]] '''[[11a Força Aèria (Estats Units)|11a Força Aèria]]''', estacionada a [[Joint Base Elmendorf-Richardson]], [[Anchorage]], [[Alaska]]
** [[File:Thirteenth Air Force - Emblem.png|20px|13ª Força Aèria]] '''[[13a Força Aèria (Estats Units)|13a Força Aèria]]''', estacionada a [[Joint Base Pearl Harbor-Hickam]], [[Hawaii]]

Els principals components de la USAF, el 30 de setembre del 2006 són els següents:ref name=estab{{ref-web| url = http://www.afa.org/magazine/may2007/0507majcoms.pdf|format=PDF|títol= 2007 USAF Almanac: Major Commands|editor= AIR FORCE Magazine|consulta= 9 febrer 2008 |urlarxiu= http://web.archive.org/web/20080216020100/http://www.afa.org/magazine/may2007/0507majcoms.pdf |dataarxiu= 16 febrer 2008}}/ref
* '''Forces en servei actiu'''
** 57 ales de vol
** 8 ales espacials
** 55 ales no de vol
** 9 grups de vol
** 8 grups no de vol
*** 134 esquadrons de vol
*** 43 esquadrons espacials
* '''Reserva de les Forces Aèries'''
** 35 ales de vol
** 1 ala espacial
** 4 grups de vol
*** 67 esquadrons de vol
*** 6 esquadrons espacials
* '''Guàrdia Nacional Aèria'''
** 87 ales de vol
*** 101 esquadrons de vol
*** 4 esquadrons espacials

La USAF, incloent-hi els components de la [[Reserva de la Força Aèria]], disposa d'un total de 302 esquadrons de vol.ref name=orgsize{{ref-web| url = http://www.afa.org/magazine/may2007/0507structure.pdf|format=PDF|títol= 2007 USAF Almanac: USAF Squadrons By Mission Type|editor= AIR FORCE Magazine|consulta= 9 febrer 2008 |urlarxiu= http://web.archive.org/web/20071201002047/http://www.afa.org/magazine/may2007/0507structure.pdf |dataarxiu=1 desembre 2007}}/ref

=== Organització administrativa ===
[[fitxer:Major United States Air Force Facilities around the gloabe.jpg|thumb|200px|Mapa de les principals instal·lacions de la USAF arreu del món.]]
{{principal|Llista d'esquadrons de la Força Aèria dels Estats Units}}
L'estructura organitzativa és responsable per a l'organització en temps de pau, equipament i entrenament de les unitats aeroespacials per a missions operatives. Quan se'ls requereix per col·laborar en missions operatives, el Secretari de Defensa dirigeix (SECDEF) el [[Secretari de la Força Aèria dels Estats Units|Secretari de la Força Aèria]] (SECAF) per executar una Canvi en el Control Operatiu (CHOP) d'aquestes unitats del seu alineament administratiu al comandament operatiu d'un [[comandant de combat]] [[Comandament de combat unificat|regional]] (CCDR). En cas de les unitats de AFSPC, AFSOC, PACAF, i USAFE, les forces ja es troben normalment sota els CCDRs existents. De la mateixa manera, les forces de l'AMC operant en papers de suport retenen la seva permanyença al [[USTRANSCOM]], a no ser que passin a un CCDR regional.

=== Task Force Expedicionària Aèria ===
Les unitats separades s'anomenen forces. El màxim nivell d'aquestes forces és la [[Task Force Expedicionària Aèria i Espacial]] (AETF). La AETF és la presentació de forces de la USAF a un CCDR per l'ús del Poder Aeri. Cada CCDR té el suport d'un Component Numerat de la Força Aèria (C-NAF) per proveir planificació i execució de les forces aeroespacials en suport dels requeriments de les CCDR. Cada C-NAF consisteix en un Comandant de les Forces de la USAF (COMAFFOR) i un AFFOR/Estat Major-A, i un Centre d'Operacions Aèries (AOC). Com a necessari per donar suport múltiples Comandaments Conjunts de Forces (JFC) a l'Àrea de Responsabilitat (AOR) del [[Comandament Unificat de Combat|COCOM]], el C-NAF pot desplegar Elements Coordinats de Components Aeris (ACCE) per enllaçar amb el JFC. Si la Força Aèria té la preponderància de forces aèries en una zona d'operacions JFC, el COMAFFOR també servirà com a Comandament del Component Conjunt de les Forces Aèries (JFACC).

=== Comandant, Forces de la Força Aèria ===
El Comandant de les Forces de la Força Aèria (COMAFFOR) és el màxim oficial de la USAF responsable de l'ús del poder aeri en suport dels objectius JFC. El COMAFFOR té un estat major especial i un estat major-A per assegurar-se que les forces assignades estan organitzades, equipades i entrenades adequadament per recolzar les missions operatives.

==== Centre d'Operacions Aèries ====
El [[Centre d'Operacions Aèries]] (AOC) és el centre de [[Comandament i control (militar)|Comandament i Control]] (C2) del JFACC. Diversos AOCs han estat establerts per la USAF arreu del món. Aquests centres són responsables de planificar i executat les missions aèries en suport dels objectius del JFC.

=== Ales/Grups/Esquadrons Expedicionaris Aeris ===
El AETF genera el poder aeri en suport els objectius del COCOM des de les [[Ala Expedicionària Aèria|Ales Expedicionàries Aèries]] (AEW) o Grups Expedicionaris Aeris (AEG). Aquestes unitats són responsables per rebre forces de combat dels MAJCOMs de la Força Aèria, preparant aquestes forces per a missions operatives, llançant i recuperant aquestes forces, i per retornar aquestes forces al MAJCOMs. Els Sistemes de Control Aeri del Teatre controlen l'ús de forces durant aquestes missions.

==Inventari d'aeronaus ==
La USAF disposava d'unes 5.778 aeronaus en servei el 2004. Fins al 1962, l'[[Exèrcit dels Estats Units|Exèrcit]] i la Força Aèria van mantenir un sistema de denominació d'avions, mentre que la [[Marina dels Estats Units|Marina]] en mantenia un de separat. Però el 1962 va quedar unificat en un únic sistema que mostrava millor el mètode Exèrcit/Força Aèria.refPer a una informació més complerta, veure [[Designació de vehicles aeroespacials del Departament de Defensa dels Estats Units]]./ref Els diversos avions de la Força Aèria inclouen:

=== A – Atac terrestre ===
[[File:A10Thunderbolt2 990422-F-7910D-517.jpg|thumb|[[Avió d'atac a terra]] [[Fairchild Republic A-10 Thunderbolt II|A-10 Thunderbolt II]].]]
'''A''' dnowiki'/nowiki''attack'' (atac). Els [[Avió d'atac a terra|avions d'atac terrestre]] de la USAF estan dissenyats per atacar objectius a terra i sovint són desplegats com a [[suport aeri proper]] i en proximitat a les forces terrestres. La proximitat de forces amigues requereix atacs de precisió que no són possibles de fer amb els bombarders. La seva missió és tàctica i no pas estratègica, operant al front de la batalla i no pas contra objectius situats a la rereguarda enemiga.
* [[Fairchild Republic A-10 Thunderbolt II|A-10A/C/OA-10A Thunderbolt II]]
* [[Lockheed AC-130|AC-130H/U Spectre/Spooky II]]

=== B – Bombarders ===
[[File:B-2 Spirit original.jpg|thumb|[[Bombarder estratègic]] [[Avió furtiu|furtiu]] [[Northrop Grumman B-2 Spirit|B-2 Spirit]] ]]
[[File:B1s.jpg|thumb|Bombarder estratègic [[velocitat supersònica|supersònic]] [[Rockwell B-1 Lancer|B-1B Lancer]]]]
'''B''' de ''bomber'' (bombarder). A la USAF, la distinció entre bombarders, caça-bombarders i avions d'atac ha quedat obsoleta. Molts d'aquests avions de combat, fins i tot aquells que semblen caces, estan optimitzats per llançar bombes, amb molt poca capacitat per participar en un combat aeri. Molts d'aquests caces, com el F-16, sovint són emprats com a camions bomba, tot i estar dissenyats pel combat aeri. Potser l'única distinció possible actualment és una qüestió d'abast: un bombader generalment és un avió de llarg radi d'acció capaç d'atacar objectius molt endinsats al territori enemic, mentre que els caça-bombarders i els avions d'atac estan limitats a missions al teatre a la zona de combat o a la zona circundant. Fins i tot aquesta distinció s'elimina gràcies a la possibilitat de carregar combustible en ple vol, la qual cosa incrementa enormement el radi potencial d'operacions de combat. Els Estats Units són, juntament amb [[Rússia]], l'únic país que fa servir bombarders estratègics.

La majoria de la flota de bombarders estatunidencs està envellint ràpidament. El fuselatge del [[Boeing B-52 Stratofortress|B-52 Stratofortress]] té 50 anys, i està previst que siguin mantinguts en servei durant 30 anys més, en un cas sense precedents de longetivitat en servei. Els plans pels successors per la força actual de bombarders estratègics actualment només està en fase de projecte, i la pressió política i financera suggereix que és probable que continuïn sent un projecte en un futur immediat.
* [[Rockwell B-1 Lancer|B-1B Lancer]]
* [[Northrop Grumman B-2 Spirit|B-2A Spirit]]
* [[Boeing B-52 Stratofortress|B-52H Stratofortress]]

===C – Avions de transport ===
 [[File:C17 aircraft alt.jpg|thumb|El [[Boeing C-17 Globemaster III|C-17 Globemaster III]], l'[[avió de transport]] més nou i més versàtil de la USAF]] 
[[File:Usaf.c5.galaxy.750pix.jpg|thumb|El [[pont aeri]] pesat [[Lockheed C-5 Galaxy|C-5 Galaxy]]]]
[[File:CV-22 Formation.jpeg|thumb| El [[convertiplà]] [[Bell-Boeing V-22 Osprey|CV-22 Osprey]]]]
'''C''' de ''cargo'' (càrrega). La USAF pot proporcionar amb rapidesa una mobilitat a nivell mundial, que es troba al cor de l'estratègia estatunidenca en aquest entorn, sense la capacitat de projectar forces, on no hi ha dissuasió convencional. Mentre que les tropes americanes desplegades a l'exterior continuen disminuint, els interessos globals continuen, convertint en cada cop més necessàries les capacitats de mobilitat de la USAF. La mobilitat aèria és un actiu nacional de creixent importància en resposta a les emergències i per protegir els interessos americans arreu del món.

Els avions de càrrega i de transport habitualment s'usen per portar tropes, armes i equipament militar mitjançant una varietat de mètodes a qualsevol zona d'operacions militars arreu del món, usualment fora de les rutes de vol comercial en un espai aeri sense control. Els puntals del [[Comandament de Mobilitat de l'Exèrcit]] de la USAF són el [[Lockheed C-130 Hercules|C-130 Hercules]], el [[Boeing C-17 Globemaster III|C-17 Globemaster III]] i el [[Lockheed C-5 Galaxy|C-5 Galaxy]]. Aquests avions són definits principalment en termes de la seva capacitat de radi d'acció com a pont aeri estratègic (C-5), estratègic/tàctic (C-17) i tàctic (C-130), segons les necessitats de les forces terrestres a les que han d'oferir suport més sovint. El CV-22 és emprat per la USAF pel Comandament d'Operacions Especials (USSOCOM). Realitza missions d'operacions especials de llarg abast, i està equipat amb tancs de combustible extra i equips de seguiment de radar terrestre.

* [[Lockheed C-5 Galaxy|C-5A/B/C/M Galaxy]]
* [[Beechcraft C-12 Huron|C-12C/D/F Huron]]
* [[Boeing C-17 Globemaster III|C-17A Globemaster III]]
* [[Gulfstream III|C-20A/B/C Gulfstream III]]
* [[Gulfstream IV|C-20G/H Gulfstream IV]]
* [[Learjet 35|C-21A Learjet]]
* [[Alenia C-27J Spartan|C-27J Spartan]]
* [[Gulfstream V|C-37A]]/[[Gulfstream G550|B Gulfstream V]]
* [[Gulfstream G100|C-38A Courier]]
* [[Boeing C-40 Clipper|C-40B Clipper]]
* [[CASA C-212 Aviocar|C-41A Aviocar]]
* [[Douglas C-47 Skytrain|C-47T Skytrain]] ([[6è Esquadró d'Operacions Especials]])ref{{ref-web|url=http://maps.google.com/maps?f=qsource=s_qhl=engeocode=q=hurlburt+field,sll=30.427609,-86.693217sspn=0.001723,0.002406ie=UTF8radius=0.07rq=1ev=zihq=hurlburt+field,hnear=ll=30.427859,-86.693601spn=0.001723,0.002406t=hz=19 |títol=hurlburt field, – Google Maps |editor=Google |data= 1 gener 1970 |consulta= 30 agost 2010}}/ref
* [[Lockheed C-130 Hercules|C-130E/H Hercules]]
* [[Lockheed Martin C-130J Super Hercules|C-130J Super Hercules]]
* [[Bell-Boeing V-22 Osprey|CV-22B Osprey]]

===E – Missions especials electròniques ===
[[File:Usaf.e3sentry.750pix.jpg|thumb| [[Boeing E-3 Sentry|E-3 Sentry]] d'[[alerta prompte i control aerotransportat]].]]
'''E''' dnowiki'/nowiki''electronic'' (electrònic). El propòsit de la [[guerra electrònica]] en negar a l'enemic l'avantatge al EMS i assegurar l'accés aliat a l'espectre EM d'entorn informàtic. Els avions de guerra electrònica són usats per mantenir els espais aeris lliures d'enemics i per enviar informació crítica a aquell que ho necessiti. Sovint són anomenats L'Ull al Cel.
* [[Boeing E-3 Sentry|E-3B/C Sentry]]
* [[Boeing E-4|E-4B]]
* [[Northrop Grumman E-8 Joint STARS|E-8C JSTARS]]
* [[E-9A]]
* [[Lockheed EC-130|EC-130H/J Compass Call/Commando Solo]]

===F – Caces === 
[[File:Lockheed Martin F-22A Raptor JSOH.jpg|thumb|El [[Lockheed Martin F-22 Raptor|F-22 Raptor]], un [[caça de superioritat aèria]] furtiu]]
[[File:CF-1 flight test.jpg|thumb|El [[Lockheed Martin F-35 Lightning II|F-35C Lightning II]], un [[caça polivalent]].]]
[[File:F-15E - Controlling The Sky.JPG|thumb|El [[caça d'atac]] [[McDonnell Douglas F-15E Strike Eagle|F-15E Strike Eagle]] ]]

'''F''' de ''fighter'' (caça). Els [[Caça (aviació)|caces]] de la USAF són avions petits, ràpids i molt maniobrables emprats principalment pel combat aeri. Molts d'aquests caces tenen capacitats per atacar objectius terrestres, i alguns tenen papers duals com a [[caçabombarder]]s (com el [[General Dynamics F-16 Fighting Falcon|F-16 Fighting Falcon]]): el terme ''caça'' també és emprat col·loquialment per avions dedicats només a objectius terrestres. D'altres missions inclouen la intercepció de bombarders i d'altres caces, reconeixement i patrulla. Dels 5.778 avions en servei, 2.402 són caces, i d'aquests 1.245 són variants del F-16 Fighting Falcon. Entre 2006 i 2025 la USAF té previst reduir el seu inventari d'avions tàctics en un 28%.ref{{ref-web|url=http://www.gao.gov/htext/d07415.html |títol=GAO: April 2007: Tactical Aircraft: DOD Needs a Joint and Integrated Investment Strategy |editor=Gao.gov |consulta= 30 agost 2010}}/ref
* [[McDonnell Douglas F-15 Eagle|F-15C i D Eagle]]
* [[McDonnell Douglas F-15E Strike Eagle|F-15E Strike Eagle]]
* [[General Dynamics F-16 Fighting Falcon|F-16C i D Fighting Falcon Block 25/30/32/40/42/50/52/52+]]
* [[Lockheed Martin F-22 Raptor|F-22A Raptor]]
* [[Lockheed Martin F-35 Lightning II|F-35A Lightning II]] (encara en proves, encara no es troba en servei operatiu.)
 !-- These lists are only for aircraft currently in USAF service. --

===H – Recerca i rescat === 
Aquestes aeronaus són emprades per la [[recerca i rescat de combat]] en terra o mar
* [[Lockheed HC-130|HC-130P/N Hercules]]
* [[Sikorsky HH-60 Pave Hawk|HH-60G/MH-60G Pave Hawk]]

=== K – Avions cisterna ===
[[File:KC-10 Extender (2151957820).jpg|thumb|Un [[avió cisterna]] [[McDonnell Douglas KC-10 Extender|KC-10 Extender]] realitzant un [[re-proveïment en vol]]]]
'''F''' de '' kerosene '' (querosè). Els avions de [[re-proveïment en vol]] de la USAF són derivats dels avions civils. Habitualment, el avions de re-proveïment estan dissenyats especialment per a la tasca, tot i que els tancs de repostatge poden unir-se a avions existents si el sistema [[Re-proveïment en vol#Sonda i cistella|sonda i cistella]] s'emprarà. No hi ha re-proveïment civil que se sàpida. En les operacions a gran escala (i fins i tot en operacions diàries), el re-proveïment en ple vol és àmpliament usat: caces, bombarders i avions de càrrega depenen en gran mesura d'aquests avions nodrisses menys coneguts. Això fa que aquest [[Avió cisterna|tipus d'avions]] siguin una part essencial de la mobilitat global de la Força Aèria i de la seva projecció internacional.
* [[McDonnell Douglas KC-10 Extender|KC-10A Extender]]
* [[Boeing KC-135 Stratotanker|KC-135E/R/T Stratotanker]]

===M – Multi-missió ===
'''M''' de '' multi-mission'' (multi-missió). Els avions especialitzats multi-missió donen suport a les missions d'operacions especials arreu del món. Aquests avions poden infiltrar-se, exfiltrar, portar subministraments i re-proveïr combustible els equips SOF de fugides improvisades o curtes.
* [[Lockheed MC-130|MC-130E/H/P/W Combat Talon I/Combat Talon II/Combat Shadow/Combat Spear]]

;Q – Avions pilotats remòtament multimissió (RPA)
[[File:First MQ-9 Reaper at Creech AFB 2007.jpg|thumb|[[UAV|Vehicle aeri no tripulat]] [[General Atomics MQ-9 Reaper|MQ-9]]]]
Les primeres generacions d'avions RPA eren principalment avions de vigilància, però a alguns se'ls afegí armament (com el MQ-1 Predator, que feia servir míssils aire-terra AGM-114 Hellfire). Un RPA armat és conegut com un vehicle aeri no tripulat de combat (Unmanned Combat Air Vehicle -UCAV)
* [[General Atomics MQ-1 Predator|MQ-1 Predator]]
* [[General Atomics MQ-9 Reaper|MQ-9 Reaper]]

===O – Observació===
'''O''' dnowiki'/nowiki''Observation'' (observació).
Aquests avions estan modificats per a l'observació (visual o mitjançant d'altres mitjans) i per donar informació tàctica relativa a la composició i a la disposició de forces.
* [[Boeing OC-135B Open Skies|OC-135B Open Skies]]

===R – Reconeixement ===
[[File:Usaf.u2.750pix.jpg|thumb| [[Avió espia]] [[Lockheed U-2]]]]
'''R''' de ''Reconnaissance'' (reconeixement). Els avions de reconeixement de la USAF són emprats per vigilar l'activitat enemiga, i originàriament estan desarmats.

Tot i que l'U-2 és designat com un avió utilitari, de fet és una plataforma de reconeixement.
* [[Fairchild C-26 Metroliner|RC-26B]]
* [[Boeing RC-135|RC-135S/U/V/W Cobra Ball/Combat Sent/Rivet Joint/Rivet Joint]]
* [[Lockheed U-2|U-2R/S Dragon Lady]]

;Q – Avions de reconeixement pilotats remòtament (RPA)
[[File:RQ-170 Wiki contributor 3Dartist.png|thumb|right|[[Avió de reconeixement]] no tripulat [[RQ-170 Sentinel]]]]
S'han desenvolupat diversos avions de reconeixement a control remot (RPAs). Recentment, els RPAs han estat considerats en ser les màquines voladores més barates que poden emprar-se sense arriscar tripulacions.
* [[Northrop Grumman RQ-4 Global Hawk|RQ-4A Global Hawk]]
* [[AeroVironment RQ-11 Raven|RQ-11 Raven]]
* [[Lockheed Martin RQ-170 Sentinel|RQ-170 Sentinel]]

=== T – Entrenament ===
'''T''' de ''Trainer'' (Entrenament). Els avions d'entrenament de la Força Aèria són emprats per preparar pilots, navegants i altres tripulants en les seves tasques.
* [[T-1 Jayhawk|T-1A Jayhawk]]
* [[Beechcraft T-6 Texan II|T-6A Texan II]]
* [[Northrop T-38 Talon|(A)T-38A/B/C Talon]]
* [[LET TG-10|TG-10B/C/D]]
* [[Schempp-Hirth Duo Discus|TG-15A]]/[[Schempp-Hirth Discus-2|TG-15B]]
* [[Diamond DA40|Diamond T-52A]]

=== U – Utilitari ===
'''U''' dnowiki'/nowiki''Utility'' (Utilitari). Aquests avions són emprats bàsicament per allò pel que se'ls requereixi en qualsevol moment.
* [[Pilatus PC-12|U-28A]]
* [[Bell UH-1N Twin Huey|UH-1N Iroquois]]
* [[de Havilland Canada DHC-6 Twin Otter|UV-18A/B Twin Otter]]

===V – Transport de VIPs ===
[[File:Air Force One over Mt. Rushmore.jpg|thumb|[[Boeing VC-25|VC-25A]] ([[Air Force One]])]]
'''V''' de ''VIP'' (Personalitat). Aquests avions són emprats pel transport de '''V'''ery '''I'''mportant '''P'''ersons. (Personalitats Molt Importants). Entre aquests figuren el [[President dels Estats Units|President]], el [[Vicepresident dels Estats Units|Vicepresident]], secretaris del Gabinet, funcionaris del govern ([[Senat dels Estats Units|senadors]] i [[Cambra de Representants dels Estats Units|representants]], el [[President de la Junta de Caps de l'Estat Major dels Estats Units|Cap de la Junta de Caps d'Estat Major]], i d'altres personatges claus.
* [[McDonnell Douglas C-9|VC-9C]]
* [[Boeing VC-25|VC-25A]] (one used as [[Air Force One]])
* [[Boeing C-32|C-32A/B]] (sometimes used as [[Air Force Two]])
* [[Boeing C-40 Clipper|C-40B/C]]

===W – Reconeixement meteorològic ===
'''W''' de ''Weather'' (temps atmosfèric). Aquests avions són emprats per estudiar els successos [[meteorologia|meteorològics]] com [[huracà|huracans]] i [[tifó|tifons]].
* [[Lockheed WC-130|WC-130J Super Hercules]]
* [[Boeing WC-135 Constant Phoenix|WC-135C/W Constant Phoenix]]

===Avions estrangers sense denominació emprats pels Esquadrons d'Operacions Especials ===
* [[Antonov An-26|An-26]]!--flown by the 6th SOS at Hurlburt Field-- ([[6è Esquadró d'Operacions Especials]])
* [[CASA/IPTN CN-235|CN-235-100]]ref{{ref-web|url=http://www.airliners.net/open.file/775218/L/ |títol=Photos: Airtech CN-235 Aircraft Pictures |editor=Airliners.net |data=23 desembre 2004 |consulta= 30 agost 2010}}/ref ([[427è Esquadró d'Operacions Especials]])
* [[Mil Mi-8|Mi-8]] !--used by the 6th SOS-- ([[6è Esquadró d'Operacions Especials]])

=== Altres ===
* [[LGM-30|Míssil balístic Intercontinental LGM-30G Minuteman III]]

==Personal==
La qualificació de qualsevol tasca a la USAF és el [[Codi d'especialitat de la Força Aèria]] (''Air Force Specialty Code'' - AFSC). Va des de les operacions de combat de vol, com un artiller, als treballadors dels menjadors per assegurar-se que tots els membres estan convenientment alimentats. Hi ha moltes tasques diferents en camps tan diversos com la informàtica, mecànica, [[Insígnia de tripulant de vol|tripulants aeris]], sistemes de comunicació, tècniques aeronàutiques, especialitats mèdiques, enginyeria civil, hostal·leria, jurídics, correus, [[Forces de seguretat de la Força Aèria|seguretat]] i recerca.ref[http://www.au.af.mil/au/ccaf/publications/afsc_info.pdf ''Air Force Specialty Code Information'',] United States Air Force, July 2008./ref

Potser, la tasca més perillosa a la USAF són les de [[desactivació de bombes]] (EOD), [[oficial de rescat de combat|rescat de combat]], [[Rescat paracaigudista de la Força Aèria dels Estats Units |rescat paracaigudista]], [[Forces de seguretat de la Força Aèria dels Estats Units |forces de seguretat]], [[Equip de control de combat de la Força Aèria dels Estats Units|control de combat]], [[Tècnic meteorològic d'operacions especials de la Força Aèria dels Estats Units|meteorologia de combat]], [[Equip de control tàctic aeri]] i agents del [[AFOSI]], que es despleguen amb les unitats d'[[infanteria]] i d'[[operacions especials]] per desarmar bombes, rescatar caiguts o personal aïllat, demanat [[atac aeri|suport aeri]] i establir zones d'aterratge en posicions d'avançada. La majoria d'aquestes especialitzacions són ocupades per membres de [[tropa (exèrcit)|classe tropa]]. D'altres tasques han vist incrementar la seva participació als combats, com els operadors de vehicles, enginyers, etc.

Gairebé totes les tasques de tropa tenen un nivell d'iniciació, que vol dir que la USAF proveeix tot l'entrenament. Alguns poden escollir una tasca en particular, o realitzar un campament abans d'unir-se definitivament, mentre que d'altres se'ls assigna un AFSC a l'entrenament bàsic militar. Després d'aquest, els nous soldats van a una escola de preparació tècnica on aprenen la seva especialització particular. En segon lloc la Força Aèria, com a part de l'Educació Aèria i el Comandament d'Entrenament, és responsable de gairebé tot l'entrenament tècnic.

Els programes d'entrenament no tenen una duració igual; per exemple, els 3M0X1 (Serveis) tenen 31 dies d'entrenament a l'escola tècnica, mentre que el 3E8X1 (desactivació d'artefactes explosius) té una durada d'un any, amb una escola preliminar i una escola principal consistent en més de 10 divisions separades, i a vegades calen dos anys per completar-ho.

Els rangs de la USAF estan dividits entre la [[tropa (exèrcit)|tropa]], els [[sotsoficial]]s i els [[oficial (forces armades)|oficials]], i van des de l'[[Soldat ras|Airman Bàsic]] (E-1) fins a [[General (Estats Units)|General]] (O-10). Les promocions a la classe tropa es concedeixen basant-se en una combinació de resultats en exàmens, anys d'experiència i un comitè d'aprovació, mentre que les promocions dels oficials es basen en l'antiguitat en el grau i un comitè de promoció. Les promocions entre el personal de tropa i els sotsoficials es designen generalment incrementant la quantitat de galons a la insígnia. El rang dels oficials es designa mitjançant barres, fulles de roure, una àliga de plata o estrelles (d'una a quatre, o fins a cinc en temps de guerra).

===Oficials ===
Els rangs d'oficial a la USAF estan dividits en 3 seccions: grau de companyia, grau de camp i generals. Els oficials de grau de companyia són els oficials amb grau de salari entre O-1 i O-3, mentre que els oficials amb grau de camp són els que tenen grau de salari O-4 a O-6, i els generals són els que tenen grau de salari O-7 o superior.

Actualment, la promoció de Second Lieutenant a First Lieutenant és virtualment garantida després de dos anys de servei satisfactori. La promoció de a és competitiva. Després de completar amb èxit dos anys més de servei. Les promocions a Major i superior és mitjançant un procés d'exàmens. L'historial d'un oficial és revisat per un tribunal de selecció al Centre de Personal de la Força Aèria a la [[Base de la Força Aèria Randolph]] a [[San Antonio (Texas)| San Antonio]], [[Texas]]. Aquest procés té lloc aproximadament entre els 7 i els 10 anys de servei, quan un cert percentatge de capitans seran seleccionats per Major. Aquest procés es repetirà entre els 11 i 14 anys de servei per la promoció a Lieutenant Colonel, i entre els 18-20 anys per la promoció a Colonel.
[[File:CynthiaLundell.jpg|thumb|La [[Coronel]] Cynthia Lundell]]
La Força Aèria té la taxa més alta de generals dins de la seva força de totes les forces armades, i aquesta taxa s'ha incrementat, tot i que la força ha disminuït des dels temps de la [[Guerra Freda]].refSchwellenbach, Nick. [http://pogoblog.typepad.com/pogo/2011/04/brass-creep-and-the-pentagon-air-force-leads-the-way-as-top-offender.html Brass Creep and the Pentagon: Air Force Leads the Way As Top Offender.] ''POGO'', 25 April 2011./ref

{| style=border:1px solid #8888aa; background:#f7f8ff; padding:5px; font-size:95%;
|- style=background:#ccc;
!'''Codi [[OTAN]]'''||colspan=2|OF-1||OF-2||OF-3||OF-4||OF-5||OF-6||OF-7||OF-8||OF-9||OF-10
|- style=background:#ccc;
!'''[[Grau de salari a les Forces Armades dels Estats Units|Grau de salari]]'''||O-1||O-2||O-3||O-4||O-5||O-6||O-7||O-8||O-9||O-10||Especialsup1/sup
|- style=background:#ccc;
!'''Secció'''||colspan=3|Oficials de Companyia||colspan=3|Oficials de Camp||colspan=5|Oficials Generals 
|- align=center
| style=background:#ccc;| '''Insígnia'''
|| [[Fitxer: US Air Force O1 shoulderboard.svg|45px|Secondbr /Lieutenant]]
|| [[Fitxer: US Air Force O2 shoulderboard.svg |45px|Firstbr /Lieutenant]]
|| [[Fitxer: US Air Force O3 shoulderboard.svg |45px|Captain]]
|| [[Fitxer: US Air Force O4 shoulderboard.svg |45px|Major]]
|| [[Fitxer: US Air Force O5 shoulderboard.svg |45px|Lieutenantbr /Colonel]]
|| [[Fitxer: US Air Force O6 shoulderboard.svg |45px|Colonel]]
|| [[Fitxer: US Air Force O7 shoulderboard.svg |45px|Brigadierbr /General]]
|| [[Fitxer: US Air Force O8 shoulderboard.svg |45px|Majorbr /General]]
|| [[Fitxer: US Air Force O9 shoulderboard.svg |45px|Lieutenantbr /General]]
|| [[Fitxer: US Air Force O10 shoulderboard.svg |45px|General]]
|| [[Fitxer: US Air Force O11 shoulderboard.svg |45px|Generalbr /of the Air Force]]
|- align=center
| style=background:#ccc;| '''Títol'''
|| [[Alferes|Secondbr /Lieutenant]]
|| [[Tinent|Firstbr /Lieutenant]]
|| [[Capità|Captain]]
|| [[Major]]
|| [[Tinent Coronel|Lieutenantbr /Colonel]]
|| [[Coronel|Colonel]]
|| [[Brigadier general|Brigadierbr /General]]
|| [[Major general |Majorbr /General]]
|| [[Tinent general|Lieutenantbr /General]]
|| [[General (United States)|General]]
|| [[General de la Força Aèria (Estats Units)|Generalbr /of the Air Force]]
|- align=center
||Abreviaciósup2/sup||2d Lt||1st Lt||Capt||Maj||Lt Col||Col||Brig Gen||Maj Gen||Lt Gen||Gen||GAF
|- align=center
|colspan=8|
|- align=center
|-
|colspan=5|
{{mida|1=sup1/sup Atorgat en períodes de guerra declarada.}}br/
{{mida|1=sup2/sup No s'utilitzen punts a les abreviatures dels diferents graus.}}
|}

===Oficials Tècnics ===
Tot i que al 10è Títol del Codi dels Estats Units per la [[Secretari de la Força Aèria dels Estats Units|Secretaria de la Força Aèria]] està prevista la possibilitat de crear [[oficial tècnic|oficials tècnics]], la USAF no en fa servir, sent l'únic servei armat dels Estats Units que no ho ha. La Força Aèria heretà els rancs d'oficial tècnic de l'[[Exèrcit dels Estats Units|Exèrcit]] després de la seva separació el 1947, però el seu lloc a l'estructura del cos mai no ha quedat clara. Quan el [[Congrés dels Estats Units|Congés]] autoritzà la creació de dos nous rangs superiors de tropa el 1958, els oficials de la Força Aèria van concloure que aquests dos nous super graus podrien complir les necessitats de la Força Aèria que fins llavors realitzaven els oficials tècnics, tot i que això no es va donar a conèixer fins a un any després. El 1959 la Força Aèria deixà de nomenar oficials tècnics,ref name=WO-5{{ref-web|url=http://www.usawoa.org/woheritage//WO_Prog_Other_Svc.htm|títol=Warrant Officer Programs of Other Services|editor=United States Army Warrant Officer Association|consulta= 18 març 2007}}/ref el mateix any que van haver les primeres promocions al nou màxim grau de [[sotsoficial]] [[Chief Master Sergeant]]. La majoria dels oficials tècnics de la Força Aèria van ser promocionats a oficials durant la dècada de 1960, tot i que durant els 21 anys següents continuaren havent alguns oficials tècnics.

El darrer oficial tècnic en servei actiu CWO4 James H. Long, es retirà el 1980, i el darrer oficial tècnic de la Reserva de la Força Aèria, CWO4 Bob Barrow, es retirà el 1992.ref{{ref-web|url=http://www.militaryranks.us/us-military-warrant-officer.htm |títol=Warrant Officers of the US Military |editor=Militaryranks.us |data= 16 novembre 2006 |consulta= 30 agost 2010}}/ref En retirar-se, va ser promogut a títol honorífic a OW05, sent l'únic membre de la Força Aèria en assolir aquest rang.ref name=WO-5 / Barrow va morir a l'abril del 2008.refAir National Guard Retired Fire Chiefs. [https://www.angrfc.us:453/11/?no_cache=1tx_ttnews%5Btt_news%5D=9cHash=6313d3fd9d8caaab882590b2115f824d CWO4 Bob Barrow]. Retrieved 27 January 2009./ref Des del retir de Barrow, els rangs d'Oficial Tècnic de la Força Aèria ja no s'han tornat a emprar, encara que segueixen estant autoritzats per llei.

{| style=border:1px solid #8888aa; background:#f7f8ff; padding:5px; font-size:95%;
|- style=background:#ccc;
!'''Codi [[OTAN]]'''|| WO-1||WO-2||WO-3||WO-4||WO-5
|- style=background:#ccc;
!'''[[Grau de salari a les Forces Armades dels Estats Units|Grau de salari]]'''|| WO-1||WO-2||WO-3||WO-4||WO-5
|- align=center
| style=background:#ccc;| '''Insígnia'''
|[[Fitxer: USAF-CW1.png|25px|''Warrant Officer 1'']]
|[[Fitxer: USAF-CW2.png|25px|''Chief Warrant Officer 2'']]
|[[Fitxer: USAF-CW3.png|25px|''Chief Warrant Officer 3'']]
|[[Fitxer: USAF-CW4.png|25px|''Chief Warrant Officer 4'']]
|[[Fitxer: USAF-CW5.svg|25px|''Chief Warrant Officer 5'']]
|- align=center
| style=background:#ccc;| '''Títol'''
|''Warrant Officer 1''
|''Chief Warrant Officer 2''
|''Chief Warrant Officer 3''
|''Chief Warrant Officer 4''
|''Chief Warrant Officer 5''
|- align=center
||Abreviació|| WO-1||WO-2||WO-3||WO-4||WO-5
|}

===Sots-oficials i tropa ===
[[File:CMSAF James Cody.jpg|thumb|El [[Chief Master Sergeant of the Air Force|CMSAF]] [[James A. Cody]].]]
Els [[sots-oficial]]s i [[tropa (exèrcit)|tropa]] de la USAF tenen [[Grau de salari a les Forces Armades dels Estats Units|graus de salari]] entre el E-9 (superior) i el E-1 (reclutes). Si bé tot el personal militar de la USAF és referit com a Airmen (''Homes de l'Aire''), el terme també es refereix als graus de salari entre E-1 i E-4, que estan per sota del nivell de [[sotsoficial]] (non-commissioned officer - NCO). Per damunt del grau salarial E-4, tots els rangs estan dins la categoria de sotsoficial, quedant dividits en Sotsoficials (graus E-5 i E-6) I Sotsoficials Superiors (graus E-7 a E9). El terme Sotsoficial inferior sovint és emprat per referir-se als rangs de ''staff sergeants'' i ''technical sergeants'' (graus E-5 i E-6).ref{{ref-web|url=http://www.defenselink.mil/specials/insignias/enlisted.html |títol=Department of Defense Enlisted Rank Insignias |editor=Defenselink.mil |consulta= 30 agost 2010}}/ref

La USAF és l'única de les 5 branques militars dels Estats Units on l'estatus de sotsoficial no és assolit fins que un soldat arriba al grau salarial de E-5. En totes les altres branques, l'estatus de sotsoficial s'assoleix generalment amb el grau E-4 (per exemple, un [[Caporal (militar)|''Corporal '']] a l'[[Exèrcit dels Estats Units|Exèrcit]]refHowever, the Army has dual ranks at the E-4 paygrade with [[Specialist (rank)|Specialists]] not considered NCOs. Since the 1980s, the Army corporal rank has come to be awarded infrequently and is rarely found in modern units./ref i el [[USMC|Cos de Marines]], o un [[Contramestre|''Petty Officer Third Class'']] a la [[Marina dels Estats Units|Marina]] i els [[Guarda Costa dels Estats Units d'Amèrica|Guarda Costa]]). La Força Aèria es fixà en l'Exèrcit entre 1976 i 1991 amb un E-4 sent tant un ''Senior Airman'', que lluïa 3 barres sense estrella, o un ''Sergeant'' (referit com a Buck Sergeant), que lluïa una estrella central i era considerat un sotsoficial. Actualment, malgrat no ser un sostoficial, un ''Senior Airman'' que hagi completat el curs a l'[[Acadèmia de Lideratge de l'Aire]] pot ser un supervisor.

{| style=border:1px solid #8888aa; background:#f7f8ff; padding:5px; font-size:95%;
|- style=background:#ccc;
!'''[[Rangs i insígnies de l'OTAN|Codi OTAN]]'''|| E-1||E-2||E-3||E-4||E-5||E-6||colspan=2|E-7||colspan=2|E-8||colspan=4|E-9
|- style=background:#ccc;
!'''[[Grau de salari a les Forces Armades dels Estats Units|Grau de salari]]'''|| E-1||E-2||E-3||E-4||E-5||E-6||colspan=2|E-7||colspan=2|E-8||colspan=4|E-9
|- style=background:#ccc;
!'''Secció '''|| colspan=4|Classe Tropa|| colspan=2|Sotsoficials || colspan=8|Sotsoficials Superiors
|- align=center
| style=background:#ccc;|Insígnia
|| ''Sense insígnia''
|| [[Fitxer:E2 USAF AM.svg|47px|Airman]]
|| [[Fitxer:E3 USAF AM1.svg|47px|Airman First Class]]
|| [[Fitxer:E4 USAF SAM.svg|47px|Senior Airman]]
|| [[Fitxer:E5 USAF SSGT.svg|47px|Staff Sergeant]]
|| [[Fitxer:E6 USAF TSGT.svg|47px|Technical Sergeant]]
|| [[Fitxer:E7a USAF MSGT.svg|44px|Master Sergeant]]
|| [[Fitxer:E7b USAF 1STSGT1.svg|44px| Master Sergeant]]
|| [[Fitxer:E8a USAF SMSGT.svg|44px|Senior Master Sergeant]]
|| [[Fitxer:E8b USAF 1STSGT2.svg|44px|Senior Master Sergeant]]
|| [[Fitxer:E9a USAF CMSGT.svg|44px|Chief Master Sergeant]]
|| [[Fitxer:E9b USAF 1STSGT3.svg|44px|Chief Master Sergeant]]
|| [[Fitxer:E9c USAF CCMS.svg|44px|Command Chief Master Sergeant]]
|| [[Fitxer:E9d USAF CMSAF.svg|44px|Chief Master Sergeant of the Air Force]]
|- align=center
| style=background:#ccc;|Title
|| [[Airman Basic|Airmanbr /Basic]]
|| [[Airman]]
|| [[Airman First Class|Airman Firstbr /Class]]
|| [[Senior Airman|Seniorbr /Airman]]
|| [[Staff Sergeant|Staffbr /Sergeant]]
|| [[Technical Sergeant|Technicalbr /Sergeant]]
|colspan=2| [[Master Sergeant|Masterbr /Sergeant]]¹
|colspan=2| [[Senior Master Sergeant|Senior Masterbr /Sergeant]]¹
|colspan=2| [[Chief Master Sergeant|Chief Masterbr /Sergeant]]¹
|| [[Command Chief Master Sergeant|Command Chiefbr /Master Sergeant]]
|| [[Chief Master Sergeant of the Air Force|Chief Master Sergeantbr /of the Air Force]]
|- align=center
||Abbreviation||AB||Amn||A1C||SrA||SSgt||TSgt||colspan=2|MSgt||colspan=2|SMSgt||colspan=2|CMSgt||CCM||CMSAF
|- align=center
|colspan=15|
¹ {{mida|1=La USAF no té un rang separat de [[First Sergeant#United States Air Force|First Sergeant]]; en canvi és un càrrec indicat per un diamant a la part superior.}}
|}

=== Uniformes ===
{{principal|Uniformes de la Força Aèria dels Estats Units}}
[[fitxer:USAF uniforms historical.jpg|thumb|Diversos uniformes històrics de la Força Aèria]]
El personal de l'USAF llueix uniformes distints dels de les altres branques de les Forces Armades. El primer uniforme de servei de la USAF, el 1947, era de color Uxbridge 1683 Blue, fet per la ''Bachman-Uxbridge Worsted Company''.ref name = uniforms{{ref-web|títol= Getting the Blues, by Tech. Sgt. Pat McKenna|editor= Air Force Link |url= http://www.af.mil/news/airman/1296/duds.htm|consulta= 24 setembre 2007 |urlarxiu= http://web.archive.org/web/20070202154555/http://www.af.mil/news/airman/1296/duds.htm |dataarxiu= 2 febrer 2007}}/ref L'actual uniforme de servei, adoptat el 1993 i estandarditzat el 1995, consisteix en una guerrera de 3 botons sense butxaca, amb agulles U.S. en plata a les solapes, i amb un anell platejat a la classe tropa), pantalons i una gorra de servei o de vol, en Shade 1620, Air Force Blue. Es llueix amb una camisa blau clar i corbata. La classe tropa llueix les insígnies tant a la jaqueta i a la camisa, mentre que els oficials llueixen les insígnies sobre la jaqueta i a les espatlleres de la camisa. El personal de la USAF destinat a deures de Guàrdia d'Honor llueixen, en certes ocasions, una versió modificada de l'uniforme de servei, però amb vores platejades a les mànigues i als pantalons, juntament amb un cinturó cerimonial (si és necessari), gorra de plat amb escut platejat amb Distintiu Hap Arnold, i un cordó platejat a l'espatlla esquerra.

Després d'una fase transitòria de 3 anys en què a poc a poc guanya popularitat mitjançant una distribució més àmplia, l'uniforme de batalla (''Airman Battle Uniform'' - ABU) esdevingué l'únic uniforme de feines autoritzat (llevat els uniformes de vol, míssils i espai) per la USAF l'1 de novembre de 2011. l'ABU substituí el BDU (''Battle Dress Uniform ''), prèviament portat per totes les forces armades, semblant als de l'Exèrcit, la Marina i els Marines, amb uniformes de servei per a cada operació particular. Les millores del ABU sobre el BDU són una mida més específica per a l'ajust superior i un material inarrugable que fa innecessària la planxa; l'ús del midó, omnipresent a la USAF durant l'era del BDU ha quedat prohibit amb l'ABU. Aquestes millores relativament populars han estat compensades per certes crítiques, incloses les queixes que la situació de les butxaques als ABU fan que siguin inútils portant una armilla antibales; i la decisió de fer un uniforme únic per a l'estiu i l'hivern fa que no sigui apropiat per fer-lo servir a les temperatures extremes de l'[[Orient Mitjà]]. Entre les crítiques, aquestes observacions han encès les crítiques conforme l'ABU ha estat dissenyat més per a una desfilada de moda més que no pas per a qualsevol ús funcional com a un autèntic uniforme de batalla. El fet que la USAF hagi dissenyat posteriorment una versió de la camisa de l'ABU per a ser emprada en destins càlids ha donat validesa a aquests arguments, tot i que els membres de l'USAF segueixen portant l'ABU arreu del món.

===Insígnies i condecoracions ===
{{principal|Insígnies de la Força Aèria dels Estats Units|Condecoracions dels Estats Units}}
A més de l'uniforme bàsic de roba, la USAF fa servir [[Insígnies de la Força Aèria dels Estats Units|diverses insígnies]] per indicar una tasca o un nivell de qualificació. Les insígnies també poden ser emprades per motius de mèrit o servei. Durant el temps [[Insígnies obsoletes de l'Exèrcit dels Estats Units|diverses insígnies]] han quedat obsoletes. Les insígnies autoritzades inclou els Escuts de la Protecció d'Incendis de la USAF, les Forces de Seguretat i la Insígnia de Míssils (o pocket rocket, ''coet de butxaca''), atorgada després de treballar en el sistema de manteniment de míssils o en les seves operacions com a mínim durant un any.

{| style=border:1px solid #8888aa; background:#f7f8ff; padding:5px; font-size:95%;
|- style=background:#ccc;
|colspan=7|center'''Medalles al mèrit''' 
|- align=center
| style=background:#ccc;|'''Cinta'''
|| [[Fitxer:Air Force Cross ribbon.svg|100px|Creu de la Força Aèria]] 
|| [[Fitxer:Air Force Distinguished Service ribbon.svg|100px|Medalla del Servei Distingit a la Força Aèria]] 
|| [[Fitxer:Airman's Medal ribbon.svg|100px|Medalla de l'Aviador]] 
|| [[Fitxer:Aerial Achievement Medal ribbon.svg|100px|Medalla del Servei Aeri Realitzat]] 
|| [[Fitxer:Air Force Commendation ribbon.svg|100px|Medalla del Servei Lloable a la Força Aèria]]
|| [[Fitxer:Air Force Achievement ribbon.svg|100px|Air Force Achievement]] 
|- align=center
| style=background:#ccc;|'''Nom'''
|| [[Creu de la Força Aèria (Estats Units)|Creu de la Força Aèria]] br''Air Force Cross''
|| [[Medalla del Servei Distingit a la Força Aèria]] br ''Air Force Distinguished Service Medal''
|| [[Medalla de l'Aviador]] br ''Airman's Medal''
|| [[Medalla del Servei Aeri Realitzat]] br Aerial Achievement Medal 
|| [[Medalla del Servei Lloable|Medalla del Servei Lloable a la Força Aèria]] br ''Air Force Commendation Medal'' 
|| [[Medalla del Servei Realitzat|Medalla del Servei Realitzat a la Força Aèria]] br ''Air Force Achievement Medal'' 
|-
|- style=background:#ccc;
|colspan=7|center'''Medalles de servei''' 
|- align=center
| style=background:#ccc;|'''Cinta'''
||
||
|| [[Fitxer:Air Force Combat Action ribbon.svg|100px|Medalla de la Força Aèria per Acció en Combat]]
|| [[Fitxer:Combat Readiness Medal ribbon.svg|100px|Medalla de la disponibilitat per al Combat]]
|| [[Fitxer:Air and Space Campaign ribbon.svg|100px|Medalla de Campanya a l'Aire i l'Espai]]
|- align=center
| style=background:#ccc;|'''Nom'''
||
||
|| [[Medalla de la Força Aèria per l'acció de combat]] br ''Air Force Combat Action Medal''
|| [[Medalla de la Disponibilitat pel Combat]] br ''Combat Readiness Medal''
|| [[Medalla de Campanya a l'Aire i l'Espai]]br ''Air and Space Campaign Medal''
|-
|- style=background:#ccc;
|colspan=7|center'''Medalles bona conducta''' 
|- align=center
| style=background:#ccc;|'''Cinta'''
||
||
|| [[Fitxer:Air Force Good Conduct ribbon.svg|100px|Medalla de la Força Aèria per Bona Conducta]]
|| [[Fitxer:Air Reserve Forces Meritorious Service Medal ribbon.PNG|100px|Medalla del Servei Meritori a la Reserva de la USAF]] 
|- align=center
| style=background:#ccc;|'''Nom'''
||
||
|| [[Medalles de bona conducta|Medalla de la Força Aèria per Bona Conducta]] br ''Air Force Good Conduct Medal''
|| [[Medalla de bona conducta a la Reserva|Medalla del servei meritori a la reserva de la USAF]] br ''Air Reserve Forces Meritorious Service Medal''
|-
|- style=background:#ccc;
|colspan=7|center'''Citacions d'unitat''' 
|- align=center
| style=background:#ccc;|'''Cinta'''
|| [[Fitxer:PresUnitRib.gif|100px|Citació Presidencial d'Unitat]]
|| [[Fitxer:GalRib.gif|100px|Citació d'Unitat Valenta]] 
|| [[Fitxer:Air Force Meritorious Unit ribbon.svg|100px|Insígnia d'Unitat Meritòria de la Força Aèria]] 
|| [[Fitxer:Outstanding Unit ribbon.svg|100px|Insígnia d'Unitat Destacada]]
|| [[Fitxer:OExRib.gif|100px|Insígnia d'Excel·lència Organitzativa]]
|- align=center
| style=background:#ccc;|'''Nom'''
|| [[Citació Presidencial d'Unitat (Estats Units)|Citació Presidencial d'Unitat]] br ''Presidential Unit Citation''
|| [[Citació d'Unitat Valenta]] br ''Gallant Unit Citation'' 
|| [[Elogi d'Unitat Meritòria|Insígnia d'Unitat Meritòria de la Força Aèria]] br ''Air Force Meritorious Unit Award''
|| [[Insígnia d'Unitat Destacada]] br ''Outstanding Unit Award''
|| [[Insígnia d'Excel·lència Organitzativa]] br ''Organizational Excellence Award''
|-
|- style=background:#ccc;
|colspan=7|center'''Cintes de servei''' 
|- align=center
| style=background:#ccc;|'''Cinta'''
|| [[Fitxer:Outstanding Airman of the Year Ribbon.svg|100px|Aviador destacat de l'any]] 
|| [[Fitxer:Air Force Recognition Ribbon.svg|100px|Reconeixement de la Força Aèria]] 
|| [[Fitxer:Air Force Overseas Short Tour Service Ribbon.svg|100px|Cinta de la Força Aèria per servei a ultramar d'estada curta]] 
|| [[Fitxer:Air Force Overseas Long Tour Service Ribbon.svg|100px|Cinta de la Força Aèria per servei a ultramar d'estada llarga]] 
|| [[Fitxer:Air Force Expeditionary Service Ribbon.svg|100px|Cinta de servei expedicionari de la Força Aèria]] 
|| [[Fitxer:Air Force Longevity Service ribbon.svg|100px|Cinta de permanència en la Força Aèria]] 
|- align=center
| style=background:#ccc;|'''Nom'''
|| [[Cinta d'aviador destacat de l'any]] br ''Outstanding Airman of the Year Ribbon'' 
|| [[Cinta de reconeixement de la Força Aèria]] br ''Air Force Recognition Ribbon''
|| [[Cinta de servei a ultramar|Cinta de la Força Aèria per serveibr a ultramar d'estada curta]] br ''Air Force Overseas Short Tour Service Ribbon''
|| [[Cinta de servei a ultramar|Cinta de la Força Aèria per servei bra ultramar d'estada llarga ]] br ''Air Force Overseas Long Tour Service Ribbon''
|| [[Cinta de servei expedicionari de la Força Aèria]] br ''Air Force Expeditionary Service Ribbon''
|| [[Cinta de permanència en la Força Aèria]] br ''Air Force Longevity Service Award'' 
|- align=center
| style=background:#ccc;|'''Cinta'''
|| [[Fitxer:Military Training Instructor Ribbon.svg|100px|Cinta del curs d'Instructor Militar]] 
|| [[Fitxer:USAFRR.gif|100px|Cinta del servei de reclutament de la Força Aèria]] 
|| [[Fitxer:USAF NCO PME Graduate Ribbon.png|100px|Cinta de Graduat a l'Acadèmia de Sost-Oficials de la USAF]] 
|| [[Fitxer:USAFBTRib.gif|100px|Cinta honorífica de graduat en la instrucció bàsica de la USAF]] 
|| [[Fitxer:Small Arms Expert Marksmanship Ribbon.png|100px|Cinta de Punteria Experta amb Armes Petites]]
|| [[Fitxer:Air Force Training Ribbon.svg|100px|Cinta d'instrucció de la Força Aèria]] 
|- align=center
| style=background:#ccc;|'''Nom'''
|| [[Cinta del curs d'instructor militar]] br ''Military Training Instructor Ribbon'' 
|| [[Cinta del servei de reclutament|Cinta del servei de reclutament de la Força Aèria]] br ''Air Force Recruiter Ribbon'' 
|| [[Cinta de promoció a sots-oficial|Cinta de graduat a l'Acadèmia br de Sots-oficials de la USAF ]] br ''USAF NCO PME Graduate Ribbon''
|| [[Cinta honorífica de graduat en la instrucció bàsica|Cinta honorífica de graduat en br la instrucció bàsica de la USAF]] br ''USAF Basic Military Training Honor Graduate Ribbon'' 
|| [[Cinta de tirador d'elit|Cinta dels experts de la USAF en armes petites]] br ''Small Arms Expert Marksmanship Ribbon''
|| [[Cinta d'instrucció de la Força Aèria]] br ''Air Force Training Ribbon''
|}

=== Entrenament ===
{{principal|Entrenament militar bàsic de la Força Aèria dels Estats Units}}
Tots els homes allistats que no hagin servit prèviament assisteixen a l'Entrenament Militar Bàsic (Basic Military Training - BMT) a la [[Base de la Força Aèria Lackland]] a [[Sant Antonio (Texas)|San Antonio]], Texas. La Força Aèria accepta els programes d'entrenament bàsic de les altres branques de l'exèrcit si els nous reclutes ja l'han completat en un altre servei.

Els Oficials poden ser comissionats en graduar-se de l'[[Acadèmia de la Força Aèria dels Estats Units]], en graduar-se d'una altra universitat mitjançant el programa del [[Cos d'Entrenament d'Oficials de la Reserva de la Força Aèria]] (Air Force Reserve Officer Training Corps - AFROTC) o mitjançant l'[[Acadèmia de Preparació d'Oficials de la Força Aèria]] (Air Force Officer Training School - OTS). L'OTS, situada a la [[Base de la Força Aèria Maxwell]] a [[Montgomery (Alabama)|Montgomery]], Alabama, disposa de dos programes separats: la Preparació Bàsica a Oficial (Basic Officer Training - BOT), per a candidats a oficial pel servei actiu a la USAF i a la Reserva; i l'[[Acadèmia de Ciència Militar (Estats Units)|Acadèmia de Ciència Militar]] (AMS), que forma oficials per a la Guàrdia Nacional. 

La Força Aèria també ofereix un Entrenaament per a oficials dels 3 components que seran directament destinats a posicions de rereguarda, a causa de les seves credencials en medicina, dret, religió, ciències biològiques o administració sanitària. 

== Cultura ==
La cultura de la USAF ha estat portada a terme principalment pels pilots, i els pilots dels diversos avions han modificat les seves prioritats durant els anys. A l'inici estava centrada en els bombarders (en l'anomenada ''[[Bomber mafia]]''), seguida per un focus en els caces (la ''[[Fighter Mafia]]''), etc.ref{{ref-web|url=http://www.stormingmedia.us/01/0155/A015524.html |títol=Air Force Culture and Conventional Strategic Airpower |editor=Stormingmedia.us |consulta= 30 agost 2010}}/ref

En resposta a l'[[incident de l'armament nuclear de la USAF del 2007]], el [[Secretari de Defensa dels Estats Units|Secretari de Defensa]] [[Robert Gates]] acceptà al juny del 2009 les dimissions del [[Secretari de la Força Aèria dels Estats Units|Secretari de la Força Aèria]] [[Michael Wynne]] i del [[Cap de l'Estat Major de la Força Aèria dels Estats Units|Cap de l'Estat Major de la Força Aèria]] General [[T. Michael Moseley]]. El successor de Moseley, general [[Norton A. Schwartz]], va ser el primer oficial nomenat pel càrrec que no tenia un historial com a pilot de caça o de bombarder.ref{{ref-notícia|url=http://articles.latimes.com/p/2008/jun/10/nation/na-schwartz10 |títol=A different type of Air Force leader |obra=Los Angeles Times |data= 10 juny 2008 |consulta= 30 agost 2010 |nom1=Julian E. |cognom1=Barnes |nom2=Peter |cognom2=Spiegel}}/ref El ''[[Washington Post]]'' afirmà el 2010 que el general Schartz començà a desmantellar el rígid sistema de classes de la USAF.ref{{ref-notícia|autor=Post Store |url=http://www.washingtonpost.com/wp-dyn/content/article/2010/02/27/AR2010022703754_2.html |títol=Combat Generation: Drone operators climb on winds of change in the Air Force |obra=The Washington Post |data= 27 febrer 2010 |consulta= 30 agost 2010}}/ref

Daniel L. Magruder, Jr defineix la cultura de la USAF com una combinació d'una aplicació rigorosa de tecnologia avançada, individualisme i una teoria de la potència aèria en progrés.refhttp://smallwarsjournal.com/blog/journal/docs-temp/272-magruder.pdf/ref El major general [[Charles J. Dunlap, Jr.]] afegeix que la cultura de la USAF inclou una té un igualitarisme dels oficials com a guerrers que treballen amb petits grups de tropa mentre que serveixen conjuntament com a tripulants d'un avió.ref{{ref-web|url=http://usacac.army.mil/CAC2/MilitaryReview/Archives/English/MilitaryReview_20071031_art019.pdf |títol=Understanding Airmen: A primer for soldiers |format=PDF |consulta=13 desembre 2011}}/ref

=== Slogans i credos ===
La Força Aèria dels Estats Units ha tingut nombroses consignes de reclutament, com Ningú no va tan a prop (No One Comes Close) i Uno Ab Alto. Durant molts anys va fer servir Ànim Alt (Aim High) com la seva consigna, i més recentment, Creu en el Blau (Cross into the Blue), T'hem estat esperant (We've benn waiting for you) i Fes Quelcom Sorprenent (Do Something Amazing),ref{{ref-web|url=http://www.dosomethingamazing.com/ |títol=Do Something Amazing web site |editor=Dosomethingamazing.com |consulta= 30 agost 2010}}/ref Per damunt de tot (Above All),ref name=aboveall[http://www.airforcetimes.com/news/2008/02/airforce_aboveall_080219w/ Air Force rolls out new advertising campaign], Airforcetimes.com, 20 February 2008. Retrieved 23 April 2012/ref i el més nou, del 7 d'octubre de 2010, Aim high i Fly-Fight-Win.ref{{ref-web|url=http://www.af.mil/news/story.asp?id=123225546/ |títol=Aim High ... Fly-Fight-Win |consulta= 1 novembre 2010|urlarxiu=http://archive.is/N9bt|dataarxiu= 16 juliol 2012}}/ref A més, cada ala, grup o esquadró té el seu propi lema.ref[http://www.military-quotes.com/mottos/US-Air-Force.htm US Air Force Mottos]. Military-quotes.com. Retrieved 4 June 2006./ref

Els valors fonamentals de la Força Aèria són Integritat primer (Integrity first), Servei abans d'un mateix (Service before self), Excel·lència en tot el que fem (Excellence in all we do).ref[http://www.dosomethingamazing.com/learn-about/our-mission/ Our Mission – Learn About The U.S. Air Force]. AirForce.com./ref El [[Credo de l'Aviador]] és una declaració introduïda a la primavera del 2007 per resumir la cultura de la Força Aèria.

Per ajudar al coneixement de la seva missió i funcions, la Força Aèria ha produït vídeosref[http://archive.is/20120721120012/http://www.af.mil/news/story.asp?id=123070350 'Setting the Conditions for Victory' video premieres online]. USAF, 3 October 2007/ref per delinear el seu paper en la guerra contra el terrorisme i com té èxit als seus dominis de l'aire, l'espai o el ciberespai.ref name=aboveall/

==Vegeu també==
* [[Forces aèries]]
* [[Projecte Llibre Blau]]
* [[Accident de Thule]]

== Enllaços externs ==
{{commonscat|United States Air Force}}
* [http://www.af.mil/ ''Official USAF website'']
* [http://www.youtube.com/AFBlueTube ''AirForceBlueTube''.]
* [http://airforcelive.blogspot.com/ ''Official blog: Air Force Live'']
* [http://www.airforcehistoryindex.org/ ''Searchable database of Air Force historical reports'']
* [http://www.usafpatches.com/ ''USAF emblems'']
* [http://www.commtroop.net/ ''USAF Communications Troops'']

== Referències ==
{{referències}}
{{Forces Armades EUA}}

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Forca Aeria Dels Estats Units D'America}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Força Aèria dels Estats Units d'Amèrica| ]]</text>
      <sha1>dg1jt60pdposnc4mlnepxeyw2yu7tms</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>