<page>
    <title>Baaria</title>
    <ns>0</ns>
    <id>670966</id>
    <revision>
      <id>13637683</id>
      <parentid>13609044</parentid>
      <timestamp>2014-06-22T22:48:03Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{{infotaula  pel·lícula
| títol original = Baarìa - La porta del vento
| títol = Baaria
| rati imdb = 6.8
| rati filmaffinity =
| imatge = Baaria poster 2009.jpg
| nom imatge = Pòster de la pel·lícula
| idioma = [[sicilià]]
| direcció = Giuseppe Tornatore
| producció = [[Tarak Ben Ammar]]br[[Marina Berlusconi]]br[[Mario Cotone]]
| disseny producció = 
| productora = 
| guió = Giuseppe Tornatore
| música = [[Ennio Morricone]]
| fotografia = Enrico Lucidi
| repartiment = [[Francesco Scianna]]br[[Margareth Madè]]
| so = 
| muntatge = Massimo Quaglia
| direcció artística = 
| vestuari = 
| maquillatge = 
| efectes = 
| país = Itàlia
| estrena = 2009
| gènere = [[Drama]]
| duració = 163 min
| distribució = 
| pressupost = 30 milions de dòlars
| imdb = 1081935
}}
'''''Baaria'''''ref[http://esadir.cat/filmoteca/pelicat.2011-01-25.5065663228?searchterm=2010Criteri=Pelis Títol català]/ref (títol original en [[sicilià]] '''''Baarìa – La porta del vento''''') és una comèdia siciliana dirigida per [[Giuseppe Tornatore]]. Va obrir el 66è [[Festival Internacional de Cinema de Venècia]] el setembre del 2009.ref name=BBC News:Opener[http://news.bbc.co.uk/1/hi/entertainment/8094651.stm BBC News: Venècia anuncia estrena italiana]/ref 

== Argument ==
La pel·lícula explica la vida en la ciutat siciliana de [[Bagheria]], des dels anys 1920 fins al present, a través dels ulls dels amants Peppino (Francesco Scianna) i Mannina (Margareth Madè). Un família siciliana descrita a través de tres generacions: de Cicco al seu fill Peppino al seu nét Pietro que… Toca lleugerament a les vides privades d'aquests personatges i les seves famílies, la pel·lícula evoca els amors, somnis i decepcions d'una comunitat sencera a la [[província de Palerm]] entre 1930 i 1980: durant el període feixista, Cicco és un pastor humil que, tanmateix, troba temps per dedicar a la seva passió: llibres, poemes d'èpica, grans novel·les romàntiques populars. En els dies que el poble passava gana i durant la [[Segona Guerra Mundial]], el seu fill Peppino presencia injustícia pels [[màfia|mafiosos]] i terratinents i esdevé [[Partit Comunista d'Itàlia|comunista]]. Després de la guerra troba la dona de la seva vida. La seva família s'oposa a la relació a causa de les seves idees polítiques, però els dos insisteixen i es casen i tenen fills.

== Repartiment ==
* [[Francesco Scianna]] com Peppino
* [[Margareth Madè]] com Mannina
* [[Monica Bellucci]]
* [[Raoul Bova]] com Romano, el periodista
* [[Ángela Molina]] com Sarina
* [[Enrico Lo Verso]] com Minicu
* [[Luigi Lo Cascio]] com el jove amb síndrome de Dawn
* [[Laura Chiatti]] com un estudiant
* [[Beppe Fiorello]] com canviador de moneda
* [[Nicole Grimaudo]] com Sarina
* [[Leo Gullotta]] com Liborio
* [[Gisella Marengo]] com Matilde
* [[Gabriele Lavia]]

== Producció ==
La pel·lícula va ser anunciada durant el Festival de cinema de [[Taormina]] el 2007.

Va ser rodada a [[Bagheria]], a la [[província de Palerm]], [[Sicília]] i en un vell barri de Tunis, Tunísia; aquesta última ubicació última be podria descriure el que Bagheria semblava a primer del [[segle XX]].

== Idioma ==
La pel·lícula té dues versions, l'original en el dialecte local baariotu de Sicília (amb subtítols italians i anglesos); la segona, en italià.ref[http://cinema-tv.corriere.it/cinema/speciali/2009/venezia/notizie/tornatore_dialetto_doppiaggio_manin_dde30c6c-9780-11de-b29b-00144f02aabc.shtml Dialetto o doppiaggio? Tornatore inaugura Venezia con un giallo] - ''Corriere della Sera'' 9/2/2009{{it}}/ref

== Nominacions == 
* [[Globus d'Or a la millor pel·lícula estrangera]]
* Va ser la representant italiana a l'[[Oscar a la millor pel·lícula de parla no anglesa]] 2009ref  [http://www.variety.com/article/VR1118009305.html Itàlia tria 'Baaria' per l'Oscar]/ref però no rep la nominació.

== Controvèrsia ==
[[Fitxer:Tommaso Napoli, Villa Palagonia (Bagheria).jpg|thumb|esquerra|Els monstres de Vil·la Palagonia també aparèixen a la pel·lícula]]
A Itàlia, la Lega Antivivisezione (un grup anti-crueltat animal) va condemnarref[http://www.lav.it/index.php?id=1216 'Baaria': bovino ucciso nel film, perché?] {{it}}/ref l'assassinat real d'una vaca en el tràiler italià. L'animal va ser mort amb un punxó de ferro introduït en el crani sense cap tècnica d'alleujament de dolor, i mentre es dessagna, alguns actors recullen i beuen la seva sang.

Aquesta escena no podria haver estat rodada a Itàlia, a causa de les lleis contra el tractament no ètic d'animals en els mitjans de comunicació. Aquesta part de la pel·lícula va ser filmada a Tunísia, on no hi ha restriccions.

Després l'ENPA (Associació Nacional de Protecció Animal) va reclamar la retirada immediata de totes les còpies distribuïdes als cinemes per evitar l'exposició de menors a imatges fastigoses, mentre la pel·lícula és valorada per una audiència sense restriccions. Una altra vegada segons l'ENPA, tot i que l'escena va ser filmada dins Tunísia, saltant-se la llei italiana, i després de la intervenció del Ministre de Justícia, la distribució pot tenir lloc a Itàlia.ref[http://www.corriere.it/animali/09_ottobre_02/enpa-denuncia-baaria-ritiro-film-sale_20e90e98-af65-11de-8f80-00144f02aabc.shtml L'Enpa: ritirate «Baarìa» da tutte le sale] - Corriere della Sera, 2 ottobre 2009{{it}}/ref A l'octubre del 2009, l'ENPA va començar una campanya de boicot internacional contra la pel·lícula i peticions ''on line'' demanant revocar la tria de la pel·lícula com a representant italiana als Oscars.ref[http://www.enpa.it/it/iniziative/baaria/ ''No all'Oscar insanguinato''] {{it}}/ref

Responent a aquestes crítiques, el director Giuseppe Tornatore va aclarir que la ubicació a Tunísia no va ser per saltar-se els controls italians, i que l'animal no va ser concretament mort per la pel·lícula. L'escena va ser filmada en un escorxador local i la seva mort va ser una de les moltes que van tenir lloc aquell dia.ref[http://www.lastampa.it/lazampa/girata.asp?ID_blog=164ID_articolo=1410ID_sezione=339 La Stampa, 30 de setembre de 2009] {{it}}/ref

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
* {{imdb títol|id=1081935|title=Baaria}}

{{ORDENA:Baaria}}
[[Categoria:Pel·lícules del 2009 doblades al català]]
[[Categoria:Pel·lícules d'Itàlia del 2009]]
[[Categoria:Pel·lícules de comèdia]]
[[Categoria:Pel·lícules de drama històric]]</text>
      <sha1>5ppl2fqn8m57v7s6papd2venshmz7zy</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>