<page>
    <title>Benjamin Britten</title>
    <ns>0</ns>
    <id>67154</id>
    <revision>
      <id>13678026</id>
      <parentid>13594111</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T13:54:45Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>[[Fitxer:Benjamin Britten, London Records 1968 publicity photo for Wikipedia.jpg|thumb|Benjamin Britten]]
'''Edward Benjamin, baró Britten of Aldeburgh''', [[Orde del Mèrit (Regne Unit)|OM]], [[Orde dels Companys d'Honor|CH]], conegut com a '''Benjamin Britten''' ([[Lowestoft]], [[22 de novembre]] de [[1913]] - [[Aldeburgh]], [[4 de desembre]] de [[1976]]), fou un [[compositor]] i [[piano|pianista]] [[Regne Unit|britànic]]. 

Va començar a compondre des de molt jove, i va iniciar els seus estudis amb homes com [[Frank Bridge]], [[John Ireland]] i [[Arthur Benjamin]]. Des de 1935 fins a [[1939]] va col·laborar amb el poeta [[Wystan H. Auden]] escrivint música per a drames de ràdio. En les seves composicions hi ha una clara declinació per la veu, i quan el [[1937]] va conèixer el tenor Peter Pears, la seva veu va aparèixer en molts dels seus treballs. El [[1939]] va marxar als [[Estats Units]] amb Pears amb motiu de la [[Segona Guerra Mundial|guerra]] que havia esclatat a Europa. Allí van viure fins a [[1942]]. En tornar a Anglaterra va compondre l'obra ''[[Peter Grimes]]'', basada en un poema de [[George Crabbe]]. L'èxit de la mateixa el [[1945]] va establir a Britten com la màxima figura de la música anglesa i compositor internacional d'[[òpera|òperes]].

En els seus últims anys es va traslladar amb Pears a Horman, on va escriure ''Phaedra'', ''[[Mort a Venècia (Britten)|Mort a Venècia]]'' i ''Third String Quartet'' entre altres. La seva salut -especialment el seu cor- es va anar deteriorant fins que va morir el [[4 de desembre]] de [[1976]] a Aldeburgh, d'on havia estat nomenat Baró Britten.

Com a [[director d'orquestra]] va treballar amb la seua pròpia música, però també va dirigir música d'altres compositors, especialment de [[Wolfgang Amadeus Mozart|Mozart]], [[Edward Elgar|Elgar]] i [[Percy Grainger]]

== Obres ==

''[[War Rèquiem]]'', (''Rèquiem de guerra'', [[1961]]), és la seva obra més coneguda i considerada una obra mestra, amb una intensa càrrega emocional. Britten va escriure aquest [[rèquiem]] per a la
consagració el 1961 de la nova [[catedral de Coventry]], ciutat anglesa que havia estat arrasada pels bombardeigs de l'aviació [[nazi]].

Una de les obres més populars de Britten és la ''Guia d'orquestra per a joves'' (1946), composta per a la pel·lícula documental ''Instruments de l'orquestra'', produïda pel govern [[Regne Unit|britànic]], dirigida i narrada per [[Malcolm Sargent]].
L'obra té per subtítol ''Variacions i fuga sobre un tema de [[Henry Purcell]]''. El tema prové de l'òpera ''Abdelazar''. Britten va elaborar variacions individuals per a cada secció de l'orquestra: els instruments de fusta, la corda, els metalls i finalment els instruments de percussió. Com a remat, porta a l'orquestra completa a una [[fuga (música)|fuga]], abans de reprendre el tema per a concloure l'obra. La versió original, amb comentaris narrats, s'omet sovint en concerts i enregistraments. 

Britten va ser un pianista virtuós, i sovint va interpretar [[música de cambra]] o va actuar com a acompanyant de cantants en [[lieder]]. Tanmateix, a excepció del seu ''Concert per a piano'' (1938) i les ''Diversions'' per a piano i orquestra (compostes per a [[Paul Wittgenstein]] l'any 1940), va escriure molt poca música per a aquest instrument, i en una entrevista de 1963 per a la [[BBC]] va arribar a dir que el piano era «un instrument d'acompanyament».refL'expressió exacta que va utilitzar va ser « background instrument », és a dir, « de fons »./ref

Una de les obres de Britten per a instrument solista que ha tingut un rol central en el repertori de l'instrument ha sigut el seu ''Nocturn sobre un tema de [[John Dowland|Dowland]]'' per a [[guitarra]] (1964). Aquesta obra palesa l'admiració de Britten per la música per a [[llaüt]] de l'època isabelina. El tema de Downland, ''Come, Heavy Sleep'', emergeix en forma completa al final de les vuit variacions, cada una de les quals es basa en el mateix estil, sovint transitori o ornamental.

* '''OP. 1''', Sinfonietta, 1932
* '''OP. 2''', ''Phantasy'', quartet per a [[oboè]], 1932
* '''OP. 3''', ''A Boy was Born'' per a cor mixt amb [[orgue]] ''[[ad libitum]]'', 1933, revisat el 1955
* '''OP. 4''', ''[[Simfonia simple]]'' per a orquestra de corda, 1934
* '''OP. 5''', ''Holiday Diary'' per a [[piano]], 1934
* '''OP. 6''', Suite per a violí i piano, 1935. Estrenada el [[1936]] a [[Barcelona]], amb [[Antoni Brosa i Vives]] al violí i el mateix compositor al piano.refEnciclopèdia Espasa, suplement 1979-80, pàg 78/ref
* '''OP. 7''', ''Friday Afternoons'' per a veus infantils i piano, 1935
* '''OP. 8''', ''Our Hunting Fathers'' per a [[soprano]], [[tenor]] i [[orquestra]] (text de [[W. H. Auden]]), 1936
* '''OP. 9''', ''Soirées musicales'' per a orquestra (sobre tema de [[Gioacchino Rossini]]), 1936
* '''OP. 10''', ''Variacions sobre un tema de Frank Bridge'' per a orquestra de corda, 1937
* '''OP. 11''', ''En aquesta illa'' per a soprano, tenor i piano (text de W. H. Auden), 1937
* '''OP. 12''', ''[[Mont Juic (suite)|Mont Juic]]'' (basat en danses [[Catalunya|catalanes]], amb [[Lennox Berkeley]]), 1937
* '''OP. 13''', Concert per a piano, 1938, revisat el 1945
* '''OP. 14''', ''Balada d'herois'' per a tenor o soprano, cor i orquestra (textos de W. H. Auden i [[Randall Swingler]]), 1939
* '''OP. 15''', Concert per a violí, 1939, revisat el 1958
* '''OP. 16''', ''El jove Apol·lo'' per a piano i orquestra de corda, 1939 (introspectiva)
* '''OP. 17''', ''[[Paul Bunyan (òpera)|Paul Bunyan]]'', òpera (amb llibret de W. H. Auden), 1941, revisada en 1976
* '''OP. 18''', ''Les Illuminations'', per a soprano o tenor i orquestra de corda (textos de [[Arthur Rimbaud]]), 1939
* '''OP. 19''', ''Canadian Carnival'' (Carnestoltes canadenc) obertura, 1939
* '''OP. 20''', ''[[Sinfonia da Requiem]]'', 1940
* '''OP. 21''', ''Diversions'' per a piano (mà esquerra) i orquestra, 1940, revisada el 1954
* '''OP. 22''', ''Set sonets de Miquel Àngel'' per a tenor i piano, 1940
* '''OP. 23'''
** '''No. 1''', ''Introducció i Rondó alla burlesca'' per a dos pianos, 1940
** '''No. 2''', ''Masurka elegíaca'' per a dos pianos, 1941
* '''OP. 24''', ''Matinées musicals'' per a orquestra (sobre tema de [[Rossini]]), 1941
* '''OP. 25''', Quartet de corda No. 1, 1941
* '''OP. 26''', ''Balada escocesa'' per a dos pianos i orquestra, 1941
* ('''OP. 27''', ''Obertura americana'', 1941 [estrenada el 1983])
* '''OP. 27''', ''[[Himne a Santa Cecília]]'' per a SSATB, 1942
* '''OP. 28''', ''[[A Ceremony of Carols]]'' (Una cerimònia de nadales) per a veus blanques i [[arpa]], 1942
* '''OP. 29''', ''Preludi i fuga'' per a 18 instruments de corda, 1943
* '''OP. 30''', ''[[Rejoice in the Lamb]]'' per a solistes, cor i orgue, 1943
* '''OP. 31''', Serenata per a tenor, trompa i corda, cicle de cançons, 1943
* '''OP. 32''', ''Festival Te Deum'' per a cor i orgue, 1945
* '''OP. 33''', ''[[Peter Grimes]]'', òpera (llibret Montagu Slater sobre textos de George Crabbe), 1945
** OP. 33a, Quatre interludis marins de Peter Grimes
** OP. 33b, Passacaglia de Peter Grimes
* '''OP. 34''', ''Variacions i fuga sobre un tema de [[Henry Purcell]]'' (''Guia d'Orquestra per a joves''), 1946
* '''OP. 35''', ''The Holy Sonnets of John Donne'' (Els sonets sagrats de John Donne) per a soprano, tenor i piano,1945
* '''OP. 36''', Quartet de corda No. 2, 1945
* '''OP. 37''', ''[[The Rape of Lucretia]]'' (La violació de Lucrècia), òpera (llibret Ronald Duncan sobre textos d'André Obey), 1946 revisat el 1947
* '''OP. 38''', ''Occasional Overture'' Obertura ocasional, 1946
* '''OP. 39''', [[Albert Herring]], òpera (llibret Eric Crozier sobre textos de [[Guy de Maupassant]]), 1947
* '''OP. 40''', ''My beloved is mine (La meva estimada és meva) (Càntic I) per a soprano o tenor i piano (text de [[Francis Quarles]]), 1947
* '''OP. 41''', ''A Charm of Lullabies'' (Encís de [[cançó de bressol|cançons de bressol]])per a mezzosoprano i piano, 1947
* '''OP. 42''', ''[[Sant Nicolau (cantata)]]'' per a solistes, cor, corda, piano (4 mans), percussió i òrgan, 1948
* '''OP. 43''', ''[[The Beggar's Opera]]'' (l'òpera del captaire) sobre temes de [[John Gay]], 1948
* '''OP. 44''', ''[[Spring Symphony]]'' (Simfonia de primavera) per a solistes, cor mixt, cor infantil i orquestra, 1949
* '''OP. 45''', ''[[The Little Sweep]]'' (El petit escura-xemeneies), òpera (llibret d'Eric Crozier), 1949
* '''OP. 46''', Himne nupcial ''Amo Ergo Sum'' per a soprano, tenor, cor i orgue (lletra de [[Ronald Duncan]]), 1949
* '''OP. 47''', ''Cinc cançons de flors'' per a quartet vocal, 1950
* '''OP. 48''', ''Lachrymae'' per a viola i piano, 1950
** OP. 48a, ''Lachrymae'' per a viola i corda, 1976
* '''OP. 49''', ''Les sis metamorfosis d'Ovidi'' oboè, 1951
* '''OP. 50''', ''[[Billy Budd (òpera)|Billy Budd]]'', òpera (llibret de [[E. M. Forster]] i Eric Crozier sobre textos de [[Hermann Melville]]), 1951, revisada el 1960
* '''OP. 51''', ''Abraham i Isaac'' (Càntic II) per a contralt, tenor i piano, 1952
* '''OP. 52''', ''Paraules d'hivern'' cicle de cançons per a soprano o tenor i piano (textos de [[Thomas Hardy]]), 1953
* '''OP. 53''', ''[[Gloriana]]'', òpera (llibret William Plomer sobre textos de [[Lytton Strachey]]), 1953
** OP. 53a, Suite simfònica de Gloriana per a tenor, oboè i orquestra, 1954
* '''OP. 54''', ''[[The Turn of the Screw (òpera)|The Turn of the Screw]]'', òpera (llibret de Myfanwy Piper sobre un conte de [[Henry James]]), 1954
* '''OP. 55''', ''Still Falls the Rain (Tranquil·la cau la pluja) (Càntic III) per a tenor, corn i piano (textos d'[[Edith Sitwell]]), 1954
* '''OP. 56''',
* '''OP. 56a''', ''Himne a Sant Pere'' per a [[flauta dolça]], quartet vocal i orgue, 1955
* '''OP. 56b''', ''Antífona'' per a quartet de flautes i òrgan, 1955
* '''OP. 57''', ''El príncep de les pagodes'', [[ballet]], 1956
** OP. 57a, ''Pas de six'' de ''El príncep de les pagodes''
* '''OP. 58''', ''Cançons dels xinesos'' per a soprano o tenor i [[guitarra]], 1957
* '''OP. 59''', ''[[Noye's Fludde]]'', òpera, 1957
* '''OP. 60''', ''Nocturn'', per a tenor, 7 instruments obligats i orquestra de corda, suite de cançons, 1958
* '''OP. 61''', ''Sechs Hölderlin-fragmente'', 1958
* '''OP. 62''', ''Cantata acadèmica'', 1959
* '''OP. 63''', ''Missa brevis'' per a veus juvenils i orgue, 1959
* '''OP. 64''', ''[[El somni d'una nit d'estiu (òpera)|El somni d'una nit d'estiu]]'', òpera (llibret Benjamin Britten i [[Peter Pears]] sobre la comèdia homònima de [[William Shakespeare]]), 1960
* '''OP. 65''', Sonata per a violoncel i piano, 1961
* '''OP. 66''', ''[[War Rèquiem]]'' (Rèquiem de guerra), 1961
* '''OP. 67''', ''Salm CL'' per a cor de xiquets i orgue, 1962
* '''OP. 68''', ''Simfonia per a violoncel'', 1963
* '''OP. 69''', ''Cantata misericordium'', 1963
* '''OP. 70''', ''Nocturn sobre John Dowland'' per a guitarra, 1963
* '''OP. 71''', [[Curlew River]], paràbola eclesiàstica (llibret William Plomer sobre [[Noè]]), 1964
* '''OP. 72''', Suite per a violoncel No. 1, 1964
* '''OP. 73''', ''Variacions Gèminis'' per a flauta, violí i piano a quatre mans, 1965
* '''OP. 74''', ''Cançons i proverbis de William Blake'' per a baríton i piano, 1965
* '''OP. 75''', ''Veus d'avui'' per a cor juvenil, cor i orgue ''[[ad libitium]]'', 1965
* '''OP. 76''', ''Ressò del poeta'' per a soprano o tenor i piano (textos d'[[Aleksandr Puixkin]]), 1965
* '''OP. 77''', ''El forn de les feres'', paràbola (llibret William Plomer sobre el [[Llibre de Daniel]]), 1966
* '''OP. 78''', ''Vanitat daurada'' per a veus juvenils i piano (textos de[[Colin Graham]]), 1966
* '''OP. 79''', ''The Building of the House'' per a cor, orgue o metalls i orquestra, 1967
* '''OP. 80''', Suite per a Violoncel No. 2, 1967
* '''OP. 81''', ''El fill pròdig'', paràbola (llibret William Plomer), 1968
* '''OP. 82''', ''Croada infantil'' (textos de [[Bertold Brecht]] i Hans Keller), 1968
* '''OP. 83''', Suite per a [[arpa]], 1969
* '''OP. 84''', ''Qui són aquests infants?'' per a tenor i piano (textos de [[William Soutar]]), 1969
* '''OP. 85''', ''[[Owen Wingrave]]'', òpera (llibret Myfanwy Piper sobre textos de Henry James), 1970
* '''OP. 86''', ''The Journey of the Magi'' (La jornada dels mags) (Càntic IV) per a contratenor, tenor, baríton i piano (textos de T. S. Eliot), 1971
* '''OP. 87''', Suite per a violoncel No. 3, 1972
* '''OP. 88''', ''[[Mort a Venècia (òpera)|Mort a Venècia]]'', òpera (llibret Myfanwy Piper sobre textos de [[Thomas Mann]]), 1973
* '''OP. 89''', ''La mort de Narcís'' (Càntic V) per a tenor i arpa (textos de [[T. S. Eliot]]), 1974
* '''OP. 90''', ''Suite de temes populars anglesos A Time There Was'' per a orquestra de cambra, 1974
* '''OP. 91''', ''Sacred and Profane'' (Sagrat i profà) per a cinc veus, 1975
* '''OP. 92''', ''L'aniversari de Hansel'' veu aguda i arpa (textos de [[Robert Burns]]), 1975
* '''OP. 93''', ''[[Phaedra (cantata)|Phaedra]]'', cantata (textos de Robert Lowell basats en una obra de [[Jean Racine]]), 1975
* '''OP. 94''', Quartet de corda No. 3, 1975
* '''OP. 95''', ''Welcome Ode'' per a veus joves i orquestra, 1976

== Referències ==
{{Commonscat|Benjamin Britten}}

{{referències}}
{{ORDENA:Britten, Benjamin}}

[[Categoria:Compositors d'òpera anglesos]]
[[Categoria:Compositors anglesos del segle XX]]
[[Categoria:Compositors de cinema anglesos|Compositors de cinema anglesos]]
[[Categoria:Membres de l'Orde dels Companys d'Honor]]
[[Categoria:Membres de l'Orde del Mèrit]]
[[Categoria:Guanyadors del premi Grammy]]

{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|hu}}</text>
      <sha1>fyk2sczcmp624iigp24eg1y5h0gcnrm</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>