<page>
    <title>Retrobament de l'Alguer</title>
    <ns>0</ns>
    <id>672890</id>
    <revision>
      <id>11105913</id>
      <parentid>10150661</parentid>
      <timestamp>2013-02-28T11:24:48Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>VriuBot</username>
        <id>9468</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregint paràmetres en plantilla citar llibre</comment>
      <text>El '''Retrobament de l'Alguer''' és l'esdeveniment que va facilitar el restabliment de contactes culturals entre la ciutat de [[l'Alguer]] i la resta dels [[Països Catalans]]. Històricament, l'Alguer va perdre els vincles i el record de l'origen català, tot conservant la pròpia identitat. Es consideren dos retrobaments: el primer, al {{segle|XIX}}, gràcies a [[Eduard Toda i Güell]]; el segon, '''Lo Viatge del Retrobament''', o '''creuer del Retrobament''', produït l'any [[1960]].

== Primer retrobament ==
Després de la [[Guerra de Successió Espanyola]] el [[Regne de Sardenya]], que feia part de la [[Corona d'Aragó]], va passar l'any [[1720]] a fer part dels dominis de la [[casa de Savoia]]. Després d'un segle i mig es va perdre la memòria de les arrels culturals, i l'extensió de la llengua catalana es va reduir només a l'Alguer.

En la cinquena edició dels [[Jocs Florals]] de Barcelona, el [[1864]], s'hi va presentar inesperadament Ignazio Pillito, arxiver de [[Càller]], cosa que va atraure la curiositat de [[Manuel Milà i Fontanals]], impulsor de la [[Renaixença (catalana)|Renaixença]].ref name=Manconi{{Ref-llibre
 | cognom = Carbonell
 | nom = Jordi (ed.)
 | cognom2= Manconi 
 | nom2 = Francesco
 | títol = Els catalans a Sardenya
 | url = http://www.facebook.com/topic.php?uid=49080827390topic=12085
 | format = extracte
 | consulta = 13 juliol 2010
 | data = 1984
 | editorial = Enciclopèdia Catalana
 | lloc = Barcelona
 | isbn = 8836600700
}}/ref Davant les preguntes de Milà i Fontanals, Pillito va contestar que havia après català llegint els papers de l'arxiu de Càller, però que a l'únic lloc on encara es parlava era a l'Alguer.ref name=Scala{{Citar publicació 
 |cognom= Scala
 |nom= Luca
 |article= Català: un adjectiu apropiat i oportú a l'Alguer?
 |url= http://www.raco.cat/index.php/QuadernsVilaniu/article/view/108922
 |format= PDF
 |consulta= 13 juliol 2010
 |publicació= Quaderns de Vilaniu
 |lloc= Valls
 |volum= 44
 |data= 2003
 |pàgines= p. 147-154
}}/ref

El [[1887]], Eduard Toda va ser destinat com a cònsol a Càller. A més de diplomàtic, era historiador, arqueòleg i bibliòfil. Va estar diverses vegades a l'Alguer i es va interessar per la seva situació lingüística. A més de recollir una extensa col·lecció documental, va publicar una sèrie d'articles i llibres (''Un poble català d'Itàlia: l'Alguer'', 1888; ''Records catalans de Sardenya'', 1903; ''La premsa catalana a Sardenya'', 1903). Això va desvetllar l'interès cultural de Barcelona per la comunitat catalanoparlant algueresa, suposant un retrobament per ambdues parts i un restabliment de lligams culturals.ref{{GEC |id=0066231 |nom=Eduard Toda i Güell |consulta= 13 juliol 2010}}/ref

== Lo Viatge del Retrobament ==

Els contactes entre la comunitat catalanoparlant de l'Alguer i la resta dels [[Països Catalans]] es van trencar gairebé del tot entre els anys '10 i '20 del segle passat, tant a causa de la pèrdua de vitalitat de la renaixença local (divisions internes, defunció improvisa d'alguns exponents...) com dels factors polítics i bèl·lics que caracteritzaren la primera meitat del {{segle|XX}}: [[Primera Guerra Mundial]], [[dictadura de Primo de Rivera]], [[Feixisme italià]], [[Guerra Civil Espanyola]], [[Segona Guerra Mundial]], [[dictadura de Franco]].ref{{citar llibre
 | cognom = Armangué i Herrero
 | nom = Joan
 | enllaçautor = s:Joan Armangué i Herrero
 | capítol = De la guerra i la dictadura al retrobament
 | urlcapítol = http://ca.wikisource.org/wiki/Represa_i_exercici_de_la_consci%C3%A8ncia_ling%C3%BC%C3%ADstica_a_l%27Alguer_%28ss.XVIII-XX%29/De_la_guerra_i_la_dictadura_al_retrobament
 | títol = Represa i exercici de la consciència lingüística a l'Alguer (ss.XVIII-XX)
 | consulta = 13 juliol 2010
 | data = 2006
 | editorial = Grafica del Parteolla
 | lloc = Dolianova (Sardenya)
 | isbn = 9788888246994
}}/ref
refM. A. Farinelli, ''El feixisme a l'Alguer'', Angle, Barcelona 2010/ref
La [[dècada de 1950]] es va produir una segona Renaixença algueresa que va portar a la creació de dues associacions culturals: el [[Centre d'Estudis Algueresos]] i l'Agrupació Catalana d'Itàlia. Les dues associacions van mantenir contactes i intercanvis de visites amb antifranquistes.ref name=Manconi/

El 1960, [[Pere Català i Roca]] i el seu pare [[Pere Català i Pic]] van promoure el creuer del retrobament entre Barcelona i l'Alguer. Es va noliejar el creuer ''Virginia de Churruca'', hi van embarcar 139 passatges, intel·lectuals i membres de la societat civil catalana, i van arribar a l'Alguer el 26 d'agost. L'expedició va ser rebuda pel síndic Fedele Cilliano i per milers d'algueresos atapeïts al port de l'Alguer.ref{{citar web
 | url = http://cat.alguer.it/noticies/n?id=26093
 | títol = “Retrobament”, celebracions per al 50è aniversari
 | consulta = 13 juliol 2010
 | obra = El diari de l'Alguer
 | data = 7 agost 2009 
}}/ref

L'any següent Pere Català va publicar, en un número extraordinari de la revista ''La Tramontane'' de Perpinyà amb el títol «Retrobament de l'Alguer», una detallada crònica d'aquells dies. Aquell mateix any, el 1961, a l'Alguer van tenir lloc els Jocs Florals de la Llengua Catalana, que se celebraven a l'exili des del 1941.

L'any 2000, Pere Català va ser nomenat Ciutadà Honorari de l'Alguer, i l'esdeveniment se celebra com un fet històric que va propiciar el renaixement de la consciència popular de la catalanitat local.ref name=Scala/

== Referències ==
{{referències}}

[[Categoria:L'Alguer]]
[[Categoria:Renaixença]]</text>
      <sha1>jqkh0t0k5lcystip1xfnghvdft5z0hx</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>