<page>
    <title>Raymond Collishaw</title>
    <ns>0</ns>
    <id>672866</id>
    <revision>
      <id>13857344</id>
      <parentid>13708323</parentid>
      <timestamp>2014-07-17T13:53:37Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula biografia militar asos aviació
 | name = Raymond Collishaw
 | image = [[Fitxer:Collisaw.JPG|300px|Raymond Collishaw a la cabina del seu aparell al [[1917]].]]
 | caption = Raymond Collishaw a la cabina del seu aparell al [[1917]].
 | born = [[22 de novembre]] de [[1893]]
 | died = [[28 de setembre]] de [[1976]] (82 anys)
 | victories = 60
 | placeofbirth = [[Nanaimo]], [[Columbia Britànica]], [[Canadà]] 
 | placeofdeath = [[West Vancouver]], [[Columbia Britànica]], [[Canadà]] 
 | placeofburial = 
 | placeofburial_label =
 | nickname = ''Collie''
 | allegiance = {{Bandera|Canadà (1921)|25px}}[[Canadà]]
 | branch = [[Royal Naval Air Service]]br/[[Royal Air Force]]
 | serviceyears = [[1914]] - [[1943]]
 | rank = vice-[[mariscal de l'aire]]
 | unit = 10N, 13N, 3W (RNAS) br/ [[Esquadró núm. 43 (RAF)|43]], [[Esquadró núm. 203 (RAF)|203]] (RAF)
 | commands = [[Esquadró núm. 14 (RAF)|14]]br/[[Ala núm.5 (RAF)|Ala núm. 5]]br/RAF Upper Heyfordbr/RAF Bircham Newtonbr/Esquadrons [[Esquadró núm. 23 (RAF)|23]], [[Esquadró núm. 41 (RAF)|41]], [[Esquadró núm. 30 (RAF)|30]] i [[Esquadró núm. 204 (RAF)|204]]
 | battles = *[[Front occidental (Primera Guerra Mundial)|Front Occidental]] (Primera Guerra Mundial) 
| wars = [[Primera Guerra Mundial]] br/ [[Guerra Civil Russa]] br/ [[Segona Guerra Mundial]]
 | awards = [[Orde del Bany|Company de l'Orde del Bany]]br/[[ Orde del Servei Distingit]] amb una barrabr[[ Orde de l'Imperi Britànic|Oficial de l'Orde de l'Imperi Britànic]]br/[[ Creu del Servei Distingit (Regne Unit)| Creu del Servei Distingit]]br/[[ Creu dels Vols Distingits (Regne Unit)|Creu dels Vols Distingits]]br/[[ Menció als Despatxos]] (4 cops)
 | relations = cunyat de [[George Trapp]]. 
 | laterwork = 
}}

El vice-[[mariscal de l'aire]] '''Raymond Collishaw''', ([[Nanaimo]], [[Columbia Britànica]], [[Canadà]], [[22 de novembre]] de [[1893]] - [[West Vancouver]], [[Columbia Britànica]], [[Canadà]], [[28 de setembre]] de [[1976]]) fou un distingit [[pilot de combat]] canadenc, líder d'esquadró, i oficial comandant que serví a la [[Royal Naval Air Service]] (RNAS) i més tard a la [[Royal Air Force]]. Fou l'[[as (aviació)|as d'asos]] de la RNAS i el segon as amb més victòries canadenques de la [[Primera Guerra Mundial]], amb un total de 60, tot just per darrere de [[William Bishop]]. Era considerat un gran líder durant els combats aeris, liderant la majoria de les seves formacions durant els combats. Com a membre de la RAF durant la [[Segona Guerra Mundial]], comandà l'[[204t Esquadró de la RAF|Esquadró núm. 204]], esquadró que més tard esdevindria la [[Desert Air Force]] al [[Nord d'Àfrica]].

== Primers passos ==

Raymond Collishaw va néixer a [[Nanaimo]], [[Columbia Britànica]], [[Canadà]] el [[22 de novembre]] de [[1893]]. El seu pare fou John Edward Collishaw de [[Wrexham]], [[Gal·les]] i la seva mare, Sarah Sadie Jones de [[Newport]], [[Gal·les]] però criada a [[Pantygog]], [[Garw Valley]]. A l'edat de 15 anys, s'enrolà al Canadian Fisheries Protection com a mosso de cabina. Era un mariner de classe baixa a bord de l{{'}}''Alcedo'' quan aquest navegà cap al [[cercle polar àrtic]] en busca de l'expedició de [[Vilhjalmur Stefansson|Stefansson]]. Desgraciadament, la expedició arribà massa tard per a rescatar el ''[[Karluk]]''.

== Primera Guerra Mundial ==

Amb l'esclat de la [[Primera Guerra Mundial|guerra]] el 1914, la seva idea inicial fou d'enrolar-se a la Royal Navy anglesa, i per això, creuà l'[[Oceà Atlàntic|Atlàntic]] costejant-se ell mateix les despeses amb aquesta finalitat.refHarris 1958, p. 85./ref El 1915, ja s'havia espavilat per a ser primer oficial.ref name=historyConstable, Miles. [http://www.constable.ca/colishaw.htm Biografia de Raymond Collishaw.] Canadian Air Aces and Heroes, 2007. Accedit 20 de març de 2008./refA finals de 1915, Collishaw entrà a la Royal Naval Air Force, i fou qualificat com a pilot al gener de 1916. Passà 7 mesos patrullant la costa britànica fins que, el [[2 d'agost]] de 1916, entrà a la tercera divisió (''Wing'') de la RNAS, que operava a [[Ochey]], [[França]], on pilotaria un [[Sopwith 1½ Strutter]]. Alguns d'aquests Sopwiths eren equipats com a bombarders, mentre que d'altres eren dissenyats com a caces biplaça.refHarris 1958, p. 88./ref

[[Fitxer:RAF Sopwith 1 1-2 Strutter.jpg|left|thumb|Un Sopwith 1½ Strutter.]]

La primera victòria, tot i que no fou acreditada, de Collishaw fou mentre escortava el primer bombardeig de la seva unitat a [[Alemanya]], el [[12 d'octubre]] de 1916. El bombardeig pretenia destruir la fàbrica de rifles Mauser a [[Oberndorf]], [[Alemanya]]. Els bombarders ja quasi havien assolit el seu objectiu quan foren atacats per sis [[Fokker]]s. Collishaw es posicionà perquè el seu observador pogués obrir foc vers un d'aquests, cosa en què reeixiren, i tocaren el fokker. Llavors, Collishaw virà, guanyant alçada, i disparà una ràfega amb la metralladora frontal. El fokker fou impactat, i va perdre el control, tal com afirmaven les tripulacions britàniques, s'havia estavellat contra el terra. Tot i això, les autoritats alemanyes afirmaren que no havien perdut cap aparell, però en aquells temps era normal atribuir les pèrdues a accidents abans que a accions de l'enemic.

Les dues victòries següents de Collishaw foren visionades per milers de tropes franceses. Estava transportant un nou aparell des de comandància quan sis aparells enemics van aparèixer d'entre els núvols i l'atacaren. Eren sis contra un, i a més, els alemanys tenien l'avantatge de l'alçada. Collishaw, de la mateixa manera que a [[William George Barker|Barker]] i [[Andrew Edward McKeever|McKeever]], preferia combatre prop de terra en situacions tan desfavorables, i per això descendí. Al nivell de l'alçada dels arbres, l'avantatge en nombre significava bastant menys. En dos ràfegues ràpides, va abatre dos Albatros que s'estavellaren contra els arbres, cosa que féu que els altres marxessin. El combat va impressionar tant als francesos que el van condecorar amb la [[Creu de Guerra 1914-1918|Creu de Guerra]].ref name=ReferenceALondonGazette - 30029 - 20 d'abril de 1917 - pàg.3 - accedit el 23 de juliol de 2008/ref

El [[27 de desembre]], mentre tornava d'un bombardeig a una siderúrgica a [[Dillingen]], l'aparell de Collishaw fou danyat en ple vol, i aconseguí arribar planejant més enllà de les línies franceses prop de [[Nancy]], [[França]], on finalment s'estavellà i deixà l'aparell totalment destruït. Aquest va ser el primer d'una sèrie d'accidents. Sortí d'entre les restes somrient, i preparat per volar de nou.refHarris 1958, pp. 88–89./ref

Al febrer de 1917, Collishaw fou destacat a l'[[203r Esquadró de la RAF|Esquadró núm. 203]], que estava operant prop de [[Cambrai]]. Durant els dos mesos que va passar allà, Collishaw fou ordenat d'escortar bombarders en diverses missions, en una de les quals obtingué una victòria.refHarris 1958, p. 89./ref A l'abril, tornà a la costa, essent transferit a l'[[210è Esquadró de la RAF|Esquadró núm. 210]] de les forces navals, principalment encarregat de patrullar la costa.ref name=history/

[[Fitxer:Sopwith Triplane in Russland.jpg|left|thumb|Triplans de l'esquadró núm. 1 a [[Bailleul]], França.]]

A finals de maig, la [[Royal Flying Corps]] necessitava urgentment reforços, principalment a causa de l'[[Abril Sagnant]]. A causa d'això, Collishaw fou ascendit al rang de comandant en vol. Els vols B de Collishaw serien formats pràcticament per canadencs. Tot i que els superiors britànics estaven totalment en contra de pintar els aparells, la unitat de Collishaw pintà els seus [[Sopwith Triplà|Sopwith Triplans]] de color negre, i s'auto-nombraren ''All-Black Flight'', més tard coneguts simplement com els ''Black Flight''.refHarris 1958, p. 92./ref

Els aparells de l{{'}}''All-Black Flight'' foren batejats amb noms adequats. [[Ellis Reid]], de [[Toronto]], pilotava el ''Black Roger''; J. E. Sherman, de [[Winnipeg]], pilotava el ''Black Death''; [[Gerals Nash|Gerry Nash]] de [[Hamilton (Ontàrio)|Hamilton]], anomenava al seu aparell ''Black Sheep'', i [[William Alexander]], de [[Toronto]], batejà el seu aparell com ''Black Prince''. El líder de patrulla, Collishaw, pilotava l'aparell que duia el nom de ''Black Maria''.refHarris 1958, pp. 92–93./ref

Durant els dos primers mesos, reclamaren un total de 87 aparells abatuts entre tots, tot i que, curiosament, no captà l'atenció del públic en general. Collishaw afirmà més tard que aquest fet era a causa del fet que els oficials de la Royal Flying Corps, eren reticents a lloar i donar crèdit als pilots de les forces navals.refHarris 1958, p. 91./ref Collishaw fou el primer pilot de la [[Commonwealth]] en reclamar sis victòries en un sol dia ([[6 de juliol]] de 1917). També s'ha dit que Collishaw fou el causant d'abatre l'[[as (aviació)|as]] alemany [[Karl Allmenröder]], però aquesta afirmació ha estat posada en dubte.

La primera baixa d'aquesta unitat arribà poc després d'aconseguir la 50a victòria. El [[26 de juny]], els ''All-Blacks'' es toparen amb la [[Jagdstaffel 11]] de [[Manfred von Richthofen]]. Gerry Nash es trobà combatent contra dos pilots alemanys sense ajuda. Un dels dos era el [[Tinent]] [[Karl Allmenröder]], as amb unes 30 victòries, segon as amb més victòries d'entre els asos alemanys tot just per darrere d'el Baró Roig, i l'altre era el mateix von Richthofen.

Tot i estar combatent contra els dos pilots alemanys més letals, Nash combatí de manera més que destacable. Virà i féu infinitat de maniobres, buscant l'escapatòria, però finalment Allmenröder executà una ràfega reeixida, i els controls de Nash es veieren greument danyats. Va caure fora de combat i aconseguí aterrar sa i estalvi, tot i que darrere de les línies enemigues, on va destruir el seu aparell abans de ser capturat.

Els quatre restants quedaren amargament tristos per la pèrdua, ja que havien conviscut com a germans, i juraren vigilar els Albatros de l'esquadró de von Richthofen, el qual havia abatut a Nash. En aquells moments, pensaven que Nash era mort. El matí del [[27 de juny]] es toparen de nou amb l'esquadró de von Richthofen prop de [[Kortrijk]] ([[Bèlgica]]), i aquest cop fou Collishaw el que entrà en combat amb l'Albatros verd d'Allmenröder, tot i que en aquells moments no era conscient de que estava perseguint el pilot que havia abatut a Nash. Fou un dels [[dogfight]]s més memorables de la guerra, com el de [[William Barker|Barker]] contra [[Frank Linke-Crawford|Linke]] o [[Lanoe Hawker|Hawker]] contra [[Manfred von Richthofen|von Richthofen]]. Dos pilots hàbils i amb molta experiència, que coneixien tots els trucs, s'havien trobat.

[[Fitxer:SopTri.jpg|left|thumb|El Sopwith Triplà de Collishaw, 'Black Maria', 1917.]]

Es trobaren frontalment, i llavors començà el ball ''([[dogfight]]),'' fins que finalment Collishaw s'avantatjà, i Allmenröder va perdre el control del seu aparell, per a estavellar-se de mort prop de [[Lilla]]. Nash, empresonat, sentí les campanes de l'església aquella tarda, i sapigueu gràcies al guàrdia que era el funeral d'Allmenröder, qui l'havia abatut. El guàrdia digué que: Allmenröder ha estat abatut pel líder dels triplans negres.refHarris 1958, p. 95–97./ref

A l'agost, Collishaw tornà al Canadà per a descansar durant dos mesos, el segon [[as (aviació)|as]] de l'[[Imperi Britànic]] supervivent amb més victòries. Ell era pràcticament un desconegut si el comparem amb l'as d'asos del moment, [[Billy Bishop]], quan tornà al Canadà més o menys sobre les mateixes dates. En aquest moment, havia estat condecorat amb dos medalles durant l'estiu: la [[Creu del Servei Distingit (Regne Unit)| Creu del Servei Distingit]]ref name=ReferenceALondonGazette - 30194 - 20 July 1917| - pàg.4 - Accedit el 23 de juliol de 2008/ref i l'[[Orde del Servei Distingit]].ref name=ReferenceALondonGazette - 30227 - 10 August 1917 - pàg.4 - Accedit el 23 de juliol de 2008/ref En tornar a la guerra a finals de novembre, li fou conferida la comandància de l'[[213è Esquadró de la RAF|Esquadró núm. 213]], que operava prop de [[Dunkirk]], i s'encarregava de patrullar el [[Canal de la Mànega]].

El fet més destacable durant aquest temps fou una trobada amb una formació de caces alemanys en la qual no es va disparar ni un sol tret. L'esquadró estava oferint protecció a un aparell d'observació, que estava recopilant dades sobre l'artilleria prop de [[Zeebrugge]]. La formació alemanya s'apropà, i Collishaw liderà els seus pilots cap al combat quan s'adonà que les seves metralladores s'havien encallat a causa de les baixes temperatures que havien congelat l'oli. Intentà atacar diverses vegades però els alemanys es retiraren. Llavors Collishaw s'adonà de que totes les metralladores de l'esquadró s'havien encallat per la mateixa raó, i deduí que les dels caces alemanys havien tingut el mateix problema.refHarris 1958, p. 99./ref

El [[23 de gener]] de 1918, Collishaw tornà a l'àrea amb més moviment, al [[Primera Guerra Mundial#Front occidental|Front Occidental]] per a comandar l'[[Esquadró núm. 3 (RNAS)|Esquadró núm. 3]], el qual estava equipat amb els aparells britànics més letals, els caces [[Sopwith Camel]]. L'[[1 d'abril]] la RNAS i la RFC es fusionaren, reconvertint-se el seu esquadró en l'[[Esquadró núm. 203 (RAF)|Esquadró núm. 203]]. Collishaw restà en la comandància amb el seu nou rang de [[Major (rang militar)|Major]], trobant que servir com a oficial en cap requeria massa temps per a fer feina de despatx.ref name= Harris p. 100Harris 1958, p. 100./ref Tot i això trobà temps per a volar, i a finals d'estiu, havia estat condecorat amb la [[Creu dels Vols Distingits (Regne Unit)|Creu dels Vols Distingits]]ref name=ReferenceALondonGazette - 30827 - 2 d'agost de 1918 - pàg.3 - Accedit el 23 de juliol de 2008/ref i amb una [[barra (medalla)|barra]]ref name=ReferenceALondonGazette - 30913 - 20 de setembre de 1918 - pàg.1 - Accedit el 23 de juliol de 2008/ref al seu orde del Servei Distingit.ref name= Harris p. 100/

Collishaw s'escapà de la mort en diverses ocasions durant la guerra. Havia estat abatut fora de control i accidentat unes quantes vegades. Un cop, perdut entre la boira, aterrà en un [[aeròdrom]] alemany, i estava rodant per la pista quan s'adonà de les insígnies alemanyes dels aparells, i les tropes alemanyes corrent cap a ell per arrestar-lo. Collishaw premé l'accelerador, s'enlairà i s'escapà.refHarris 1958, pp. 97–98./refEn una altra ocasió, les seves ulleres van quedar inutilitzades a causa d'una bala. Un cop els controls del seu aparell foren inutilitzats per l'artilleria antiaèria germànica i hagué de planejar fins que el seu aparell aterrà accidentalment, per sort prop de les trinxeres britàniques del front.

[[Fitxer:SopTriplane.jpg|thumb|Una replica del Sopwith Triplà al Museu Aeroespacial de Calgary al 2005.]]

Collishaw fou condecorat amb la [[Creu del Servei Distingit (Regne Unit)| Creu del Servei Distingit]],ref name=ReferenceA/ la [[Creu dels Vols Distingits (Regne Unit)|Creu dels Vols Distingits]],ref name=ReferenceA/ l'Orde del Servei Distingitref name=ReferenceA/ amb una barraref name=ReferenceA/ i la Creu de Guerra francesa.ref name=ReferenceA/ Acabà la guerra amb un total de 60 victòries confirmades (del total de 81 reclamades), 28 de les quals eren aparells destruïts compartits, 28 i 2 compartits duts fora de control i dos abatuts.

==Rússia el 1919==
Collishaw era a [[Anglaterra]] treballant en la creació de la [[Royal Canadian Air Force]] quan l'armistici fou signat. Poc després fou promocionat a [[Tinent]] [[Coronel]]. Al desembre es va prendre un temps de descans al Canadà abans de tornar a Anglaterra. Estava planejant creuar l'atlàntic en un bombarder especial per a llargues distàncies quan els seus plans es veieren interromputs per els events que succeïren.

Es decidí enviar un esquadró per a ajudar a les forces blanques del [[General]] [[Denikin]] durant la [[Guerra Civil Russa]] i s'escollí a Collishaw per a comandar-lo. El seu esquadró es trobà de sobte lluitant contra els [[bolxevics]], que tenien alguns pilots de qualitat alemanys pilotant els seus aparells.refHarris 1958, p. 101./ref La campanya començà bé per a ells, però en algún moment les coses van deixar de funcionar, retirant-se després de ser derrotats. Durant aquest temps però, Collishaw aconseguí una victòria, a més d'esfonsar un vaixell artiller enemic amb una bomba llençada des del seu [[Sopwith Camel]].

== Període d'entreguerres == 
Després que l'[[47è Esquadró de la RAF|Esquadró núm.47]] fos retirat de Rússia, Collishaw fou enviat a [[Egipte]] per a comandar [[84è Esquadró de la RAF|Esquadró núm.84]]. L'esquadró fou posteriorment enviar a [[Pèrsia]], que esdevindria un protectorat britànic després de la guerra, per a defensar-se dels russos. En la llista d'honor d'any nou del 1921, Collishaw hi aparegué com Oficial de l'[[Orde de l'Imperi Britànic]].

El 1935 i 1936, durant la [[Segona Guerra Italo-Etíop|Segona Guerra Italo-Abissínia]], Collishaw comandà la divisió núm. 5 de la RAF.

== Segona Guerra Mundial ==
Durant la [[Segona Guerra Mundial]], Collishaw obtingué el rang de vice-[[mariscal de l'aire]] i a continuació comandant l'[[Esquadró núm. 204 (RAF)|Esquadró núm. 204]] al [[Nord d'Àfrica]]. Fou nomenat [[orde del Bany|Company de l'orde del Bany]] en aquests moments.refLondonGazette - 35094 - 4 de març de 1941 - 1303 - 23 de juliol de 2008/ref Més tard fou nomenat Oficial Comandant de l'aire de la divisió núm. 14 situada al nord d'[[Escòcia]]. Es retirà de la RAF, en contra de la seva voluntat, el juliol de 1943 i restà la resta de la guerra en la posició d'oficial encarregat de la coordinació de la defensa aèria regional.

== Últims anys i llegat ==
[[Fitxer:CYCD.JPG|thumb|300px|right|Terminal de Nanaimo-Collishaw.]]
Les seves memòries foren titulades ''Air Command, A Fighting Pilot's Story'' i publicades el 1973. Collishaw morí el [[28 de setembre]] de [[1976]] a [[West Vancouver]], [[British Columbia]] a l'edat de 82 anys.

A principis dels 50 ja es va començar a posar en dubte si les victòries de Collishaw s'havien menyspreat, ja que la RNAS rebia menys crèdit que la [[Royal Flying Corps|RFC]]. Alguns historiadors l'acrediten amb 81 victòries no oficials, cosa que el situarien al capdamunt de la llista d'asos de la Primera Guerra Mundial, just per sobre del [[Manfred von Richthofen|Baró Roig]] i de l'[[as (aviació)|as d'asos]] de l'[[Imperi Britànic]] ja sigui [[Billy Bishop]] o [[Edward Mannock]]. De totes maneres, si s'haguessin aplicat normes més estrictes de verificació de victòries, el seu nombre total de victòries, de la mateixa manera que el de tots els membres de la RAF, FRC i RNAS es veurien considerablement reduïts.

Un home que volà amb ell afirmà que ell donava sovint victòries als seus pilots novells, per a millorar la seva confiança. El pilot novell passaria per haver aconseguit una victòria quan Collishaw ho afirmés. El pilot, seguint ansiosament al líder, es trobaria de sobte a la cua d'una aparell de reconeixement alemany, i intentant controlar el seu aparell, veuria el seu punt de mira tremolar per tot el cel. En prémer el gallet, escamparia un carregador pel cel sense tan sols impactar l'enemic. Al mateix temps, Collishaw apareixeria ben a prop; i executant una curta però mortal ràfega impactaria l'enemic. El pilot es quedaria sorprès en veure l'aparell enemic en flames caient cap a terra. En arribant a l'[[aeròdrom]], es trobaria amb el líder, qui donant-li un copet a l'espatlla li diria Molt bé! Gran espectacle! N'has abatut un! I el novell, incapaç de pronunciar una sola paraula, assentiria tímidament, i després volaria amb Collishaw a qualsevol lloc. Aquesta idea (d'acord amb la història) seria part de les grans qualitats de Collishaw de lideratge.refHarris 1958, pp. 83–84./ref

L'esquadró núm. 205 ''Collishaw'' de cadets de la [[Royal Canadian Air]], en tribut a ell, es troba al seu poble natal de [[Nanaimo]],ref[http://www.cadets.ca/lhq/205air/ Cadets Canada Unit Directory: No. 205 Collishaw RCAC Squadron.] ''cadets.ca''. Accedit el 12 de juliol de 2010./ref i l'esquadró núm. 204 ''Black Maria'', en tribut al seu aparell, es troba a [[Kamloops]].

El [[2 d'octubre]] de 1999, la terminal de l'aeroport de Nanaimo, passà a anomenar-se Terminal Nanaimo-Collishaw en el seu honor.ref[http://www.airhighways.com/nanaimo_collishaw.htm Nanaimo, British Columbia Airport Terminal named for Canadian War Ace'] ''Air Highways Magazine Online''. Accedit el 12 de juliol de 2010./ref

== Historial de rangs ==
=== Royal Navy  ===
* [[Fitxer: UK-Navy-OF1 infobox.svg|50px|Tinent de 2ª]] Sots-tinent de vol – 10/1/1916
* [[Fitxer: UK-Navy-OF2 infobox.svg|50px|Capità]] Comandant de vol – 31/12/1917    
* [[Fitxer: UK-Navy-OF3 infobox.svg|50px|Major]] Cap d'Esquadró de vol – 2/1/1918  
=== Royal Air Force ===
* [[Fitxer:UK Army OF2.png|50px|Capità]] [[Capità]] – 1/4//1918 (temporal)
* [[Fitxer:UK Army OF3.png|50px|Major]] [[Major (Regne Unit)|Major]], 1/4/1918 (temporal)
* [[Fitxer:UK-Air-OF3 infobox.svg|50px|Cap d'Esquadró]] [[Tinent de Vol]], [[Royal Air Force|RAF]]- 1/8/1919
* [[Fitxer:UK-Air-OF3 infobox.svg|50px|Cap d'Esquadró]] [[Cap d'Esquadró]], [[Royal Air Force|RAF]]- 1/1/1922 (en funcions 8/1919-22/4/1920)
* [[Fitxer:UK-Air-OF4 infobox.svg|50px|Comandant d'Ala]] [[Comandant d'Ala]]- 1/7/1929
* [[Fitxer:UK-Air-OF5 infobox.svg|50px|Capità de Grup]] [[Capità de Grup]]- 1/7/1935
* [[Fitxer:UK-Air-OF6 infobox.svg|50px|Air Commodore]] [[Comodor de l'Aire]]- 1/4/1939
* [[Fitxer:UK-Air-OF7 infobox.svg|50px|Vicemariscal de l'Aire]] [[Vicemariscal de l'Aire]]- 21/3/1942

== Condecoracions ==
: [[Fitxer:Galó de l'Orde del Bany (UK).jpg|50px|orde bany]] [[Orde del Bany|Company de l'Orde del Bany]] – 4/3/1941 
: [[Fitxer: Order BritEmp rib.png|50px|KBE]] [[Orde de l'Imperi Britànic|Oficial de l'Orde de l'Imperi Britànic (militar)]]  – 1920 
: [[Fitxer: Order BritEmp (civil) rib.PNG|50px|KBE]] [[Orde de l'Imperi Britànic|Oficial de l'Orde de l'Imperi Britànic (civil)]]  – 1/7/1946
: [[Fitxer: DSO with Bar.png|50px|DSO]] [[Orde del Servei Distingit]] – 21/9/1918
:: [[Fitxer:Dso-ribbon.png|50px|DSO]] Barra de l'orde del Servei Distingit – 26/9/1917
: [[fitxer: Distinguished Service Cross (UK) ribbon.png|50px|MC]] [[Creu del Servei Distingit (Regne Unit)| Creu del Servei Distingit]] – 20/7/1917
: [[Fitxer:UK DFC 1918 BAR.svg|50px|DFC]] [[Creu dels Vols Distingits (Regne Unit)|Creu dels Vols Distingits]] – 3/8/1918 
: [[fitxer:UK MID 1920-94.svg|50px|MiD]] 4 [[Menció als Despatxos|Mencions als Despatxos]] –11/12/1917, 31/12/1918, 31/3/1920, 10/10/1922
: [[fitxer:British War Medal BAR.svg|50px|1914 War Medal]] [[Medalla Britànica de la Guerra 1914-20]]
: [[fitxer:Victory Medal MID ribbon bar.svg|50px|Medalla Victòria IGM]] [[Medalla de la Victòria 1914-1918 (Regne Unit)|Medalla de la Victòria 1914-1918]]
: [[Fitxer:39-45 Star BAR.svg|50px|39-45 Star]] [[Estrella de 1939-45]]
: [[Fitxer:War Medal 39-45 BAR.svg|50px|War Medal 1939-45]] [[Medalla de la Guerra 1939-1945]]
: [[File:Croix de Guerre 1914-1918 ribbon.svg|50px|CdeGuerre]] [[Creu de Guerra 1914-1918]] (França)
: [[Fitxer:Order of Saint Anne Ribbon.png|50px|Orde de Santa Anna]] [[Orde de Santa Anna|Orde de Santa Anna de 2a classe amb Espases]] (Rússia)

== Vegeu també ==
* [[Llista d'asos de l'aviació de la Primera Guerra Mundial]]

== Referències==
{{referències|4}}

==Bibliografia==
* Collishaw, Raymond and R.V. Dodds. ''Air Command: A Fighter Pilot’s Story''. London: Kimber, 1973. ISBN 978-0-7183-0073-9.
* Harris, John Norman. ''Knights of the Air: Canadian Aces of World War I''. Toronto: MacMillan, 1958.
* McCaffrey, Dan. ''Air aces: The Lives and Times of Twelve Canadian Fighter Pilots''. Toronto: J. Lorimer, 1990. ISBN 1-55028-095-3.

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* [http://bcoy1cpb.pacdat.net/raymond_collishaw.htm Cartes escrites per AVM Collishaw a Colin MacGregor Stevens entre 1967 i 1968]
* [http://www.theaerodrome.com/aces/canada/collishaw.php Biografia de Collishaw]
* [http://www.constable.ca/caah/colishaw.htm Una biografia excel·lent i completa de Collishaw]
* [http://www.rafweb.org/Biographies/Collishaw.htm Autoritat de l'aire - Una història de la RAF - AVM R.Collishaw]
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Collishaw, Raymond}}
[[Categoria:Militars britànics de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Pilots de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Persones de la Colúmbia Britànica]]
[[Categoria:Militars britànics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Companys de l'orde del Bany]]
[[Categoria:Oficials de l'Orde de l'Imperi Britànic]]
[[Categoria:Companys de l'Orde del Servei Distingit]]
[[Categoria:Mariscals de l'Aire de la RAF]]
[[Categoria:Guardonats amb la Creu dels Vols Distingits (Regne Unit)]]
[[Categoria:Receptors de la Creu de Guerra (França)]]</text>
      <sha1>dz60sdxarwloe4faoa4gbfz4dbqalc4</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>