<page>
    <title>Mosel·la (departament)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>67443</id>
    <revision>
      <id>13767153</id>
      <parentid>13620215</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T00:52:52Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Moselle]]</comment>
      <text>{{vegeu3|el departament francès|el riu afluent del [[Rin]]|Mosel·la}}
{{Infotaula de departament de França|del |Mosel·la|
 | fotografia = La Vallée de l'Orne (Moselle).jpg
 | fotografia_descripció = La Vall de l'Orne
 | president = Philippe Leroy
 | codi_insee = 57
}}

El '''Mosel·la''' (57) (en [[francès]] ''Moselle'') és un departament [[França|francès]] situat a la regió de [[Lorena]]. De 1871 a 1918 va estar annexada a l'[[Imperi Alemany]] com a part de l'[[Alsàcia-Lorena]].

== Geografia ==
El departament de Mosel·la limita a l'est amb el [[Baix Rin]], al sud-oest amb [[Meurthe i Mosel·la]], al nord-oest amb [[Luxemburg]] i al nord-est amb [[Alemanya]] (Estats federats de [[Sarre]] i [[Renània-Palatinat]]).

Les ciutats principals, a més de la capital [[Metz]], són [[Boulay-Moselle]], [[Château-Salins]], [[Forbach]], [[Sarrebourg]], [[Sarreguemines]] i [[Thionville]].

El sòl presenta moltes cadenes de pujols d'altures desiguals de 100 a 195 m i unes estan rematades de boscos i unes altres només produeixen ginestes i falgueres, i alguns altiplans es dediquen al cultiu.

Situat gairebé exclusivament el departament del '''Mosel·la''' sobre la conca del riu al que deu el seu nom, no té més que un sol pendent general de sud a nord i el riu Mosel·la corre per ell en l'adreça del pendent general de sud a nord i pansa per les poblacions de [[Metz]] i Thionville, sense rebre un altre afluent notable més que el [[Seille]].

=== Fauna ===

En els boscos hi ha molta caça major i menor abundants en llops, guineus, mosteles, teixons i gats *monteses, amb pocs senglars.

En el riu Mosel·la abunden el [[barb]], l'[[Anguil·liformes|anguila]], la tenca, l'[[esturió comú]], la [[carpa]] i tota classe de peixos blancs. Al Sarre i també en el Mosel·la es pesquen salmons i llamprees. Els crancs del Sarre són molt apreciats. També en el Mosel·la es cria la breca, peix petit, les escates argentines del qual serveixen per fabricar les [[perla|perles]]s falses.

En el departament del '''Mosel·la''' ofereix molts avantatges a la cria d'abelles, i la mel de '''Mosel·la''' és molt apreciada, malgrat no igualar a les de [[Narbona]].

=== Flora ===
L'arbre predominant als boscos locals és el [[roure]].
== Demografia ==
Mosel·la és un departament densament poblat, el desenvolupament industrial del qual ha fet aparèixer nombroses ciutats mitjanes. A part de [[Metz]], la ciutat principal que posseeix una llarga història, i l'aglomeració de la qual s'estén cada vegada més al llarg del Mosel·la, altres grans aglomeracions són [[Thionville]] i [[Forbach]], que deuen la seva importància a l'[[hulla]] i a la [[siderúrgia]]. És el que explica també la reculada d'aquestes ciutats a partir dels [[anys 1970]], amb la des[[industrialització]]. Thionville sembla avui haver aconseguit la seva reconversió i trobat el creixement (la ciutat es beneficia de la seva proximitat amb el [[Gran Ducat de Luxemburg]], que proporciona nombrosos llocs de treball). L'oest de la seva aglomeració, així com l'aglomeració de Forbach, estan encara en una relativa decadència.

{| align=center rules=all cellspacing=0 cellpadding=4 style=border: 1px solid #999; border-right: 2px solid #999; border-bottom:2px solid #999; background: #f3fff3
|+ style=font-weight: bold; font-size: 1.1em; margin-bottom: 0.5em| Evolució demogràfica (població censada)
|-style=background: #ddffdd
! [[1906]] !! [[1911]] !! [[1921]] !! [[1926]] !! [[1931]] !! [[1936]] !! [[1946]] 
|-
| align=center| -- || align=center| -- || align=center| 589.120 || align=center| 633.461 || align=center| 693.408 || align=center| 696.246 || align=center| 622.145 
|-
! [[1954]] !! [[1962]] !! [[1968]] !! [[1975]] !! [[1982]] !! [[1990]] !! [[1999]] 
|-
| align=center| 769.388 || align=center| 919.412 || align=center| 971.314 || align=center| 1.006.373 || align=center| 1.007.189 ||align=center| 1.011.302 || align=center| 1.023.447 
|}
== Història ==
[[Fitxer:Dep-moselle.jpg|thumb|350px|mapa del Mosel·la entre [[1790]] i [[1795]], poc després de la seva creació]]
[[Fitxer:Alsace Lorraine departments evolution map-fr.svg|thumb|380px|Evolució dels departaments d'Alsàcia i Lorena]]
Mosel·la va ser un dels 83 departaments creats durant la [[Revolució Francesa]], el [[4 de març]] de [[1790]] en aplicació de la Llei de 22 desembre 1789, amb la major part del nord de la [[província de Lorena]]. Un dels primers prefectes va ser el [[comte de Vaublanc]] el 1805-1814. El departament va patir diversos ajustaments de frontera fins al 1815, ja que les ciutats actualment alemanyes de [[Saarbrücken]] i [[Saarlouis]] n'eren membres fins a 1795. El departament es va dividir en quatre districtes: Metz (capital del departament), Briey, Sarreguemines i Thionville.

Aquest departament va desaparèixer el [[18 de maig]] de [[1871]] després del [[Tractat de Frankfurt]] pel qual el nou [[Imperi Alemany]], proclamat el [[18 de gener]] passat al Saló dels Miralls de Versalles, se'n va annexar la major part juntament amb una part del departament de [[Meurthe]] i [[Vosges]]. Només l'extrem oest de la Mosel·la (l'actual [[districte de Briey]]) va romandre a França i juntament amb els municipis del departament de Meurthe formà el nou departament francès de [[Meurthe i Mosel·la]].

Els territoris annexats incloïen no sols la part de parla alemanya de Lorena, amb Thionville, Boulay, Sarreguemines i Sarrebourg, on els habitants parlen ''[[lorenès|platt]]'', però també territoris on sempre s'havia parlat francès, com Metz o Saulnois amb [[Château-Salins]]. Els districtes existents des de la Revolució van ser redistribuïts: el districte de Metz es va convertir [[Stadkreis Metz]] i [[landkreis Metz]]. Finalment, el [[Bezirk Lothringen]] corresponent a l'actual departament de Mosel·la. Juntament amb [[Alsàcia]] va formar el ''[[Alsàcia-Lorena|Reichsland Elsass-Lothringen]]'' amb capital a [[Estrasburg]]. Així va néixer el mite de les províncies perdudes, anomenades [[Alsàcia-Lorena]] que en realitat corresponien a aquesta nova terra de l'Imperi o ''Reichsgebiet'', les restes del qual romanen en la condició especial d'[[Alsàcia-Mosel·la]]. Quan la va esclatar la [[Primera Guerra Mundial]] els mosel·lans es van incorporar a les tropes alemanyes i va haver de lluitar per l'Imperi. Això explica l'especificitat dels monuments als caiguts en el departament, que sovint només portenn la inscripció de pedra els nostres morts en lloc de la tradicional Morts per França.refSi uns 18.000 mosel·lans lluitaren en l'[[exèrcit francès]], més de 380.000 alsacians-Lorenesos serviren en l'[[exèrcit alemany]] fins al final de la guerra. Llurs tombes són curades per la [[Volksbund Deutsche Kriegsgräberfürsorge]]{{ref-web|url=http://www.memorial-alsace-moselle.com/f/histoire.html#|títol=L'histoire de l'Alsace  - Moselle de 1870 à nos jours!--Títol generat per bot--}}/ref

Entre l'armistici de l'11 de novembre de 1918 i la promulgació del [[Tractat de Versalles]] el 10 gener de 1920, Mosel·la fou legalment un territori ocupat de l'exèrcit francès. Quan el 1919 el Tractat de Versalles va concedir a França els territoris perduts de Lorena no va reconstituir els antics departaments, sinó que la Bezirk Lothringen es va convertir en el nou departament de Mosel·la, retenció dels antics districtes de Boulay-Moselle, Forbach, Metz, Sarreguemines i Thionville jutnament amb els de Château-Salins i Sarrebourg, que abans de 1871 pertanyia al departament de Meurthe. El departament de Meurthe i Mosel·la es va mantenir sense canvis, mantenint el districte Mosel·la de Briey.

El 30 % del departament es trobava entre la [[línia Maginot]] i la frontera alemanya.refBernard Le Marrec, Gérard Le Marrec, ''Les années noires, la Moselle annexée par Hitler'', Éditions Serpenoises, 1990, {{ISBN|2-87692-062}}, p.25/ref Durant el mes de setembre de 1939 el 45 % de la població del departament (302.732 persones) van ser evacuades cap als departaments de [[Charente]], [[Charente Marítim]], [[Alta Viena]], [[Viena (departament)|Viena]] i [[Alt Loira]], que van acollir als menors d'edat.refLe Marrec, op.cit., p.27/ref L'ordre d'evacuació per als pobles fronterers com [[Oberdorff]] es va donar a partir de l'1 de setembre.refEugène Jager i Victor Starck, a ''39-45 dans nos villages, destin frontalier des communes de Château-Rouge, Heining, Oberdorff, Tromborn et Voelfing'', 1997/ref Dels aproximadament 300.000 evacuats, 200.000 van tornar després de la derrota.refLe Marrec, op.cit, p.133/ref

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], tot i l'armistici de 22 juny 1940, el Mosel·la va ser de nou annexat il·legalment, sense previ avís, al juliol d'aquest any al [[Tercer Reich]]. No fou incorporat a [[Alsàcia]], que va patir la mateixa sort, sinó que es va integrar en el [[Gau Westmark]], la marca de Ponent, incloent també el [[Sarre]] i el Palatinat, amb capital a [[Saarbrücken]]. No obstant això, la importància de la població de parla francesa va portar al [[gauleiter]] [[Josef Bürckel]] a dur a terme expulsions en massa a França de tots els elements, anomenats indesitjables, que no semblaven fidels. El bisbe de Metz, [[Joseph-Jean Heintz]], expulsat des del mes d'agost, va ser la figura més emblemàtica. Aparentment millor tractats que els alsacians, el lorenesos expulsats es van felicitar per la seva sort quan els joves que havien quedat a Mosel·la van ser objecte de reclutament forçat a la [[Wehrmacht]] el 1942.

Igual que a la resta de França, es van organitzar diversos grups organitzats de resistència a l'annexió de facto, com va ser el cas del [[Grup Mario]], dirigit pels mestre d'escola comunista [[Jean Burger]] Mario, o el [[Grup Derhan]] format per gaullistes. Endemés dels [[Malgré-nous|Malgré-Nous]], més de 10.000 mosel·lans, principalment treballadors, van ser deportats a camps de concentració als [[Sudets]] per oposar-se públicament a l'annexió el gener de 1943.refAlfred Wahl (direcció), ''Les résistances des Alsaciens-Mosellans durant la Seconde Guerre mondiale (1939-1945)'', Metz, Centre régional universitaire lorrain d’histoire, 2006, informe del col·loqui organitzat el 19 i 20 de novembre de 2004 a Estrasburg per les Universitats de Metz i d'Etrasburg i la ''Fondation entente franco-allemande''/ref Sibé els pobles fronterers foren alliberats a començaments de setembre de 1944, tot el territori mosel·là no ho fou fins que el XX Cos d'Exèrcit Estatunidenc del general [[Walton Walker]] va prendre [[Metz]] el [[22 de novembre]]. Tanmateix, alguns pobles no foren alliberats fins al març de 1945.

== Cultura ==
[[Fitxer:Frontiere linguistique mosellane.jpg|thumb|350px|Frontera lingüística moselana.]]
El departament de Mosel·la no és homogeni culturalment, ja que es troba a cavall de les dues regions culturals que conformen la [[Lorena]] administrativa: la Lorena [[thiès|thiesa]] o [[Lorena alemanya]] (de parla germànica), i la Lorena francesa (de parla [[llengua d'oïl|oïl]]). La [[frontera lingüística mosel·lana]] divideix el departament en dos parts gairebé iguals: a l'oest, el Mosel·la francòfon de [[Metz]], i a l'est la Lorena germànica fronterera amb [[Alsàcia]], [[Alemanya]] i el [[Gran Ducat de Luxemburg]].

Metz i el Mosel·la francòfon s'identifica amb els seus veïns de Meurthe i Mosel·la i de Moisa per la cultura, l'arquitectura (excepte l'episodi que marca l'annexió de Metz a Alemanya) i el dialecte (el dialecte de Nancy és la mateixa família que el patois de Metz, tots dos dels quals són dialectes llatins). La pseudo-frontera cultural que separaria el Mosel·la llatí del Meurthe i Mosel·la és una il·lusió resultant de l'annexió de 1870.

Els etnòlegs i historiadors tracen la frontera lingüística 25 kilòmetres a l'est de Metz. Aquesta frontera és força definida. A 10 kilòmetres a l'est de [[Courcelles-Chaussy]] (''Kurzel''), la comuna de [[Fouligny]] (''Fillingen'') correspon a l'última vila de Mosel·la francòfona abans d'arribar a Mosel·la germanòfona. Després de Fouligny hi ha les comunes de [[Marange-Zondrange]] (''Mëringen-Sonneringen''), [[Zimming]] (''Zéming'') i [[Bambiderstroff]] (''Bambidaschtroff''). El canvi de toponímia és radical.

== Referències ==
{{referències}}

== Vegeu també ==
* [[Llista de municipis del Mosel·la]]
* [[Cantons del Mosel·la]]

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Moselle|Moselle}}
* [http://www.moselle.pref.gouv.fr/ Prefectura] {{fr}}
* [http://www.cg57.fr/ ''Conseil Général''] {{fr}}
* [http://plattweb.free.fr/ Plattweb] (francès i platt)
* [http://www.ruc.dk/isok/skriftserier/mobility/mobility2/Hughes/ ''Hughes, S. Bilingualism in North-East France with specific reference to Rhenish Franconian spoken by Moselle Cross-border (or frontier) workers''.]

{{DepartamentsDeFrança}}

{{Autoritat}}
[[Categoria:Mosel·la| ]]</text>
      <sha1>h9v4krkqjwkdc3298eka5fft2y79k1j</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>