<page>
    <title>Antanas Smetona</title>
    <ns>0</ns>
    <id>674610</id>
    <revision>
      <id>13846931</id>
      <parentid>13690708</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T14:53:46Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula President |a (Per a mostrar la plantilla en femení)
|nom= Antanas Smetona
|nationality= [[Lituània|lituà]]
|image= Antanas Smetona 2.jpg
|order= [[President de Lituània]] ('''Primer mandat''')
|term_start= [[4 d'abril]] de [[1919]]
|term_end= [[19 d'abril]] de [[1920]]
|predecessor= -
|successor= [[Aleksandras Stulginskis]]
|order2= [[President de Lituània]] ('''Segon mandat''')
|term_start2= [[19 de desembre]] de [[1926]]
|term_end2= [[15 de juny]] de [[1940]]
|predecessor2= [[Aleksandras Stulginskis]]
|successor2= [[Antanas Merkys]]
|order3= 
|term_start3= 
|term_end3= 
|predecessor3= 
|successor3=
|birth_date= [[10 d'agost]] de [[1874]]
|birth_place= [[Užulėnis]], [[Taujėnai]], [[Lituània]]
|dead= Durant un incendi
|death_date = [[9 de gener]] de [[1944]]
|death_place = [[Cleveland (Ohio)|Cleveland]], [[Ohio]], [[Estats Units]]
|spouse = [[Sofija Chodakauskaitė]]
|party = 
|vicepresident= 
|profession= polític, periodista i professor
|religion= [[Catolicisme|Catòlic]]
|signature= 
}}

'''Antanas Smetona''' ({{Audio|Antanas Smetona.ogg|pronunciació}}, [[10 d'agost]] de [[1874]] - [[9 de gener]] de [[1944]]) va ser una de les figures polítiques més importants de [[Lituània]] entre la [[Primera Guerra Mundial]] i [[Segona Guerra Mundial]]. Va ser el primer [[President de Lituània]] i el seu mandat va durar des del [[4 d'abril]] de [[1919]] al [[19 de juny]] de [[1920]]. Va tenir un segon mandat entre el [[19 de desembre]] de [[1926]] i el [[15 de juny]] de [[1940]], abans que el país fos ocupat per la [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|Unió Soviètica]].

== Biografia ==
Nascut al llogarret d'[[Užulėnis]], [[Taujėnai]] districte rural d'[[Ukmergė]], Antanas Smetona va estudiar durant els seus primers anys a Taujėnai. Després de graduar-se a l'Institut de [[Palanga]] el 1893, va passar els exàmens d'admissió del Seminari Diocesà Samogitia a [[Kaunas]], amb desigs de convertir-se en un sacerdot [[Església Catòlica Romana|catòlic]], però diverses circumstàncies van canviar els seus plans, i va entrar a l'Institut de [[Jelgava]] a [[Letònia]]. Aquí, al costat de [[Jonas Jablonskis]] i [[Vincas Kudirka]] entre d'altres, va formar part d'una organització estudiantil secreta. Aquesta organització tenia una naturalesa [[nacionalisme|nacionalista]] i anti-[[Tsar]]ista. A la tardor de 1896, va organitzar la resistència estudiantil en contra de l'assistència obligatòria a l'[[Església Ortodoxa Russa]], i va ser expulsat de l'Institut, però se li va permetre continuar estudiant a l'Institut número 9, a [[Sant Petersburg]]. 

Després de graduar-se en aquest Institut el 1897, Smetona va entrar a la Facultat de Dret de la [[Universitat de Sant Petersburg]]. Es va unir a l'Organització Estudiantil de la universitat, on va ser nomenat president. Es va veure embolicat a la publicació i disseminació de llibres lituans. En dues ocasions va estar a punt de ser expulsat de la universitat, a més va ser arrestat i va ser a presó durant un curt període. Després de la seva graduació el 1902, va treballar al Banc Agrícola de [[Vilna]]. Dos anys més tard es va casar amb [[Sofija Chodakauskaitė]], la seva única dona.

=== Primeres activitats ===
Des dels seus primers dies a [[Vilna]], Smetona es va involucrar en les activitats de diversos grups nacionalistes lituans, i es va unir al Partit Demòcrata Lituà, que va representar en el [[parlament]]. Després va ser elegit per participar en el [[Presidium]]. El 1904 i el 1907, va treballar en el diari lituà ''[[Vilniaus Žinios]]'', i el 1905-1906, va editar el setmanari ''[[Lietuvos Ūkininkas]]''. El 1907, Smetona i el [[reverend]] Juozas Tumas van tenir la idea de crear un diari anomenat ''Viltis'' (L'esperança), i van començar a publicar-ho. Al ''Viltis'', Smetona va recolzar la unitat nacional; a més es va incorporar a l'[[Aušra]], companyia que publicava llibres lituans, va ser membre de la Mútua d'ajuda a Vilna, la Societat d'Erudits Lituans, el [[Vilniaus aušra]], [[Rytas]], i la [[Societat d'Art de Rūta]] entre d'altres. El 1914, va començar a publicar ''[[Vairas]]'' (El timó), una nova revista bisetmanal.

=== Política ===
[[Fitxer:Signatarai.Signatories of Lithuania.jpg|left|thumb|280px|Antanas Smetona (sisè, d'esquerra a dreta) signataris en el Declaració d'Independència de Lituània.]]

Durant la [[Primera Guerra Mundial]], va ocupar la vicepresidència, i posteriorment presidència, del Comitè Central d'Ajuda a víctimes de la guerra. A l'estiu de 1916, Antanas Smetona, al costat d'altres lituans de Vilna, va presentar una nota a l'encarregat alemany del Front Oriental, on exigia la independència de l'estat lituà. El [[6 de setembre]] de [[1917]] va començar a publicar el diari ''[[Lietuvos Aidas]]'', treballant com a editor. En el primer número del diari, Smetona va escriure que l'objectiu més important de Lituània era el restabliment d'un estat independent.

Entre el [[18 de setembre]] i [[22 de setembre]] de [[1917]], va participar en la Conferència Lituana de Vilna, i va ser elegit president (1917-1919) del [[Consell de Lituània]] (posteriorment Consell de l'estat). El [[16 de febrer]] de [[1918]], Antanas Smetona va firmar l'[[Acta d'Independència de Lituània]].

Entre desembre de 1918 i març de 1919, va viure principalment a [[República de Weimar|Alemanya]] i els països [[Escandinàvia|escandinaus]], sol·licitant préstecs per a la causa independentista de Lituània. El [[4 d'abril]] de [[1919]], el Consell Estatal de Lituània va elegir Smetona com el primer president de la República de Lituània. El [[19 d'abril]] de [[1920]], l'[[Assemblea Constituent]] va elegir [[Aleksandras Stulginskis]] com a president. Entre 1921 i 1924 va editar diversos diaris, com ''Lietuvos balsas'', ''Lietuviškas balsas'' i ''Vairas''. 

[[Fitxer:Devynioliktasis ministru kabinetas.Nineteenth Ministers cabinet of Lithuania.jpg|thumb|280px|Antanas Smetona (al centre) al costat dels seus ministres.]]
Després de la [[Revolta de Klaipda]] el gener de 1923, a [[Memelland]], va ser nomenat comissari del lloc el [[20 de febrer]], però a causa de desacords amb el primer ministre [[Ernestas Galvanauskas]], va renunciar al seu lloc.

El novembre de 1923, les autoritats van empresonar a Smetona durant diversos dies per publicar un article sobre [[Augustinas Voldemaras]] el diari ''Vairas''. Entre 1923 i 1927, va treballar com a professor auxiliar a la [[ Universitat Vytautas el Gran]] - primer en el departament de Teoria de l'Art i Història i després en el de Filosofia. Va donar classes sobre ètica, filosofia antiga, i xerrades sobre lingüística. Es va convertir en un professor important a la [[Universitat de Vílnius]] el 1926. El 1932, va rebre un [[Doctorat]] a la [[Universitat Vytautas el Gran]].

Smetona va participar en les activitats de la [[Lithuanian Riflemen's Union]], la qual cosa li va donar un major reconeixement. Més d'una vegada, va ser elegit per participar en el seu consell. Entre 1924 i 1940, va ser el vicepresident del Banc Internacional, i un dels membres de diverses companyies associades.

=== President autoritari ===
[[Fitxer:10 LT 1938 A Smetona.png|thumb|176px|Moneda de 10 [[Litas]] amb el rostre de Smetona.]]

Antanas Smetona va anar un dels líders del [[cop d'estat]] de [[1926]], que va deposar el president [[Kazys Grinius]], i Smetona es va convertir novament en president el [[19 de desembre]] d'aquell any. Hi va haver unes altres dues persones a càrrec durant el cop, que va començar el [[17 de desembre]], abans que Smetona fos nomenat president. Va designar [[Augustinas Voldemaras]] com a primer ministre. Un any més tard va suprimir el parlament, i el [[15 de maig]] de [[1928]], amb l'aprovació del govern, va dictar una nova [[constitució]] amb majors poders presidencials. El [[1929]], va treure Voldemaras del seu lloc i es va convertir en un governant autoritari.refSmetona, Antanas. (2007). A l'Enciclopèdia Britànica. Consultat el 3 de juny de 2007, de l'Enciclopèdia Britànica Online: http://search.eb.com/eb/article-9068265 {{en}}/ref Va ser reelegit com a president el 1931 i 1938, i es va mantenir en el càrrec fins al [[15 de juny]] de [[1940]].

=== Exili ===
Lituània va ser ocupat per tropes soviètiques el [[1940]], com a conseqüència del [[Pacte Ribbentrop-Mólotov]] de [[1939]] entre l'[[Tercer Reich|Alemanya Nazi]] i la Unió Soviètica. Després d'un ultimàtum de l'URSS el juny d'aquell any, Smetona va proposar resistència armada en contra dels soviètics. La majoria del govern i comandants de l'exèrcit no va estar d'acord amb això, i Smetona va deixar a càrrec al primer ministre [[Antanas Merkys]], i el [[15 de juny]] va viatjar al costat de la seva família a Alemanya, i posteriorment a [[Suïssa]]. L'endemà, [[Antanas Merkys]] va anunciar per ràdio a tot el país que havia tret Smetona de la presidència, i que ara ell ocupava el càrrec. El [[17 de juny]] de [[1940]], Merkys va ser arrestat pels soviètics. 

A començaments de 1941, Smetona i la seva família van viatjar als [[Estats Units d'Amèrica|Estats Units]], i es va establir a [[Cleveland (Ohio)|Cleveland, Ohio]], amb la família del seu fill Julius. Mentre era a l'exili, va escriure diversos articles, va començar a escriure un treball sobre la història de Lituània, i les seves memòries. Smetona va morir en un incendi a Cleveland, el [[9 de gener]] de [[1944]], i va ser enterrat allà. La seva esposa Sofija va morir a Cleveland, el [[28 de desembre]] de [[1968]]. El 1975, les seves restes van ser exhumades i traslladades del Cementiri Knollwood al Cementiri All Souls a [[Chardon, Ohio]].ref[http://www.findagrave.com/cgi-bin/fg.cgi?page=grGrid=9792829 Antanas Smetona] ''Find-A-Grave'', consultat el 26 de setembre de 2006. /ref

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Antanas Smetona}}

{{GEC|0063138}}

== Referències ==
{{Referències}}

== Bibliografia ==
* Smetona, Antanas. Encyclopedia Lituanica V: 231-235. (1970-1978). Ed. Avencs Suiedlis. Boston, Massachusetts: Juozas Kapoius. LCC 74-114275.
* {{Ref-llibre|autor = Banevičius, Algirdas|any = 1991|títol = 111 Lietuvos valstybės 1918-1940 politikos veikėjų|llengua = lituà}}
* {{Ref-llibre|autor = Liudas Truska, Algimantas Lileikis, Gediminas Ilgūnas, Rimgaudas Geleževičius|any = 1995|títol = Lietuvos prezidentai|lloc = Vilnius|llengua = lituà}}


{{inicia taula}}
{{ Filera de successions
| abans= -
| títol= [[President de Lituània]] br /('''Primer mandat''')
| anys= [[1919]]-[[1920]]
| després= [[Aleksandras Stulginskis]]
}}
{{ Filera de successions
| abans= [[Aleksandras Stulginskis]]
| títol= [[President de Lituània]] br /('''Segon mandat''')
| anys= [[1926]]-[[1940]]
| després= [[Antanas Merkys]]
}}
{{finalitza taula}}

{{Signataris de la Declaració d'Independència de Lituània}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Smetona, Antanas}}
[[Categoria:Presidents de Lituània]]
[[Categoria:Dret a Lituània]]
[[Categoria:Persones de Vílnius]]</text>
      <sha1>a7timxvr5owl8l67l0y9agonofjn4ew</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>