<page>
    <title>Força Aèria d'Autodefensa del Japó</title>
    <ns>0</ns>
    <id>676767</id>
    <revision>
      <id>14060999</id>
      <parentid>14060981</parentid>
      <timestamp>2014-09-21T11:22:34Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ChandraHelsinky</username>
        <id>104427</id>
      </contributor>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula unitat militar
|nom_de_la_unitat_militar= Força Aèria d'Autodefensa del Japóbr /航空自衛隊br /Kōkū Jieitai
|imatge=  [[Fitxer:Flag_of_JASDF.png|230px]]  [[Fitxer:Japan_Air_Self-Defense_Force_roundel.svg|140px]] 
|peu_de_foto=  
|data de Lleva= 
|dissolució=
|pais=
|branca= 
|arma=
|tipus= 
|mida= 45,000 homes/br811 aeronausref[http://www.milaviapress.com/orbat/japan/index.php milaviapress.com]/ref/br
|comandant= [[Primer ministre del Japó]]
|batalles=[[Guerra de l'Iraq]]
|}}

La '''Força Aèria d'Autodefensa del Japó''' ([[japonès]]: 航空自衛隊, Kōkū Jieitai), també coneguda per les seves sigles en [[anglès]] ''JASDF'', és la branca aèria de les [[Forces d'Autodefensa del Japó]], i es responsable de la defensa de l'espai aeri japonès i d'altres operacions relacionades amb l'[[aviació]]. Manté patrulles aèries armades al voltant del [[Japó]], i també manté una extensa xarxa de [[radar|radars]]. 

== Història ==
=== Segle XX ===
L'[[Exèrcit Imperial Japonès]] va fer ús de [[globus]] d'[[hidrogen]] amb fins d'observació durant la [[Guerra russojaponesa]] de 1904-1905 i va comprar el seu primer [[avió]], un [[biplà]] Farman, l'any 1910, tanmateix, un seriós interès en l'[[aviació]] militar no es va desenvolupar fins després de la [[Primera Guerra Mundial]]. Els observadors militars japonesos a [[Europa]] no van trigar gaire a descobrir els avantatges de la nova tecnologia, i després de la Primera Guerra Mundial, [[Japó]] va adquirir un gran nombre d'avions militars excedents, avions com el Sopwith britànic, i el Nieuport francès. L'aviació de l'exèrcit japonès es va estructurar mitjançant una cadena de comandament separada dins del Ministeri de Guerra del Japó l'any 1919.

=== Anys 20 i 30 ===
Els avions van ser utilitzats en funcions de combat durant la dècada de 1920, i durant l'intervenció japonesa a [[Sibèria]] contra l'[[Exèrcit Roig]] bolxevic prop de [[Vladivostok]]. La primera fàbrica d'avions al Japó, la Nakajima Aircraft Company, va ser fundada el 1916, i més tard va obtenir una llicència per produir el Nieuport 24 i el Nieuport 29, així com el motor [[Hispano-Suiza]]. 

Més tard Nakajima amb llicència va produir el Gloster Gannet i el Bristol Jupiter. [[Mitsubishi]] va començar produint avions Sopwith sota llicència l'any 1921, i [[Kawasaki Heavy Industries]] va començar la producció del bombarder Salmson, i van contractar a enginyers alemanys com el Doctor Richard Vogt per produir dissenys originals, com el [[bombarder]] Tipus 88. Kawasaki també va produir motors d'avions sota llicència de [[BMW]]. A finals de la dècada de 1920, Japó va produir els seus propis dissenys per satisfer les necessitats de l'[[Exèrcit]], i l'any 1935 ja tenia un inventari d'avions militars tècnicament força sofisticat.

=== Anys 40 ===
[[Fitxer:A6M3_Zero_N712Z.jpg|dreta|thumb|200px|''[[Mitsubishi A6M Zero]]'' ]]
El servei aeri de l'[[Exèrcit imperial japonès]], fou desenvolupat seguint el model del cos aeri de l'[[Imperi Alemany]], i la seva principal missió era proporcionar suport aeri tàctic a les tropes de terra. Les forces aèries tanmateix, van mantenir una capacitat limitada de interdicció aèria, i també proporcionaven un important suport de reconeixement aèri a les [[Forces armades]]. L'any 1941, la força aèria de l'exèrcit japonès tenia al voltant de 1.500 avions de combat. Durant els primers anys de la guerra, Japó va seguir el desenvolupament tècnic i el desplegament d'avions cada vegada més avançats, i va gaudir de la superioritat aèria sobre la majoria dels camps de batalla, degut a l'experiència en combat de les seves tripulacions. 

Tanmateix, mentre la guerra continuava, la limitació industrial del país en comparació amb els aliats, així com els bombardejos aliats sobre les illes japoneses, van fer que Japó no pogués mantenir un volum elevat de producció d'aeronaus. Tripulacions experimentades es van perdre en el combat, els nous tripulants no podien ser entrenats degut a la manca de combustible, cap al final de la [[Guerra del Pacífic]], Japó va llançar atacs [[kamikaze]] contra les forces aliades. Després de la [[Segona Guerra Mundial]] Japó va ser ocupat pels aliats durant set anys (1945-1952).

=== Anys 50 ===
L'any 1952 es va signar el [[Tractat de San Francisco]], Japó es va convertir en una nació sobirana i democràtica, l'any 1954 el govern va crear la Força Aèria d'Autodefensa del Japó. La major part del material bèl·lic aeri japonès usat durant la Segona Guerra Mundial havia estat destruït pels Aliats. Japó va reconstruir la seva força aèria amb material nord-americà, amb aparells a reacció com el caça [[F-86 Sabre]], i amb aparells d'[[hèlix]]  com l'avió de transport Curtiss C-46 Commando, com a avions d'entrenament destinats a la formació de nous pilots es van fer servir el Lockheed T-33 un avió a reacció, i el North American T-6 Texan, un avió d'hèlix, també el Fuji LM-1 Nikko un avió lleuger de fabricació japonesa es va fer servir com a avió de transport.

=== Anys 60 i 70 ===
[[Fitxer:F-104J_JASDF_KwangjuAB_1982.jpeg|200px|thumb|[[Lockheed Martin|''Lockheed F-104J'']] ]]
A la decada de 1960, Japó va començar a produir sota llicencia el [[Lockheed Martin|Lockheed]] F-104J, un caça a reacció supersònic. 

Entre els avions destinats a l'entrenament cal destacar el Fuji T-1, un aparell a reacció, fabricat per l'empresa Fuji Heavy Industries.

A la dècada de 1970 la Força Aèria va començar a fer servir el caça [[McDonnell Douglas]] F-4 Phantom II, produït per l'empresa [[Mitsubishi]], en total s'en van produir 138 unitats al Japó i dues unitats més als [[Estats Units]]. 

[[Mitsubishi]] també va fabricar el caça supersònic Mitsubishi F-1 dissenyat totalment al Japó amb la col·laboració de l'empresa Fuji Heavy Industries, tot i ser un caça l' F-1 disposava també de capacitat d'atac al terra i contra els vaixells, podia transportar una gran varietat d'armament; míssils de curt abast ''AIM-9 Sidewinder'', míssils anti-vaixell ''ASM-1'' i ''ASM-2'', i un canó intern de 20mm ''Vulcan'' amb 750 projectils. 

Entre els avions d'aquest període cal anomenar el Kawasaki C-1, un bimotor de transport amb motors a reacció, que va entrar en servei el decembre de 1974, es van fabricar 31 unitats d'aquest model, va ser construït al Japó per l'empresa Nihon Aircraft Manufacturing Corporation juntament amb [[Kawasaki Heavy Industries]].

Entre els avions destinats a l'entrenament hi ha el Mitsubishi T-2, un aparell a reacció monomotor, dissenyat pel Doctor Kenji Ikeda, aquest aparell va entrar en servei amb la Força Aèria l'any 1975, i va romandre en el servei actiu fins a l'any 2006. Anava armat amb un canó de 20mm i amb 2 missils ''AIM-9 Sidewinder''. 

Entre els avions propulsats amb [[hèlix]] hi ha també el Fuji T-3, construït per l'empresa Fuji Heavy Industries, el seu primer vol va ser l'any 1974, es van construir 50 unitats, la producció del Fuji T-3 va continuar fins a l'any 1982.

=== Anys 80 i 90 ===
[[Fitxer:Japan_Air_Self_Defense_Force_F-15.jpg|dreta|200px|thumb|[[Mitsubishi|''Mitsubishi F-15J'']] ]]
El 7 de desembre de 1981, 40 anys després del [[Atac a Pearl Harbor]], va entrar en servei el caça bimotor a reacció F-15J, es van construir 223 unitats, 12 unitats fabricades per [[McDonnell Douglas]], i la resta per [[Mitsubishi Heavy Industries]], aquest avió va esdevenir el principal interceptor de les Forces d'Autodefensa japoneses. Es va construir també una versió d'entrenament, equipada amb dos seients anomenada F-15DJ, 48 unitats d'aquest model biplaça van ser fabricades per [[Mitsubishi]]. 

L'avió de transport [[Lockheed C-130 Hercules|Hercules C-130H]] va entrar en servei amb la Força Aèria l'any 1984, en total Japó va comprar 16 unitats, pertanyents al 401è esquadró estacionat a la base aèria de Komaki. L'Hercules C-130H, es un aparell equipat amb quatre motors de [[turbohèlix]], dissenyat per la companyia americana [[Lockheed Martin]].   

Entre els avions d'entrenament cal destacar el Kawasaki T-4 Dolphin, un avió a reacció subsònic usat per l'equip acrobàtic Blue Impulse, es van construir 208 unitats, va entrar en servei l'any 1988, 4 unitats van resultar danyades durant el [[Terratrèmol i tsunami del Japó del 2011]].

L'any 1991 va entrar en servei amb les Forces d'Autodefensa del Japó l'[[helicòpter]] Mitsubishi H-60, es un aparell bimotor equipat amb [[turboeix]], la seva missió principal es la recerca i el rescat. La Força Aèria d'Autodefensa del Japó disposa de 31 unitats.

=== Segle XXI ===
El Fuji T-7 es un avió d'entrenament fabricat per l'empresa Fuji Heavy Industries, va entrar en servei l'any 2002, la Força Aèria disposa de 49 unitats.

El [[Boeing|Boeing KC-767]], es un avió de [[re-proveïment en vol]] bimotor a reacció, la Força Aèria disposa de 4 aparells, va entrar en servei l'any 2011.

El [[Mitsubishi]] F-2, es un [[Caça (aviació)|caça]] a reacció produït conjuntament per l'empresa nord-americana [[Lockheed Martin]], i l'empresa japonesa [[Mitsubishi Heavy Industries]], L'F-2 està basat en el [[General Dynamics F-16 Fighting Falcon]] nord-americà, va entrar en servei l'any 2000. 

18 caçes F-2 van resultar danyats en el [[Terratrèmol i tsunami del Japó del 2011]]ref[http://www.flightglobal.com/blogs/the-dewline/2011/03/earthquake-devastates-japan-f-/ flightglobal.com]/ref

== Avions de combat == 
{{Aeronau de Força Aèria
|bandera= Japó
|model= Mitsubishi F-15J
|imatge=  [[Fitxer:F-15 1 Yokota Tokyo.jpg|240px]]
|peu de imatge=  
|designació= 
|entrada en servei= 
|missió= [[Caça (aviació)|Caça]], [[Bombarder]]
|versions= [[Mitsubishi]] F-15J
|número rebuts= 
|total rebuts= 
|número en servei= 180
|total en servei= 
|bases i unitats= 
|més info=
}}

{{Aeronau de Força Aèria
|bandera= Japó
|model= McDonnel Douglas F-4 Phantom II
|imatge= [[File:F-4_1_Yokota_Tokyo.jpg|240px]]
|peu de imatge=
|designació=
|entrada en servei=
|missió= [[Caça (aviació)|Caça]], [[Bombarder]]
|versions= [[McDonnell Douglas F-4 Phantom II]]
|número rebuts= 
|total rebuts=
|número en servei= 117
|total en servei=
|bases i unitats=
|més info=
}}

{{Aeronau de Força Aèria
|bandera= Japó
|model= Mitsubishi F-2
|imatge= [[Fitxer:Mitsubishi_F-2_landing.JPG|240px]]
|peu de imatge=
|designació=
|entrada en servei=
|missió= [[Caça (aviació)|Caça]], [[Bombarder]]
|versions= [[Mitsubishi]] F-2
|número rebuts= 
|total rebuts=
|número en servei= 82
|total en servei=
|bases i unitats=
|més info=
}}

== Avions d'entrenament ==
{{Aeronau de Força Aèria
|bandera= Japó
|model= Kawasaki T-4
|imatge= [[Fitxer:JASDF_kawsaki_T-4.jpg|240px]]
|peu de imatge=  
|designació= 
|entrada en servei= 
|missió= Entrenament
|versions= [[Kawasaki Heavy Industries|Kawasaki]] T-4
|número rebuts=  
|total rebuts= 
|número en servei= 208 
|total en servei= 
|bases i unitats= 
|més info=
}}

{{Aeronau de Força Aèria
|bandera= Japó
|model= Fuji T-7
|imatge= [[Fitxer:Shizuhama_AB_Festival_%E9%9D%99%E6%B5%9C%E5%9F%BA%E5%9C%B0%E8%88%AA%E7%A9%BA%E7%A5%AD_(2527679093).jpg|240px]]
|peu de imatge=  
|designació= 
|entrada en servei= 
|missió= Entrenament
|versions= Fuji T-7
|número rebuts=  
|total rebuts= 
|número en servei= 48
|total en servei= 
|bases i unitats= 
|més info=
}}

== AWACS  ==
{{Aeronau de Força Aèria
|bandera= Japó
|model= Boeing E-767
|imatge= [[Fitxer:E-767_Japan_AWACS_112010.jpg|240px]]
|peu de imatge=  
|designació= 
|entrada en servei= 
|missió= AWACS
|versions= [[Boeing]] E-767
|número rebuts= 
|total rebuts= 
|número en servei= 4
|total en servei= 
|bases i unitats= 
|més info=
}}

== Repostatge en vol ==
{{Aeronau de Força Aèria
|bandera= Japó
|model= Boeing KC-767
|imatge=  [[Fitxer:JASDF_KC-767_(97-3603)_departs_RIAT_14thJuly2014_arp.jpg|240px]]
|peu de imatge=  
|designació= 
|entrada en servei= 
|missió= Repostatge en vol
|versions= [[Boeing]] KC-767
|número rebuts= 
|total rebuts= 
|número en servei= 4
|total en servei= 
|bases i unitats= 
|més info=
}}

== Avions de transport ==
{{Aeronau de Força Aèria
|bandera= Japó
|model= Lockheed C-130 Hercules
|imatge=  [[Fitxer:Lockheed_C-130_Hercules.jpg|240px]]
|peu de imatge=  
|designació= 
|entrada en servei= 
|missió= Avió de transport
|versions= [[Lockheed Martin|Lockheed]] C-130 Hercules
|número rebuts= 
|total rebuts= 
|número en servei= 15
|total en servei= 
|bases i unitats= 
|més info= 
}}

{{Aeronau de Força Aèria
|bandera= Japó
|model= Kawasaki C-1
|imatge=  [[Fitxer:JASDF_Kawasaki_C-1_Aoki-1.jpg|240px]]
|peu de imatge=  
|designació= 
|entrada en servei= 
|missió= Avió de transport
|versions= [[Kawasaki Heavy Industries|Kawasaki]] C-1
|número rebuts= 
|total rebuts= 
|número en servei= 25
|total en servei= 
|bases i unitats= 
|més info= 
}}

== Helicòpters ==
{{Aeronau de Força Aèria
|bandera= Japó
|model= Boeing CH-47 Chinook 
|imatge= [[Fitxer:67-4495_CH-47J_from_Iruma_AB_(5215150649).jpg|240px]] 
|missió= Helicòpter de transport
|versions=  [[Boeing]] CH-47 Chinook 
|número en servei= 15
}}

{{Aeronau de Força Aèria
|bandera= Japó
|model= Mitsubishi H-60J
|imatge= [[Fitxer:JASDF_UH-60J_20090822-03.JPG|240px]]
|missió= Helicòpter de transport
|versions= [[Mitsubishi Heavy Industries|Mitsubishi]] H-60J
|número en servei= 32
}}

== Vegeu també ==
*[[Marina Imperial Japonesa]]
*[[Exèrcit imperial japonès]]
*[[Imperi Japonès]]
*[[Manxukuo]]

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
* [http://www.mod.go.jp/asdf/English_page/ Força Aèria d'Autodefensa del Japó] {{en}}, {{ja}}
* [http://www.mod.go.jp/e/index.html Ministeri de Defensa del Japó] {{en}}, {{ja}}


{{commonscat|Japan Air Self-Defense Force}}

{{ORDENA:Forca Aeria D'Autodefensa Del Japo}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Forces aèries|Japó]]
[[Categoria:Japó]]</text>
      <sha1>4ywkk8znkx2n7qkg8pk53i2wlo08oal</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>