<page>
    <title>Gonçal de Reparaz i Ruiz</title>
    <ns>0</ns>
    <id>677848</id>
    <revision>
      <id>13651240</id>
      <parentid>13575444</parentid>
      <timestamp>2014-06-23T12:31:26Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>'''Gonçal de Reparaz i Ruiz''' ([[Sèvres]], [[Illa de França]], [[15 de gener]] de [[1901]] – [[Lima]], [[1984]])ref name=Entrevista{{ref-publicació|cognom= Nel·lo i Colom|nom= Oriol |enllaçautor= |coautors= |article= Apunts sobre la vida i l'obra de Goncal de Reparaz i Ruiz (1901-1984). Una entrevista amb el professor G. André de Reparaz |url= http://publicacions.iec.cat/repository/pdf/00000073/00000057.pdf |format= {{pdf}} |llengua= castellà |consulta= 20 juliol 2010|publicació= Treballs de la Societat Catalana de Geografia |lloc= |volum= vol. IX |exemplar= Núm. 38 |data= |pàgines= 137-146 |id= |issn= |citació= |ref= Entrevista amb Gonzalo André de Reparaz, fill de Gonçal de Reparaz}}/ref fou un reputat geògraf. Destaquen els seus treballs en la [[geografia de Catalunya]], així com els estudis sobre la [[cartografia]] històrica catalana i els estudis cartogràfics realitzats en el seu exili a [[Amèrica del Sud]]. 

Fill del diplomàtic destinat a l'[[ambaixada]] espanyola a [[París]], i també geògraf, [[Gonçalo de Reparaz y Rodríguez-Báez]], passà la seva infantesa viatjant del seu pare ([[Marroc]], [[Argentina]], [[Brasil]] i [[Berlín]]).ref name=SCG{{ref-web|url= http://scg.iec.cat/Scg7/Scg72/S720013a.htm|títol= Gonçal de Reparaz i Ruiz|consulta= 20 juliol 2010 |cognom= [[Societat Catalana de Geografia]]   }}/ref 
Entre 1921 i 1938 residí a Barcelona prenent part activa en l'efervescència de la geografia catalana. [[Pau Vila i Dinarès|Pau Vila]] després de publicar la primera monografia comarcal, “La Cerdanya”, li encarrega l'elaboració d'una obra similar sobre la [[Plana de Vic]].ref name=TVC{{ref-web|url= http://www.tv3.cat/videos/899469 |títol= La mirada d'un geògraf. Vida i viatges de Gonçal de Reparaz |consulta= 20 juliol 2010 |cognom= Cànon mites  |editor= Televisió de Catalunya |data= 03/12/2008  }}/ref 
Després de 3 anys d'investigar per la comarca publica “La Plana de Vic” (1928)refReeditada en [[facsímil]] el 1982 per [[Eumo Editorial]]/ref Compromès amb la República i amb l'adveniment de la [[guerra civil espanyola]] realitzà un viatge a [[Txecoslovàquia]] travessant en tren l'alemanya nazi per a comprar armes per al [[Segona República Espanyola|govern de la República]].ref name=SCG/

A mitjans de [[1938]] esgotat per les penúries i perills de la guerra pren la decisió de partir a l'exili a França amb la seva esposa Jeanne Chambord, amb qui s'havia casat a principis de la dècada, i el seu fill Gonzalo Adré. Reparaz es retira a principis de 1939.ref name=Entrevista/ Arriba a França amb la idea de finalitzar i defensar la seva tesi doctoral cosa que succeí a la [[Universitat de Tolosa]] el [[1940]] (''Histoire de la géographie d’Espagne'', dirigida per [[Daniel Faucher]]).ref name=SCG/ A França l'atrapà de nou la guerra, aquest cop la [[Segona Guerra Mundial]]. En aquesta època esdevé professor de la [[Universitat de Bourdeus]] a la [[França ocupada]] i complementa el seu sou com a professor de llengües, car parlava [[francès]], [[alemany]], [[castellà]], [[català]], [[anglès]], l'[[italià]] i [[portuguès]]. Tot i la seva ocupació a [[Bordeus]] s'estableix a [[Prada de Conflent]], on passa la resta de la guerra com altres exiliats catalans ([[Joan Alavedra]], [[Puig i Cadafalch]], [[Pau Casals]] per esmentar-ne alguns amb qui tingué relació en aquest període).ref name=Entrevista/ 

Un cop finalitzat el trauma mundial s'estableix a París ([[1948]]) per a treballar per a la [[UNESCO]], recentment creada. Aquest fet el conduí el [[1951]] a instal·lar-se al [[Perú]] on realitzaria treballs per a aquest organisme. El [[1955]] es divorcia de la seva esposa Jeanne, amb qui tingué un fill i una filla, i es casà de nou tenint una filla.ref name=Entrevista/
Al Perú pren un especial interès pels deserts com el de la [[Regió d'Ica]] i [[Província de Nazca|Nazca]] i els seus aspectes geogràfics (tant des del punt de vista geològic, hidrològic, climatològic, històric). La seva feina com a cartògraf de la regió del [[Canyó del riu Colca]] un dels més profunds del món, més que el [[Gran Canyó]] del [[riu Colorado]], amb parets de més de 3.000 m de desnivell.

== Obres seleccionades ==
* ''La Plana de Vic'' (1928) 
* ''Història dels descobriments geogràfics'' (1927-28)ref name=GEC{{GEC|0054944}}/ref
* ''Catalunya a les mars'' (1930)ref name=GEC/
* ''La época de los grandes descubrimientos españoles y portugueses'' (1931)ref name=GEC/
* ''Mestre Jácome de Malhorca, cartógrafo do Infante'' (1930)ref name=GEC/
* ''Histoire de la géographie d’Espagne'' (tesi doctoral, 1940)

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Enllaços externs ==
* [http://cartotecadigital.icc.cat/cdm/landingpage/collection/freparaz Fons fotogràfic Reparaz (1920-1951)] que fou donat a l'[[Institut Cartogràfic de Catalunya]] l'any 2005 juntament amb el seu fons escrit.

{{ORDENA:Reparaz Ruiz, Goncal De}}
[[Categoria:Persones dels Alts del Sena]]
[[Categoria:Geògrafs francesos]]</text>
      <sha1>ldlxwrg133ncxu2r9pdifpss6sex7t3</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>