<page>
    <title>Helmuth Weidling</title>
    <ns>0</ns>
    <id>677802</id>
    <revision>
      <id>13815757</id>
      <parentid>13652851</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T21:54:53Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= Helmuth Otto Ludwig Weidling
|lived= {{Data naixement|1891|11|2}} – {{Data defuncio i edat|1955|11|17|1891|11|2}} 
|placeofbirth= [[Fitxer:Flag of Saxony-Anhalt.svg|23px|Saxònia-Anhalt]] [[Halberstadt]], [[Saxònia-Anhalt]], [[Alemanya]]
|placeofdeath= [[Fitxer:Flag of the Soviet Union.svg|23px|Unió Soviètica]] [[Vladímir]], [[Unió Soviètica]]
|image= [[Fitxer:Bundesarchiv Bild 146-1983-028-05, Helmuth Weidling.jpg|200px|Helmuth Weidling]]
|caption= 
|nickname= 
|allegiance= [[Fitxer:Flag of the German Empire.svg|23px|Imperi Alemany]] [[Imperi Alemany]] (fins a 1918)br /[[Fitxer:Flag of Germany.svg|23px|Alemanya]] [[República de Weimar]] (fins a 1933)br /[[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|23px|Alemanya nazi]] [[Alemanya Nazi]]
|branch=[[Fitxer:Balkenkreuz.svg|23px|Wehrmacht]] [[Heer (1935-1945)|Heer]]
|serviceyears=1911–1945
|rank= [[Fitxer:Rank insignia of General of the Wehrmacht.svg|30px|General de la Wehrmacht]] ''[[General d'Artilleria (Alemanya)| General der Artillerie]]''
|commands= [[40è Cos Panzer|XL Panzerkorps]] br [[41r Cos Panzer|XLI Panzerkorps]] br[[56è Cos Panzer|LVI Panzerkorps]] brZona Defensiva de Berlín
|battles= [[Primera Guerra Mundial]] br [[Segona Guerra Mundial]]
* [[Batalla de Berlín]]
|awards= [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro|Creu de Cavaller amb Fulles de Roure i Espases]]
|laterwork= 
|portrayedby=
}}

'''Helmuth Otto Ludwig Weidling''' (2 de novembre de 1891 – 17 de novembre de 1955) va ser un oficial del ''[[Heer (1935-1945)|Heer]]'' [[Alemanya|alemany]] abans i durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Weidling va ser el darrer comandant de la Zona Defensiva de [[Berlín]] durant la [[Batalla de Berlín]], i comandà la defensa de la ciutat contra les [[Exèrcit Roig|forces soviètiques]], rendint-se finalment abans del [[final de la Segona Guerra Mundial a Europa]].

Va ser condecorat amb la [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro|Creu de Cavaller amb Fulles de Roure i Espases]], i va morir durant el captiveri soviètic.

== Biografia ==
Weidling va néixer el 2 de novembre de 1891 a [[Halberstadt]], [[Saxònia-Anhalt|província de Saxònia]]. Ingressà a l'exèrcit el 1911, servint inicialment en un [[regiment]] d'artilleria a [[Breslau]]. El seu destí següent va ser a un batalló de globus a [[Tegel]], al districte de [[Berlín]], sent promogut a [[tinent]] el 10 d'agost de 1912.

=== Segona Guerra Mundial ===
Al novembre de 1938, Weidling va ser promogut a [[coronel|''Oberst'']] del 56è regiment d'artilleria. Participà en aquest regiment en la [[Invasió de Polònia]] de 1939. A l'abril de 1940, va ser nomenat comandant d'artilleria del [[40è Cos Panzer|XL ''Panzerkorps'']], comandant-lo durant la [[batalla de França]] i durant les etapes inicials de l'[[operació Barbarroja|operació ''Barbarroja'']].

L'1 de gener de 1942, encara destinat al [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]], Weidling va ser nomenat comandant de la [[86a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|86a divisió d'infanferia]]. Un mes després, va ser promogut a [[Major General|''majorgeneral'']]. L'1 de gener de 1943 va ser promogut a [[tinent general|''Generalleutnant'']].

=== El XLI Panzerkorps ===
El 15 d'octubre de 1943, Weidling va ser nomenat comandant del [[41è Cos Panzer|''XLI Panzer Korps'']]. Va rebre el comandament de la unitat després que aquesta prengués part en la [[batalla de Kursk]] entre el 4 i el 20 de juliol. Dos mesos després, va ser promogut al rang de [[general|''General der Artillerie'']].

Weidling comandà el XLI ''Panzer Korps'' fins al 10 d'abril de 1945. Va haver un breu parèntesi en el seu comandament, entre 19 de juny i l'1 de juliol de 1944. Durant aquest període, el [[tinent general|''Generalleutnant'']] [[Edmund Hoffmeister]] va comandar-lo durant les primeres etapes de l'[[operació Bagration|operació ''Bagration'']]. Hoffmeister estava al comandament quan la major part del [[9è Exèrcit (Alemanya)|IX ''Armee'']] del general [[Hans Jordan]], juntament amb el XLI ''Panzer Korps'', va quedar encerclat pels soviètics durant l'[[ofensiva Bobruysk]]. Weidling tornà al comandament després d'aquesta desastrosa operació, però el XLI ''Panzer Korps'' estava virtualment destruït.

El XLI Panzer Korps va ser reconstruït com a part del [[4t Exèrcit (Alemanya)|IV ''Armee'']]. El IV ''Armee'', a les ordres del general [[Friedrich Hoßbach]], va rebre ordres de mantenir les línies de [[Prússia Oriental]]. El 10 d'abril de 1945, després que els [[Exèrcit Roig|soviètics]] llancessin l'[[ofensiva de Prússia Oriental]], Weidling va ser rellevat del seu comandament i transferit a la Reserva d'Oficials.

La Reserva d'Oficials formava part de l'[[Oberkommando des Heeres|Alt Comandament de l'Exèrcit]] (OKH). Dos dies després del seu trasllat, va ser nomenat comandant del [[56è Cos Panzer|LVI ''Panzer Korps'']]. Aquest cos formava part del [[Grup d'Exèrcits Vístula]] (''Heeresgruppe Weichsel'') del general [[Gotthard Heinrici]]. En aquest moment, començà la participació de Weidling en la [[batalla de Berlín]].

=== El LVI Panzerkorps ===
El 16 d'abril de 19945, Weidling es preparà per prendre part en la [[batalla dels turons Seelow]], dins de la [[batalla de l'Oder-Neisse]]. El LVI ''Panzer Korps'' de Weidling estava situat al centre, flanquejat pel CI Cos a la seva esquerra i el [[11è Cos Panzer SS|XI ''Panzer-SS Korps'']] a la dreta. Tots tres cossos formaven part del [[9è Exèrcit (Alemanya)|IX ''Armee'']] del General [[Theodor Busse]], que defensaven els turons per damunt del [[riu Oder]]. Si bé tots ells tenien unes bones posicions defensives, també anaven molt curts de tancs. Heinrici, comandant de Weidling, reconegué la mancança a primera hora del dia, mentre que [[Adolf Hitler|Hitler]] havia ordenat el traspàs de 3 divisions Panzer del Grup d'Exèrcits Vístula al comandament del recent promogut ''[[Mariscal de Camp (Alemanya)|Generalfeldmarschall]]'' [[Ferdinand Schörner]].refBeevor, Antony. ''Berlin: The Downfall 1945'', Penguin Books, 2002, p. 225/ref

El 19 d'abril, el [[Grup d'Exèrcits Centre]] de Schöner estava col·lapsant-se, i la posició del Grup d'Exèrcits Vístula s'havia tornat insostenible. Heinrici va veure's forçat a fer retrocedir el que quedava de les seves tropes, incloent el LVI ''Panzer Korps'' de Weidling. La línia defensiva dels turons Seelow era la darrera línia defensiva d'importància als afores de [[Berlín]]: amb la pèrdua d'aquesta posició, el camí de Berlín quedava obert a l'avanç soviètic. Per escapar de l'encerclament i de l'anihilació total, Weidling va fer retrocedir el seu cos juntament amb la resta del Grup d'Exèrcits Vístula.

=== Comandant de la Zona Defensiva de Berlín ===
El 22 d'abril, Hitler ordenà que Weidling fos [[pena de mort|executat]] per un [[afusellament|escamot d'afusellament]] per haver-se retirat davant l'avanç de les tropes soviètiques, la qual cosa era desobeir les ordres de resistir. Per tant, les accions de Weidling requerien la setència de mort; però la situació es convertí en un malentès, el qual va poder solucionar-se abans que tingués lloc l'execució.

El 23 d'abril, Hitler nomenà a Weidling comandant de la Zona Defensiva de Berlín.ref name=beevor-286Beevor, Antony. ''Berlin: The Downfall 1945'', Penguin Books, 2002, p. 286/ref Weidling substituïa en el càrrec al ''Generalleutnant'' [[Helmuth Reymann]], a lnowiki'/nowiki''[[Oberst]]'' [[Ernst Kaether]] i al propi Hitler. Reymann només havia ocupat el càrrec des del 6 de març. Començant el 22 d'abril, Kaether l'havia tingut un únic dia; i per un breu període de temps, Hitler prengué personalment el control de les defenses de la capital, amb el Major General [[Erich Bärenfänger]] com a adjunt. Específicament, se li ordenà que lluités fins al darrer home i que no es rendís. Després d'assabentar-se del nomenament, Weidling afirmà ''preferiria ser afusellat que aquest nomenament''.

==== Els defensors ====
Les forces de les que Weidling disposava per defensar la ciutat incloïen uns 45.000 soldats de divisions malmeses del ''[[Heer (1935-1945)|Heer]]'' i les ''[[Waffen-SS]]''.ref name=beevor-287Beevor, Antony. ''Berlin: The Downfall 1945'', Penguin Books, 2002, p. 287/ref Aquestes tropes estaven suplementades per membres de la [[policia]] de Berlín, [[nen soldat|nois]] de les [[Joventuts Hitleriànes]], i uns 40.000 vells reclutats com el ''[[Volkssturm]]''. El comandant del districte central de la capital era el ''[[Brigadeführer|SS Brigadeführer]]'' [[Wilhelm Mohnke]]; qui havia estat nomenat per Hitler i que disposava d'uns 2.000 homes sota les seves ordres directes. El nucli d'aquest grup de combatents eren els 800 membres del batalló de guàrdies de la [[Leibstandarte Adolf Hitler| Leibstandarte ''Adolf Hitler'']], destinats a protegir al Führer.refFischer, Thomas. ''Soldiers of the Leibstandarte'', J.J. Fedorowicz Publishing, Inc. 2008, pp 42-43/ref Posteriorment, els soviètics estimaren que el nombre de defensors de Berlín ascendia a 180.000, però aquesta xifra es basava en la quantitat de presoners que van fer, entre els que s'incloïen tots aquells homes d'uniforme, com membres ferroviàris, bombers o del ''[[Reichsarbeitsdienst]]''.ref name=beevor-287/

Weidling organitzà les defenses en 8 sectors, nomenats de A a H. Cada sector estava comandat per un coronel o un general, però la major part dels quals no tenien experiència de combat. A l'oest de la ciutat estava la [[20a Divisió d'Infanteria Motoritzada (Alemanya)| 20a Divisió ''Panzergrenadier'']], al nord estava la [[9a Divisió Paracaigudista (Alemanya)|9a divisió ''Fallschirmjäger'']]; al nord-est estava la [[Divisió Panzer Müncheberg|divisió panzer Müncheberg]]; i al sud-est de la ciutat i a l'est de l'[[aeroport Tempelholf]] estava la [[11a Divisió de Voluntaris Panzergrenadier SS Nordland|11a Divisió Panzergrenadier SS ''Nordland'']]. La reserva de Weidling, la [[18a Divisió d'Infanteria Motoritzada (Alemanya)|18a Divisió ''Panzergrenadier'']], estava situada al districte central de Berlín.

El 25 d'abril, Weidling ordenà al ''Generalmajor der Reserve'' [[Major-General]] [[Werner Mummert]], comandant de la Müncheberg, que prengués el comandament del LVI Cos. Weidling ordenà que el comandament del Müncheberg passés a mans del coronel [[Hans-Oscar Wöhlermann]], comandant de l'artilleria de la ciutat.

El 26 d'abril, Weidling ordenà a la Müncheberg i al ''Nordland'' que ataquessin cap l'aeroport Tempelholf i cap a [[Neukölln]]. D'inici, amb els seus darrers 10 tancs, la ''Müncheberg'' va poder progressar davant uns sorpresos soviètics; però ben aviat la sorpresa s'esvaí i van trobar-se amb una defensa ferotge i diversos contraatacs locals que aconseguiren aturar l'atac blindat alemany.

==== El quarter general Bendlerblock ====
Cap al dia 26, Weidling escollí com a base d'operacions el vell quarter general de l'exèrcit a Bendlerstrasse, el [[Bendlerblock]]. Aquest edifici estava ben equipat amb armes antiaèries i estava prop de la [[Cancelleria del Reich]]. Als soterranis del Bendlerblock, l'estat major de Weidling no sabia del cert si fora era dia o nit.ref name=beevor-320Beevor, Antony. ''Berlin: The Downfall 1945'', Penguin Books, 2002, p. 320/ref

==== Inundació del metro de Berlín ====
Al vespre del 26 d'abril, Weidling rellevà a Wöhlermann del comandament, i Mummert va ser reinstaurat com a comandant de la divisió cuirassada Müncheberg. Més tard, Weidling es presentà davant Hitler amb una proposta detallada per intentar una sortida de Berlín. Quan Weidling acabà, Hitler va moure el cap i va dir: ''La seva proposta és perfecta. Però on ens porta? No tinc cap intenció de vagar pels boscos. Estic aquí i aquí cauré al capdavant de les meves tropes. Vostè continuarà amb la defensa.''ref name=beevor-320/

El 27 d'abril, a primera hora del matí, Hitler ordenà que el metro de Berlín fos inundat per tal d'alentir l'avanç dels soviètic. L'ordre de Hitler ocasionà que centenars de soldats alemanys sota el comandament de Weidling i de civils que s'havien refugiat als túnels s'ofeguessin. 

==== Consells de guerra mòbils ====
A darrera hora del 27 d'abril, Weidling i les seves tropes estaven aïllats de la resta d'Alemanya. Mentre que la Müncheberg estava enmig d'una lluita desesperada al [[Wilmersdorf]], l'encerclament de Berlín era complet i les restes dels defensors de la ciutat estaven atrapats. L'oficina d'Informació Soviètica anuncià que les tropes soviètiques del [[1r Front de Bielorússia]] havien travessat fortes defenses de la rodalia de Berlín i que, apropant-se des de l'est i el sud, havien enllaçat a Berlín i al nord-oest de Potsdam, capturant Gartenstadt, Siemenstadt, i l'estació de tren Goerlitzer a l'est de Berlín.refDollinger, Hans. ''The Decline and Fall of Nazi Germany and Imperial Japan'', Library of Congress Catalogue Card # 67-27047, p. 233/ref Aquest enllaç aïllava Berlín de la resta del món. 

Quan Weidling descobrí que una gran part de la darrera línia de les defenses alemanyes a Berlín estaven en mans de les [[Joventuts Hitlerianes]], ordenà al ''[[Reichsjugendführer]]'' [[Artur Axmann]] que dissolgués les formacions de combat de les HJ a la ciutat. Però enmig de la confusió regnant, aquesta ordre mai no es portà a terme. Al final, molts joves alemanys moririen defensant Berlín. 

==== Detenció de l'avanç ====
El 29 d'abril l'Oficina d'Informació Soviètica anuncià que les tropes del 1r Front Bielorús continuaren netejant els carrers de Berlín, ocupant el sector nord-oest de [[Charlottenburg]] fins a Bismarkstraße, la meitat occidental de [[Moabit]] i la part est de [[Schöneberg]]. Les tropes soviètiques del [[1r Front d'Ucraïna]] ocuparen [[Friedenau]] i [[Grunewald]], al nord-oest de Berlín.ref name=dollinger-238Dollinger, Hans. ''The Decline and Fall of Nazi Germany and Imperial Japan'', Library of Congress Catalogue Card # 67-27047, p. 238/ref

Al vespre del 29 d'abril el quarter general de Weidling a [[Bendlerblock]] es trobava a només pocs metres de la línia del front. Weidling discutí amb els seus comandants de divisió la possibilitat de trencar pel sud per enllaçar amb l'exèrcit de Wenck. La seva punta de llança havia arribat al poble de Ferch, a la riba del [[Schwielowsee]], prop de Potsdam. L'atac estava previst que s'iniciés la nit següent a les 22:00.refBeevor, Antony. ''Berlin: The Downfall 1945'', Penguin Books, 2002, p. 352/ref

El 30 d'abril l'Oficina d'Informació Soviètica anuncià que les tropes soviètiques del 1r Front de Bielorússia havien capturat Moabit, l'estació de tren d'Anhalter, [[Joachimsthal]] al nord de Berlín; i [[Neukölln]], [[Marienwerder]] i [[Liebenwalde]]. Les tropes del 1r Front d'Ucraïna ocuparen la part sud de [[Wilmersdorf]], Hohenzollerndamm, i l'estació de tren d'Halensee.ref name=dollinger-238/

==== El Führerbunker ====
{{principal|Mort d'Adolf Hitler|Führerbunker}}
Durant les primeres hores del 30 d'abril, mentre que les tropes soviètiques continuaven avançant cap al centre de Berlín, el dictador alemany [[Adolf Hitler]] es casà amb [[Eva Braun]] al [[Führerbunker]].

Durant el matí del 30 d'abril, amb els soviètics a menys de 500 metres del búnquer, Hitler es reuní amb Weidling, que l'informà que la guarnició de Berlín es quedaria sense munició probablement aquella nit. Weidling demanà permís a Hitler per intentar un trencament, petició ja feta anteriorment sense èxit. Hitler no li respongué, i Weidling tornà al seu quarter general a [[Bendlerblock]], cap a les 13:00 rebé el permís de Hitler per intentar un atac aquella nit.refBeevor, Antony. ''Berlin: The Downfall 1945'', Penguin Books, 2002, p. 358/ref

El matrimoni Hitler se suïcidà, ella ingerint [[cianur]] i ell prenent cianur i disparant-se. Alguns testimonis afirmarien posteriorment que havien sentit un tret cap a les 15:30. D'acord a les instruccions prèvies de Hitler, els seus cossos van ser cremats.

Posteriorment, quan Weidling arribà al Führerbunker, va ser rebut per [[Joseph Goebbels|Goebbels]], [[Martin Bormann|Bormann]] i [[Hans Krebs|Krebs]]. El portaren a la cambra de Hitler, on la parella s'havia suïcidat. Allà li van explicar que els seus cossos havien estat cremats i enterrats al cràter d'un obús del jardí. Weidling va haver de prometre que no repetiria aquesta notícia a ningú. L'única persona fora de Berlín que ho sabia era [[Stalin]]. Aquella nit s'intentà arranjar un [[armistici]], i el general Krebs informà al comandant soviètic que podia informar al [[Kremlin]].ref name=beevor-364Beevor, Antony. ''Berlin: The Downfall 1945'', Penguin Books, 2002, p. 364/ref

Un atordit Weidling va trucar al coronel [[Hans Refior]], el seu cap d'estat major civil al Quarter General de [[Bendlerblock]] poc després. Weidling li digué que no podia explicar-li què havia passat, però que necessitava que se li unissin diversos membres del seu estat major, incloent el coronel [[Theodor von Dufving]], el seu cap d'estat major militar.ref name=beevor-364/

D'acord al [[Testament d'Adolf Hitler]], [[Joseph Goebbels]], el [[Ministre de Cultura Popular i Propaganda]] esdevenia el Cap de Govern i [[Canceller d'Alemanya|''Reichskanzler'']]. L'1 de maig a les 03:15, el ''Reichskanzler'' Goebbels i [[Martin Bormann|Bormann]], cap de la [[Cancelleria del Partit]] i secretari privat de Hitler, envià un missatge radiofònic a l'almirall [[Karl Dönitz]], informant-lo de la mort de Hitler. D'acord a la seva darrera voluntat, Dönitz era nomenat nou President d'Alemanya.

L'1 de maig, hores després del suïcidi de Hitler, el ''Reichskanzler'' Joseph Goebbels envià al general [[Hans Krebs (general)|Hans Krebs]] i al cap d'estat major de Weidling [[coronel|''oberst'']] [[Theodor von Dufving|von Dufving]], sota [[bandera blanca]] a parlar amb el general soviètic [[Vassili Txuikov]], comandant del [[8è Exèrcit de la Guàrdia]] al Berlín central. Krebs arribà poc abans de les 04:00, sorprenent a Txuikov. Krebs, antic agregat militar a Moscou, parlava un [[rus]] fluid i informà a Txuikov que Hitler i Eva Braum, la seva esposa, s'havien suïcidat al [[Führerbunker]]. Txuikov, que no sabia que hi havia un búnquer sota la [[Cancelleria del Reich|Cancelleria]] o que Hitler s'hagués casat, va dir calmat que ja ho sabia. Txuikov, però, no estava preparat per negociar amb Krebs. Els soviètics no volien acceptar res que no fos la [[rendició incondicional]], i Krebs no estava autoritzat per Goebbels per acordar una rendició incondicional.ref name=dollinger-239Dollinger, Hans. ''The Decline and Fall of Nazi Germany and Imperial Japan'', Library of Congress Catalogue Card # 67-27047, p. 239/ref

La reunió entre Krebs i Txuikov acabà sense acord. D'acord a [[Traudl Junge]], secretària personal de Hitler, Krebs tornà al búnquer amb un aspecte ''esgotat, exhaust''. La rendició de Berlín va retardar-se fins al suïcidi de Goebbels.ref name=dollinger-239/

Al vespre de l'1 de maig, els [[fills del matrimoni Goebbels]] van ser assassinats pels seus pares. Cap a les 20:30, Goebbels ordenà a un guàrdia de les SS que l'acompanyés al jardí de la Cancelleria. Allà li ordenà que els matés i que cremés els seus cossos.ref name=dollinger-239/ Llavors, Weidling ja va poder negociar amb els soviètics.

=== La rendició a Txuikov ===
El 2 de maig, el general Weidling i el seu cap d'Estat Major [[Theodor von Dufving|von Dufving]], van trobar-se amb el general [[Vassili Txuikov|Txuikov]]. Weidling i Txuikov van tenir la següent conversa:

blockquote Txuikov: ''Vostè és el comandant de la guarnició de Berlín?'' /blockquote 
blockquote Weidling: ''Sí, sóc el comandant del [[56è Cos Panzer|LVI Panzerkorps]].'' /blockquote 
blockquote Txuikov: ''On és [[Hans Krebs (general)|Krebs]]? /blockquote 
blockquote Weidling: ''El vaig veure ahir a la [[Cancelleria del Reich]]. Crec que s'ha suïcidat. Primer em va criticar perquè la capitulació no oficial començà ahir. L'ordre de capitular ha estat publicada avui.''ref name=dollinger-239/ /blockquote

El general soviètic [[Vassili Sokolovski]] entrà amb una pregunta immediata. La conversa continuà: 
blockquote Sokolovski: ''On han marxat [[Adolf Hitler|Hitler]] i [[Joseph Goebbels|Goebbels]]?''ref name=dollinger-239/ /blockquote 
La pregunta va sorprendre a Weidling, però va mantenir la veu calmada mentre responia.
blockquote Weidling: ''Pel que sé, Goebbels i la seva família s'han suïcidat. El Führer va enverinar-se el 30 d'abril. La seva dona també va enverinar-se.'' /blockquote 
blockquote Txuikov: ''Va sentir-ho o va veure-ho?'' /blockquote 
blockquote Weidling: ''Al vespre del 30 d'abril em trobava a la Cancelleria del Reich. Krebs, [[Martin Bormann|Bormann]] i Goebbels m'ho van dir.'' /blockquote
blockquote Txuikov: ''Així doncs la guerra s'ha acabat?'' /blockquote
blockquote Weidling: ''Crec que cada mort innecessària és un crim... bogeria.''ref name=dollinger-239/ /blockquote
Sokolovski tallà de nou.
blockquote Sokolovski: ''Publiqui una ordre exigint la rendició completa, per tal que no hi hagi resistència en sectors individuals. Millor tard que mai.'' /blockquote
blockquote Weidling: ''No tenim ni munició ni armament pesat, per tant la resistència no pot durar. Els alemanys estan confusos, i no em creuran si els dic que el Führer és mort.'' /blockquote
blockquote Txuikov: ''Escrigui una ordre per la capitulació completa. Així la seva consciència estarà tranquil·la.''ref name=dollinger-240Dollinger, Hans. ''The Decline and Fall of Nazi Germany and Imperial Japan'', Library of Congress Catalogue Card # 67-27047, p. 240/ref /blockquote

Dirigit per [[Vassili Txuikov|Txuikov]] i [[Vassili Sokolovski|Sokolovski]], Weidling posà per escrit la seva ordre de rendició. El document deia::
blockquote''El 30 d'abril de 1945, el Führer es va suïcidar, abandonant aquells que li havien jurat lleialtat. D'acord a l'ordre del Führer, els soldats alemanys heu lluitat per Berlín malgrat el fet que no teníem munició i que la situació general feia que la nostra resistència fos sense sentit. Ordeno el cessament immediat de tota resistència. WEIDLING, General d'Artilleria, antic Comandant del Districte en la defensa de Berlín''ref name=dollinger-240/ /blockquote

Txuikov i Sokolovski repassaren el que Weidling havia escrit i la conversa continuà.
blockquote Txuikov: ''No cal que digui 'antic'. Encara sou el comandant.'' /blockquote
blockquote Weidling: ''Jawohl! Com s'ha de presentar, com una petició o una ordre?'' /blockquote
blockquote Txuikov: ''Una ordre.''ref name=dollinger-240/ /blockquote

La trobada entre Weidling i Txuikov acabà a les 08:23 del 2 de maig de 1945. Aquell mateix dia s'anuncià per megafonia l'ordre de rendició de Weidling i es distribuïren còpies entre els defensors. Amb l'excepció de zones aïllades de resistència i d'esforços desesperats per fugir, la [[batalla de Berlín]] havia acabat.

=== Després de la batalla ===
El 27 de febrer de 1952, un tribunal militar soviètic a Moscou sentencià a Weidling a 25 anys d'empresonament per no haver-se rendit abans. Weidling va morir el 17 de novembre de 1955, aparentment mentre que es trobava sota custòdia del [[KGB]] a [[Vladímir]]. Els registres del KGB citaven la causa de la mort com a ''esclerosi arterial i cardíaca juntament amb col·lapse circulatori''.

== Retrats als mitjans ==
Helmuth Weidling ha estat interpretat pels següents actors:
*[[Gert Hänsch]] a la pel·lícula soviètica de 1971 ''[[Alliberament (sèrie)|Alliberament: L'Assalt Final]]''.
* [[Michael Goodliffe]] a la pel·lícula britànica de 1973 ''[[Hitler: The Last Ten Days]]''.ref name=imdb4{{cite web | url = http://www.imdb.com/title/tt0070184/ | title = Hitler: The Last Ten Days (1973) | accessdate = May 8, 2008 | author = | last = | first = | authorlink = | coauthors = | date = | year = | month = | format = | work = | publisher = [[IMDb.com]] | pages = | doi = | archiveurl = | archivedate = | quote = }}/ref
* [[Michael Mendl]] a la pel·lícula alemanya ''[[Der Untergang]]''.ref name=imdb2{{cite web | url = http://www.imdb.com/title/tt0363163/ | title = Untergang, Der (2004) | accessdate = May 8, 2008 | author = | last = | first = | authorlink = | coauthors = | date = | year = | month = | format = | work = | publisher = [[IMDb.com]] | pages = | doi = | archiveurl = | archivedate = | quote = }}/ref
* El personatge també aparegué a la pel·lícula [[A Woman in Berlin]] (2008).

* Al documental ''Der Todeskampf der Reichshauptstadt'' (''La mort sobre la capital del Reich) (1995) [http://www.imdb.com/title/tt0194453/maindetails IMDB entry] ISBN 3-937163-70-0

== Historial militar i condecoracions ==
=== Dates de promoció ===
* Fahnenjunker - 1911
* Leutnant - 18/08/1912
* Hauptmann - 01/06/1922 
* Oberstleutnant - 01/09/1935 
* Oberst - 01/03/1938 
* Generalmajor - 01/02/1942 
* Generalleutnant - 01/01/1943 
* General der Artillerie - 01/01/1944 

=== Condecoracions ===
* [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro|Creu de Cavaller amb Fulles de Roure i Espases]]:
:* Creu de Cavaller de la Creu de Ferro com Generalmajor i Comandant de la 86.Infanterie-Division / XXXXI.Panzer-Korps / 9.Armee / Grup d'Exèrcits Centre, Front Oriental (15/1/1943)
:* Fulles de Roure (408) com General der Artillerie i Comandant del XXXXI.Panzer-Korps / 9.Armee / Grup d'Exèrcits Centre, Front Oriental (22/2/1944)
:* Espases (115) com General der Artillerie i Comandant del XXXXI.Panzer-Korps, Front Oriental (28/11/1944)
* [[Creu Alemanya]] en Or com Generalmajor i Comandant de la 86.Infanterie-Division (23/6/1942)
* [[Creu de Ferro|Creu de Ferro 1914]] de I Classe (3/3/1916)
* [[Creu de Ferro|Creu de Ferro 1914]] de II Classe (9/10/1914)
* [[Creu de Ferro|Barra de 1939 a la Creu de Ferro 1914]] de I Classe (12/10/1939)
* [[Creu de Ferro| Barra de 1939 a la Creu de Ferro 1914]] de II Classe (18/9/1939)
* [[Creu al Mèrit Militar (Austrohongria)|Creu al Mèrit Militar de III Classe amb Insígnia de Guerra]] (Àustria)
* [[Menció als Despatxos|1 menció al '' Wehrmachtbericht '']] (09/02/1944) 
* [[Medalla de la Campanya d'Hivern a l'Est 1941/42 ]] (1942)
* [[Medalla de l'1 d'octubre de 1938]]
* [[Creu d'Honor 1914-1918]] (1934)
* [[Medalles del Llarg Servei (Alemanya)| Creu d'Or dels 25 anys a la Wehrmacht]]
* [[Medalles del Llarg Servei (Alemanya)| Medalla d'Or dels 12 anys a la Wehrmacht]]

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Helmuth Weidling}}

* [http://www.aeronautics.ru/archive/wwii/books/panzertruppen/web_gallery/pages/color_027.htm Fotografia de Helmuth Weidling]
* [http://www.geocities.com/~orion47/ Biografia de Weidling]

{{Inicia taula}}
{{Filera de successions|títol= Comandant del [[41r Cos Panzer|XLI Panzerkorps]] 
|abans= Generalobert [[Josef Harpe]]
|després= Generalleutnant [[Edmund Hoffmeister]]
|anys= 15 d'octubre de 1943 – 19 de juny de 1944}}
{{Filera de successions|títol= Comandant del [[41r Cos Panzer|XLI Panzerkorps]] 
|abans= Generalleutnant [[Edmund Hoffmeister]]
|després= Generalleutnant [[Wend von Wietersheim]] 
|anys= 1 de juliol de 1944 – 10 d'abril de 1945}}
{{Filera de successions|títol= Comandant del [[56è Cos Panzer|LVI Panzerkorps]] 
|abans= General der Kavallerie [[Rudolf Koch-Erpach]]
|després= Derrota d'Alemanya 
|anys= 1 d'abril de 1945 – 2 de maig de 1945}}
{{Filera de successions|títol= Comandant de la Zona Defensiva de Berlín
|abans= Generalmajor [[Erich Bärenfänger]]
|després= Berlín conquerit per le tropes soviètiques
|anys= 22 d'abril de 1945 – 2 de maig de 1945}}
{{Finalitza taula}}

{{Búnker}}
{{Cavallers Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases}}

{{DEFAULTSORT:Weidling, Helmuth}}
{{Autoritat}}
[[Categoria:Generals alemanys de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Militars alemanys de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Guardonats amb la Creu Alemanya]]
[[Categoria:Guanyadors de la Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases]]
[[Categoria:Persones de Saxònia-Anhalt]]</text>
      <sha1>gcpd6dm21r4n22h2a1wb91ruoz7wf1x</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>