<page>
    <title>Museu</title>
    <ns>0</ns>
    <id>67813</id>
    <revision>
      <id>13982060</id>
      <parentid>13844060</parentid>
      <timestamp>2014-08-28T19:01:36Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot elimina referències duplicades (error 81 de [[VP:CHVP]])</comment>
      <text>{{polisèmia}}
[[File:Biblioteca Museu Víctor Balaguer (pinacoteca).jpg|thumb|Pinacoteca del [[Museu Víctor Balaguer]] de [[Vilanova i la Geltrú]].]]
Un '''museu''' és, segons el [[Consell Internacional de Museus]], una institució permanent, sense finalitat de lucre, al servei de la [[societat]] i del seu desenvolupament, oberta al públic, que reuneix un conjunt de béns [[Cultura|culturals]] mobles i immobles ([[llibre]]s, [[Obra d'art|obres d'art]], [[Didàctica|obres didàctiques]]...) de l'home i del seu medi ambient, els conserva, els documenta i estudia, els exhibeix i en difon el coneixement per a la recerca, l'estudi i el gaudi intel·lectual i estètic, i es constitueix en espai per a la participació cultural, lúdica i [[Ciència|científica]] dels ciutadans.ref{{en}} [http://icom.museum/definition_fr.html Definició de Museu als Estatuts de l'ICOM]/ref Actualment l'[[ICOM]] defineix el museu com una institució al servei de la societat, el qual adquireix, conserva, exposa i comunica els béns representatius de la natura i de l'home, a fi de salvaguardar-los, d'augmentar els coneixements i d'afavorir el desenvolupament del patrimoni, de l'educació i de la cultura. Per a arribar en aquesta concepció, ha calgut superar una llarga etapa de [[col·lecció privada|col·leccionisme privat]] i una etapa de creació de museus públics.

Els museus són objecte de diverses disciplines específiques:
* La [[museologia]], dedicada a l'estudi de la institució i la seva funció social. 
* La [[museografia]], que estudia aspectes operatius específics per gestionar un museu, com l'arquitectura, les instal·lacions o l'organització interna de la institució. És un dels camps on més s'està evolucionant en el darrers anys, creant exposicions cada cop més interactives que fomentin un major enfocament pràctic, per tal de donar al públic l'oportunitat de prendre decisions i participar en activitats que poden variar la visita convertint-la en una experiència.

A [[Catalunya]], la realitat museística és molt variada i prolífica, amb un fort component de museologia territorial. Es troba regulada per la Llei de Museus de Catalunya 17/1990. Actualment (2010) hi ha prop de 500 museus i col·leccions.ref[[Patrimoni.gencat]] ''[http://www20.gencat.cat/portal/site/Patrimoni/menuitem.6a2dec9a300f68a8cd0181dfb0c0e1a0/?vgnextoid=c561299136725110VgnVCM1000008d0c1e0aRCRDvgnextchannel=c561299136725110VgnVCM1000008d0c1e0aRCRDvgnextfmt=default Els museus per dins]'', Consulta 24/10/2010/ref

== Etimologia ==
El nom ''museu'' ve del [[llatí]] ''museum'' i aquest del [[Grec antic|grec]] ''mouséion'' (μουσεiον), ''temple de les [[muses]]'', que fou el nom donat a una institució d'[[Alexandria]] fundada per [[Ptolemeu II Filadelf]] vers el [[280 aC]] per la promoció del coneixement i el suport dels erudits, diferenciant-se de les [[biblioteca|biblioteques]].ref name=LeónLeón (1978) p.19/ref Segons [[Estrabó]] el Museu formava part del [[palau (arquitectura)|palau]] i contenia alguns [[pòrtic]]s o [[Pati (arquitectura)|patis]], un [[teatre]] públic, una sala de lectura, i una gran sala on els savis menjaven junts. També es coneix l'existència d'altres museus del món antic, com el museu al mont [[Helicó]], on s'agrupaven els manuscrits d'[[Hesíode]] i algunes [[estàtua|estàtues]], el museu de l'Acadèmia de [[Plató]] o el museu del Liceu d'[[Aristòtil]].ref name=GEC{{GEC|0125390}}/ref També hi ha teories que defensen que el primer museu és més antic encara, i que es trobava a la ciutat d'[[Ur]].ref{{ref-web|url=http://ciencia.ara.cat/centpeus/2011/05/30/el-primer-museu/ |títol=El primer museu |consulta=31 maig 2011 |obra=Diari Ara |editor= |data=30/05/2011 |llengua= }}/ref

== Funció ==
[[Fitxer:Audioguia.JPG|thumb|dreta|Audioguia d'un museu]]
La recollida, l'estudi, la conservació i l'exhibició de béns culturals mobles i immobles han estat les funcions tradicionals. A aquestes deguem afegir la difusió i l'educació, que avui constitueixen una part fonamental dels museus. Es pot dir llavors que tenen una funció educadora, científica, difusora i social.

* '''Missió educadora''': Predisposar la sensibilitat del visitant a entrar en contacte amb altres civilitzacions, línies de pensament, criteris estètics, que portin cap a la reflexió sobre un mateix i sobre el seu entorn. El museu té una funció pedagògica i és responsable de fomentar la curiositat.
* '''Missió científica''': Crear catàlegs raonats, obrir noves línies d'investigació i publicar-ne els resultats. Realitzar ponts de connexió entre el museu, universitats i d'altres centres científics.
* '''Missió difusora i social''': Un museu no pot ser només un receptacle de coneixement. És la seva responsabilitat fer arribar aquest coneixement al màxim nombre de persones possible, independentment de la seva condició o nivell educatiu.

Els museus han experimentat una evolució que els ha anat transformant. Han passat de ser llocs on s'acumulava material a llocs on els materials entren en contacte amb el públic que els observa. Per portar endavant aquesta tasca, a més de les vitrines expositives, s'han anat incorporant als projectes museogràfics altres elements que van des de panells informatius, a ordinadors, fins a aplegar a les més avançades tecnologies. Tot amb la finalitat de fer arribar els coneixements que dels materials es desprenen a un públic ample. A més dels recursos materials, també s'han anat incorporant als museus servicis de visites guiades i departaments de programació educativa i cultural. D'aquesta manera, el museu s'ha anat convertint en un instrument d'educació i de difusió de la cultura.

== Elements ==
Inicialment, el primer factor que justificava i donava sentit als museus era la pròpia col·lecció, que la institució s'ocupava de conservar i mostrar. Amb el temps, el concepte de ''museu-contenidor'', es va anar ampliant pel de ''servei cultural públic'', i d'altres elements van anar incorporant-se als components esencials del museu. Aquests es poden resumir en: el públic, la planificació, el continent i el contingut.ref(León, 1978)p.77/ref

=== El públic ===
Un dels objectius de tot museu és mostrar la seva col·lecció i arribar al màxim de persones possibles, independentment del seu origen o nivell cultural. Durant el segle XVIII i XIX el principal públic dels museus eren gent de l'[[aristocràcia]] i de la [[burgesia]]. Amb el temps el grup de gent es va ampliar a estudiosos, intel·lectuals i historiadors. No fou fins a la segona meitat del segle XX, amb l'arribada de la cultura de masses, que els museus van esdevenir centres totalment oberts a la societat. A principis del [[segle XXI]], amb l'arribada de les [[Tecnologies de la Informació i la Comunicació|noves tecnologies]] i les [[xarxes socials]], els museus s'han obert al seu públic, agafant presència a plataformes com [[Twitter]] o [[Facebook]]. 

Segons un estudiref{{es}} [[Ministeri de Cultura d'Espanya|Ministerio de Cultura]], [http://www.mcu.es/museos/docs/MC/Laboratorio/Resumen_ejecutivo_red.pdf Resumen ejecutivo: “Conociendo a nuestros visitantes. Estudio de Público en museos del Ministerio de Cultura”]{{pdf}}/ref publicat pel [[Ministeri de Cultura d'Espanya]], actualment la gran part del públic (un 80%) que assisteix als museus ho fa en parella o en grups de 3-4 persones. La franja d'edat més significativa es troba entre els 12 i els 41 anys. Pel que fa al públic adult, més del 63% posseeix estudis superiors. Segons l'estudi, les expectatives de la visita més compartides són poder apreciar objectes o obres d'art, conèixer la nostra història i descobrir coses noves.

=== La planificació ===
Com tota organització, el museu ha de tenir uns objectius clars i ben definits. Aquests objectius sovint vénen marcats per la [[política]] cultural de la seva àrea geogràfica d'influència i per les intencions del propi equip gestor del museu. La [[museologia]] investiga sobre tots els temes relacionats amb la planificació del museu, com són l'adquisició i conservació d'[[obra d'art|obres d'art]], la disposició física de les obres, la difusió educativa de la col·lecció o l'anàlisi de la relació públic-museu, entre molts d'altres aspectes.

=== El continent ===
[[Fitxer:050529 Barcelona 135.jpg|thumb|300px|right|El [[Palau Nacional (Barcelona)|Palau Nacional]], seu del [[Mnac]] vist des de l'Avinguda de Maria Cristina]]
L'activitat del museu es troba lligada a la seva pròpia estructura arquitectònica. Els museus es troben generalment ubicats en dos tipus d'edificis, bé en construccions singulars de vella planta, construïdes per complir una altra utilitat; bé en edificacions de nova planta, construïdes específicament per esdevenir un museu. 

Els edificis de vella planta presenten particularitats arquitectòniques que sovint dificulten o influeixen en el discurs expositiu. En els museus de nova planta, en canvi, els edificis estan específicament dissenyats com a museus, facilitant sovint la instal·lació de serveis complementaris, com la cafeteria, el guarda-roba o els accessos. Aquests edificis han de ser sobretot flexibles i extensibles, és a dir, han de permetre futures modificacions i/o ampliacions.ref(León, 1978) p.84/ref Alguns dels ''continents'' de nova planta més destacats del panorama museístic internacional són els [[Guggenheim|Guggenheim Museum]] de [[Museu Guggenheim (Nova York)|Nova York]] i de [[Museu Guggenheim (Bilbao)|Bilbao]], el [[Centre Pompidou]] de [[París]] i el [[Getty Center]] de [[Los Angeles]], entre altres.refFrye, 2000. p.69/ref 
 
La pròpia ubicació del ''continent'' influeix en el funcionament del museu i sovint sobre la quantitat i el tipus de públic. L'edific pot trobar-se al centre de la ciutat o en un espai a una zona rural. Un exemple d'això és la ubicació del [[Museu Nacional d'Art de Catalunya]], amb [[Montjuïc (Barcelona)|Montjuïc]] com a frontera natural, o els cinc palaus del [[carrer de Montcada]] que componen el [[Museu Picasso]] de [[Barcelona]].

=== El contingut ===
Normalment la col·lecció permanent d'un museu és només una petita mostra del seu fons. Aquesta mostra és sovint una selecció de les millors peces de la col·lecció o de les més representatives. Les peces, però, no només han de valdre per sí mateixes si no que han de tenir un sentit en el context de l'exposició, han de mantenir certa relació amb la resta del material exposat.

== Tipologia ==
Hi ha molts tipus de museus, des de col·leccions molt grans a les principals ciutats als museus molt petits i especialitzats en una temàtica en concret. Generalment, tot i que no sempre, els museus s'agrupen en base al contingut de les seves col·leccions. El [[Consell Internacional de Museus]], al seu programa de 1975-77, distingia els museus entre museus de Ciències i Tècniques, museus d'història natural, museus d'arqueologia i història, museus etnogràfics, museus d'arts aplicades, museus d'art modern, museus regionals i museus especialitzats (instruments, armes,...) Els museus es poden classificar segons diversos aspectes:

=== Segons la disciplina ===
{| class=wikitable
|-
! Disciplina
! Museus
! Exemple
|- alinea style=vertical's: mig; 
| rowspan=3 | '''[[Art]]'''
| '''Museu d'Art''': És un espai per a l'exposició d'art, en general en forma d'arts visuals, principalment [[pintura|pintures]] ([[pinacoteca]]), [[dibuix|il·lustracions]], [[gravat]]s, [[fotografia|fotografies]] i [[escultura|escultures]] ([[gliptoteca]]), però també [[música]], [[còmic]] o [[cinema]].ref(León, 1978) p.116/ref A nivell museogràfic, sovint preval el criteri estètic i cronològic en el moment d'organització de les obres. 
El museu d'art pròpiament dit es considera un invent de l'[[era moderna]]. El primer va ser l'[[Hermitage]], establert el [[1764]]. El [[Museu del Louvre]] es va crear el [[1793]], poc després de la [[Revolució Francesa]], quan els tresors reals van ser declarats per al poble. Poc després ([[1796]]) es crearia el [[Museu Czartoryski]] de [[Cracòvia]] per la princesa [[Izabela Czartoryska]]. Aquests museus van marcar una tendència, obrint l'art al gran públic, passant del domini privat de l'aristocràcia i els rics a l'esfera pública. Els museus d'art van ser vistos com llocs per educar les masses en el gust i el refinament cultural.
| [[Fitxer:050529 Barcelona 135.jpg|100px|MNAC]] 
El [[MNAC]]
|-
| '''Museu d'Arqueologia''': Especialitzat en mostrar objectes [[arqueologia|arqueològics]] d'antiguitat provada, que representin una valor per a la [[història de l'art]] o de la [[cultura]]. Cronològicament poden abastar des de la [[prehistòria]] fins al [[segle XV]].ref(León, 1978) p.119/ref Molts estan a l'aire lliure, com ara l'[[Acròpoli d'Atenes]], el [[Fòrum Romà]] o la ciutat antiga d'[[Empúries]]. D'altres mostren, en edificis tancats, objectes trobats en les diverses excavacions que solen organitzar aquest tipus de museus.
| [[Fitxer:Petrie Museum of Egyptian Archaeology.jpg|100px|Museu Petrie]] 
El [[Museu Petrie]]
|-
|'''Museu monogràfic o d'estil''': És un tipus de museu on la seva col·lecció se centra en una sola persona, fet o moviment, contextualitzant-lo en el seu entorn. Sovint es poden trobar reconstitucions arquitectòniques on es recrea l'atmòsfera de l'època. 
| [[Fitxer:Museu Picasso Barcelona.JPG|100px|Museu Picasso]] 
[[Museu Picasso]]
|- alinea style=vertical's: mig; 
| rowspan=3 | '''[[Història]]'''
| '''Museu d'Història''': Abasta el coneixement de la [[història]] i la seva rellevància, contextualitzant-la amb el present i el [[futur]]. Sovint es divideixen entre història nacional o historia local. Solen contenir una gran varietat d'objectes per explicar la història del territori en qüestió. Un tipus habitual de museu d'història és la [[casa-museu]]. Normalment les cases-museu s'ubiquen al lloc de naixement d'una persona famosa o en una casa amb una història interessant. D'altres museus d'història se centren en fets històrics, com el [[Museu del Genocidi Tuol Sleng]] o els diferents museus sobre la [[Segona Guerra Mundial]]. També hi ha museus d'història on el que s'intenta és fer una [[recreació històrica]], més que explicar la història, per tal que el visitant es pugui fer una idea d'un moment o lloc determinat de la història.
| [[Fitxer:Museo Historia Barcelona.jpg|100px|Museu d'Història de la Ciutat de Barcelona]] 
[[Museu d'Història de Barcelona]] MUHBA
|-
| '''Museu de mitjà de transport''': Especialitzat en l'exhibició d'objectes referents a un mitjà de transport, com poden ser ferrocarrils, o [[vaixell]]s. Els museus marítims sovint inclouen rèpliques de vaixells històrics. Un exemple d'aquest tipus és el [[Museu Marítim de Barcelona]]. 
| [[Fitxer:Museu Maritim fg01.jpg|100px|Museu Marítim de Barcelona]] 
[[Museu Marítim de Barcelona]]
|-
|'''Museu Militar''': Especialitzat en història militar, que s'organitzen sovint des d'un punt de vista nacional explicant la història dels conflictes on aquest país ha pres part. Solen incloure mostres d'[[arma|armess]] i d'altres equipaments militars, com [[uniforme militar|Uniformes militars]], [[condecoració|condecoracions]], [[propaganda]] de guerra. També solen realitzar exposicions sobre la vida civil en temps de guerra entre altres. Hi ha museus especialitzats en diferents objectes o aspectes de la guerra, com el museu de Tancs d'Alemanya, el ''[[Deutsches Panzermuseum]]''.
| [[Fitxer:CañonTigre.JPG|100px|Museu Militar]] 
[[Museu Militar de Canàries]]
|- alinea style=vertical's: mig; 
| rowspan=3 | '''[[Ciència]]'''
| '''Museu de Ciència''': Generalment el seu discurs expositiu gira al voltant dels èxits [[ciència|científics]] i la seva història, tot i que també expliquen els propis mètodes d'investigació científica. Solen tenir un eminent objectiu pedagògic, combinant objectes, text, programes interactius que conviden a descobrir el funcionament d'alguns fets o invents, mostrant experiments pràctics per entendre els diferents conceptes teòrics plantejats, realitzats amb maquetes o [[diorama|diorames]].
Tenen els seus orígens als gabinets del [[Renaixement]], on se sistematitzaven tant espècies [[zoologia|zoològiques]] com [[mineral]]s, així com fenòmens físics. Dins dels museus de ciència, cal destacar els [[planetari]]s, grans teatres edificats sota una cúpula per observar el cel.
| [[Fitxer:CosmoCaixa Museu Barcelona.JPG|100px|Museu de la Ciència]] 
[[Museu de la Ciència de Barcelona]]
|-
| '''Museu d'Història Natural''': Sol tenir un enfocament on es troba la [[naturalesa]] i la [[cultura]]. Aquest tipus de museu pot abarcar temes tan diversos com els [[dinosaure]]s, l'[[antropologia]], l'[[evolució humana|evolució]], el [[medi ambient]], [[entomologia]] o la [[biodiversitat]], entre altres. La seva col·lecció es basa en la categorització sistemàtica d'elements de les diferents branques de les Ciències Naturals ([[botànica]], [[geologia]], [[mineralogia]], [[paleontologia]] i [[zoologia]].ref(León, 1978) p.143/ref
| [[Fitxer:Natural History Museum.jpg|100px|Museu d'Història Natural]] 
[[Museu d'Història Natural de Londres]]
|-
| '''Parcs zoològics i Jardins Botànics''': Tot i que sovint no són considerats com a museus, en realitat són ''museus vius''. Tenen el mateix objectiu que la resta de museus: educar, inspirar l'acció, estudiar, desenvolupar i gestionar les col·leccions.
| [[Fitxer:Barcelona.Zoologico.jpg|100px|Zoo de Barcelona]] 
[[Zoo de Barcelona]]
|- alinea style=vertical's: mig; 
| rowspan=2 | '''[[Etnologia]]'''
| '''Museu etnogràfic''': Estudien les [[civilització|civilitzacions]], siguin aquestes primitives o desenvolupades, els seus sistemes de supervivència i les seves arrels culturals, sovint caracteritzades mitjançant les arts i els oficis clàssics de la civilització analitzada. Les peces exposades en aquest tipus de museu actuen més com a ''testimoni'' d'idees o sistemes de vida que com a peces ''artístiques'' o ''úniques''.ref(León, 1978) p.135/ref
| [[Fitxer:Bene31.jpg|100px|Museu Valencià d'Etnologia]] 
[[Museu Valencià d'Etnologia]]
|-
|'''Museu del folklore, les arts i costums populars''': Solen exposar peces que reflecteixin els testimonis costumistes d'un conjunt social determinat, mitjançant l'anàlisi de les seves arts aplicades i els seus costums i tradicions. Sovint inclouen dispositius [[museografia|museogràfics]] interactius per ajudar a entendre als visitants com es vivia en un moment determinat. A [[França]] són coneguts com a ''Terroir'' i a [[Alemanya]] com a ''Heimatmuseum''. Tenen una clara voluntat pedagògica. 
| [[Fitxer:Museu de la vida rural.JPG|100px|Museu de la vida rural]] 
[[Museu de la Vida Rural]]
|- alinea style=vertical's: mig; 
| rowspan=3 | '''[[Tecnologia|Tècnica]]'''
| '''Museu industrial''': Especialitzats en la recreació i documentació de la revolució industrial en el seu sentit més ampli. S'hi troben inclosos tant els museus que expliquen el funcionament de diferents sistemes de producció industrial com aquells que mostren l'evolució tecnològica de diferents objectes. 
| [[Fitxer:Coloniasedopanoramica.JPG|100px|Museu de la Colònia Sedó]] 
Museu de la [[Colònia Sedó]]
|-
| '''Museu de la tècnica''': Analitzen els mateixos sistemes de producció i reproducció d'objectes.
| [[Fitxer:MNACTEC Vapor Aymerich.JPG|100px|Museu de la Tècnica]] 
El [[Mnactec]]
|-
|'''Museu d'arts i oficis''': Són museus pedagògics especialitzats en la documentació i reproducció d'activitats professionals, sovint artesanals, que han quedat desfassades durant el procés d'industrialització d'un territori. Intenten deixar constància de sistemes de treballs actualment extints o en vies d'extinció. 
| [[Fitxer:Museu del Traginer, edifici.JPG|100px|Museu del Traginer]] 
[[Museu del Traginer]]
|}

=== Segons el grau d'especialització ===
{| class=wikitable
|-
! Contingut
! Museus
! Exemple
|- alinea style=vertical's: mig; 
| '''General'''
| '''Museus Generals ''': Tendeixen a la visió ''universal'' d'una temàtica determinada, intentant abastar el màxim de mostres possibles d'un fet o concepte determinat. La seva col·lecció sovint està ordenada amb criteris cronològics. [[André Malraux]] va imaginar un ''Museu Imaginari Mundial''. Molts d'ells tenen el seu origen en antigues col·leccions nacionals o privades.
| [[Fitxer:Madrid-prado.jpg|100px|Museu del Prado]] 
[[Museu del Prado]]
|-
|'''Específic'''
| '''Museus Especialitzats''': Poden estar especialitzats en una tècnica artística, un tipus d'art (pintura, arquitectura...), un material (vidre, ceràmica...) o un artista, entre altres.
| [[Fitxer:Museuppapallonescatalunya.jpg|100px|Museu de les papallones de Catalunya]] 
[[Museu de les Papallones de Catalunya]]
|-
|'''Mixt'''
| '''Museus Mixtos''': Solen ser museus que tracten un tema en particular però mitjançant l'exposició o anàlisi de diverses col·leccions o materials relacionats, sense arribar a una col·lecció especialitzada en una tècnica artística o industrial determinada.
| [[Fitxer:Museo dell'Opera del Duomo.JPG|100px|Museu dell'Opera del Duomo]] 
[[Museu dell'Opera del Duomo (Florència)|Museu dell'Opera del Duomo]] de [[Florència]]
|}

=== Segons la titularitat ===
{| class=wikitable
|-
! Titularitat
! Museus
! Exemple
|- alinea style=vertical's: mig; 
| '''Pública'''
| '''Museus públics''': Poden ser estatals, municipals, nacionals, eclesiàstics... La majoria de museus europeus, a diferència del model Americà, són públics, i sovint, deficitaris a nivell econòmic.
| [[Fitxer:Plaça angels.JPG|100px|MACBA]] 
El [[MACBA]]
|-
|'''Privada'''
| '''Museus privats''': Són institucions autònomes de l'estat o constituïdes en un consorci de tutela parcial. És el model més estès als [[Estats Units]], on durant el segle XIX diversos filàntrops van crear el seu propi museu amb finalitats pedagògiques i com a mostra d'agraïment a la seva comunitat. Aquests tipus de museus solen ser menys deficitaris que els públics.ref(León, 1978) p.167/ref
| [[Fitxer:Guggenheim-bilbao-jan05.jpg|100px|Museu Guggenheim]] 
[[Museu Guggenheim (Bilbao)|Museu Guggenheim]]
|}

=== Segons la ubicació ===
{| class=wikitable
|-
! Titularitat
! Museus
! Exemple
|- alinea style=vertical's: mig; 
| '''Zona urbana'''
| '''Museus urbans''': Són institucions integrades plenament dins de la vida social i cultural de la ciutat on es troben. Han d'estar oberts a la seva població. Es poden trobar ubicats tant al centre de la ciutat com a la perifèria o fins i tot a districtes específics, com l'[[Illa dels Museus]] de [[Berlín]].ref(León, 1978) p.198/ref
| [[Fitxer:Domènech.i.Montaner.Editorial.Montaner.i.Simón.1.Barcelona.JPG|100px|Fundació Tàpies]] 
[[Fundació Antoni Tàpies|Fundació Tàpies]]
|-
| rowspan=2 | '''Zona Rural'''
| '''Museus rurals''': Són espais relacionats amb el seu entorn, on a l'interior de l'edifici sovint s'explica què passa o què ha passat a l'exterior. També són un exemple les cases-museu, que sovint van pertanyer a algun artista o personatge de renom vinculat a la zona en qüestió, fet que el va influenciar en el procés de creació de les seves obres.
| [[Fitxer:Obra completa josep pla.jpg|100px|Fundació Josep Pla]] 
[[Fundació Josep Pla]]
|-
| '''Museus de lloc''': Sovint són espais expositius generats al voltant d'una localització geogràfica específica o d'un [[jaciment arqueològic]]. En ells el visitant es pot fer una idea més concreta de la feina d'investigació que s'està realitzant, observant tant el lloc, com el procés, com el resultat dels anàlisis i estudis. Un dels seus inconvenients més grans és sovint la distància física amb altres destinacions d'interès cultural.
| [[Fitxer:Paleochristian Basilica - Empúries - 2005-03-27.JPG|100px|Empúries]] 
[[Empúries]]
|}

== Història ==
=== Els inicis ===
[[Fitxer:Agrigent BW 2012-10-07 13-09-13.jpg|thumb|dreta|Temple dòric a [[Agrigent]]]]
Des de l'època hel·lenística existeix el costum de recollir i arreplegar obres d'art, disposant-les en [[temple]]s o [[santuari]]s (''tesauroi''). Durant l'època de l'[[Antiga Roma]], i arran de l'espoli de Marcel a [[Siracusa]], qui va agafar obres d'art i estàtues com a botí de guerra sentant un precedent, començà a ser habitual l'espoli d'obres d'art gregues durant les batalles, amb l'objectiu de portar ''trofeus'' decoratius per a les cases dels militars romans, que sovint també eren exposats a llocs públics, amb efectes propagandístics. Un exemple d'aquesta pràctica fou ''L'atri de la llibertat'', que va servir com a museu públic on s'exposà la [[col·lecció privada]] d'[[Asini Pol·lió]],{{text imprecís|data=abril de 2013}} provinent d'una sonada victòria militar.refLeón (1978) p.17/ref 
Amb el temps, [[Marc Vipsani Agripa|Marc Agripa]], un militar i polític [[Roma|romà]], va ser un dels primers polítics a entendre que l'espoli grec formava part d'un mateix [[patrimoni cultural]], i va detectar la necessitat d'agrupar les obres exiliades i exposar-les de manera pública per al gaudi de tots, donant al poble la possibilitat de participar en events culturals fins al moment reservats a uns pocs.ref name=León/ 

Durant l'[[Imperi Bizantí]], [[Constantí VII]] va instituir que, durant les festes, s'exposessin públicament obres d'art al ''pentapyrgion'', un lloc molt similar als museus actuals.

=== Edat mitjana i Renaixement ===
[[Fitxer:Firenze.PalVecchio.Uffizi02.JPG|thumb|dreta|Els [[Uffizi]] demostren el poder de famílies com els [[Mèdici]].]]
Amb l'arribada i l'expansió del [[cristianisme]], l'[[art]] va adquirir una funció educadora i [[moral]] i l'[[Església universal|església]] va esdevenir l'única forma de museu públic. Com a institució, l'església va prohibir l'adoració a imatges [[paganisme|paganes]] i va recol·lectar i inventariar materials provinents de [[col·lecció privada|col·leccions privades]]. Personatges com [[Carlemagne]] o [[Frederic II del Sacre Imperi Romanogermànic|Frederic II]] van resistir-se a la influència de l'església, creant tallers on es reproduïen obres d'art romanes i es defensava la [[cultura]] i una visió [[història|històrica]] de la [[humanitat]], aïllant la teoria eclesiàstica que separava l'home de la seva consciència històrica. Segons [[Erwin Panofsky]], aquests centres van ser l'embrió de l'[[humanisme]] i precursors del [[Renaixement]].refLeón (1978) p.21/ref 

El terme i el concepte de ''museu'' no es va fer servir pròpiament per descriure aquests espais fins a l'època del [[Renaixement]]. Una de les primeres col·leccions públiques concebuda com a tal va ser la que, el [[1471]], el papa [[Sixt IV]] va donar al poble de [[Roma]]. Aquesta ''col·lecció'' reunia obres provinents del [[Capitoli]]. Seguint aquest exemple, altres personatges de l'època, van començar a arreplegar les seves pròpies col·leccions privades. Famílies com els [[Mèdici]], els [[Casa de Gonzaga|Gonzaga]] i els [[Farnese]], acostumades a fer encàrrecs d'obres per a l'església, van començar a encarregar obra per a ells mateixos i a organitzar les seves pròpies galeries d'art, creant sales nobles a les seves cases, vil·les i palaus. Aquesta costum aviat s'estendria a [[França]] i a la resta d'[[Europa]], sobretot amb l'arribada del [[manierisme]] i amb l'aparició dels primers tractats escrits sobre [[art]], com els de [[Giorgio Vasari]].refLeón (1978) p.26/ref 

Als països catòlics, les monarquies van imposar l'estil de la cort i van monopolitzar els centres artístics i educatius, per garantir l'estil dels seus pintors. Amb el temps, aquestes col·leccions monàrquiques donarien pas al museus nacionals.

El primer museu de titularitat pública a Europa va ser l'[[Amerbach-Gabinet]] de [[Basilea]], originalment una [[col·lecció privada]] venuda a la ciutat el [[1661]] i oberta al públic des de [[1671]] (actualment el [[Kunstmuseum Basel|Kunstmuseum de Basilea]]). La [[Galeria dels Uffizi]] a [[Florència]] va ser inicialment concebuda com un palau per les oficines dels magistrats Florentins (d'aquí el nom), que més tard es va convertir en un lloc de presentació per a moltes de les pintures i escultures recopilades per la família [[Medici]]. La galeria era oberta als visitants sota petició des del segle XVI, i el [[1765]] es va obrir oficialment al públic.

=== Edat contemporània ===
[[Fitxer:The North Prospect of Mountague House JamesSimonc1715.jpg|thumb|dreta|La ''Montagu House'', primera seu del [[Museu Britànic]].]]
El [[1753]], amb la inauguració del [[British Museum]] es va inaugurar el concepte modern de museu, que serviria de font d'inspiració per la creació dels [[Museus Vaticans]] ideats pel cardenal [[Braschi]] amb l'aprovació del papa [[Climent XIV]]. Amb la [[Revolució Francesa]] el [[1793]] es van nacionalitzar molts dels béns privats de la corona existent, fet que va contribuir a l'ampliació decisiva del [[Museu del Louvre]]. A [[Espanya]] va passar un procés similar amb les [[Desamortitzacions espanyoles|desamortitzacions]]. Fins llavors, moltes de les col·leccions europees eren privades i d'accés restringit. Els [[Museus Vaticans]] només obrien al públic un cop l'any, el [[Divendres Sant]], i els gabinets de curiositats estaven destinats només al cercle d'amistats del propietari. El naixement d'aquests nous ''museus'' està relacionat amb l'arribada de l'[[edat contemporània]], on els poders públics assumeixen un rol de custodis del [[patrimoni cultural]].ref name=UBtema1{{ref-llibre|cognom=Villarroya|nom=Anna|títol=Marcos institucionales y fundamentos de política cultural|lloc=Barcelona|editorial=Universitat de Barcelona|any=2003|consulta=25 desembre 2013|coautors=Joan Subirats i Humet (coord) Eduard Gonzalo i David Roselló|editor=Universitat de Barcelona|llengua=castellà}}/ref Aquest concepte va anar guanyant força, i al segle XIX es van començar a inaugurar la majoria de museus nacionals ([[Kunsthistorisches Museum de Berlin]], 1823, el [[Rijksmuseum]] d'[[Amsterdam]], la [[National Gallery de Londres]] i el [[Museu del Prado]] de [[Madrid]], entre altres). 

Durant el [[segle XIX]], marcat fortament per l'època colonial i les expedicions exòtiques, diferents museus del món van obtenir peces provinents d'excavacions realitzades a països com [[Itàlia]] o [[Grècia]], a la zona de l'[[Àsia Menor]] i a l'[[Àfrica]]. Molts museus europeus es van fer amb obres molt importants per a la [[història de l'art]], com els relleus escultòrics del [[Partenó]], l'[[altar de Zeus]] o els [[Bronzes de Benín]], entre altres. Aquestes apropiacions van ser i encara són motiu de polèmica. A mitjans del segle XIX es van inaugurar la majoria de museus d'[[Europa Central]], com la [[Pinacoteca de Munic]], la [[Galeria Nacional de Praga]], el [[Kunsthistorisches Museum]] de [[Viena]] o el [[Museu Hermitage]] de [[Sant Petersburg]], entre altres.ref name=UBtema1/

Al continent americà, els primers museus van ser generats per iniciatives de [[mecenes]] privats, com el [[Metropolitan Museum]] o el [[Museu Guggenheim (Nova York)|Solomon R.Guggenheim Museum]] de [[Nova York]]. Aquest fet va supossar una revitalització del món del col·leccionisme, ja que els grans magnats americans van esdevenir els primers compradors d'art europeu. També es va modificar el concepte ''europeu'' de museu, ja que els americans van crear museus públics de titularitat privada, amb una clara finalitat [[pedagogia|pedagògica]]. 

Durant el segle XIX es va estendre la fama dels museus i es van anar inaugurant museus públics a diverses ciutats occidentals, fins al començament de la [[Primera Guerra Mundial]].

=== Segle XX ===
[[Fitxer:Entrada al Real Museo por el Lado de San Jerónimo.jpg|thumb|dreta|Vista original de la façana nord del [[Museu del Prado]]]]
Durant la primera meitat del [[segle XX]] va anar prenent forma la [[museologia]], ciència que estudia la utilitat i la funció dels museus, intentant definir com enmarcar-los entre les seves pròpies necessitats i les necessitats de la [[societat]]. Durant els anys 20 i 30 van aparèixer les primeres [[revista|revistes]] específiques del sector, com ''Mouseion'', que van contribuir a la dinamització del sector. Durant aquest període també es van inaugurar els primers museus biogràfics, com el [[Museu de la Casa de Rembrandt]] o el [[Museu Goethe|Goethe]]. 

Artistes, escriptors i filòsofs, com [[Marcel Proust]] o [[André Malraux]], havien començat a definir els museus com ''cementiris'' on descansaven les obres d'art, fets que van propiciar que es comencés a qüestionar el concepte mateix de museu com a [[institució]]. També es va analitzar el poc interès de les classes més populars per aquest tipus d'espais. Aquesta crisi va donar lloc a noves teories museològiques, formant noves institucions on la innovació i la renovació formaven part dels principis i els objectius de l'organització, creant laboratoris artístics on s'impulsés la creació i l'experimentació. Anys després, també es qüestionaria la utilitat d'aquest tipus de laboratoris.

Durant la segona meitat del segle XX, i gràcies a l'aparició d'institucions com el [[Consell Internacional de Museus]], fundat el [[1946]], la societat va anar prenent consciència del valor i la necessitat de conservar, mantenir i difondre el [[patrimoni cultural]] i natural de la humanitat. L'aparició de revistes com ''Museum'' van ajudar a dinamitzar encara més el sector, intentant passar dels discursos expositius més clàssics, on el museu explicava el seu monòleg, a un diàleg amb els visitants, generant debat en la societat. 

Es van crear noves institucions seguint aquesta teoria. Un exemple d'això fou el [[Centre Pompidou]] de París, creat amb l'objectiu que esdevingués no només un museu, sinó també un dinamitzador urbà i social del barri on es va emplaçar. Anys després aquest model es repetiria a Catalunya amb la inauguració del [[MACBA]] al [[barri del Raval]] de [[Barcelona]].

== Història dels museus catalans ==
[[Fitxer:PalauBellesArtsBCN-1888.jpg|thumb|right|Primera seu del [[Museu Municipal de Belles Arts de Barcelona]], inaugurat el 1891.]]
Els primers museus catalans, anomenats ''Gabinets de Curiositats'', van sorgir a finals del [[segle XV]] o durant el [[segle XVI|XVI]]. Eren amuntegaments d'objectes sense classificar que omplien tot l'espai expositiu, provocant sovint un excés visual.

{{cita|La història general dels museus d'Europa arrenca de les col·leccions principesques que prenen cos amb el [[Renaixement]] i són ampliades per les corts reials de l'època barroca. Després de la revolució burgesa, es desenvolupen els museus d'aquest nom, amb criteri científic, com un dels instruments d'educació assumits per l'Estat. Catalunya perdé la cort reial pròpia al segle XVI...Però la vitalitat del país ha lluitat per superar aquests handicaps conscient de la importància dels testimonis del passat com a element de cohesió importantíssim de la comunitat, al servei de la seva continuïtat històrica|[[Alexandre Cirici i Pellicer]].ref{{ref-llibre|cognom=Cirici i Pellicer|nom=Alexandre|títol=Museus d'Art Catalans|lloc=Barcelona|editorial=Editorial Destino|any=1982|consulta=12 febrer 2014}}/ref }}

=== Els inicis ===
La història dels museus catalans està lligada a la història mateixa del país. El seu origen es pot trobar a algunes nissagues familiars, com la família Salvador, que entre els [[segle XVII|segles XVII]] i [[segle XIX|XIX]] van crear una [[col·lecció privada]] de diferents objectes d'història natural, creant espais coneguts en el seu moment com a gabinet de ciències o curiositats. També van crear el seu propi [[jardí botànic]] i més endavant, un museu pròpiament dit. Altres personatges com [[Miquel Mai]] a Barcelona, l'arquebisbe [[Juan de Ribera]] a València, el [[cardenal Despuig]] a [[Mallorca]] i el [[marquès de Villeneuve-Bargement]] a [[Perpinyà]] van reunir obres que actualment formen part del fons museístic català.

El primer intent de museu als [[Països Catalans]] va ser el ''Museu d'Antiguitats'' que l'arquebisbe Andrés Mayoral va obrir a València el [[1761]]. Seria destruït el 1812, però fou un clar intent d'exposar públicament una col·lecció privada.ref name=GEC/

Els primers museus catalans es van crear seguint les teories del [[neoclassicisme]], intentant reunir originals —o reproduccions— d'obres d'art clàssiques —és a dir, modèliques—, que servien com a refèrent [[estètica|estètic]], per formar i pulir el gust estètic dels alumnes de les escoles de belles arts, com els de l'[[Escola de Llotja]]. Aquestes col·leccions primer estaven restringides només a alumnes, que les copiaven per aprendre els cànons de bellesa clàssics, però amb el temps es van obrir al públic en general. El neoclassicisme antepossava les còpies d'obres de l'antiguitat als originals de [[pintura europea medieval]]. Aquest criteri va ser un dels motius de la crema i destrucció d'obres d'art que va tenir lloc durant la Crema de Convents de [[1835]].

=== Desamortitzacions ===
La crema de convents i les [[Desamortitzacions espanyoles|desamortitzacions]] de béns eclesiàstics del [[segle XIX]] són un altre dels orígens d'algunes col·leccions. Aquests fets van donar lloc a la creació d'alguns dels museus, com el [[Museu Nacional Arqueològic de Tarragona]] (1834), el [[Museu d'Arqueologia de Catalunya (Barcelona)|Museu Arqueològic de Catalunya]], (1835), el [[Museu d'Arqueologia de Catalunya (Girona)|Museu d'Arqueologia de Girona]], part dels fons de l'actual [[Museu de Lleida Diocesà i Comarcal]] i el [[Museu Provincial de Castelló de la Plana]] (1845). Aquest fet es va donar a tot l'estat espanyol, però a Catalunya el fet museístic va col·laborar en el projecte de la [[Renaixença catalana]] en la recerca d'uns trets identitaris pròpiament catalans, a través d'una [[història de Catalunya|història]] i una [[cultura catalana|cultura]] pròpia.

Per aquests motius van sorgir al territori català diverses iniciatives de protecció del [[patrimoni]]. Es van crear ''Comissions Provincials de Monuments''; a [[Barcelona]] van sorgir ''l'Escola de Nobles Arts'' de la [[Junta de Comerç]], lnowiki'/nowiki''[[Acadèmia de Bones Lletres]]'' i la ''[[Comissió Provincial de Monuments Històrics i Artístics]]''. [[Francesc Santacana]] va crear ''l'[[Enrajolada]]'' a [[Martorell]], per rescatar obres d'art medieval. Totes aquestes iniciatives van ser el detonant per a la creació, el [[1867]], del [[Museu de l'Acadèmia Provincial de Belles Arts]] i del [[Museu Provincial d'Antiguitats]] el [[1879]].

Els avenços científics del segle XIX també van afavorir la creació de museus no artístics i amb un àmbit més local o comarcal, dedicats específicament a alguna vessant científica o a les ciències naturals, com el [[Museu Geològic del Seminari de Barcelona]] i el [[Museu Martorell de Geologia]], tots dos inaugurats durant l'últim quart del segle XIX. En aquesta època també van aparèixer els primers museus catalans vinculats a l'àmbit eclesiàstic, com el [[Museu Episcopal de Vic]], inaugurat el [[1891]] i el [[Museu Diocesà de Solsona]], creat el [[1896]].

L'[[Exposició Universal de 1888]] va deixar un seguit d'edificis buits al [[Parc de la Ciutadella]], pel que el [[1890]] l'[[Ajuntament de Barcelona]] va nomenar una comissió per conservar i reaprofitar-los, la ''Comissió de Conservació dels Edificis del Parc i de Foment dels Museus Municipals''. Aquesta comissió va crear 3 nous museus, el de Belles Arts, l'Arqueològic i el de Reproduccions Artístiques. El col·leccionisme privat també va donar lloc a la creació d'alguns museus més personals, com la [[Biblioteca Museu Víctor Balaguer]], el [[Cau Ferrat]] o el [[Museu d'Art Modern Jaume Morera]]. 

A més a més, durant aquest període es van publicar nombrosos estudis —especialment sobre prehistòria, arqueologia i art medieval— i es van salvar les decoracions [[pintura mural|murals]] [[Art Romànic|romàniques]] d'un gran nombre d'esglésies del Pirineu català en perill de destrucció, arrencades, transportades sobre tela i presentades al públic entre [[1919]] i [[1923]].

=== La Junta de Museus ===
{{AP|Junta de Museus de Catalunya}}
La influència conjunta de la [[Renaixença catalana]], el [[noucentisme]] i els corrents internacionals, va definir un model museístic pròpiament català, que juntava les voluntats del [[col·lecció privada|col·leccionisme privat]], de les institucions públiques i de l'associacionisme cultural. Tota aquesta infraestructura cultural va culminar en la creació, el [[1907]], de la [[Junta de Museus de Barcelona]]. 

Aquesta entitat, juntament amb l'[[Institut d'Estudis Catalans]] i la [[Mancomunitat de Catalunya]] va donar lloc a un dels períodes més interessants de la cultura i la museologia catalanes durant els primers anys del [[segle XX]]. Aprofitant els espais del Parc de la Ciutadella, el [[1915]] es va inaugurar el Museu d'Art i d'Arqueologia de Barcelona a l'antic arsenal. Aquest museu era un primer intent d'oferir una visió ordenada de l'evolució de l'art Català, juntant peces provinents d'altres col·leccions municipals.

Durant el segle XX, el panorama museístic català es va separar en dos realitats diferenciades. La primera fa referència a la creació de grans infraestructures nacionals. Des dels temps de la [[Renaixença catalana]] i el [[Noucentisme]] es va definir aquesta necessitat nacional. La [[Segona República Espanyola]] va permetre, sota el govern de la Generalitat, crear i consolidar museus com el [[Museu d'Art de Catalunya]] ubicat al [[Palau Nacional de Montjuïc]] ([[1934]]), el [[Museu d'Arts Decoratives]] situat al [[Palau de Pedralbes]] i el [[Museu Arqueològic de Barcelona]], instal·lat al Palau d'Arts Gràfiques de Montjuïc amb l'ajuda de [[Pere Bosch Gimpera]], [[Lluís Pericot]] i [[Joan Amades]]. Durant aquesta època el govern també va ampliar els fons adquirint col·leccions privades, com la col·lecció [[Lluís Plandiura|Plandiura]]. També es va crear el [[Butlletí dels Museus d'Art de Barcelona]], una revista mensual editada entre [[1931]] i [[1937]]. 

La segona realitat venia definida per la territorialitat d'un seguit de museus, ubicats fora de les capitals provincials i gestionats de manera independent i autònoma. La Generalitat va planejar el 1932 definir una xarxa Centres Comarcals de Cultura que regulés aquest tipus de centres. Aquests museus sovint eren gestionats per prohoms, per l'esgléssia o per associacions culturals. Un exemple d'aquest tipus d'entitat són, entre d'altres, L'[[Enrajolada-Casa Museu Santacana]], el [[Museu Diocesà de Lleida]], el [[Museu Comarcal de Manresa]], el [[Museu d'Història de la Ciutat de Sant Feliu de Guíxols]], el [[Museu Episcopal de Vic]] o el [[Museu Víctor Balaguer]] de [[Vilanova i la Geltrú]], per citar-ne alguns. El Centre de Cultura pilot havia de ser el de Cervera, però la [[Guerra Civil Espanyola]] va aturar aquest projecte.

=== Període franquista ===
[[Fitxer:Museu Etnològic de Barcelona Façana.jpg|thumb|dreta|Façana del [[Museu Etnològic de Barcelona]]]]
Molts museus van tancar les seves portes el [[1937]], en plena guerra civil. Un cop finalitzada, durant el període [[Franquisme|franquista]] alguns museus van passar a ser gestionats pels seus respectius ajuntaments. A Barcelona, la direcció dels museus es va repartir entre la [[Diputació de Barcelona|diputació]] provincial, qui controlaria el [[Museu Arqueològic de Barcelona|Museu Arqueològic]] i el propi Ajuntament, qui gestionaria el [[Museu de les Arts Decoratives]], el [[Museu d'Art de Catalunya]] i, quan es va segregar, també el [[Museu d'Art Modern de Barcelona|Museu d'Art Modern]]. 

Durant aquests anys també es van inaugurar alguns museus, de titularitat municipal, com el [[Museu d'Arts i Indústries Populars]], inaugurat el [[1942]], el [[Museu d'Història de la Ciutat]] de Barcelona el [[1943]], el [[Museu Municipal de Música de Barcelona]] i el [[Museu Frederic Marès]] el [[1946]], el [[Museu Etnològic de Barcelona]] (1949), el Museu Postal (1959), i el [[Museu Picasso]] el 1963, entre altres. Més endavant, el [[1975]], es va inaugurar la [[Fundació Joan Miró]], un museu que marcava un nou punt de vista en la museologia catalana.

=== Restabliment democràtic ===
Un cop finalitzat el [[franquisme]], durant els primers anys de govern democràtic la [[Generalitat de Catalunya]] va fer un esforç per recuperar les institucions perdudes amb la guerra, entre altres els museus. Durant aquests anys el concepte mateix de museu havia evolucionat, i la Generalitat va redefinir el projecte [[museologia|museològic]] nacional, publicant estudis com el ''Llibre Blanc dels Museus de la Ciutat de Barcelona'', de 1979, i un ''Pla de Museus'' realitzat el [[1985]]. També es va crear la [[Xarxa de Museus Comarcals de Catalunya]]. En els anys posteriors, van inaugurar-se molts museus locals, molts d'ells arran de les trobades arqueològiques de la seva zona. Un exemple d'aquest període són els museus d'[[Empúries]] i d'[[Ullastret]].

=== La llei de Museus ===
[[Fitxer:050529 Barcelona 135.jpg|thumb|dreta|[[Museu Nacional d'Art de Catalunya]]]]
El ''llibre Blanc dels Museus'' i el ''Pla de Museus'' van establir les bases perquè el [[1990]], es va publiqués la ''Llei de museus 17/1990'', fet que va començar a definir més clarament el projecte de creació de [[museu nacional|museus nacionals]]. Conseqüentment, es van inaugurar infraestructures com el [[Museu Nacional d'Art de Catalunya]]. La llei també va propiciar la creació d'un ''Registre de Museus'' i la recuperació de la [[Junta de Museus]].

Aquesta llei és encara vigent i defineix el marc jurídic actual, tot i que el ''Pla de Museus'' publicat per la Generalitat de Catalunya intenta reinterpretar-la per construir un nou mapa museístic Català, creant una [[Xarxa de Museus Locals de Catalunya]]
i definint quatre museus nacionals sota criteris d'excelència, especialització i territorialitat.ref[http://www.google.es/url?sa=tsource=webcd=1ved=0CBoQFjAAurl=http%3A%2F%2Fwww20.gencat.cat%2Fdocs%2FCulturaDepartament%2FDGPC%2FPlademuseustext.pdfei=pKrOTKPLMKaI4gagsf3cDAusg=AFQjCNEO8ZfYYvdDavj7fMmWQ9sxoTXWSQsig2=tX8NQ0nQivf6w-BIaVqtsA Pla de Museus de la Generalitat de Catalunya]{{PDF}}/ref 

Gràcies a aquesta llei s'han renovat i ampliat el [[Museu Nacional d'Art de Catalunya]], el [[Museu de la Ciència i de la Tècnica de Catalunya]], el [[Museu d'Arqueologia de Catalunya]], així com d'altres equipaments específics com el [[Museu d'Art Contemporani de Barcelona]] o el [[Museu d'Història de Catalunya]].

Són rares les col·leccions arqueològiques exòtiques als museus catalans; en són excepció les sèries d'arqueologia bíblica de [[Museu de Montserrat|Montserrat]], les egípcies al [[Museu Víctor Balaguer]] de [[Vilanova i la Geltrú|Vilanova]] i les americanes al de Prehistòria de [[València]]. Són també rares les obres d'art estranger, amb excepcions —a part d'obres d'artistes forans que han treballat aquí—, com el Museum de Montserrat i, sobretot, la Col·lecció [[Francesc Cambó|Cambó]], del [[Mnac]].

Entre els museus d'art són nombrosíssims, a [[Europa]] i a [[Amèrica]], els que contenen peces dels països catalans; cal esmentar-ne, però, alguns de monogràfics, com el [[Museo Sorolla]] de Madrid (1932), el [[Museo Marià Fortuny]] de [[Venècia]], i el [[The Salvador Dali Museum|Museum Dalí de Cleveland]] (1970).

== Gestió ==

=== L'equip ===
Un museu és generalment gestionat per un director o administrador, amb un [[Conservador (museística)|conservador]] en cap que té cura de les obres d'art i/o objectes i s'encarrega de la seva correcta exhibició. Alguns museus sovint tenen la seva pròpia divisió de recerca, o un institut associat, que participen amb estudis relacionats amb els objectes del museu. Un museu també sol tenir un departament d'[[educació]], a càrrec de proporcionar serveis d'interpretació dels materials al públic en general i a les visites escolars. El director és l'encarregat de mantenir les relacions amb l'organisme superior, sigui un departament governamental o un [[patronat]]. Aquestes són algunes de les figures més habituals

* '''Director''': Es dedica a l'organització general de la institució i marca les pautes de treball de les diferents unitats de treball
* '''Conservador''': Personal científic del museu, sovint especialitzat en història de l'art. Són els responsables de la col·lecció, els encarregats d'estudiar i presentar la col·lecció.
* '''Restaurador''': És l'encarregat de la [[Conservació i Restauració]] dels objectes de la col·lecció.
* '''Equip educatiu''': Personal destinat a l'organització dels serveis educatius del museu. 
* '''Registre''': Persona encarregada de documentar tots els moviments d'objectes dins d'un museu. Ha de tenir localitzades totes les peces de la col·lecció.
* '''Responsable d'Arxiu''': És el responsable de gestionar tota la documentació que disposi el museu aixó com la generada per la pròpia entitat.

=== La col·lecció ===
La col·lecció permament del museu s'amplia seguint una varietat de possibilitats. O bé el propi museu realitza adquisicions, o bé accepta donacions o llegats de [[col·lecció privada|col·leccionistes privats]]. Els sistemes d'ampliació de col·leccions sol variar entre els museus Europeus, més vinculats a l'Estat, i els museus Americans, on la participació privada té més tradició. Els museus solen tenir una política d'adquisicions, i només els més grans tenen el seu propi ''Departament d'Adquisicions''.

La idea de recollir obres d'art genera una lògica contradictòria, definint dos sistemes de gestió de col·leccions: 

•El primer es basa en la idea de patrimoni o conservació, on les obres s'entenen com un be a conservar. Aquest és el sistema aplicat pel Louvre, per exemple. 

•El segon es basa en una idea moderna, heretada del col·leccionisme privat, on l'afeccionat intenta recollir les obres millors considerades. Si una persona té dos obres de segona fila, no dubtarà en separar-les de la col·lecció i vendre-les per adquirir una obra més representativa. Aquest sistema el fa servir el MOMA.

=== Disseny d'exposicions ===
La majoria dels museus fan servir professionals del [[disseny d'exposicions]] per a dur a terme projectes de [[disseny gràfic]] i ambiental per a preparar les seves [[Exposició d'art|exposicions]], ja siguin temporals o permanents. A més dels tradicionals dissenyadors de maquetes i arquitectes, aquests departaments cada cop més inclouen especialistes en audiovisuals, informàtica, gestors d'audiència, escriptors, editors i manipuladors d'obres d'art. Tots aquests especialistes intervenen en el procés de muntatge i desmuntatge d'un espai expositiu. El procés de disseny es basa en l'exhibició interpretativa, creant un pla d'interpretació per a cada exposició, on es determina el sistema més eficaç, atractiu, així com mètodes apropiats per comunicar un missatge o explicar una història concreta. Aquest disseny influirà posteriorment en tots els aspectes de l'exposició, com l'arquitectura, l'horari, passant per un pla conceptual, a través del disseny esquemàtic, desenvolupament del projecte, fabricació i instal·lació de les peces.

== Vegeu també ==
* [[Llista dels museus d'art més visitats del món]]
* [[Llista de museus de l'Alt Pirineu i Aran]]

== Referències==
{{Referències|3}}

== Bibliografia ==
{{refbegin|2}}
* {{ref-llibre| cognom = AADD| títol = A Guide to the Museums of Catalonia| any = 2010| editorial = Departament de Cultura de la Generalitat de Catalunya| lloc = Barcelona| isbn=978-84-934836-9-2}}
* {{Ref-llibre| cognom = AADD| títol = Museus i Centres de Patrimoni Cultural a Catalunya | any = 2001| editorial = Departament de Cultura de la Generalitat de Catalunya| lloc = Barcelona| isbn=84-393-5437-1 }}
* {{Ref-llibre| cognom = AADD| títol = Els límits del Museu| any = 1995| editorial = Fundació Antoni Tàpies| lloc = Barcelona| isbn=84-88786-05-0}}
* {{Ref-llibre| cognom = Bennett| nom = Tony| títol = The Birth of the Museum: History, Theory, Politics| any = 1995| editorial = Routledge| lloc = Londres| isbn=978-0-415-05387-7 }}
* {{ref-llibre| cognom = Frey| nom = Bruno| títol = [http://www.pdf.lacaixa.comunicacions.com/ee/esp/ee18_esp.pdf La economía del arte]| any = 2001| editorial = La Caixa. Colección Estudios Económicos. Núm 18| lloc = Barcelona| isbn=}}{{PDF}}
* {{ref-llibre| cognom= León | nom= Aurora |títol = El museo: teoría, praxis y utopía|url=http://books.google.cat/books?id=lgRySAAACAAJ|consulta=18 de setembre de 2010|any = 1978|editorial=Ediciones Cátedra|isbn=9788437601632}}
*{{ref-llibre| cognom= Simon | nom= Nina |títol = The Participatory Museum|url=http://www.participatorymuseum.org |consulta=24/11/2010|any = 2010|editorial=Museum 2.0|isbn=99780615346502}}
{{refend}}

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Museums}}
* [http://www20.gencat.cat/docs/CulturaDepartament/Cultura/Documents/Arxiu/normativa_index.htm%20-%20LLEI_17_1990.doc Llei de Museus de Catalunya 17/1990]
* [http://www20.gencat.cat/docs/CulturaDepartament/DGPC/Plademuseustext.pdf Pla de Museus de la Generalitat de Catalunya]
* [http://cultura.gencat.cat/museus/muscerca1.asp Cercador de Museus de Catalunya]
* [http://icom.museum/ Internacional Council of Museums]
{{Autoritat}}
[[Categoria:Museus| ]]</text>
      <sha1>p2r8eiyutmsvdxrspaxqweov1agrlnm</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>