<page>
    <title>Christian Wulff</title>
    <ns>0</ns>
    <id>678258</id>
    <revision>
      <id>13766253</id>
      <parentid>13287802</parentid>
      <timestamp>2014-07-08T22:42:24Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Christian Wulff]]</comment>
      <text>{{Infotaula President|nom=Christian Wulff
|nationality= Alemanya
|image= Christian Wulff 2010.jpg
|order= [[Fitxer:Standarte des Bundespräsidenten.svg|25px|Estendard del President d'Alemanya]] 14è [[President d'Alemanya]] br / {{mida|1= 10è de la República Federal }}
|term_start= [[30 de juny]] de [[2010]]
|term_end= [[17 de febrer]] de [[2012]]
|predecessor= [[Horst Köhler]] br / {{mida|1= [[Jens Böhrnsen]] com a President interí }}
|successor= [[Joachim Gauck]] 
|order2= 10è [[Ministre-president]] de la [[Baixa Saxònia]]
|term_start2= [[4 de març]] de [[2003]]
|term_end2= [[30 de juny]] de [[2010]]
|predecessor2= [[Sigmar Gabriel]]
|successor2= [[David McAllister]]
|birth_date= {{Data naixement i edat|1959|06|19}}
|birth_place= {{bandera|Germany}} [[Osnabrück]] ([[Baixa Saxònia]], [[Alemanya]])
|dead=alive
|death_date= 
|death_place= 
|spouse= Christiane Wulff {{mida|1= (div. 2006) }} br / Bettina Körner
|party= [[Unió Demòcrata Cristiana d'Alemanya|CDU]]
|profession= Advocat i Polític
|religion= [[Església Catòlica Romana|Catòlic Romà]]
|signature= Christian Wulff Signature.svg
}}
'''Christian Wilhelm Walter Wulff''', més conegut com a '''Christian Wulff''' ([[Osnabrück]], [[Baixa Saxònia]], [[Alemanya]] [[1959]]) br / [[Política|Polític]] [[conservadorisme|conservador]] i [[advocat]] [[Alemanya|alemany]], va ser [[president d'Alemanya]] des del [[30 de juny]] de [[2010]], quan fou elegit per majoria a la ''Bundesversammlung'' (Assemblea Federal). El [[17 de febrer]] de [[2012]] va dimitir del seu càrrec de president, quan el [[fiscal]] de la Baixa Saxònia va demanar de suspendre la seva immunitat al marc d'un [[escàndol]] de corrupció.ref[http://www.spiegel.de/politik/deutschland/0,1518,815841,00.html Christian Wulff zurückgetreten, Merkel sucht Konsenskandidaten], [[Der Spiegel]] online, 17 de febrer 2012/ref Ocupà el càrrec de [[ministre-president]] de la [[Baixa Saxònia]] entre [[2003]] i [[2010]], i també la presidència de la [[Unió Demòcrata Cristiana d'Alemanya|CDU]] en aquest estat federat. 

== Biografia ==
Wulff va néixer el [[19 de juny]] de [[1959]] a la ciutat d'[[Osnabrück]], al l'[[estat federal alemany|estat]] de la Baixa Saxònia en el si d'una família [[Església Catòlica Romana|catòlica]]. Quan era petit el seu pare abandonà la família, i creixé tan sols amb la seva mare. Més tard, quan ja era adolescent, va haver de fer-se cura de la seva germana petita, ja que la seva mare havia desenvolupat [[esclerosi múltiple]]. 

Es graduà al ''[[Ernst Moritz Arndt]] Gymnasium'' d'Osnabrück, després ingressà a la universitat d'aquesta mateixa ciutat a estudiar [[dret]] amb una especialitzatció que incloïa [[econòmiques]]. Finalment, el 1987 i el 1990 passà els exàmens que li permetien exercir d'advocat.

El [[1975]] ingressà a la Unió Demòcrata Cristiana d'Alemanya (CDU). El primer càrrec que ocupà fou entre 1978 i 1980 quan fou cap de la ''Schülerunion'' (una organització política juvenil lligada amb la CDU). De [[1979]] a [[1983]] fou membre de l'executiva federal de la ''Junge Union'' (les joventuts de la CDU), on finalment fou en elegit president regional de la Baixa Saxònia el 1983, però poc temps després presentà la dimissió per dedicar-se plenament als estudis de dret. 

El [[1984]] fou elegit membre de l'executiva federal de la CDU a la Baixa Saxònia, més tard, el [[1986]], fou elegit regidor a l'ajuntament d'Osnabrück. El [[1994]] fou elegit president de la CDU a la Baixa Saxònia, càrrec que ocupà fins al [[2010]]. 

El [[13 de març]] de [[1994]] es presentà com a candidat a ministre-president, però el seu partit obtingué tan sols el 36,7% i 67 diputats del total de 161 que formaven el parlament regional. Aquest resultat es va veure degut a l'enorme popularitat del ministre-president sortint [[Gerhard Schröder]] ([[SPD]]), i a més a més alguns analistes polítics l'acusaren d'ésser massa jove (en aquells moments tenia 34 anys) i d'actuar amb nepotisme. 

Després de quatre anys a l'oposció va decidir tornar a concórrer a les eleccions regionals de l'[[1 de març]] de [[1998]], aquest cop, però va gaudir del profund suport per part del [[Canceller d'Alemanya|Canceller]] [[Helmut Kohl]] i de la cúpula federal del partit. Tot i això el fet de tornar-se a presentar contra el popular Schröder li va tornar a passar factura, ja que fins i tot va recular, obtenint un 35,9% dels vots i 62 diputats d'un total de 157. Un cop més fou relegat a l'oposició. 

Schröder guanyà les [[Eleccions federals alemanyes de 1998|eleccions federals de 1998]], i per això deixà el càrrec de ministre-president de la Baixa Saxònia a el fins aleshores Ministre de l'Interior del mateix estat, [[Gerhard Glogowski]]. Glogowski dimití el [[15 de desembre]] de [[1999]] perquè va estar esquitxat en un escàndol en que l'empresa privada ''Preussag AG'' li pagava els viatges. El seu successor fou [[Sigmar Gabriel]]. Aquest escàndol donà aire a la CDU de Wulff, i propicià una recuperació en les enquestes. El [[7 de novembre]] de [[1998]] fou elegit com a un dels vicepresidents de la CDU a nivell federal.

=== Ministre-president de la Baixa Saxònia (2003-2010) ===

El govern regional de Gabriel va dur a terme una política d'austeritat, especialment realitzà retallades en l'educació i serveis municipals; Wulff, que s'oposà a aquestes retallades, i això li donà un gran augment de popularitat que finalment el convertí en el prinicipal favorit a guanyar les eleccions regionals del [[2 de febrer]] de [[2003]]. Durant la campanya Wulff va treballar sobretot en els temes de l'educació i la seguretat ciutadana, ja que eren els temes que patien la retallada per part del govern. 

Finalment la CDU va treure un resultat espectacular a diferència dels passats comicis assolint un 48,3% i 91 diputats de 183 (a 1 de la majoria absoluta). Finalment arribà a un arcord amb el [[Partit Democràtic Lliure]] (FDP) per governar, i així formar un executiu de centredreta. El [[4 de març]] de [[2003]] prengué possessió del càrrec.

Com a ministre-president engegà reformes com la reestructuració del sistema de l'educació primària i augmentà el nombre d'agents de policia als carrers. Tot i això, quan prengué possessió del càrrec va haver de fer front als grans deutes que tenia el land, per això tampoc va poder evitar retallades en pressupostos, com per exemple en fons per a universitats i ajudes a les persones cegues. El seu govern també realitzà una reforma de l'administració pública. Els problemes de les retallades de pressupostos varen continuar a ser controvertides. 

Wulff tenia bona popularitat, també a nivell federal, és per això que es parla d'ell com a possible candidat per a les [[Eleccions federals alemanyes de 2005|eleccions federals de 2005]]. Finalment, el desembre de [[2004]] fou reelegit com a vicepresident del partit federal, això aixecà molts rumors i especulacions sobre el seu futur polític, sobretot després de l'elecció d'[[Angela Merkel]]. Wulff intentà prendre protagonisme tant a nivell regional com federal, ja que molt sovint apareixia a la televisió o als diaris, sempre apostant per àmplies reformes des de la llengua alemanya fins a la constitució (''Grundgesetz''). 

És considerat de l'ala més [[Conservadorisme|conservadora]] de la CDU: criticà públicament els acords arribats entre la CDU i l'SPD (socialdemòcrates) per tal de reformar la constitució; advocà per un perllongament del tancament de les [[central nuclear|centrals nuclears]]; es posicionà contrari a l'[[eutanàsia]] segons ell, per valors morals. En algunes ocasions Wulff es mostrà crític amb la cancellera Angela Merkel|Merkel, com per exemple li va retreure una manca d'il·lusió en les eleccions federals de 2005. 

Wulff es tornà a presentar a les eleccions regionals del [[27 de gener]] de [[2008]], tot i que patí una petita relliscada (42,5% i 68 diputats de 152) va reconduir la coalició amb els liberals de l'FDP. Quan deixà el càrrec per a esdevenir president, el 30 de juny de 2010, [[David McAllister]] li va succeir com ministre-president i com de president de la CDU de la Baixa Saxònia. 

=== President d'Alemanya (2010-2012) ===
[[Fitxer:Prezydent Niemiec Christian Wulff spotkał się w Belwederze z prezydentem-elektem Bronisławem Komorowskim.JPG|thumb|Wulff (esq.) amb el President de Polònia [[Bronisław Komorowski]]]]
El [[31 de maig]] de [[2010]] el president [[Horst Köhler]] (CDU) dimití.ref[http://www.avui.cat/cat/notices/2010/05/dimiteix_el_president_kohler_d_alemanya_per_dir_que_l_exercit_defensa_interessos_a_l_exterior_100267.php Dimiteix el president Köhler d'Alemanya per dir que l'exèrcit defensa interessos a l'exterior. Notícia de la seva dimissió, a l'Avui] {{ca}}/ref Les converses i els rumors per la nominació dels nous candidats presidencials va augmentar. L'oposició va proposar a Merkel de nomenar a l'independent [[Joachim Gauck]] entre tots, però aquesta va rebutjar l'oferta. El [[3 de juny]] de [[2010]], l'[[Partit Socialdemòcrata d'Alemanya|SPD]] i els [[Aliança 90/Els Verds|Verds]] van nomenar a Gauck com a candidat, i el mateix dia al vespre la [[Unió Demòcrata Cristiana d'Alemanya|CDU]], la [[Unió Social Cristiana de Baviera|CSU]] i l'[[Partit Democràtic Lliure|FDP]] el varen nomenar a ell. 

Finalment, el el [[30 de juny]] de [[2010]] va ser elegit com a president d'Alemanya per l'[[Assemblea federal d'Alemanya|Assemblea federal]] en tercera votació amb un resultat de 625 vots a favor sobre 1242 de totals.ref[http://www.3cat24.cat/noticia/748526/mon/El-candidat-de-Merkel-escollit-nou-president-dAlemanya-en-tercera-votacio El candidat de Merkel escollit nou president d'Alemanya en tercera votació. Notícia de la seva eelecció, a 3cat24] {{ca}}/ref

El [[2 de juliol]] pronuncià el seu primer discurs davant del [[Bundestag]] i del [[Bundesrat (Alemanya)|Bundesrat]] després de prendre possessió del càrrec.ref[http://www.3cat24.cat/noticia/751006/mon/El-nou-president-dAlemanya-pronuncia-un-primer-discurs-conciliador-despres-de-la-seva-complicada-eleccio El nou president d'Alemanya pronuncia un primer discurs conciliador despres de la seva complicada elecció. Notícia del primer discurs, a 3cat24] {{ca}}/ref

Des del mig de desembre de 2011, Wulff va ser el subjecte d'una sèrie de reprotxos de massa proximitat amb homes d'afers. Durant la seva presidència de Baixa Saxònia hauria acceptat regals i vantatges (vacances gratuïtes, un préstec de 500nbsp;000nbsp;euros a condicions massa amicals...) en bescanvi d'una actitud positiva del seu govern a certs projectes empresarials. Els vantatges obtinguts eren menors, però la seva comunicació dolent. També hauria amenaçat verbalment el redactor en cap del diari a sensació [[Bild]] al qual havia demanat de no publicar la informació. Quan el 16 de febrer de 2012 el fiscal de Baixa Saxònia va demanar al parlament federal de suspendre la seva immunitat per tal de poder investigar, l'endamà va dimitir. Així va esdevenir el president alemany que va exercir el mandat més curt després de la Segona Guerra Mundial.ref[http://www.elpuntavui.cat/noticia/article/3-politica/17-politica/508163-el-president-alemany-dimiteix-per-un-escandol-de-corrupcio.html El president alemany dimiteix per un escàndol de corrupció], Web d'[[El Punt Avui]], 17 de febrer de 2012/ref

=== Família ===
Wulff va casar-se el [[1988]] amb l'advocada Christiane Wulff (*[[1959]]), es coneixien després d'estudiar plegats dret a Osnabrück. Van tenir una filla, Annalena (*[[1993]]). El juny de 2006, Wulff anuncià públicament el seu divorci. Finalment el [[21 de març]] de [[2008]] es casà amb Bettina Körner (*[[1973]]), amb qui tingué un fill, Linus, que va néixer el [[12 de maig]] de [[2008]]. 
br /
br / 
br /
{{Inicia taula}}
{{Filera de successions|títol=[[President d'Alemanya]]br /[[Fitxer:Coat of Arms of Germany.svg|40px|Estendard de la República Alemanya]]|abans=[[Horst Köhler]] br / {{mida|1= [[Jens Böhrnsen]] com a President interí }}|després=[[Joachim Gauck]] br / {{mida|1= [[Horst Seehofer]] com a President interí }}|anys=[[2010]]–[[2012]]}}
{{Filera de successions|títol=[[Ministre-president]] de la [[Baixa Saxònia]]br /{{bandera|Lower Saxony|40px}}|abans=[[Sigmar Gabriel]]|després=[[David McAllister]]|anys=[[2003]]–[[2010]]}}
{{Finalitza taula}}

== Referències ==
{{referències|2}}
== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Christian Wulff}}
* [http://www.christianwulff.de/ Pàgina web personal]
* [http://www.state-chancellery.niedersachsen.de/live/text.php?navigation_id=5797article_id=16139_psmand=1003 Curriculum vitae del Ministre-President Wulff]
* [http://www.stk.niedersachsen.de/master/C1509494_N14679_L20_D0_I484.html Oficina del Ministre-President de la Baixa Saxònia]


{{Autoritat}}
{{ORDENA:Wulff, Christian}}

[[Categoria:Presidents d'Alemanya]]
[[Categoria:Persones de la Baixa Saxònia]]
[[Categoria:Gran Creu de Classe Especial de l'Orde del Mèrit de la República Federal d'Alemanya]]</text>
      <sha1>kpae8bdbkn7w0005xvxa3lhu4gkb7fn</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>