<page>
    <title>Christoph von Fürer-Haimendorf</title>
    <ns>0</ns>
    <id>681964</id>
    <revision>
      <id>13820254</id>
      <parentid>13643355</parentid>
      <timestamp>2014-07-14T08:37:53Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>[[Fitxer:Fürer Siebmacher205 - Nürnberg.jpg|thumb|130px|Armes de la família Fürer-Haimendorf]]
'''Christoph von Fürer-Haimendorf''' ([[1909]], [[Viena]], [[Imperi Austrohongarès]] - [[1995]], [[Londres]]) fou un [[etnòleg]] d'origen austríac. Al llarg de quaranta anys von Fürer-Haimendorf va fer un gran treball etnogràfic sobre certs pobles de la part central i oriental de l'[[Himàlaia]] i la part central-septentrional de l'[[Índia del Sud]]. 

==Biografia==
Nascut a una antiga família aristocràtica, el jove Cristoph va desenvolupar un gran interès per les cultures de l'[[Índia]], havent llegit [[Rabindranath Tagore]] ja quan era jove.
Va estudiar [[antropologia]] i [[arqueologia]] a Viena i va fer el seu primer treball sobre el terreny a les [[Muntanyes Naga]], l'actual [[Nagaland]] a l'[[Índia del nord-est]]. 

Després de fer la seva tesi, von Fürer-Haimendorf va viatjar a Londres per fer contacte amb antropòlegs famosos, com [[Bronislaw Malinowski]]. El [[1936]] va retornar a l'Índia i va començar a treballar entre els [[nagas]] i va fer grans amics entre l'administració del [[Raj Britànic]]. Després de només cinc mesos de grans esforços Cristoph va aprendre la [[llengua naga]] prou bé per no necessitar un intèrpret. Des-de llavors Haimendorf va propugnar l'extrema importància d'aprendre molt bé una llengua per a poder fer estudis competents d'etnologia.

El [[1938]] von Fürer-Haimendorf es va casar amb Betty Barnado, companya de feina. Va només fer una breu visita a Europa i va retornar, així quan va esclatar la [[Segona Guerra Mundial]] es va trobar amb un passaport del [[Tercer Reich]] dins de territori britànic. Les autoritats el varen arrestar, tot i que amb molta cortesia i pena, ja que eren bons amics d'ell, i el varen confinar al Sud de l'Índia, a l'[[Estat de Hyderabad]]. En aquella zona gaudí d'una gran llibertat i va fer alguns dels seus millors estudis entre els [[txentxus]], Reddisref[http://publishing.cdlib.org/ucpressebooks/view?docId=ft8r29p2r8chunk.id=d0e195toc.id=d0e195brand=ucpress Konda Reddis]/ref i els [[Raj Gonds]] de l'actual [[Andhra Pradesh]]. Gràcies a les seves amistats, que varen veure que era digne de confiança, von Fürer-Haimendorf va obtenir una posició en l'administració de la Frontera del Nord-est (''[[North East Frontier Agency]]'') i pogué retornar a l'Índia del nord-est. En eixa zona va estudiar els [[apatanis]] durant els anys 1944-45, quan encara hi havia tensions a causa de l'ocupació japonesa de [[Birmània]].

En acabar la guerra, von Fürer-Haimendorf va ser nomenat conseller de grups tribals del [[nizam]] de l'[[Estat de Hyderabad]] i va retornar a l'Índia del Sud on va continuar fent treball etnogràfic mentre exercia les seves funcions administratives. El [[1953]], quan es va obrir al món el [[Regne de Nepal]], Cristoph va aprofitar l'ocasió i va visitar aquell país tan poc conegut en aquells temps i va ser el primer antropòleg estranger que va obtindre permís per fer recerques sobre els pobles del Nepal.

Durant la seva vellesa va viure a Londres, on era professor d'antropologia a l'[[Escola d'Estudis Orientals i Africans]] ''(School of Oriental and African Studies)''. El 1987, arran de la mort de la seva dona Betty, va patir una forta [[Depressió reactiva|depressió]] unida a un empitjorament de la seva condició física i no es va recuperar. Christoph von Fürer-Haimendorf va ser enterrat a Londres.

==Obres==
Von Fürer-Haimendorf va escriure més de 3650 pàgines de notes etnogràfiques. També va fer més de 10.000 fotografiesref[http://www.google.co.uk/imgres?imgurl=http://digital.info.soas.ac.uk/4252/thumbnails/1/medium.pngimgrefurl=http://digital.info.soas.ac.uk/usg=__HSGmMoNX8PCvaVk8vII1RIrEtNs=h=109w=164sz=23hl=enstart=103sig2=xgskMXZN59Gu42Mv_B0pWwum=1itbs=1tbnid=-V6L-OBpom8xoM:tbnh=65tbnw=98prev=/images%3Fq%3DChristoph%2BF%25C3%25BCrer%2Bvon%2BHaimendorf%2Bpictures%26start%3D100%26um%3D1%26hl%3Den%26safe%3Doff%26sa%3DN%26rlz%3D1R2ADFA_enES368%26ndsp%3D20%26biw%3D1003%26bih%3D486%26tbs%3Disch:1ei=7VxUTN7wD9GbOJG3kJ8O Fotos - Apatani]/ref i més de 100 hores de filmacions en 16 mm, documentant la vida de cultures poc conegudes que es trobaven a punt de desaparèixer o de canviar profundament. Les seves obres més importants són:
* Obres escrites:
** ''The Chenchus'' (1943) 
** ''The Reddis of the Bison Hills'' (1945) 
** ''The Raj Gonds of Adilibad'' (1948)
** ''Morals and merit'' (1967)refChristoph von Fürer-Haimendorf, ''Morals and merit: a study of values and social controls in South Asian societies''/ref 
** ''The Sherpas of Nepal'' (1964)
** The Bagoria Bhil (1964)refChristoph von Fürer-Haimendorf, Matthias Hermanns, ''Die religiös-magische weltanschauung der Primitivstämme Indiens.'' Band I. Die Bhagoria Bhil. Franz Steiner Verlag. Wiesbaden 1964./ref
** ''The Konyak Nagas'' (1969) 
** ''Return to the naked Nagas: an anthropologist's view of Nagaland'' 1936–1970 (1976)
** ''The tribes of India: struggle for survival'' (1982)
* Filmacions:
** ''The land of the Gurkhas'' (1957) 
** ''The land of Dolpo'' (1962)

==Referències==
{{Referències|2}}

==Bibliografia ==
* Alan Macfarlane  Mark Turin, ''Professor Christoph von Fürer-Haimendorf 1909-1995'', Bulletin of the School of Oriental and African Studies, University of London, vol. LIX, pt.3 (1996)
* [http://www.alanmacfarlane.com/TEXTS/FURER3.PDF Review: Christoph von Fürer-Haimendorf, ''Life among Indian tribes: the autobiography of an anthropologist'', Oxford University Press, Delhi, 1990]
* [http://www.seas.at/blog/wp-content/uploads/2008/04/rmvoelkerkunde.pdf Ralf Meßner, ''Christoph von Fürer-Haimendorf: Die Stellung der Naturvölker in Indien und Südostasien.'']

==Enllaços externs==
* [http://www.digitalhimalaya.com/collections/haimendorf/ Fürer-Haimendorf Collection]
* [http://www.soas.ac.uk/furer-haimendorf/archive/ The Fürer-Haimendorf Archive]
* [http://dart.columbia.edu/haimendorf/index.html The Fieldwork of Christoph von Fürer-Haimendorf ]
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Furer Haimendorf, Christoph Von}}
[[Categoria:Vienesos]]
[[Categoria:Etnòlegs]]</text>
      <sha1>s96boprww69e01dgv0m4xttz2mlt6fn</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>