<page>
    <title>Vladímir de Rússia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>69146</id>
    <revision>
      <id>13828094</id>
      <parentid>13757159</parentid>
      <timestamp>2014-07-15T01:19:35Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{polisèmia|Vladimir de Rússia (gran duc de Rússia)}}
{{Infotaula de reialesa
| name = Vladímir Cyrillovichbr /Влад́имир Кир́иллович Ром́анов {{ru}}
| title = Gran Duc de Rússia
| image =
| imgw = 200px
| caption = Grand Duc Vladímir Kirillovich of Rússia, portrait by Serge Ivanoff, Paris, 1944.jpg
| succession = Cap de la casa [[Dinastia Romànov|Romànov]]
| reign = 12 d'octubre de 1938 – 21 d'abril de 1992
| predecessor = Gran Duc [[Ciril de Rússia]]
| successor = Disputatbr[[Nicolau Romànov, príncep de Rússia|príncep Nicolau Romànovich]] o [[Maria de Rússia (cap de la casa imperial de Rússia)|Gran Duquessa Maria Vladimirovna]]
| spouse = Princesa [[Leonida Bagration de Mukhrani]]
| issue = [[Maria Vladimirovna]], Gran Duquessa de Rússia
| full name = Vladímir Cyrillovich Romànov
| house = Casa de Holstein-Gottorp-Romànov 
| father = [[Ciril de Rússia]]
| mother = [[Princesa Victoria Melita of Saxe-Coburg i Gotha]]
| birth_date = {{OldStyleDate|30 August|1917|17 August}}
| birth_place = [[Porvoo]], Finlàndia
| death_date = {{Death date and age|df=yes|1992|4|21|1917|7|30}}
| death_place = [[Miami]], [[Florida]] {{EUA}}
| place of burial = [[Grand Ducal Mausoleum]], [[Peter i Paul Fortress]], [[St. Petersburg]], Rússia
}}
'''Vladímir de Rússia''' o '''Vladímir Cyrillovich Romànov''' (30 d'agost de 1917, 17 d'agost del calendari julià, - 21 d'abril de 1992) fou Gran Duc de Rússia, cap de la família imperial russa i Emperador Titular i [[Autocràcia|Autòcrata]] de Totes les Rússies (històricament els estats moderns de [[Rússia]], [[Bielorússia]], [[Ucraïna]], el [[Kazakhstan]], [[Finlàndia]], [[Estònia]], [[Letònia]], [[Lituània]] i [[Polònia]]) des de 1938 fins a la seva mort.

== Joventut==
Al temps de néixer rebé el nom de príncep Vladímir Cyrillovich de Rússia a [[Porvoo]] al [[Gran Ducat de Finlàndia]], essent l'únic fill del Gran Duc [[Ciril de Rússia]] i [[Victòria Melita del Regne Unit|Victòria Feodorovna]]. Els avis paterns de Vladímir eren el Gran Duc [[Vladimir de Rússia (gran duc de Rússia)|Vladímir Alexandrovich de Rússia]] i la Gran Duquessa [[Maria de Mecklenburg-Schwerin (gran duquessa de Rússia)|Maria Pavlovna]]. Els seus avis materns eren [[Alfred del Regne Unit (duc de Saxònia-Coburg Gotha)]] i la Gran Duquessa [[Maria de Rússia (duquessa de Saxònia-Coburg Gotha)|Maria de Rússia]].

La família de Vladímir havia fugit a [[Finlàndia]] després de la [[Revolució Russa]] de 1917. La seva família deixà Finlàndia el 1920,ref{{ref-notícia|títol=Soviet Turmoil; Dust Off the Throne? Shine Up the Crown? A Romanov Muses |url=http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9D0CEED61E3CF933A0575BC0A967958260 |editorial= [[New York Times]] |data= 30 agost 1991 |consulta= }}/ref passant a [[Coburg]], Alemanya. El 8 d'agost de 1922 el pare de Vladímir fou declarat curador del tron rus. Dos anys més tard, el 31 d'agost de 1924, el seu pare assumí el títol d'Emperador i Autòcrata de totes les Rússies.ref name=adg{{ref-llibre |any=1998 |editorial=Almanach de Gotha |edició=182a ed.|títol = Almanach de Gotha |pàgines=214 }}/ref Amb l'ascens del seu pare al títol imperial a Vladímir li fou concedit el títol de [[tsetsarevitx]] (hereu aparent) i Gran Duc amb el tractament d'Altesa Imperial. El 1930 la seva família marxà d'Alemanya a [[Saint-Briac-sur-Mer]], França on el seu pare establia la seva [[Cort (noblesa)|cort]].ref name=Cyril{{ref-notícia|títol=Grand Duke Cyril Dies In Paris Exile |editorial=New York Times |pàgina=23 |data= 13 octubre 1938 }}/ref

Durant els anys 1930 Vladímir visqué durant un temps a Anglaterra on estudià a la [[Universitat de Londres]]ref name=Cyril/ treballant en la fàbrica d'equipament agrícola Blackstone de [[Lincolnshire]]. Més tard retornà a França mudant-se a [[Bretanya]] on esdevingué [[terratinent]].ref name=obit{{ref-notícia|nom=Dennis |cognom=Hevesi |títol=Grand Duke Vladimir Dies at 74; Pretender to the Throne of Russia |url=http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9E0CEED8113AF931A15757C0A964958260 |editorial= [[New York Times]] |data= 22 abril 1992 |consulta= }}/ref

==Hereu rus i Segona Guerra Mundial==
[[File:Vladimir Cyrillovich, Grand Duke of Russia.JPG|thumb| Vladímir Cyrillovich (segon per la dreta) amb els seus pares i sa germana [[Kira Romànova]] ]]
A la mort del seu pare el 12 d'octubre de 1938, Vladímir assumí la direcció de la família imperial russa.ref name=adg/ El 1938 hi hagué suggeriments que se'l faria regent d'[[Ucraïna]] però rebutjà la idea, dient que no ajudaria a dissoldre Rússia.ref name=obit/ 

Durant la Segona Guerra Mundial, Vladímir estava vivint dins [[Saint-Briac-sur-Mer]] a [[Bretanya]]. El 1942, Vladímir i el seu entorn foren traslladats a un [[camp de concentració]] a [[Compiègne]] després que es negués a emetre un manifest que comminava als emigrants russos per tal que donessin suport a la guerra de l'[[Alemanya nazi]] contra la [[Unió Soviètica]].ref name=obit/

El 1944 l'[[wehrmacht|exèrcit alemany]] traslladà a la família cap a l'interior per por a una invasió per la costa. Els alemanys els estaven duent a París, quan fou donada l'ordre de conduir-los [[Wittel]]. Fins i tot Wittel demostrava ser insegur, així que foren traslladats a Alemanya. Vladímir vivia en un castell propietat del marit de la seva germana gran [[Maria Kirillovna]] en [[Amorbach]], [[Baviera]] fins al 1945. Després de la derrota d'Alemanya, Vladímir tenia por per continuar vivint a Alemanya per por de ser capturat pels [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|soviètics]]. Vladímir llavors es traslladà a Àustria i prop de la frontera de [[Liechtenstein]]. Intentava moure's amb l'exèrcit del general [[Boris Smyslovsky]] i creuar la frontera, però ni Liechtenstein ni Suïssa no li emetria un [[visat]] de sortida, així es quedà a Àustria on visqué en la zona d'ocupació americana.

La tia materna de Vladímir, la princesa [[Beatriu del Regne Unit (duquessa de Galliera)|Beatriu d'Orléans-Borbó]], li assegurà un visat espanyol. Posteriorment visqué a [[Sanlúcar de Barrameda]] (província de Cadis, Espanya).

==Postguerra i núpcies==
Després de la guerra passà gran part del seu temps vivint a [[Madrid]], però amb estades freqüents en la seva propietat a [[Bretanya]], així com a París.

Vladímir es casà amb la princesa [[Leònida Bagration Mukhrani]] el 13 d'agost de 1948 a [[Lausana]]. La llei de la casa de Romànov manava que només els fills producte d'un matrimoni entre iguals entre un príncep Romànov i una princesa d'una altra família reial, no simplement [[Noblesa|nobles]], són elegibles per a ser inclosos en la línia imperial de successió; els fills de [[matrimoni morganàtic|matrimonis morganàtics]] s'exclouen de la successió. Encara que la dinastia de Leònida, els [[Bagratuni#Bagràtides de Geòrgia|Bagrationi]], havien estat reis a [[Geòrgia]] des del primer període medieval, la branca de Leònida no havia estat regnant en la línia masculina com a [[Regne de Geòrgia|Reis de Geòrgia]] des de 1505 i des de llavors havia estat simplement noblesa russa.refMassie, pàg. 268 /ref Per això sorgí alguna controvèrsia pel que fa a si el matrimoni de Vladímir amb Leònida era entre iguals o morganàtic, i per això si la seva reclamació al tron imperial passaria a la seva filla [[Maria de Rússia (cap de la casa imperial de Rússia)|Maria]] o fora de la seva branca de la família a la seva mort. La posició tant de Vladímir com de Maria és que el matrimoni era igual, i la reclamació de Vladímir passà a Maria. La gran Duquessa Leònida Georgievna, la filla del cap de la casa reial de Geòrgia, S.A.R Príncep Jordi Alexandrovich Bagration-Mukhrani. L'estatus reial de la Casa de Bagration era permanentment reconeguda per Rússia al [[tractat de Georgievsk]] de 1783 i fou confirmat pel Decret de 5 de desembre de 1946 emès pel cap de la casa imperial russa.

Els caps de les altres branques de la família imperial, els prínceps [[Vsevolod Ioannovich]] (Konstantinovichi), [[Roman Petrovich]] (Nikolaevichi) i [[Andrei Alexandrovich]] (Mihailovichi) escriviren a Vladímir el 1969 dient que s'havia casat desigualment i que la seva muller no era d'estatus més alt que les mullers dels altres prínceps Romànov.ref name=Massie269Massie p 269/ref

El 1952 visità els poders occidentals per tal fer la guerra contra la Unió Soviètica. El 23 de desembre de 1969 Vladímir promulgà un decret controvertit per la qual cosa en cas que premori els Romànovs mascles, reconeixia com a dinasta llavors la seva filla Maria que esdevindria la Curadora del Tron Imperial.ref name=MariaI{{ref-web|url=http://www.imperialhouse.ru/eng/imperialhouse/chipdom/maria.html |títol=Maria I Wladimirovna |consulta= |editor=imperialhouse.ru }}/ref Això s'ha vist com un intent de Vladímir per assegurar que la successió romangués en la seva branca de la família imperial,refMassie p 263/ref mentre els caps de les altres branques declaraven que les accions de Vladímir eren il·legals.ref name=Massie269/ 

Vladímir pogué visitar Rússia el novembre de 1991 quan fou convidat a visitar [[Sant Petersburg]] pel seu Alcalde [[Anatoli Sobtxak]].ref name=obit/

== Mort i disputa de successió ==
El Gran Duc Vladímir morí d'un [[Infart miocardíac|atac de cor]] mentre encarava una reunió de parlar amb banquers i inversors espanyols a [[Miami]], [[Florida]], Estats Units el 21 d'abril de 1992. El seu cos fou retornat a Rússia i enterrat amb plena pompa i esplendor a la [[Fortalesa de Sant Pere i Sant Pau]] a [[Sant Petersburg]], el primer Romànov a ser honrat des de la Revolució Russa. Tanmateix, la premsa anava amb compte en manifestar que el funeral honorable era vist per la societat civil i les autoritats russes com una obligació cap a la família de Romànov més que un pas una restauració de la monarquia. Segons un portaveu governamental, era una manera de netejar la nostra culpabilitat. Com no era un nét d'un Emperador el seu títol reclamat de Gran Duc de Rússia provocava problemes per a la inscripció de la seva tomba.ref{{ref-notícia|nom=Serge |cognom=Schmemann |títol=With Old-World Pageantry, Russians Bury a Romanov |url=http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9E0CE0D6173DF933A05757C0A964958260sec=spon=pagewanted=1 |editorial= [[New York Times]] |data= 30 abril 1992 |consulta= }}/ref

Després de la seva mort, la seva filla [[Maria de Rússia (cap de la casa imperial de Rússia)|Maria]] assumia l'encapçalament de la família imperial russa segons la interpretació de la seva línia dels drets sobre la casa russa. Això fou discutit per [[Nicolau Romànov]], Príncep de Rússia, que assumí també per a si mateix l'encapçalament de la família imperial russa a la mort del Gran Duc Vladímir.ref{{ref-web|url=http://www.nikolairomanov.com/presentation/index.html |títol=Nikolai Romanov Prince of Russia Presentation |data= 26 setembre 2002 |consulta= |editor=nikolairomanov.com }}/refref{{ref-notícia|títol=Letter: A Romanoff perspective on Russian pretenders |url=http://www.highbeam.com/doc/1P2-4681177.html |editorial= [[The Independent]] |data= 13 octubre 1994 |consulta= }}/ref La posició de Nicolau és que ell pertany a la línia dinasta masculina superior després de la mort de Vladímir ja que creu que els fills dels grans ducs de Rússia que no són casats per igual, no serien dinastes, mentre els prínceps de Rússia només s'havien de casar amb gent de bona posició i que els seus fills serien dinastes.ref{{ref-web|url= http://www.chivalricorders.org/royalty/gotha/russuclw.htm |títol=The Russian Imperial Succession |consulta= |cognom=Horan |nom=Brien Purcell |data= setembre 1998 }}/ref
La posició de la Gran Duquessa Maria Vladimirovna com a Cap de la Casa Imperial és admesa per la majoria de les organitzacions de monàrquiques russes i per la majoria de caps de cases reials que continuen mantenint relacions amb la casa imperial. segons [[Guy Stair Sainty]].ref[http://www.chivalricorders.org/royalty/gotha/russucc.htm The Russian Succession!--Bot generated title--]/ref (l'Associació Familiar Romànov, que el cosí de la reclamació de Maria Nicolau per ser cap de la Casa de Romànov, creu que el matrimoni era morganàtic.)

El Gran Duc era també el Duc titular de [[Holstein-Gottorp]], un títol tingut pels tsars des de 1773. Així com Holstein-Gottorp demanava un hereu masculí, hi ha un cert debat pel que fa a qui succeïa Vladímir. El títol es diu normalment que ha estat heretat pel seu cosí príncep Paul Dimitrievich Romànovsky-Ilyinsky (un americà que preferia utilitzar el nom [[Paul Ilyinski]] i era Alcalde de [[Palm Beach]], Florida).ref{{ref-web|url=http://pages.prodigy.net/ptheroff/gotha/russia.html |títol=Russia |consulta= |cognom=Theroff |nom=Paul |editor=Online Gotha |urlarxiu= http://web.archive.org/web/20080315225724/http://pages.prodigy.net/ptheroff/gotha/russia.html !-- Bot retrieved archive -- |dataarxiu= 15 març 2008}}/ref El Gran Duc que Vladímir sembla ser l'última persona per haver utilitzat de fet el títol.

== Títols==
Per ordre cronològic:
* 30 d'agost - 30 agost 1924 de 1917 / 21 d'abril de 1992: la Seva Altesa Príncep Vladímir Cyrillovich de Rússia
* 31 d'agost - 12 octubre 1938 de 1924: S'Altesa Imperial [[Tsarévitx]] Vladímir Cyrillovich de Rússia
* 12 d'octubre - 21 abril 1992 de 1938: S'Altesa Imperial Gran Duc Vladímir Cyrillovich de Rússia
** Pretendent: Sa Majestat Imperial L'Emperador i Autòcrata de totes les Rússies 
* ''Protecteur d'Union des Descendants des Commandeurs Hereditaires et Chevaliers du Grand Prieure Russe de l'[[Orde de Sant Joan de Jerusalem|Ordre de St. Jean de Jerusalem]].''
* Vladímir Kyrillovich Romànov, el seu títol civil a en la Rússia Soviètica durant la seva existència.

== Ascendència ==
{{ahnentafel top|width=100%}}
{{ahnentafel-compact5
|style=font-size: 90%; line-height: 110%;
|border=1
|boxstyle=padding-top: 0; padding-bottom: 0;
|boxstyle_1=background-color: #fcc;
|boxstyle_2=background-color: #fb9;
|boxstyle_3=background-color: #ffc;
|boxstyle_4=background-color: #bfc;
|boxstyle_5=background-color: #9fe;
|1= '''Vladímir Cyrillovich, Gran Duc de Rússia'''
|2= [[Ciril de Rússia]]
|3= Princesa [[Victòria Melita del Regne Unit]]
|4= Gran Duc [[Vladimir de Rússia (gran duc de Rússia)|Vladímir de Rússia]]
|5= Duchess [[Maria de Mecklenburg-Schwerin]]
|6= [[Alfred del Regne Unit (duc de Saxònia-Coburg Gotha)|Alfred del Regne Unit]]
|7= Gran Duquessa [[Maria de Rússia (duquessa de Saxònia-Coburg Gotha)|Maria de Rússia]]
|8= [[Alexandre II de Rússia]]
|9= Princesa [[Maria de Hessen-Darmstadt]]
|10= Gran Duc de [[Frederic Francesc II de Mecklenburg-Schwerin]]
|11= Princesa [[Augusta Reuss de Köstritz]]
|12= príncep [[Albert de Saxònia-Coburg Gotha]]
|13= [[Reina Victòria del Regne Unit]]
|14= [[Alexandre II de Rússia]] 
|15= [[Maria de Hessen-Darmstadt]] 
|16= [[Nicolau I de Rússia]]
|17= [[Carlota de Prússia (tsarina de Rússia)|Carlota de Prússia]]
|18= Gran Duc [[Lluís II de Hessen-Darmstadt]]
|19= Princesa [[Guillemina de Baden]]
|20= [[Pau Frederic]], Gran Duc de Mecklenburg-Schwerin
|21= Princesa [[Alexandrina de Prússia]]
|22= Príncep Enric LXIII Reuss de Köstritz
|23= Comtessa Eleonor de Stolberg-Wernigerode
|24= [[Ernest I de Saxònia-Coburg Gotha]]
|25= Princesa [[Lluïsa de Saxònia-Gotha-Altenburg]]
|26= Príncep [[Eduard del Regne Unit (duc de Kent i de Streathem)|Eduard del Regne Unit]], Duc de Kent and Strathearn
|27= Princesa [[Victòria de Saxònia-Coburg Saalfeld]]
|28= [[Nicolau I de Rússia]] 
|29= Princesa [[Carlota de Prússia (tsarina de Rússia) |Carlota de Prússia]] 
|30= [[Lluís II de Hessen-Darmstadt]] 
|31= Princesa [[Guillemina de Baden]] 
}}
{{ahnentafel bottom}}

== Referències==
{{Referències|2}}

==Bibliografia==
* {{ref-llibre|cognom = Massie |nom = Robert K. |títol = The Romanovs The Final Chapter |any = 1995 |editorial = Jonathan Cape |isbn = 0-224-04192-4 }}
{{Commons category|Vladimir Cyrillovich, Grand Duke of Russia}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Vladimir De Russia}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Imperi Rus]]
[[Categoria:Nobles russos]]
[[Categoria:Ducs]]
[[Categoria:Finlandesos]]
[[Categoria:Orde de Sant Joan de Jerusalem]]
[[Categoria:Casa de Holstein-Gottorp-Romànov]]
[[Categoria:Reial Orde Victorià]]
[[Categoria:Pretendents]]</text>
      <sha1>74ktc3ji4hlrhd6i0k1bikgtyt3n4cu</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>