<page>
    <title>Potez 540</title>
    <ns>0</ns>
    <id>691635</id>
    <revision>
      <id>13757357</id>
      <parentid>13507395</parentid>
      <timestamp>2014-07-06T15:53:05Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot posa sintaxi correcta al tag br</comment>
      <text>{{Fitxa d'aeronau
 |nom = Potez 540 “''Taüt Volador''”
 |tipus = Bombarder – Observació - Transport
 |fabricant = Aéroplanes Henry Potez [[Aubervilliers]]
 |imatge = Image:Potez 54.jpg
 |peu de foto = Le multiplace de combat Potez 54 (deux Hispano-Suiza 650 CV)
 |dissenyador = Louis Corolla
 |primer vol = 14 de novembre de [[1933]]
 |introduït = 25 de novembre de [[1934]]
 |retirat = [[1944]]
 |estat = [[França]] (Armée de l'Air )
 |usuari ={{bandera|França}} [[França]] ( Armée de l'Air )
 |altres usuaris = {{bandera|Romania}} [[Romania]] br/ {{bandera|the Second Spanish Republic}} [[Segona República Espanyola ]]
 |producció = [[França]] Potez – Blériot – Latécoère - Breguet
 |unitats construïdes = uns 270
 |cost unitari = 
 |variants amb el seu propi article = 6
}}
El '''Potez 540''' va ser un [[bombarder]] francès desenvolupat a principis dels anys 1930. Ideat per l'''[[Armée de l'Air]]'' com una  fortalesa volant capaç de defensar-se dels [[caça (aviació)|caces]] enemics per si sola aquest model va ser provata la [[Guerra Civil Espanyola]] on va demostrar un baix rendiment i múltiples defectes que feien inviable la concepció inicial. Donades les seves característiques i pel fet d'anar quasi sempre sense escorta, es va guanyar el sobrenom de “Taüt volador”.{{CN|data=abril de 2014}}

== Història ==

El disseny va sorgir com a desenvolupament de la idea de bombarder invulnerable preconitzada pel general [[Giulio Douhet]] sobre el domini del aire. Aquesta concepció es va demandar en l'especificació del Parlament Francès que cercava una renovació total dels antic bombarders biplans de ''l'Armée de l'Air''. Aquesta especificació cercava un avió polivalent, capaç de tasques '''BCR''' ( Bombardeig, caça i reconeixement), amb 4 a 5 tripulants, capaç de transportar 1 [[tona (unitat)|tona]] de bombes, amb un sostre operatiu d'uns 4.000 [[Metre|metres]] i un radi d'acció de 1.000 [[km]]. En el marc d'aquest programa es van provar els dissenys ''Breguet 460'', ''Farman F.420'' i ''Bloch MB.130'', 

Va ser a última hora quan l'enginyer ''Louis Corolla'' de l'empresa ''Aéroplanes Henry Potez'' es va presentar amb el prototip particular (sense ajudes estatals ) '''Potez 54''' que es va envolar per primera vegada el 19 de novembre de [[1933]], realitzant-se diverses proves, i canviant el doble el doble timó original per un timó únic. Finalment va guanyar el concurs, fent que les comandes que ja s'havien fet a la casa Breguet fossin cancel·lades.refAvions Legendaries - Potez 540 - [http://www.avionslegendaires.net/potez-540.php]/ref

Era una rara barreja de conceptes nous i antics: era un monoplà d'ala alta, tenia una cabina de pilotatge tancada i [[torreta|torretes]] pels artillers defensius, el [[tren d'aterratge]] era semi-retràctil a dins les góndoles dels motors. Per contra presentava un voluminós fuselatge de secció quadrada de construcció a base de fusta i tela, amb ales amb estructura metàl·lica i també cobertes de tela. Una xarxa de cables suportava les góndoles dels motors i els timons de profunditat, d'incidència regulable des de la cabina. També disposava d'un bon equip de ràdio, càmeres d'enfocament oblic i vertical, navegació nocturna, equip d'oxígens per grans altituds i dipòsits de combustible auto-segellants. De la part inferior de les seccions de l'ala, que unien les góndoles amb el fuselatge, hi penjaven els 4 suports per a bombes (2 per ala). Cadascun amb una capacitat màxima de 225 [[Kg]]. Així mateix comptava amb una bodega de bombes interna on es podien encabir 10 bombes de 55 kg.

L'avió estava propulsat per dos motors [[Hispano Suiza]] 12Xirs/12Xjrs (l'un amb gir cap a la dreta i l'altre cap a l'esquerra) de 720 [[Cavall de vapor|CV]] a 3.950 metres, que inicialment accionaven [[hèlix]]s de fusta de dues pales. Tot i que en la versió de producció es va optar hèlixs metàl·liques de 3 pales, amb pas regulable marca ''Ratier''. Una cosa que es va intentar, pro no es va acabar aconseguint de forma satisfactòria va ser una frenada correcte.

== Dades tècniques ( Potez 540 ) ==
*'''Llargada''': 16,2 metres
*'''Amplada''': 22,1 metres
*'''Altura''': 3,88 metres
*''' Pes en vuit''' : 3.785 Kilograms, '''Pes a l'envol''' : 5.950 kilograms
*'''Velocitat màxima''' : 310 Km/h 
*'''Sostre de vol''' : 5.200 metres, '''Autonomia''' : 1.250 kilòmetres 
*'''Tripulació''' : 4-5 persones, pilot, navegant (opcional) i 3 artillers 
*'''Armament''' : 3 [[metralladora|metralladores]] '''MAC 34''' de calibre 7,5 mm, en [[torreta|torretes]] frontal, dorsal i ventral, la qual es podia escamotejar elèctricament. 4 bombes de 225 [[Kg]] i fins a 10 bombes de 55 [[Kg]] en una bodega interior.ref Aviastar ( Virtual Aircraft Museum ) – Potez 540 - [http://www.aviastar.org/air/france/potez-540.php]/ref

==Teatres d'Operacions==
===Espanya===
A l'Espanya republicana van arribar 5 aparells entre el 15 i el 18 d'agost del [[1936]]. Aquests van ser importats de França via [[Tolosa de Llenguadoc]] però sense armament ni equipament per les pressions del partit majoritari de l'oposició ''Front Populaire'' (dreta francesa). Finalment, tot i les pressions contràries, es van arribar a importar fins a 20 aparells d'aquest tipus. Tot i això forces aèries republicanes ([[FARE]]) no va tindre mai operatius més de 6 avions, ja sigui per manca de recanvis o per avaries.

Es va formar de seguida a [[Barcelona]] ''l'Esquadrilla Espanya'' comandada per ''André Malraux'', membre del Comitè Antifeixista, i gràcies al suport de ''Jean Moulin'' que recavava finançament i pilots. Aquesta esquadrilla es va traspassar a [[Madrid]] amb 5 bombarders i caces [[Nieuport 52]] de cobertura. Aquesta unitat va aconseguir gestes importants al començament de la guerra com el bombardeig per sorpresa de l'[[aeroport]] d'[[Olmedo]], l'11 de setembre de [[1936]]. Però el 5 d'octubre ja no quedava ni un sol avió en condicions de vol, tot i que el 15 d'octubre van arribar 6 aparells més. 

La història d'aparells abatuts ja sigui per la caça enemiga o per l'artilleria antiaèria es llaga, igual que la de pírriques accions sobre objectius militars dutes a terme per aquests aparells, que precisament per el seu volum, construcció, baixa velocitat i poca cobertura i se'ls va conèixer com els ''Taüts Voladors''. Començant a desfer el que es va corroborar durant la [[Segona Guerra Mundial]], que les fortaleses volants no eren viables.refUsuarios Multimania – Potez 540 - [http://usuarios.multimania.es/mrodval/fi1684.htm]/ref

L'octubre de [[1936]] van arribar els bombarders soviètics [[Tupolev SB-2]], més moderns i ràpids, hi van substituir ràpidament tant als '''Potez''' com als '''Bloch 200/210'''. Tot i això els pilots i enginyers russos van admirar algunes característiques del Potez 540 com els dipòsits de carburant auto-segellants, que els '''Tupolev''' no equipaven.refAsociación de Aviadores de la República – Potez 540 – [http://www.adar.es/potez.htm]/ref No hi ha constància que cap dels Potez 540 sobrevisqués a la guerra.

===França===
A ''l'Armée de l'Air'' es va entregar el primer prototip el 25 de novembre de [[1934]]. Tot seguit va seguir una comanda de 4 aparells més, equipats amb un nou model de motor '''Lorrain Petrel Hdrs/Hers''' de 720 [[Cavall de vapor|CV]] i una posterior de 6 més, tots ells de 5 tripulants. Seguint un patró de petites comandes, no totes servides per Potez, es va arribar a entregar l'any [[1937]] la quantitat de 240 aparells, que van constituir els Grups I/54 de [[Le Bourget]], Gr I/33 a [[Nancy]], Gr I/55 a [[Lió]], Gr ''de Reconnaissance Autonome'' de [[Cazaux (Arieja)]] i el Grup II/33. Realitzant vols de reconeixement secrets damunt de les fronteres Alemanyes i Italianes.refWar2 Hobby (preview) - Potez 540 - [http://www.war2hobby.cl/previews.php?id=146]/ref

A la [[Guerra Civil Espanyola]] es va fer palesa la seva vulnerabilitat davant dels aparells de caça enemics i per això van anar derivant-se a unitats secundàries a les colònies franceses a [[Àfrica|l'Àfrica]]i l'[[Indoxina francesa]] ( actuals [[Vietnam]], [[Laos]] i [[Cambodja]]).

Tot i això l'any [[1939]] encara es disposava de 109 aparells que van ser reorganitzats. Aquests es van fer servir sobretot per missions de transport, sent donats de baixa definitivament en [[1944]].

===Romania===
A la ''Fortele Aeriene Regale ale României'' es van entregar l'any [[1935]] 10 aparells del model '''543''' amb motors '''Gnome et Rhône 14Kdrs''' [[Motor de combustió interna#Arquitectura|de 14 cilindres en estrella]] (7+7) de 860 [[Cavall de vapor|CV]], seguits d'un altra comanda de 8 aparells més, acabats de servir l'any [[1939]].

== Models ==
*'''Potez 54'''
Primer prototip amb timons dobles i [[canó automàtic]] dorsal '''Hispano S9''' de calibre 20 mm. Transformat després en model '''540''' i entregat a ''l'Armée de l'Air'' després de les avaluacions.
 
*'''Potez 540'''
Model de sèrie amb un sol timó de direcció i equipat amb motors de refrigeració líquida i [[Motor de combustió interna#Arquitectura|12 cilindres en V]] '''[[Hispano Suiza]] 12Xirs/Xjrs''' (sentit de gir invers) de 720 [[Cavall de vapor|CV]]. 

*'''Potez 541'''
Prototip equipat amb motors de refrigeració per aire '''Gnome Rhône 14Kdrs''' [[Motor de combustió interna#Arquitectura|de 14 cilindres en estrella]] ( 7+7 ) de 860 [[Cavall de vapor|CV]].

*'''Potez 542'''
Sèrie d'aparells equipats amb motors '''Lorraine Petrel 12Hdrs/12Hers''' (sentit de gir invers) de refrigeració líquida i [[Motor de combustió interna#Arquitectura|12 cilindres en V]] de 720 [[Cavall de vapor|CV]].

*'''Potez 543'''
Sèrie d'exportació per [[Romania]] amb motors de refrigeració per aire '''Gnome Rhône 14Kdrs''' [[Motor de combustió interna#Arquitectura|de 14 cilindres en estrella]] (7+7) de 860 [[Cavall de vapor|CV]].

*'''Potez 544'''
Prototip provinent de motoritzar un '''542''' amb '''[[Hispano Suiza]] 12Ybrs''' de refrigeració líquida i [[Motor de combustió interna#Arquitectura|12 cilindres en V]] de 860 [[Cavall de vapor|CV]] i equipatge especial fotogràfic, sense armament.

== Vegeu també ==
*[[L'Aviació durant la Guerra Civil Espanyola]]
*[[Heinkel He 111]]

==Referències==
references/

==Bibliografia==
* ''The Illustrated Encyclopedia of Aircraft'' (Part Work 1982-1985). Orbis Publishing.  

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Potez 540}}
* Imatge del Potez 540 a Live Journal - [http://pics.livejournal.com/lord_k/pic/0076htt5]
* Imatge del Potez 540 a 2ieme Guerre - [http://www.2iemeguerre.com/avions/images/potez540.jpg]
* Vídeos del Potez 540 a You Tube: Aterratge forçós prop d'unes vinyes franceses en {{fr}} -[http://www.youtube.com/watch?v=AL1I2egp428]

[[Categoria:Avions de la Guerra Civil Espanyola]]
[[Categoria:Bombarders]]
[[Categoria:Avions militars de França]]</text>
      <sha1>nq9t2o063jsrd38cvd0hbavvhxlw2cj</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>