<page>
    <title>Joan Peiró i Belis</title>
    <ns>0</ns>
    <id>69409</id>
    <revision>
      <id>13935084</id>
      <parentid>13924268</parentid>
      <timestamp>2014-08-12T10:30:10Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>QuimGil</username>
        <id>132002</id>
      </contributor>
      <comment>Plantilla:Anarquisme al final. Part del redisseny de la plantilla. Vegeu [[Plantilla_Discussió:Anarquisme#Una_plantilla_més_discreta_i_utilitzable]]</comment>
      <text>{{Infotaula persona
| nom = Joan Peiró i Belis
| imatge = 
| peu = 
| data_naix = {{Data naixement|1887|2|18}} 
| lloc_naix = [[Sants]] ([[Catalunya]])
| data_mort = {{Data defunció i edat|1942|7|24|1887|2|18}} 
| lloc_mort = [[Paterna]]
| altres_noms = 
| conegut_per = 
| coneguda_per = 
| ocupació = Polític i sindicalista
}}
'''Joan Peiró i Belis''', nat el [[18 de febrer]] de [[1887]] al municipi de [[Sants]] (actualment [[Barcelona]]) i afusellat per les [[dictadura franquista|autoritats franquistes]] el [[24 de juliol]] de [[1942]] a [[Paterna]]. Fou un [[Anarcosindicalisme|sindicalista anarquista]], secretari general de la [[CNT]] en els anys 20 i ministre d'Indústria durant la [[Segona República Espanyola]].

Als 8 anys començà a treballar en una fàbrica de vidre barcelonina i no va aprendre a llegir i a escriure fins als 22. Va seguir treballant en el sector del vidre, i juntament altres companys fundà la Cooperativa [[Cristalleries de Mataró]], que mai abandonaria. La cooperativa del vidre oferia diferents serveis als associats: classes de primera ensenyança als seus fills; socors mutus en cas de necessitat per malaltia; un fons de redempció de quintes; el cafè de la cooperativa era un lloc de reunió on els associats gaudien de preus ajustats i en una petita sala de teatre adjacent se celebraven actuacions musicals i conferències.ref{{ref-llibre|cognom=Albaladejo, Zambrana|nom=J.,J.|títol=Inicis d'un sindicalista llibertari: Joan Peiró a Badalona 1905-1920|lloc=|editorial=Edicions fet a mà associació d'agitació cultural|any=2005|isbn=84-933585-3-3}}/ref El [[1907]] es va casar amb Mercè Olives, obrera tèxtil, amb la que va tenir 3 fills (Joan, Josep i Lliberto) i 4 filles (Aurora, Aurèlia, Guillermina i Mercè).

== Militància sindical ==
Segons ell mateix, la seva militància sindical es va iniciar el 1906,ref{{ref-llibre|títol=El Viejo topo|url=http://books.google.com/books?id=-V07AQAAIAAJ|any=2005|editorial=Iniciativas Editoriales|llengua=castellà|pàgines=p. 59}}/ref començant a tenir càrrecs de responsabilitat entre [[1915]] i [[1920]], com ara secretari general de la Federación Española de Vidrieros y Cristaleros (1916-1920) i director de les publicacions La Colmena Obrera (òrgan dels sindicats de [[Badalona]]) i El Vidrio (portaveu dels vidriers federats). La seva agudesa intel·lectual el va portar més endavant a ser director del diari [[Solidaridad Obrera (diari)|Solidaridad Obrera]] (1930) i també de la [[Revista Catalunya]] (1937).

Molt influenciat pel sindicalisme revolucionari francès, començà a tenir tasques de responsabilitat a la [[CNT]] després del [[Congrés de Sants]] (1918) de la [[Confederació Regional del Treball de Catalunya]]. Gràcies a la seva capacitat de treball, dots de organitzador i gran prestigi, va ocupar els més alts càrrecs en aquesta organització. En el Congrés de La Comèdia (1919) defensà les federacions d'indústria, que foren rebutjades en aquella ocasió.

Va viure els anys més agitats de l'activitat sindical, els esdeveniments ocorreguts després de la [[Vaga_de_la_Canadenca#La_vaga_del_1919|vaga del 1919]], on la CNT demostrà el seu poder d'organització i agitació sindical, aconseguint la [[jornada de vuit hores]]. La posterior resposta de la patronal amb el [[pistolerisme]], que va causar la mort d'assenyats sindicalistescom [[Pau Sabater]] el 1919, [[Evelio Boal]] el 1921 i [[Salvador Seguí i Rubinat|Salvador Seguí]] «El noi del sucre» l'any 1923, va obligar Joan Peiró a passar llargues temporades amagat i a la presó.

== Els anys vint ==
Durant els [[anys 1920|anys vint]] va patir la repressió desencadenada per l'estat i la patronal en contra el moviment obrer. L'any 1920 va sofrir dos atemptats i fou detingut i empresonat a [[Sòria]] i a [[Vitòria]].

L'any [[1922]] fou elegit secretari general de la [[CNT]]. Durant la seva gestió es va celebrar la Conferència de [[Saragossa]], en què es va aprovar la sortida de l'organització de la Internacional Sindical Roja i la seva afiliació a la reconstituïda Associació Internacional dels Treballadors ([[AIT]]). En aquesta mateixa conferència Peiró defensà amb [[Salvador Seguí i Rubinat|Salvador Seguí]], [[Angel Pestaña]] i [[Josep Viadiu]] la moción política, molt criticada per els sectors més ortodoxos de l'organització.

Es va establir a [[Mataró]] el [[1922]] i el [[1925]] va dirigir la constitució de la Cooperativa [[Cristalleries de Mataró]] que ja havia intentat organitzar amb anterioritat. Amb la dictadura de [[Miguel Primo de Rivera|Primo de Rivera]] la CNT va quedar il·legalitzada, les seves seus van ser censurades i les seves publicacions van ésser suspeses. Molts dels seus militants foren detinguts, i Peiró fou empresonat els anys [[1925]], [[1927]] i [[1928]]. Aquest darrer any fou novament elegit Secretari General de la CNT. Va criticar a la [[UGT]] per la seva defensa de jurats mixtes durant aquella dictadura i també a Pestaña, amb el qual per altra banda coincidia en altres aspectes. També va criticar al sector més [[anarquista]] del sindicat, i malgrat que es va afiliar a la [[FAI]] mai hi va militar, defensant al contrari una organització de masses més [[sindicalista]], i oposant-se als grups d'acció i a les minories de militants dirigents.

En els seus articles mostra una actitud crítica tant contra els pistolers contractats per la patronal per minvar el moviment obrer, com contra les bandes de pistolers pròximes a la CNT, el que es va anomenar anarquisme terrorista. ''“Els que assassinen gairebé diàriament, els que són essència i puntal del sindicat lliure, els que vesteixen gavardina i cobren de les patronals, no són obrers, fa temps que van deixar de ser-ho per convertir-se en professionals del crim.”''

== República i Guerra Civil ==

L'any [[1930]] va signar el manifest de Intel·ligència Republicana i va rebre nombroses crítiques internes que el van portar a retirar la seva signatura. Va seguir defensant les federacions d'indústria fins que en el congrés de la [[CNT]] del [[1931]] a [[Madrid]] va aconseguir un suport massiu davant les tesis [[FAI|faïstes]]. En aquest mateix congrés va donar suport a la ponència sobre la «Posició de la CNT envers les Corts Constituents» en la que es defensava que la [[Segona República Espanyola|proclamació de la República]] podria suposar un avanç per la classe treballadora. Aquesta ponència fou aprovada amb algunes modificacions malgrat l'oposició dels sectors faïstes que veien en aquesta un suport a la maquinària política burgesa.

També l'any [[1931]] va signar juntament amb 29 altres destacats cenetistes, entre els quals es trobava [[Angel Pestaña]], el Manifiesto Treintista, on s'analitzava la situació econòmica i social d'[[Espanya]] i es criticava tant al [[Segona República Espanyola|govern republicà]] com als sectors cenetistes més radicalitzats. La reacció d'aquests va provocar la dimissió de Pestaña del seu lloc en el comitè nacional de l'organització i la sortida dels sindicats de [[Sabadell]] als que posteriorment s'hi van afegir altres que van acabar constituint un bloc denominat «sindicats d'oposició». Tot i que Peiró va participar en aquesta escissió no va tenir responsabilitats destacades i va intentar establir ponts per evitar la ruptura definitiva. La unificació es va produir el [[1936]].

Després de l'[[Guerra Civil Espanyola|alçament]] dels militars rebels, Peiró va actuar de vicepresident del [[comitè antifeixista]] de [[Mataró]], enviant els seus fills al front, des del primer que es va allistar voluntàriament a la brigada d'Ascaso, fins a l'últim que va lluitar en l'anomenada “quinta del biberon” amb només 16 anys. Va defensar l'entrada de la CNT en els [[Generalitat de Catalunya|governs de Catalunya]] i [[Segona República Espanyola|Espanya]] i va plantejar una República Social Federal com a forma d'estat per a quan s'acabés la [[Guerra Civil Espanyola|guerra]].

Joan Peiró en aquest context escriu texts com ''“La causa de la Revolució i la franquesa”'' on denuncia els crims i els actes vandàlics, saquejos extorsions etc. Que s'estaven produint a Catalunya sota la revolució que s'havia iniciat després del cop d'estat, de la mateixa manera que no considera treballadors als partidaris i executors del pistolerisme sindical, tampoc considera verdaders revolucionaris als que es dediquen a ajusticiar al clergue, burgesos i altres ciutadans contraris políticament a la revolució, que no siguin feixistes, enemics del poble, perquè la revolució lluita només contra el feixistes, per als que no defensa cap impunitat ''“Impunitat? Res d'impunitat. Els enemics del poble, a la forca o a que siguin afusellats.”'' Però tan enemics del poble i de la revolució són el feixisme com els que es dediquen a aquests actes immorals a la rereguarda. De fet els qualifica d'amorals, lladres i assassins ''“amorals, els lladres i els assassins per professió i per instint”'' deshonrant als qui es juguen la vida en els fronts de guerra.

Amb García Oliver, Federica Montseny i López fou un dels quatre ministres anarquistes en el govern de [[Largo Caballero]], encarregat de la cartera d'Indústria. Des d'aquest lloc va elaborar el decret de confiscacions i intervenció en la indústria i va projectar la creació d'un banc de crèdit industrial, tot i que molts d'aquests projectes foren retallats o diluïts per [[Negrín]].
A la caiguda del govern de Largo Caballero va tornar a [[Mataró]] i a la Cooperativa [[Cristalleries de Mataró]], dedicant-se també a donar conferències sobre el seu pas pel govern i a publicar durs articles contra el [[PCE]] per les seves actuacions contra el [[Partit Obrer d'Unificació Marxista|Partit Obrer d'Unificació Marxista (POUM)]].

L'any 1937 va ser director de la primera publicació feta en català de la CNT la [[Revista Catalunya]].

L'any 1938 va entrar de nou en el govern, ara presidit per [[Negrín]], tot i que no amb el rang de ministre sinó de comissari general d'Energia Elèctrica, mantenint una actitud antiderrotista i proposant una certa revisió de l'[[anarcosindicalisme]] a la llum del desenvolupament, la revolució i la guerra.

== Exili, captura i mort ==
El [[5 de febrer]] de [[1939]] va travessar la frontera francesa, sent breument detingut a [[Perpinyà]], des d'on va anar a [[Narbona]] per reunir-se amb la seva família. Més tard va marxar a [[París]] amb l'objectiu de representar a la [[CNT]] en la Junta d'Ajuda als Refugiats Espanyols (JARE); la seva missió consistí a treure els refugiats cenetistes dels [[camps de concentració francesos]] i facilitar el seu trasllat a [[Mèxic]].

Després de la [[Segona Guerra Mundial|invasió nazi]] va intentar fugir, però fou detingut quan es dirigia a Narbona i retornat a París, on les autoritats franceses van emetre contra ell una ordre d'expulsió del país amb l'objectiu d'apartar-lo de l'acció de la [[Gestapo]] i així passar a la [[França de Vichy|zona no ocupada]] i després a Mèxic. Però va ser detingut un altre cop per les tropes nazis i portat a [[Trèveris]] ([[Alemanya]]).

El gener de [[1941]], el Ministeri d'Assumptes Exteriors [[franquisme|franquista]] va sol·licitar la seva extradició, que es va materialitzar a [[Irun]] el [[19 de febrer]] del mateix any, incomplint les lleis franceses i internacionals.

Se'l va traslladar a la Dirección General de Seguridad de [[Madrid]], on fou interrogat i sotmès a mals tractes (va perdre diverses dents). Iniciat el procés i ajornat excepcionalment, se'l va traslladar a [[València]] l'abril de [[1941]]. El desembre d'aquest any es va obrir el procés sumarial, un dels informes policials que es van demanar en el consell de guerra que el duria a l'afusellament dictava així. ''“Todos los individuos interrogados han coincidido en asegurar que es verdad que Peiró hizo campañas en sus escritos contra los asesinatos y desmanes que se realizaron, aunque siempre defendiendo sus ideales anarquistas, siendo prueba de ello los artículos que figuran en el periódico Libertad y en el libro Peligro en la retaguardia'' durant el consell de guerra va aconseguir vint-i-huit testimonis de descàrrec contra les acusacions que se li imputaven, des de cures maristes fins a membres de la falange, com ara [[Luys Santamarina]] i la protesta de [[Ramón Serrano Suñer]]. Si tenim en compte l'estat de por i terror, i la persecució que es feia dels vençuts en la postguerra podem considerar que la lluita contra les injustícies i els assassins de la rereguarda feta per Peiró va ser tan aferrissada com la pròpia lluita per la revolució. Tanmateix, la seva reiterada negativa a la proposta del govern de dirigir els [[sindicat vertical|sindicats franquistes]] determinaria la seva condemna.

El maig de [[1942]] el fiscal va formular les acusacions, un mes més tard li fou assignat el defensor militar d'ofici i el [[21 de juliol]] fou pronunciada la sentència de mort. Tres dies més tard seria afusellat amb sis cenetistes més en el camp de tir de [[Paterna]].ref{{Ref-llibre |cognom=Girona Rubio |nom=Manuel |títol=Una miliciana en la Columna de Hierro: María la Jabalina |url=http://books.google.es/books?id=fVzSr7caOg0Cpg=PA127dq=paterna+joan+peir%C3%B3+1942hl=casa=Xei=VhfjU5XeAoSY0QXsu4CYDAved=0CCgQ6AEwAg#v=onepageq=paterna%20joan%20peir%C3%B3%201942f=false |llengua=castellà |editorial=Universitat de València |data=2011 |pàgines=127 |isbn=8437087406}}/ref

Tot i que el 2006 les filles de Joan Peiró van demanar l'anul·lació del judici, el [[Tribunal Suprem d'Espanya]] es va negar a revisar-lo.ref name=marimon{{ref-publicació|cognom=Marimon|nom=Sílvia|títol=Puig Antich: 40 anys reivindicant justícia|publicació=Ara|data=1 març 2014|url=http://www.ara.cat/premium/tema_del_dia/Titol-linies-del-colm-jdhrfgadj_0_1093690664.html|consulta=1 març 2014}}/refref{{ref-publicació|títol=El Supremo vuelve a negar el derecho de revisión de un consejo de guerra del franquismo|publicació=La Vanguardia|data=14 desembre 2006|pàgines=p. 16|url=http://hemeroteca.lavanguardia.com/preview/2006/12/04/pagina-16/53813116/pdf.html|llengua=castellà}}/ref

== Obres publicades ==
* ''Trayectoria de la Confederación Nacional del Trabajo.''
* ''Ideas sobre Sindicalismo y Anarquismo.''
* ''Perill a la rereguarda.''
* ''Problemas y cintarazos.''


{{Inicia taula}}
{{Filera de successions
|títol=[[Secretari General de la CNT]]br/[[Fitxer:Bandera CNT-FAI.svg|35px|CNT-FAI]]
|abans=[[Joaquim Maurín]]
|després=[[Paulino Díez Martín]]
|anys= [[1922]]-[[1923]]}}
{{Filera de successions
|títol=[[Secretari General de la CNT]]br/[[Fitxer:Bandera CNT-FAI.svg|35px|CNT-FAI]]
|abans=[[Segundo Blanco]]
|després=[[Ángel Pestaña]]
|anys= [[1927]]-[[1929]]}}
{{Finalitza taula}} 

== Referències ==
references/

== Bibliografia ==

* ''La vida ejemplar y la muerte heroica de Juan Peiró Belis'' (2000, inédita). Josep Peiró.
* ''Las enseñanzas prácticas del compañero Juan Peiró Belis''. Costa Font, José. ''Anthropos'' 114 (1990):77-80. ISSN 0211-5611
* ''Inicis d'un sindicalista llibertari: Joan Peiro a Badalona (1905-1920)'' (Edicions Fet a Ma, 2005) Joan Zambrana y Jordi Albadalejo.
* ''Joan Peiró, Afusellat'' (2009). Josep Benet.Edicions 62, en català
* ''Memoria de Joan Peiró i Belis '' (2008).Varios autores, Galerada sccl Suria, en català
* ''El anarquista vencido'' (2006). Fernando García de Cortázar, Planeta, (Capítulo del libro ''Los perdedores en la historia de España''

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Peiro Belis, Joan}}
{{Anarquisme}}

[[Categoria:Catalans morts per la repressió franquista]]
[[Categoria:Exiliats del franquisme barcelonins]]
[[Categoria:Militants barcelonins de la CNT]]
[[Categoria:Ministres catalans del Govern d'Espanya]]
[[Categoria:Santsencs]]
[[Categoria:Secretaris generals de la CNT]]
[[Categoria:Afusellats]]</text>
      <sha1>livbpatds47jftji9qqsh15lxlvcve7</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>