<page>
    <title>Alger</title>
    <ns>0</ns>
    <id>70252</id>
    <revision>
      <id>13896031</id>
      <parentid>13887663</parentid>
      <timestamp>2014-07-27T13:08:12Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (- ha sigut + ha estat)</comment>
      <text>{{FR|data=febrer de 2014}}
{{coord|36.7763|3.0585|type:city|display=title}}
{{Infotaula de municipi|de |Rabat|
|topònim = Alger
|oficial =الجزائر / Al-Ŷazā'ir
|bandera = 
|escut = Blason-alger.gif
|fotografia = Algiersnasa.jpg|250px
|fotografia_descripció = Alger des de l'espai
|localització = {{Location map
|Algèria
|float = none
|label = Alger
|caption = Localització d'Alger a Algèria
|lat_dir = N
|lat_deg = 36
|lat_min = 46
|lat_sec = 35
|lon_dir = E
|lon_deg = 3
|lon_min = 03
|lon_sec = 31
|position=right
}}
|admin_tipus1 = [[Estat]]
|admin1 = {{Bandera|Algèria|20px}} [[Algèria]]
|admin_tipus2 = [[Regions d'Algèria|Regió]]
|admin2 = [[Província d'Alger]]
|admin_tipus3 = 
|admin3 = 
|codi_postal = 
|població = 3.415.811
|any_cens = 2011
|superfície = 363 km2
|altitud = 2 - 424
|coordenades = 
|web = 
}}
'''Alger''' (en [[àrab]] الجزائر ''al-Jaza'ir'', literalment les Illes; en [[amazic]] ''Dzayer''; en [[francès]] ''Alger'') és la capital i la ciutat més gran d'[[Algèria]]. D'acord amb el cens de l'any [[1998]], la població de la ciutat era d'1.519.570 habitants (anomenats ''algerins''), tot i que la seva àrea metropolitana arribava als 2.135.630. Anomenada també ''al-Bahja'' (البهجة) o Alger la Blanca pel color blanc dels seus edificis, està situada al nord-oest d'[[Àfrica]], concretament al litoral de la [[mar Mediterrània]], i disposa del [[port]] més important de la zona. 

Alger ha crescut molt en els darrers anys, si bé conserva l'encant de la ciutat vella. De fet, l'antiga ciutadella o ''[[casbah]]'' ha estat considerada [[Patrimoni de la Humanitat]] per la [[UNESCO]] des del [[1992]].refhttp://whc.unesco.org/en/list/565/ref

== Història ==
Segons la llegenda, Alger va ser fundada per l'heroi mític [[Hèrcules (heroi)|Hèrcules]], encara que en realitat era una [[colonització|colònia]] comercial [[fenícia]] anomenada [[Icosim]]. L'any [[146 aC]] va ser annexionada a l'[[imperi romà]] i va passar a denominar-se [[Icosium]]. Al [[segle V]] va ser conquerida pels [[vàndals]] i va formar part de l'[[imperi Bizantí]] i, més tard, ja en el [[segle VII]], fou conquerida pels [[àrabs]]. A partir del segle V ja no torna a ser esmentada i estava en ruïnes al segle X.

La va refundar al segle X Buluggin ben Ziri amb el nom de Djazair Bani Mazghanna del nom d'una tribu berber sanhadja que vivia a la zona, i es va convertir en un important [[port]] per on passava gran part del comerç mediterrani. A partir del darrer terç segle XIV va tenir tendència a esdevenir independent sota protecció dels àrabs Thaaliba de la Mitidja; al segle XV la protecció va tenir com a representant al santó Sidi Abd al-Rahman al-Thaalibi que va esdevenir patró de la ciutat. Al [[segle XV]] hi van arribar una quantitat important de [[moriscos]] expulsats de [[regne de Granada|Granada]]. L'activitat corsària va començar a ser habitual. Els [[Espanya|espanyols]] van [[Conquesta d'Alger (1510)|conquerir i fortificar]] el penyal de la ciutat l'any [[1510]] després d'haver [[Presa d'Orà|ocupat Orà]], ciutat pròxima a Alger, però el habitants dirigits per Salim al-Tumi van buscar l'aliança del [[Pirateria marítima|pirata]] [[Turquia|turc]] [[Arudj]] establert a [[Djidjeli]] que va expulsar als espanyols i es va fer amo de la ciutat. Intents de reconquesta el 1516 i 1519 no van reeixir. Adrujd va morir el [[1518]] i va ocupar el seu lloc el seu germà Khaïr ad-Din ([[Barba-rossa]]), que el [[1520]] es va replegar a Djidjeli fins al [[1525]] però en aquest any fou cridat altre cop pels habitants d'Alger i quatre anys després va ocupar la fortalesa espanyola construïda sobre el principals dels illots de la badia ([[25 de maig]] de [[1929]]); els materials resultants de la demolició de la fortalesa van servir per crear el port d'Alger. Khaïr al-Din s'havia sotmès a l'[[imperi Otomà]], i va convertir la ciutat en una base corsària dedicada a atacar els vaixells de la regió arribant també les [[costa|costes]] [[Catalunya|catalanes]] entre d'altres. [[Carles V del Sacre Imperi Romanogermànic|Carles V]] va [[Jornada d'Alger|intentar recuperar]] la ciutat el [[1541]] i va arribar a desembarcar a la ciutat establint el seu camp al lloc anomenat Kudayt al-Sabun (després Fort de l'Emperador) però la flota que desembarcava fou parcialment destruïda per una tempesta la nit del 24 al [[25 d'octubre]] de [[1541]] i es va haver de retirar.

A la sortida dels espanyols es va construir el fot de l'Emperador. El 1556 es va construir la kashba (residència dels beys el 1816). Els governadors turcs van residir al palau anomenat Djannina (Petit Jardí) formar per l'antic arquebisbat. Els militars turcs units a dones locals van originar els kulughlis. La ciutat tenia població jueva (4000 el 1830). L'activitat corsaria va provocar atacs espanyols el 1567, 1775 i 1783, i d'altres estats com els danesos (1770), França (1661,1682, 1683 i 1688) i Anglaterra (1622, 1655, 1672, 1816 i 1825).

El [[14 de juny]] de [[1830]] van desembarcar a la ciutat els [[França|francesos]] i el [[4 de juliol]] van ocupar la seu del govern. França va dir que es tractava d'una ocupació temporal, però el cert és que la [[colonització|colònia]] algeriana va durar més de 132 anys, fins a la seva independència l'any [[1962]]. Durant aquests anys es va produir una important migració de gent dels [[Països Catalans]] cap a [[Algèria]], sobretot [[alacant]]ins (que es van situar a la regió d'[[Orà]]) i [[Rosselló|rossellonesos]] i [[Menorca|menorquins]] (situats a la regió d'Alger). Aquests catalans van conservar la seva llengua durant diverses generacions i hi van desenvolupar el dialecte [[patuet]]. Així, el pujol, on es troba la facultat d'Alger al carrer Didux Murad, ex Rue Michelet, era anomenat  ''es camp des naps''  pels pescadors menorquins instal·lats a Fort de l'Eau. (anècdota recollida al llibre Alger de Louis Bertrand.)i la plaça dels Màrtirs, ex Place du Gouvernement  la plaça del cavall  a causa de l'estàtua del duc d'Orléans que ara es troba davant de l'ajuntament de Neuilly als afores de París. 
{{Patrimoni de la Humanitat
|nom           =Casbah d'Alger
|imatge        =Dey palace Algiers.jpg
|peu           =Una porta del palau de Dey
|mapa localització={{Location map
 |Algèria
 |label      = Casbah d'Alger
 |label_size = 100
 |position   = left
 |lon_dir    =E   
 |lat_dir    =N    
 |lat_deg    = 36
 |lat_min    = 47
 |lat_sec    = 00
 |lon_deg    = 3
 |lon_min    = 3
 |lon_sec    = 37
 |mark      = MaailmanperintökohdeBlau.svg
 |marksize   = 14
 |border     = none
 |float      = center
 |width      = 270px 
 |caption    = 
}}
|localització  ={{Banderes|Algèria}} [[Algèria]]
|superfície    =60 ha
|tipus         =Cultural
|criteris      =(ii),(v)
|ID            =565
|regió         =[[Àfrica]]
|coordenades   ={{coord|36|47|0|N|3|3|37|E}}
|any           =1992
|extensió      =
}}

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], i després del desembarcament aliat al nord d'[[Àfrica]] del [[8 de novembre]] de [[1942]], Alger va esdevenir capital provisional de França (fins a 1944), hi va tenir un paper principal, ja que fou el quarter general del general [[Charles de Gaulle]] fins al final de la guerra. Posteriorment el [[socialisme]] revolucionari va tenir un fort impacte al país. Durant la lluita per la independència contra [[França]] ([[1954]]-[[1962]]) va ser l'escenari d'importants enfrontaments. D'acord amb la història oficial algeriana, hi va haver un milió de morts a mans de l'exèrcit francès i del [[Front Nacional d'Alliberament Algerià]]. L'any [[1959]] (abril) la vila fou dividida en arrondissements i les comunes de la rodalia van formar la municipalitat única del Gran Alger. L'any 1962 es va proclamar Alger capital de l'[[Algèria]] independent. Després de la guerra d'independència es va produir un èxode de la població europea o [[pied-noir]], la ciutat ha crescut massivament, i es calcula que ara té uns 3 milions d'habitants, és a dir, un 10% de la població de l'estat.

Va ésser escenari d'atemptats en la guerra civil entre el govern i els dos fronts islàmics el GIA i el [[Front Islàmic de Salvació|FIS]].

== Altres dades d'interès ==
Les temperatures hi solen variar entre els 18º i els 24º a l'hivern i entre els 25º i els 32º a l'estiu, estació que acostuma a ser extremadament seca i calorosa.

Hi ha una pel·lícula d'aventures sobre un lladre de joies amb el nom de la ciutat, rodada l'any [[1938]] i dirigida per [[John Cromwell]].

Els fets succeïts durant la guerra d'independència són narrats, en un estil semidocumental i sense concessions, en la pel·lícula ''La batalla d'Alger'' ([[1965]]) de [[Gilo Pontecorvo]], que va obtenir un Lleó d'Or al [[Festival de Venècia]] de [[1966]], tema que tracta ''La presonera d'Alger'', novel·la de Joan-Daniel Bezsonoff

Existeix també una comunitat anomenada ''Alger'' en una part de la ciutat de [[Nova Orleans]], la més important de l'estat de [[Louisiana]] dels [[EUA]].

== Vegeu també ==
* [[Zaatra]].
* [[Hamiz]]
* [[Museu nacional de belles arts d'Alger]]
* [[Museu públic d'art modern i contemporani d'Alger]]
* [[Aeroport Internacional Houari Boumedienne]]

== Referències ==
{{Referències}}

{{Projectes germans|commons=Algiers}}
{{Enllaç AB|no}}
{{Patrimoni de la Humanitat d'Algèria}}

[[Categoria:Alger| ]]
[[Categoria:Patrimoni de la Humanitat d'Àfrica]]

{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|ar}}</text>
      <sha1>52eeofs6togrr00306wr0h85zfo9b9k</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>