<page>
    <title>Gueorgui Júkov</title>
    <ns>0</ns>
    <id>70643</id>
    <revision>
      <id>13912073</id>
      <parentid>13769135</parentid>
      <timestamp>2014-08-03T16:14:04Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>CommonsDelinker</username>
        <id>3845</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Substitució de 800thMoscowRibbon.gif per 800thMoscowRibbon.png.</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= ''' Gueorgi Konstantínovitx Júkov'''
|lived= ([[19 de novembre]] de [[1896]] - [[18 de juny]] de [[1974]] (77 anys)
|placeofbirth= [[Fitxer:Russian Empire 1914 17.svg|23px|Imperi Rus]] Strelkovka, Kaluga
|placeofdeath={{Bandera|the Soviet Union}} [[Moscou]]
|image= [[Fitxer:RIAN archive 2410 Marshal Zhukov speaking.jpg|200px|El Mariscal Júkov en un discurs]]
|caption= El Mariscal Júkov al 1940
|nickname= 
|allegiance= [[Fitxer:Russian Empire 1914 17.svg|23px|Imperi Rus]] [[Imperi Rus]] (fins a 1917) br /{{Bandera|the Soviet Union}}[[Unió Soviètica]] 
|branch=[[Fitxer: Red Army flag.svg|23px|Bandera de l'Exèrcit Roig]] [[Exèrcit Roig]]
|serviceyears=[[1915]] – [[1957]] 
|rank= [[Fitxer:CCCP army Rank marshal CCCP infobox.svg|30px|Mariscal de la Unió Soviètica]] [[Mariscal de la Unió Soviètica]]
|commands= 
|battles= [[Primera Guerra Mundial]]br /[[Guerra Civil Russa]]br /[[Guerres Frontereres Soviètico-Japoneses|Guerra Soviètico-Japonesa]]br / [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Gran Guerra Patriòtica]]
|awards= [[Heroi de la Unió Soviètica]]br /[[Orde de la Victòria]]br / [[Orde de Lenin]]br / [[Orde de la Bandera Roja]]br / [[Orde de Suvorov]]
|laterwork= [[Ministre de Defensa de la Unió Soviètica]]
|portrayedby=
}}

'''Gueorgi Konstantínovitx Júkov''' ([[Rus]]: Гео́ргий Константи́нович Жу́ков) ([[1 de desembre]] de [[1896]] ([[calendari gregorià]]); 19 de novembre de 1896 ([[calendari julià]]) - [[18 de juny]] de [[1974]]), [[polític]] i [[militar]] [[Unió Soviètica|soviètic]], considerat per molts com un dels més exitosos comandants de la [[Segona Guerra Mundial]].

== Biografia ==
=== Carrera preguerra ===

Nascut en una família de camperols a Strelkovka, Maloyaroslavets Raion, Kaluga Guberniya (ara Oblast Zhukovo Raion Kaluga), Júkov anà [[Moscou]] a fer d'aprenent i el [[1915]] entrà a l'acadèmia d'oficials de cavalleria pels seus mèrits en no ser fill d'aristòcrates. Mentre hi era fou cridat a files quan va esclatar la Gran Guerra, on va servir en un regiment de dragons com a soldat. Durant la [[Primera Guerra Mundial]], Júkov fou condecorat dues vegades amb la [[Creu de Sant Jordi (Imperi Rus)|Creu de Sant Jordi]] i ascendit al rang d'oficial pel seu valor a la batalla. Es va unir al [[Bolxevisme|Partit Bolxevic]] després de la [[Revolució Russa|Revolució d'Octubre]], avalat pels seus orígens humils. Després de recuperar-se del [[tifus]], va lluitar a la [[Guerra Civil Russa]] del [[1918]] al [[1920]], rebent-hi l'[[Orde de la Bandera Roja]] per haver esclafat la [[Rebel·lió de Tambov]] incitada per camperols.

Pel [[1923]], Júkov fou nomenat [[comandant]] de regiment i, el [[1930]], de brigada. Fou un entusiasta postulador de la nova teoria de la guerra blindada i conegut per la seva detallada planificació, ruda disciplina i rigor. Va sobreviure a la Gran Purga de l'[[Exèrcit Roig]] de [[Ióssif Stalin|Stalin]] el 1937-39.

El [[1938]], Júkov comandà el Primer Grup de l'Exèrcit Soviètic Mongolià i entrà en acció contra l'exèrcit de Kwantung del [[Japó]] a la frontera entre [[Mongòlia]] i el territori de Manchukuo, controlat pels japonesos, en una [[Guerres Frontereres Soviètico-Japoneses|guerra no declarada]] que va durar des del 1938 fins al [[1939]]. El que va començar com un incident fronterer rutinari —els japonesos van posar a prova la resolució soviètica a defensar el seu territori- va transformar-se ràpidament en una guerra a gran escala: els japonesos van fer pressió amb 80.000 homes, 180 [[tanc]]s i 450 avions. Això va portar a la decisiva [[batalla de Khalkhin Gol]]. Júkov va sol·licitar reforços i el [[15 d'agost]] del [[1939]], va ordenar el que semblava un atac convencional frontal. Pel sorpresa, Júkov va fer avançar dues brigades que tenia en reserva i que, en una maniobra agosarada i reeixida, va atacar l'enemic pels flancs. Amb el suport de l'[[artilleria motoritzada]] i la [[infanteria]], els dos grups mòbils de batalla van envoltar el 6è exèrcit japonès i capturaren les seves vulnerables àrees de subministrament. En pocs dies, les tropes japoneses foren derrotades.

Per aquesta operació, Júkov va rebre el títol d'[[Heroi de la Unió Soviètica]]. Fora de la Unió Soviètica, tot i això, aquesta batalla segueix sent poc coneguda, ja que en aquella època havia començat la [[Segona Guerra Mundial]]. L'ús pioner de Zhúkov de l'element blindat mòbil fou ignorat per Occident i, en conseqüència, la [[Blitzkrieg]] alemanya contra França el [[1940]] constituí una gran sorpresa als qui la patiren.

Ascendit a [[general]] el 1940, Júkov fou per poc temps (de gener a juliol del [[1941]]) cap de l'[[Estat Major]] de l'[[Exèrcit Roig]]. Degut a desacords amb Stalin fou rellevat pel mariscal [[Boris Shaposhnikov]] (que fou substituït al seu torn per [[Aleksandr Vassilevski]] el [[1942]]).

=== Segona Guerra Mundial ===

Després de la invasió alemanya de la Unió Soviètica el juny del 1941, ([[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Gran Guerra Patriòtica]]), Júkov fou temerari en les seves crítiques directes a Stalin i altres commandants. Com a resultat, fou retirat del personal de comandament i enviat al districte militar de [[Leningrad]] per organitzar la [[Setge de Leningrad|defensa de la ciutat]]. Va frenar l'avenç alemany als afores del sud de Leningrad la tardor del 1941.

A l'octubre del 1941, quan els alemanys s'acostaven a [[Moscou]], Júkov va substituir a [[Semion Timoixenko]] al cap del front central i fou asignat a dirigir la defensa de la ciutat ([[Batalla de Moscou]]). Dirigí també la transferència de tropes de l'Orient Llunyà, on una gran parte de les forces terrestres soviètiques s'havien estacionat el dia de la invasió de Hitler. Una [[Batalla de Moscou|exitosa contraofensiva soviètica]] el desembre del 1941 va fer retrocedir als alemanys, fora dels voltants de la capital soviètica. La proesa logística de Júkov és considerada per alguns el seu més gran mèrit.

Per ara, Júkov novament tenia una ferma acceptació i Stalin ho va valorar precisament per la seva franquesa. La bona voluntat de Stalin per resignar-se a la crítica i a escoltar als seus generals va contribuir finalment al seu èxit com a comandant -contrastant amb Hitler, que destituïa a qualsevol general que estigués en desacord amb ell.

El 1942, Júkov fou ascendit a Comandant en cap assistent i enviat al front del sud-oest per a estar al càrrec de la defensa de [[Batalla de Stalingrad|Stalingrad]]. Sota el comandament total de Vassilievsky, va fiscalitazar a la distància l'encerclament i la captura del Sisè Exèrcit Alemany a càrrec de Txuikov el [[1943]] amb el cost de potser un milió de morts. Durant l'operació Stalingrad, Júkov va passar la major part del temps als infructuosos atacs en les direccions de [[Rjev]], [[Sychevka]] i [[Vyazma]], conegut com [[Batalles de Rjev|El trinxador de carn de Rjev]] (Ржевская мясорубка); això no obstant, va reclamar [[Operació Urà|l'èxit a Stalingrad]] com seu, cosa que no li corresponia, ja que el mèrit fou del seu subordinat [[Vassili Txuikov]], provocant que Stalin firmés l'ordre sobre el comportament impropi de Júkov:

:''Contrari als reclams de Júkov, no té cap relació amb els plans per eliminar el grup de tropes alemanyes de Stalingrad; se sap que el pla es va pensar i iniciar per a ser implementat l'hivern del 1942, quan Zhúkov estava en un altre front, lluny de Stalingrad.''

Al gener del [[1943]], va orquestrar la primera ruptura del bloqueig alemany de Leningrad. Fou coordinador de la [[Stavka]] a la [[batalla de Kursk]] el juliol del 1943, jugant un paper central en la planificació de la batalla defensiva soviètica i les enormement exitoses operacions ofensives que seguiren. Kursk va representar la primera gran derrota de la blitzkrieg alemanya en temps d'estiu, de prou abast com per ser considerada una batalla almenys igual de decisiva que la de Stalingrad.

Després del fracàs del [[Mariscal de la Unió Soviètica|mariscal]] [[Kliment Voroixílov]], va aixecar amb èxit el [[setge de Leningrad]] el gener del [[1944]]. Júkov va liderar la Contraofensiva soviètica del 1944 i l'assalt final sobre [[Alemanya]] el [[1945]], capturant [[Berlín]] ([[Batalla de Berlín]]) l'abril i arribant a ser primer comandant de la zona d'ocupació soviètica a Alemanya. Com el comandant militar soviètic més prominent de la Gran Guerra Patriòtica, Júkov va comandar la [[Desfilada de la Victòria de Moscou de 1945|Victòria]] a la [[Plaça Roja]] de Moscou el 1945. Es va dir que [[Ióssif Stalin|Stalin]], el comandant suprem, tenia por de caure del seu cavall sobre les humides pedres de la Plaça.
[[File:Bundesarchiv Bild 183-14059-0018, Berlin, Oberbefehlshaber der vier Verbündeten.jpg|thumb|El mariscal [[Bernard Montgomery|Montgomery]] (Gran Bretanya), el general [[Dwight Eisenhower|Eisenhower]] (EUA), el mariscal Júkov i el general [[ean de Lattre de Tassigny|de Latre de Tassigny]] (França) a Berlín, juny de 1945.]]
El general [[Dwight Eisenhower]], suprem comandant Aliat a l'Oest, fou un gran admirador de Júkov tots dos van viatjar per la Unió Soviètica junts al concloure la victòria sobre Alemanya.

=== Després de la Segona Guerra Mundial ===
Immediatament després de la guerra, Júkov va ser nomenat [[Grup de Forces Soviètiques a Alemanya Oriental|Comandant Militar]] de les [[Zona d'ocupació soviètica|zona soviètica d'ocupació a Alemanya]], i el [[10 de juny]] de [[1945]] va ser nomenat Governador Militar. Heroi militar i un líder molt popular entre els militars, Júkov constituïa una amenaça potencial molt seriosa per a la dictadura de Stalin, i per tant, el [[10 d'abril]] de [[1946]] va ser rellevat pel [[Mariscal de la Unió Soviètica|Mariscal]] [[Vassili Sokolovski|Sokolovski]]. Després d'una agre sessió al Consell Militar Principal, en la que va ser atacat i acusat de no poder-se confiar políticament en ell, així com de ser hostil al Comitè Central del Partit, sent retirat de la seva posició com a Comandant en Cap de les [[Exèrcit Roig|Forces de Terra]]. Va ser destinat a comandar el [[Districte Militar d'Odessa]], lluny de Moscou i mancat de tota significació estratègica, on arribà el [[13 de juny]] de [[1946]]. Al gener de 1948 patí un atac de cor, sent hospitalitzat durant un mes. Un cop recuperat va ser destinat a un altre càrrec secundari, el [[Districte Militar del Volga-Urals|Districte Militar dels Urals]], al febrer de 1948. Després de la mort de Stalin, això no obstant, Júkov recuperà el favor perdut i va ser nomenat Adjunt al Ministre de Defensa (1953).

També el 1953, Júkov va ser membre del tribunal, encapçalat per [[Ivan Kóniev|Kóniev]], que va detenir, condemnar i fer executar a [[Lavrenti Bèria]], que havia sigut el Primer Adjunt del Primer Ministre i cap del [[MVD]].

Com a [[Ministre de Defensa de la Unió Soviètica|Ministre de Defensa soviètic]] va ser responsable de la invasió d'[[República Popular d'Hongria|Hongria]] posterior a la [[Revolució hongaresa de 1956|revolució d'octubre de 1956]]. Juntament amb la majoria dels membres del [[Presídium]], demanà a [[Nikita Khrusxov|Khrusxov]] que enviés tropes per recolzar les autoritats hongareses, així com per assegurar la frontera amb Àustria. Això no obstant, Júkov no volia una intervenció a gran escala, i arribà a recomanar la retirada de les tropes soviètiques quan semblava que haurien de prendre mesures extremes per suprimir la revolució. Les intencions del Pressídium tornaren a canviar quan el nou Primer Ministre hongarès, [[Imre Nagy]], començà a parlar sobre la possibilitat de retirar a Hongria del [[Pacte de Varsòvia]], i els líders soviètics pressionaren per derrotar als revolucionaris i posar a [[János Kádár]] al lloc de Nagy.

El 1957, Júkov recolzà a Khrusxov contra els seus enemics conservadors, l'anomenat ''[[Grup Antipartit]]'', encapçalat per [[Viatxeslav Mólotov]]. El discurs de Júkov al Plenari del [[Comitè Central del PCUS|Comitè Central]] de [[Partit Comunista de la Unió Soviètica|Partit Comunista]] va ser la denúncia més directa i poderosa contra els [[Neo-estalinisme|neo-estalinistes]] per la seva complicitat en els crims de Stalin, tot i que també portava l'amenaça de la força: el crim real del qual els acusava. 

Al juny d'aquell any va ser fet membre de ple dret del [[Presídium]] del Comitè Central. Això no obstant, tingué desacords polítics significatius amb Khrusxov en matèria de política militat. Khrusxov rebaixava les forces convencionals de terra i la marina, mentre desenvolupava unes forces nuclears estratègiques com a força dissuasiva primària, tot i els perjudicis que això ocasionava a la força laboral i als recursos de l'economia civil.

A bord del [[Creuer classe Txapaiev|creuer]] ''Kuibixev'', Júkov visità Iugoslàvia i Albània a l'octubre de 1957, per tal de reparar la topada entre [[Josip Broz Tito|Tito]] i Stalin de 1948. Durant el viatge, es trobà amb unitats de la [[6a Flota (Estats Units)|Sisena Flota dels Estats Units]], que li van rendir honors.

Júkov recolzava els interessos dels militars, i es mostrava en desacord amb la política de Khrusxov. L'exemplar del [[27 d'octubre]] de [[1957]] del [[Krasnaia Zvezda]] anunciava tant el retorn de Júkov a Moscou com que havia estat rellevat dels seus deures. Així, Khrusxov demostrava el domini del Partit sobre l'Exèrcit, rellevant a Júkov del seu ministeri i expulsant-lo del Comitè Central. A les seves memòries, Khrusxov afirmava que creia que Júkov estava preparant un cop contra ell.

Després de la deposició de Khrusxov a l'octubre de 1964, el nou lideratge de [[Leonid Bréjnev]] i d'[[Aleksei Kosigin]] restaurà a Júkov, però no tornà a ocupar posicions de poder. Es diu que a Bréjnev no li va sentar gaire bé quan, enmig d'una celebració en honor del 20è aniversari de la victòria a la Gran Guerra Patriòtica, Júkov va ser molt més aclamant que ell mateix. 

Júkov restà sent una figura molt popular a la Unió Soviètica fins a la seva mort el 1974, tot i que ell mateix admetia que era molt millor en afers militars que polítics. Va ser enterrat a la [[Necròpoli de la Muralla del Kremlin|Muralla del Kremlin de Moscou]] amb tots els honors militars.

== Condecoracions ==

[[Fitxer:Marshal Zoukoff.jpg|thumb|right|200px|Bust del Mariscal Júkov a l'estació ''Mariscal Júkov'' del metro de Khàrkov.]]
* [[Fitxer:Hero of the USSR.png|20px|Heroi de la Unió Soviètica]][[Fitxer:Hero of the USSR.png|20px|Heroi de la Unió Soviètica]][[Fitxer:Hero of the USSR.png|20px|Heroi de la Unió Soviètica]][[Fitxer:Hero of the USSR.png|20px|Heroi de la Unió Soviètica]] [[Heroi de la Unió Soviètica]] (4)
* [[Fitxer:Ordervictory rib.png|50px|Orde de la Victòria]] [[Orde de la Victòria]] (2)
* [[Fitxer:Order of Lenin ribbon bar.png|50px|Orde de Lenin]] [[Orde de Lenin]] (6) 
* [[Fitxer:Order october revolution rib.png|50px|Orde de la Revolució d'Octubre]] [[Orde de la Revolució d'Octubre]] 
* [[Fitxer:Order of Red Banner ribbon bar.png|50px|Orde de la Bandera Roja]] [[Orde de la Bandera Roja]] (3) 
* [[Fitxer:Order suvorov1 rib.png|50px|Orde de Suvórov de 1a Classe]] [[Orde de Suvorov]] (2) 
* [[Fitxer:100 lenin rib.png|50px|Medalla del centenari de Lenin]] [[Medalla del Centenari de Lenin]]
* [[Fitxer:Defleningrad.png|50px|Medalla de la Defensa de Leningrad]] [[Medalla de la defensa de Leningrad]] 
* [[Fitxer:Ribbon bar for the medal for the Defense of Moscow.png|50px|Medalla de la defensa de Moscou]] [[Medalla de la defensa de Moscou]]
* [[Fitxer:Defstalingrad.png|50px|Medalla de la defensa de Stalingrad]] [[Medalla de la defensa de Stalingrad]]
* [[Fitxer:Defcaucasus rib.png|50px|Medalla de la defensa del Caucas]] [[Medalla de la defensa del Caucas]] 
* [[Fitxer:Orderglory rib.png|50px|Orde de Sant Jordi]] [[Medalla de la victòria sobre Alemanya en la Gran Guerra Patriòtica 1941-1945]] 
* [[Fitxer:Victoryjapan rib.png|50px|Medalla per la victòria sobre el Japó]] [[Medalla per la victòria sobre el Japó]]
* [[Fitxer:20 years of victory rib.png|50px|Medalla del 20è Aniversari de la Victòria en la Gran Guerra Patriòtica]] [[Medalla del 20è Aniversari de la Victòria en la Gran Guerra Patriòtica]]
* [[Fitxer:Caputureberlin rib.png|50px|Medalla per la Conquesta de Berlín]] [[Medalla per la Conquesta de Berlín]] 
* [[Fitxer:Medalla per l'Alliberament de Varsòvia.gif|50px|Medalla per l'Alliberament de Varsòvia]] [[Medalla per l'Alliberament de Varsòvia]]
* [[Fitxer:800thMoscowRibbon.png|50px|vora|Medalla del 800è Aniversari de Moscou]] [[Medalla del 800è Aniversari de Moscou]] 
* [[Fitxer:Soviet 250th Anniversary Of Leningrad Ribbon.jpg|vora|50px|Medalla del 250è aniversari de Leningrad]] [[Medalla del 250è Aniversari de Leningrad]] 
* [[Fitxer:20 years saf rib.png|50px|Medalla del 20è Aniversari de l'Exèrcit Roig]] [[Medalla del 20è Aniversari de l'Exèrcit Roig]]
* [[Fitxer:30 years saf rib.png|50px|Medalla del 30è Aniversari de l'Exèrcit i l'Armada Soviètics]] [[Medalla del 30è Aniversari de l'Exèrcit i l'Armada Soviètics]]
* [[Fitxer:40 years saf rib.png|50px|Medalla del 40è Aniversari de l'Exèrcit i l'Armada Soviètics]] [[Medalla del 40è Aniversari de les Forces Armades Soviètiques]]
* [[Fitxer:50 years saf rib.png|50px|Medalla del 50è Aniversari de l'Exèrcit i l'Armada Soviètics]] [[Medalla del 50è Aniversari de les Forces Armades Soviètiques]]
* [[Fitxer:Orderglory rib.png|50px|Orde de Sant Jordi]] [[Creu de Sant Jordi (Imperi Rus)|Creu de Sant Jordi]] (2) 
* [[Estrella de Mariscal|Estrella de Mariscal de la Unió Soviètica]]
* [[Fitxer:Sino Soviet Friendship Rib.png|50px|Medalla de l'Amistat Soviètico-Xinesa]] [[Medalla de l'Amistat Soviètico-Xinesa]]
* [[Fitxer:Order of the Bath UK ribbon.png|50px|Orde del Bany]] [[Orde del Bany|Gran Creu de l'Orde del Bany]] (Regne Unit)
* [[Fitxer:Legion Honneur GC ribbon.svg|50px|Gran Creu de la Legió d'Honor]] [[Legió d'Honor|Gran Creu de la Legió d'Honor]] (França) 
* [[Fitxer:Croix de Guerre 1939-1945 ribbon.svg|50px|Creu de Guerra 1939-1945]] [[Creu de Guerra 1939-1945]] (França)
* [[Fitxer:POL Virtuti Militari Wielki BAR.svg|50px|Orde Virtuti Militari]] [[Orde Virtuti Militari|Gran Creu de l'orde Virtuti Militari]] (Polònia) 
* [[Fitxer:POL Polonia Restituta Wielki BAR.svg|50px|Orde Polònia Restituta]] [[Orde Polònia Restituta|Gran Creu de l'orde Polònia Restituta]] (Polònia) 
* [[Fitxer:POL Za Warszawę 1939-1945 BAR.svg|50px|Medalla de Varsòvia 1939-1945]] [[Medalla de Varsòvia 1939-1945]] (Polònia)
* [[Fitxer:POL Medal za Odrę Nysę i Bałtyk BAR.svg|50px|Medalla Per l'Òder, Nisa i el Bàltic]] [[Medalla Per l'Òder, Nisa i el Bèltic]] (Polònia)
* [[Fitxer:TCH Rad Bileho Lva 1 tridy (pre1990) BAR.svg|50px|Orde del Lleó Blanc]] [[Orde del Lleó Blanc]] (Txecoslovàquia) 
* [[Fitxer:Czechoslovak War Cross 1939-1945 Bar.png|50px|Creu de Guerra (Txecoslovàquia)]] [[Creu Militar 1939-1945 (Txecoslovàquia)|Creu Militar 1939-1945]] (Txecoslovàquia)
* [[Fitxer:Orden slobode.png|50px|Orde de la Llibertat]] [[Orde de la Llibertat]] (Iugoslàvia) 
* [[Fitxer:US Legion of Merit Chief Commander ribbon.png|50px|Legió del Mèrit]] [[Legió del Mèrit|Comandant en Cap de la Legió del Mèrit]] (EUA) 
* Medalla Partisana de Garibaldi (Itàlia) 
* [[Fitxer:Heroy MNR.jpg|20px|Heroi de Mongòlia]] [[Heroi de Mongòlia]]
* Medalla del 25è aniversari de l'Exèrcit Popular (Bulgària) 
* Medalla del 90è aniversari de Georgia Dimitrov (Bulgària) 
* [[Fitxer:OrdenSuheBator.png|50px|Orde de Sukhbaatar]] [[Orde de Sukhbaatar]] (3)
* [[Fitxer:OrdenZnam.png|50px|Orde de la Bandera Roja]] [[Orde de la Bandera Roja (Mongòlia)|Orde de la Bandera Roja]] (Mongòlia) (2)
* [[Fitxer:Medal for victory over japan rib.PNG|50px|Medalla de la Victòria sobre Japó]] [[Medalla de la Victòria sobre Japó (Mongòlia)|Medalla de la Victòria sobre Japó]] (Mongòlia)
* [[Medalla del 50è aniversari de la República Popular Mongol]]
* [[Fitxer:Med 50th anniversary of mongolian people's army rib.PNG|50px|Medalla del 50è aniversari de l'Exèrcit Popular Mongol]] Medalla del 50è aniversari de l'Exèrcit Popular Mongol 
* [[Orde de la Bandera Roja de la República Popular de Tuva]]
 

{{Inicia taula}}
{{Filera de successions|títol= [[Ministre de Defensa de la Unió Soviètica]]
|abans= [[Nikolai Bulganin]]
|després= [[Rodion Malinovski]]
|anys=[[1955]] – [[1957]]}}
{{Finalitza taula}}

{{plantilla:Mariscals de la URSS}}
{{Plantilla:Portal Unió Soviètica}}
{{Projectes germans|commons=Георгий Константинович Жуков|Georgi Zhúkov}}

{{ORDENA:Jukov}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|vi}}


[[Categoria:Orde de Lenin]]
[[Categoria:Mariscals de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Militars soviètics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Persones de la Guerra Civil Russa]]
[[Categoria:Militars russos]]
[[Categoria:Ministres de Defensa soviètics]]
[[Categoria:Herois de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Receptors de l'Orde de la Victòria]]
[[Categoria:Revolució Russa]]
[[Categoria:Gran Creu de Cavaller de l'Orde del Bany]]
[[Categoria:Cap Comandant de la Legió del Mèrit]]
[[Categoria:Gran Creu de la Legió d'Honor]]
[[Categoria:Receptors de la Creu de Guerra (França)]]
[[Categoria:Receptors de la Gran Creu de l'orde Virtuti Militari]]
[[Categoria:Persones enterrades a la Necròpoli de la Muralla del Kremlin]]
[[Categoria:Membres del Politburó del Comitè Central del Partit Comunista de la Unió Soviètica]]</text>
      <sha1>fk80ifvqhs10d3o0sno2wdwkuikktym</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>