<page>
    <title>Samis</title>
    <ns>0</ns>
    <id>70640</id>
    <revision>
      <id>13963711</id>
      <parentid>13754445</parentid>
      <timestamp>2014-08-22T19:32:58Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (-’ +')</comment>
      <text>{{polisèmia|Sami de Macedònia}} 

{{Millorar redacció|Algunes seccions necessiten millores estilístiques i/o de traducció|data=febrer de 2014}}

{{Grup humà
| group = Sami
| image = 
| caption = 
| poptime = 85.000 (aprox.)
| popplace = La meitat viuen a Noruega
| langs = Llengües sami (11)
| rels = A Suècia són luterans; a Rússia, Finlàndia i Noruega, ortodoxos. Existeix un moviment neopagà.
| related = Finesos, Carelians, Estonians
}}

[[Fitxer:Saami Family 1900.jpg|thumb|300px|Família sami al voltant de l'any 1900]]
El poble '''sami''' (també coneguts com a '''lapons''', una denominació caiguda en desús perquè té un origen considerat [[despectiu]]), són la gent indígena de [[Lapònia]] (o, preferentment, àrea Sàpmi) que inclou parts de [[Suècia]] del nord, [[Noruega]], [[Finlàndia]] i la [[península de Kola]] ([[Federació Russa]]). Les seves terres ancestrals comprenen una àrea de la mida de la Suècia actual, als països nòrdics. Els samis són un dels grups indígenes més grans d'Europa. Les seves llengües, les [[Llengües_sami#Llengua|llengües sami]], pertanyen a la subfamília de llengües [[Llengües_ugrofineses|ugrofineses]].

Tradicionalment, l'economia sami es basava en la caça, la pesca i la ramaderia, especialment de [[ren]]s, però al dia d'avui ja gairebé no queden tribus samis i hom pot dir que cap ja no viu de l'economia tradicional ni [[nòmada]]. La població es calcula en 85.000 persones, aproximadament, encara que és difícil d'establir-ne el nombre exacte; l'estat noruec reconeix qualsevol noruec com a sami si té un avi gran a casa la llengua del qual era el sami. Aproximadament la meitat de tots els samis viuen a Noruega i Suècia també en té un grup significatiu. Finlàndia i Rússia només tenen grups molt marginals al nord. Els samis a Rússia varen ser forçats per les autoritats soviètiques a traslladar-se a una col·lectivitat anomenada [[Lovozero]]/Lojvri, en la part central de la [[península de Kola]].
[[Fitxer:LocationSapmi.png|thumb|250px|Localització de la cultura Sami]]
Tradicionalment, els samis han comptat amb una gran varietat de mitjans de subsistència entre els quals la pesca a la costa i a l'interior, la captura d'animals per aprofitar-ne la pell o la ramaderia amb ovelles. Un dels més coneguts és l'ús de rens com a mitjà de transport per part dels nòmades de la Lapònia. Un 10% encara ho practiquen per raons tradicionals i culturals permeses a la gent sami només en algunes zones dels països nòrdics. Avui, molts samis porten vides ''modernes'' a les ciutats dins i a fora de l'àrea sami tradicional.

== Noms ==
[[Fitxer:Costumes Saami.jpg|thumb|200px|Vestits samis]]
El poble sami és conegut també com a poble lapó (Lap(p)). Aquest nom, originari de Suècia i Finlàndia, fou exportat a les llengües europees (alemany: Lappen, francès i català: lapons, castellà: lapones, etc.). Aquest terme té el significat de «roba de captaire» i, per extensió, s'usa com a sinònim d'«inculte» o «ximple».ref{{cita publicación |nombre=Ole Magnus |apellido=Rapp |enlaceautor= |coautores=Catherine Stein |título=Sámis don't want to be ‘Lapps' |url=http://www.aftenposten.no/english/local/article2246107.ece |publicación= |editorial=[[Aftenposten]] |fecha=8 February 2008 |fechaacceso=2008-10-03 }}/ref Aquest terme, d'origen pejoratiu, mai no ha estat utilitzat pels propis samis, els quals sempre s'han anomenat a si mateixos ''Sámit'' o ''Sábmelaš'' (de família Sami). 
[[Fitxer:Sami languages large.png|thumb|Distribució de llengües sami]]
En algunes llengües samis, el terme ''sami'' fa referència només als parlants d'aquestes llengües.

Avui dia tots aquests termes per a referir-se als samis són evitats. Les institucions samis, especialment els mitjans de comunicació, usen únicament el terme sami. El terme ''Lap'', sobretot quan és emprat per gent considerada ben informada, és considerat ofensiu.

== Història ==
Les poblacions samis han habitat les regions del nord d'[[Escandinàvia]] des de fa milers d'anys, per bé que és difícil determinar-ne el moment exacte. L'evidència arqueològica suggereix que les costes del sud del [[Llac Ääninen]] i els voltants del [[Llac Ladoga]] seguint el [[Riu Utsjoki]] al nord de [[Finlàndia]] ja eren poblades abans del [[8100 aC]]. Altres experts, però, remunten la presència de samis a fa només 2500 anys. Històricament, el poble sami habitava tot el nord d'Escandinàvia, Finlàndia, i l'est de [[Karelia]], encara que el sami oriental s'assimilà al finès i les poblacions de Karelia, concretament dels assentaments de Häme, Savo, i Karelia emigraren de la regió.

''Lapponia'', és un llibre escrit pel retòric Johannes Schefferus i constitueix la font més antiga d'informació detallada de la cultura sami. S'escrivia a causa de propaganda estrangera ''malaltissa'' (en particular des d'Alemanya) afirmant que Suècia havia guanyat al camp de batalla mitjançant ''Màgia de sami''. Intentant corregir la fotografia de la cultura Sami entre els europeus, Magnus de la Gardie començava un primer projecte d'investigació ''etnològica'' de documentar els grups de samis, dirigits per Schefferus. El llibre fou publicat l'any [[1673]] i al cap de poc temps fou traduït al francès, alemany, anglès i altres llengües (curiosament, no fou traduït al suec fins al [[1956]]). Tanmateix, una adaptació abreujava era de pressa publicada als [[Països Baixos]] i a Alemanya, on els capítols amb les seves condicions de vida difícils, amb la topografia i medi ambient, s'havien reemplaçat per històries de [[màgia]] i [[bruixeria]].

Fins a al voltant del [[1500]] els samis eren principalment [[pescador]]s i [[caça]]dors amb paranys, portant un estil de vida [[nòmada]] decidit per les migracions del [[ren]]. Però a partir d'aquest moment, i a causa de la cacera excessiva provocada pel fet que els samis havien de pagar impostos a Noruega, a Suècia i a Rússia, el nombre de rens va començar a disminuir. Llavors, molts samis s'instal·laren al llarg dels fiords, a la costa i a les voreres dels rius interiors per augmentar la combinació de bestiar a cuidar, caçar i pescar. Una minoria petita dels samis llavors començava a domesticar el ren, esdevenint els nòmades de rens tan coneguts i arquetípics, però que només representen aproximadament un 10 % dels samis.

El sami creuava les fronteres lliurement fins a [[1826]], quan la frontera noruega/finlandesa/russa va ser tancada. Els samis eren encara lliures de creuar la frontera entre Suècia i Noruega segons drets heretats en el Codicil lapó de [[1751]] fins a [[1940]], quan la frontera va ser tancada a causa de l'ocupació alemanya de Noruega. Després de la [[Segona Guerra Mundial]], no se'ls hi va permetre retornar. Les seves pastures d'estiu són utilitzades avui per Sami originaris de Kautokeino.
[[Fitxer:Lapland Mother NGM-v31-p556.jpg|thumb|250px|Mare lapona amb el seu fill en un reportatge del National Geographic del 1917]]
Durant molt de temps, l'estil de vida sami regnava suprem al nord a causa de la seva adaptació única a l'ambient àrtic, permetent que la cultura sami resistís les influències culturals del Sud. En efecte, durant el [[segle XVIII]], mentre els noruecs del nord de Noruega patien pels preus baixos del peix i conseqüentment provocava despoblament, l'element cultural sami es reforçava, ja que el sami era independent de subministraments del sud de Noruega.

Tanmateix, al [[segle XIX]] les autoritats noruegues posen la cultura sami sota pressió en intentar fer universal la llengua i cultura noruega. També tenia lloc un desenvolupament econòmic fort del nord, donant estatus a la cultura i llengua noruega. En el costat suec i finlandès, les autoritats eren molt menys militants en els seus esforços, tanmateix, un desenvolupament econòmic fort del nord en general conduïa a debilitar l''estatus i economia per als Sami.

La pressió més forta es produí entre 1900 a 1940 aproximadament, quan Noruega invertia diners i esforços considerables per destruir la cultura sami. Per exemple, qualsevol que volia comprar o arrendar terres estatals per a l'agricultura a [[Finnmark]], havia de demostrar coneixements de llengua noruega. Un altre factor van ser les destruccions de guerra del nord de Finlàndia i Noruega dels anys 1944-45, destruint totes les cases existents i traces visibles de cultura sami. Després de la Segona Guerra Mundial, la pressió es relaxava una mica.
[[Fitxer:Sami flag.svg|thumb|200px|La bandera sami]]
La construcció de la central hidroelèctrica a [[Alta (Noruega)]] el [[1979]] portava drets samis a l'agenda política. L'agost de [[1986]], es va crear l'himne nacional (''Sámi soga lávlla'') i la bandera del poble sami. El [[1989]], s'elegia el primer parlament sami a Noruega. El [[2005]], la [[Llei Finnmark]] es passava pel parlament noruec. Aquesta llei dóna una responsabilitat conjunta d'administrar les àrees de terra prèviament considerada bé d'interès general al parlament sami i al Consell Provincial de Finnmark. Aquestes àrees, un 98% de l'àrea provincial, que han estat utilitzades sempre principalment pels samis, ara pertanyen oficialment a la gent de la província, samis o noruecs, i no a l'estat noruec.

== Organització ==

Els habitants samis tenen a Suècia, Noruega i Finlàndia (però no Rússia) un vot, a més a més de les eleccions regulars de cada país, per elegir representants de la seva autoritat, el Parlament sami. És un parlament democràticament elegit i fa les funcions d'autoritat governamental. Un individu té un vot sami si és procedent qualsevol dels següents punts:

* considera a si mateix que és culturalment o ètnicament sami (vàlid a Suècia, Noruega, o Finlàndia) perquè:
** parla una llengua sami
** tenia o té un pare, o avi, que parla o parlava una llengua sami

En el cas suec, el terme ''Sami'' ha estat definit pel govern, i ha inclòs només les poblacions nòmades. Això va ser el contrari de com els samis els hi hagués agradat ser definits.

Les organitzacions principals per a la representació sami són els pobles samis o ''Siida'', que cobreixen de la meitat de Suècia cap al nord.

== Religió ==

El terme de la religió dels samis s'està referint normalment a la religió precristiana, que es practicava fins a aproximadament el [[segle XVIII]]. El cristianisme estava sent estés per misioners catòlics ja al [[segle XIII]]. La pressió augmentà després de la [[reforma Luterana]], i es cremaven els tambors amb els que es feien les cerimònies o bé s'enviaven als museus a l'estranger. En aquest període, molts samis practicaven la seva religió tradicional a casa seva, mentre apareixien a l'església el diumenge. Des que es considerava que el sami posseïa poders de bruixeria, s'acusaven sovint de [[fetilleria]] durant el [[segle XVII]].

A Noruega, al voltant del [[1720]], es feia un esforç essencial per convertir els samis, quan l'''Apòstol dels samis'', Thomas von Westen, va encendre tambors i convertí gent per la força. El vicari de sami suec, Lars Levi Laestadius iniciava un purità moviment luterà entre els samis al voltant de [[1840]]. Aquest moviment és encara molt dominant en àrees de parla sami. A la península de Kola i al nord oriental de Finlàndia, així com un bon grapat a Noruega, són membres de l'Església Ortodoxa. La religió vella ha desaparegut fa molt de temps, però alguns elements han estat reactivats per grups de ''neo-pagans''.

La religió sami compartia alguns elements amb la mitologia nòrdica, possiblement des del moment en què es contacta amb [[víkings]] pel comerç. A través d'una iniciativa principalment francesa, des de J.P. Gaimard, Lars Levi Laestadius començava a investigar la mitologia sami. La seva obra, subdividida en quatre fragments, tenia la seva pròpia admissió de què només contenia un petit percentatge del que havia existit. Els fragments es qualificaven de Teoria dels Déus, Teoria del Sacrifici, Teoria de la Profecia, i informes curts sobre màgia de rumors samis i sagues samis. Generalment, filtrava la influència nòrdica i obtenia elements comuns entre les agrupacions del sud, del nord, i de l'est. La mitologia té elements comuns amb altres religions Circumpolars com les de [[Sibèria]] i [[Amèrica del Nord]].

== Llengua ==
{{AP|Llengües sami}}
La [[llengües sami|llengua sami]] es divideix en tres dialectes principals: el sami oriental, el sami central (inclòs el sami del nord, el sami pite i el sami lule), i el sami meridional. Els primers rastres escrits de la llengua sami es remunten als anys 1600, amb la traducció de la literatura missionera. Malgrat la norueguització de finals del [[segle XIX]] i principis del [[segle XX|XX]], la llengua sami va recobrar la seva importància després de la [[Segona Guerra Mundial]].

== Música ==
[[Fitxer:Mari Boine.jpg|thumb|280px|La cantant [[Mari Boine]]]]
Una tradició sami molt interessant és el cant de ''[[joik]]'' (no s'ha de confondre amb els yoicks de crida utilitzats en la cacera de guineus). Els Joiks se'ls canta tradicionalment ''[[a capella]]'', normalment cantat lentament i profund a la gola amb el contingut emocional aparent de pena o ràbia. Els Joiks poden ser dedicats als animals i als ocells de la natura, a gent o ocasions especials, i poden ser alegres, tristos o malenconiosos.

Els misioners cristians i els sacerdots els consideraven com ''cançons del Diable''. En aquests darrers anys, els instruments musicals freqüentment acompanyen els joiks. La cantant sami Mari Boine presentava joiks a l'audiència mundial quan el barrejava amb música rítmica com [[jazz]] i [[rock]] en uns quants premiats àlbums en els anys 80 i 90. Recentment també s'ha provat d'introduir-lo en el [[hip-hop]] d'artistes com Xzibit i Vanilla Ice.

== Ressorgiment cultural ==

Per compensar la repressió passada, les autoritats de Noruega, Suècia i Finlàndia ara fan un esforç per recolzar les institucions culturals samis i promoure la cultura i la llengua sami. Es reconeix, el 1993 per primera vegada, el 6 de febrer com Dia Nacional de sami.

* Hi ha notícies diàries en sami a la TV nacional als tres països, així com programes amb nens. Hi ha també ràdio en sami.
* Es publica un setmanari en sami, Min Aigi, junt amb unes quantes revistes.
* Hi ha un teatre sami a [[Kautokeino]], Noruega, així com a [[Kiruna]], Suècia, on es representen obres d'autors samis o traduccions internacionals.
* Un cert nombre de novel·les i reculls de poesia es publiquen tots els anys en sami, ocasionalment també en uns altres dialectes com el sami del nord.
* L'educació en sami com a primera llengua està disponible en els tres països, fins i tot fora de l'àrea sami.
* Smi Allaskuvla, una universitat sami, està situada a Kautokeino. La llengua sami s'estudia en unes quantes universitats a tots els països, sobretot a la Universitat de [[Tromsø]], que considera el sami una llengua materna, no una llengua estrangera.
* Festivals nombrosos per tota l'àrea sami celebren aspectes diferents de la cultura sami. El més conegut en el costat noruec és Riddu Riddu, un festival de música a Olmmaivaggi/Manndalen. Entre el més festiu hi ha els festivals que tenen lloc a Kautokeino i Karasjok abans de la migració de primavera a la costa. Aquests festivals combinen cultura tradicional amb fenòmens moderns com curses de moto de neu.

== Vegeu també ==
* [[Johan Turi]].

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Sami people}}
* [http://www.galdu.org/web/index.php?artihkkal=344giella1=eng The Silent Revolution]. Article about Sami culture's revival (english).

==Referències==
{{referències}}
{{Enllaç AB|uk}}
{{Enllaç AD|uk}}

[[Categoria:Cultura de Finlàndia]]
[[Categoria:Grups uralians europeus]]
[[Categoria:Noruega]]
[[Categoria:Suècia]]
[[Categoria:Lapònia]]</text>
      <sha1>kqgluekdocutc12s2lxjc2ywlhmvakh</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>