<page>
    <title>Marburg an der Lahn</title>
    <ns>0</ns>
    <id>71428</id>
    <revision>
      <id>13766396</id>
      <parentid>13566888</parentid>
      <timestamp>2014-07-08T23:02:04Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Marburg, Germany]]</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi d'Alemanya|de |Marburg|
| name   = Universitätsstadt Marburgbr /an der Lahn
|image_coa = Wappen Marburg.svg
|image_map   =Map_marburg_in_deutschland.png
|photo= Marburg Schloss.jpg
|photo_descrip = Vista del castell i de l'església de Santa Elisabet
|state = [[Hessen]]
|regbzk = [[Regió de Gießen|Gießen]]
|district = [[Marburg-Biedenkopf]]
|population = 78701
|population_as_of = 2004
|area = 124,5
|elevation = 173-412
|coordenades= {{coord|50|48|N|8|46|E|region:DE-HE_type:city(78701)|display=inline,title}}
|postal_code = 35001–35043
|area_code = 06421
|licence = MR
|mayor = Egon Vaupel ([[Sozialdemokratische Partei Deutschlands|SPD]])
|website = [http://www.marburg.de www.marburg.de]
}}
'''Marburg''', en alemany i oficialment '''''Universitätsstadt Marburg an der Lahn''''', és una ciutat de [[Hessen]], [[Alemanya]], a la ribera del [[Lahn|riu Lahn]]. És la ciutat principal del districte de [[Marburg-Biedenkopf]] amb una població de 78.701 habitants.

== Història ==
[[Fitxer:Marburger Schloss 024.jpg|thumb|left|Castell de Marburg]]
=== Fundació i història antiga ===
Com molts assentaments, Marburg es va desenvolupar a la intersecció de dues importants carreteres medievals: una d'est-oest ([[Colònia (Alemanya)|Colònia]] a [[Praga]]) i una de nord-sud (del [[Mar del nord]] als [[Alps]] i cap a [[Itàlia]]). La primera creuava el riu [[Lahn]] aquí. L'assentament fou protegit per un castell construït en el [[segle IX]] o [[segle X|X]] per la dinastia dels Giso. Des del [[1140]] es té constància de Marburg com a ciutat (provat per unes monedes). Dels Gisos, va caure a les mans dels Prínceps-landgravis de [[Turíngia]] els quals van residir a [[Wartburg]], sobre d'[[Eisenach]].
[[Fitxer:Spiegelslustturm.jpg|thumb|left|''Kaiser-Wilhelm-Turm'' - Situada al cim del mont ''Spiegelslust'' al Lahnberge]]

=== Santa Elisabet ===
El [[1228]] la princesa-landgravina (''Landgräfin'') vídua de Turíngia, Elisabet, va escollir Marburg com a residència, ja que no duia una bona relació amb el seu cunyat, el nou comte. La comtessa va dedicar la seva vida als malalts i el [[1231]], després de la seva jove mort, amb només 24 anys, va esdevenir una de les santes més eminents, [[Santa Elisabet d'Hongria]]. Fou canonitzada el [[1235]].

=== Capital de Hessen ===
El [[1264]] la filla de Santa Elisabet, [[Sofia de Brabant]], aconseguí guanyar el Principat-Landgraviat de Hessen, fins aleshores connectat a Turíngia, pel seu fill [[Enric I de Hessen]]. Marburg, juntament amb [[Kassel]] fou una de les capitals de Hessen des d'aleshores i fins aproximadament el [[1540]]. Seguint la primera divisió del landgraviat de Hessen en quatre, fou la capital de [[Landgraviat de Hessen-Marburg|Hessen-Marburg]] del [[1485]] al [[1500]] i també entre el [[1567]] i el [[1605]]. Hessen fou un dels principats de segon nivell més poderosos d'Alemanya. El seu enemic etern era l'[[Arquebisbe]] de [[Magúncia]], un dels [[elector]]s, que competí amb Hessen en múltiples guerres i conflictes territorials durant diversos segles.

Després del [[1605]], Marburg esdevingué tot just una altra ciutat provincial, coneguda principalment per la universitat. Esdevingué un lloc desolador durant dos segles després d'esdevenir camp de batalla entre els landgraviats de [[Hessen-Darmstadt]] i [[Hessen-Kassel]] durant la [[guerra dels trenta anys]] ([[1618]]-[[1648]]). En el territori del voltant de Marburg es van perdre dos terços de la seva població, més que en totes les següents guerres juntes (incloses la [[Primera Guerra Mundial|primera]] i [[Segona Guerra Mundial|segona]] guerres mundials). 
[[Fitxer:Marburg 30.jpg|thumb|right|250px|El carrer Wettergasse a l'''Oberstadt'']]

=== Reforma protestant ===
A Marburg es troba la [[Universitat de Marburg]] o ''Philipps-Universität'', la primera [[universitat]] [[Protestantisme|protestant]] del món. Fou fundada l'any [[1527]] i és una de les quatre clàssiques viles universitàries d'Alemanya, juntament amb les de [[Göttingen]], [[Heidelberg]], i [[Tübingen]].

L'any [[1529]], [[Felip I de Hessen]] organitzà el Col·loqui de Marburg per tal de reconciliar [[Martí Luter|Luter]] i [[Zwingli]].

=== Romanticisme ===
Com que fou ignorada durant el [[segle XVII]], Marburg - així com [[Rye (East Sussex)|Rye]] o [[Chartres]] - sobrevisqué relativament com a una ciutat [[arquitectura gòtica|gòtica]], senzillament perquè no hi havia diners per pagar cap expansió arquitectònica. Quan el [[romanticisme]] esdevingué el paradigma cultural i artístic d'Alemanya, Marburg esdevingué altre cop interessant, i molts líders del moviment visqueres, ensenyaren o estudiaren a Marburg. Formaren un cercle d'amistats que fou de gran importància, especialment en [[literatura]], [[filologia]], [[folklore]] i [[dret]]. El grup inclogué a [[Friedrich Carl von Savingy]], el jurista més important del moment i pare de l'adaptació a Alemanya del [[dret romà]]; els poetes, escriptors i activistes socials [[Achim von Arnim]], [[Clemens Brentano]], i especialment la filla del segon i la dona del primer, [[Bettina von Arnim]]. Tanmateix esdevingueren més famosos els [[Germans Grimm]], els qui es dedicaren a col·lectar aquí molts dels seus [[conte de fades|contes de fades]] - la Torre de Rapunzel és a Marburg (Kaiser-Wilhelm-Turm, també anomenada ''Spiegelslustturm''), i entre els turons del Lahn, a una àrea anomenada Schwalm, els vestits tradicionals de les noietes comptaven amb una caputxeta vermella.

S'ha de dir, però, que aquest cercle desaparegué de Marburg cap a la [[dècada del 1820]], i durant uns altres 45 anys, Marburg esdevingué un altre cop un paratge inòspid de Hessen.

=== Ciutat prussiana ===

[[Fitxer:Elisabethkirche Marburg 01.jpg|thumb|Església de Santa Elisabet de Turíngia]]En la [[guerra austro-prussiana]] de [[1866]], l'elector reaccionari de Hessen recolzà [[Àustria]]. [[Prússia]] guanyà, envaí (sense fer córrer la sang) i s'annexionà el Principat de [[Hessen-Kassel]] (així com [[Hannover]], la ciutat de [[Frankfurt am Main|Frankfurt]] i altres territoris) nord del riu [[Main]], mentre que els pro-austríacs de [[Hessen-Darmstadt]] es mantingueren independents. Per Marburg, aquest fet esdevingué molt positiu, ja que Prússia decidí fer de Marburg el seu centre administratiu principal en aquesta part de la seva nova província i convertí la [[universitat]] en el centre acadèmic regional. Així, el creixement de Marburg com a ciutat administrativa i universitària començà; com que el sistema universitari prussià esdevingué indubtablement el millor del món, Marburg atragué famosos erudits. D'altra banda, a la ciutat hi havia molt poca indústria, de manera que bàsicament estudiants, professors i servents civils - gent que normalment no disposen de grans recursos i paguen poques taxes - eren els qui dominaven la ciutat, la qual era força conservadora.

== Arquitectura ==
Marburg és famosa per les seves esglésies medievals, especialment l'església de Santa Elisabet, una de les dues o tres primeres esglésies purament gòtiques del nord dels Alps fora de [[França]] i per tant una relíquia de l'arquitectura gòtica alemanya; així també com pel seu castell.

Tanmateix, és més important la ciutat per ella mateixa, una ciutat immaculada coronada per un castell goticorenaixentista sobre d'un turó, intacte gràcies al fet que Marburg era un lloc extremadament deplorable entre 1600 i 1850. Contràriament a per exemple [[Rothenburg ob der Tauber]], Marburg recobrà la seva importància en els darrers segles, de manera que no és una ciutat-museu o un [[Disneyland París|Eurodisney]] sinó més aviat una ciutat universitària de profund esperit estudiantil.

Gran part dels atractius físics del Marburg actual és el llegat del llegendari alcalde Lord Dr. [[Hanno Drechsler]] (en actiu durant 1970-1992), qui promogué una renovació i restauració urbana de nombrosos edificis. Així mentre moltes altres ciutats anaven enderrocant cases medievals, Marburg protegia aquest llegat únic. Marburg tingué també una de les primeres zones peatonals d'Alemanya. Aquesta restauració (''Altstadtsanierung'') (des de 1972) rebé nombrosos reconeixements i premis.

[[Fitxer:Marburg Rathaus 03.jpg|thumb|right|Ajuntament de Marburg]]
== Política ==
Com a ciutat mitjana, Marburg, com altres sis ciutats de Hessen, té un estatus especial comparat amb altres municipis del districte. Açò vol dir que la ciutat realitza tasques del mateix rang que les del propi districte, de manera que es pot comparar a un [[districte urbà]].

L'alcalde (''Oberbürgermeister'') Egon Vaupel, escollit directament al gener del [[2005]] i al càrrec des de l'[[1 de juliol]] de 2005, és del [[SDP]]. El tinent-alcalde, cap de l'ajuntament i regidor de joventut, Dr. Franz Kahle, és dels [[Els Verds (Alemanya)|Verds]]. La majoria del parlament (59 escons) pertany a la coalició del SDP (20 escons) i els Verds (10 escons). Al hemicicle també hi ha el [[CDU]] (17 escons), el [[Partei des Demokratischen Sozialismus|PDS]] (4 escons), el ''Freie Wähler'' (Votants lliures) BfM (''Bürger für Marburg''- 3 escons), el [[FDP]] (3 escons) i una escissió del CDU, MBL (''Marburger Bürgerliste''- 2 escons).
[[Fitxer:Sitzverteilung Stadtverordnetenversammlung Marburg (Lahn) 2006.png|thumb|320px|center|Distribució dels escons a l'ajuntament]]

La ciutat de Marburg, similar a les ciutats de Heidelberg, Tübingen, Göttingen etc. té una gran història de corporacions estudiantils o Verbindungen com per exemple associacions o fraternitats incloent Corps, Landsmannachaften, Burschenschaften, Turnerschaften etc. 

=== Divisió administrativa ===
La ciutat de Marburg està dividida en 20 distrtictes o ''Stadtteile'', a banda del centre urbà o ''Kernstadt''. Cada districte té un consell ''Ortsbeirat'', un nombre determinat de membres segons la població i un cap del consell ''Ortsvorsteher(in)''. Als districtes de Wehrda, Marbach i Cappel hi ha, a banda del consell, una extensió administrativa (''Vervaltungsaußenstelle'') per a una millor administració de l'ajuntament. Els districtes amb consell són:
{|class=wikitable
!Districtes amb consell
!Habitants
!Núm. de membres
|rowspan=21|[[Fitxer:marburg.gif|center|300px|Lage der Stadtteile im Stadtgebiet, ohne Lahnberge]]
|-
|[[Bauerbach]] ||1.630 hab.|| 7
|-
|[[Bortshausen]] ||245 hab.|| 3
|-
|[[Marburg-Cappel|Cappel]] || 6.500 hab. || 9
|-
|[[Cyriaxweimar]] || ca. 600 hab.|| 5
|-
|[[Dagobertshausen]] || 441 hab. || 3
|-
|[[Dilschhausen]] || 178 hab.|| 3
|-
|[[Elnhausen]] || 1.275 hab.|| 9
|-
|[[Ginseldorf]] || 817 hab.|| 5
|-
| [[Gisselberg]] || 915 hab.|| 5
|-
| [[Haddamshausen]] || 580 hab.|| 5
|-
| [[Hermershausen]] || 406 hab.|| 3
|-
| [[Marburg-Marbach|Marbach]] || 3.250 hab. || 9
|-
| [[Michelbach]] || ca. 1.900 hab. || 7
|-
| [[Moischt]] || ca. 1.200 hab. || 7
|-
| [[Marburg-Ockershausen|Ockershausen]] || ca. 5.600 hab. || 9
|-
| [[Marburg-Richtsberg|Richtsberg]] || ca. 9.000 hab. || 9
|-
| [[Ronhausen]] || 242 hab. || 3
|-
| [[Schröck]] || 1.838 hab. || 7
|-
| [[Wehrda]] || ca. 6.500 hab.|| 9
|-
| [[Wehrshausen]] || 807 hab. || 5
|}

=== Ciutats agermanades ===
* {{Bandera|France}} [[Poitiers]], [[França]] des de 1961
* {{Bandera|Slovenia}} [[Maribor]], [[Eslovènia]] des de 1969
* {{Bandera|Tunisia}} [[Sfax]], [[Tunísia]] des de 1971
* {{Bandera|Germany}} [[Eisenach]], [[Turíngia]] des de 1988
* {{Bandera|Regne Unit}} [[Northampton]], [[Regne Unit]] des de 1992
* {{Bandera|Romania}} [[Sibiu]], [[Romania]] des de 2005

=== Escut heràldic ===
L'escut de Marburg mostra un comte de Hessen cavalcant un cavall blanc amb una bandera i un escut amb el fons vermell. L'escut mostra el lleó de Hessen de franges blanc i roges, també a l'escut de l'Estat de Hessen, i la bandera mostra una M estilitzada blava en or. Aquest escut és la font dels colors de la bandera de la ciutat. Es compon de 3 barres horitzontals colorejades, de dalt a baix, vermell (del fons), blanc (del cavall) i blau (de l'escut).

L'escut, el qual va ser dissenyat a finals del [[segle XIX]], està basat en el segell del comte en un document municipal, sent una pràctica molt comuna per a reemplaçar escuts oblidats, o que no són prou representatius, amb motius presos de segells. A nivell de papers oficials municipals a Alemanya, la presència de l'escut com a segell és obligatori.
{{Panoràmica|Marburg panorama II.jpg|900px|Vista panoràmica de Marburg}}

== Virus de Marburg ==
{{principal|Virus de Marburg }}
El nom de la ciutat també està connectat amb un [[filovirus]], el [[virus Marburg]] del qual se'n va tenir primera constància quan el [[1967]] accidentalment uns treballadors van ser exposats a teixit infectat de mona verda (''[[Chlorocebus]]'') a la principal planta industrial de la ciutat, la Behring-Werke, aleshores part de Hoechst i avui del grup de capital australià [[CSL Behring]], fundada per [[Emil von Behring]], ciutadà de Marburg i primer [[Premi Nobel]] de medicina. Durant aquest accident, dinou persones van resultar infectades i cinc d'elles van morir. Encara que sembli poca gent, cal destacar que actualment durant una epidèmia de [[còlera]] mor “només” una de cada vint persones. El virus de Marburg deu el seu nom a aquesta ciutat, ja que és costum d'anomenar els virus d'aquesta ferocitat segons la ciutat o àrea en la qual es tipifiquen per primer cop.

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Marburg}}
* [http://www.marburg.de Pàgina oficial de Marburg]
* [http://hatlie.de/history/sitesofmemory/main.html#marburg Guerra i holocaust a Marburg]
* [http://www.uni-marburg.de Pàgina oficial de la Universitat de Marburg (''Philipps-Universität Marburg'')]

{{Districtes rurals d'Alemanya Marburg-Biedenkopf}}


{{Autoritat}}
{{ORDENA:Marburg An Der Lahn}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Ciutats de Hessen]]</text>
      <sha1>61bch42fc2o9rl1j5uhk7e2250ad3ys</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>