<page>
    <title>Força Aèria Soviètica</title>
    <ns>0</ns>
    <id>716782</id>
    <revision>
      <id>14006957</id>
      <parentid>13924355</parentid>
      <timestamp>2014-09-04T05:31:50Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ChandraHelsinky</username>
        <id>104427</id>
      </contributor>
      <text>{{Infotaula unitat militar
|nom_de_la_unitat_militar=Força Aèria Soviètica br Военно-воздушные силы СССРbr''Voyenno-vozdushnye sily SSSR'' 
|imatge = [[Fitxer:Flag of the Soviet Air Force.svg|125px|Força aèria soviètica]]
|peu_de_foto= Bandera de la Força Aèria Soviètica 
|periode = 
|data de Lleva= [[24 de maig]] de [[1918]] - [[8 de desembre]] de [[1991]]
|dissolució= juny de [[1946]] - present
|pais={{Bandera|Unió Soviètica}} [[Unió Soviètica]]
|branca= [[Força aèria]]
|arma= 
|tipus= [[Exèrcit]]
|mida= 
|estructura= [[Forces Armades de la Unió Soviètica|Forces armades soviètiques]]
|coronel= 
|oficials_destacats= [[Konstantín Akaixev]]br /[[Aleksandr Nóvikov]]
|batalles= [[Segona Guerra Mundial]] br [[Guerra Freda]]
|lema=
|divisa=
|condecoracions= 
}}
La '''Força Aèria Soviètica''' (maig 1918-desembre 1991) era una de les [[força aèria|forces aèries]] de la [[Unió Soviètica]]. Oficialment fou designada '''Flota Aèria Roja Obrera i Camperola, RKKVF''' (''Рабоче-Крестьянский Красный Воздушный Флот, РККФ'') en 1918-1946; el 25 de febrer de 1946 fou rebatejada amb el nom definitiu de '''Forces Aèries Militars''' (en rus, ''Военно-воздушные силы'', transliterat ''Voenno-vozdushnye sily''), sovint abreujat en '''VVS''' (''ВВС'' en [[alfabet ciríl·lic|ciríl·lic]]). L'altra força aèria soviètica principal era anomenada [[Tropes de Defensa Aèria]] (PVO, fundades el 1948). Ambdues forces aèries foren sempre part integrant de l'exèrcit de terra ([[Exèrcit Roig]] i Exèrcit Soviètic); també la Flota soviètica tingué secció aèria pròpia.

== Història ==
=== La Flota Aèria Roja Obrera i Camperola ===
El 20 de desembre de 1917 es creà el Col·legi Panrús per la Direcció de les Forces Aèries del Vell Exèrcit. Es tractava d'un quarter general [[bolxevic]], comandat inicialment per [[Konstantín Akaixev]]. 

Després d'una reorganització, la '''Flota Aèria Roja Obrera i Camperola, RKKVF''' ('''Рабоче-Крестьянский Красный Воздушный Флот, РККФ'') va ser establerta el 24 de maig de 1918. se li donà l'estatus de Directori Principal.ref[http://www.rkka.ru/handbook/high/guvvs.htm via http://www.onairpower.org/docs/Command_Structure_of_the_Soviet_Air_Forces%2C_1918-1941 ]/ref

=== Força Aèria Soviètica ===
El 28 de març de 1924 es creà el Directori de les Forces Aèries de la Unió Soviètica, i l'1 de gener de 1925 el Directori de les Forces Aèries de l'Exèrcit Roig Obrer i Camperol. Gradualment, la seva influència en el [[aeronàutica|disseny aeronàutic]] va ser major. Des de l'inici, la Força aèria imità l'organització de les forces de terra, creant [[Exèrcit aeri (Unió Soviètica)|Exèrcits Aèris]], [[Divisió Aèria|Divisions Aèries]] i [[Regiment d'Aviació (Rússia)|Regiments d'Aviació]].

Després de la creació de l'estat soviètic es realitzaren diversos esforços dirigits a modernitzar i augmentar la producció aèria, dirigits pel seu carismàtic i energètic comandant, el general [[Iakov Alksins]], posteriorment víctima de les [[Gran Purga|purgues de Stalin]].refHigham, Robin, and Greenwood, John T., ''Russian Aviation and Air Power in the Twentieth Century'', Routledge Press (1998), ISBN 0-7146-4784-5, 9780714647845, pp. 40–46/ref La producció nacional d'avions s'incrementà durant els primers anys de la dècada de 1930, i cap a finals de la dècada la força aèria soviètica va poder introduir els caces [[Polikarpov I-15|I-15]] i [[Polikarpov I-16|I-16]] i els bombarders [[Tupolev SB]], SB-bis i [[DB-3]].

Una de les primeres grans proves per a la RKKVF va arribar al 1936 amb la [[Guerra Civil Espanyola]], on els darrers dissenys aeronàutics, tant soviètics com [[Alemanya Nazi|alemanys]], van enfrontar-se en ferotges combats aeris. A l'inici, els caces [[Polikarpov I-16]] es demostraren superiors als caces de la [[Luftwaffe]], aconseguint la superioritat aèria local allà on anaven. Però els soviètics es negaren a enviar les quantitats necessàries de caces, i les seves victòries van quedar de costat a causa del seu ús limitat. L'arribada posterior dels nous caces [[Messerschmitt Bf 109|Bf-109]]s, lliurats a [[Francisco Franco|Franco]] pels alemanys, asseguraren als [[Bàndol Nacional|Nacionals]] definitivament la superioritat aèria. Les derrotes a Espanya coincidiren amb l'inici de la [[Cas de l'Organització Militar Trotskista Anti-Soviètica|Gran Purga]] de Stalin contra els caps militars, la qual afectà enormement les capacitats combatives de la creixent Força Aèria Soviètica. Els oficials recent promoguts no tenien experiència de vol ni de combat, mentre que els comandants veterans, temerosos del destí del general Alksnis i d'altres, no tenien cap mena d'iniciativa, enviant sovint qualsevol decisió menor a Moscou per a la seva aprovació, i insistint que els seus pilots complissin estrictament amb els predectibles procediments estandarditzats d'atac i defensa aèria.

El 19 de novembre de 1939, el Quarter General de la RKKVF tornà a denominar-se Directori Principal de les Forces Aèries de l'Exèrcit Roig.

===Guerra amb Finlàndia ===
{{principal|Guerra d'Hivern|Guerra de Continuació}}
Amb la participació a la Guerra Civil Espanyola i els [[Guerres Frontereres Soviètico-Japoneses|combats contra Japó a l'Extrem Orient]], la RKKVF adquirí alguna experiència pràctica de combat. Poc abans de l'inici de la guerra amb Alemanya, s'envià un [[Grup Soviètic de Voluntaris]] a [[Xina]] per entrenar els pilots de la [[Força Aèria de la República Xinesa]] per enfrontar-se als [[Imperi Japonès|japonesos]] en la [[Segona Guerra Sinojaponesa|guerra]]. Però tot i això, aquestes experiències no van valer de gaire durant la [[Guerra d'Hivern]] contra [[Finlàndia]] el 1939, on molts inexperts pilots de caces i bombardes soviètics van ser abatuts pels pocs pilots de la [[Força Aèria Finesa]]. La RKKVF va aprendre ben aviat que els procediments soviètics de defesa aèria derivats de la Guerra Civil Espanyola, com formar cercles defensius quan atacaven, no funcionaven contra els finesos, que empraven tàctiques de picat per abatre els avions soviètics en grans quantitats. Els efectes de la [[Gran Purga]] de 1937-38 contra el cos d'oficials de l'[[Exèrcit Roig]] indubtablement jugà un paper principal en la lenta reacció del RKKVF i el seu comandament a les noves realitats del combat aeri.

L'1 de gener de 1941, sis mesos abans de la [[Operació Barbarroja|invasió alemanya de la Unió Soviètica]], les Forces Aèries de l'Exèrcit Roig tenien 363.900 membres, sumant un 8,65% del personal militar de tota la Unió Soviètica.ref{{ref llibre |cognom=Hardesty |nom=Von |títol=Red Phoenix: The Rise of Soviet Air Power 1941–1945 |dataarxiu=1982 |any=1991 |editorial=Smithsonian Institution |lloc=Washington, D.C. |isbn=0874745101 |pàgines=55 |capítol=Where Was Our Air Force?}}/ref

La Força Aèria Soviètica va ser durament colpejada durant la [[purga de l'Exèrcit Roig de 1941]].

===Gran Guerra Patriòtica ===
[[Fitxer:Red star.svg|thumb|150px|L'estel roig original característic de la Força Aèria Soviètica durant la Segona Guerra Mundial]]
A l'esclat de la [[Segona Guerra Mundial]], els militars soviètics encara no estaven a un nivell de preparació suficient per guanyar una guerra: el 1931 [[Stalin]] va dir que la indústria soviètica estava de 50 a 100 anys per darrereref name='Socialist Worker Online 2007-03-29'{{ref-notícia|nom= |cognom= |coautors= |títol=Why did Stalin rise to power? |data=2003-08-01 |editorial= | url =http://www.socialistworker.org/2003-2/462/462_08_Stalin.shtml |obra=Socialist Worker Online |pàgines= |consulta= 2007-03-29 |llengua= }}/ref de les potències occidentals. Al final de la guerra, [[Producció militar durant la Segona Guerra Mundial|producció anual aeronàutica soviètica]] superà l'alemanya; la producció anual soviètica arribà fins als 40.241 avions el 1944. Durant la [[Gran Guerra Patriòtica]] es fabricaren uns 157.261 avions, dels quals 125.655 eren de combat.ref{{ref llibre |cognom=Hardesty |nom=Von |títol=Red Phoenix: The Rise of Soviet Air Power 1941–1945 |dataarxiu=1982 |any=1991 |editorial=Smithsonian Institution |lloc=Washington, D.C. |isbn=0874745101 |pàgines=225 |capítol=Barbarossa to Berlin: A Summing Up}}/ref

El motiu principal per la gran pèrdua d'avions durant l'inici de la guerra amb Alemanya no va ser la mancança de tàctiques modernes, sinó la mancança de pilots i equips de terra experimentats, la destrucció de molts avions a les pistes d'aterratge a causa de la fallada del comandament al no dispersar-los, així com el veloç avanç de les tropes de terra de la [[Wehrmacht]], que forçà als pilots soviètics a lluitar a la defensiva durant l'[[operació Barbarroja]], mentre que havien d'enfrontar-se als avions alemanys més moderns.ref name=buckley
{{ref llibre
|títol=Air Power in the Age of Total War
|nom=John
|cognom=Buckley
|editorial=Indiana University Press
|data=1999
|isbn=0-253-33557-4
|pàgines=134,143
}}
/ref Durant els primers dies de la invasió, la [[Luftwaffe]] destruí uns 2.000 avions soviètics, la majoria d'ells a terra, amb unes pèrdues de només 35 avions (dels quals 15 no van ser en combat).refRatley, III, Maj. Lonnie O. (March–April 1983). [http://www.airpower.maxwell.af.mil/airchronicles/aureview/1983/mar-apr/ratley.htm A Lesson of History: The Luftwaffe and Barbarossa]. ''Air University Review''./ref

Els principals avions de la RKKVF durant la Segona Guerra Mundial va ser el model [[Ilyushin Il-2]] ''Ixturmovik'' d'assalt terrestre i el caça [[Iakovlev Iak-1]] en les seves múltiples variants;ref name=buckley/ cadascun dels quals va ser l'avió més fabricat de totes les èpoques en la seva classe, sumant la meitat de la força de la RKKVF durant gairebé tota la Gran Guerra Patriòtica. El Iak-1 era un disseny modern de 1940 i tenia espai pel desenvolupament, a diferència del disseny matriu del [[Messerschmitt Bf 109]]. El [[Iak-9]] portà la paritat entre la RKKVF i la Luftwaffe, permetent-los guanyar la mà sobre la Luftwaffe fins al 1944, quan molts pilots alemanys evitaven deliberadament el combat amb la darrera i millor variant, el [[Iak-3]]. La resta d'avions principals de la RKKVF eren els caces Lavotxkin, principalment el [[Lavotxkin La-5]], el [[Petliakov Pe-2]] bimotor d'atac a bombarders, i un bombarder mitjà bàsic però funcional i versàtil, el [[Ilyushin Il-4]].

El 31è Regiment d'Aviació de Bombarders, equipat amb Pe-2 i comandat pel Coronel [[Fiodor Ivànovitx Dobix]] esdevingué la primera unitat de bombarders que assolí el títol de la Guàrdia. El títol va ser concedit per les accions durant el [[front de Leningrad]] al novembre-desembre de 194 durant una operació defensiva i un contraatac soviètic prop de Tikhvin.

Entre els combatents de la Segona Guerra Mundial, la Força Aèria Roja inicià un programa per portar dones als grups de combat. [[Marina Raskova]], una de les escasses dones a la RKKVF abans de la guerra, usà la seva influència amb Stalin per formar 3 regiments aeris íntegrament femenins: el 586è Regiment Aeri de caces, el 587 Regiment Aeri de Bombarders i el 588è Regiment Aeri de Bombarder Nocturns (anomenades les ''[[Bruixes Nocturnes]]''). A causa dels seus èxits en combat, el 587 i el 588 van rebre l'honor de ser nomenades [[Unitat de la Guàrdia|Unitats de la Guàrdia]]. A més d'aquests regiments femenins, moltes dones van servir amb els homes en altres regiments.ref{{ref llibre |cognom=Hardesty |nom=Von |títol=Red Phoenix: The Rise of Soviet Air Power 1941–1945 |dataarxiu=1982 |any=1991 |editorial=Smithsonian Institution |lloc=Washington, D.C. |isbn=0874745101 |pàgines=193 |capítol=At Full Stride |citació=...over the Gulf of Finland on 5 May 1943, when the Luftwaffe downed a Lend-Lease Havoc A-20, the Germans were considerably shocked to discover that the three-member crew included a woman—a gunner.}}/ref Les dones pilots, navegants, artilleres, mecàniques, especialistes en armament i d'altres personal de terra femení va fer que hi hagués més de 3.000 dones combatents a les RKKVF. Les dones pilot van fer més de 24.000 sortides. Dues d'elles són les úniques dones que han assolit el títol d'as de caça: [[Lídia Lítviak]] i [[Kàtia Budànova]].

Mentre que existien divisions terrestres a l'[[Exèrcit Roig]] formades per membres d'una república específica soviètica, sembla que hi van haver molt pocs regiments aeris formats per les nacionalitats, entre ells el 1r Regiment Aeri de Bombarders Lleugers Nocturns Letó.ref[http://www.allaces.ru/cgi-bin/s2.cgi/sssr/struct/p/bap1l.dat 1st Latvian night legkobombardirovochny Rezhitsky Aviation Regiment]/ref

El [[Mariscal en cap|Mariscal en cap d'Aviació]] [[Aleksandr Nóvikov]] comandà la RKKVF des de 1942 fins al final de la guerra, i se li ha reconegut que introduí moltes noves innovacions i sistemes d'armament. Durant el darrer any de la guerra els civils i militars alemanys que es retiraven cap a Berlín eren hostigats per la presència d'avions en vol baix, metrallant-los i bombardejant-los, una activitat en la que fins als vells [[Polikarpov Po-2]], un biplà molt fabricat amb disseny dels anys 20, van prendre part. Tot i això, això representà una menor mesura en l'experiència de les unitats de la [[Wehrmacht]] al front que patien el nivell de superioritat i sofisticació que havia arribat la Força Aèria Soviètica. Només en una operació estratègica, l'[[Operació Jassi-Kixinev]], els [[Exèrcits aeri (Unió Soviètica)|exèrcits aeris soviètics]] [[5è Exèrcit Aeri|5è]], [[17è Exèrcit Aeri|17è]] i l'Aviació Naval de la [[Flota del Mar Negre]] assolí una superioritat aèria del 3,3:1 sobre la [[Luftflotte 4]] i la [[Reial Força Aèria Romanesa]], fent que el [[2nt Front d'Ucraïna|2n]] i el [[3r Front d'Ucraïna]] poguessin avançar pràcticament sense patir atacs aeris.refWagner, Ray (ed.), and Leland Fetzer (trans.). ''The Soviet Air Force in World War II: The Official History''. Melbourne: Wren Publishing, 1973, p.301. ISBN 0-85885-194-6./ref 

Com en molts [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|països aliats]] de la [[Segona Guerra Mundial]], la [[Unió Soviètica]] rebé avions occidentals mitjançant els acords ''[[Acords del Préstec-Arrendament|Préstec-Arrendament]]'', principalment [[P-39 Airacobra]]s, [[P-63 Kingcobra]]s, [[Hawker Hurricane]]s, [[Curtiss P-40 Warhawk | Curtiss P-40 ]] Kittyhawks i [[A-20 Havoc]]s. Els P-39s aconseguiren els màxims de victòries individuals que cap pilot nord-americà. Dos regiments aeris van ser equipats amb [[Supermarine Spitfire|Spitfire Mk. Vb]] a inicis de 1943, però van patir moltes baixes a causa del [[foc amic]], car el caça britànic se semblava molt al [[Bf 109]] alemany. Els avions provinents del Préstec-Arrendament britànic i nord-americà representaren gairebé un 12% del total d'avions soviètics.

El principal as de caça soviètic de la Segona Guerra Mundial va ser [[Ivan Nikítovitx Kojedud]], que aconseguí 62 victòries aèries individuals entre el 6 de juliol de 1943 i el 16 d'abril de 1945, més que no pas cap altre pilot aliat de la guerra.

==== Aviadors amb el títol d'Heroi de la Unió Soviètica durant la II Guerra Mundial ====
En total, el títol d'[[Heroi de la Unió Soviètica]] es concedí en 2.332 ocasions entre els aviadors, amb 61 concessions dobles i 2 triples (el tinent coronel Alexandr Pokrixkin i el Major Ivan Kojedub). Entre els estrangers que la van rebre, el cas més notable és dels quatre francesos del [[Regiment de Caça Normandie-Niemen]], que volaven amb caces Iak, aconseguint 273 victòries aèries.ref Sakaida, Henry. '' Heroes of the Soviet Union 1941 – 45''. Oxford: Osprey Publishing, 2004. ISBN 1-84176-769-7./refref Sakaida, Henry. '' Heroins of the Soviet Union 1941 – 45''. Oxford: Osprey Publishing, 2004. ISBN 1-84176-598-8./ref 

{{col-begin}}
{{col-3}}
* Capità [[Marcel Albert]] (França)
* Capità [[Sultan Amet-Khan]]
* Major [[Raisa Iermolaievna Aronova|Raisa Aronova]]
* Capità [[Aleksandr Fiódorovitx Avdéiev|Aleksandr Avdéiev]]
* Tinent Coronel [[Vera Lukianovna Belik|Vera Belik]]
* Tinent de 1a [[Mikhaïl Petrovitx Deviataev|Mikhaïl Deviataev]]
* Major [[Galina Ivanovna Djunkovskaia|Galina Djunkovskaia]]
* Major [[Maria Ivanovna Dolina|Maria Dolina]]
* Tinent de 1a [[Ivan Grigorievitx Drachenko|Ivan Dratxenko]]
* Major [[Nadejka Nikiforovna Fedutenko|Nadejka Fedutenko]]
* Tinent Coronel [[Klavdiia Iakolevna Fomitxeva|Kavdiia Fomitxeva]]
* Major [[Rufina Sergeievna Gaixeva|Rufina Gaixeva]]
* Major [[Polina Vladimirovna Gelman|Polina Gelman]]
* Major [[Sergei Ivanovitx Gritsevets|Sergei Gritsevets]]
* Coronela [[Valentina Stepanovna Grizodubova|Valentina Grizoduova]]
* Major [[Ievgeniia Andreievna Jigulenko|Ievgeniia Jigulenko]]
{{col-break}}
* Tinent de 1a [[Antonina Fedorova Khudiakova|Antonina Khudiakova]]
* Major [[Ivan Nikítovitx Kojedud|Ivan Kojedub]]
* Tinent de 1a [[Tamara Fedorovna Konstantinova|Tamara Konstantinova]]
* Capità [[Georgi Kuzmin]]
* Tinent de 1a [[Lídia Lítviak]]
* Capitana [[Larissa Nikolaievna Litvinova|Larissa Litvinova]]
* Capità [[Sergei Danílovitx Luganski|Sergei Luganski]]
* Tinent [[Tatiana Petrovna Makarova|Tatiana Makarova]]
* Major [[Alexei Petrovitx Maresiev|Alexei Maresiev]]
* Major [[Natalia Fedorovna Meklin|Natalia Meklin]]
* Major [[Ievdokiia Andreievna Nikulina|Iedvdokiia Nikulina]]
* Tinent de 1a [[Ievdokiia Nosal]]
* Major [[Polina Ossipenko]]
* Tinent de 1a [[Zoia Ivanovna Parfenova|Zoia Parfenova]]
* Tinent de 1a [[Ievdokiia Borisova Pasko|Ievdokiia Pasko]]
* Major General [[Pavel Artemievitx Plotnikov|Pavel Plotnikov]]
{{col-break}}
* [[Cap Mariscal|Mariscal d'Aviació]] [[Alexandr Ivànovitx Pokrixkin|Alexandr Pokrixkin]]
* Capitana [[Marina Anastasia Popova|Marina Popova]]
* Major [[Marina Raskova]]
* Tinent de 1a [[Nina Maksimovna Raspopova|Nina Raspopova]]
* Capità [[Grigori Retxkalov]]
* Tinent de 1a [[Iekaterina Vasilievna Riabova|Iekaterina Riabova]]
* Tinent de 1a [[Ievgeniïa Maksimovna Rudneva|Ievgeniïa Rudneva]]
* Tinent de 1a [[Irina Fedorovna Sebrova|Irina Sebrova]]
* Tinent de 1a [[Maguba Guseinovna Sirtlanova|Maguba Sirtlanova]]
* Tinent de 1a [[Ivan Nikitovitx Sitov|Ivan Sitov]]
* Major [[Mariïa Vasilevan Smirnova|Mariïa Vasilevna Smirnova]]
* Tinent de 1a [[Anna Aleksandowna Timofeieva|Anna Timofeieva]]
* Major [[Marina Pavlovna Txetxneva|Marina Txetxneva]]
* Tinent [[Nina Zakharovna Ulianenko|Nina Ulianenko]]
* Coronel [[Lev Lvovitx Xestakov|Lev Xestakov]]
* Tinent de 1a [[Ietareina Ivanovna Zelenko|Iekaterina Zelenko]]
* Capitana [[Antonina Leonteievna Zubkova|Antonina Zubkova]]
{{col-end}}

===Guerra Freda ===
[[Fitxer:F-14 with Bear.jpg|thumb|right| [[Tu-95]] soviètic escortat per un [[F-14 Tomcat]] de la [[US Navy]].]]
Durant la [[Guerra Freda]], la Força Aèria Soviètica es rearmà, reforçant-se i introduint doctrines aèries modernes. Durant la dècada de 1980, el seu moment més àlgid, podia desplegar prop de 10.000 avions, i a inicis de la dècada de 1990 la Unió Soviètica disposava d'una força aèria que satisfeien els nivells d'una superpotència en termes de qualitat i quantitat.ref name=Avreg{{ref-web|títol= Russian Aviation Regiments 1941– |editor= David R. Hames | url = http://www.samolet.co.uk/rregs.html }}/ref

Durant la Guerra Freda la VVS va ser dividida en tres branques principals (equivalents als comandaments a les forces aèries occidentals): l'[[Aviació Estratègica]] (''Dal'naya Aviatsiya'' o 'DA'), enfocada en els [[bombarder]]s de llarg abast; l'[[Aviació Frontal]] (''Frontovaia Aviatsiia'' o 'FA'), enfocada en la defensa aèria del camp de batalla, el [[suport aeri proper]] i la [[interceptació aèria|interceptació]]; i el Transport Aeri Militar (''Voenno-Transportnaia Aviatsiia'' o 'VTA'), que controlava tots els avions de transport. Les [[Forces Aèries Soviètiques de Defensa|forces de defensa aèria]] (''Voiska protivovozduixnoi oboroni'' o ''[[Voyska PVO]]''), enfocada cap a la defensa aèria i en els [[interceptor|avions d'incerceptació]], era un servei separat i diferent dins de l'organització militar soviètica. 

L'1 de setembre de 1983, la Voiskà PVO va abatre el [[Vol 007 de Korean Airlines]] després de creure que la línia aèria civil havia travessat il·legalment l'espai aeri restringit soviètic i prenent-lo per un avió espia. Anteriorment, les Aerolínies Coreanes havien travessat en una ocasió l'espai aeri de Kamtxatka i van haver de fer un aterratge d'emergència quan un MiG soviètic el disparà. Oficials del govern soviètic van haver d'admetre finalment el seu error davant les protestes dels governs de [[Corea del Sud]] i els [[Estats Units]].

La [[Marina Soviètica]] tenia la seva pròpia arma aèria independent, la (''[[Aviació Naval Soviètica|Aviatsiia Voenno Morskogo Flota]]'' o ''AV-MF'').

====Programa de caces de la dècada de 1980 ====
Durant la dècada dels 80s, la [[Unió Soviètica]] va assabentar-se del desenvolupament del [[F-22 Raptor|caça tàctic avançat]] als [[Estats Units]] i començà a treballar en el desenvolupament d'un caça equivalent.

S'iniciaren dos programes, un amb el propòsit d'enfrontar-se directament al llavors projectat caça tàctic avançat americà (la qual cosa comportaria el desenvolupament del [[F-22 Raptor]]/[[YF-23 Black Widow II]]). Aquest caça futur va ser designat ''Mnogofounksionalni Frontovoi Istrebitel'' (''MFI'') (Caça Multifuncional de Línia de Front), i va ser dissenyat com un avió pesat per a múltiples tasques, amb la supremacia aèria en la ment dels dissenyadors.

En resposta al projecte americà del [[Boeing X-32|X-32]]/[[F-35 Joint Strike Fighter|F-35]], la Unió Soviètica inicià el programa ''LFI'', que desenvoluparia un caça reminiscent del X-32/F-35 amb un únic motor, però sense les capacitats d'un autèntic avió multitasca.

Posteriorment, [[Rússia]] canviaria la denominació del projecte ''LFI'' a ''LFS'', convertint-lo en un avió multitasca, posant èmfasi principalment en la capacitat d'atac aire-terra. Durant la dècada de 1990, les forces armades russes cancel·laren els projectes ''LFS'' i continuaren amb el projecte ''MFI'', amb inversions mínimes, creient que era més important que la producció d'un caça lleuger. Més recentment s'ha planejat el ''PAK FA'', però no ha entrat en servei cap caça aeri successor de la família [[Su-27]] i [[MiG-29]].

Gallery
Image:Air-to-air right underside rear view of a Soviet MiG-25 Foxbat aircraft.jpg |Vista posterior dreta d'un [[MiG-25]] portant 4 míssils AA-6 Acrid
Image:Mig-29 on landing.jpg |Caça [[MiG-29 Fulcrum]] 
Image:DD-ST-88-09319.JPEG | Caça/interceptador [[MiG-31]]
Image:Su-27 05.jpg| Caça [[Su-27 Flanker]]
/Gallery

=== Dissolució de la Unió Soviètica ===
Després del col·lapse de la Unió Soviètica al desembre de 1991, les aeronaus i el personal de la VVS soviètica va ser dividit entre els nous estats independents. [[Rússia]] rebé la major part d'aquestes forces, amb aproximadament el 40% dels avions i el 65% dels homes, amb els que es formaren les bases de la nova [[Força Aèria Russa]].

== Forces ==

Els Exèrcits Aeris soviètics als darrers anys de la Unió incloïen:
* '''Formacions d'aviació directament subordinades al Comandament del Quarter General de la VVS'''
** [[Aviació Estratègica]]
*** [[30è Exèrcit Aeri]] VGK ([[Irkutsk]])
*** [[37è Exèrcit Aeri]] VGK ([[Moscou]])
*** [[46è Exèrcit Aeri]] VGK ([[Smolensk]])
** [[Aviació Frontal]]
*** [[16è Exèrcit Aeri]] ([[Grup de Forces Soviètiques a Alemanya]])
*** [[4t Exèrcit Aeri]] VGK (Propòsits especials)
*** [[36è Exèrcit Aeri]] ([[Grup de Forces Sud]], [[Hongria]])
*** 131a Divisió Aèria 
* '''Transport Aeri Militar'''
El Transport Aeri Militar estava format per sis regiments separats i 5 divisions, amb un total de 18 regiments de transport militar el 1988. Les divisions eren la 3a Divisió de Transport Militar de la Guàrdia (VTAD) a [[Vitebsk]] (4 regiments), la 6a Divisió de Transport Militar a [[Krivoy Rog]] (2 regiments), la 8a Divisió de Transport Militar a [[Omsk Txkalovsk]] prop d'[[Omsk]] (3 regiments OSNAZ), la 12a Divisió de Transport Militar a [[Migalovo]] (3 regiments), hereva de la 12a Divisió Aèria de Bombarders de la Guàrdia, i la 18a Divisió de Transport Militar a [[Aeroport Internacional de Šiauliai|Xauliai]] (3 regiments), hereva de la 6a Divisió Aèria de Bombarders de la Guàrdia de la II Guerra Mundial.ref Feskov et al 2004, p.nbsp;146/ref

* ''' Aviació Frontal'''
** [[1r Exèrcit Aeri]] ([[Districte Militar de l'Extrem Orient]])
** [[5è Exèrcit Aeri]] ([[Districte Militar d'Odessa]])
** [[14è Exèrcit Aeri]] VVS
** [[15è Exèrcit Aeri]] ([[Districte Militar del Bàltic]])
** [[17è Exèrcit Aeri]] ([[Districte Militar de Kíev]]) (principalment es tractava d'una unitat d'entrenament)
** [[23è Exèrcit Aeri]] ([[Districte Militar Transbaikal]])
** [[24è Exèrcit Aeri]] VGK (Propòsits especials) (Direcció Estratègica del Sud-oest)
** [[26è Exèrcit Aeri]] ([[Districte Militar de Bielorússia]])
** [[34è Exèrcit Aeri]] ([[Districte Militar Transcaucàssic]])
** [[73è Exèrcit Aeri]] (Alma-Ata, [[Districte Militar de l'Àsia Central]])
** [[76è Exèrcit Aeri]] ([[Districte Militar de Leningrad]])
** VVS ([[Districte Militar de Moscou]])

* ''' Forces de Defensa Aèria - PVO'''
** 2n Exèrcit Aeri Independent PVO
** [[6è Exèrcit Aeri|6è Exèrcit Aeri Independent PVO]]
** 8è Exèrcit Aeri Independent PVO
** 10è Exèrcit Aeri Independent PVO
** 12è Exèrcit Aeri Independent PVO
** 19è Exèrcit Aeri Independent PVO

* '''Forces de la VVS i la PVO al territori del districte Militar del Volga-Urals'''
** VVS ([[Districte Militar del Volga-Urals]])
** [[4t Exèrcit Aeri|4t Exèrcit Aeri Independent PVO]]
** [[11è Exèrcit Aeri|11è Exèrcit Aeri Independent PVO]] ([[Districte Militar de l'Extrem Orient]])
** [[14è Exèrcit Aeri|14è Exèrcit Aeri Independent PVO]]

== Comandants en Cap ==
* [[Arkadi Rozengoltz]] (1923–1924)
* [[Piotr Baranov]] (1924–1931)
* [[Comandant d'Exèrcit|Komandarm]] [[Iakov Alksnis]] (1931–1937)
* [[Coronel General]] [[Aleksandr Loktionov]] (1937–1939)
* [[Tinent General|Tinent General de les Forces Aèries]] [[Iakov Smuixkevitx]] (1939–1940)
* [[Mariscal en cap|Mariscal en cap d'Aviació]] [[Pàvel Jígarev|Pàvel Fiódorovitx Jígarev]] (1941–1942)
* [[Mariscal en cap|Mariscal en cap d'Aviació]] [[Aleksandr Nóvikov]] (1942–1946)
* [[Mariscal en cap|Mariscal en cap d'Aviació]] [[Konstantin Andreievitx Verxinin]] (1946–1949)
* [[Mariscal en cap|Mariscal en cap d'Aviació]] [[Pàvel Jígarev|Pàvel Fiódorovitx Jígarev]] (1949–1957)
* [[Mariscal en cap|Mariscal en cap d'Aviació]] [[Konstantin Andreievitx Verxinin]] (1957–1969)
* [[Mariscal en cap|Mariscal en cap d'Aviació]] [[Pavel Stepanovitx Kutakhov]] (1969–1984)
* [[Mariscal de l'Aire ]] [[Aleksandr Nikolaievitx Iefimov]] (1984–1990)
* [[Mariscal de l'Aire ]] [[Ievgeni Xapoixnikov]] (1990–1991)

== Inventari de la Força Aèria Soviètica el 1990 ==
[[Fitxer:Tu-16 Badger E.jpg|thumb|right| [[Tu-16]]]]
[[Fitxer:MiG-23MLD.jpg|thumb|right|Soviet [[MiG-23]]MLD (OTAN – Flogger K).]]
[[Fitxer:Su-15 Flagon.jpg|thumb|right|Sukhoi Su-15 (NATO code Flagon)]]
[[Fitxer:Su-24 Fencer right rear view.jpg|thumb|right|Sukhoi Su-24 d'atac terrestre.]]
[[Fitxer:Mi-8MT NTW 1-93.jpg|thumb|right|Helicòpter Mil Mi-8T .]]

;205 bombarders estratègicsref name=globalsecurity.org{{format ref}} http://www.globalsecurity.org/wmd/world/russia/av-strat.htm/ref
:160 [[Tupolev Tu-95|Tupolev Tu-95 Bear]]
:15 [[Tupolev Tu-160|Tupolev Tu-160 Blackjack]]
:30 [[Miasixtxev M-4| Miasixtxev M-4 Bison]]

;230 [[bombarder]]s mitjansref name=globalsecurity.org/
:30 [[Tupolev Tu-22M|Tupolev Tu-22M Backfire]]
:80 [[Tupolev Tu-16|Tupolev Tu-16 Badger]]
:120 [[Tupolev Tu-22|Tupolev Tu-22 Blinder]]

;1.750 [[Caça (avió) |caces]]ref name=globalsecurity{{format ref}} http://www.globalsecurity.org/military/world/russia/av-main.htm/ref
: 90 [[Su-27 Flanker]]
: 540 [[MiG-29 Fulcrum]]
: 600 [[MiG-23 Flogger]]
: 185 [[MiG-21 Fishbed]]
: 200 [[MiG-31 Foxhound]]
: 40 [[MiG-25 Foxbat]]

;2.105 avions d'atacref name=globalsecurity/
: 630 [[Su-24 Fencer]]
: 535 [[Su-17|Su-17 Fitter]]
: 500 [[MiG-27|MiG-27 Flogger-D]]
: 340 [[Su-25 Frogfoot]]

;84 avions cisterna
:34 [[Ilyushin Il-78| Iliuxin Il-76 Midas]]
:30 [[Miasixtxev M-4| Miasixtxev M-4 'Molot' Bison]]
:20 [[Tupolev Tu-16|Tupolev Tu-16 Badger]]

;40 [[Alerta i Control de Paracaigudistes|AWACS]]
: 40 [[Beriev A-50|Beriev A-50 Mainstai]]

;658 avions de reconeixement tactic i [[contramesures electròniques|CME]]
: 65 [[Mikoian-Gurévitx MiG-21]]
: 195 [[Mikoian-Gurévitx MiG-25| Mikoian-Gurévitx MiG-25 Foxbat]]
: 65 [[Sukhoi Su-24|Sukhoi Su-24 Fencer]]
: 195 [[Iakovlev Iak-28|Iakovlev Iak-28 Brewer]]

;260 avions de reconeixement estratègic i CME
: 115 [[Tupolev Tu-16|Tupolev Tu-16 Badger]]
: 15 [[Tupolev Tu-22|Tupolev Tu-22 Blinder]]
: 4 [[Tupolev Tu-95|Tupolev Tu-95 Bear]]
: 102 [[Iakovlev Iak-28|Iakovlev Iak-28 Brewer]]
: 24 [[Mikoian-Gurévitx MiG-25|Mikoian-Gurévitx MiG-25 Foxbat]]

3.050 [[helicòpter]]s

1.500 avions i helicòpters d'entrenament

;615 avions de transport 
: 40 [[Antónov An-124|Antónov An-124 'Ruslan' Condor]]
: 55 [[Antónov An-22|Antónov An-22 'Antey' Cock]]
: 210 [[Antónov An-12|Antónov An-12 Cub]]
: 310 [[Iliuxin Il-76|Iliuxin Il-76 Candid]]
: 2.935 avions civils i d'altres de transport, normalment avions de la [[Aeroflot]], que es podien transformar fàcilment.

== Taula de graus i divises de la Força Aèria Soviètica ==
A la taula es mostra l'equivalència amb el codi de l'[[OTAN]], encara que, òbviament, la Unió Soviètica no va pertànyer a aquest organisme
{| style=border:1px solid #8888aa; background-color:#f7f8ff; padding:5px; font-size:95%; margin: 0px 12px 12px 0px;
|-
|- bgcolor=#CCCCCC
!'''Equivalent OTAN'''||align=center colspan=2|OF-9||OF-8||OF-7||OF-6
|-
|- align=center
|'''Mariscals i Generals'''
|[[Fitxer:SA AF F9ChiefMars 1974 v.svg|50px|Cap Mariscal d'Aviació de la Unió Soviètica]]br /''' Главный маршал авиации'''br /''Glavnyj Marshal Aviatsii'' br /[[Mariscal en cap|Cap Mariscal d'Aviació]]
|[[Fitxer:SA AF F9Mars 1974v.svg|50px|Mariscal d'Aviació]]br /''' Маршал авиации'''br /''Marshal Aviatsii ''br /[[Mariscal en cap|Mariscal d'Aviació]]
|[[Fitxer:RAF AF F8ColGen since 2010par.svg|50px|Coronel General]]br /''' Генерал-Полковник'''Br /'' General-Polkovnik ''Br /[[ Coronel General]] 
|[[Fitxer:RAF AF F7LtGen since 2010par.svg|50px|Tinent General]]br /'''Генерал-лейтенант'''br /''Gueneral-leitenant''br /[[Tinent General]]
|[[Fitxer: RAF AF F6MajGen since 2010parade.svg|50px|Major General]]br /'''Генерал-майор'''br /''Gueneral-maior''br /[[Major General]]
|}
{| style=border:1px solid #8888aa; background-color:#f7f8ff; padding:5px; font-size:95%; margin: 0px 12px 12px 0px;
|-
|- bgcolor=#CCCCCC
!'''Equivalent OTAN'''||OF-5||OF-4||OF-3||OF-2||OF-2||OF-1||OF-1
|-
|- align=center
|'''Oficials'''
|[[Fitxer: RAF_AF_F5Col_since_2010par.svg |50px|Coronel]]br /'''Полковник'''br /''Polkóvnik''br /[[Polkóvnik|Coronel]]
|[[Fitxer: RAF AF F4LtCol since 2010par.svg |50px|Tinent Coronel]]br /'''Подполковник'''br /''Podpolkóvnik''br /[[Podpolkóvnik|Tinent Coronel]]
|[[Fitxer: Rank insignia of майор of the Soviet Air Force.svg |50px|Major]]br /'''Майор'''br /''Maior''br /[[Major (rang militar)|Major]]
|[[Fitxer: RAF AF F2Capt since 2010par.svg |50px|Capità]]br /'''Капитан'''br /''Kapitan''br /[[Capità]]
|[[Fitxer: RAF_AF_F1FstLt_since_2010par.svg |50px|Tinent Superior]]br /'''Старший лейтенант'''br /''Stàrxiï leitenant''br /[[tinent|Tinent Superior]]
|[[Fitxer: RAF_AF_F1-2Lt_since_2010par.svg |50px|Tinent]]br /'''Лейтенант'''br /''Leitenant''br /[[Tinent]]
|[[Fitxer: Rank insignia of младший лейтенант of the Soviet Air Force.svg |50px|Tinent Inferior]]br /'''Младший лейтенант'''br /''Mlàxiï leitenant''br /[[tinent|Tinent Inferior]]
|}

{| style=border:1px solid #8888aa; background-color:#f7f8ff; padding:5px; font-size:95%; margin: 0px 12px 12px 0px;
|-
|- bgcolor=#CCCCCC
!'''Equivalent OTAN'''||WO-2||WO-1||OR-7||OR-7||OR-6||OR-4||OR-2||OR-1
|-
|- align=center
|'''Oficials Tècnics, br Sots-oficials i tropa
|[[Fitxer: Rank insignia of старший прапорщик of the Soviet Air Force.svg |50px|Oficial Tècnic Superior]]br /'''Старший прапорщик'''br /''Stàrxiï pràporsxik''br /[[Stàrxiï pràporsxik|Oficial Tècnic Superior]]
|[[Fitxer: Rank insignia of прапорщик of the Soviet Air Force.svg |50px|Oficial Tècnic]]br /'''Прапорщик'''br /''Pràporsxik''br /[[Pràporsxik|Oficial Tècnic]]

|[[ File:SA AF R8FirstSg 1963v.svg |50px|Sots-oficial]]br /'''Старшина'''br /''Starxinà''br / [[Starxinà|Sots-oficial]]
|[[ File:Rank insignia of старший сержант of the Soviet Air Force.svg |50px|Sergent Superior]]br /'''старший сержант'''br /''Stàrxiï serjant''br /[[sergent (rang militar)|Sergent Superior]]
|[[ File:Rank insignia of сержант of the Soviet Air Force.svg |50px|Sergent]]br /'''сержант'''br /''Serjant''br /[[sergent (rang militar)|Sergent]]
|[[ File:Rank insignia of младший сержант of the Soviet Air Force.svg |50px|Sergent Inferior]]br /'''младший сержант'''br /''Mlàdxiï serjant''br /[[sergent (rang militar)|Sergent Inferior]]
|[[ File:Rank insignia of ефрейтор of the Soviet Air Force.svg |50px|Caporal]]br /'''ефрейтор'''br /''Iefréitor''br /[[Caporal (militar)|Caporal]]
|[[ File:Rank insignia of рядовой of the Soviet Air Force.svg|50px|soldat]]br /'''Рядовой'''br /''Riadovoi''br /[[Soldat (rang)|soldat]]
|}

== Vegeu també ==
* [[Llistat d'asos de l'aviació soviètics de la II Guerra Mundial]]''

== Referències==
{{referències|2}}

=== Bibliografia===
*Andersson, Lennart. ''Soviet Aircraft and Aviation, 1917–1941''. Annapolis, MD: Naval Institute Press, 1994. ISBN 1-55750-770-8
*Boyd, Alexander. ''The [[Soviet Air Force]] Since 1918''. New York: Stein and Day, 1977. With section of black and white photographic plates, charts. maps and diagrams, together with index. First published in ''The Soviet Air Force'' by Macdonald and Janes ([[UK]]) in 1977. 
*Gunston, Bill. ''Aircraft of the Soviet Union: The Encyclopedia of Soviet Aircraft Since 1917''. London: Osprey, 1983. ISBN 0-85045-445-X
*Palmer, Scott W. ''Dictatorship of the Air: Aviation Culture and the Fate of Modern Russia''. New York: Cambridge University Press, 2006. ISBN 0-521-85957-3.
*Hardesty, Von. ''Red Phoenix''. Washington, D.C.: Smithsonian Institution Press, 1991. ISBN 1-56098-071-0.
*Loza, D. F. ''Attack of the Airacobras: Soviet Aces, American P-39s, and the Air War Against Germany''. Lawrence, KS: University Press of Kansas, 2001. ISBN 0-7006-1140-1.
*Pennington, Reina. ''Wings, Women, and War: Soviet Airwomen in World War II Combat''. Lawrence, KS: University Press of Kansas, 2002. ISBN 0-7006-1145-2.

!--* ''The History of [[Soviet]] Aircraft from 1918'' by Vaclav Nemecek. Printed in [[English language|English]] with many black and white, and colour photographic plates. [[Appendix]] includes [[statistic]]s regarding [[Helicopter]]s, Fighters, [[Autogiro]]s, Training Aircraft, Transport Aircraft, [[Seaplane]]s, Experimental Aircraft and [[Bomber]]s etc.ref Detail from a copy of ''The History of [[Soviet]] Aircraft'' published by Willow Books ([[London]]) in 1986 with an ISBN 0 00 218033 2 /ref
* Wagner, Ray (ed.), Fetzer, Leland, (trans.), ''The Soviet Air Force in World War II: The Official History'', Wren Publishing, Melbourne, 1973 ISBN 0-85885-194-6 -- REFORMATTED THE BOYD BOOK. OTHER SOURCES ARE GROSSLY OUTDATE --

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Air force of the Soviet Union}}
* [http://www.dictatorshipoftheair.com Dictatorship of the Air - Història]
* [http://www.globalsecurity.org/military/world/russia/av.htm Globalsecurity.org on Russian air arms, useful for structure of Soviet Air Force]

{{Forces Armades URSS}}


{{ORDENA:Forca Aeria Sovietica}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Força Aèria Soviètica| ]]
[[Categoria:Aviació de la Segona Guerra Mundial|Soviètica]]</text>
      <sha1>hdi3bzj5gaooo4inxce1ljlpl56r0ku</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>