<page>
    <title>Dornier Do 17</title>
    <ns>0</ns>
    <id>716737</id>
    <revision>
      <id>13769710</id>
      <parentid>13752217</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T07:18:13Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Dornier Do 17]]</comment>
      <text>{{millorar ortografia|data=abril de 2013}}
{{Fitxa d'aeronau
 |nom = Dornier Do 17 
 |tipus = transport / bombardeig
 |fabricant = Dornier-Werke GmbH ( [[Friedrichshafen]] )
 |imatge = image: Dornier Do 17Z.jpg

 |peu de foto = Vista del Dornier Do 17Z-3
 |dissenyador = Claude Dornier 
 |primer vol = 23 de novembre de [[1934]] 
 |introduït = [[1936]] [[Luftwaffe]]
 |retirat = [[1952]]
 |estat = [[Espanya]] ( Ejército del Aire )
 |usuari ={{bandera|Alemanya}} [[Alemanya]] ([[Lufthansa]] i [[Luftwaffe]] )
 |altres usuaris = {{bandera|Bulgària}} [[Bulgària]] br/ {{bandera|Croàcia}} [[Croàcia]] br/ {{bandera|Espanya}} [[Espanya]] br/ {{bandera|Estats Units}} [[Estats Units]] br/ {{bandera|Finlàndia}} [[Finlàndia]] br/ {{bandera|Hongria}} [[Hongria]] br/ {{bandera|Itàlia}} [[Itàlia]] br/ {{bandera|Iugoslàvia}} [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] br/ {{bandera|Regne Unit}} [[Regne Unit]] br/ {{bandera|Suïssa}} [[Suïssa]]
 |producció = [[Alemanya]]
 |unitats construïdes = uns 2.100
 |cost unitari = 
 |variants amb el seu propi article = 30
}}
El '''Dornier Do 17''' era un avió de bombardeig mig fabricat per l'empresa de construccions aeronàutiques [[Dornier Flugzeugwerke]] durant l'època del [[Tercer Reich]]. 

== Història ==
Com molts altres de l'època d'entre guerres, va néixer com un avió de passatgers, però ja es pensava en ell com avió militar quasi des de bon començament, i com tal va ser experimentat durant la [[Guerra Civil Espanyola|la guerra civil]] enquadrat en les forces revoltades de la [[Legió Còndor]], i del ''Ejército del Aire'' com a banc de proves de la [[Segona Guerra Mundial]] on va rebre el nom de ''Bacalao''.

Quan es comença a recavar informació sobre el model, es pot observar que aquest model ha sofert un desconeixement molt gran, i en alguna font es pot llegir que aquest model era el ''secret més ben guardat del govern alemany'', això i tenir el mèrit de ser el primer bombarder abatut en la [[Batalla d'Anglaterra]] per un '''Hawker Hurricane''' de l'esquadró núm. 1 el 30 d'octubre de [[1939]], dóna peu a aquest desconeixement.

A ''Claude Dornier'' se'l coneixia com el dissenyador més afamat [[Hidroavió|d'hidroavions]] que gosaven d'alta reputació com el [[Dornier Do J]], i a principis de [[1933]] va rebre la comanda de la [[Lufthansa]] per crear un avió ràpid per correu i 6 passatgers, per substituir els [[Junkers Ju 52]], d'aquests requisits va sorgir el primer prototip '''Do 17V-1''', que es va envolar per primer cop el 25 de novembre de [[1934]],ref[http://www.aviastar.org/air/germany/dorn_do-17.php Aviastar] ( Virtual Aircraft Museum ) - Dornier Do 17/ref a aquest prototip el van seguir dos més per la seva avaluació per [[Lufthansa]], però van trobar l'acomodament del passatge massa estret, i van quedar arraconats en un hangar de ''Löwental'' fins que el famós pilot de proves i membre del ''Reichsluftfahrtministerium'' (RLM) ''Robert Untucht'' el va provar i va quedar entusiasmat amb les possibilitats com a bombarder ''Schnell'' (ràpid), que es fes fonedís davant els avions de caça enemics. Això va donar peu a la construcció de dos prototips més, però amb configuració de bombarder.

Es tractava d'un avió molt estilitzat, tant que de seguida el van batejar com a '''''der fliegender Bleistift''''' (el llapis volador, en alemany), de construcció ''monocasc'' totalment metàl·lic. L'ala a mitjana alçada ''cantilever'' amb els flaps i superfícies de control incorporades, suportava dues góndoles per uns motors '''[[BMW]] VI''' de [[Motor de combustió interna#Arquitectura|12 cilindres en V]] i refrigeració líquida de 600 [[Cavall de vapor|CV]] que movien l'hèlix de 3 pales. L'empeanatge de cua estava format pels timons de profunditat en la part superior del fusellatge i un sol timó de direcció. El tren d'aterratge era retràctil i amb rodeta al final del fusellatge, les rodes davanteres es plegaven en les góndoles dels motors. En les primeres versions, darrere de la cabina de pilotatge hi havia lloc per a dos passatgers, i quatre més darrere les ales, amb una alçària màxima d'1,2 metres. En les versions militars ja s'utilitzava aquest espai pel compartiment de bombes i dipòsits de combustible auto obturant.

El prototip '''Do 17V-8''' amb motors '''Daimler-Benz DB 600A''' de [[Motor de combustió interna#Arquitectura|12 cilindres en V]] refrigeració liquida i 1.000 [[Cavall de vapor|CV]] va ser presentat a la Competició Internacional d'Avions Militars de [[Zurich]], el juliol de [[1937]], i va guanyar a tots els avions de caça en el circuit dels [[Alps]] aconseguint la velocitat de 425 [[Km/h]].ref[http://web.wt.net/~kikuko/Do17depot/Do17index.htm Web Depot] - Dornier Do 17, Do215, Do 217/ref

== Dades Tècniques (Dornier Do 17F) ==
[[Fitxer:Dornier 17 3D ExCC.gif|rigth|thumb|200px|Tríptic del Dornier Do 17]]

* '''Llargada''' : 16,25 metres

* '''Amplada''': 18 metres

* '''Alçària''': 4,32 metres

* '''Pes al buit''': 4,500 Kg, '''Pes a l'envol''': 7.040 Kg

* '''Velocitat màxima''': 355 Km/h, '''Velocitat de creuer''': 320 Km/h

* '''Sostre''': 5.500 metres, '''Autonomia''': 1.570 Km

* '''Tripulació''': Pilot, Navegant, i fins a 3 artillers.

* '''Armament''': 3 metralladores '''MG 15''' de 7,69 m/m, en posicions dorsal, ventral i al costat dret del parabrises, i més de 500 Kg de bombes.ref[http://www.ejercitodelaire.mde.es/ea/pag?idDoc=247A0D0F71277F77C12570D700464AFAidRef=AD008A08F946B376C125745000327E4F Ejército del Aire] – Datos Dornier Do 17/ref

== Teatre d'Operacions ==

=== [[Espanya]] ===

A la primavera del [[1937]] la [[Legió Còndor]] va incorporar 4 aparells, de la versió '''Do 17E-1''', enquadrats a l'esquadrilla experimental ''Versuchsjagdgruppe 88'', demostrant que podien fugir dels avions de caça per velocitat, tret d'avions com el [[Polikarpov I-16]], amb 450 [[Km/h]] de velocitat màxima.

Posteriorment van arribar més avions del mateix model i del model '''Do 17F/P''' i es van incorporar el [[1938]] al ''Ejército del Aire'', creant-se el grup 8G-27, on hi va arribar a disposar-se 16 aparells. Intervenint sobretot en el bombardeig dels camps d'aviació republicans durant la [[Batalla de Brunete]]. Sembla que en total hi intervingueren sobre 30 aparells d'aquest model.ref[http://usuarios.multimania.es/mrval/fi27152.htm Usuarios Multimania] – Dornier Do 17/ref

Al final de la guerra amb els aparells que restaven es va constituir el Regiment de Bombardeig núm. 15, 41 esquadrilles del Grup 44. Coneguts com a '''Bacalaos''' amb denominació '''DR.3''', van restar operatius fins al [[1952]], en què van ser donats de baixa.ref[http://www.ejercitodelaire.mde.es/ea/pag?idDoc=247A0D0F71277F77C12570D700464AFAidRef=5104E7F3ADE9674DC1257450003286F5 Ejército del Aire] – Historia Dornier Do 17/ref

=== [[Alemanya]] ===

Va entrar en servei a la [[Luftwaffe]] l'estiu de [[1937]], i els primers grups a ser equipats amb aquest tipus van ser el ''Kampfgeschwader 153'' (KG 153) i el KG 155, i el ministeri de l'aire alemany (RLM) va encarregar unes noves prestacions amb més càrrega de bombes i més capacitat de combustible i la possibilitat de bombardeig en picat. Es van fer proves amb frens aeronàutics que no van ser propícies i al fnal es va rebutjar el sistema el [[1941]].

Al començament de la [[Segona Guerra Mundial]] es disposava, entre bombarders i de reconeixement, de 535 avions d'aquest model que van participar en la invasió de [[Polònia]] i després en la d'[[Països Baixos|Holanda]] i [[França]], és a dir durant la ''Blitzkrieg''.ref[http://www.panzertruppen.org/luftwaffe/bombarderos/do215.html Panzertruppen.org] – Dornier Do 17Z i 215/ref

Al començament de la [[Batalla d'Anglaterra]], la [[Luftwaffe]] disposava de 370 avions del model '''Do 17''', més alguns de la versió '''Do 217''', on va quedar palesa la vulnerabilitat dels bombarders, davant de la nova aviació de caça. Malgrat tot, aquest model va continuar evolucionat, fins i tot com a caça de nit, demostrant ser un dels avions més versàtils dels que disposava la [[Luftwaffe]].

=== Altres Teatres d'Operacions ===

* [[Bulgària]]: Les Forces Aèries Búlgares van rebre 11 aparells el [[1940]] dels models '''Do 17M/P''', i 11 més de procedència Iugoslava del model '''Do 17K''' el [[1941]], posteriorment el [[1942]] van rebre 6 aparells més del model '''Do 17M''' el [[1943]], que van restar en servei fins al [[1945]].

* [[Croàcia]]: ''Zrakoplovstvo Nezavisne Države Hrvatske'' (Forces Aèries Croates) van obtenir 15 aparells del model '''Do 17Z''' el [[1941]], 11 aparells procedents de [[Regne de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] '''Do 17K''' i entre 30 i 36 del model '''Do 17E''' el [[1942]].

* [[Estats Units]]: ''United States Army Air Forces'', va operar amb un aparell '''Do 17E-1''' número de fabricació ''Nr 2095'' anomenat ''Axis Sally'', que va ser enviat als [[Estats Units]] acabada la guerra per la seva avaluació.

* [[Finlàndia]]: Les ''Flygvapnet'' (Forces Aèries Fineses) van rebre el [[1942]] 15 exemplars, que van operar en el 46 esquadró.

* [[Hongria]]: La ''Magyar Légierö'' un aparell procedent de [[Regne de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] del model '''Do 17K'''

* [[Itàlia]]: La ''Regia Aeronautica'' posseïa un exemplar procedent d'una avaluació al ''Centro Sperimentale'' de [[Guidonia Montecelio]].

* [[Regne de Iugoslàvia|Iugoslàvia]]: El govern iugoslau va fer una comanda de 36 aparells el juny de [[1936]] del model '''Do 17E''', i seguidament va fer unes negociacions per obtenir la llicència de fabricació, que van finalitzar el 27 de juny de [[1938]]. Com a resultat d'això es van fabricar 70 aparells del model '''Do 17K''', equipats la majoria amb motors '''Gnome-Rône Mistral Major''' de [[Motor de combustió interna#Arquitectura|14 cilindres en estrella]] i 870 [[Cavall de vapor|CV]], els quals permetien arribar a 420 [[Km/h]] a 3.850 metres. Les ''Jugoslovensko Kraljevsko Ratno Vazduhoplovstvo'', disposaven de 60 aparells distribuïts en tres grups de bombardeig. La majoria van ser destruïts en terra durant la invasió alemanya, però 2 aparells van sevir per transportar el rei ''Petar II'' i l'or de l'estat a [[Eritrea]] ([[Egipte]]).

* [[Regne Unit]]: Els dos aparells fugits de [[Regne de Iugoslàvia|Iugoslàvia]], van ser enquadrats dins de la [[Royal Air Force|RAF]], i van ser destruïts en un atac a l'aeroport el 27 d'agost de [[1941]].

* [[Suïssa]] Les ''Forces Aériennes Suisses'' van rebre un aparell que va aterrar per error l'abril de [[1940]].

== Modelsref[http://www.panzertruppen.org/luftwaffe/bombarderos/do215.html Panzertruppen] – Dornier Do 17/ref ==

* '''Do 17V-1'''
Primer prototip versió civil amb timó de direcció únic i motors '''[[BMW]] VI 7,3''' de [[Motor de combustió interna#Arquitectura|12 cilindres en V]] de refrigeració líquida i 750 [[Cavall de vapor|CV]]. Va envolar-se el 23 de novembre de [[1934]]. Va sofrir diversos accidents durant les proves de vol en aterrar, i es va substituir el timó únic pel doble per continuar els assajos. Va ser definitivament destruït en un accident en fallar un motor el 21 de desembre de [[1935]].

* '''Do 17V-2 / V-3'''
Segon i tercer prototip, de versió civil, amb timó de direcció doble i motors '''[[BMW]] VI 6,3''' de la mateixa construcció que els anteriors però amb compressió més baixa així com la potència. Entregats per avaluació de [[Lufthansa]] el [[1935]], i rebutjats perquè la cabina dels passatgers no era còmoda i com avió postal era molt car de mantenir.

* '''Do 17V-4 - V-7'''
Prototips, de la versió militar, usats per a la seva avaluació, equipats ja amb compartiments de bombes.

* '''Do 17E-1'''
Primera sèrie de bombarders, equipats ja amb metralladores defensives i motors '''[[BMW]] VI 7,3''', basats en els prototips anteriors. Alguns d'ells van acabar a [[Espanya]].

* '''Do 17F-1'''
Primera sèrie d'aparells d'observació com els anteriors, però en comptes de bombes portaven càmeres i dipòsits més grans. Alguns d'ells van acabar a [[Espanya]].

* '''Do 17L'''
Prototips com un avió de senyalitzar blancs. Dos aparells.

* '''Do 17V-8'''
Prototip de la versió '''M''' equipat amb motors '''Daimler-Benz DB 600A''' de [[Motor de combustió interna#Arquitectura|12 cilindres en V]] i 1.000 [[Cavall de vapor|CV]]. Va ser presentat a [[Zurich]], i provat pels pilots iugoslaus, sent causa de comandes.

* '''Do 17K'''
Versions d'exportació i fabricació per [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]], equipats amb motors '''Gnome-Rône Mistral Major''' de [[Motor de combustió interna#Arquitectura|14 cilindres en estrella]] i 870 [[Cavall de vapor|CV]].

* '''Do 17M-1'''
Sèrie de bombarders equipats amb motors '''Siemens Bramo 323A-1''' de [[Motor de combustió interna#Arquitectura|9 cilindres en estrella]] refrigeració per aire i 900 [[Cavall de vapor|CV]], compartiment de bombes més llarg i una altra metralladora defensiva. 

* '''Do 17P-1'''
Versió de reconeixement amb motors '''[[BMW]] 132N''' de [[Motor de combustió interna#Arquitectura|9 cilindres en estrella]] refrigeració per aire i 890 [[Cavall de vapor|CV]], alguns foren enviats a [[Espanya]].

* '''Do 17V-9'''
Prototip amb morro curt i amb vidriera, serveix per a les sèries posteriors.

* '''Do 17S-0'''
Versió de reconeixement amb 5 tripulants i motors '''Daimler-Benz DB 600G''' de [[Motor de combustió interna#Arquitectura|12 cilindres en V]] i uns 1.100 [[Cavall de vapor|CV]]. Amb la nova cabina, el morro de vidriera es millora l'actuació defensiva permetent més mobilitat de les metralladores.

* '''Do 17U-1'''
12 unitats per senyalitzar blancs, amb 5 tripulants i motors '''Daimler-Benz DB 600A'''.

* '''Do 17Z-1'''
Versió bàsica de sèrie de major producció equipada amb motors '''Siemens Bramo 323 ''Fafnir''''' de [[Motor de combustió interna#Arquitectura|9 cilindres en estrella]] d'uns 900 [[Cavall de vapor|CV]].

* '''Do 17Z-2 / Z-5'''
Diferents versions que difereixen en diferents motoritzacions cada vegada més potents i amb possibilitat de volar més alt amb incorporació d'oxigen per a la tripulació. S'acaba la producció del model 17 el [[1940]].

* '''Do 17Z-6''' '''”''Kauz''”'''
Versió de caça nocturn amb morro d'un '''Junkers Ju 88C-2''' que disposava d'un canó '''MG FF''' de 20 m/m i 3 metralladores '''MG 17''' de 7,92 m/m.

* '''Do 17 Z-10''' '''”''Kauz II''”'''
Versió definitiva de caça nocturn, amb el morro modificat per encabir 2 canons '''MG FF''' i 4 metralladores '''MG 17''', a més estava equipat amb el primer '''FLIR''' (Sistema d'infraroig d'escombratge frontal) del món. Amb aquest avió el tinent ''Becker'', el 18 d'octubre de [[1940]], va obtenir la primera victòria en abatre un '''Vickers Wellington''' a la vertical de ''Zuyderzee'' ([[Països Baixos]]). A finals de [[1940]], va començar a ser substituït pel nou model '''Do 215B'''. 

* '''Do 215'''
Versió del '''Do 17''' de demostració equipada amb el més potent '''Daimler-Benz DB 601A''' de 1.100 [[Cavall de vapor|CV]].

* '''Do 215A-1'''
Sèrie de 101 aparells per vendre'n alguns a [[Suècia]], però com que no es va poder concretar l'operació, se'ls va quedar la [[Luftwaffe]]. Es van convertir 12 aparells a la versió '''Do 215B-5'''.

* '''Do 215B-2'''
2 avions per [[Unió Soviètica|la Unió Soviètica]] per avaluació.

* '''Do 215B-4'''
Versió amb adaptacions de càmeres per la [[Luftwaffe]].

* '''Do 215B-5'''
Versió de caça nocturn amb morro equipat amb 2 canons '''MG FF''' i 4 metralladores '''MG 17''', i [[radar]] Liechtenstein. Altra vegada el tinent ''Becker'' va ser el primer a apuntar-se una victòria el 9 d'agost de [[1941]], seguida d'algunes més, convertint-se en el primer ''As'' de la caça nocturna.

== Aparells Conservats ==

No hi ha aparells exposats en cap museu, però durant la investigació s'ha constatat que hi ha nombroses restes escampades per arreu, la notícia més encoratjadora sembla la trobada el setembre de [[2007]] d'unes restes en bon estat enfonsades a la zona de davant de ''Zuyderzee'' ([[Països Baixos]]) d'un '''Do 215B-5'''.

== Vegeu també ==
* [[L'Aviació durant la Guerra Civil Espanyola]]
* [[Heinkel He 111]]
* [[Junkers Ju 86]]

== Referències ==
references/

== Bibliografia ==
* Enciclopedia Ilustrada de la Aviación: Vol.6 - pags. 1457 - 58, Edit. Delta, Barcelona 1983 ISBN 84-85822-60-9 
* Enciclopedia Ilustrada de la Aviación: Vol.13 - pags. 3205-8, Edit. Delta, Barcelona. 1985 ISBN 84-395-0371-7

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Dornier Do 17}} 
* Fotos del Dornier Do 17 en [http://www.google.es/#hl=casource=hpq=fotos+dornier+do+17aq=faqi=aql=oq=gs_rfai=fp=ccf50478e5e8e49a Google ]
* Vídeos Dornier Do 17 a [http://www.youtube.com/results?search_query=dornier+do+17aq=3 You Tube ]

{{Denominacions dels avions del RLM}}
{{Enllaç AB|en}}
{{Enllaç AD|hr}}

[[Categoria:Avions de la Guerra Civil Espanyola]]
[[Categoria:Avions alemanys de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>67ztvgrk24kvui1x2yw6datuydbnjo0</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>