<page>
    <title>Masòvia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>719640</id>
    <revision>
      <id>13562782</id>
      <parentid>13562781</parentid>
      <timestamp>2014-06-09T11:51:03Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: rutenes]] al [[1047  rutenes]] el [[1047</comment>
      <text>{{vegeu|la regió de Vasòvia|Voivodat de Masòvia}}

[[Imatge:Mazowsze.png|right|thumb|200px|Divisió històrica de ''Masòvia'']]
'''Masòvia''' (en [[idioma polonès|polonès]] '''''Mazowsze''''') és una regió geogràfica, històrica i cultural situada al centre- est de l'actual territori de [[Polònia]], la seva ciutat principal és [[Varsòvia]].

La Masòvia limita al nord amb la [[Masúria]] ('' Mazury''), a l'est amb la [[Podlàsia]] ('' Podlasie''), al sud amb la [[Voivodat de Petita Polònia|Petita Polònia]] ('' Małopolska'') i a l'oest amb la [[Voivodat de Gran Polònia|Gran Polònia]] (''Wielkopolska'').

== Geografia i economia ==
[[Imatge:Chopin zelazowa wola.JPG|thumb|200px|Monument a Frédéric Chopin a Zelazowa Wola]]
La Masòvia és una conca delimitada per zones més elevades: pujols al nord, l'altiplà de [[Roztocze]] al sud-est, les baixes muntanyes de [[Serra de Świętokrzyskie|Gory Świętokrzyskie]] al sud on es troba el cim del [[Łysica]] amb 612 metres d'altura al sud, a l'est s'estenen àrees pantanoses, a l'oest també àrees pantanoses que van ser en la seva majoria dessecades a finals del [[segle XIX]]. 

La Masòvia és travessada per la meitat sud-est a nord-est pel riu [[Vístula]], una gran quantitat de rius i rierols li són afluents, entre aquests es destaquen el [[Narew]], [[Buh Occidental]], [[Wkra]], [[Orzyc]], [[Pilica]], [[Wieprz]] i [[Radomca]]. 

El clima és temperat-fresc amb perllongats hiverns gairebé sempre nevats, la vegetació original constava principalment de [[bosc]]s de [[bedoll]]s, [[salze]]s, [[vern]]s i [[Fagus|faig]]s, encara que el territori va ser en gran part talat per donar lloc a una agricultura intensiva de [[sègol]], [[patata]] i [[hortalissa]] i a una ramaderia també intensiva de [[porcí]] i [[boví]]. La [[indústria]]lització recentment es va fer notòria després de la [[Segona Guerra Mundial]].

== Història ==
El primer [[regència (política)|regent]] de Masòvia va ser probablement [[Miecislau I de Polònia|Miecislau I]] (qui d'altra banda és el primer integrant conegut de la [[dinastia Piast]]) al [[segle X]]. Després del caos i invasions que van prosseguir en [[1034]] a la mort de [[Miecislau II Lambert|Miecislau II]] es va imposar com [[duc]] de Masòvia [[Casimir I de Polònia|Casimir I]] amb l'ajuda de tropes [[Rutènia|rutenes]] el [[1047]].

L'any [[1138]] el duc [[Boleslau III de Polònia|Boleslau III]] va llegar el territori al seu fill [[Boleslau IV de Polònia|Boleslau IV]] qui després seria [[rei]] de Polònia en estar vinculat matrimonialment amb una branca de la dinastia Piast, d'aquest manera Masòvia va passar a ser un ducat hereditari associat a Polònia encara ''no'' annexat a aquesta fins al [[1526]], mentrestant, com la major part de Polònia, el ducat de Masòvia va patir al [[segle XIII]] la invasió dels [[mongols]], a [[1226]] el duc [[Conrad I de Masòvia|Conrad de Masòvia]] va cridar en la seva ajuda als [[Ordre Teutònica|cavallers teutònics]] per lluitar contra els últims romanents [[tàrtar]]-mongols i contra les poblacions de borusis (o prussians balts), però els cavallers teutones el van trair i van fer seu el territori al nord de Masòvia que va rebre el nom de [[Masúria]] (repoblat principalment per mazovis) i de [[Prússia Oriental | Prússia]].

Entre [[1351]] / [[1353]] [[Casimir III el Gran]] de Polònia va sotmetre a [[vassallatge]] a la Masòvia. En el temps de la plena incorporació de Masòvia a Polònia ocorreguda l'any [[1526]] aquest territori ja havia esdevingut a ser un dels principals centres polítics, culturals i econòmics de tota Polònia, de manera que a poc a poc la capital de Masòvia -[[Varsòvia]]- va passar a ser la capital de Polònia.

Després dels [[Particions de Polònia|Repartiments de Polònia]] entre [[Àustria]], [[Prússia]] i l'[[Imperi Rus]] ocorreguts al [[segle XVIII]] Masòvia va ser incorporada primerament a Prússia, després, durant les [[guerres napoleòniques]] pel [[Tractat de Tilsit]] a [[1807]] va ser el centre d'un feble estat independent polonès aliat forçosament a la França [[Napoleó Bonaparte| bonapartista]]: el [[Ducat de Varsòvia]], a [[1815]] va formar part del [[Congrés de Polònia]] pràcticament sotmès a la Rússia tsarista, en [[1831]] la Masòvia va ser totalment incorporada a l'Imperi Rus sent transformada Varsòvia a la capital de la Polònia Russa o'' Govern de Varsòvia''. Durant la [[Primera Guerra Mundial]] els alemanys van ocupar el territori i van crear un [[estat satèl·lit]] polonès, en concloure la Primera Guerra Mundial la Masòvia va passar a ser el nucli de la [[Segona República de Polònia]] (o [[Segona República Polonesa]]) això fins [[1939]] any en què Polònia va ser envaïda per la [[Alemanya nazi]] i l'[[URSS]], quedant la Masòvia en el sector d'ocupació alemanya, en [[1942]] tota Polònia (com a gran part de l'URSS) va ser envaïda per Alemanya intensificant les matances de poblacions en tot el territori i la devastació gairebé absoluta de les ciutats (Varsòvia va ser literalment arrasada pels exèrcits alemanys) i el camp ( la població que no havia patit el genocidi va patir deportacions). Després de la retirada alemanya, el [[1945]] la Masòvia va tornar a ser el centre polític, econòmic, demogràfic i cultural de Polònia. br /

L'any [[1998]] es va crear la província o [[voivodat de Masòvia]] abastant aproximadament l'àrea històric-geogràfica de la Masòvia.

== Principals ciutats ==
* [[Varsòvia]]
* [[Plock]]
* [[Ostrołęka]]
* [[Radom]]
* [[Siedlce]]

== Galeria de fotos ==
center
gallery
File:Warsaw_-_Royal_Castle_Square.jpg|Nucli antic de Varsòvia
File:Ratusz-plock.jpg| [[Płock]]
File:Plock Castle.JPG| Castell de Płock
File:Ratusz Mława StaryRynek.jpg|Mercat de [[Mława]] 
File:Mariavite church Plock.JPG|Església de Płock
File:Siedlce ratusz.JPG|[[Siedlce]] 
File:Ostroleka-rat4.jpg|[[Ostrołęka]]
File:POL Ciechanów 3.jpg|[[Ciechanów]]
File:Minsk palac.jpg|Palau [[Mińsk Mazowiecki]] 
File:PL starwieś pallace.jpg|Palau [[Starawieś]] 
File:6 Pultusk 73.jpg|[[Pułtusk]]
/gallery
/center


{{Commonscat|Masovia}}

{{ORDENA:Masovia}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Geografia històrica de Polònia]]</text>
      <sha1>rqwa89hxby2fx9z1vk9g8dpmpehsak2</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>