<page>
    <title>Mikoian-Gurévitx MiG-15</title>
    <ns>0</ns>
    <id>721251</id>
    <revision>
      <id>13842066</id>
      <parentid>13222178</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T08:34:03Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Fitxa d'aeronau
  |nom                               = MiG-15
  |tipus                             = caça
  |fabricant                         = [[Mikoian-Gurévitx]]
  |imatge                            = Image:MiG-15 RB1.jpg
  |peu de foto                       = Un MiG-15 polonès
  |dissenyador                       = [[Nikolai Nikolàievitx Polikàrpov]]
  |primer vol                        = 30 de Desembre de 1947
  |introduït                         = 1947
  |retirat                           =
  |estat                             = 
  |usuari                            =
  |altres usuaris                    =
  |producció                         =
  |unitats construides               = 18.000 aproximadament ref[http://www.nasm.si.edu/research/aero/aircraft/mig15.htm Mikoyan-Gurevich MiG-15 (Ji-2) Fagot B]/ref
  |cost unitari                      = 
  |variants amb el seu propi article =
}}


El '''Mikoian-Gurévitx MiG-15''' (en rus: Микоян и Гуревич МиГ-15),([[Denominació OTAN]]  Fagot) és un [[caça (avió)|caça]] a [[motor de reacció|reacció]] construït en gran quantitat pels [[Unió Soviètica|soviètics]] al començament de la [[Guerra Freda]]. El MiG-15 va demostrar estar al nivell dels millors dissenys d'avions de combat occidentals durant la [[guerra de Corea]], com ara l'[[F-86 Sabre]]. Va augmentar ràpidament la reputació del seu fabricant Mikoian-Gurévitx (MiG) fins a convertir-se en el principal constructor d'avions de caça de tota l'[[URSS]]. Al països occidentals l'acrònim MiG va esdevenir ràpidament sinònim d'avió militar soviètic en el llenguatge familiar. Un element clau per al seu disseny va ser la compra de turboreactors moderns de la companyia [[Rolls-Royce]], del Regne Unit. 

== Història ==
Tot i que havia realitzat magnífics dissenys durant la [[Segona Guerra Mundial]] la indústria [[aeronàutica]] soviètica no aconseguia realitzar models comparables als nous dissenys americans o britànics, sobretot a causa del seu retard en el desenvolupament del [[motor de reacció]]. Van partir dels motors capturats als alemanys durant la guerra, com els BMW-003 i els Jumo 004, els quals van copiar i millorar progressivament amb les denominacions RD-10 i RD-20. Tot i això aquests motors eren poc fiables i de difícil manteniment i no tenien una potència gaire elevada. Així doncs els primers caces a reacció soviètics tenien desavantatge respecte als seus rivals occidentals.

A finals de l'any 1946, una delegació tècnica soviètica, dirigida per S. T. Kichkine i amb altres dissenyadors com A.I. Mikoian i V. Ya. Klimov, va fer un viatge al [[Regne Unit]]. Acordaren la compra d'alguns exemplars dels turboreactors més moderns de la firma Rolls-Royce. Això va ser aprofitat per la indústria soviètica i l'enginyer Klimov va realitzar ràpidament còpies dels motors adquirits. El març de 1947, l'OKB 155 (una oficina de disseny aeronàutica de l'URSS) va rebre l'ordre de dissenyar un caça amb ales en fletxa utilitzant un d'aquests nous motors. L'avió, tot i aprofitar moltes característiques del MiG-9 precedent, utilitzava detalls inspirats pels dissenys del Focke-Wulf Ta 183 (projecte de caça a reacció alemany que no s'acabà realitzant), que havien aconseguit el 1945 a Berlín. Tot i això existeix debat en fins a quin punt aquest disseny alemany va influenciar el del MiG-15. Diversos autors defensen que el MiG-15 és un disseny original soviètic, tant en concepció com en disseny i producció, però que es va beneficiar de les investigacions realitzades pels alemanys.ref name=Yefim_GordonGordon, Yefim. ''Mikoyan-Gurevich MiG-15''. Leicester, UK: Midland Publishing, 2001. ISBN 1-85780-105-9./refref[http://www.plane-crazy.net/links/mig15.htm The Mikoyan-Gurevich MiG-15]. plane-crazy.net/ref

Els treballs avançaven de pressa i el primer prototip S-1 va volar per primera vegada el 19 de desembre de [[1947]].ref{{Ref-llibre |cognom=Leonard |nom=Barry |títol=History of Strategic and Ballistic Missile Defense |volu,=vol.1, 1944-1955 |url=http://books.google.es/books?id=3BRhBSL5PZsCpg=PA167dq=mig-15+1947+prototypehl=casa=Xei=s4I6UqTOH-Gd0QXpgIGIBwved=0CDEQ6AEwAA#v=onepageq=mig-15%201947%20prototypef=false |llengua=anglès |editorial=DIANE Publishing |data=2010 |pàgines=167 |isbn=}}/ref Amb el bon resultat de les diverses proves es va decidir produir aquest model en sèrie. En total 13.131 avions seran construïts de totes les versions (més prop de 6.000 sota llicència).ref[http://www.nasm.si.edu/collections/artifact.cfm?id=A19860066000 Mikoyan-Gurevich MiG-15 (Ji-2) Fagot B.] ''Smithsonian National Air and Space Museum.'' Consultat el 27 d'agost de 2011./ref

L'avió tenia una línia molt esvelta i una [[Ala (aeronàutica)|ala]] en fletxa amb un angle de trenta-cinc graus. Això li permetia prestacions destacables, fins i tot respecte als seus adversaris occidentals. Per exemple era capaç volar a una [[velocitat]] punta de més de mil [[Km/h]]. Tot i això, presentava també algunes dificultats en el seu comportament en rodatge a la pista i un cop en vol, la qual cosa en feia complicat el pilotatge per part de [[pilot]]s inexperts. No obstant això, va ser escollit enfront el disseny rival, el Lavotxkine La-168 i, a partir del 31 de desembre de 1948, va entrar en servei a l'aviació soviètica. Per part de l'OTAN va rebre el nom de codi FAGOT,ref name=designation systems[http://www.designation-systems.net/non-us/soviet.html#_DOD_Type Designation systems.] ''designation-systems.net''. Consultat del 9 d'octubre de 2009./ref també va ser subministrat a les forces aèries nord-coreanes i xineses que combatien a al [[Guerra de Corea]]. L'arribada d'aquest caça modern i eficient va ser un xoc per a les forces de les Nacions Unides que ràpidament li van haver d'oposar l'F-86 Sabre per tal de conservar la superioritat aèria.

== Descripció tècnica ==
[[Fitxer:MiG-15 RB2.jpg|left|thumb|visió frontal d'un MiG-15]]
El buc del MiG-15 és de construcció semimonocasc en metall, dividit en dues parts a nivell de la vora de fuga (extrem davanter de les ales, en contacte amb el buc), cosa que permetia accedir fàcilment al motor per a les operacions de manteniment. L'estructura principal està formada per setze marcs units per travessers, el plafó superior i el terra de la cabina de pilotatge. Dos conductes d'aire el·líptics connecten l'entrada d'aire frontal al compressor del motor. El pilot es troba protegit per un parabrises blindat de 6,4 cm de gruix, a més d'un [[blindatge]] d'acer d'1 cm als costats i la part posterior de la cabina. 

En la part davantera del buc també s'hi troba l'armament, format per tres canons agrupats en un compartiment situat sota la cabina del pilot. En concret eren un [[canó automàtic]] de 37 mm de calibre, NS-37, a la dreta, amb 40 bales, i dos NR-23 de 23 mm, amb 80 bales.

==Operadors==
Els països del [[bloc comunista]] i molts dels seus aliats han utilitzat el MiG-15, molt països africans i del centre d'Àsia van continuar utilitzant aquest model durant anys un cop retirat de les unitats de combat de l'URSS. Fins i tot els Estats Units d'Amèrica van adquirir alguns avions (de producció xinesa) els anys 80 del segle XX per tal d'avaluar-los.
[[Fitxer:World operators of the MiG-15-2.png|thumb|center|400px|Països que han utilitzat el MiG-15]]

==Especificacions (MiG-15''bis'')==
[[File:Mig-15 schema.svg|thumb|right|Dibuix amb les projeccions del MiG-15.]]
{{Especificacions aeronau
|plane or copter?= plane
|jet or prop?= jet
|ref=|OKB Mikoyanref name=Gordonmig{{ref-llibre|cognom=Gordon|nom=Yefim|títol=OKB Mikoyan|any=2009|editorial=Midland Publishing |lloc=Hinkley |isbn=978-1-85780-307-5 |coautors=Dmitry Komissarov}}/ref 
|crew=Un o dos
|capacity=
|length main= 10,08 m
|span main= 
|height main= 3,70 m
|area main= 20,6 m²
|airfoil=[[TsAGI]] S-10 / TsAGI SR-3
|empty weight main= 3.630 kg
|loaded weight main= 5.015 kg
|max takeoff weight main= 6.105 kg
|wing loading=240,8 kg/msup2/sup
|thrust/weight=0,00534 kN/kg 
|fuel capacity=1.420 L
|more general=
|engine (jet)= [[Klimov VK-1]]
|type of jet= [[turbojet]]
|number of jets=1
|thrust main= 26,5 kN
|max speed main= =1.059 km/h
|max speed more=a nivell del mar
1033 km/h a 5.000 m
992 |km/h a 10.000 m
|cruise speed main= 850 km/h
|range main= 1.240 km
|ceiling main= 15.500 m
|climb rate main= 51,2 m/s a nivell del marbr/
:::: 36,2 m/s a 5000 m 
:::: 21 m/s a 10000 m 
|time to altitude= 5.000 m en 2 minutsbr/
:::: 10.000 m en 5,2 minuts
|more performance=
|armament=
*2 [[canó automàtic|canons automàtics]] [[Nudelman NR-23]] de calibre 23 mm al cantó inferior esquerra del fuselatge amb 80 cartutxos cadascun
*1 canó automàtic [[Nudelman N-37]] de calibre 37 mm al cantó inferior dret del fuselatge amb 40 cartutxos
*2 suports subalars amb capacitat per: bombes de 100 kg, contenidors llança-coets o [[Tanc de combustible extern|dipòsits de combustible externs]]
|avionics=
}}

== Referències ==
{{Commonscat|Mikoyan-Gurevich MiG-15}}

references/
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|sl}}

{{ORDENA:Mikoian-Gurevitx Mig-15}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Avions militars de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Força Aèria Soviètica]]</text>
      <sha1>6lp3c3lhy614ib4w5igdgy0k7phtlwh</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>