<page>
    <title>Jim Garrison</title>
    <ns>0</ns>
    <id>725253</id>
    <revision>
      <id>13829355</id>
      <parentid>13803907</parentid>
      <timestamp>2014-07-15T04:40:32Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>'''Earling Carothers Garrison''' ([[21 de novembre]] de [[1921]] - [[21 d'octubre]] de [[1992]]) -- va canviar el seu primer nom als [[anys 1960|60]]-- fou [[Fiscal de districte (Estats Units)|fiscal de districte]] a [[Nova Orleans]] des de [[1962]] a [[1973]]; és conegut per les seves investigacions sobre l'[[Atemptat contra John F. Kennedy|assassinat]] del [[President dels Estats Units|president]] [[John F. Kennedy]], desenvolupades als anys 1966-1968.

== Investiga l'assassinat de Kennedy ==
=== Rebat la versió oficial ===

Les seves investigacions arribaren a la conclusió que la teoria oficial, defensada per la [[Comissió Warren]], pel que fa l'autoria en solitari de l'assassinat per part de [[Lee Harvey Oswald]], no es fonamentava en les proves.

=== Les conclusions de la Comissió Warren no són coherents ===
{{Principal|Comissió Warren}}

Un dels punts en què féu més esment fou que l'elevat nombre de ferides produïdes per l'atemptat no podien haver-se produït tan sols per tres trets. Aquest fet era fonamental per a la teoria de l'assassí solitari, donat que en el temps que s'escolten els trets, un tirador d'elit (i segons els informes sobre Oswald, aquest no ho era), sols hagués pogut executar com a màxim 3.

=== Teoría de la Bala Mágica ===
{{Principal|Teoria de la bala única}}

Per tal que això fos possible, era necessari que una de les bales disparades per Oswald hagués realitzat més d'una desena de ferides, serpentejant des del cos de Kennedy primer fins al del senador Connally, després rebotant nombroses vegades i realitzant bruscos i vertiginosos canvis de trajectòria: és l'anomenada ''[[Teoria de la bala única]]'', coneguda popularment com a ''teoria de la bala màgica'' o ''bala que fa zigazagues''. Garrison argumentava que aquesta mateixa teoria era un absurd, i sobre això es fa fonamentar per afirmar que hi havia d'haver, almenys, un quart tret i, per tant, un segon tirador, probablement des d'una tanca en un montícul proper i fins i tot en un triple tret creuat (tres tiradors almenys, per tant), que tindria com a centre el president.

=== Va existir una conspiració ? ===
{{Principal|Teories sobre l'assassinat de Kennedy}}

També es basava en el fet que les mesures de seguretat foren mínimes (entre elles, el fet de viatjar en una limusina descoberta, o que el cotxe hagués de reduir dràsticament la velocitat en el gir del carrer Elm). Tots aquests indicis, a part de la pròpìa investigació matussera realitzada pel govern dels Estats Units (testimonis que s'obviaren o amb declaracions modificades, detalls passats per alt), i el fet que Oswald probablement va pertànyer a la CIA, apuntarien, segons Garrison, a una conspiració a nivell dels serveis secrets nord-americants (que implicaria la [[CIA]], l'[[FBI]], l'[[Exèrcit dels Estats Units|Exèrcit]] i, acceptant a'' posteriori'' els fets, el mateix [[Lyndon B. Johnson]]), que hauria matat Kennedy per evitar la seva política de desmilitarització, progressiva disminució de tropes a la guerra del Vietnam (tot això suposava la pèrdua d'una important font d'ingressos per a les empreses associades a l'Exèrcit) i, en definitiva, la pèrdua de poder per als serveis secrets i l'Exèrcit que, durant l'època de [[Dwight David Eisenhower|Eisenhower]], havien estat els autèntics definidors de la política nacional.

D'aquesta teoria no sols s'han fet eco els habituals fans de la [[teoria de la conspiració]]. De fet, ja hi ha hagut algun prestigiós periodista nord-americà que ha defensat la tesi segons la qual la guerra ha estat, durant molts anys, un dels grans motors econòmics dels Estats Units (i la presència d'un president com Kennedy, que planejava fins i tot la [[Guerra de Vietnam|sortida de Vietnam]], era un factor que posava en perill aq uesta política de conflictes iniciada a la [[Segona Guerra Mundial]]) i que persisitiria al llarg de tota la guerra freda -[[Guerra de Vietnam|Vietnam]], [[Guerra de Corea|Corea]], [[Nicaragua]] i fins i tot [[Invasió de l'Iraq de 2003|Iraq]]-. En una enquesta que es va dur a terme als anys 90, més de la meitat dels nord-americans no creien que l'assassinat de JFK l'hagués dut a terme una sola persona, sinó que hi va haver una trama conspirativa.

=== Judici ===

Garrison va aconseguir fins i tot dur a judici a un dels suposats implicats en el cas ([[Clay Shaw]], alies Clay Bertrand), però aquest fou absolt, tot i que anys més tard s'admetria (en contra del que es va afirmar en el seu dia), que l'acusat havia treballat per a la CIA.refEntrevista a Clay Shaw, ''Penthouse'', Novembre de 1969, pp. 34-35 “Després d'un dramàtic discurs final en el qual Garrison apel·lava als membres del jurat a salvar els Estats Units d'un complot que no havia estat demostrat, el jurat va sortir, va deliberar, i unànimement va absoldre Clay Shaw.”/refref Transcripcions del judici a Clay Shaw, 28 de febrer de 1969, pàg. 47, veredicte anunciat l'1 de març de 1969 {{ref-web |url=http://www.aarclibrary.org/publib/jfk/garr/trial/Feb_28e/html/Feb_28e_0048a.htm|títol=www.aarclibrary.org}} {{Enllaç no actiu|url=http://www.aarclibrary.org/publib/jfk/garr/trial/Feb_28e/html/Feb_28e_0048a.htm| data=desembre de 2013}}/refref''Crossfire: The Plot That Killed Kennedy'' per Jim Marrs, pàg. 510/refref''Andrew 'Moo Moo' Sciambra, que va treballar en la investigació de Jim Garrison sobre l'assassinat de JFK, va morir a l'edat de 75 anys'' dimecres 28 de juliol de 2010 per John Pope, ''The Times-Picayune'' “Exactament dos anys després del dia en que Shaw fou arrestat, un tribunal de districte del penal va absoldre Shaw, després de deliberar menys d'una hora.” {{ref-web |url=http://www.nola.com/crime/index.ssf/2010/07/andrew_moo_moo_sciambra_who_wo.html|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}}/ref

== Dies finals ==
Garrison acabà sent membre del Tribunal d'Apelacions de Louisiana. Les seves investigacions sobre el cas Kennedy foren retratades per la pel·lícula [[JFK (pel·lícula)|JFK: Cas obert]], d'[[Oliver Stone]], en la qual fins i tot va tenir un petit paper, interpretant, curiosament, el president de la [[Comissió Warren|Comissió]],[[Earl Warren]].

== Bibliografia ==

* William Hardy Davis, ''Aiming for the Jugular in New Orleans'' (Ashley Books, June 1976)
* James DeEugenio, ''The Assassinations'' (Los Angeles: Feral House, 2003) ISBN 0-922915-82-2
* James DeEugenio ''Destiny Betrayed: JFK, Cuba, and the Garrison Case'' (New York: Sheridan Square Press, 1992) ISBN 1-879823-00-4
* William Davy, ''Let Justice Be Done: New Light On The Jim Garrison Investigation'' (Jordan Pub, 1999) ISBN 0-9669716-0-4
* Edward Jay Epstein, ''Counterplot'' (Viking Press, New York: 1969)
* Paris Flamonde, ''The Kennedy Conspiracy''
* Paris Flamonde, ''The Assassinastion of America'' (2007)
* Jim Garrison, ''A Heritage of Stone'' (Putnam Publishing Group, 1970) ISBN 0-399-10398-8
* Jim Garrison, ''[[On the Trail of the Assassins]]'' (New York: Sheridan Square Press, 1988) ISBN 0-446-36277-8
* James Kirkwood, ''American Grotesque: An Account of the Clay Shaw-Jim Garrison-Kennedy Assassination Trial in New Orleans''
* Patricia Lambert, ''False Witness: The Real Story of Jim Garrison's Investigation and Oliver Stone's Film'' JFK. ISBN 0-87131-920-9
* [[Jim Marrs]], ''Crossfire: The Plot that Killed Kennedy'' (New York: Carroll  Graf, 1989) ISBN 0-88184-648-1
* Joan Mellen, ''A Farewell To Justice: Jim Garrison, JFK's Assassination, And The Case That Should Have Changed History'' (Washington, D.C.: Potomac Books, Inc., 2005) ISBN 1-57488-973-7
* ''Nomenclature of an Assassination Cabal'' AKA ''The Torbit Document'' republished as ''NASA, Nazis  JFK: The Torbitt Document  the Kennedy Assassination'', AUP, US, 1996 paperback, ISBN 0-932813-39-9
* [[Gerald Posner]], ''Case Closed: Lee Harvey Oswald and the Assassination of JFK'' (New York: Random House Publishers, 1993)
*{{ref llibre | autor=[[Oliver Stone]] | títol=JFK: The Book of the Film | any=2000 | mes=February | editorial=Applause Books | isbn=1557831270}}
* Anthony Summers, ''Not in Your Lifetime'' (New York: Marlowe  Company, 1998) ISBN 1-56924-739-0
*Mitchell Warriner,''The Consequence of Truth: A Study Into the Jim Garrison Investigation  The Trial of Clay Shaw'' (Upcoming book due out in March 2010)
* [[Harold Weisberg]], ''Oswald in New Orleans: Case for Conspiracy with the C.I.A.'' (New York: Canyon Books, 1967)
* Christine Wiltz, ''The Last Madam'' p.nbsp;145-150 ISBN 0-571-19954-2
* Other reference books are:
* ''Brothers'', by David Talbot;
* ''Blood, Money and Power - How LBJ killed JFK'', by Barr McClellan (one of LBJ's attorneys);
* ''Best Evidence'', by [[David Lifton]];
* ''Rush To Judgment'', by [[Mark Lane]];
* ''The Taking of America, 1 2 3'', by Richard E. Sprague
* Wilkes, Donald E., Jr. [http://www.law.uga.edu/academics/profiles/dwilkes_more/jfk_22destiny.html Destiny Betrayed: The CIA, Oswald, and the JFK Assassination.] ''Flagpole Magazine'', p.nbsp;8 (December 7, 2005)

== Enllaços externs {{en}} ==

{{Wikiquote}}
*[http://www.prouty.org/opening.html Argumentació primera de Jim Garrison] - Text de la primera argumentació de Jim Garrison en el procés contra Clay Shaw.
*[http://www.prouty.org/closing.html Argumentació final de Jim Garrison] - Text de l'argumentació final de Jim Garrison en el judici contra Clay Shaw.
*[http://www.jfk-online.com/garrison.html JFK Online: Investigació de Jim Garrison ]
*[http://www.jfk-online.com/jfk100bigjim.html JFK Online: The JFK 100 - El retrat de Jim Garrison per Oliver Stone] - un detallat estudi que compara el Jim Garrison real amb la serva contrapart a la ficció en el film ''[[JFK (pel·lícula)|JFK]]'' interpretat per [[Kevin Costner]]
*[http://www.ctka.net/pr700-stone.html Oliver Stone vs. l'històric ''Establishment'']
*[http://www.ctka.net/nbc_cia.html Shoot Him Down: NBC, la CIA i Jim Garrison]
*[http://web.archive.org/20000601103712/www.webcom.com/~lpease/collections/assassinations/jfk/ang-spy.htm James Angleton, director de contraingel·ligència de la CIA, espiant un testimoni de Garrison]
*[http://www.jfk-online.com/jfkaudio.html JFK Online: Jim Garrison audio resources] - mp3s del discurs de Garrison
*[http://www.jfklancer.com/Garrison2.html Entrevista a Jim Garrison's per a la revista ''Playboy''. Octubre de 1967]
*[http://www.posner.com/articles/garrison.htm Garrison culpable. Un altre cas tancat] per [[Gerald Posner]], ''[[The New York Times|New York Times Magazine]]'', 6 d'agost de 1995.
*[http://www.kpfa.org/archives/index.php?arch=20740 Joan Mellen parla sobre el seu llibre, A Farewell to Justice: Jim Garrison, JFK's Assassination and the Case That Should Have Changed History a l'''Ethical Culture Society'' a Nova York. 24 de gener del 2006.]
*[http://www.prouty.org/garrison.html Jim Garrison a Prouty.org]
*[http://web.archive.org/20000303114550/www.webcom.com/~lpease/collections/assassinations/jfk/garrison.htm El Cas Garrison per a la conspiració]
*[http://www.acorn.net/jfkplace/09/fp.back_issues/25th_Issue/shaw.html El Cas Garrison finalment reunit]
*[http://www.findagrave.com/cgi-bin/fg.cgi?page=grGRid=6333088 La tomba de Jim Garrison] a [[Find A Grave]]

== Referències ==

{{referències|2}}
{{Autoritat}}
[[Categoria:Assassinat de John F. Kennedy]]</text>
      <sha1>bc37f9e0yv9aqcxucowzxp5e5wtfr0e</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>