<page>
    <title>Perellós</title>
    <ns>0</ns>
    <id>726682</id>
    <revision>
      <id>14017343</id>
      <parentid>13736519</parentid>
      <timestamp>2014-09-07T11:04:06Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: Perellós residíssin efectivament  Perellós residissin efectivament</comment>
      <text>{{coord|42|53|47|N|2|50|48|E|type:landmark|display=title}}
[[Fitxer:Perillos.JPG|thumb|dreta|upright=1.5|Alt=Fotografia del poble de Perellós on s'hi veuen algunes de les cases abandonades, encara en bon estat aparent, i entremig de les teulades l'església|Vista de '''Perellós''']]
'''Perellós'''ref[http://www.iec.cat/gc/digitalAssets/9590_NomenclatorCatNord.pdf Nomenclàtor toponímic de la Catalunya del Nord] {{PDF}}/ref ({{IPA|[pəɾi'ʎus]}}, estàndard {{IPA|[pəɾə'ʎos]}}; altres variants gràfiques són '''Perillós''' i '''Perellons''', en francès '''Périllos''') és un llogaret abandonat al municipi [[Rosselló|rossellonès]] d'[[Òpol i Perellós]], i el poble més septentrional de la [[Catalunya del Nord]], limitant amb [[Occitània]]. Antics municipis independents, el 1972 Òpol i Perellós es van agregar per formar una nova comuna.

== Història ==
Perellós està situat a una desena de quilòmetres d'Òpol, en direcció nord, a uns 360 metres d'altitud a la [[serra de Perellós]]. El nucli està pràcticament desert des de la [[Segona Guerra Mundial]] per raó del seu aïllament i no disposa d'enllaç a les xarxes d'electricitat ni d'aigua corrent. Està situat sota la serra de Perellós, a uns 360 metres d'altitud. Les ruïnes del castell de Perellós, o ''Castell del Senyor'', centre del [[vescomtat de Perellós]]refNo consta que gaires dels senyors de Perellós residissin efectivament al castell: Francesc I s'estava a la cort de París, segons la GEC. I al seu fill [[Miquel de Perellós]], que segons la mateixa font era nascut al poble, visqué i morí a la ciutat occitana d'[[Ambrun]], d'on era arquebisbe/ref durant un temps, dominen el pobleref name=GEC{{GEC |id=0050196 |nom=Perellós |consulta= 12 de setembre de 2010}}/ref on també hi destaca l'antiga església parroquial de [[Sant Miquel de Perellós|Sant Miquel]], [[Art romànic a Catalunya|romànica]], rematada amb un campanar d'espadanya. En les proximitats hi ha dues petites capelles, dedicades a santa Bàrbara i a santa Teresa.

Apareix documentat el 1100 amb el nom de ''Perelons'', i torna a ser-ho al segle XIII amb les formes ''Perillons'' i ''Perellons''. Es creu que el nom podria derivar del mot [[perelloner]] (amb dues accepcions: ''[[Pyrus spinosa]]'', un arbre de la família de les [[Rosàcia|rosàcies]] el fruit del qual és el [[Perelloner|perelló]] o ''Amelanchier ovalis'', un arbust anomenat també [[corner]]ref[http://dlc.iec.cat/results.asp?txtEntrada=perelloneroperEntrada=0Page=dilc Entrada del Diccionari de l'IEC 2]/ref encara que també s'ha dit que podria derivar de ''pedregós''.

En el terme del poble es troba el punt més septentrional de Catalunya, el turó de [[Montoliu de Perellós]] (707 m). A les rodalies del poble hi ha l'[[avenc del Pla de Perellós]]refPere Antoni Pons i Roger Rovira ''L'ànima pètria del subsòl rossellonès'', article a ''[[Descobrir Catalunya]]'' 116 (gener del 2008) [http://bp3.blogger.com/_g1WSVkq5s6o/R3t-2DLycaI/AAAAAAAABtA/-CAHD7To_-0/s1600-h/L%27anima+petria.jpg] /ref que és una de les coves més interessants del Rosselló.

== Demografia ==
En el moment documentat de màxima ocupació registrada, el 1861, Perellós tenia una població de 85 persones, i cap en fusionar-se amb Òpol el 1972. El darrer naixement havia estat el 1916.

{{DemogFR
| 1793 =
| 1800 = 62
| 1806 = 73
| 1821 = 75
| 1831 = 82
| 1836 = 80
| 1841 = 73
| 1846 = 87
| 1851 = 94
| 1856 = 98
| 1861 = 85
| 1866 = 83
| 1872 = 79
| 1876 = 84
| 1881 = 80
| 1886 = 73
| 1891 = 65
| 1896 = 56
| 1901 = 58
| 1906 = 47
| 1911 = 48
| 1921 = 33
| 1926 = 32
| 1931 = 26
| 1936 = 18
| 1946 = 8
| 1954 = 8
| 1962 = 7
| 1968 = 4
|  source=(dades de Cassiniref name=fcass{{ref web|url=http://cassini.ehess.fr/cassini/fr/html/fiche.php?select_resultat=26491|títol=Des villages de Cassini aux communes d'aujourd'hui|consulta=24 de novembre del 2011}}/ref fins al 1962, [[INSEE]] a partir del 1968)
}}

== Persones il·lustres ==
* [[Miquel de Perellós]] (1348 ? - 1427), arquebisbe d'Ambrun

== Notes ==
{{Referències}}

== Enllaços ==
* [http://www.jeantosti.com/villages/opoul.htm Informació sobre el municipi] {{fr}}
** [http://www.jeantosti.com/villages/opoul4.jpg Fotografia de Sant Miquel]
* [http://www.societe-perillos.com/opoul-perillos.html Curiosa plana de la ''Société Périllos'' d'André Douzet] {{fr}}
** [http://www.perillos.com/history.html El Perellós] {{en}}

{{ORDENA:Perellos}}

[[Categoria:Òpol i Perellós]]</text>
      <sha1>c0q4evq6c7a2ebpd7nfljk3qt8rjaui</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>