<page>
    <title>1a Divisió de Marines (Estats Units)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>726693</id>
    <revision>
      <id>13876243</id>
      <parentid>13757589</parentid>
      <timestamp>2014-07-21T16:14:50Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Simplificant</comment>
      <text>{{Infotaula unitat militar
|nom_de_la_unitat_militar=1a Divisió de Marines br 1st Marine Division
|imatge=[[Fitxer:1st MARDIV 2 insignia.png|225px|Insígnia]]
|peu_de_foto= Insígnia d'espatlla de la 1a de Marines
|periode = 
|data de Lleva= [[1 de febrer]] de [[1941]] – present 
|dissolució= 
|pais={{Bandera|United States}} [[Estats Units]]
|branca= [[Fitxer:USMC logo.svg|23px|US Marine Corps]] [[Cos de Marines dels Estats Units]]
|arma= [[Infanteria de marina]]
|tipus= [[Assalt amfibi]]
|mida= 20.000
|estructura= [[I Força Expedicionària de Marines]]
|coronel= Major General Richard P. Mills
|oficials_destacats= [[Holland Smith]]br/[[Alexander Vandegrift]]br/[[William H. Rupertus]]br/[[Oliver P. Smith]]br/[[James M. Masters, Sr.]]br/[[Richard F. Natonski]]br/[[James Mattis]]
|batalles= [[Segona Guerra Mundial]]
*[[Batalla de Guadalcanal]]
*[[Batalla del Cap Gloucester]]
*[[Batalla de Peleliu]]
*[[Batalla d'Okinawa]]
'''[[Guerra de Corea]]'''
*[[Batalla d'Inxon|Batalles d'Inxon/Seul]]
*[[Batalla de l'Embassament Chosin]]
'''[[Guerra de Vietnam]]'''
*[[Operació Starlite]]
*[[Ofensiva del Tet]]
'''[[Operació Tempesta del Desert]]'''
*[[Batalla de Khafji]]
'''[[Operació Llibertat Iraqi]]'''
*[[Operación Vigilant Resolve]]
*[[Operació Phantom Fury]]
'''[[Operació Enduring Freedom]]'''
|lema=''No Better Friend, No Worse Enemy''br (''Cap amic millor, cap enemic pitjor'')
|divisa=''The Old Breed''br/''Blue Diamond''
|condecoracions= [[Fitxer:US Navy Presidential Unit Citation Ribbon.png|30px|Banda de Cita Presidencial d'Unitat de l'Armada]] [[Citació Presidencial d'Unitat (Estats Units)|Citació Presidencial d'Unitat]] (9)
}}

La '''1a Divisió de Marines''' és una [[Divisió (militar)|divisió]] d'[[infanteria de marina]] del [[Cos de Marines dels Estats Units]], amb base a [[Base del Cos de Marines de Camp Pendleton|Camp Pendleton]], [[Califòrnia]]. Està subordinada a la [[I Força Expedicionària del Cos de Marines]].

És la divisió en servei actiu major i més antiga del Cos de Marines, representant una força preparada de combat de més de 19.000 membres. És una de les 3 divisions del Cos de Marines actualment en servei, i té un paper múltiple. Anomenada The Old Breed (''La vella raça''), i és la part de combat de la I Força Expedicionària de Marines (1 MEF).

== Missió ==
La divisió s'usa com a element de combat terrestre del [[I Força Expedicionària del Cos de Marines|I Força Expedicionària]] pot oferir forces organitzades per operacions d'assalt i les operacions que puguin venir derivades. La 1a Divisió de Marines ha de ser capaç de realitzar una entrada a la força amfíbia per a la força Naval Expedicionària (NEF), i portar a terme les subseqüents en qualsevol situació operativa.ref name=1MarDivHistory /

== Organització ==
[[Fitxer:1st US Marine Division.png|thumb|left|250px|Estructura de la 1a Divisió de Marines]]
Actualment la 1a Divisió de Marines està organitzada al voltant de 4 [[regiment]]s:
* [[1r Regiment de Marines (Estats Units)|1r Regiment de Marines]]
* [[5è Regiment de Marines (Estats Units)|5è Regiment de Marines]]
* [[7è Regiment de Marines (Estats Units)|7è Regiment de Marines]]
* [[11è Regiment de Marines (Estats Units)|11è Regiment de Marines]]

A més compta amb diverses unitats menors, enquadrades fora dels regiments, però que reporten directament al comandant de la divisió. Entre aquestes unitats estan el [[1r Batalló d'Enginyers de Combat]], el [[1r Batalló de Reconeixement Cuirassat Lleuger]], el [[1r Batalló de Reconeixement]], el [[1r Batalló de Tancs (Estats Units)|1r Batalló de Tancs]], el [[3r Batalló d'Assalt Amfibi]] i el [[3r Batalló de Reconeixement Cuirassat Lleuger]].ref name=homepage{{ref-web|url=http://www.i-mef.usmc.mil/div/history.asp |títol=History of 1st Marine Division |editor=1st Marine Division Public Affairs Office |consulta= 8 juny 2009|urlarxiu=http://www.webcitation.org/5hRVPJCsc|dataarxiu= 10 juny 2009}}/ref 

== La Insígnia ==
Originàriament anomenada un ''blasó de batalla'', la insígnia d'espatlla de la 1a Divisió de Marines va ser dissenyada pel [[Tinent coronel|Lt. Col]] [[Merrill Twining]], D-3, al febrer de 1943, mentre que la divisió estava estacionada a [[Victòria (Austràlia)]]refp.20 Rottman, Gordon L. ''US Marine Corps Pacific Theatre of Operations'' 2004 Osprey Publishing/ref davant els rumors que afirmaven que les tropes del USMC haurien de portar uniformes de l'Exèrcit durant la II Guerra Mundial.

El rombe blau amb la [[Creu del Sud]] és semblant a la [[bandera de Victòria (Austràlia)|bandera de Victòria]]. El número 1 en vermell representa la divisió, amb la seva associació a la [[Batalla de Guadalcanal|Guadalcanal]], i la constel·lació també indica la zona on va tenir lloc l'operació.ref{{ref-llibre |cognom= Arnold |nom= James R.|cognom2= Sinton|nom2= Starr |títol= US Commanders of World War II (2) – Navy and USMC|editorial= Osprey Publishing |lloc= Londres |data= |any= 2002 |pàgines= |isbn= 1-84176-475-2 |ref= }}/ref

Van ser brodades per primera vegada per una empresa australiana, i cada Marine en va rebre dues,refp.Rill, James C. ''A Narrative History of the 11th Marines'' 2003 Merriam Press/ref per a ser cosides a l'espatlla de la seva guerrera.

La [[2a Divisió de Marines (Estats Units)|2a Divisió de Marines]] tenia un blasó amb el mateix disseny, amb una serp vermella en forma de 2, on també es llegia Guadalcanal.

La insígnia d'espatlla va ser oficialment autoritzada el 15 de març de 1943.refp.54 Rottman, Gordon L.  Chappell, Mike ''US Marine Corps 1941-1945 Osprey Publishing/ref Alguns membres de la divisió que havien combatut a Guadalcanal portaven el ''blasó de batalla'' a l'espatlla dreta, per distingir-se de les lleves que no havien estat al Canal.

== Història ==
L'inici de la divisió data del 8 de març de 1911, quan es formà a [[Guantànamo]] ([[Cuba]]) el [[1r Regiment de Marines (Estats Units)|1r Regiment de Marines]].ref name=1MarDivHistory{{ref-web|cognom=
 |nom=
 |enllaçautor=
 |coautors=
 |títol= History of the 1st Marine Division
 |obra=
 |editor= United States Marine Corps
 |data=
 |url =http://www.i-mef.usmc.mil/DIV/generalinformation.asp
 |format =
 |doi =
 |consulta= 21 novembre 2007 }}. Accessed 9 June 2009. [http://www.webcitation.org/5hRVPJCsc Archived] 10 June 2009./ref El [[5è Regiment de Marines (Estats Units)|5è de Marines]] va ser creat a [[Veracruz]] ([[Mèxic]]) el 13 de juliol de 1914,ref name=1MarDivHistory / i participà en 15 grans combats durant la [[I Guerra Mundial]], incloent-hi [[Batalla de Belleau Wood|Belleau Wood]], [[Batalla de Chateau Thierry (1918)|Chateau Thierry]] i [[Batalla de Saint-Mihiel|St. Mihiel]]. El 7 d'agost de 1917,ref name=1MarDivHistory / el [[7è Regiment de Marines (Estats Units)|7è de Marines]] va formar-se a [[Filadèlfia]] ([[Pennsilvània]]), i fins al final de la I Guerra Mundial va estar-se a Cuba, sent dissolt després de la guerra.ref name=1MarDivHistory / L'[[11è Regiment de Marines (Estats Units)|11è de Marines]] va crear-se al gener de 1918 al [[Base Quantico del Cos de Marines|Quantico, Va.]] com a un regiment d'[[artilleria lleugera]]. Va ser traslladat a França com a unitat d'infanteria, afegint-se una companyia de [[metralladora|metralladores]] i una companyia de guàrdies. Dissolt i reactivat en dues ocasions durant el període d'entre guerres, el regiment va ser reformat el 1950 com a unitat d'artilleria.ref name=1MarDivHistory /

=== Segona Guerra Mundial ===
[[Fitxer:Ww2 158.jpg|thumb|250px|left|Marines a [[Batalla d'Okinawa|Okinawa]], 1945.]]
La 1a Divisió de Marines va ser posada en actiu a bord [[USS Texas (BB-35)|USS Texas]] de l'1 de febrer de 1941.ref name=67th anniversary{{ref-web|cognom= Lowery
 |nom= M. Trent
 |enllaçautor=
 |coautors=
 |títol= 1st Marine Division welcomes veterans for 67th anniversary
 |obra= Marine Corps News
 |editor= United States Marine Corps
 |data= 28 gener 2008
 |url = http://www.usmc.mil/marinelink/mcn2000.nsf/main5/2715A4D86D0F9204852573E8007D3C56?opendocument
 |format =
 |doi =
 |consulta= 8 febrer 2008 }}/ref Les unitats de la divisió estaven escampades pel [[oceà Pacífic|Pacífic]], amb elements de suport i el 1r de Marines en ruta cap a [[Nova Zelanda]] a bord de 3 vaixells, els USATs ''Ericsson'', ''Barnett'' i ''Elliott'',ref name=Lane_p44[[#Lane|Lane]] (2004), p. 44/ref i després van ser desembarcades a l'illa de [[Guadalcanal]], a les [[illes Salomó]], el 7 d'agost de 1942.

Inicialment només el 7è de Marines estava aquarterat a la Samoa britànicarefSeria substituït pel 2n de Marines, que embarcà al [[USS Wasp (CV-7)|USS ''Wasp'']] a [[San Diego]]/ref amb el 5è de Marines que just havia muntat el campament a [[Wellington]] (Nova Zelanda), després de desembarcar del USAT ''Wakefield'', i no estava programat que el 1r regiment arribés fins a l'11 de juliol.ref name=Lane_p51[[#Lane|Lane]] (2004), p. 51/ref El 1r [[Exploradors dels Marines|batalló d'exploradors]] es trobava a [[Nova Caledònia]], i el [[Batallons de Defensa dels Marines|3r batalló de Defensa]] es trobava a [[Pearl Harbor]]. Totes les unitats de la divisió, amb el 11è regiment (artilleria), i el [[10è Regiment de Marines (Estats Units)|10è batalló]], armat d'[[Obús M116|obusos de 75 mm]], es reunirien a [[Fiji]].ref name=Lane_p51/

A causa del canvi d'atac i de la mancança de vaixells d'atac i de càrrega de combat, tots els camions de 2,5 tones, els [[Canon de 155 C modèle 1917 Schneider|obusos M1918 de 155 mm]]ref name=Rottman_p27[[#Rottman|Rottman]] (2002), p. 27/ref així com els equips de so van haver de ser deixats a Wellington. També a causa d'una vaga dels treballadors portuaris de Wellington, els Marines van haver de fer tot el canvi d'una unitat administrativa a una de combat.ref name=Lane_p57[[#Lane|Lane]] (2004), p. 57/ref

Després d'11 dies de treball logístic sense paral·lel, els 16.000 marines van abandonar Wellington en 89 vaixells dirigint-se cap a les illes Salomó amb càrrega de combat per a 60 dies, sense tendes, roba de recanvi o petates, sense equips d'oficina o unitats de pagament. Entre les altres coses que tampoc van carregar en aquest primer enviament eren el [[repel·lent d'insectes]] o les [[mosquitera|mosquiteres]].ref name=Lane_p60[[#Lane|Lane]] (2004), p. 60/ref Juntament a la divisió hi anava el [[Paramarines|1r Batalló Paracaigudista]], que amb la resta de la divisió practicà els desembarcaments del 28 al 30 de juliol a l'[[illa Koro]], que el general [[Alexander Archer Vandegrift|Vandergrift]] va descriure com un desastre.ref name=Lane_p63[[#Lane|Lane]] (2004), p. 63/ref

El 31 de juliol tot la força de marines va ser inclosa a la [[Task Force 61]] del vicealmirall [[Frank Jack Fletcher|Frank J. Fletcher]]. Tota la divisió lluità com una unitat a la [[batalla de Guadalcanal]] fins a ser rellevada el 9 de desembre de 1942 per la [[23a Divisió d'Infanteria (Estats Units)|Divisió ''Americal'']] del general [[Alexander Patch]].ref name=Frank_p522[[#Frank|Frank]] (1990), p. 522/refref name=Cronin_p47[[#Cronin|Cronin]] (1951), p. 47/ref Aquesta operació comporta la primera de les tres [[Citació Presidencial d'Unitat (Estats Units)|Citacions Presidencials d'Unitat]] que guanyà la divisió durant la II Guerra Mundial (les altres dues les obtindria per les batalles de [[Batalla de Peleliu|Peleliu]] i [[Batalla d'Okinawa|Okinawa]].ref name=1MarDivHistory /). La batalla tingué un cost de 650 [[Mort en combat|morts en combat]], 1.278 [[Ferit en combat|ferits en acció]] i 8.580 baixes per [[malària]] i 3 [[desaparegut en acció|desapareguts en acció]].ref name=Frank_p522/

Després de la batalla de Guadalcanal, la divisió va ser enviada a [[Melbourne]] ([[Austràlia]]) per descansar i reavituallar-se.refLeckie ''Helmet for my Pillow'', p. 147-208/ref Va ser durant aquesta estada que la divisió va adoptar la cançó tradicional australiana [[Waltzing Matilda]] com a himne de batalla. Avui dia segueix aquest costum.ref
{{ref-web|cognom=
 |nom=
 |enllaçautor= Roger Clarke
 |coautors=
 |títol= Roger Clarke’s Waltzing Matilda Home-Page
 |obra=
 |editor= Xamax Consultancy Pty Ltd
 |data=
 |url = http://www.anu.edu.au/people/Roger.Clarke/WM/ |format =
 |doi =
 |consulta= }}/ref

La divisió tornaria a entrar en acció durant l'[[operació Roda de Carro|operació ''Roda de Carro'']], nom clau de les campanyes a [[Campanya de Nova Guinea|Nova Guinea]] i a [[Campanya de Nova Bretanya|Nova Bretanya]]. Van desembarcar al [[batalla del Cap Gloucester|cap Gloucester]] el 26 de desembre de 1943,ref name=Rabaul{{ref-web|cognom= Shaw
 |nom= Henry I.
 |enllaçautor=
 |coautors= Kane, Douglas T.
 |títol= History of U.S. Marine Corps Operations in World War II
 |obra= Volume II: Isolation of Rabaul
 |editor= Headquarters Marine Corps
 |any= 1963
 |url = http://ibiblio.net/hyperwar/USMC/II/USMC-II-D.html
 |doi =
 |consulta= 6 maig 2008 }}/ref lluitant a Nova Bretanya fins al febrer de 1944 en llocs com la ''Cala Suïcida'' (''Suicide Creek'') o el ''Pas Tort'' (''Ajar Ridge''). Durant el transcurs de la batalla la divisió va tenir 310 morts i 1.083 ferits. Després de la batalla van ser enviats a [[Pavuvu]], a les [[illes Russel]] per descansar.refTurner (1997), p. 25-6/ref

La següent batalla va ser la sagnant [[batalla de Peleliu]]. Van desembarcar el 15 de setembre de 1944 com a part del [[3a Força Expedicionària Marine|III Cos Amfibi]]. El comandant de la divisió, Major General [[William H. Rupertus]], havia previst que la lluita seria ''dura però curta. Durarà 3 ó 4 dies, un combat com a [[batalla de Tarawa|Tarawa]]. Dur però veloç. Llavors podrem tornar a la zona de descans''.refSloane (2005), p. 65/ref Desmuntant totes les prediccions, només en la primera setmana de combats la divisió va patir 3.946 baixes mentre que asseguraven els camps d'aviació claus.refHastings (2007), p. 116/ref La divisió va haver de lluitar a Peleliu durant un mes abans de ser rellevada.refSledge (1990), p. 151/ref Alguns dels combats més sagnants de tota la guerra van tenir lloc en llocs com ''el Pas del Nas Sagnant'' (''Bloody Nose Ridge'') i els passos centrals de l'illa, que formaren la ''Bossa Umurbogol''.refSledge (1990), p. 96, 127–158/ref El mes de combats contra la [[14a Divisió (Japó)|14a divisió japonesa]] a Peleliu va tenir un cost de 1.252 marines morts i 5.274 ferits.refSledge (1990), p. 155/ref

La darrera campanya de la divisió durant la II Guerra Mundial seria la [[batalla d'Okinawa]]. La importància estratègia d'[[Okinawa]] consistia en el fet que proporcionaria un port per a la flota, zones d'estada per a les tropes i camps d'aviació propers al [[Japó]]. La divisió desembarcà l'1 d'abril de 1945 formant part del III Cos Amfibi. La seva missió inicial, conjuntament amb la [[6a Divisió de Marines (Estats Units)|6a divisió de marines]] era netejar la meitat nord de l'illa, la qual cosa eren capaços de fer ràpidament. El [[24è Cos (Estats Units)|XXIV Corps]] es trobà una resistència més ben formada al sud, i a finals d'abril la 1a de marines va haver d'anar al sud on rellevà la [[27a Divisió d'Infanteria (Estats Units)|27a divisió d'infanteria]]. La divisió va combatre a Okinawa fins al 21 de juny de 1945, quan l'illa va ser declarada com a segura. La 1a divisió va haver de fer front al [[32è Exèrcit (Japó)|32è Exèrcit japonès]] en llocs com el ''Pas Dakeshi'', el ''Pas Wana'', el Turó ''Pa de Sucre'' (''Sugarloaf Hill'') o el ''[[Castell Shuri]]'' (''Shuri Castle''). Els combats a Okinawa van tenir un cost de 1.655 morts en acció.

Després de la [[rendició del Japó]], la divisió va ser enviada al nord de Xina com a principal element combatiu del III Cos Amfibi, amb la missió principal de repatriar els centenars de milers de civils i militars japonesos que encara residien allà. Van desembarcar a [[Taku Forts|Taku]] el 30 de setembre de 1945, aquarterant-se a les ciutats de [[Tientsin]] i [[Peiping]] (província de [[Hebei]]), amb la [[Guerra Civil Xinesa]] entre el [[Kuomintang]] i el [[Partit Comunista Xinès]] per tot arreu. La major part dels membres de la divisió han haver de protegir transports de subministrament, ponts i dipòsits perquè les ciutats continuessin disposant de menjar i carbó. Durant aquest temps van anar lluitant cada vegada més amb els soldats de l'[[Exèrcit Popular d'Alliberament]], que veien els ferrocarrils i d'altres infraestructures com a objectius contra els que llançar els seus atacs.ref name=Sledge_pxx-xxi[[#Sledge|Sledge]] (2002), p.xx-xxi./ref

A l'estiu de 1946 la divisió començà a patir els efectes de la desmobilització i la seva eficiència de combat va caure per sota del nivell de temps de guerra; però malgrat això, els seus efectius continuaren a Xina. Mentre que semblava cada cop més aparent que les negociacions entre les diferents faccions xineses es col·lapsarien s'anà planificant la retirada de totes les unitats de marines de Hebei; i les darreres unitats de la divisió abandonaren Xina l'1 de setembre de 1947.ref name={{ref-web|cognom=Frank
 |nom=Benis
 |enllaçautor=
 |coautors=Henry I. Saw, Jr.
 |títol=Volume V: Victory and Occupation
 |obra=History of U.S. Marine Corps Operations in World War II
 |editor= Historical Branch, G-3 Division, Headquarters, U.S. Marine Corps
 |any= 1968
 |url =http://ftp.ibiblio.org/hyperwar/USMC/V/USMC-V-V-5.html
 |doi =
 |consulta= 26 abril 2009}}/ref

=== Guerra de Corea ===
[[Fitxer:Chosin.jpg|thumb|right|Marines de la 1a Divisió a la [[Batalla de la Reserva de Chosin]].]]
Després del final de la II Guerra Mundial i de la rebaixa d'efectius de la postguerra, el 1950 la divisió només tenia la força d'un regiment de combat reforçat.ref name=Chapin_p5[[#Chapin|Chapin]] (2000), p. 5/ref La divisió es formaria al camp de batalla i participaria en l'[[Batalla d'Inchon|assalt amfibi d'Inchon]] a les ordres del [[Douglas MacArthur|general MacArthur]].ref name=Simmons_p200[[#Simmons|Simmons]] (2003), p.200./ref The Old Breed va ser la unitat encarregada per encapçalar el desembarcament a Inchon el 15 de setembre de 1950. A Inchon, la divisió va haver de fer front a un dels desafiaments més descoratjadors, car va haver de desplegar-se ràpidament quan encara li mancava el 3r regiment d'infanteria i va rebre l'ordre de llançar un assalt amfibi contra una ciutat i en les pitjors condicions de marea a les que mai s'havia enfrontat. Després de desembarcar van ser traslladats al nord i, després de durs combats a [[Seül]] van alliberar la ciutat.

Després de l'alliberament de [[Seül]], la divisió va ser embarcada i traslladada a la costa oriental de [[Corea]], sent desembarcada a [[Wonsan]]. Formant part del [[10è Cos (Estats Units)|X Cos]], comandat pel major general de l'[[Exèrcit dels Estats Units d'Amèrica|exèrcit]] [[Edward Almond]], la divisió va haver de dirigir-se al nord cap al [[riu Yalu]] el més de pressa possible.ref name=Halberstam_p432-33[[#Halberstam|Halberstam]] (2008), p.432-33./ref El comandant de la divisió, Major General [[O.P. Smith]], no estava d'acord amb els seus superiors i estava convençut que no tenien prou forces, a més que les tropes xineses havien entrat a la guerra. Així doncs, alentí el seu avanç i consolidà totes les posicions a cada oportunitat.ref name=Fehrenbach_p243[[#Fehrenbach|Fehrenbach]] (1963), p.233./ref La 1a divisió va ser atacada per set divisions xineses el 27 de novembre de 1950. Van lluitar a la [[Batalla de l'Embassament Chosin|embassamant Chosin]] contra 7 divisions [[Exèrcit Popular d'Alliberament|comunistes xineses]], patint uns 900 morts, uns 3.500 ferits i més de 6.500 baixes per causes alienes al combat, principalment [[congel·lació]] durant la batalla. La major part del 9è Exèrcit Xinès resultà inútil i s'estima que patí unes 37.500 baixes intentant expulsar als marines del ''Chosin Congelat''.ref name=Russ_p433-34[[#Russ|Russ]] (1999), p. 433-34/ref

A inicis de 1951 la divisió participà en diverses ofensives de les [[Nacions Unides]] a la Corea central i oriental. A això seguí una defensa contra l'ofensiva de primavera xinesa, formada per uns 500.000 soldats. Al juny de 1951 la 1a divisió de marines havia assegurat el terreny al voltant del, fent-se forta en una línia defensiva de 17 km.ref name=Korea50/

A mitjans de març de 1952 el [[8è Exèrcit (Estats Units)|Vuitè Exèrcit]], al qual s'havien afegit als marines, llançà l'operació ''Mixmaster''. L'operació va ser un redesplegament massiu de les forces de les Nacions Unides dissenyada per posar més unitats de l'[[Exèrcit de la República de Corea|exèrcit sud-coreà]] a la principal línia de resistència.ref name=Ballenger_p5[[#Ballenger|Ballenger]] (2000), p.5./ref La 1a divisió va ser destinada a la punta occidental de la línia de Nacions Unides, defensant un front de 56 km que seguia el corredor entre Pyongyang i Seül. Durant la major part de l'any següent, en el que s'anomenaria la ''Guerra dels Llocs Avançats'', tindrien lloc petites accions localitzades consistents en mantenir i reconquerir diverses posicions de combat en llocs clau. Això canvià al març de 1953, quan els xinesos van llançar una ofensiva massiva sobre el front de Nacions Unides. Els durs combats continuarien fins que l'Armistici entrés en vigència el 27 de juliol de 1953.ref name=Korea50{{ref-web|cognom=
 |nom=
 |títol= Brief History of the Marine Corps in the Korean War
 |obra= United States of America – Korean War Commemoration
 |editor= Marine Corps History and Museums Division
 |data=
 |url = http://korea50.army.mil/history/factsheets/marine.shtml
 |consulta= 22 abril 2009}}/ref Durant la Guerra de Corea la divisió tindria 4.004 morts i 25.864 ferits en accions de combat.

=== Guerra del Vietnam ===
:''Vegeu també: [[Operació Starlite]] i [[Ofensiva del Tet]]
El 1965, el [[7è Regiment de Marines (Estats Units)|7è Regiment de Marines]] participà en les operacions ''[[operació Starlite|Starlite]]'' i ''[[operació Piranya|Piranya]]'', els primers grans enfrontaments de les tropes terrestres americanes al [[Vietnam del Sud|Vietnam]].refSimmons ''US Marines History'', p. 225/ref Al març de 1966, el quarter general de la 1a divisió s'establí a [[Chu Lai]].refSimmons ''US Marines History'', p. 229/ref Pel juny, tota la divisió es trobava al Vietnam. Entre març i octubre de 1966 i fins a maig de 1967, la divisió portà a terme 44 operacions. Durant l'[[Ofensiva del Tet]] el 1968, la divisió es va enfrontar en combats ferotges tant al [[Viet Cong]] com a l'[[Exèrcit Popular del Vietnam|Exèrcit Nord-vietnamita]], tenint èxit en aconseguir fer recular els assalts enemics a les seves àrees d'operacions. La divisió va rebre la seva setena Citació Presidencial d'Unitat pel servei entre el 29 de març de 1966 al 15 de setembre de 1967,ref{{ref-web|url=http://www.presidency.ucsb.edu/ws/?pid=29161|títol=Presidential Unit Citation Awarded the 1st Marine Division (Reinforced), Fleet Marine Force, Pacific|consulta= 30 març 2009}}/ref i una vuitena pel període comprès entre el 16 de setembre de 1967 al 31 d'octubre de 1968.ref{{ref-web|url=http://www.presidency.ucsb.edu/ws/index.php?pid=2250|títol=Remarks on Presenting the Presidential Unit Citation to the First Marines (Reinforced)|consulta= 30 març 2009}}/ref

Després de sis anys de combats, la 1a Divisió de Marines tornà a la seva base a [[Base del Cos de Marines de Camp Pendleton|Camp Pendleton]] el 1971. el 1975, la divisió participà en l'[[Operació Vent Freqüent|evacuació de Saigon]] donant menjar i refugi temporal a Camp Pendleton als refugiats vietnamites a mesura que arribaven als Estats Units.ref{{ref-web|any=2008 |url = http://www.fallofsaigon.org/|títol= AFTER ACTION REPORT~ 17 April ~ 7 May 1975|format = |editor= |consulta= 14 març 2008 |cognom=fallofsaigon.org }}/ref

=== Guerra del Golf ===
:''veure també: [[Batalla de Khafji]]''
El 1990, la 1a Divisió de Marines formà el nucli de les forces enviades a l'[[Orient Mitjà]] en resposta a la [[invasió de Kuwait]] portada a terme per [[Iraq]]. Durant l'[[Guerra del Golf|operació ''Escut del Desert'']] la divisió donà suport a la [[I Força Expedicionària dels Marines]] en defensa d'[[Aràbia Saudita]] davant l'amenaça iraquiana. El 1991, la divisió passà a l'ofensiva amb la resta de les forces de la coalició en l'[[Guerra del Golf#Operació tempesta del desert|operació ''Tempesta del desert'']]. En només 100 hores d'ofensiva terrestre, la 1a divisió de marines ajudà a alliberar Kuwait, derrotant l'exèrcit iraquià en el procés.ref name=1MarDivHistory /

=== Operacions humanitàries als 90 ===
Immediatament després al conflicte del Golf Pèrsic, la divisió envià unitats per ajudar en els esforç de rescat que seguiren un [[tifó]] a [[Bangladesh]] ([[operació Àngel del Mar]]) i a l'erupció del [[volcà]] [[Pinatubo]] a les [[Filipines]] (operació ''Vigília Ferotge'').ref name=1MarDivHistory / Al desembre de 1992 portà a terme l'[[operació Restaurar Esperança|operació ''Restaurar Esperança'']] a [[Somàlia]]. Més de 15.000 tones de menjar van poder ser distribuïdes en 398 punts d'assistència. La fase final de l'operació implicà la transició d'una força nord-americana de manteniment de la pau a una de les [[Cascos Blaus de les Nacions Unides|Nacions Unides]], que acabà oficialment el 27 d'abril de 1993, quan el sector de [[Muqdisho]] va passar a mans de les [[Forces Armades Pakistaneses]].ref name=1MarDivHistory /

=== Guerra d'Iraq ===
La 1a Divisió, sota el comandament de [[James Mattis|Major General James Mattis]], va ser una de des dues grans forces terrestres que participaren en la [[Invasió de l'Iraq de 2003]] com a component terrestre de la [[1a Força Expedicionària Marine]] (I MEF). Al desembre del 2002, el MajGen Mattis va proclamar ''El [[President dels Estats Units|President]], l'[[Autoritat de Comandament Nacional]] i el poble americà necessiten velocitat. Aviat ens hi posarem amb els millors. El nostre principi serà velocitat, velocitat, velocitat''.refWarren ''American Spartans'', p. 426/ref Inicialment la divisió lluità a través dels camps petrolers de Rumaila, dirigint-se cap a [[Basrah]],refWarren ''American Spartans'', p. 425/ref llavors girà cap al nord per l'autopista 1 cap a [[An Nasariyah]], una ciutat xiita propera a l'aeroport de Talil. Llavors es dirigí fins a [[Bagdad]], assegurant [[Tikrit]] formant la [[Task Force Tripoli]] després de la [[Batalla de Bagdad (2003)|caiguda de Bagdad]]. La divisió cobrí 808 km en 17 dies de combat,refReynolds ''Basrah, Baghdad and Beyond'', p. 170./ref la penetraió més profunda en la història del cos de Marines. Després de la invasió la divisió es dedicà a portar operacions de seguretat i estabilització a Bagdad, Tikrit i a l'Iraq central i septentrional entre maig i octubre de 2003. Per les seves accions durant la guerra com a part de la I MEF la divisió va rebre la seva 9a Citació Presidencial d'Unitat.ref name=1MarDivHistory /

La divisió tornà a Iraq al febrer de 2004 i va prendre el control de la província d'[[Al Anbar]], a l'Iraq occidental; sent la unitat principal a les operacions [[Operació Vigilant Resolve|''Vigilant Resolve'']] i [[Operació Phantom Fury|'' Phantom Fury'']] el 2004. Durant febrer i març de 2005, la divisió va ser rellevada per la [[2a Divisió de Marines (Estats Units)|2a divisió de marines]], concloent l'estada més llarga a destí de tota la història del Cos.ref name=1MarDivHistory / El 2006, la divisió tornà a Iraq com a element combatiu de terra de la I MEF a la província d'Al Anbar. Tornà a Camp Pendleton a inicis del 2007.

=== Guerra de l'Afganistan ===
Des del 2008, batallons de la 1a divisió han estat destinats a l'[[Afganistan]]. El Quarter General i l'Estat Major de l'operació van ser enviats al març del 2010 per prendre el comandament de les forces de Marines a la [[Província d'Helmand]], operant en suport de l'[[operació Llibertat Duradora|operació ''Llibertat Duradora'']].ref name=Korea50{{ref-web|cognom= Jolly
 |nom=Vik
 |títol= Pendleton Marines set to roll into Afghanistan
 |obra= 19 març 2010
 |editor= Orange County Register
 |data=
 |url = http://www.ocregister.com/news/-240074--.html
 |consulta= 29 abril 2010}}/ref És un desplegament d'un any de durada.

== Condecoracions d'unitat ==
{|class=wikitable
! Gallardet
! Condecoració
! Any(s)
! Informació addicional
|-
||[[Fitxer:NavyPres.gif|75px|Citació Presidencial d'Unitat]]
||[[Citació Presidencial d'Unitat (Estats Units)|Citació Presidencial d'Unitat de la Marina i el Cos de Marines]] amb una Estrella de Plata i tres de Bronze
||1942, 1944, 1945, 1950, 1950, 1951, 1966–1967, 1967–1968, 2003
||Guadalcanal, Peleliu-Ngesebus, Okinawa, Corea, Vietnam, Iraq
|-
||[[Fitxer:Joint Meritorious Unit Award-3d.svg|75px|Insígnia Unificada d'Unitat Meritòria]]
||[[Insígnia Unificada d'Unitat Meritòria]]
||1992–1993
||Somalia
|-
||[[Fitxer:Navy Unit Commendation ribbon.svg|75px|Elogi d'Unitat Naval]]
||[[Elogi d'Unitat Naval]] amb una Estrella de Bronze
||1952–1953, 1990–1991
||Corea, Sud-est Asiàtic
|-
||[[Fitxer:Mexican Service Medal ribbon.svg|75px|Medalla del Servei a Mèxic]]
||[[Medalla del Servei a Mèxic]]
||Abril – novembre de 1914
||Vera Cruz
|-
||[[Fitxer:Dominican Campaign Medal ribbon.svg|75px|Medalla de la Campanya Dominicana]]
||[[Medalla de la Campanya Dominicana]]
||Juny – desembre de 1916
||br/
|-
||[[Fitxer:Haitian Campaign Medal ribbon.svg|75px|Medalla de la Campanya de Haití]]
||[[Medalla de la Campanya de Haití]] amb una Estrella de Bronze
||Agost de 1915 – Agost de 1934
||br/
|-
||[[Fitxer:USMCExRib.gif|75px|Medalla expedicionària del Cos de Marines]]
||[[Medalla Expedicionària del Cos de Marines]]
||br/
||br/
|-
||[[Fitxer:WWIRib.gif|75px|Medalla de la Victòria a la I Guerra Mundial]]
||[[Medalla de la Victòria a la I Guerra Mundial (Estats Units)|Medalla de la Victòria a la I Guerra Mundial]] amb una Estrella de Bronze
||br/
||br/
|-
||[[Fitxer:USADefRib.gif|75px|Medalla del Servei de Defensa Americana]]
||[[Medalla del Servei de Defensa Americana]] amb una Estrella de Bronze
||1941
||II Guerra Mundial 
|-
||[[Fitxer:AsiaCampRib.gif|75px|Medalla de la Campanya Asiàtica-Pacífica]]
||[[Medalla de la Campanya Asiàtica-Pacífica]] amb una Estrella de Plata i una de Bronze
||br/
||Guadalcanal, Nova Guinea Oriental, Nova Bretanya, Peleliu, Okinawa
|-
||[[Fitxer:WW2rib.gif|75px|Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial]]
||[[Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial (Estats Units)|Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial]]
||1941–1945
||[[Guerra del Pacífic]]
|-
||[[Fitxer:OcMedRib.gif|vora|75px|Medalla de l'Armada del Servei d'Ocupació]]
||[[Medalla de l'Armada del Servei d'Ocupació]] amb ASIA
||br/
||br/
|-
||[[Fitxer:China Service Medal ribbon.svg|75px|Medalla del Servei a la Xina]]
||[[Medalla del Servei a Xina]] amb una Estrella de Bronze
||Setembre de 1946 – Juny de 1947
||Nord de Xina
|-
||[[Fitxer:National Defense Service Medal ribbon.svg|75px|Medalla del Servei a la Defensa Nacional]]
||[[Medalla del Servei a la Defensa Nacional]] amb tres Estrelles de Bronze
||1950–1954, 1961–1974, 1990–1995, 2001–present
||[[Guerra de Corea]], [[Guerra de Vietnam]], [[Guerra del Golf]], [[Guerra contra el Terrorisme]]
|-
||[[Fitxer:Korean_Service_Medal_-_Ribbon.svg|vora|75px|Medalla de Servei a Corea]]
||[[Medalla del Servei a Corea]] amb dues Estrelles de Plata
||br/
||Inchon-Seul, Reserva de Chosin, Front Est-Central, Front Occidental
|-
||[[Fitxer:AFEMRib.svg|75px|Medalla Expedicionària de les Forces Armades]]
||[[Medalla Expedicionària de les Forces Armades]]
||1992–1993
||Somàlia
|-
||[[Fitxer:Vietnam Service Ribbon.svg|75px|Medalla del Servei a Vietnam]]
||[[Medalla del Servei al Vietnam]] amb dues Estrelles de Plata i tres de Bronze
||July 1965 – April 1971, April – December 1975
||Chu Lai, Da Nang, Dong Ha, Qui Nhon, Hue, Phu Bai, Quang Tri, Operació New Arrival
|-
||[[Fitxer:Southwest Asia Service ribbon.svg|75px|Medalla del Servei al Sud-oest Asiàtic]]
||[[Medalla del Servei al Sud-oest Asiàtic]] amb dues Estrelles de Bronze 
||Setembre de 1990 – Febrer de 1991
||Escut del Desert, Tempesta del Desert
|-
||[[Fitxer:Iraq Campaign ribbon.svg|75px|Medalla de la Campanya d'Iraq]]
||[[Medalla de la Campanya d'Iraq]]
||br/
||Març del 2004 – Març del 2005, Març del 2006 – Febrer del 2007
|-
||[[Fitxer:Global War on Terrorism Expeditionary ribbon.svg|75px|Medalla Expedicionària de la Guerra Global contra el Terrorisme]]
||[[Medalla Expedicionària de la Guerra Global contra el Terrorisme]]
||br/
||Març – Maig del 2003
|-
||[[Fitxer:Global War on Terrorism Service ribbon.svg|75px|Medalla de Servei la Guerra Global contra el Terrorisme]]
||[[Medalla del Servei a la Guerra Global contra el Terrorisme]]
||2001–present
||br/
|-
||[[Fitxer:Presidential Unit Citation (Korea).svg|75px|Citació Presidencial Coreana d'Unitat]]
||[[Citació Presidencial d'Unitat (Corea)|Citació Presidencial Coreana d'Unitat]]
||br/
||br/
|-
||[[Fitxer:Vietnam gallantry cross unit award-3d.svg|75px|Creu a la Valentia amb Palma]]
||[[Creu a la Valentia (Vietnam)|Creu a la Valentia amb Palma (Vietnam)]]
||br/
||br/
|-
||[[Fitxer:VNCivilActionsRibbon-2.svg|75px|Medalla de la República de Vietnam per les Accions Civils]]
||[[Medalla per les Accions Civils (Vietnam)|Medalla de la República de Vietnam per les Accions Civils]]
||br/
||br/
|-
|}

== Vegeu també ==
*''[[With the Old Breed]]'', llibre de memòries d'[[Eugene Sledge]] durant la II Guerra Mundial.
*''[[The Pacific]]'', sèrie de televisió sobre les accions dels marines durant la II Guerra Mundial.
*[[Història del Cos de Marines dels Estats Units]]
*[[Divisions del Cos de Marines dels Estats Units]]
*[[Organització del Cos de Marines dels Estats Units]]

== Referències ==
{{Commonscat|1st Marine Division (United States)}}

{{ Referències }}

;Bibliografia
{{Refbegin}}
*{{ref llibre
 |cognom = Ballenger
 |nom = Lee
 |títol = The Outpost War: U.S. Marines in Korea, Vol. 1: 1952
 |editorial = Potomac Books
 |any = 2000
 |lloc = Washington, D.C.
 |isbn = 1-57488-373-9}}
*{{ref llibre
 |cognom = Chapin
 |nom = John C.
 |any = 2000
 |títol = Fire Brigade: U.S. Marines in the Pusan Perimeter
 |editorial = Marine Corps Historical Center
 |lloc = Washington, D.C.
 }}
*{{ref llibre
 |cognom = Cronin
 |nom = Francis D. (Capt)
 |any = 1951
 |títol = Under the Southern Cross: The Saga of the Americal Division
 |editorial = Combat Forces Press
 |lloc = Washington, D.C.
 }}
*{{ref llibre
 |cognom = Fehrenbach
 |nom = T.R.
 |any = 1963
 |títol = This Kind of War
 |editorial = Brassey's Inc
 |lloc = Dulles, Virginia
 |isbn = 1-57488-161-2
}}
*{{ref llibre
 |cognom = Frank
 |nom = Richard
 |enllaçautor = Richard B. Frank
 |any = 1990
 |títol = Guadalcanal: The Definitive Account of the Landmark Battle
 |editorial = Random House
 |lloc = New York
 |isbn = 0-394-58875-4
}}
*{{ref llibre
 |cognom = Halberstam
 |nom = David
 |any = 2007
 |títol = The Coldest Winter: America and the Korean War
 |editorial = Hyperion
 |lloc = New York
 |isbn = 978-140130-052-4
}}
*{{ref llibre
 |cognom = Hastings
 |nom = Max
 |any = 2007
 |títol = Retribution: The Battle for Japan, 1944–45
 |editorial = Alfred A. Knopf
 |lloc = New York
 |isbn = 978-030726-351-3
}}
* Lane, Kerry, ''Guadalcanal Marine'', University Press of Mississippi, 2004
*{{ref llibre
 |cognom = Leckie
 |nom = Robert
 |enllaçautor = Robert Leckie
 |any = 2001
 |títol = Mi casco por almohada
 |editorial = Marlow
 |lloc =
 |isbn = 978-84-9247228-4
}}{{es}}
* Reynolds, Nicholas E. (2005). ''Basrah, Baghdad and Beyond: The U.S. Marine Corps in the Second Iraq War.'' Naval Institute Press. ISBN 1-59114-717-4
* Rottman, Gordon L., ''US Marine Corps Pacific Theater of Operations 1941–43'', Osprey Publishing, 2004
*{{ref llibre
 |cognom = Russ
 |nom = Martin
 |any = 1999
 |títol = Breakout: The Chosin Reservoir Campaign, Korea 1950
 |editorial = Penguin Books
 |lloc =
 |isbn = 0-14029-259-4
}}
*{{ref llibre
 |cognom = Simmons
 |nom = Edwin H.
 |títol = The United States Marines: A History, Fourth Edition
 |editorial = Naval Institute Press
 |any = 2003
 |lloc = Annapolis, Maryland
 |isbn = 1-59114-790-5
}}
*{{ref llibre
 |cognom = Sloan
 |nom = Bill
 |any = 2005
 |títol = Brotherhood of Heroes: The Marines at Peleliu, 1944: The Bloodiest Battle of the Pacific War
 |editorial = Simon  Schuster
 |lloc =
 |isbn = 0743260090
}}
*{{ref llibre
 |cognom = Turner
 |nom = David
 |any = 1997
 |títol = First Marine Division
 |editorial = Turner Publishing Company
 |lloc = Paducah, Kentucky
 |isbn = 1-56311-244-2
}}
*{{ref llibre
 |cognom = Warren
 |nom = James A.
 |títol = American Spartans: The U.S. Marines: A Combat History from Iwo Jima to Iraq
 |editorial = Pocket Books
 |any = 2005
 |lloc = New York
 |pàgines =
 }}
{{Refend}}

;Web
{{Refbegin}}
*{{ref-web|url=http://www.au.af.mil/au/awc/awcgate/usmchist/1967.txt |títol= Brief History of the 1st Marines|autor= Johnstone, Major John H., USMC |obra= |editor=Historical Branch, United States Marine Corps |any= 1968|consulta= 4 juliol 2006}}.
{{Refend}}


{{ORDENA:1a Divisio De Marines Estats Units}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Cos de Marines dels Estats Units]]
[[Categoria:Unitats militars americanes de la Segona Guerra Mundial|1]]</text>
      <sha1>s6e0d1w6swrlwywjei7f8hf9v8poetf</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>