<page>
    <title>Belgrad</title>
    <ns>0</ns>
    <id>72683</id>
    <revision>
      <id>13988480</id>
      <parentid>13883442</parentid>
      <timestamp>2014-08-30T23:37:29Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot canvia small per {{mida}} o {{referències|1}} i treu smalls que sobraven</comment>
      <text>{| border=0 cellpadding=2 cellspacing=1 style=float:right; empty-cells:show; margin-right:0em; margin-left:1em; margin-bottom:0.5em; background:#e3e3e3;
|-
| colspan =2 bgcolor=#C0C0C0 | centerfont size=+1Belgradbr /Београд/font/center
|-
| colspan =2 bgcolor=#FFFFFF | center[[Fitxer:NoviBG Nov30 2005.jpg|250px|Vista de Belgrad des del Kalemegdan]]/center
|- 
|- bgcolor=#C0C0C0 
! [[Bandera de Belgrad|Bandera]] !! [[Escut de Belgrad|Escut]]
|-bgcolor=#FFFFFF
!align=center | [[Fitxer:Flag of Belgrade.png|100px|Bandera]] || 
[[Fitxer:Small Coat of Arms Belgrade.svg|center|100px|Escut]]
|-bgcolor=#FFFFFF
|-
| '''País''' || [[República de Sèrbia]]
|- 
| '''[[Àrea]]''' || 359,96 [[Quilòmetre quadrat|km²]] 
|-
| '''[[Població]]''' || 1.710.000ref name=popis{{ref-llibre
 | autor = Oficina d'Estadística de la República de Sèrbia
 | títol = Национална или етничка припадност - подаци по насељима
 | url = http://webrzs.statserb.sr.gov.yu/axd/Zip/NEP1.pdf
 | format = PDF
 | consulta = [[29 d'octubre]] del [[2006]]
 | edició = Cens 2002.
 | any = 2002
 | editorial = Oficina d'Estadística de la República de Sèrbia
 | lloc = Belgrad
 | llengua = serbi
 | pàgines = 14
}}/ref
|-
| '''[[Densitat]]''' || 488,42
|-
| '''Gentilici''' || belgradenc/-a
|-
| '''Alcalde''' || Dragan Đilas br /(Partit Demòcrata)
|-
| '''Pàgina web''' || {{mida|85%|[http://www.beograd.org.yu/ http://www.beograd.rs/]}}
|- style=text-align:center;
| colspan=2 class=toccolours style=padding: 0;| '''[[Fitxer:Serbia Belgrade.png|200px|Ubicació de Belgrad dins de Sèrbia]] '''
|- style=text-align:center; font-size:smaller;
| colspan=2 | Situació de la ciutat de Belgrad, Sèrbia
|}
'''Belgrad''' ({{Audio|Sr-Beograd.ogg|pronunciació}}), (en [[Serbocroat|serbi]]: '''Београд'''/'''Beograd'''), és la [[capital]] de Sèrbia i la ciutat més gran de la [[República de Sèrbia]]. 

== Etimologia ==
Els primers documents on   consta el nom eslau ''Beligrad'' (una variant de ''Beograd'', que vol dir Ciutat Blanca) daten de l'any [[878]]. 

== Medi físic ==
[[Fitxer:Beograd Sat.png|250px|thumb|left|Vista satèl·lit de Belgrad]]
Belgrad jeu a la desembocadura dels rius [[Sava]] i [[Danubi]] on s'uneix a la [[Plana panònica]] i [[Península Balcànica]]. Al nord, limita amb la província de [[Voivodina]] (districtes de [[Districte de Srem|Srem]], [[Districte de Banat Central|Banat Central]]  i [[Districte de Banat Meridional|Banat Meridional]]) a l'est amb el [[districte de Podunavlje]], al sud-est amb el [[districte de Šumadija]], al sud-oest amb el [[districte de Kolubara]], i a l'oest amb el de [[districte de Mačva|Mačva]]. Consta de 17 municipis, dels quals 10 són urbans i 7 suburbans. Segons el cens del 2002, l'àrea metropolitana en té 1.281.801,ref name=popis / és la capital i ciutat més gran en el territori de l'ex-Iugoslàvia, i és la quarta ciutat dels Balcans, després d'[[Istanbul]], [[Atenes]] i [[Bucarest]].

Les coordenades de Belgrad són 44° 49′ 14″ Nord 20° 27′ 44″ Est i la seva altura mitjana sobre el nivell del mar és de 116.75 [[msnm]]. 

La part més antiga de la ciutat, [[Kalemegdan]], és a la vora dreta dels rius Sava i Danubi. Al mateix temps que la ciutat anava creixent, s'anava estenent per les dues vores del riu Sava, així que, avui hi tenim els municipis [[Nou Belgrad]] i [[Zemun]] que es troben a la riba esquerra del Sava. L'àrea urbana de la ciutat abasta els 359.96 km² i la metropolitana 3222.68 km². Belgrad, com moltes altres ciutats, es considera la cruïlla entre l'Est i l'Oest, l'Orient i l'Occident.ref[http://www.beograd.org.yu/cms/view.php?id=201029 Ubicació geogràfica. Web oficial de la ciutat de Belgrad]/ref

== Clima ==
El clima de Belgrad és [[clima continental|continental]] moderat. La mitjana anual de la [[temperatura]] és de 11.7 °C. El més calorós és el mes de [[juliol]] amb una mitjana de 22.1 °C. Tanmateix, durant 31 dies la temperatura supera els 30 °C i 95 dies quan la temperatura supera els 25 °C. Les precipitacions són de 700 mm anuals. La mitjana de les hores de sol anual és de 2.096. Els mesos amb més sol són [[juliol]] i [[agost]] amb una mitjana de 10 hores de sol cada dia, mentre que els mesos de [[desembre]] i [[gener]] són els més foscos, amb una mitjana de 2-2.3 hores de sol cada dia.ref[http://www.beograd.org.yu/cms/view.php?id=201193 Pàgina oficial de la Ciutat de Belgrad - Clima]/ref

== Història ==
Els primers assentaments en el territori de Belgrad van aparèixer en la cultura [[prehistòria|prehistòrica]] [[Cultura de Vincha|Vincha]] al voltant de l'any [[4800 aC]]. Al segle III AC en el territori de Belgrad s'hi van assentar els [[celtes]] i més tard, els [[romans]] van fundar la ciutat de [[Singidunum]].ref name=Vinca{{ref-llibre
 | autor = Nikola Tasić
 | coautors = Dragoslav Srejović, Bratislav Stojanović
 | editor = Vladislav Popović
 | títol = Vinča: Centre of the Neolithic culture of the Danubian region
 | url = http://www.rastko.org.yu/arheologija/vinca/vinca_eng.html
 | consulta = 2006-10-28
 | any = 1990
 | lloc = Belgrade
 | capítol = Vinča and its Culture
 | urlcapítol = http://www.rastko.org.yu/arheologija/vinca/vinca_eng.html#_Toc504111710
}}/refref name=ancient[http://www.beograd.org.yu/cms/view.php?id=201172 Página oficial de la Ciutat de Belgrad - Historia (el període antic)]/ref

=== Edat Mitjana ===
[[Fitxer:Siege of Nándorfehérvár.jpg|thumb|190px|right|El [[Setge de Belgrad]] el 1456]]
'''Singidunum''' va patir nombroses invasions - [[huns]], [[sàrmates]], [[ostrogots]] i [[àvars]] abans de l'arribada dels [[pobles eslaus]] al voltant de l'any [[630 aC]] 

El mateix nom de ''Beograd'' es diu per primera vegada l'any 878, durant el [[Primer Imperi Búlgar]]. Durant uns quatre segles, la ciutat se la disputen l'[[Imperi bizantí]], el [[Regne d'Hongria]] i el Primer Imperi Búlgar.ref name=bhistory[http://www.beograd.org.yu/cms/view.php?id=201243 La Ciutat de Belgrad - Història (Bizanci)]/ref Finalment va passar a mans dels governants serbis com la part del [[Regne de Sirmia]] el [[1284]]. El primer rei serbi que va governar Belgrad va ser [[Stefan Dragutin]] (1276-1282), i el rei del Regne de Sirmia, que el va rebre com a regal del seu sogre, el rei hongarès [[Ladislau IV d'Hongria]]ref name=MSH[http://www.beograd.org.yu/cms/view.php?id=201247 Web oficial de la Ciutat de Belgrad. Història (Belgrad medieval)]/ref

Després de grans pèrdues a la [[Batalla del riu Maritsa]] el [[1371]], i després la [[Batalla de Kosovo Polje]] el [[1389]], l'[[Imperi serbi]] va començar a enfonsar-se, sent el sud de l'imperi conquistat per l'imperi Otomà.ref[http://www.britannica.com/eb/article-9050991 Encyclopaedia Britannica:Batalla de Maritza]/refref{{en}} [http://www.britannica.com/eb/article-9046112 Encyclopaedia Britannica Batalla de Kosovo]/ref Malgrat això, el nord va resistir en la forma de [[Despotat de Sèrbia]], amb Belgrad com a capital a partir de [[1403]]. La ciutat va ressorgir durant el govern del [[Dèspota (títol nobiliari)|dèspota]] [[Stefan Lazarević]], el fill del famós governador serbi que va predre la vida a la Batalla del Kosovo [[knez]] [[Lazar Hrebeljanović]]. 

Les antigues muralles, castells, ports, i esglésies van ser reforçats, el que va ajudar a no rendirse davant dels turcs durant 70 anys més. Per aquell temps, Belgrad era una espècie de refugi per als pobles balcànics que fugien del control otomà. Es creu que a la ciutat hi vivien d'entre 40.000 a 50.000 persones. Durant el regnat de [[Đurađ Branković]] la major part del territori del Despotat va caure en mans dels otomans, però Belgrad sí que va demanar ajuda al Regne d'Hongria.ref name=MSH/ Tanmateix, els otomans havien de conquerir Belgrad perquè representava un obstacle en el seu avens cap a l'[[Europa Central]]. Van atacar Belgrad el 1456, cosa que va donar pas al famós [[Setge de Belgrad (1456)|Setge de Belgrad]], on l'exèrcit cristià sota el comandament de [[Janos Hunyadi]] que va defensar amb èxit a la ciutat de l'atac otomà.ref[http://www.historynet.com/magazines/military_history/3030796.html Tom R. Kovach: Ottoman-Hungarian Wars: Siege of Belgrade in 1456. Military History magazine]/ref

=== La conquesta otomana ===
[[Fitxer:Fortress Belgrade.jpg|350px|thumb|left|Belgrad el [[segle XVI]]]]
Liderats per [[Solimà el Magnífic]], els [[Imperi Otomà|otomans]] van [[Setge de Belgrad (1521)|conquerir Belgrad]] el [[28 d'agost]] de [[1521]]. La ciutat va ser cremada i saquejada, i els turcs seguiren avançant lliurement cap a l'[[Europa Occidental]], amenaçant el [[Sacre Imperi Romanogermànic]], el que va donar lloc a un primer [[Setge de Viena (1529)|Setge de Viena]] el [[1529]]. 

Belgrad es va convertir en ''sanjak'' (en turc: districte), i durant els següents 150 anys va ser una ciutat tranquil·la i pacífica. Van venir molts comerciants de [[República de Ragusa|Dubrovnik]], de [[República de Venècia|Venècia]], de [[Grècia]] i d'[[Àustria]], així com artesans [[armenis]], [[turcs]] i [[gitanos]]. Renovada i amb un nou aspecte brindat per l'arquitectura oriental, es va convertir en el punt de connexió entre les rutes d'[[Orient]] i [[Occident]]. El més gran apogeu que Belgrad va assolir en el [[segle XVIII]] sota el domini turc. Es creu que per aquell temps, a la ciutat hi vivien unes 100.000 personesref name=imperialrule[http://www.beograd.org.yu/cms/view.php?id=201251 Història (Turcs y Austríacs). Pàgina oficial de la Ciutat de Belgrad]/ref Durant tot aquest temps va ser afectada per la [[Insurrecció de Banat|insurrecció sèrbia]] més gran contra l'ocupació otomana el [[1594]]. Els turcs, en sufocar la rebel·lió, van castigar la població cristiana cremant les esglésies i les relíquies de [[Sant Sava]] en el plat de Vračar, lloc on ara es troba el temple ortodox més gran dels [[Balcans]], la [[Catedral de Sant Sava]]. Aquest lloc es va escollir per la construcció del temple per commemorar aquest fet en els temps modernsref{{sr}} [http://www.mitropolija.cg.yu/dvavoda/knjige/aradovic-hram_l.html Amfilohije Radović:Duhovni smisao hrama Svetog Save na Vračaru (Online libro), Janus, Belgrado, 1989 : data: 2007-07-05]/ref 
[[Fitxer:Belagerung belgrad 1717.jpg|thumb|right|350px|Setge austríac de Belgrad al 1717, durant la Guerra turco-austríaca de 1716 a 1718]]
A finals del [[segle XVII]], Belgrad va ser víctima d'una plaga, que juntament amb les rebel·lions dels [[genísser]]s va contribuir a l'estagnació de la ciutat. Després de 167 anys, Belgrad es va convertir en un camp de batalla de les guerres turco-austríaques. Al llarg d'aquestes, Belgrad va ser ocupada pels Austrohongaresos tres vegades ([[Setge de Belgrad (1688)|1688-1690]], 1717-1739, i 1789-1791), però cada vegada va ser ràpidament represa pels turcs.ref name=imperialrule/ Durant aquest període, la ciutat va estar afectada per dues [[Grans Migracions Sèrbies]], en les quals centenars de milers de serbis, liderats pels seus [[Patriarca de Serbia|patriarques]], es van retirar juntament amb els austríacs a l'Imperi d'Habsburg el 1690 i 1737-39, establint-se en els territoris de [[Vojvodina]] i [[Eslavònia]] modernes.ref[http://www.suc.org/culture/library/Oci/tajne-poruke-svetoga-save-16-03-03.html Dejan Medaković:Oči u oči:Tajne poruke svetog Save. Svetosavka crkva i velika seoba Srba 1690. BIGZ (online reprint by Serbian Unity Congress library)Belgrade, 1990. ISBN 978-86-13-00903-0. Accés:2007-05-17]/ref Durant la [[Primera Insurrecció Sèrbia]], els serbis van prendre la ciutat el [[1806]], i la van governar fins al [[1813]], quan la van reprendre els turcs.ref name=bglib[http://www.beograd.org.yu/cms/view.php?id=201255 title Historia (Alliberament de Belgrad)Pàgina oficial de la Ciutat de Belgrad]/ref El 1817, Belgrad es va convertir en la capital de l'entitat autònoma, el [[Principat de Sèrbia]] (excepte el període 1818-1841, quan Kragujevac va ser la capital del país).ref[http://web.archive.org/web/20091214211418/http://www.kragujevac.org.yu/en/history.htm title Història de [[Kragujevac]]. Pàgina oficial de la Ciutat de Kragujevac. Data accés:2007-05-17/ref

=== Després de la independència ===
[[Fitxer:Knez_Mihailova,_Serbia,_XIX_century.jpg|thumb|right|300px|El carrer principal de Belgrad, Knez Mihailova al començament del segle XX]]
Després de la retirada dels últims turcs el [[1867]], el [[Mihailo Obrenović III, Príncep de Sèrbia|Príncep Mihailo Obrenović]] va traslladar la capital de [[Kragujevac]] a '''Belgrad'''. Quan l'any [[1878]] independitzant-se completament dels turcs, Sèrbia es va transformar en el [[Regne de Sèrbia]] i Belgrad experimentava un desenvolupament vertiginós, tornant a ser el punt de cruïlla als [[Balcans]].ref name=bglib/ref name=20c[http://www.beograd.org.yu/cms/view.php?id=201259 Història (La Capital de Sèrbia i Iugoslàvia)Pàgina oficial de la Ciutat de Belgrad]/ref Tot i això, malgrat la inauguració del ferrocarril a [[Niš]], la segona ciutat més important del país, [[Sèrbia]] es va quedar en un país principalment agrari, i l'any [[1900]] Belgrad només tenia 69.100 habitants.ref{{ref-web | url = http://www.populstat.info/Europe/yugoslft.htm| títol = The Yugoslav Federation: Historical demographical data of the urban centers| autor = Jan Lahmeyer| editor = www.populstat.info| data = 2003-02-03
}}/ref 

Fins al [[1905]], la població havia augmentat a més de 80.000 i amb l'esclat de la [[Primera Guerra Mundial]] el [[1914]], el nombre d'habitants a Belgrad sobrepassava la xifra de 100.000, sense [[Zemun]], que per aquells temps pertanyia a l'[[imperi Austrohongarés]]ref{{ref-web | url = http://www.newadvent.org/cathen/02407a.htm| títol = Belgrade and Smederevo| editor = Catholic Encyclopedia}}/refref name=stan{{cite web|url=http://nainfo.nbs.bg.ac.yu/sfoa/clanak.php?issn=0350-0373je=srprv=1zad=4id=0350-03730101087Pkw=Dragan+petrovic+beograd|title=Индустрија и урбани развој Београда - Драган Петровић (Индустрија, 2001, vol. 21, No. 1-4, p. 87-94)|archiveurl=http://web.archive.org/web/20080509133712/http://nainfo.nbs.bg.ac.yu/sfoa/clanak.php?issn=0350-0373je=srprv=1zad=4id=0350-03730101087Pkw=Dragan+petrovic+beograd|archivedate=2008-05-09}}/ref

[[Auguste Lumière|Auguste]] i [[Louis Lumière]], els primers [[Director de cinema|directors de cine]], van celebrar la primera presentació de pel·lícules als [[Balcans]] i a [[Europa Central]] a Belgrad, al juny de [[1896]]. El mateix any, [[Johann Strauss II]] va celebrar un concert a la ciutat.

=== Primera Guerra Mundial ===
A la Primera Guerra Mundial, els [[Monitors (vaixell)|monitors]] de l'[[imperi Austrohongarès]] van bombardejar Belgrad el [[29 de juliol]] de [[1914]], i va ser presa el 30 de novembre per l'exèrcit austrohongarès sota el comandament d'[[Oskar Potiorek]]. Va ser represa el 15 de desembre del mateix any per les tropes sèrbies sota el comandament del mariscal [[Radomir Putnik]]. El 9 d'octubre del [[1915]], Belgrad va caure en mans de les tropes alemanyes i austrohongareses sota el comandament del Mariscal de Camp [[August von Mackensen]], després d'una llarga batalla entre el 6 i el 9 d'octubre, quan gran part de la ciutat va patir molts danys. La ciutat va ser alliberada per les tropes serbies i franceses el 5 de novembre del 1918, sota el comandament del Mariscal [[Louis Franchet d'Esopérey]] i del [[Aleksandar I de Iugoslàvia|príncep Alexander de Sèrbia]].

Després de la guerra, Belgrad va experimentar un ràpid desenvolupament i la modernització significativa com a capital del [[Regne de Iugoslàvia]], durant els anys 20 i els 30. El nombre d'habitants va augmentar a 239.000 (el [[1931]], [[Zemun]] inclòs, que abans formava part del territori autrohongarés), i 320.000 fins al [[1940]]: el percentatge de la mitjana de creixement entre el 1921 i el 1948 va ser d'un 4,08 anual.ref name=stan/ El 1927, es va inaugurar el primer aeroport de Belgrad, i el 1929, la primera radio-emissora va començar a emetre el programa. El 1935, es va inaugurar el pont del Danubi entre Belgrad i [[Pančevo]].

=== Segona Guerra Mundial ===
El [[25 de març]] de [[1941]], el govern del regent, [[Príncep Pavle de Iugoslàvia|Príncep Pavle]] va signar el [[Pacte Tripartit]] (en [[Serbi (llengua)|serbi]]: ''Trojni pakt''), sumant-se a les [[Potències de l'Eix]] en un intent de quedar-se fora del conflicte de la Segona Guerra Mundial. El [[27 de març]], el poble es va manifestar pels carrers amb el lema Millor guerra que pacte!, i l'exercit va organitzar el [[cop d'estat]], liderat pel comandant de les Forces Aèries, el general [[Dušan Simović]], qui va proclamar al [[Petar II de Iugoslàvia|rei Petar]] major d'edat i capaç de regnar (tenia 17 anys). Com a càstig, el [[6 d'abril]] del [[1941]], [[Bombardeig de Belgrad a la II Guerra Mundial|Belgrad va ser bombardejada]] per la [[Luftwaffe]] alemanya: van morir milers de persones (segons s'estima, entre 5.000 i 17.500ref name=Savic[http://www.serbianna.com/columns/savich/081.shtml Karl Savic:Belgrade 41: Hitler's Attack. Data d'accés:19 de maig de 2007]/ref). Es va cremar la Biblioteca Nacional amb 300.000 manuscrits i llibres de l'Edat Mitjana, més de 1.300 manuscrits datats entre el segle XII i el XVIII.ref name=Savic /
Iugoslàvia va ser envaïda i destruïda per les forces [[Alemanya nazi|alemanyes]], italianes, hongareses i búlgares, i les parts occidentals van ser incorporades en estat titella nazi, [[Estat Independent de Croàcia]].

Durant l'estiu i la tardor del [[1941]], com a represàlia a alguns atacs de guerrilla, els alemanys van efectuar diverses massacres als ciutadans de Belgrad; en particular, als membres de la comunitat jueva de Belgrad van ser la meta d'afusellaments massius per ordre del general [[Franz Böhme]], el governador militar de [[Sèrbia]] de les forces de [[Wehrmacht]]. Böhme va introduir la norma d'afusellament de 100 serbis i jueus per cada alemany mort. Belgrat va ser la seu del govern titella del general [[Milan Nedić]] durant la Segona Guerra Mundial.

La ciutat [[Bombardeig de Belgrad a la II Guerra Mundial|va ser bombardejada]] per segona vegada del [[16 d'abril|16]]-[[17 d'abril]] del [[1944]] pels [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]], en el que van morir unes 1.600 persones. Tant aquest com el bombardeig alemany del [[1941]], van succeir el dia de la [[Setmana Santa]] [[Església Ortodoxa Sèrbia|ortodoxa]]. Tanmateix, gran part de la ciutat va quedar sota l'ocupació alemanya fins al [[20 d'octubre]] del [[1944]], quan va ser alliberada pels [[Partisans (Iugoslàvia)|partisans iugoslaus]] [[Comunisme|comunistes]] i l'[[Exèrcit Roig]]. El [[29 de novembre]] del [[1945]], el mariscal [[Josip Broz Tito]] va proclamar la [[República Federal Socialista de Iugoslàvia]] a Belgrad. El coronel [[Draža Mihailović]] vas ser jutjat i executat a Belgrad el [[1946]].

Durant la Segona Guerra Mundial, Belgrad va perdre uns 50.000 habitants, i va patir una destrucció i uns danys materials incalculables.ref name=20c /

=== Després de la guerra ===
En el període de postguerra, Belgrad creixia ràpidament com la capital de la nova Iugoslàvia, desenvolupant-se com el centre industrial del país.ref name=20c/ El [[1958]], la primera cadena de televisió estatal va començar a emetre el programa. El [[1961]], es va celebrar el Congrés dels [[Moviment de països no alineats|països no alineats]], amb [[Josip Broz Tito|Tito]] com a president del Congrés.

El [[1968]], van tenir lloc les manifestacions estudiantils més grans contra [[Josip Broz Tito|Tito]], i com a resultat hi van haver diferents enfrontaments violents entre els estudiants i la policia.

El [[1972]], Belgrad va ser l'epicentre de l'últim gran brot de [[verola]] a [[Europa]], que es va poder controlar posant la gent en quarantena i amb vacunes massivesref{{ref-web 
| url = http://www.npr.org/news/specials/response/anthrax/features/2001/oct/011023.quarantine.html| títol = Bioterrorism: Civil Liberties Under Quarantine| editor = [[NPR]]| data = 2001-10-23
}}/ref

=== Història moderna ===
[[Fitxer:Belgrade KalemegdanPobednik.JPG|350px|thumb|right|[[Pobednik]] (''El Víctor''), el símbol de Belgrad]]
El [[9 de març]] del [[1991]], hi van haver les manifestacions massives contra el règim de [[Slobodan Milošević]] sota el lideratge de [[Vuk Drašković]].ref{{sr}} {{cite web|url=http://www.danas.co.yu/20060309/hronika1.html|title=Prvi udarac Miloševićevom režimu. Danas. 2006-03-09|archiveurl=http://web.archive.org/web/20090124174029/http://www.danas.co.yu/20060309/hronika1.html|archivedate=2009-02-24}}/ref Van morir dues persones, 203 van resultar ferides i 108 detingudes.ref{{sr}} [http://www.vreme.com/arhiva_html/450/2.html Srbija na mitinzima (1990-1999). Vreme.1999-08-21]/ref Segons les valoracions dels mitjans de comunicació, aquell dia van assistir a les manifestacions entre 100.000 i 150.000 persones. El règim va fer sortir els tancs al carrer per restaurar l'ordre.ref[http://www.b92.net/info/emisije/poligraf.php?nav_id=191119yyyy=2006mm=03 9. марта Милошевић није могао пасти.[[B92]]]/refref[http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,972607-1,00.html James L. Graff.Yugoslavia: Mass bedlam in Belgrade. [[Time (magazine)|TIME]].1991-03-25]/ref

Després del suposat frau en les eleccions locals, es van celebrar manifestacions diàries entre el novembre del 1996 i el febrer del 1997 contra el règim de [[Slobodan Milošević]].ref name=twelveyears[http://www.beograd.org.yu/cms/view.php?id=201267 Historia (Desintegració anys 1988-2000)Pàgina oficial de la Ciutat de Belgrad]/ref Aquestes manifestacions van donar el seu fruit - [[Zoran Đinđić]] es va convertir en alcalde de Belgrad, el primer alcalde en 50 anys que no havia format part de la [[Lliga dels Comunistes de Iugoslàvia]] o a la seva branca el [[Partit Socialista de Sèrbia]]. .ref[http://select.nytimes.com/gst/abstract.html?res=F40616F83B5A0C708EDDAB0894DF494D81n=Top%2fReference%2fTimes%20Topics%2fPeople%2fD%2fDjindjic%2c%20 Jane Perlez. New Mayor of Belgrade: A Serbian Chameleon.The New York Times.1997-02-23. Data d'accés: 2007-05-17]/ref

El [[24 de març]] de [[1999]], una vegada més, Belgrad va ser bombardejada, i aquest cop, per les forces de l'[[OTAN]]. Aquest bombardeig formava part de la [[Guerra de Kosovo]] del [[1999]]. La ciutat va patir danys importants. Els objectius, entre d'altres, van ser els edificis dels Ministeris d'Assumptes Interns, l'edifici de l'Estat Major, l'edifici de la [[Bombardeig de la Radio-Televisió de Sèrbia|Radiotelevisió de Sèrbia]] (on van morir 16 tècnics), diferents hospitals, l'Hotel Iugoslàvia, la [[Torre Ušće]], la Torre de la Televisió a [[Avala]] i l'ambaixada Xinesa.ref[http://www.beograd.org.yu/cms/view.php?id=201271 Bombardeig de l'OTAN. Pàgina Oficial de la Ciutat de Belgrad. Data d'accés: 2007-05-17]/ref

Després de les eleccions del 2000, a Belgrad hi van haver les més grans manifestacions de la història de la Sèrbia moderna, amb la participació de més de mig milió de persones (estimacions de la policia: 80.000, més d'un milió, segons [[Misha Glenny]], que van portar al derrocament del poder de Slobodan Milošević el [[5 d'octubre]].ref{{sr}} {{cite web|url=http://www.nspm.org.yu/Tekstovi/txt%20sr%20p%20m%20-%20s%20antonic.htm|title=Антонић, Слободан.Србија после МилошевићаНова српска политичка мисао.2001-03-15.|archiveurl=http://web.archive.org/web/20080404002840/http://www.nspm.org.yu/Tekstovi/txt%20sr%20p%20m%20-%20s%20antonic.htm|archivedate=2008-04-04}}/refref{{en}} [http://www.glypx.com/BalkanWitness/glenny3.htm Glenny, M. Can Serbia's new leaders overcome the legacy of Slobodan Milosevic? [[The New Yorker]].2000-10-30]/ref

== Govern i política ==
[[Fitxer:Belgrade Old Court 1.jpg|thumb|left|250px|L'[[Antic Palau (Belgrado)|Antic Palau]], la seu de l'[[Assemblea de la Ciutat de Belgrad]]]]
Belgrad té l'estatus d'unitat territorial especial a Sèrbia, amb el seu propi govern autònomref name=assemb[http://www.beograd.org.yu/cms/view.php?id=201014 Assemblea. Web oficial de la Ciutat de Belgrad]/ref Està dividit en 17 municipis amb els seus propis consells locals.ref name=municip[http://www.beograd.org.yu/cms/view.php?id=201906 Municipis. Web oficial de la Ciutat de Belgrad]/ref Belgrad ocupa el 3.6% de la República de Sèrbia, i el 21% de la població sèrbia (sense la província del [[Kosovo]]), viu a la ciutatref name=mdata{{cite web|url=http://webrzs.statserb.sr.gov.yu/axd/en/pok.php?god=2005|title=Oficina de estadístiques oficial de la República de Sèrbia - Municipis|archiveurl=http://web.archive.org/web/20091113142815/http://webrzs.statserb.sr.gov.yu/axd/en/pok.php?god=2005|archivedate=2009-11-13}}/ref És el centre de comerç, [[La cultura sèrbia|cultura]], [[Educació a Sèrbia|educació]] i ciències de la República Sèrbia.

El territori de Belgrad està dividit en 17 municipis, cada un amb el seu propi consell localref name=municip/
[[Fitxer:Beograd district.gif|250px|right|thumb|Map dels municipis de Belgrad]].

Actualment, l'[[alcalde de Belgrad]] és [[Nenad Bogdanović]], membre del [[Partit Demòcrata (Sèrbia)|Partit Demòcrata]]. Va ser escollit el 2004. El primer alcalde de Belgrad escollit democràticament en tota la història moderna va ser [[Zoran Đinđić|Dr. Zoran Đinđić]], escollit el [[1996]]. 

=== Municipis ===
La ciutat està dividida en 17 municipis, dels quals 10 tenen l'estatus de municipi urbà, i 7 de municipi suburbà. Els municipis suburbans tenen un poder més ampli, principalment en els camps de construcció, plans urbanístics, i previsió pública.ref name=municip/ La majoria dels municipis estan situats a la riba sud dels rius [[Sava]] i [[Danubi]], a la regió de [[Šumadija]]. Tres dels municipis (Zamun, Novi Beograd i Surčin) estan ubicats a la riba nord del riu [[Sava]], a la regió de [[Srem]], mentre que el municipi de Palilula està situat a les dues ribes del riu [[Danubi]], a les regions de Šumadija i [[Banat]].

{| border=1 cellpadding=4 cellspacing=0 style=margin: 10px 0 10px 25px; background: #f9f9f9; border: 1px #AAA solid; border-collapse: collapse; font-size: 95%; float: center;
|-
! style=background: #efefef; border-bottom: 2px solid gray; | Nom
! style=background: #efefef; border-bottom: 2px solid gray; | Superfície ([[kilòmetre cuadrado|km²]])
! style=background: #efefef; border-bottom: 2px solid gray; | Població (1991)
! style=background: #efefef; border-bottom: 2px solid gray; | Població (2002)
! style=background: #efefef; border-bottom: 2px solid gray; | Urbà/Suburbà
|-
| [[Barajevo]] || 213 || 20.846 || 24.641 || Suburbà
|-
| [[Čukarica]] || 156 || 150.257 || 168.508 || Urbà
|-
| [[Grocka]] || 289 || 65.735 || 75.466 || Suburbà
|-
| [[Lazarevac]] || 384 || 57.848 || 58.511 || Suburbà
|-
| [[Mladenovac]] || 339 || 54.517 || 52.490 || Suburbà
|-
| [[Novi Beograd]] || 41 || 218.633 || 217.773 || Urbà
|-
| [[Obrenovac]] || 411 || 67.654 || 70.975 || Suburbà
|-
| [[Palilula]] || 451 || 150.208 || 155.902 || Urbà
|-
| [[Rakovica]] || 31 || 96.300 || 99.000 || Urbà
|-
| [[Savski Venac]] || 14 || 45.961 || 42.505 || Urbà
|-
| [[Sopot, Serbia]] || 271 || 19.977 || 20.390 || Suburbà
|-
| [[Stari Grad]] || 5 || 68.552 || 55.543 || Urbà
|-
| [[Surčin]] || colspan =3 | {{mida|85%|Part del municipi de Zemun fins al 2004}} || Suburbà
|-
| [[Voždovac]] || 148 || 156.373 || 151.768 || Urbà
|-
| [[Vračar]] || 3 || 67.438 || 58.386 || Urbà
|-
| [[Zemun]]br /{{mida|85%|Surčin inclòs}} || 438 || 176.158 || 191.645 || Urbà
|-
| [[Zvezdara]] || 32 || 135.694 || 132.621 || Urbà
|-
| style=background: #E9E9E9; | TOTAL || style=background: #E9E9E9; | 3227 || style=background: #E9E9E9; | 1,552,151 || style=background: #E9E9E9; | 1,576,124 || style=background: #E9E9E9; | n/a
|-
| colspan=5 | {{mida|85%|Font: Oficina d'Estadística de la República de Sèrbia}}ref name=mdata/
|}

== Demografia ==

Segons l'últim cens del 2002, Belgrad compta amb 1.576.124 habitants, dels quals 1.417.187 es van declarar [[serbis]], 22.161 es van declarar [[iugoslaus]], 21.190 [[montenegro|montenegrins]], 19.191 com a [[gitanos|romanesos]], 10.381 com a [[croats]], 8.372 com a [[macedonis]], i 4.617 com a [[musulmans (nacionalitat)|musulmans]].ref[http://www.beograd.org.yu/cms/view.php?id=201201 title Dades (Població). Pàgina oficial de la Ciutat de Belgrad]/ref 

Tot i que a Belgrad hi ha diferents comunitats religioses, la més nombrosa és l'[[Església Ortodoxa Sèrbia]], amb uns 1.429.170 creients. L'[[Islam]] és la segona religió més nombrosa, amb uns 20.366 creients, la tercera és l'[[Església Catòlica]] amb uns 16.305 creients. Abans de la Segona Guerra Mundial, Belgrad tenia una nombrosa comunitat jueva, però amb l'ocupació nazi i l'emigració subseqüent a [[Israel]], el nombre va caure a 415. També hi ha 3.796 protestants a la ciutat.ref[http://webrzs.statserb.sr.gov.yu/axd/Zip/VJN3.pdf Књиге резултата Пописа 2002.: Књига 3: Вероисповест, матерњи језик и национална или етничка припадност према старости и полу - подаци по општинама], pàg. 12. ''Oficina d'Estadística de la República de Sèrbia'', 2003/ref

A part dels seus habitants naturals, Belgrad és la llar de molts serbis de tota l'exIugoslàvia, que van venir a buscar una vida millor, o fugien com a [[refugiats]] de la guerra i la [[neteja ètnica]].ref[http://www.washingtonpost.com/wp-srv/inatl/longterm/balkans/stories/belgrade062299.htm Refugee Serbs Assail Belgrade Government]: ''[[The Washington Post]]'', [[22 de juny]] de [[1999]]/ref Extra oficialment - i tenint en compte el gran nombre de serbis refugiats de [[Croàcia]], [[Bòsnia i Hercegovina]] i [[Kosovo]], els estudiants i la gent comptada en censos en les seves pròpies citats - la població sobrepassava els 2 milions de persones. 

A Belgrad també hi vivien molts estrangers. A partir dels anys 90, es va formar una comunitat significant de ciutadans [[xinesos]]. El Novi Beograd, Blok 70 és conegut com el barri xinés.ref[http://www.kurir-info.co.yu/Arhiva/2005/februar/19-20/B-01-19022005.shtml Кинези Марко, Милош и Ана!], Курир, [[19 de febrer]]-[[20 de febrer]] [[2005]]/refref[http://www.vreme.com/arhiva_html/471/10.html Кинеска четврт у Блоку 70], Време No. 471, [[15 de gener]] [[2000]]/ref També hi ha molts [[àrabs]], els que van venir a estudiar als anys 70 i 80, i que es van quedar formant famílies a la ciutat.ref[http://www.dawn.com/2005/12/07/int17.htm A unique friendship club in Belgrade], Dawn - International, [[7 de desembre]]/refref[http://www.jordanembassyus.org/041199003.htm Government, public diverge in assessment of Kosovo crisis], Jordan Times, [[11 d'abril]] de [[1999]]/ref Molts d'ells són naturals de [[Síria]], [[Jordània]] o [[Iraq]].

== Economia ==
[[Fitxer:Central bank, Belgrade, Serbia.jpg|thumb|350px|Edifici del [[Banc Nacional de Sèrbia]], a prop de la [[Plaça Slavija]]]]
Belgrad és la part econòmicament més desenvolupada de Sèrbia. Més del 30% del PIB de Sèrbia es genera a la ciutat, en la qual també es troba el 30% de la població amb feina.ref[http://www.kombeg.org.yu/privredabg/privreda.htm Привредна Комора Београда - Привреда Беоргада]/ref L'economia de la ciutat ha experimentat un creixement ràpid a partir del 2000. Durant els anys 90, la ciutat (igual que tot el país) va estar greument afectada per la crisi econòmica provocada per les sancions imposades per la comunitat internacional. La [[hiperinflació]] tremenda del [[dinar iugoslau]] també va destruir l'economia de la ciutat. Però amb el derrocament de [[Slobodan Milošević]] el [[2000]], les sancions van ser suprimides, cosa que suposava una nova etapa per l'economia de la ciutat, com també per tot el país.

El [[Banc Nacional de Sèrbia]] està ubicat a la ciutat, igual que les altres companyies importants com [[Jat Airways]], [[Telekom Srbija]], [[Telenor Sèrbia]], [[Delta Holding]], [[Société Générale]], [[Japan Tobacco]], i moltes més.ref{{sr}} [http://www.b92.net/biz/vesti/srbija.php?yyyy=2007mm=04dd=24nav_id=243493fs=1 JTI u Srbiju ulaže oko $100 mil.B92 Biz.2007-24-04. Data accés: 2007-05-19.]/refref{{sr}} [http://www.24x7.co.yu/default.aspx?cid=400fid=300pid=izbor_societe_generale_group Beograd - Bankarski razvojni centar. 24x7 business news.2006-03-29Data accés: 2007-05-19.]/ref

Segons les últimes estadístiques de març del [[2007]], la mitjana d'un salari brut mensual a Belgrad és de 46.048 [[dinar serbi|dinars serbis]] (al voltant de €565 ([[euros]]) o $770 ([[Dòlar dels Estats Units|dòlars dels Estats Units]]), i la mitjana d'un salari net mensual a Belgrat és al voltant de 33.079 dinars serbis (€405 o $555), el que representa un dels salaris més alts en tota Sèrbia.ref{{sr}} [http://webrzs.statserb.sr.gov.yu/axd/dokumenti/zp14032007.pdf Oficina d'estadístiques de la República Sèrbia. Sous mensuals, març, 2007.2007-04-23. Data d'accés:2007-18-05]/ref

== Cultura ==
[[Fitxer:Serbia Beograd SANU - Feb 2006.jpg|thumb|250px|right|Edifici de l'[[Acadèmia de les Arts i les Ciències de Sèrbia]], edificada el [[1922]]]]
Belgrad és cada any l'amfitrió de molts esdeveniments culturals com el [[FEST]] (Festival de Cinema de Belgrad), el [[BITEF]] (Festival de Teatre de Belgrad), el [[BELEF]] (Festival d'Estiu de Belgrad), el BEMUS (Festival de música de Belgrad), la [[Fira del llibre de Belgrad]], i la [[Fira de la Cervesa de Belgrad]].ref{{format ref}} http://www.beograd.org.yu/cms/view.php?id=201299 Cultura i Art (Esdeveniments culturals). Pàgina oficial de la Ciutat de Belgrad/ref Molts escriptors famosos vivien i encara viuen a Belgrad - [[Branislav Nušić]], [[Miloš Crnjanski]], [[Borislav Pekić]], [[Milorad Pavić (escriptor)|Milorad Pavić]] i [[Meša Selimović]].ref[http://www.rastko.org.yu/knjizevnost/nauka_knjiz/pekic-biograf.html Borislav Pekić - Biografia. [[Project Rastko]]. Data accés: 2007-05-19]/refref[http://www.electronicbookreview.com/thread/internetnation/sumatrism Joseph Tabbi.Miloš Crnjanski and his descendents.Electronic Book Review.Fecha:2005-26-07]/refref[http://www.xs4all.nl/~eteia/kitabhana/Selimovic_Mehmed_Mesa/Biografija.html Meša Selimović - Biografía.Kitabhana.net]/ref També, el guanyador del Premio Nobel, [[Ivo Andrić]], vivia i treballava a Belgrad, on va escriure la seva novel·la mundialment famosa, [[Un pont sobre el Drina]].ref{{cite web|url=http://www.ivoandric.org.yu/html/biography.html|title=The biography of Ivo Andrić.The Ivo Andrić Foundation.Fecha:2007-05-18|archiveurl=http://web.archive.org/web/20091217220618/http://www.ivoandric.org.yu/html/biography.html|archivedate=2009-12-17}}/ref

Gran part de la indústria cinematogràfica de Sèrbia es troba a Belgrad. Una de les pel·lícules més famoses que el [[1995]] va guanyar la [[Palma d'Or]] a Cannes, [[Underground (pel·lícula)|Underground]] d'[[Emir Kusturica]], es va rodar en aquesta ciutat.

Als anys 80, Belgrad va ser també un dels centres de la [[New Wave]] iugoslava: [[VIS Idoli]], [[Ekatarina Velika]] i [[Šarlo Akrobata]] són només uns quants grups que venien de Belgrad. Altres grups de rock famosos eren [[Riblja Čorba]], [[Bajaga i instruktori]], etc.ref[http://www.balkanmedia.com/magazin/hall/corba/biografija2.shtml Riblja Čorba.Balkan Media.com]/ref En el temps de l'[[República Federal Socialista de Iugoslàvia|antiga Iugoslàvia]], Belgrad també va ser el centre de la música coneguda com a turbofolk, i una de les representants més conegudes és [[Ceca Ražnatović]]. Actualment, Belgrad és el centre del [[hip hop]] [[Sèrbia i Montenegro|serbi]], amb representants tan destacats com [[Beogradski Sindikat]], [[Škabo]], [[Marčelo]].ref{{sr}} [http://www.popboks.com/albumi/beogradskisindikat.shtml Aleksandar Pavlić.Beogradski Sindikat: ''Svi Zajedno''. Popboks magazine. 2005-02-09. Accés:2007-05-23]/refref{{sr}} http://www.balkanmedia.com/m2/doc/3184-1.shtml S. S. Todorović. Liričar među reperima.Balkanmedia.2004-01-30. Accés:2007-05-23/ref

La cultura del teatre està bastant desenvolupada a Belgrad. Existeixen nombrosos teatres, dels quals el més important és el [[Teatre Nacional de Belgrad|Teatre Nacional]], juntament amb el [[Teatre de Drama Iugoslau]], el [[Teatre Zvezdara]]. i l'[[Atelje 212]]. L'[[Acadèmia de les Ciències i les Arts de Sèrbia]] també estan a Belgrad, així com la [[Biblioteca Nacional de Sèrbia]].

A Belgrad, també s'hi troben moltes institucions culturals estrangeres. com per exemple, l'[[Institut Cervantes]], el [[Goethe-Institut]] i el [[Centre Culturel Français]] que estan a la rambla principal de Belgrad, al [[carrer Knez Mihajlova]]. Altres centres culturals són l'[[American Corner]], el [[Forum de Cultura Austríaca]] ([[alemany]]: ''Österreichischen Kulturforums''), el [[British Council]], el [[Centre de Cultura i Ciències Rus]] ([[rus]]: ''Российский центр науки и культуры''), l'[[Institut de Confuci]], el [[Centro Cultural Canadenc]], l'[[Instituto Cultural Italià]] ([[italià]]: ''Istituto Italiano di Cultura''), i el [[Centre Cultural de la República Islàmica d'Iran]].

Amb la victòria de la representant sèrbia [[Marija Šerifović]] en la [[Eurovisió 2007]], Belgrad serà l'amfitriona del [[Eurovisió 2008|proper certamen]].ref[http://www.hs.fi/english/article/Serbian+ballad+wins+Eurovision+Song+Contest+-+Belgrade+hosts+in+2008+/1135227223254 Helsingin Sanomat.Serbian ballad wins Eurovision Song Contest - Belgrade hosts in 2008.2007-05-14]/ref

=== Museus de Belgrad ===
[[Fitxer:Miroslavs Gospel.jpg|thumb|left|200px|[[Evangeli de Miroslav]], manuscrit de l'Edat Mitjana que es troba en el [[Museu Nacional de Sèrbia|Museu Nacional]]]]
El museu més prestigiós a Belgrad és el [[Museu Nacional de Sèrbia|Museu Nacional]], fundat el [[1844]]. Acul una col·lecció de més de 400.000 objectes d'exposició, incloent-hi obres mestres estrangeres. El famós [[evangeli de Mirslav]] forma part de la col·lecció d'aquest museu.ref{{cite web|url=http://www.narodnimuzej.org.yu/code/navigate.php?Id=2|title=Народни Музеј у Београду - О Музеју|archiveurl=http://web.archive.org/web/20070929040329/http://www.narodnimuzej.org.yu/code/navigate.php?Id=2|archivedate=2007-09-29}}/ref 

El [[Museu Militar de Belgrad]] és bastant popular entre els turistes estrangers, en part per les restes del [[Lockheed F-117 Nighthawk]] abatut per les forces antiaèries iugoslaves durant el bombardeig de l'OTAN el [[1999]],ref{{Ref-llibre |cognom=Petrescu |nom=Florian Ion |cognom2=Petrescu |nom2=Relly Victoria |títol=The Aviation History |url=http://books.google.es/books?id=yqSq6ve-ficCpg=PA108dq=Lockheed+F-117+Nighthawk+down+kosovohl=casa=Xei=0efCUcXGIc29PYX2gdgOved=0CDEQ6AEwAA#v=onepageq=Lockheed%20F-117%20Nighthawk%20down%20kosovof=false |llengua=anglès |editorial=BoD – Books on Demand |data=2012 |pàgines=108 |isbn=3848230771}}/ref però també és popular per les més de 25.000 peces exposades, de les quals, algunes daten del període de l'[[imperi romà]].ref[http://www.beograd.org.yu/cms/view.php?id=201283 Pàgina oficial de la Ciutat de Belgrad. Museos.]/refref[http://www.timeout.com/travel/belgrade/intro.html TimeOut - Introduction to Belgrade]/ref

Un altre museu similar és el [[Museu de l'Aviació Iugoslava]], on hi ha més de 200 avions, dels quals, uns 50 estan exposat. Alguns dels exemplars que aquest museu guarda, són únics en la seva espècie, com per exemple el [[Fiat G.50]]. Aquest museu també conté restes de l'avió estatunidenc de l'OTAN abatut.ref{{sr}} [http://www.muzejrv.org/istorija/istorija.html Lična karta Muzeja ratnog vazduhoplovstva.Museum of Air force Belgrade. 1007-05-19.]/ref

El [[Museu etnogràfic de Belgrad]], fundat el [[1901]], conté més de 150.000 peces d'exposicions que demostren la cultura urbana i rural dels [[Balcans]], especialment dels països de l'[[ex-Iugoslavia]].ref[http://www.beograd.org.yu/cms/view.php?id=201167 Museus 3. Pàgina oficial de la Ciutar de Belgrad]/ref El [[Museu d'Art Contemporani de Belgrad]] té la col·lecció de més de 8.540 obres d'art fetes a Iugoslàvia des del 1900.ref[http://www.beograd.org.yu/cms/view.php?id=201055 Museus 2. Pàgina oficial de la Ciutat de Belgrad]/ref El [[Museu de Nikola Tesla]], fundat el [[1952]], guarda objectes personals de [[Nikola Tesla]], l'inventor i científic que va donar nom a la unitat [[Tesla (unitat)|Tesla]]. Té uns 160.000 documents originals i 5.700 objectes d'un altre mena.ref[http://www.tesla-museum.org/meni_en/nt.php?link=muzej/mopc=sub2 Museo Nikola Tesla]/ref 

Un altre museu important de Belgrad és el [[Museu de Vuk i Dosiej]], que forma part del Museu Nacional, i que demostra les vides, les obres i el llegat de [[Vuk Stefanović Karadžić]], el reformador de la llengua sèrbia i [[Dositej Obradović]], el primer Ministre d'educació de Sèrbia.ref[http://www.beograd.org.yu/cms/view.php?id=201051 Museus 1. Pàgina oficial de la Ciutt de Belgrad]/ref

També hi ha el [[Museu d'Art Africà]], fundat en els dies de solidaritat amb els països en desenvolupament africans.

=== Educació ===
Belgrad té dues universitats estatals i diferents institucions d'educació superior. La [[Universitat de Belgrad]], amb uns 70.000 estudiants,ref[http://www.bg.ac.yu/pdf/ukupno.pdf Universitat de Belgrad - Nombre d'estudiants. Accés:2007-05-18]/ref té les seves arrels en el Liceu fundat el 1808ref{{cite web|url=http://www.ius.bg.ac.yu/eng/university_of_belgrade.htm|title=The University of Belgrade – The Seedbed of University Education.Faculty of Law of University of Belgrade. Accés:2007-05-18|archiveurl=http://web.archive.org/web/20091209042236/http://www.ius.bg.ac.yu/eng/university_of_belgrade.htm|archivedate=2009-12-09}}/ref i a l'Escola Gran fundada el 1863.ref{{cite web|url=http://www.bg.ac.yu/en_istorijat.php|title=History of The University. [[University of Belgrade]]. Data d'accés:2007-05-18|archiveurl=http://web.archive.org/web/20080320103727/http://www.bg.ac.yu/en_istorijat.php|archivedate=2008-03-20}}/ref És una de les institucions més antigues del país, donat que la institució més antiga és l'''Escola de Mestres'' a [[Subotica]], que va ser fundada l'any [[1689]].

També existeixen 195 escoles d'educació primària, i 85 d'educació secundària. De les 195 escoles primàries, 162 són regulars, 14 especials, 15 d'art i 4 per adults. El sistema d'educació secundària compta amb 51 escoles professionals, 21 escoles d'orientació universitària, 15 d'art i 500 edificis en 1.100.000 [[Metre quadrat|km²]].ref{{format ref}} http://www.beograd.org.yu/cms/view.php?id=201008 Educació i ciències. Pàgina oficial de la ciutat de Belgrad/ref

=== Vida nocturna ===
[[Fitxer:Beogradjanka01.JPG|right|thumb|250px|The [[Beograđanka]]]]
Belgrad té la reputació d'una ciutat amb una vida nocturna vibrant, amb gran quantitat de bars, restaurants, discoteques i bars musicals que estan oberts fins a la matinada, i que estan situats per tota la ciutat. A part del centre, la zona més característica de la vida nocturna a Belgrad són les ''splavovi'' (barcasses) - discoteques, bars i restaurants allotjats en els vaixells ancorats al llarg de les ribes del [[Sava]] i el [[Danubi]].ref[http://travel.guardian.co.uk/article/2003/aug/10/observerescapesection1 Eve-Ann Prentice.Why I love battered Belgrade.[[Guardian]] Travel.2003-08-10.Data d'accés:2007-05-19]/refref[http://www.nytimes.com/2005/10/16/travel/16belgrade.html?ex=1287115200en=4cd8ccf41a41542cei=5088 Seth Sherwood.Belgrade Rocks|publisher=[[The New York Times]].2005-10-16Fecha Data d'accés:2007-05-19]/refref[http://www.dw-world.de/dw/article/0,2144,2129528,00.html Barbara Gruber.Belgrade's Nightlife Floats on the Danube.[[Deutsche Welle]].2006-08-22.Data d'accés:2007-05-19]/ref

Molts visitants de cap de setmana, especialment de [[Bòsnia i Hercegovina]], [[Croàcia]] i [[Eslovènia]], consideren a Belgrad com una ciutat més [[aglomeració urbana|metròpolis]] que les seves pròpies capitals, donat que a Belgrad hi troben, com diuen, l'ambient amistós, fantàstics bars i discoteques, copes barates i absència de dificultats lingüístiques, i també de les restriccions legislatives de la vida nocturna.ref name=slovenci{{sr}} [http://www.b92.net/info/vesti/pregled_stampe.php?yyyy=2004mm=12dd=21nav_id=158386 Slovenci dolaze u jeftin provod. [[Glas Javnosti]]. 2004-12-21.]/refref name=hrvati{{format ref}} http://www.vecernji-list.hr/newsroom/news/international/453911/print.do U Beograd na vikend-zabavu.[[Večernji list]].2006-01-06.En croat/ref

Entre els clubs alternatius, en destaca, des de fa molt temps, l'[[Academija]], el club dels estudiants d'arts, que es troba a l'edifici de la [[Facultat de Belles Arts]] al carrer [[Knez Mihajlova]], i el KST (en [[Serbi (llengua)|serbi]]:''Klub Studenata Tehnike''), el club dels estudiants d'enginyeria elèctrica, que es troba al soterrani de l'edifici de la mateixa facultat.ref[http://www.akademija.net/remote/?call=2lg=2 Club Akademija.2007-05-19]/refref{{sr}} http://web.archive.org/web/20080522131028/http://www.kst.org.yu/ Klub Studenata Tehnike - O nama/ref Un dels llocs més famosos entre els diferents esdeveniments alternatius de la ciutat, és l'SKC - Studentski kulturni centar (Centre cultural estudiantil), que es troba al costat del gratacel més alt de Belgrad, i un dels símbols de la ciutat, la torre [[Beograđanka]]. L'SKC és on tenen lloc molts concerts de grups estrangers, però també hi ha exposicions d'art debats públics i discussions.ref{{cite web|url=http://www.skc.org.yu/info.php?lang=2|title=Student cultural center,SKC.2007-05-19|archiveurl=http://web.archive.org/web/20090114073818/http://www.skc.org.yu/info.php?lang=2|archivedate=2009-02-14}}/ref

Un altre tipus d'oci, una mica més tradicional, acompanyat per la música tradicional típica dels nuclis urbans del nord de Sèrbia, és l'anomenada starogradska muzika (que més o menys vol dir ''la música urbana antiga'') es pot trobar a Skadarlija, la part antiga de la ciutat, on es reunien els poetes i artistes del segle 19, i que en aquell temps va ser un barri [[Bohèmia (cultura)|bohemi]]. Tot el carrer central, Skadar, ha conservat el mateix aspecte que tenia en el segle 19, juntament amb les voreres de pedra i les cases de l'època. Allà s'hi pot trobar els restaurants més antics i tradicionals de la ciutat anomenats kafana, on es poden assaborir els diferents plats típics de la gastronomia sèrbia.ref{{cite web|url=http://www.tob.co.yu/english/zasto_bg/bg_amb/skadarlija/index.html|title=Skadarlija.Oficina de Turismo de Belgrado.2007-05-19|archiveurl=http://web.archive.org/web/20070127235333/http://www.tob.co.yu/english/zasto_bg/bg_amb/skadarlija/index.html|archivedate=2007-02-27}}/ref Una de les kafanes més antigues de la ciutat, que encara guarda l'ambient dels temps bohemis de Skadarlija, és [[Znak pitanja]].ref{{sr}} http://www.beograd.org.yu/cms/view.php?id=1319 Znamenite građevine 3. Pàgina oficial de la Ciudtat de Belgrad/ref En el mateix carrer, també hi ha l'edifici de la fàbrica de cervesa més antiga de Belgrad, fundada durant la primera meitat del segle 19.ref{{cite web|url=http://www.bip.co.yu/e-istorija.htm|title=History.BiP (Belgrade Brewery).2007-05-19|archiveurl=http://web.archive.org/web/20070929033107/http://www.bip.co.yu/e-istorija.htm|archivedate=2007-09-29}}/ref

=== Esports ===
[[Fitxer:Belgrade Arena south-east.jpg|right|450px|thumb|[[Arena, centre esportiu]]]] 
Belgrad té, al voltant de mil instal·lacions esportives, on moltes d'elles van acollir tot tipus d'esdeveniments esportius.ref name=offsport[http://www.beograd.org.yu/cms/view.php?id=201508 Esport i oci. Pàgina oficial de la Ciudat de Belgrad]/ref

En els últims anys, Belgrad va ser amfitriona de diferents esdeveniments importants, com l'[[Eurobasket 2005]], el [[Campionat europeu de voleibol, 2005]], i el [[Campionat europeu de Waterpolo, 2006]]. La ciutat també acollirà el [[Festival Olímpic de Joventut d'Europa]] el [[2007]], així com la [[Universiada]] el [[2009]], on va guanyar a la ciutat mexicana de [[Monterrey]], i a la polonesa, [[Poznań]]ref[http://www.fisu.net/site/page_1068.php Universiade 2009 (Belgrade).[[International University Sports Federation|FISU]]. Accés:2007-05-19]/ref 

Belgrad també va ser candidata per l'organització dels [[Jocs Olímpics de Barcelona 1992|Jocs Olímpics el 1992]], quan la guanyadora va ser [[Barcelona]], i en els [[Jocs Olímpics d'Atlanta 1996|Jocs Olímpics el 1996]], quan va guanyar Atlanta.ref{{cite web|url=http://www.okscg.org.yu/s101e.htm|title=History of the Olympic Committee of Serbia.Olympic Committee of Serbia. Data d'accés:2007-05-19|archiveurl=http://web.archive.org/web/20090110110205/http://www.okscg.org.yu/s101e.htm|archivedate=2009-02-10}}/refref[http://www.olympic.org/uk/games/past/index_uk.asp?OLGT=1OLGY=1996 Official Website of the Olympic Movement.Atlanta 1996.Data d'accés:2007-05-19]/ref

La ciutat és la llar de dos dels clubs més famosos de Sèrbia - l'[[Estrella Roja de Belgrad|Estrella Roja]] i [[FK Partizan]], així com els estadis dels respectius clubs - La [[Marakana]], estadi de l'Estrella Roja, i l'[[Estadi del Partizan]]ref[http://www.beograd.org.yu/cms/view.php?id=201754 Esport i oci (Estadis). Pàgina oficial de la Ciutat de Belgrad]/ref [[Arena (Belgrad)|Arena]] i el [[Hala Pionir]] són dos centre poliesportius on   tenen lloc partits de [[bàsquet]],ref[http://www.beograd.org.yu/cms/view.php?id=201758 Esport i Oci (Centres poliesportius). Pàgina oficial de la Ciutat de Belgrad]/refref[http://www.tasmajdan.co.yu/hala_pionir_aktivnosti.htm Tašmajdan - Hala Pionir]/ref mentre que al centre poliesportiu [[Tašmajdan]] es fa servir per partits de [[waterpolo]]

[[Ada Ciganlija]] és el complex exterior d'oci i esports més gran de Belgrad. Anteriorment era una illa en mig del riu Sava, ara està connectat amb la riba, formant un llac artificial en el riu. Les platges d'Ada Ciganlija són el lloc on els belgradencs es van a refrescar i a descansar durant els estius calorosos. Hi ha 7 kilòmetres de platja juntament amb les instal·lacions esportives on es practiquen diferents esports, com [[golf]], [[futbol]], [[bàsquet]], [[voleibol]], [[rugbi]], [[beisbol]], i [[tennis]].ref{{sr}} http://web.archive.org/web/20070425214616/http://www.adaciganlija.co.yu/sport_tereni.htm Sportski tereni.Public utility Ada Ciganlija. Data d'accés:2007-05-19/ref També es poden practicar els [[esports extrems]], com el [[bungee]], l'[[esquí aquàtic]] i el [[paintball]]ing.ref{{cite web|url=http://www.tob.co.yu/english/zasto_bg/zeleni_bg/ada/index.html|title=Tourism Organisation of Belgrade.Ada Ciganlija.2007-05-19|archiveurl=http://web.archive.org/web/20060925191013/http://www.tob.co.yu/english/zasto_bg/zeleni_bg/ada/index.html|archivedate=2006-09-25}}/ref També hi ha molts llocs on es pot practicar el [[ciclisme]], o fer grans passejades per la natura, o fer [[joging]].ref{{sr}} {{cite web|url=http://www.adaciganlija.co.yu/o_adi.htm|title=O Adi.Public utility Ada Ciganlija. 2007-05-19|archiveurl=http://web.archive.org/web/20070520164006/http://www.adaciganlija.co.yu/o_adi.htm|archivedate=2007-05-20}}/refref{{sr}} {{cite web|url=http://www.adaciganlija.co.yu/s_tereni/kupaliste.htm|title=Kupalište. Public utility Ada Ciganlija .2007-05-19|archiveurl=http://web.archive.org/web/20070520164310/http://www.adaciganlija.co.yu/s_tereni/kupaliste.htm|archivedate=2007-05-20}}/ref

=== Turisme ===
A partir del [[2000]], amb les renovacions diplomàtiques amb l'[[Europa Occidental]] i els [[Estats Units]], a Belgrad s'hi torna a notar la presència de turistes estrangers, absents des de la [[Guerra dels Balcans]], dels noranta. L'Organització del Turisme de Belgrad (TOB) és l'organització oficial que promociona Belgrad com a destinació turística.

Els barris i edificis històrics de Belgrad són les principals atraccions de la ciutat. Entre altres, hi ha: [[Skadarlija]], [[Museu Nacional de Sèrbia]], [[Teatre Nacional a Belgrad|Teatre Nacional]], [[Zemun]], la [[Plaça Nikola Pašić]], la Plaça [[Terazije]], la [[Plaça dels Estudiants]], la [[Kalemegdan]], el [[Carrer Knez Mihailova]], el [[Parlament de Sèrbia]], el [[Temple de Sant Sava]], i el [[Palau Antic]]. A més, existeixen molts parcs, monuments, museus, bars, restaurants i botigues; a les dues vores del Sava el [[Mausoleu de l'Heroi Desconegut]] a [[Avala]] (obra d'[[Ivan Meštrović]]), Mausoleu de [[Josip Broz Tito|Tito]], conegut també com a [[Kuća cveća]] (''Casa de Flores''). Els parcs 
[[Topčider]] i [[Košutnjak]] són molt populars, especialment entre els turistes de les repúbliques ex-iugoslaves.

Darrerament el nombre de turistes joves, en especial de [[Croàcia]], [[Eslovènia]] i [[Bòsnia i Hercegovina]], vénen a Belgrad a passar el cap de setmana i gaudir de la seva vida nocturna.ref name=slovenci/ref name=hrvati/

=== Mitjans Comunicació ===
Belgrad és el centre mediàtic més important de Sèrbia. La ciutat és la llar de les cadenes de televisió líders, com [[Radiotelevisió de Sèrbia]] (RTS), que està en procés de transformació en un mitjà d'informació público.ref[http://www.rts.co.yu/jedna_vest.asp?belong=IDNews=125391 Samo RTS može da bude javni servis.2005-08-23.Radiotelevisió de Sèrbia]/ref La discogràfica de la RTS, la PGP RTS, també es troba a Belgrad.ref{{cite web|url=http://www.pgp-rts.co.yu/info/index.html|title=ПГП - РТС (Прича о нама).PGP RTS|archiveurl=http://web.archive.org/web/20100107034017/http://www.pgp-rts.co.yu/info/index.html|archivedate=2010-02-07}}/ref La cadena de televisió més popular és la multinacional sèrbia [[RTV Pink]], coneguda pels seus programes d'entreteniment, i és considerada per molts de baixa qualitat i sensacionalista. Hi ha una altra cadena de televisió i ràdio molt popular de caràcter progressista és [[B92]], que té televisió, ràdio, una discogràfica i l'editorial, així com el web més visitada i popular de la internet en serbi.ref[http://www.cjr.org/issues/2005/1/manasek-paradox.asp Jared Manasek. The Paradox of Pink.Columbia Journalism Review.2005-01. Data d'accés:2007-05-19]/refref{{sr}} [http://www.b92.net/info/vesti/index.php?yyyy=2006mm=09dd=01nav_category=15nav_id=210237fs=1 B92 na 8.598. mestu na svetu.B92.2006-09-01. Data d'accés:2007=05-19.]/ref Altres cadenes de televisió són [[Košava]] i TV [[Avala]], i d'altres que només cobreixen el territori de Belgrad, com [[Studio B]], [[TV Politika]]. També es va poder veure altres canals especialitzats: [[SOS channel]] (esports), [[Metropolis (cadena de TV)|Metropolis]] (música), [[Art TV]] (art), Cinemania (pel·lícules), i [[Happy TV]] (programes infantils).

Els diaris més llegits que es publiquen a Belgrad són ''[[Politika]]'', ''[[Večernje novosti]]'', ''[[Blic (periòdic)|Blic]]'', ''[[Glas javnosti]]'', i ''[[Sportski žurnal]]''. Altres diaris i revistes són: ''[[Press (periòdic)|Press]]'', ''[[Borba (periódico)|Borba]]'', ''[[Danas]]'', i ''[[Kurir]]''. També hi ha [[premsa gratuïta]] - ''[[24 sata (Sèrbia)|24 sata]]'' que es va fundar el 2006. Dues revistes de notícies més populars son ''[[NIN (revista)|NIN]]'' i ''[[Vreme]]'', que es publiquen a Belgrad.

=== Arquitectura ===
[[Fitxer:ParlamentBelgrad.jpg|300px|thumb|right|El [[Parlament de Sèrbia]], i,al costat, l'oficina central de [[Pošta Srbije|Correus de Sèrbia]]]]
Hi ha parts de Belgrad que tenen diferents tipus d'[[arquitectura]], des del centre de [[Zemun]] amb la seva típica arquitectura de l'[[Europa Central]]ref[http://www.b92.net/eng/travel/index.php?nav_id=38986 Nicholas Comrie, Lucy Moore.Zemun: The Town Within the City [[B92]].2007-10-01.Data d'accés:2007-05-17]/ref fins a un disseny més modern de [[Novi Beograd]]. Al centre de Belgrad, els edificis més antics que van sobreviure a tants bombardejos i destruccions al llarg de la història de la ciutat, són els edificis del segle 19.ref name=manevic[http://web.mit.edu/most/www/ser/Belgrade/zoran_manevic.html Zoran Manević.Architecture and Building.[[MIT]] website.Data d'accés:2007-05-19]/ref

L'estructura pública més antiga de Belgrad és una [[turbe]] turca no descrita, mentre que la casa més antiga és una modesta casa de fang a [[Dorćol]], de finals del segle XVIII.ref{{ref-web 
| url = http://www.ulus.org.yu/ENGLISH/Exhibitions/TriennialA/TriennialA.htm| títol = Seventh Belgrade triennial of world architecture| autor = Prof. Dr. Mihajlo Mitrović| editor = ULUS| data = 2003-06-27
}}/ref La influència occidental va arribar al segle XIX, quan la ciutat va patir una transformació completa des d'un poble oriental a l'arquitectura contemporània del moment, amb influències del [[neoclassicisme]], [[romanticisme]] i l'[[art acadèmic]]. Els arquitectes serbis van extreure aquest desenvolupament dels edificis estrangers al segle XIX, produint els edificis del [[Teatre Nacional de Belgrad]], el [[Vell Palau de Belgrad]], La Catedral [[Saborna Crkva]] i després, a inicis del segle XX, l'[[Assemblea Nacional de Sèrbia]] i el [[Museu Nacional de Sèrbia]], amb influències d'[[art nouveau]].ref name=manevic/ Elements d'[[arquitectura Neo-Byzantina]] estan presents en edificis com la [[Fundació Vuk]], el vell edifici de correus del carrer Kospova, i l'arquitectura sacra, com L'[[Església de Sant Marc a Belgrad]] (basada en el [[monestir de Gračanica]]), i el [[Catedral de Sant Sava|Temple de Sant Sava]].ref name=manevic/

Durant el període de dominació comunista, molts condominis van ser construïts ràpidament i a molt baix cost per acollir el gran flux migratori de gent del camp que venien de la Segona Guerra Mundial, algunes vegades amb resultats com l'[[arquitectura brutalista]] dels [[blokovi]] (blocs) de Nova Belgrad; una tendència [[surrealista]] que va dominar breument, tenint com a resultat edificis com el [[Saló Sindical del Comerç de Belgrad]].ref name=manevic/ De totes maneres, a mitjans dels cinquanta, les tendències [[modernisme|modernistes]] van prevaler i encara dominen l'arquitectura a Belgrad.ref name=manevic/

== Transport ==
[[Fitxer:New_Railway_Bridge,_Belgrade,_Serbia.jpg|thumb|250px|right|El Nou pont de Ferrocarril]]
Belgrad té un sistema de transport públic extensiu, basant-se en els [[autobús]]os (118 línies urbanes i més de 300 línies suburbanes), [[tramvies]] (12 línies), i [[troleibús]] (8 línies)ref[http://www.gsp.co.yu/english/statistic.htm Estadístiques. Companyia de transport públic, Belgrad (GSP). Data d'accés:2007-05-19]/ref El sistema de transport públic està administrat per la Companyia de transport públic de Belgrad (GSP Beograd) i SP Lasta, amb cooperació amb algunes companyies privades en diferents rutes d'autobusos. Belgrad també té la xarxa de ferrocarril regional, Beovoz, que està administrada per Ferrocarrils Serbisref[http://www.serbianrailways.com/active/en/home/glavna_navigacija/putnicki_saobracaj/red_voznje/karta_mreze_beovoz.html [[Ferrocarils Serbis]]. El mapa de la xarxa de [[Beovoz]]. Data d'accés:2007-05-19]/ref La principal estació de trens connecta Belgrad amb altres capitals europees, així com amb altres ciutats a Sèrbia. Malgrat això, és més popular viatjar amb l'autocar, i Belgrad té connexions diàries d'autocars que es dirigeixen a un gran nombre de ciutats tant a Sèrbia, com a l'estranger. El sistema d'autopistes dóna un accés fàcil a [[Novi Sad]] al nord, [[Niš]] al sud i [[Zagreb]], la capital de [[Croàcia]], a l'oest. La ciutat està situada a la confluència de dos rius grans, el [[Danubi]] i el [[Sava]], de manera que Belgrad també té molts ponts. Els dos més importants són [[El Pont de Branko]], i el [[Gazela (pont)|Gazela]]. Els dos connecten al centre de la ciutat amb [[Novi Beograd|Nou Belgrad]]. El [[Port de Belgrad]], que està al [[Danubi]], permet tràfic fluvial.ref[http://www.port-bgd.co.yu/en/history.htm Història del Port de Belgrad. Port de Belgrad. Data d'accés:2007-05-18]/ref

Belgrad també té l'aeroport - Aeroport Nikola Tesla, Belgrad ([[IATA]]:'''BEG''') a pocs kilòmetres del centre de la ciutat. L'any 1986, quan vivia els seus millors moments, gairebé 3 milions de passatgers hi passen. Durant els anys 90, a causa de la situació política del país, aquest nombre va caure de manera dràsticaref{{sr}} [http://web.archive.org/web/20060503063756/www.vazduhoplovnivodic.co.yu/sr/letelista.htm Aerodromi i Letilišta. Vazduhoplovni vodič kroz Beograd. Data d'accés:2007-05-03]/ref Seguint el desenvolupament que va tenir lloc a partir del 2000, el nombre de passatgers va augmentar fins a dos milions el 2004/2005ref{{sr}} [http://www.danas.co.yu/20050520/ekonomija1.html Regionalni centar putničkog i kargo saobraćaja.Danas. Data d'accés:2005-05-20.]/ref Al 2006, 2 milions de passatgers van passar per l'aeroport Nikola Tesla fins a mitjans de novembre.ref[http://www.beg.aero/code/navigate.php?Id=130#775 Nikola Tesla Airport received its two millionth passenger. Belgrade Nikola Tesla Airport. Data d'accés:2006-11-14. Data d'accés:2006-05-18]/ref

== Miscel·lània ==
=== Noms al llarg de la història ===
{| border=1 cellpadding=2 cellspacing=0 style=margin: 10px 0 10px 25px; background: #f9f9f9; border: 1px #AAA solid; border-collapse: collapse; font-size: 95%; float: center;
|-
! style=background: #efefef; border-bottom: 2px solid gray; | Nom
! style=background: #efefef; border-bottom: 2px solid gray; | Notes
|-
| Singidūn(on)
| Es deia així per la tribu dels [[Scordisci]]; ''[[dün|dūn(on)]]'' que vol dir 'allotjament, recinte'; 279 aC
|-
| [[Singidunum|Singidūnum]]
| Els romans van conquerir la ciutat i van romanitzar el nom celta
|-
| Beograd, Београд
| Nom eslau, es va dir per primera vegada al 878 com ''Beligrad'' a la carta del Papa [[Juan VIII]] a Boris de Bulgaria, que vol dir Ciutat blanca / fortalesa blanca.
|-
| Alba Graeca
| Traducció [[llatí]]
|-
| Alba Bulgarica
| Nom llatí sota el comandament búlgar
|-
| Fehérvár
| Traducció a l'[[hongarès]]
|-
| Weißenburg y Griechisch Weißenburg
| Traducció [[idioma alemany|alemany]]
|-
| Castelbianco
| Traducció [[idioma italià|italià]]
|-
| Nandoralba
| A l'Hongria de l'edat mitjana fins al segle XIV
|-
| Nándorfehérvár
| A l'Hongria de l'[[edat mitjana]]
|-
| Landorfehérvár
| A l'Hongria de l'edat mitjana
|-
| Veligradon
| Nom [[Imperi Bizantí|bizantí]]
|-
| Veligradi, Βελιγράδι
| Nom [[idioma grec|grec]]
|-
| Dar Ul Jihad
| Nom [[Imperi Otomà|otomà]], que vol dir ''Estatge de la Guerra''
|-
| Belgrat
| Nom [[idioma turc|turc]]
|-
| بلغراد
| Nom [[idioma àrab|àrab]]
|}

== Cooperació internacional i condecoracions ==

Belgrad està [[Agermanament|agermanada]] amb les següents ciutatsref{{ref-web 
| url = http://www.beograd.org.yu/cms/view.php?id=1225698| títol = International Cooperation| editor = Official website
}}/ref
{|width=100%
|valign=top|
* {{Bandera|USA}} '''[[Chicago]]''', [[Illinois]], USA - ''des de juny, 2005''
* {{Bandera|the United Kingdom}} '''[[Coventry]]''', [[Anglaterra]], [[Regne Unit]], ''des de 1957''
* {{Bandera|Pakistan}} '''[[Lahore]]''', [[Pakistan]] - ''des de 2007''ref[http://thepost.com.pk/Arc_CityNews.aspx?dtlid=79932catid=3date=01/28/2007fcatid=14 Council okays peace committees: Lahore and Chicago to be declared twin cities.] ''[[The Post]]'', [[28 de gener]] de [[2007]]. Data accés:2007-05-16./ref
* {{Bandera|Israel}} '''[[Tel Aviv]]''', [[Israel]]ref[http://www.skgo.org/php/opstine/detalji.php?Id=12IdSvojstva=MO Medjunarodni odnosi] ''Stalna konferencija gradova i opština''. Data accés:2007-06-18./ref
|}

Altres formes de cooperació que existeixen entre les següents ciutats:
{|width=100%
|valign=top|
* {{Bandera|Greece}} '''[[Atenes]]''', [[Grècia]] ''(Acord de Cooperació i Amista, novembre de 1966)''
* {{Bandera|Bosnia and Herzegovina}} '''[[Banja Luka]]''', [[Bòsnia i Hercegovina]] ''(Acord de Cooperació, 2005)''
* {{Bandera|China}} '''[[Pequín]]''', [[República Popular Xina|Xina]] ''(Acord de Cooperació, octubre de 1980)''
* {{Bandera|Germany}} '''[[Berlín]]''', [[Alemanya]] ''(Acord de Cooperació y Amistat, novembre de 1978)''
* {{Bandera|Germany}} '''[[Düsseldorf]]''', [[Alemanya]] ''(Acord de Cooperació, febrer de 2004)''
* {{Bandera|Ukraine}} '''[[Kíev]]''', [[Ucraïna]] ''(Acord de Cooperació, maig de 2002)''
* {{Bandera|Spain}} '''[[Madrid]] ''' (Acord de Cooperació, maig de 2001)
* {{Bandera|Itàlia}} '''[[Milà]]''', [[Itàlia]] ''(memoràndum sobre l'Acord, El programa ciutat a ciutat, novembre de 2000)''
* {{Bandera|Russia}} '''[[Moscou]]''', [[Rússia]] ''(Programa de Cooperació 2003/2004, desembre de 2002)''
* {{Bandera|Itàlia}} '''[[Roma]]''', [[Itàlia]] ''(Acord de Cooperació i Amistat, octubre de 1971)''
|}

Cartes d'Intent firmades amb altres capitals de les repúbliques ex-iugoslaves:
{|width=100%
|valign=top|
* {{Bandera|Slovenia}} '''[[Ljubljana]]''', [[Eslovènia]] ''(octubre de 2003)'' {{mida|85%|''(firmada juntament amb Zagreb)''}}
* {{Bandera|Macedonia}} '''[[Skopje]]''', [[República de Macedònia]] ''(juny de 2006)''
* {{Bandera|Croatia}} '''[[Zagreb]]''', [[Croàcia]] ''(octubre de 2003)'' {{mida|85%|''(firmada juntament amb Ljubljana)''}}
|}

== Referències ==
div style=font-size:90%;
{{referències|2}}
/div

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Belgrade}}
* [http://www.beograd.org.yu/cms/view.php?id=220 City of Belgrade Official Website]
* [http://web.archive.org/web/20070209215159/http://www.tob.co.yu/ Tourist Organization of Belgrade]
* [http://web.archive.org/web/20091005024920/http://www.eko.bg.gov.yu/ City of Belgrade Secretariat for Environmental Protection]
* [http://web.mit.edu/most/www/ser/Belgrade/architecture.html Architecture of Belgrade]
* [http://beobuild.net BeoBuild (Construction projects)]
* [http://www.belgradexv.com/index.htm Mediavel Belgrade - belgradexv.com]

{{coord|44|49|14|N|20|27|44|E|type:city(1281801)|display=title}}
{{Enllaç AB|es}}
{{Enllaç AB|ja}}
{{Enllaç AB|zh}}
{{Enllaç AD|ar}}
{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|fr}}
{{Enllaç AD|hu}}
{{Enllaç AD|sr}}

{{Districtes de Sèrbia}}
{{Municipis de Belgrad}}
{{Regions estadístiques de Sèrbia}}

[[Categoria:Belgrad| ]]</text>
      <sha1>q2dwn415p9rukz3y43npag9xndtjxny</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>