<page>
    <title>Royal Engineers</title>
    <ns>0</ns>
    <id>727612</id>
    <revision>
      <id>13892232</id>
      <parentid>13806479</parentid>
      <timestamp>2014-07-26T19:27:03Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: és provable que  és probable que</comment>
      <text>{{polisèmia|Royal Engineers Association Football Club}}
{{Infotaula unitat militar
|nom_de_la_unitat_militar= Royal Engineers 
|imatge   = [[Fitxer:Royal Engineers badge.png|200px|Insígnia de gorra del Cos d'Enginyers Reials]]
|peu_de_foto= Insígnia de gorra del Cos d'Enginyers Reials
|periode = 1717 – actualitat 
|data de Lleva=  
|dissolució= 
|pais={{RUN}} 
|branca= [[Fitxer:Flag of the British Army.svg|20px|Exèrcit britànic]] [[Exèrcit britànic]]
|arma= [[Enginyeria militar]]
|tipus=  
|mida= 15 [[regiment]]
|estructura=
|coronel= Brigadier S Hodder
|oficials_destacats=   
|batalles=  
|lema= ''Ubique'' (A tot arreu)br''Quo Fas et Gloria Ducunt'' (''On el deure i la glòria ens portin'')
|divisa= 
|condecoracions=
}}
El '''Corps of Royal Engineers''' (Cos d'Enginyers Reials), habitualment simplement conegut com el '''Royal Engineers''' ('''RE''') (''Enginyers Reials'') i habitualment coneguts com els ''[[Sapador|Sapper]]s'' (''Sapadors''), és un cos de l'[[exèrcit britànic]]. Està molt ben considerat per totes les [[Forces armades del Regne Unit]], en especial per l'exèrcit. Prové d'[[enginyeria militar]] i altre suport tècnic a les Forces Armades britàniques, i està encapçalat pel [[Reial Enginyer en Cap]]. El Quarter General regimental i la [[Reial Acadèmia d'Enginyeria Militar]] estan a [[Chatham (Kent)]]. El cos està dividit en diversos [[regiment]]s, aquarterats en diversos llocs del Regne Unit i d'Alemanya.

== Història ==
[[File:Royal Engineers recruitment poster 1890.JPG|thumb|esquerra|165px|Cartell de reclutament dels Enginyers Reials]] 
Els Enginyers Reials daten els seus orígens als enginyers militars que [[Guillem el Conqueridor]] portà a Anglaterra, especialment el [[Gundulf de Rochester|bisbe Gundulf de Rochester]], un enginyer militar de talent, i afirmen haver servit la Corona durant més de 900 anys sense interrupció. Els enginyers sempre han servit als exèrcits de la Corona; però, els orígens del cos modern, juntament amb els de la [[Royal Artillery]], rau al [[Comitè d'Ordenances]] establert al segle XV. El 1717, el govern establí un '''Cos d'Enginyers''', totalment format per [[oficial]]s comissionats. El treball manual era realitzat per les '''Companyies d'Artificiers''', formades per artesans civils contractats i els seus treballadors. El 1782, s'establí una '''Companyia de Soldats Artificiers''' a [[Gibraltar]], i aquesta va ser el primer cas de sots-oficials enginyers militars. El 1787 el Cos d'Enginyers va rebre el prefix Reial i adoptà el nom actual i, el mateix any, es formà un '''Reial Cos d'Artificiers Militars''', consistent de sots-oficials i [[tropa]], amb oficials dels Royal Engineers. Deu anys després la companyia de Gibraltar, que havia restat separada, va ser absorta i el 1812 va canviar el nom pel de '''Cos de Sapadors i Minadors Reials''' (en anglès: ''Corps of Royal Sappers and Miners'').

El 1855 el Comitè d'Ordenances va ser abolit i l'autoritat sobre els Enginyers Reials, els Sapadors i Miners Reials i l'Artilleria Reial va ser traspassada al [[comandant en cap de les forces]], unificant-los amb la resta de l'Exèrcit. L'any següent, els Reials Enginyers i els Reials Sapadors i Miners esdevingueren un cos unificat, denominat '''Cos d'Enginyers Reials''' (''Corps of Royal Engineers''). El 1862, el cos també va absorbir els oficials i tropa del cos d'enginyers de la [[Companyia de les Índies Orientals]].

El 1911 el Cos formà el seu [[Batalló Aeri dels Royal Engineers|batalló aeri]], la primera unitat voladora de les [[Forces armades del Regne Unit]]. El Batalló Aeri va ser el precursor del [[Royal Flying Corps]] i del [[Royal Air Force]].

El 1915, en resposta a que els [[Imperi alemany|alemanys]] [[Mina terrestre|minessin]] les trinxeres britàniques sota llavors les condicions estàtiques de setge de la [[I Guerra Mundial]], el cos formà les seves pròpies companyies de [[companyies de tuneladors dels Royal Engineers|companyies de tuneladors]]. Formades per miners carboners experimentats de tot el país, construïren profundes trinxeres com la [[Trinxera Vampir]] per protegir del bombardeig pesat.

El cos no té honors de batalla. Els seus lemes, ''Ubique'' (''A Tot Arreu'') i ''Quo Fas et Gloria Ducunt'' (''On Porten el Deure i la Glòria''), van ser concedits pel Rei [[Guillem IV del Regne Unit|Guillem IV]] el 1832, significant que el Cos havia estat en acció a tots els principals conflictes de l'Exèrcit Britànic i gairebé a tots els menors.refBritish Army Website: [http://www.army.mod.uk/royalengineers/history/653.aspx Corps of Royal Engineers Badges and Emblems]/refrefAnon (1916) ''Regimental Nicknames and Traditions of the British Army''. 5th Ed. London: [[Gale and Polden]] Ltd. p. 36/ref El [[Museu d'Enginyeria Militar dels Royal Engineers]] està a [[Gillingham]], a [[Kent]].

Un punt de cert orgull pels Sapadors és que el seu nom pren la forma de ''Corps of Royal Engineers'' (''Cos d'Enginyers Reials''), en lloc de, per exemple, ''Royal Engineer Corps'' (''Reial Cos d'Enginyers''). La distinció, diuen, és que cada Sapador és Reial pel seu propi dret, en lloc de ser simplement un membre d'un Cos Reial (com podria ser el [[Royal Corps of Signals]] o el [[Royal Regiment of Artillery]]).

Abans de la [[Segona Guerra Mundial]], els reclutes dels Royal Engineers es requeria que fessin un mínim de 5 peus i 4 polzades (162 cm) o 5 peus i 2 polzades (157 cm) per la branca muntada. Inicialment s'allistaven per un període de 6 anys de servei actiu i sis anys més a la reserva; o per 4 i 8 anys. A diferència de la majoria de cossos i regiments, en que l'edat màxima era de 25 anys, els homes de fins a 30 anys podien allistar-se amb els Royal Engineers. S'entrenaven al Royal Engineers Depot de [[Chatham (Kent)|Chatham]], [[Medway (Anglaterra)|Medway]], o al RE Mounted Depot d'[[Aldershot]].ref[[War Office]], ''His Majesty's Army'', 1938/ref

== Conquestes honorables i construccions històriques ==
La Gran Bretanya havia adquirit un [[Imperi Britànic|imperi]], i els Royal Engineers van realitzar diverses de les obres d'enginyeria civil més significatives arreu del món. Diversos exemples de les grans tasques de l'època imperial es pot trobar al llibre de A. J. Smithers's ''Honourable  Conquests''.ref{{ref-llibre|autor=Smithers, A. J. |títol=Honourable Conquests: An Account of the Enduring Work of the Royal Engineers Throughout the Empire |editorial=Pen  Sword Books Ltd |any=1991 |isbn=978-0-85052-725-4}}/ref

===Royal Albert Hall===
[[File:BBC Proms at the Royal Albert Hall -26July2008-2rpc.jpg|thumb|right|El [[Royal Albert Hall]], dissenyat pel capità [[Francis Fowke]] RE]]
El [[Royal Albert Hall]] és un dels edificis més distintius del Regne Unit, reconegut arreu del món. Des de la seva inauguració per la [[Victòria I del Regne Unit|Reina Victòria]] el 1871, hi ha actuat artistes de tota mena. Cada any allotja més de 350 interpretacions, incloent concerts de música clàssica, de rock i pop, ballet, òpera, tennis, cerimònies de concessió de premis, actuacions de caritat, etc.

El Hall va ser dissenyat pel [[capità]] [[Francis Fowke]] i pel Major-General [[Henry Young Darracott Scott]], dels Royal Engineers, i construït per [[Lucas Brothers, Builders|Lucas Brothers]].ref[http://www.oxforddnb.com/view/article/49439 ''Oxford Dictionary of National Biography''] (2004)/ref  Els dissenyadors estaven molt influenciats pels [[amfiteatre]]s antics, però també van rebre les idees de [[Gottfried Semper]], mentre que treballava al [[South Kensington Museum]].

=== Infraestructura índia ===
[[File:Royal Engineers Cypher.jpg|thumb|left|200px|Monograma del Cos dels Enginyers Reial]]
Gran part de la infraestructura a l'[[Raj Britànic|Índia colonial]], encara útil avui, va ser creada pels Royal Engineers. El Tinent (després General Sir [[Arthur Thomas Cotton]] (1803–99), dels Enginyers de [[Chennai]], va ser el responsable del disseny i construcció de grans obres d'irrigació al riu [[Kaveri]], per regar els camps dels districtes de [[Tanjore]] i [[Trichinopoly]] a finals de la dècada de 1820. El 1838 dissenyà i construí les defenses navals de [[Vizagapatam]]. Esbossà el projecte del delta del [[Godavari]], on 2.900km2 de terra van ser regats i 800km de terra fins al port de [[Cocadana]] va ser fet navegable a la dècada de 1840.

=== Canal de Rideau ===
La construcció del [[canal de Rideau]] va ser proposada poc després de la [[Guerra de 1812]], quan encara quedava una persistent amenaça d'atac per part dels Estats Units contra la colònia del [[Canadà Superior]]. El propòsit inicial del canal era militar, i estava previst que donaria una ruta segura pels subministraments i les comunicacions entre [[Mont-real]] i la base naval de [[Kingston (Ontàrio)|Kingston]]. A l'oest de Montreal, el viatge tenia lloc pel [[riu Ottawa]] fins a [[Bytown]] (actualment [[Ottawa]]), llavors al sud-oest via el canal fins a Kingston i des d'allà fins al [[llac Ontàrio]]. L'objectiu era ampliar l'estret del [[riu Sant Llorenç]] bordejant l'[[Nova York (estat)|estat de Nova York]], una ruta que hauria deixat els vaixells de subministrament britànics vulnerables a un atac o a un bloqueig del Sant Llorenç. La construcció del canal va ser feta pels Royal Engineers.ref{{Ref-llibre |cognom=Legget |nom=Robert Ferguson |títol=University of Toronto Press |url=http://books.google.es/books?id=CaA4OpW4Ao0Cpg=PA3dq=rideau+channel+royal+engineershl=casa=Xei=5E5IUtv2GZGO7Abp7YGYBQved=0CDsQ6AEwAQ#v=onepageq=rideau%20channel%20royal%20engineersf=false |llengua=anglès |editorial=University of Toronto Press |data=1986 |pàgines=3 |isbn=0802065910}}/ref

El 2007 va ser declarat [[Patrimoni de la Humanitat]] per la [[UNESCO]] reconeixent-lo com una gran fita del geni creatiu humà.

=== Turons Occidentals de Dover ===
[[File:Drop Redoubt - geograph.org.uk - 170889.jpg|thumb|Drop Redoubt.]]
Els [[Turons Occidentals de Dover]] són una de les fortificacions més impressionants de les illes britàniques. Estan formades per una sèrie de fortins, punts forts i séquies, dissenyats per protegir el Regne Unit d'una invasió. Van ser creades per augmentar les defenses que ja existien i protegir el port clau de [[Dover (Anglaterra)|Dover]] d'atacs tant terrestres com marítims. Els primers moviments van ser el 1779 contra la [[Armada de 1779|invasió planejada aquell any]], el punt més occidental de Dover, actualment els ''Dover Western Heights'', va ser fortificat el 1804 quan el tinent coronel [[William Twiss]] va rebre l'ordre de millorar les defenses existents. Era part d'un gran programa de fortificacions en resposta al [[pla napoleònic d'invasió del Regne Unit]]. Per tal de millorar el moviment de tropes entre el [[castell de Dover]] i les defenses a la ciutat Twiss va exposar els seus arguments per construir el Gran Eix sobre el penya-segat:

:«''les noves casernes... estan a poc més de 300 metres de la platja... i prop del nivell de la marea alta, però per tal de comunicar-se amb el centre de la ciutat, la distància a cavall és pop d'una milla i mitja, i a peu són tres quarts de milla, i totes les carreteres passen inevitablement per un terreny uns 30m per sobre de la caserna, i tots els camins són tan costaruts que inevitablement succeeixen accidents durant el temps humit i especialment després de les inundacions. Recomano la construcció d'un eix, amb una escala triple... l'objectiu principal és la comoditat i la seguretat de les tropes... i potser serà útil per enviar reforços a les tropes o per assegurar una retirada segura.''»

Aquest pla va ser aprovat i construït. El pou havia de tenir 7,9m de diàmetre, 43m de fondària, amb un gir de 55m a la galeria que connectava la part inferior de l'eix amb Snargate Street, i tingué un cost inferior a les £4000 previstes. El pla preveia construir dos pous de maó forats, un dins de l'altre. A l'altre hi hauria una escala triple, la interior actuant com un pou de llum amb finestres tallades sobre el mur exterior per il·luminar. Aparentment, al març de 1805 només havien excavats 12m de la galeria de connexió, i és probable que el projecte s'acabés el 1807.

=== La presó de Pentonville ===
[[File:Pentonville Prison ILN 1842.jpg|thumb|right|La [[Presó de Pentonville]], dissenyada pel Capt [[Joshua Jebb]] RE]]
Dues lleis del Parlament permeteren la construcció de la [[Presó de Pentonville]] pel confinament de condemnats sentenciats a penes de presó o que esperessin transport. La construcció començà el 10 d'abril de 1840 i es completà el 1842. El cost va ser de £84.186. El Capità (després Major General Sir) [[Joshua Jebb]] la dissenyà, introduint conceptes innovadors com les cel·les individuals amb bona escalfor, ventilació i salubres.

=== Comissions de fronteres ===
Tot i que la cartografia pel que havia esdevingut l'[[Ordance Survey]] va néixer per les necessitats militars, aviat es va fer evident que els mapes acurats també podien tenir un ús civil. Les lliçons apreses d'aquesta primera comissió de fronteres van ser posades en bon ús en tot el món en el qual els membres del Cos havien determinat límits en nom dels britànics, així com els governs estrangers, algunes comissions de límits notables inclouen
*1839 – Canadà – Estats Units
*1858 – Canadà – Estats Units (Capità (després General Sir) [[John Hawkins]] RE)
*1856 i 1857 – Rússia - Turquia (Tinent Coronel (després Sir) [[Edward Stanton (diplomàtic)|Edward Stanton]] RE)
*1857 – Rússia - Turquia (Coronel (després Mariscal de Camp Sir) [[John Lintorn Arabin Simmons|John Simmons]] RE)
*1878 – Bulgària
*1880 – Grècia - Turquia (Major (després Major General Sir) [[John Ardagh]] RE)
*1884 – Rússia - Afganistan (Capità (després Coronel Sir) [[Thomas Holdich]] RE)
*1894 – Índia - Afganistan (Capità (després Coronel Sir) [[Thomas Holdich]] RE)
*1902 – Xile - Argentina (Coronel Sir [[Delme Radcliffe]] RE)
*1911 – Perú - Bolívia (Major A. J. Woodroffe RE)

Molt d'aquest treball segueix actualment. 

=== Nivell Abney ===
El [[Nivell topogràfic Abney]] és un instrument emprat en l'[[agrimensura]] que consisteix en un tub fix d'albirament, un nivellde bombolla mòbil que està connectat a un braç d'apuntament, i una escala angular. El Nivell topogràfic Abney és una eina fàcil d'usar, relativament barata, i quan s'usa correctament ésun instrument de topografia precisa. El nivell d'Abney va ser inventat per Sir [[William de Wiveleslie Abney]] (1843-1920) que va ser un Enginyer Real, un astrònom i químic anglès principalment conegut pel ser pioner de la fotografia en color i la visió del color. Abney inventar aquest instrument mentre treballava a la [[Royal School of Military Engineering|Reial Escola d'Enginyeria Militar]] de [[Chatham, Kent|Chatham]], Anglaterra, en la dècada de 1870.

===H.M. Dockyards===
[[File:ChathamHDYCoveredS0005.JPG|thumb|left|Grada 7 de les [[Drassanes de Chatham]], dissenyada pel Col. G. Greene RE]]
[[File:ChathamCoveredSlipNo3.JPG|thumb|right| Grada 3 de les [[Drassanes de Chatham]], dissenyada pel Cos]]
El 1873, el capità Henry Brandreth RE ser nomenat Director del Departament d'Arquitectura i Enginyeria Civil, posteriorment el Departament d'Obres de l'[[Almirallat]]. Arran d'aquest nomenament, molts oficials dels Royal Engineers van supervisar obres d'enginyeria en drassanes navals en diverses parts del món. 

A principis del segle XIX, el ferro fos, forjat i corrugat va arribar a ser utilitzats en els edificis de les drassanes, en substitució de la fusta com a material per als marcs i revestiment. L'experiència del Cos els convertia en experts en l'ús d'aquests nous materials.

==== Les Drassanes de Chatham ====
[[Chatham, Kent|Chatham]] va ser la llar del Cos, significant que els Enginyers Reals i les [[Drassanes de Chatham Dockyard|Drassanes]] van tenir una estreta relació des del nomenament del capità Brandreth. A les [[Drassanes de Chatham]], el capità Thomas Mould RE va dissenyar les encavallades de ferro per a les grades cobertes 4, 5 i 6. La Grada 7 va ser dissenyada pel coronel Godfrey Greene RE en el seu pas pel Cos dels Sapadors i Miners de Bengala. El 1886, el major Henry Pilkington RE ser nomenat Superintendent d'Enginyeria de la Drassana, passant a director d'Enginyeria de la [[Almirallat]] el 1890 i Enginyer en Cap de l'Armada de Treballs Aliens, on va ser el responsable de l'extensió de tots els principals drassanes al país i a l'estranger. Va ser sota la seva direcció que es construí el 1905 el [http://www.medway.nhs.uk/History/Administrative_Block/administrative_block.html Hospital Naval Reia]] de  Chatham.

== Oficis ==
Tots els membres dels Royal Engineers són [[enginyer de combat|enginyers de combat]]; i tots els [[sapador]]s ([[soldat ras|soldats rasos]]) i [[sots-oficial]]s també tenen un altre ofici. Les dones ponen optar a qualsevol especialitat dels Royal Engineers.
[[File:CCT - Spr Alderson welding.JPG|thumb |Enginyer a l'Iraq]]
[[File:X 21 A in ERV.JPG|thumb|Blindat dels [[Vehicle cuirassat dels Royal Engineers|AVRE]] al Canadà]]
Tots els sapadors entrenen com a enginyers militars de combat. Els Sapadors, a més, poden especialitzar-se en un dels següents oficis:
* Enginyer militar - Tripulant de vehicle cuirassat
* Enginyer militar - Paleta 
* Enginyer militar - Col·locació de bombes
* Enginyer militar - Acabador d'edificis i estructures
* Enginyer militar - Fuster 
* Enginyer militar - Especialista en sistemes de comandament, comunicacions i informació
* Enginyer militar - Tècnic en materials de construcció
* Enginyer militar - Dibuixant (disseny)
* Enginyer militar - Dibuixant (elèctric i mecànic)
* Enginyer militar - Conductor
* Enginyer militar - Electricista
* Enginyer militar - Soldador
* Enginyer militar - Instal·lador (aire condicionat i refrigeració)
* Enginyer militar - Instal·lador (general)
* Enginyer militar - Tècnic geogràfic
* Enginyer militar - Calefacció i foneria
* Enginyer militar - Mecànic d'operador de planta
* Enginyer militar - Especialista en recursos
* Enginyer militar - Investigador (enginyeria)
* Enginyer militar - Investigador (topografia)

posteriorment, els sapadors poden especialitzar-se en especialitats com:
* recerca avançada contra-terrorista
* disposició d'explosius
* enginyer amfibi
* secretari d'obres (construcció)
* secretari d'obres (elèctric)
* secretari d'obres (mecànic)
* enginyer comando
* conductor 
* capatàs de planta militar
* enginyer paracaigudista
* instructor regimental de senyals

Els sots-oficials superiors que hagin passar el curs de Secretari de Treballs apropiat poden ser [[oficial (forces armades)|comissionats]] com a Enginyers de Guarnició (construcció, elèctric o mecànic).

== Unitats ==
Els Royal Engineers conformen unitats tant de l'Exèrcit Regular com de l'[[Exèrcit Territorial (Regne Unit)|Exèrcit Territorial]]. També hi ha una formació superior d'enginyer.
=== Tropes per teatre ===
[[File:Royal Engineers prepare to blow up a bridge in Malaya.jpg|thumb |Enginyers de combat es preparen per demolir un pont a Malàisia]]
[[File:Royal Engineers Metcalf and Manduwi (photo Andy V Byers).JPG|thumb|Topògrafs dels Royal Engineers]]
[[File:British engineers demining.jpg|thumb|Enginyers de combat del 20è Esquadró de Camp, 36è Regiment d'Enginyers, practicant neteja de [[mina terrestre|mines terrestres]].]]
* 8a Brigada de la Força d'Enginyers
** 12è Grup d'Enginyers (Suport Aeri) (39è Regiment d'Enginyers, 20è Grup de Treballs)
** 29è EOD  Grup de recerca (Regiments d'Enginyers 33 i 101 (EOD), 11è Regiment EOD RLC, 36è Regiment Enginyer (recerca)ref{{ref-web|url=http://www.army.mod.uk/royalengineers/units/860.aspx|títol=29 EOD  Search Group webpage}}/ref
** 170è Grup d'Enginyers (Suport d'Infraestructura)
*** Quarter General del Grup  
*** Equip Especialista Conseller dels Royal Engineers (''Royal Engineers Specialist Advisory Team'' - RESAT)
*** Centre d'Informació Tècnica
*** 62è Grup de Treball (instal·lacions d'aigua)
**** 506 STRE (infraestructura d'aigua) 
**** 519 STRE  
**** 523 STRE  
**** 521 STRE  
*** 63è Grup de Treball (Generació de potència elèctrica i distribució) 
**** 504 STRE  
**** 518 STRE  
**** 528 STRE  
**** 535 STRE  
*** 64è Grup de Treball (Combustible, producció de combustible i distribució) 
**** 516 STRE 
**** 524 STRE  
**** 527 STRE  
*** 65è Grup de Treball (Voluntaris) (Infraestructura civil, infraestructura ferroviària i portuària)  
*** 66è Grup de Treball (Suport aeri i enginyeria geotècnica)  
**** 510 STRE 
**** 517 STRE  
**** 522 STRE  
**** 530 STRE  
*** 67è Grup de Treball 
**** 502 STRE 
**** 505 STRE  

===Regiments===
[[File:AVRE-Bobbin.jpg|thumb|[[Vehicle Cuirassat dels Royal Engineers]], Dia D]]
[[File:Mill Field Workington (28-11-2009) New Bridge.JPG|thumb|Membres dels RE construint els fonaments per a un nou pont a [[Workington]] després de les innundacions]]

* 21è Regiment d'Enginyers
** 7è Quarter general i esquadró de suport
** 1r Esquadró Enginyer Cuirassat
** 4t Esquadró Enginyer Cuirassat
** 73è Esquadró Enginyer Cuirassat

* 22è Regiment d'Enginyers
** 6è Quarter general i esquadró de suport
** 3r Esquadró Enginyer Cuirassat
** 5è Esquadró Enginyer Cuirassat
** 52è Esquadró Enginyer Cuirassat (2008)

* [[23è Regiment d'Enginyers (Assalt aeri)]] – part de la [[16a Brigada d'assalt aeri]]
** 12è (Nova Escocia) Quarter general i esquadró de suport (Assalt aeri)
** [[9è Esquadró paracaigudista (RE)|9è Esquadró paracaigudista]]
** 51è Esquadró paracaigudista
** 299è Esquadró paracaigudista de camp ([[Exèrcit territorial (Regne Unit)|V]]) [Wakefield/Hull/Gateshead]

* [[24è Regiment Commando d'Enginyers]] – (adjunt a la [[3a Brigada Commando]], [[Royal Marines]]) – (amb base a [[Chivenor]]). 
** 54è Quarter general i esquadró de suport Commando
** 56è Esquadró de camp Commando
** 59è Esquadró Commando
** 131è Esquadró de camp Commando (TA)

* 25è Regiment d'Enginyers ''(al novembre del 2011 s'anuncià que es dissoldria com a mesura d'estalvi.''ref{{ref-web|títol=First tranche of Army unit moves confirmed|url=http://www.mod.uk/DefenceInternet/DefenceNews/DefencePolicyAndBusiness/FirstTrancheOfArmyUnitMovesConfirmed.htm|editor=Ministry of Defence|consulta= 10 novembre 2011}}/ref 'El 19 d'abril de 2012 tingué lloc una cerimònia d'arriada de bandera''
** 43è Quarter general i esquadró de suport (Suport aeri) (també dissolt a l'abril del 2012)
** El control de tots els alters squadrons passà al 39è Regiment d'Enginyers.

* 26è Regiment d'Enginyers
** 38è Quarter general i esquadró de suport
** 8è Esquadró Enginyer Cuirassat
** 30è Esquadró Enginyer Cuirassat
** 33è Esquadró Enginyer Cuirassat (2008)

* 28è Regiment d'Enginyers
** 64è Quarter general i esquadró de suport
** 23è Esquadró Amfibi d'Enginyers (AMPH GODS) + 412è Troop(Volunteers) TA 
** 42è Esquadró de camp
** 45è Esquadró de Suport de Camp (dissolt) 
** 65è Esquadró de Suport de Camp

* 32è Regiment d'Enginyers
** 2n Quarter general i esquadró de suport
** 26è Esquadró Enginyer Cuirassat
** 31è Esquadró Enginyer Cuirassat
** 39è Esquadró Enginyer Cuirassat

* 33è Regiment d'Enginyers ([[Desactivació d'explosius]]) [Regiment híbrid format per esquadrons de l'exèrcit regular i del [[exèrcit territorial (Regne Unit)|territorial]]]  
** 49è Esquadró de camp ([[Desactivació d'explosius|EOD]])
** 58è Esquadró de camp ([[Desactivació d'explosius|EOD]])
** 61è Esquadró de camp ([[Desactivació d'explosius|EOD]])
** 217è (Londres) Esquadró de camp ([[Desactivació d'explosius|EOD]])([[exèrcit territorial (Regne Unit)|V]]) {[[Holloway, Londres|Holloway]]}

* 35è Regiment d'Enginyers
** 44è Quarter general i esquadró de suport
** 29è Esquadró Enginyer Cuirassat
** 37è Esquadró Enginyer Cuirassat
** 77è Esquadró Enginyer Cuirassat

* 36è Regiment d'Enginyers (recerca) (destinats a Maidstone)
** 50è Esquadró de camp (recerca)
** 20è Esquadró de camp (recerca)
** [[15è Esquadró RE|15è Esquadró de camp]] (recerca) (destinats a Claro Barracks, Ripon)
** 69è Esquadró Gurkha de camp (recerca), Enginyers dels Gurkha de la Reina 
** 70è Esquadró Gurkha de suport de camp (recerca), Enginyers dels Gurkha de la Reina

* 38è Regiment d'Enginyers
** 32è Quarter general i esquadró de suport
** 11è Esquadró de camp
** 25è Esquadró de camp

* 39è Regiment d'Enginyers (destinats a [[Kinloss Barracks]] des d'estiu de 2012)ref{{ref-web|url=http://www.mod.uk/DefenceInternet/DefenceNews/DefencePolicyAndBusiness/FirstTrancheOfArmyUnitMovesConfirmed.htm|títol=Announcement of move of 39è Engr Regt to RAF Kinloss|consulta=10 Dec 2011}}/ref
** 60è Quarter general i esquadró de suport (Suport aeri)
** 10è Esquadró de camp (Suport aeri) destinats a [[RAF Leeming]]
** 48è Esquadró de camp (Suport aeri)
** 34t Esquadró de camp (Suport aeri) (anteriorment 25è Engr Regt)
** 53è Esquadró de camp (Suport aeri) (anteriorment 25è Engr Regt)

* 42è Regiment d'Enginyers (Geogràfic)
** 13è Esquadró geogràfic  
** 14t Esquadró geogràfic (destinat a [[Mönchengladbach]])
** 16è Esquadró geogràfic de suport

* 62è Esquadró de Suport dels Royal Engineers a Xipre ([[Forces Britàniques a Xipre]]) 

* 101r Regiment d'Enginyers (Ciutat de Londres) ([[Desactivació d'explosius]]) [Regiment híbrid format per esquadrons de l'exèrcit regular i del [[exèrcit territorial (Regne Unit)|territorial]]]  
** 22è Quarter general i esquadró de suport ([[Desactivació d'explosius |EOD]])
** 17è Esquadró de camp ([[Desactivació d'explosius |EOD]])
** 21è Esquadró de camp ([[Desactivació d'explosius |EOD]])
** 221è Esquadró de camp ([[Desactivació d'explosius |EOD]]) ([[ exèrcit territorial (Regne Unit)|V]])   {[[Rochester, Kent|Rochester]]/[[Catford]]}
** 579è Esquadró de camp ([[Desactivació d'explosius |EOD]]) ([[ exèrcit territorial (Regne Unit)|V]])]) {[[Royal Tunbridge Wells|Tunbridge Wells]]}

===Reial Escola d'Enginyeria Militar ===
[[File:HQ Royal School of Military Engineering.jpg|thumb|right|300px|Quarter General de la Reial Escola d'Enginyeria Militar.]]
La [[Reial Escola d'Enginyeria Militar]] (''Royal School of Military Engineering'') és el centre d'excel·lència de l'[[exèrcit britànic]] per a [[enginyeria militar]], [[desactivació d'explosius]] i entrenament de recerca contra-terrorista. Situada en diverses instal·lacions de [[Chatham (Kent)]], [[Camberley]] ([[Surrey]]) i [[Bicester]] ([[Oxfordshire]]), la Reial Escola d'Enginyeria Militar ofereix les millors instal·lacions d'entrenament per totes les capacitats dels Royal Engineers.

Va ser fundada pel Major (després General Sir) [[Charles Pasley]], com ''Establiment dels Enginyers Reials'' ('''Royal Engineer Establishment''') el 1812.ref name=re[http://www.remuseum.org.uk/corpshistory/rem_corps_part6.htm Corps History Part 6] Royal Engineers Museum/ref Va passar a anomenar-se Escola d'Enginyeria Militar el 1868 i va rebre el prefix Reial el 1962.ref[http://www.remuseum.org.uk/corpshistory/rem_corps_part17.htm Corps History Part 17] Royal Engineers Museum/ref

* [[Reial Escola d'Enginyeria Militar]]
** Escola d'Enginyers de Combat
*** 3 Regiment de la Reial Escola d'Enginyeria Militar
**** 55 Esquadró d'Entrenament dels Enginyers Reials
**** 57 Esquadró d'Entrenament dels Enginyers Reials
**** 63 Esquadró de Suport d'Entrenament dels Enginyers Reials
*** Ala d'Informació de Sistemes de Comunicació
** Escola d'Enginyers de Construcció
*** 1 Regiment de la Reial Escola d'Enginyeria Militar
**** 24 Esquadró d'Entrenament dels Enginyers Reials
**** 36 Esquadró d'Entrenament dels Enginyers Reials
*** Ala d'Enginyeria Civil
*** Ala Elèctrica i Mecànica
** Ala de Guerra dels Enginyers Reials (fundada el 2011 i fusionada entre Brompton Barracks, Chatham and Gibraltar Barracks, Kent, és el producte de unir l'Ala de Comandament, on s'ensenyava comandament i tàctica i l'Ala d'Enginyeria de Batalla, on es realitzava entrenament d'enginyers de combat)
*** Centre d'Informació i Entrenament de Mines del Regne Unit
** Escola de Defensa de Municions Explosives i Recerca (formalment Escola de Defensa [[Desactivació d'explosius|EOD]] i el Centre de Recerca Nacional)
** [[Centre de Defensa d'Animals]]
* 28 Esquadró d'Entrenament, Regiment d'Entrenament de l'Exèrcit [[RAF Bassingbourn|Bassingbourn]]
* Unitat d'Entrenament d'Escafandristes  (DTU(A))
* Banda del Cors dels Enginyers Reials

=== Exèrcit Territorial ===

== Condecoracions ==
[[File:Victoria Cross Medal Ribbon  Bar.png|thumb|right|La Creu Victòria]]
Els següents membres dels Royal Engineers han estat condecorats amb la [[Creu Victòria]], la màxima i més prestigiosa condecoració per valentia davant de l'enemic que poden concedir les forces armades britàniques i de la Commonwealth.
[[File:Alphonse de Neuville - The defence of Rorke's Drift 1879 - Google Art Project.jpg|thumb|350px|[[ Batalla de Rorke's Drift]], 22–23 de gener de 1879, una batalla combatuda sota el comandament del [[John Rouse Merriott Chard|Lt. John Chard, RE]]. Es concediren fins a onze [[Creu Victòria|Creus Victòria]] durant la batalla, incloent una per a Chard. Pintura de [[Alphonse de Neuville]]|alt=Burning hut in the background; red-jacketed soldiers fighting in the foreground]]

*[[Tom Edwin Adlam]], 1916, [[Thiepval]], França
*[[Adam Archibald]], 1918, [[Ors]], França
*[[Fenton John Aylmer]], 1891, [[Nilt Fort]], Índia
*[[Mark Sever Bell]], 1874, [[Batalla d'Ordashu| Ordashu]], Ashanti 
*[[John Rouse Merriott Chard]], 1879, [[Batalla de Rorke's Drift| Rorke's Drift]], Sud-àfrica 
*[[Brett Mackay Cloutman]], 1918, [[Pont-Sur-Sambre]], França
*[[Clifford Coffin]], 1917, [[Westhoek]], Bèlgica
*[[James Morris Colquhoun Colvin]], 1897, [[Mohmand]], Índia
*[[James Lennox Dawson]], 1915, [[batalla del Reducte Hohenzollern|Reducte Hohenzollern]], França
*[[Robert James Thomas Digby-Jones]], 1900, [[Setge de Ladysmith|Ladysmith]], Sud-àfrica
*[[Thomas Frank Durrant]], 1942, [[Atac a Saint-Nazaire|St. Nazaire]], França
*[[Howard Craufurd Elphinstone]], 1855, [[Setge de Sebastòpol (1854-1855)|Sebastòpol]], Crimea
*[[George de Cardonnel Elmsall Findlay]], 1918, [[Catillon-sur-Sambre|Catillon]], França
*[[Gerald Graham]], 1855, [[Setge de Sebastòpol (1854-1855)|Sebastòpol]], Crimea
*[[William Hackett]], 1916, Givenchy, França
*[[Reginald Clare Hart]], 1879, [[Campanya de la Vall Bazar|Vall Bazar]], Afganistan
*[[Lanoe Hawker]], 1915  
*[[Charles Alfred Jarvis]], 1914, [[Jemappes]], Bèlgica
*[[Frederick Henry Johnson]], 1915, [[Batalla del Turó 70|Turó 70]], França
*[[William Henry Johnston]], 1914, [[Missy-sur-Aisne|Missy]], França
*[[Frank Howard Kirby]], 1900, [[Ferrocarril de Delagoa Bay]], Sud-àfrica
*[[Cecil Leonard Knox]], 1918, [[Tugny]], França
*[[Edward Pemberton Leach]], 1879, [[Maidanah]], Afganistan
*[[Peter Leitch (soldat)|Peter Leitch]], 1855, [[Setge de Sebastòpol (1854-1855)|Sebastòpol]], Crimea
*[[William James Lendrim]], 1855, [[Setge de Sebastòpol (1854-1855)|Sebastòpol]], Crimea
*[[Wilbraham Oates Lennox]], 1854, [[Setge de Sebastòpol (1854-1855)|Sebastòpol]], Crimea
*[[Henry MacDonald]], 1855, [[Setge de Sebastòpol (1854-1855)|Sebastòpol]], Crimea
*[[James John McLeod INNES]], 1859, [[rebel·lió índia de 1857|Sultanpore]], Índia
*[[Cyril Gordon Martin]], 1915, [[Spanbroek Molen]], Bèlgica
*[[James McPhie]], 1918, [[Aubencheul-Au-Bac]], França
*[[Philip Neame]], 1914, [[Neuve Chapelle]], França
*[[John Perie]], 1855, [[Setge de Sebastòpol (1854-1855)|Sebastòpol]], Crimea
*[[Claude Raymond]], 1945, [[Talaku]], Birmània 
*[[John Ross (VC)|John Ross]], 1855, [[Setge de Sebastòpol (1854-1855)|Sebastòpol]], Crimea
*[[Michael Sleavon]], 1858, [[Jhansi]], Índia
*[[Arnold Horace Santo Waters]], 1918, [[Ors]], França
*[[Thomas Colclough Watson]], 1897, [[Vall Mamund]], Índia
*[[Theodore Wright]], 1914, [[Battle of Mons|Mons]], Bèlgica

== Referències ==
{{referències|2}}

==Bibliografia==
{{refbegin|2}}
* W. Durie British Garrison Berlin 1945 -1994, No where to go, ISBN 978-3-86408-068-5
* Colonel Gerald Napier RE. ''Follow the Sapper: An Illustrated History of the Corps of Royal Engineers'', by Published by The Institution of Royal Engineers, 2005. ISBN 0-903530-26-0.
* Thomas William John Connolly. ''The History of the Corps of Royal Sappers and Miners: From the Formation of the Corps in March 1772, to the Date when Its Designation was Changed to that of Royal Engineers, in October 1856'', Longman, Brown, Green, and Longmans, 1857.
* Whitworth Porter, Charles Moore Watson. ''History of the Corps of Royal Engineers'', Longmans, Green, 1889.
* Francis Bond Head. ''The Royal Engineer'', John Murray, 1869.
* ''Papers on Subjects Connected with the Duties of the Corps of Royal Engineers'', Great Britain Army. Royal Engineers. The Corps, 1874.
* ''Professional Papers of the Corps of Royal Engineers'', by Great Britain Army. Royal Engineers, Royal Engineers' Institute (Great Britain). Royal Engineer Institute, 1892.
* Edward Warren Caulfeild Sandes. ''The Royal Engineers in Egypt and the Sudan'', Institution of Royal Engineers, 1937.
* Gerard Williams, Michael Williams''Citizen Soldiers of the Royal Engineers Transportation and Movements and the Royal Army Service Corps, 1859 to 1965'', Institution of the Royal Corps of Transport, 1969.
* Derek Boyd. ''Royal Engineers'', Cooper, 1975. ISBN 0-85052-197-1.
* Terry Gander. ''The Royal Engineers'', I. Allan, 1985. ISBN 0-7110-1517-1.
* ''Versatile Genius: The Royal Engineers and Their Maps: Manuscript Maps and Plans of the Eastern Frontier, 1822–1870'', University of the Witwatersrand Library, Yvonne Garson. University of the Witwatersrand Library, 1992. ISBN 1-86838-023-8
{{refend}}

==Enllaços externs==
{{Commons category|Royal Engineers}}
[[File:Royal Engineers Museum, Prince Arthur Rd, Gillingham (2) - geograph.org.uk - 1148711.jpg|thumb|Museu dels Royal Engineers a Chatham.]]
*[http://www.army.mod.uk/royalengineers/ Pàgina oficial dels Royal Engineers]
*[http://www.instre.org Institutió dels Royal Engineers]
*[http://re-cpd.org.uk Royal Engineers – Defenvolupament professional continuat]
*[http://www.sappers.co.uk// Site for finding current and former serving members of the Corps]
*[http://www.shiney7.co.uk// Memòries del 7 Fd Sqn]
*[http://www.29vets.co.uk/ Associació del 29 Fld Sqn (vets)]
*[http://www.sixtycompany.weebly.com/ Història del 60 HQ  Sp Sqn]
*[http://www.reahq.org.uk/ Associació dels Royal Engineers]
*[http://www.re-museum.co.uk/ Museu, biblioteca i arxiu dels Royal Engineers]
*[http://www.royalengineersband.co.uk/ Banda dels Royal Engineers]
*[http://www.gov.ns.ca/nsarm/cap/royalengineers/ Els Royal Engineers a Halifax: fotografies de la guarnició, 1870–1885]
*[http://www.royalengineers.ca/ ''The Columbia Detachment of the Royal Engineers''], an online history and biographies of the Royal Engineers in [[Colony of British Columbia|colonial-era British Columbia]]
*[http://www.airbornesappers.org.uk/ Associació d'enginyers aerotransportats]
*[http://www.rochestercathedral.org/ Rochester Cathedral]
*[http://www.555fieldcompany.webs.com History of 555 Field Company Royal Engineers in WW2]

{{esborrany de guerra}}

[[Categoria:Exèrcit britànic]]
[[Categoria:Unitats militars]]</text>
      <sha1>pxq1ymzi3m5jqlw8qjtip0lnqj53km4</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>