<page>
    <title>Fallada de l'arròs</title>
    <ns>0</ns>
    <id>730555</id>
    <revision>
      <id>13684007</id>
      <parentid>13648694</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T19:31:07Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{{Taxocaixa fong
| name = Fallada de l'arròs
| image = Magnaporthe grisea.jpg
| image_width = 200px
| image_caption = Un conidi de ''M. grisea''
| regnum = [[Fungi]]
| phylum = [[Ascomycota]]
| classis = [[Sordariomycetes]]
| ordo = [[Magnaporthales]]
| familia = [[Magnaporthaceae]]
| genus = [[Magnaporthe]]
| species = M. grisea
| binomial = ''Magnaporthe grisea''
| binomial_authority = (T.T. Hebert) M.E. Barr
| synonyms = 
''Ceratosphaeria grisea'' {{mida|1=T.T. Hebert, (1971)}}br
''Dactylaria grisea'' {{mida|1=(Cooke) Shirai, (1910)}}br
''Dactylaria oryzae'' {{mida|1=(Cavara) Sawada, (1917)}}br
''Phragmoporthe grisea'' {{mida|1=(T.T. Hebert) M. Monod, (1983)}}br
''Pyricularia grisea'' {{mida|1=Sacc., (1880)}} '''(anamorph)'''br
''Pyricularia grisea'' {{mida|1=(Cooke) Sacc., (1880)}}br
''Pyricularia oryzae'' {{mida|1=Cavara, (1891)}}br
''Trichothecium griseum'' {{mida|1=Cooke, }}br
''Trichothecium griseum'' {{mida|1=Speg., (1882)}}
}}
La '''Fallada de l'arròs''' causada pels fongs '''''Magnaporthe grisea''''', o  ''' Magnaporthe oryzae ''',ref[http://www.cabicompendium.org/NamesLists/CPC/Full/PYRIOR.htm ''Magnaporthe grisea''] a [http://www.cabi.org/compendia/cpc/ Crop Protection Compendium], [[CAB International]]/ref és un [[fong]] fitopatogen de les plantes que causa malalties importrants que afecten l'[[arròs]]. Actualment se sap que ''M. grisea'' consta d'un [[complex críptic d’espècies]] que conté com a mínim dues espècies biològiques que no s'intrecreuen.refCouch BC, Kohn LM, 2002. [http://www.mycologia.org/cgi/content/abstract/94/4/683 A multilocus gene genealogy concordant with host preference indicates segregation of a new species, Magnaporthe oryzae, from M. grisea]. Mycologia 94: 683–693./ref En el gènere''[[Digitaria]]'' també s'han trobat el complex d'espècies definit com a ''M. grisea''.  La resta dels membres del complex reben actualment el nom de'''''Magnaporthe oryzae'''''. 

Membres del complex de ''Magnaporthe grisea'' també poden infectar altres [[cereals]] incloent el blat, sègol, ordi i mill perlat. En el cas de l'arròs les pèrdues causades per aquest fong s'estima que són equivalents a l'arròs que es menjarien 60 milions de persones. Aquest fong apareix en 85 països del món..ref name=California /

==Hostes i símptomes==
[[Image:Rice blast.jpg|left|thumb|95px|Lesions en fulles d’arròs per ''M. grisea'']][[Image:Rice blast symptoms.jpg|right|thumb|185px|Lesions en els nusos de l’arròs]] 
''M. grisea'' és un fong [[ascomicet]]. Es pot reproduir tant sexualment com asexual i forma estructures infeccioses conegudes com a [[apressori]]s que poden infectar els teixits aeris i [[hifes]] que poden infectar els de les arrels

Els símptiomes inicials són lesions o taques de color blanc a gris verdoses amb les vores més fosques mentre que les lesions més velles són el·líptiqus o fusiformes amb les vores necrosades. Els símptomes es poden veure en totes les parts per sobre d ela terra de la planta.ref[http://www.oisat.org/pests/diseases/fungal/rice_blast.html Rice Blast] at the Online Information Service for Non-Chemical Pest Management in the Tropics/ref  La planta hoste malalta produeix menys llavors ja que la malaltia evita la maduració de les granes.ref name=scardaciScardaci, S.C. [http://www.plantsciences.ucdavis.edu/uccerice/AFS/agfs0297.htm Rice Blast: A New Disease in California], Ag Fact Sheet/ref L'infecció pot matar la planta ja que talla el subministrament d'aigua i nutrients.

El 2005 se'n va seqüenciar el [[genoma]] complet.ref{{Citar publicació |autor=Dean RA, Talbot NJ, Ebbole DJ, Farman ML, Mitchell TK, Orbach MJ, Thon M, Kulkarni R, Xu JR, Pan H, Read ND, Lee YH, Carbone I, Brown D, Oh YY, Donofrio N, Jeong JS, Soanes DM, Djonovic S, Kolomiets E, Rehmeyer C, Li W, Harding M, Kim S, Lebrun MH, Bohnert H, Coughlan S, Butler J, Calvo S, Ma LJ, Nicol R, Purcell S, Nusbaum C, Galagan JE, Birren BW. |article=The genome sequence of the rice blast fungus Magnaporthe grisea |url=http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/15846337 |llengua=anglès |consulta= |publicació=Nature |volum= |exemplar= |data=2005 |pàgines= }}/ref

==Distribució==
La fallada de l'arròs es va manifestar a Xina el 1637 i després al Japó el 1704, passant a Itàlia el 1828. Ara es troba a 85 països. El 1996 aparegué a Califòrnia.

==Arma biològica==
Els Estats Units i la Unió Soviètica van preparar espores de ''M. grisea'' contra els arrossars del Japó durant la Segona Guerra Mundial.ref name=croddyCroddy, Eric and Wirtz, James J. ''Weapons of Mass Destruction: An Encyclopedia of Worldwide Policy, Technology, and History'', ([http://books.google.cat/books?id=ZzlNgS70OHACpg=PA11dq=U.S.+rice+blast+biological+weaponclient=firefox-a Google Books]), ABC-CLIO, Santa Barbara, California: 2005, p. 11, (ISBN 1851094903)./ref

==Cicle de la malaltia==
[[File:Rice blast spores.jpg|thumb|left|195px| Espores de ''M. grisea'']]
Les espores del fong infecten la planta hoste i produeixen lesions o taques. Amb els apressoris el patogen penetra a la planta, aleshores ''M. grisea'' esporula i dispersa com conidiòespores.ref name=Agrios{{ref llibre |títol=Plant Pathology |autor=George N. Agrios |nom= George N. |cognom=Agrios |editorial=Elsevier Academic Press |lloc=Amsterdam |any=2005}}/ref Després de passar l'hivern en llocs com la palla d'arròs es repeteix el cicle.ref name=California{{cite web |url=http://www.plantsciences.ucdavis.edu/uccerice/afs/agfs0297.htm |title= A New Diseases in California |author= S.C. Scardaci, et al |first=S.C. |last=Scardaci |publisher=Agronomy Fact Sheet Series 1997-2 |location= University of California-Davis |year=2003 |accessdate=2010-10-20}}/ref

Un sol cicle es pot completar en només una setmana i una lesió pot generar milers d'espores en una sola nit. Es poden produir espores durant uns 20 dies i així les lesions poden ser devastadores en les varietats susceptibles d'arròs.ref[http://www.padil.gov.au/pbt.htm Diagnostic Methods for Rice Blast] at PaDIL Plant Biosecurity Toolbox/ref

==Medi ambient==
Aquesta malaltia fúngica pot ser un problema significatiu en les regions de clima temperat.ref name=Grain{{cite web |url=http://www.grain.org/briefings/?id=138 |title=Implications of corporate strategies on rice research in asia |author=Devlin Kuyek |first=Devlin |last=Kuyek |publisher=Grain |year=2000 |accessdate=2010-10-20}}/ref Les condicions que condueixen a aquesta malura inclouen llargs períodes d'humitat ja que ls fulles requereixen estar molles, i alta humitat relativa, per a poder ser infectades.ref name=Grain / L’[[esporulació]] augmenta amb l’alta humitat relativa i a 77-82 graus Farenheit, són nivlles òptims per la germionació de les espores, formació de lesions i l’esporulació.ref name=California / 

En termes de control, l’ús excessiu de fertilització nitrogenada i l’estrès per la secada incrementen la susceptibilitat de l’arròs al patogen ja que les plantes estan debilitades i les seves defenses baixen.ref name=California / Períodes extensos de [[drenatge]] també afavoreixen la infecció donat que airegen el sòl i converteixen l’[[amoni]] a [[nitrat]] i també causen estrès a l’arròs.ref name=California /

==Gestió==
Aquest fong presenta resistències als tractaments químics i a la resistència per genètica ja que presenta mutacions. Una mesura és eliminar els residus de la collita on passa l’hivern el fong, Una altra é plantar varietats resistents.ref name=California /  Els controls químics amb la substància [[Carpropamida]] eviten la penetració dels apresoris dins les cèl·lules epidèrmiques de l’arròs i fan que els grans no s’infectin.ref name=Biological Activity of Carpropamid{{Citar publicació |nom=Yoshio |cognom=Kurahasi |article=Biological Activity of Carpropamid (KTU 3616): A new fungicide for rice blast disease |url= |llengua=anglès |consulta= |publicació=Journal of Pesticide Science |volum= |exemplar= |data=1997 |pàgines= }}/ref

==Importància==
Una [[Fitopatologia|enquesta, feta el 2012]], a 495 científics de tot el món considera que Magnaporthe oryzae és l'espècie patògena de fong més important del món. En l'arròs aquesta és la malaltia més important i mai ha estat eradicada de cap  regió del món.ref[http://www.knowledgebank.irri.org/RiceDoctor/index.php?option=com_contentview=articleid=562Itemid=2767 Rice Blast] at Cereal Knowledge Bank/ref

==Referències==
{{Referències|2}}

==Fonts==
*Couch BC, Fudal I, Lebrun MH, Tharreau D, Valent B, van Kim P, Notteghem JL, Kohn LM (2005). Origins of host-specific populations of the blast pathogen ''Magnaporthe oryzae'' in crop domestication with subsequent expansion of pandemic clones on rice and weeds of rice. ''Genetics'' '''170''', 613-630.{{citar web|url=http://www.genetics.org/cgi/content/abstract/genetics.105.041780v1|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}}
*Dean, RA; et al. (2005). The genome sequence of the rice blast fungus ''Magnaporthe grisea''. ''[[Nature (journal)|Nature]].'' '''434''', 980-986.
*Sesma, A; Osbourn, AE (2004). The rice leaf blast pathogen undergoes developmental processes typical of root-infecting fungi. ''Nature.'' '''431''', 582-586.
*Talbot, NJ (2003). On the trail of a cereal killer: Exploring the biology of ''Magnaporthe grisea''. ''Annual Review of Microbiology.'' '''57''', 177-202.
*Zeigler, RS; Leong, SA; Teeng, PS (1994). Rice Blast Disease. Wallingford: CAB International.
*California EPA. [http://www.arb.ca.gov/newsrel/nr021198.htm Rice Crop Infestation in Three Counties Leads To Emergency Burn Agreement], February 11, 1998
*Kadlec, RP. [http://www.airpower.maxwell.af.mil/airchronicles/battle/chp10.html Biological Weapons for Waging Economic Warfare], ''Air  Space Power Chronicles''
*NSF. [http://www.nsf.gov/news/news_summ.jsp?cntn_id=104086org=OLPAfrom=news  Microbial Genome Helps Blast Devastating Rice Disease], April 21, 2005
*United States Congress. [http://www.house.gov/hasc/testimony/106thcongress/99-10-20alibek.htm Testimony of Dr. Kenneth Alibek], 1999
*Wilson, RA, Talbot, NJ (2009). Under pressure: investigating the biology of plant infection by ''Magnaporthe oryzae''. ''Nature Reviews. '''''7''', 185-195.

==Enllaços externs==
*[http://gromo.msubiotech.ac.in/Gromo/Home/ GROMO - Genomic Resources of ''Magnaporthe oryzae'']
*[http://www.broad.mit.edu/annotation/genome/magnaporthe_grisea/ ''Magnaporthe grisea'' Genome]
*[http://www.riceblast.org/ The official Website of the International Rice Blast Genome Consortium]
*[http://www.speciesfungorum.org/Names/Names.asp Index Fungorum]
*[http://www.metapathogen.com/magnaporthe/ Magnaporthe grisea at MetaPathogen: stages, tissues, mating types, strains, references]



{{ORDENA:Fallada De L'Arros}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Ascomicets]]
[[Categoria:Fitopatologia]]</text>
      <sha1>c7f8z743zktbt44uoxjiq1j6nv2zsxt</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>