<page>
    <title>Carèlia Finlandesa</title>
    <ns>0</ns>
    <id>730973</id>
    <revision>
      <id>13878205</id>
      <parentid>13109253</parentid>
      <timestamp>2014-07-21T22:18:34Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Albert SN</username>
        <id>65047</id>
      </contributor>
      <comment>/* Cultura */</comment>
      <text>[[Fitxer:Coat of arms of historical province of Karelia in Finland.png|right|100px|Escut]][[Fitxer:Historical province of Karelia in Finland.png|right|250px|thumb|Part de Carèlia que formava part de Finlàndia]]
'''Carèlia Finlandesa''' (o també '''Carèlia Sueca''') és una [[Províncies històriques de Finlàndia|província històrica]] de [[Finlàndia]]. Fa referència a la part occidental de [[Carèlia]] que des del [[segle XII]] ha format part del món occidental, mentre que la Carèlia oriental (actualment [[república de Carèlia]]) ha estat sota domini primer de la [[república de Novgorod]], després de l'[[Imperi Rus]] i finalment de la [[Unió Soviètica]].

El seu nom és ''Karjala'' en fines i ''Karel'' en suec. La Carèlia Finlandesa limita amb [[Uusimaa (històrica)|Uusimaa]], [[Savonia (històrica)|Savonia]] i [[Ostrobòtnia]], així com amb l'actual [[República de Carèlia]] i el [[Golf de Finlàndia]].

== Províncies ==
Part de la província històrica de Carèlia es divideix entre la províncies de [[Finlàndia Oriental]] i de [[Finlàndia del Sud]]. Dins de les províncies també hi ha les Regions de [[Carèlia Septentrional]] i [[Carèlia Meridional]] i també petites parts de [[Vall de Kymi|Kymenlaakso]] i [[Savònia del Nord]].

== Història ==
Durant el [[segle XIII]] [[Carèlia]] encara no estava dividida i era disputada per la [[República de Nóvgorod]] i [[Suècia]]. Els carelians apareixen com a aliats de Nóvgorod ja a les cròniques russes de mitjans del [[segle XII]]. La [[Tercera Croada sueca]], dirigit pel mariscal [[Torgils Knutsson]], que va tenir lloc entre 1293 i 1295, va donar lloc al domini suec en la part occidental de Carèlia i a la construcció del Castell de [[Viborg (Rússia)|Viborg]].

Les hostilitats van continuar el 1300 quan una força de Suècia va atacar la desembocadura del [[riu Neva]] i va construir una fortalesa prop de la ubicació actual de [[Sant Petersburg]]. La fortalesa va ser destruïda l'any següent per Novgorod. Després dels combats de 1321 i 1322 es van fer negociacions i se signà el [[Tractat de Nöteborg]] que per primera vegada va decidir la frontera entre [[Suècia]] i la [[república de Novgorod]]. Suècia va obtenir [[Carèlia Occidental]] amb l'[[Istme de Carèlia]] i Novgorod obtingué [[Íngria]], Karelia Ladoga i [[Carèlia Oriental]].

El [[1635]] [[Savonia]] i les parts de Carèlia al voltant Vyborg es van incorporar al comtat de Viborg i Nyslott. Després que el [[Tractat de Nystad]] de [[1721]] Vyborg i el Comtat de Kexholm van ser cedits a l'[[Imperi Rus]], i la resta es va incorporar al [[Kymmenegårds]] i el Comtat de Nyslott. La major part d'aquest també va ser cedida a Rússia pel [[Tractat d'Åbo]] de [[1743]]. Després de la conquesta el 1808 de la resta de Finlàndia, el 1812 es va unir a la [[Gran Ducat de Finlàndia]] com un gest de bona voluntat (vegeu [[província de Viipuri]]).

Una gran part de Carèlia finlandesa va ser cedit per [[Finlàndia]] a la [[Unió Soviètica]] el 1940 després de la [[Guerra d'Hivern]], quan es va establir la nova frontera a prop de la de 1721. Durant la [[Guerra de Continuació]] de 1941-1944, la major part de l'àrea cedida fou ocupada per les tropes finlandeses. Després de la guerra, les restes de la Província de Viipuri es van incorporar a la província de Kymi. El 1997 la província va ser constituïda a la província de [[Finlàndia del Sud]].

Carèlia Occidental, com a província històrica de Suècia, va ser diferent religiosament i política de la part oriental que estava sota l'[[Església Ortodoxa Russa]]. Durant la dècada del 1990 va ressorgir a Finlàndia el debat silenciat durant anys de la [[qüestió de Carèlia en la política finlandesa]].

== Habitants ==
Els habitants de la [[Carèlia]] històrica eren coneguts com a carelians, el mateix nom amb el que són coneguts els habitants de [[República de Carèlia|Carèlia Oriental]], els [[carelians]], grup ètnic diferent però estretament relacionat amb els finesos. El carelis finlandesos inclouen avui dia els actuals habitants de [[Carèlia Septentrional]] i [[Carèlia Meridional]], així com els supervivents dels evacuats dels territoris cedits a l'[[URSS]]. L'actual Carèlia Finlandesa té 315.000 habitants. Els més de 400.000 evacuats dels territoris cedits van ser re-establits a diverses parts de Finlàndiaref{{ref-llibre|títol=Population Resettlement in International Conflicts |cognom=Kacowicz |nom=Arie Marcelo |coautors=Pawel Lutomsk |any=2007 |editorial=Lexington Books |lloc= |isbn=9780739116074 |pàgines=58–60 |url=http://books.google.cat/books?id=ovck_g0xwX0Cpg=PA58dq }}/ref (El desplaçament de carelians finlandesos el 1940-1944 com a resultat de la [[Guerra d'Hivern]] i la [[Guerra de Continuació]], segons les estadístiques oficials finlandeses, fou d'un total de 415.000 d'evacuats dels territoris cedits a la Unió Soviètica, mentre que 5.000 carelians finlandesos es va mantenir al territori controlat per la Unió Soviètica.)

Els carelians finlandesos es consideren un subgrup cultural dels finlandesos ètnics. Parlen dialectes orientals o suborientals del [[finès]]. Els carelians finlandesos inclouen també gent amb arrels [[carelians|carelianes]] però que han estat assimilades lingüísticament i ètnicament després de la [[Segona Guerra Mundial]]. No obstant això, la religió ortodoxa encara es manté entre molts finlandesos d'origen carelià, sobretot a [[Carèlia Septentrional]]; la majoria dels carelians finlandesos han estat històricament luterans.

== Cultura ==
La cultura tradicional de Làdoga-Karelia o Carèlia finlandesa segons les fronteres anteriors a la [[Guerra d'Hivern]] era generalment similar a la de la [[República de Carèlia|Carèlia Oriental]]. Els carelians vivien, sobretot abans de l'[[estalinisme]] i la [[Gran Purga]], també en àmplies zones a l'est de Finlàndia (a l'est de [[Carèlia]]), on el folklore, l'idioma i l'arquitectura en el segle XIX va ser centre d'interès dels finlandesos ([[carelianisme]]) perquè representava la cultura finesa pura que a Finlàndia Meridional i Occidental s'havia contaminat a causa del contacte amb els grups germànics i escandinaus cultura. En foren expressions el [[Kalevala]] i el [[modernisme]] finlandès.

El dialecte parlat a la regió finlandesa de [[Carèlia Meridional]] forma part del grup sud-oriental dels dialectes finesos. El dialecte parlat a l'[[istme de Carèlia]] abans de la [[Segona Guerra Mundial]] i la llengua dels [[Íngria|ingrians]] forma part també d'aquest grup de dialectes. El [[carelià]], parlat a [[república de Carèlia|Carèlia oriental]], està estretament relacionat amb el finès.ref[http://www.internetix.ofw.fi/opinnot/opintojaksot/8kieletkirjallisuus/aidinkieli/murteet/kaakkois.html 1.7 Kaakkoismurteiden alue]/ref El dialecte que es parla a [[Carèlia Septentrional]] es considera com un dels dialectes savonians.ref[http://www.internetix.ofw.fi/opinnot/opintojaksot/8kieletkirjallisuus/aidinkieli/murteet/savolais.html 1.6 Savolaismurteiden alue]/ref

== Carelians famosos ==

* [[Martti Ahtisaari]]
* [[Riitta Uosukainen]]
* [[Johannes Virolainen]]
* [[Veijo Meri]]
* [[Masa Niemi]]
* [[Esa Pakarinen]]
* [[Tuomas Holopainen]]
* [[Tarja Turunen]]
* [[Jouni Hynynen]]
==Vegeu també==
La [[Qüestió de Carèlia]]
== Referències ==
{{referències}}
== Enllaços externs ==
* Mead, W. R. (1952). [http://www.jstor.org/view/00167398/ap020646/02a00070/0 Finnish Karelia: An International Borderland]. ''[[The Geographical Journal]]'' 118.1, 40-54.
* [http://finland.fi/public/default.aspx?contentid=172062contentlan=2culture=en-US Saimaa Canal links two Karelias ] - ThisisFINLAND
* [http://heninen.net/old_map/english.htm Mapes de Carèlia] - Heninen
* [http://flagspot.net/flags/fi-k.html Bandera] - Flags of the World
* [http://www.eki.ee/books/redbook/karelians.shtml Els Carelis] a [[El Llibre Roig dels Pobles de l'Imperi Rus]]
* [http://www.prokarelia.net/en ProKarelia]
* {{en}} [http://www.genealogia.fi/emi/art/article255e.htm Genocide in Soviet Karelia: Stalin's Terror and the Finns of Soviet Karelia]
* [http://www.pielis.ru/ Pielis.ru - informació de viatge sobre el Nord de Carèlia ia la ciutat de Joensuu]

{{províncies històriques de Finlàndia}}


{{cal coor}}

{{ORDENA:Carelia Finlandesa}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Províncies històriques de Finlàndia]]
[[Categoria:Finlàndia Oriental]]</text>
      <sha1>nhjg7e0v3mlv4jvwo6ea4xiqf9dvqd1</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>