<page>
    <title>Pininfarina</title>
    <ns>0</ns>
    <id>741080</id>
    <revision>
      <id>13631713</id>
      <parentid>13217075</parentid>
      <timestamp>2014-06-22T16:59:05Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{{Infobox company
| company_name = Pininfarina SpA
| company_logo =[[Fitxer:Ferrari 355 F1 GTS - Flickr - The Car Spy (3).jpg|250px|Logo de la companyia en un Ferrari 355 F1 GTS]]
| caption = Logo de la companyia en un Ferrari 355 F1 GTS
| company_type = [[Public company|Public]] ({{ISE|IT0003056386|PINF}})
| company_slogan =
| foundation = 1930
| location = [[Cambiano]], [[Itàlia]]
| key_people = [[Sergio Pininfarina]] (honorary chairman), [[Paolo Pininfarina]] (chairman and CEO), [[Lorenza Pininfarina]] (vice-chairman)
| industry = Indústria de l'automòbil [[Automoció]]
| products = [[automòbil]] 
| revenue =
| net_income =
| owner =
| num_employees = 3,562 (2006)
| parent =
| homepage = [http://www.pininfarina.com/ Pininfarina.com]
}}
'''Pininfarina S.p.A.''' és una firma de disseny automotriu i constructor de carrosseries situada a [[Torí]] ([[Itàlia]]) fundada el 1930 per el dissenyador i constructor d'automòbils Battista Pinin Farina (continuant amb la companyia, el nom de família va passar a ser Pininfarina el 1961, com a resultat de combinar el seu sobrenom i cognom).Pininfarina ha estat emprat per una àmplia varietat de fabricants d'automòbils d'alta gamma, com [[Ferrari]], [[Maserati]], [[Rolls-Royce]], [[Cadillac (automòbil)|Cadillac]], [[Jaguar Cars|Jaguar]], [[Volvo]], [[Alfa Romeo]] i [[Lancia]]. Avui en dia, Pininfarina està pendent de saber qui es farà càrrec d'ella, després de la mort del nét de Battista Pinin Farina, Andrea Pininfarina en un accident de trànsit, en impactar la seva motocicleta contra un automòbil. Els fets van tenir lloc el 7 d'agost de 2008. El Grup Pininfarina dóna feina a més de 3.000 persones en oficines subsidiàries de la companyia a tot Europa, així com al Marroc i la Xina.Pininfarina està registrada i negocia a la Borsa Italiana (Borsa d'Accions de Milà).

==Història==

Més de setanta anys després d'obrir la seva empresa, Battista Pininfarina no hauria imaginat en la fama que la seva casa de disseny ha adquirit en l'actualitat. I és que en complicitat especialment amb Ferrari, Pininfarina ha llançat al mercat models sortits d'una imaginació molt difícils d'igualar.Tot va començar en un modest taller que Battista va obrir amb el seu germà anomenat Stabilimenti Farina (Farina és el cognom original). Després de col·laborar amb algunes cases de renom a Itàlia, Pinin (el seu sobrenom) es va independitzar el 1930 per instal·lar-se a Torí. En aquesta província va obrir la Carrozzeria Pinin Farina. Com el seu nom ho indica, el taller es dedicava exclusivament a la creació de xassís, deixant per als grans fabricants la part interna. La bona qualitat de les seves obres va fer que el negoci creixés ràpidament i cap a fins dels trenta era un dels principals carrossers d'Europa.

L'esclat de la Segona Guerra Mundial, encara que va frenar l'expansió, no la va cessar del tot. Després de ressorgir després d'un paorós incendi que gairebé acaba amb la fàbrica, el 1947 reobre les seves portes per complir amb els innombrables comandes que se li havien acumulat. En els cinquanta, ja produïa xassís per al mercat nord-americà, i consolida la seva posició en l'europeu, en col·laborar en la creació de l'Alfa Romeo Giulietta Spider i del Peugeot 404. En aquest temps, forma una aliança de col·laboració amb Ferrari, del qual amb el temps seria el seu principal client i proveïdor de tecnologia. El primer autoproduït amb la casa del Maranello va ser el 212 Inter a 1952.

Durant els anys 50 la carrossera li va donar extraordinaris models al món, com el Ferrari 250 Testarossa o el Lancia Aurelia. El 1961, sobrenom i cognom s'uneixen per Battista, quan el president d'Itàlia li dóna el vistiplau perquè canviï el seu cognom per Pininfarina. De la mateixa manera, el nou nom de la casa seria Pininfarina SPA Battista es retira del negoci per deixar-li el comandament al seu fill Sergio i al seu gendre Renzo Carli, del qual aconsegueix un contracte de col·laboració amb Chevrolet, del qual neix el fabulós Corvette. Amb la mort de Battista Pininfarina el 1966, Sergio automàticament es converteix en el president de l'empresa.


==Producció de vehicles==
[[Fitxer:Austin A40 MkII front.jpg|thumb|1961 Austin A40 Farina Mk II]]
[[Fitxer:Fiat 2300.JPG|thumb|Fiat 2300]]
[[Fitxer:Camargue.JPG|thumb| 1982 Rolls-Royce Camargue]]
[[Fitxer:Alfa-Romeo-164-front.jpg|thumb|T1987 Alfa Romeo 164]]
[[Fitxer:Ferrari P4-5.jpg|thumb|2006 Ferrari P4/5 by Pininfarina]]
===La producció actual===
*Alfa Romeo Brera a la planta de Pininfarina de Sant Giorgio Canavese (Torí), Itàlia
*Alfa Romeo Spider a la planta de Pininfarina de Sant Giorgio Canavese
*Ford Focus Coupé-Cabriolet a la planta de Pininfarina a Baire (Torí), Itàlia
*Mitsubishi Colt CZC a la planta de Pininfarina a Baire
*Volvo C70 a la planta de Pininfarina en Uddevalla, Suècia
*[[Ferrari 599 GTB Fiorano]]
*Maserati Quattroporte automàtica
*Maserati Granturismo
*Ferrari 612 Scaglietti
*Ferrari Califòrnia
*Interior del nou Peugeot Expert

===Dissenys destacats===

{{div col|3}}
* 1933 [[Alfa Romeo 8C]] 2300
* 1936 [[Lancia Aprilia]]
* 1938 [[Lancia Astura]]
* 1948 [[Cisitalia]] 202
* 1952 [[Ferrari 250]]
* 1952 [[Nash Ambassador]]
* 1952 [[Nash-Healey]]
* 1953 Four Berlinetta and one Spyder version of the [[Maserati A6]]GCS/53
* 1955 [[Ferrari America|Ferrari 410 Superamerica]]
* 1955 [[Peugeot 403]]
* 1956 [[Austin A40 Farina]]
* 1957 [[Lancia Flaminia]]
* 1958 [[British Motor Corporation#BMC Farina|BMC Farina cars]] - Austin A55 Cambridge Mk II, MG Magnette Mk III, Morris Oxford V, Riley 4/68, Wolseley 15/60
* 1959 [[Fiat 1800/2100]]
* 1960 [[Ferrari 250]] GTE
* 1960 [[Peugeot 404]]
* 1961 [[Fiat 2300]]
* 1962 [[BMC ADO16]]
* 1964 [[Ferrari 275]]
* 1965 [[Dino (automobile)|Ferrari Dino]] 206
* 1965 [[MG MGB|MGB GT]]
* 1966 [[Alfa Romeo Spider]] 1600 Duetto
* 1966 [[Ferrari 330]] GTC
* 1966 [[Fiat 124 Sport Spider]]
* 1966 [[Fiat Dino]] Spider
* 1966 [[IKA-Renault Torino]]
* 1966 [[Nissan Bluebird]] Datsun 411 series
* 1967 Proposal for replacement for [[British Motor Corporation|BMC]] [[BMC ADO16|1100 (ADO16)]]
* 1967 Proposal for replacement for BMC [[BMC ADO17|1800 (ADO17)]]
* 1968 [[Ferrari Daytona]]
* 1968 [[Peugeot 504]] Cabriolet and Coupe
* 1971 [[Fiat 130]] Coupe
* 1971 Ferrari 365 GTC/4
* 1973 [[Ferrari Berlinetta Boxer|Ferrari 365 GT4 BB]]
* 1975 [[Ferrari 308 GTB/GTS|Ferrari 308]]
* 1975 [[Lancia Montecarlo]]
* 1975 [[Rolls-Royce Camargue]]
* 1976 [[Peugeot]] Peugette concept car 
* 1983 [[Peugeot 205]]
* 1984 [[Ferrari Testarossa]]
* 1984 [[Ferrari 288 GTO]]
* 1984 Honda HP-X concepte de cotxe
* 1985 [[Ferrari 328]]
* 1985 [[Peugeot 205]] Cabriolet
* 1987 [[Alfa Romeo 164]]
* 1987 [[Cadillac Allanté]]
* 1987 [[Ferrari F40]]
* 1987 [[Peugeot 405]]
* 1989 [[Ferrari 348]]
* 1989 [[Ferrari Mythos]]
* 1992 [[Jaguar XJ220]]
* 1992 [[Ferrari 456]] GT
* 1994 [[Ferrari F355]]
* 1994 [[Fiat Coupé]] - Interior només
* 1995 [[Alfa Romeo GTV  Spider]]
* 1995 [[Ferrari F355]] Spider
* 1995 [[MG F / MG TF|MG F]] - Sostre de l'estructura 
* 1996 [[Ferrari 550|Ferrari 550 Maranello]]
* 1996 [[Fiat Coupé]] Tots els models fins a 2001) i les rodes interiors només
* 1996 [[Lancia Kappa]] SW
* 1997 [[Peugeot 306]] Cabriolet
* 1997 [[Peugeot 406]] Coupé
* 1999 [[Mitsubishi Pajero]]
* 1999 [[Hafei Zhongyi|Songhuajiang Hafei Zhongyi]]
* 2000 [[Daewoo Tacuma]]
* 2000 [[Ferrari 360|Ferrari 360 Spider]]
* 2000 [[Ferrari 550]] Barchetta
* 2001 [[Citroën Osée]]
* 2001 [[Hyundai Lavita|Hyundai Matrix]]
* 2002 [[Daewoo Nubira|Daewoo Nubira/Lacetti]] 
* 2002 [[Enzo Ferrari (automobile)|Enzo Ferrari]]
* 2002 [[Ferrari 575M Maranello]]
* 2002 [[Hafei Lobo]]
* 2003 [[Maserati Quattroporte]]
* 2004 [[Ferrari 612 Scaglietti]]
* 2004 [[Ferrari F430]]
* 2005 [[Hyundai Lavita|Hyundai Matrix]]
* 2005 [[Maserati Birdcage 75th]]
* 2005 [[Peugeot 1007]]
* 2006 [[Ferrari 599 GTB Fiorano]]
* 2006 [[Ferrari P4/5 by Pininfarina]]
* 2006 [[Mitsubishi Colt|Mitsubishi Colt CZC]]
* 2006 [[Volvo C70]]
* 2007 [[Brilliance BS4]]
* 2007 [[Ford Focus (international)|Ford Focus CC by Pininfarina]]
* 2008 [[Maserati GranTurismo]]
* 2008 [[Pininfarina B0]] cotxe elèctric
* 2008 [[Rolls-Royce Phantom Drophead Coupé]] Hyperion concept car
* 2009 [[Tata Pr1ma]] concepte de cotxe
* 2009 [[Ferrari 458 Italia]]
* 2010 [[Alfa Romeo 2uettottanta]] concepte de cotxe
* 2010 [[Lancia Stratos]] per Michael Stoschek
{{div col end}}

==Prototips i vehicles personalitzats==
A més dels vehicles de producció, Pininfarina crea prototips, automòbils de demostració, i automòbils per encàrrec per a fabricants de cotxes, així com a clients privats. La majoria dels prototips han servit només com automòbils conceptuals, encara que diversos models s'han convertit per a producció, incloent el Ferrari 612 i Ferrari F50.

Un exemple d'encàrrec privat-comissionat recent va ser el Ferrari P4 / 5 de 2006, un esportiu individual basat en el Ferrari Enzo i redissenyat (canviant el disseny exterior) segons les especificacions del client. El seu disseny es va iniciar al setembre de 2005 amb dibuixos de Jason Castrioto través de l'escultura en moviment assistit per ordinador i la severitat de les proves de túnel de vent. Més de 200 components van ser dissenyats especialment per al cotxe tot i que el motor, transmissió i molts altres components són una simple modificació de l'original Ferrari Enzo. El número d'identificació Vehicular (VIN) no ha canviat des del Enzo es deriven. El P4 / 5 va ser revelat públicament el 18 d'agost de 2006 al Pebble Beach Concours d'Elegance i va mostrar de nou en el Saló de l'Automòbil de París a finals de setembre. Un altre prototip recent és el Niu de Pininfarina, de dues places sub-compacte que podria fer obsoletes les bosses d'aire.

El concepte Pininfarina B0 d'energia solar, dissenyat per Bolloré es va presentar al Saló de l'Automòbil de París 2008 amb un rang entre els càrrecs de més de 150 milles (241 km) amb una limitada electrònicament de 88 milles per hora (142 km / h) velocitat màxima i una acceleració estimada a 37 milles per hora (60 km / h) en 6,3 segons. El cotxe té panells solars al sostre i al nas, mentre que la seva bateria es diu que duren fins a 125,000 milles (201.168 quilòmetres). 

La companyia planeja revelar un nou Alfa Romeo Spider Concept al Saló de l'Automòbil de Ginebra el 2 de març de 2010.

===Propulsió elèctrica===
[[Fitxer:Pininfarina Bolloré B0.jpg|thumb|Pininfarina Bolloré B0]]
Pininfarina té una àrea dedicada al nou cotxe elèctric Pininfarina Bolloré. Les bateries són produïdes pel grup francès Bolloré. Pininfarina, ha introduït el seu propi concepte de vehicle elèctric, el Pininfarina B0 (pronunciat B Zero). La berlina de quatre places disposa d'un sòlid estat de la bateria de polímer de liti, supercondensadors, i un panell solar integrat al sostre per aconseguir un rang de 153 milles (246 km). Desenvolupat en col·laboració amb el Grup de Bolore, el vehicle està programat per a la producció limitada el 2009.






==Altres vehicles==
*1987-2000 ETR 500 trens italiana d'alta velocitat 
*1991 SBB-CFF-FFS Re 460 (locomotora elèctrica dels Ferrocarrils Federals Suïssos)
*1996 Ale 426/506 TAF tren d'alta ocupació per a les línies de rodalies italià.
*1997 IC 2000 (tren de dos pisos per als Ferrocarrils Federals Suïssos, igualant la locomotora elèctrica Re 460)
*1999-2007 AnsaldoBreda Tipus 8 Green Car Trolley Línia de la MBTA.
*2000 Hispano autobús Habit
*2000 SBB-CFF-FFS rabdomiòlisi 500 (tren pendular dels Ferrocarrils Federals Suïssos)
*2001 AnsaldoBreda BM72 trens elèctrics de diverses unitats dels ferrocarrils noruecs.
*2001 Cobra tramvia de Zuric.
*2004 AnsaldoBreda tramvia Sirius, la versió d'Atenes.
*2005 AnsaldoBreda IC4 interurbà de trens d'unitats múltiples dièsel per als ferrocarrils danesos.
*2008 AnsaldoBreda V250 Albatros tren d'alta velocitat per NS Hispaes
*2009-AnsaldoBreda Fireman Metrostar, tren de rodalies de Circumvesuviana de Nàpols [17]
*2009 Eurostar nomena Pininfarina per dur a terme el treball de disseny per a la remodelació del tren. 

== Altres treballs ==
Pininfarina també treballa amb altres companyies com SIMPLETECH per al disseny de productes.Altres dissenys de productes Pininfarina inclouen la torxa dels Jocs Olímpics d'Hivern de 2006, calder i medalles, així com importants col·leccions aparell per Gorenje. Pininfarina era un contractista de disseny per al desenvolupament de la Coca Cola Freestyle.

== Filials ==

Pininfarina Extra, fundada el 1986, és l'empresa Pininfarina Grup de disseny que no funciona en el sector del transport. Els exemples inclouen:
* L'Hotel Keating a San Diego, Califòrnia
* Pininfarina Vi

!-- == Referències ==
{{referències}} --

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Pininfarina}}

* [http://www.pininfarina.com/ Web oficial ]
* [http://www.pininfarina.se/ Pininfarina Sverige ]
* [http://www.landcrab.net/mainframes/main_pinafarina1800.htm BMC 1800  1100 ]
* [http://www.pininfarinawine.com/ Vi Pininfarina]
* [http://www.coachbuild.com/index.php?option=com_gallery2Itemid=50g2_itemId=136 Pininfarina en coachbuild.com]
* [http://www.moma.org/interactives/exhibitions/2002/autobodies/cisitalia.html al Museu d'Art Modern de Nova York.]
* [http://www.thekeating.com/ al centre de San Diego.]
* [http://www.autosrapidos.com/superautos/historias/pininfarina.htm La història de Pininfarina]</text>
      <sha1>gepgj973u88yfg73272qdr22gsxrrbq</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>