<page>
    <title>Max Miedinger</title>
    <ns>0</ns>
    <id>742252</id>
    <revision>
      <id>13820489</id>
      <parentid>13722563</parentid>
      <timestamp>2014-07-14T09:05:43Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infobox artista
| nom = Max Miedinger
| imatge = Max Miedinger helvetica.png
| peu = Il·lustració de Max Miedinger
| nom_naixement = Max Miedinger
| nacionalitat = [[Fitxer:Flag of Switzerland.svg|left|20px|Bandera de Suïssa]] [[Suïssa]]
|data_naixement = {{Data naixement|1910|12|24}}
|lloc_naixement = [[Zuric]], {{SWI}}
|data_defuncio = {{Data defunció i edat|1980|3|8|1910|12|24}}
|lloc_defuncio = [[Zuric]], {{SWI}}
| art = [[tipògraf]]
| influenciatper = Günter Gerhard (Tipografia Akzidenz Grotesk per la Fosa Berthold)
| influi = Tipografia modernista, Robin Nicholas i Patricia Saunders en la tipografia [[Arial]], tipografies derivades d'Helvetica com Helvetica Rounded i Neue Helvetica per Stempel
| imatgeobra = Helvetica tipografia.svg
| peuobra = Helvetica, dissenyada per Max Miedinger
}}
'''Max Miedinger''' ([[Zuric]], [[Suïssa]], [[24 de desembre]] de [[1910]] - [[8 de març]] de [[1980]]) va ser un [[tipografia|tipògraf]] i representant comercial [[Suïssa|suís]], creador de la [[font tipogràfica]] [[Helvetica]] el [[1957]]. La font va ser coneguda en els seus inicis com ''Neue Haas Grotesk'' ([[lletra de pal sec]]) però el [[1960]] va adoptar el nom actual i se'n van fer altres versions.

== Biografia ==
Durant la [[tardor]] de l'any [[1926]] Max Miedinger comença la seva carrera de tipògraf en una petita impremta anomenada Jaques Bollmann situada al centre de [[Zuric]]. Els seus inicis no van ser fàcils, ja que va començar de becari. Quatre anys més tard va acabar la seva formació assistint als cursos nocturns de l'Acadèmia d'arts de [[Zuric]], i no va ser fins a l'any [[1936]] quan Max va començar a treballar com a [[tipografia|tipògraf]] per l'agència publicitària dels centres comercials Globus. Durant 10 anys va crear [[cartell]]s, [[publicitat|anuncis]], impresos i d'altres materials semblants.

Quan va finalitzar la [[Segona Guerra Mundial]] Miedinger es va traslladar a [[Münchenstein]], molt a prop de [[Basilea]], on va viure de [[1947]] a [[1956]]. Allí va aconseguir un lloc de treball a la Foneria Hass (''Haas’sche Schriftgiesserei''). El director de la [[foneria]] Eduard Hoffmann valora la seva capacitat per adaptar-se a qualsevol tipus de feina i, sobretot, les seves destacades qualitats en l'àmbit tipogràfic. Durant aquella època Eduard Hoffmann té al cap dissenyar una nova tipografia per introduir-la al [[mercat]].

[[Fitxer:Akzidenz1.svg|thumb|left|200px|Comparació de les diferències entre caràcters en Akzidenz-Grotesk i [[Helvetica]]]]
[[Fitxer:Haass fundicio.svg|thumb|250px|Foneria Hass de [[Münchenstein]], on Miedinger va dissenyar la Akzidenz Grotesk, més tard coneguda com [[Helvetica]]ref name=VMolsy05/]]
Com a conseqüència de la idea de Hoffmann, el [[1956]] Max Miedinger rep un encàrrec per part del mateix Hoffmann per modernitzar junts l'estil del tipus [[sans-serif]] de la casa tipogràfica Hass. La nova tipografia que van dissenyar es va anomenar Neue Haas Grotesk, ja que es basava en la Akzidenz Grotesk de la Foneria Berthold de finals del [[segle XIX]]. Des de [[1957]] a [[1961]] la Neue Haas Grotesk conserva el nom del disseny de Miedinger fins al moment en què la foneria Hass passa a ser propietat de Stempel, juntament amb tots els drets dels dissenys originals. Els nous amos de la foneria, Walter Cunz en particular, decideixen desenvolupar una nova sèrie amb pesos diferents de la Neue Haas Grotesk i rebatejar-la amb el nom d'[[Helvetica]]. Va ser a començaments dels [[anys 60]] quan la tipografia va adquirir fama internacional amb aquest nom. Gràcies al seu èxit va passar a formar part del grup de tipografies anomenat Tipografies d'estil internacional.refRevista Grid pàg. 6. [http://issuu.com/worodesingrafig/docs/revista ''Helvetica''] [Consulta: 22 octubre 2010]/ref Va sortir al mercat l'any 1961. Grans empreses crearen el seu logotip amb la tipografia Helvetica, entre elles [[Lufthansa]], [[Bayer]], [[Deutsche Bank]], [[BASF]] i [[BMW]].ref name=VMolsy05[[#VMolsy05|Victor Molsy 2008]]/ref

==Akzidenz i Helvetica==
La tipografia Akzidenz Grotesc és un tipus de [[pal sec]] o [[sans serif]]. La va crear la foneria de tipografies berlinesa Berthold l'any 1896. 61 anys més tard aquesta tipografia va servir d'inspiració per Max Miedinger a l'hora de crear la tipografia Helvetica. Per aquest motiu no és estrany confondre les dues tipografies, ja que són molt similars, tot i que tenen petites diferències: la forma de la C majúscula i minúscula i la de les G, J, R i Q majúscules. A més a més, el canvi més important que va fer Miedinger a l'Helvetica va ser l'[[altura de la x]], més gran que l'Akzidenz.ref[http://en.wikipedia.org/wiki/Akzidenz-Grotesk Akzidenz Grotesc]/ref

== Curiositats ==
Quan Miedinger començà a treballar per Haas no ho va fer com a dissenyador, sinó que en realitat era un comercial; el seu treball consistia a viatjar per tota Suïssa realitzant demandes per foses de tipografies. Era [[Arts gràfiques|artista gràfic]] de professió, però es va adonar que es faria més ric comercialitzant foses de tipus de lletra. Va ser Eduard Hoffmann qui li va encarregar dissenyar la famosa tipografia Helvetica; per tant, Hoffmann també té un paper molt important en la creació de la tipografia.refHelvetica Documentary (2007) min. 21:36 {{citar web|url=http://www.helveticafilm.com/|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}} [Consulta: 15 octubre 2010]/ref
El director de [[màrqueting]] de Stempel va tenir la idea de donar a la nova creació de Max Miedinger un nom millor, perquè Neue Haas Grotesk no quedava massa bé per una tipografia que es pretenia vendre als [[Estats Units d'Amèrica]]. Stempel va suggerir el nom d'Helvetia, que és el nom de Suïssa en [[llatí]], però a Eduard Hoffman no li va semblar bona idea que una tipografia portés el nom d'un país, així que va ser ell mateix qui va suggerir el nom Helvetica.refHelvetica Documentary (2007) min. 23:20 {{citar web|url=http://www.helveticafilm.com/|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}} [Consulta: 15 octubre 2010]/ref

==Recull d'obres amb tipografia Helvetica==
centergallery style=text-align:center; perrow=6
Fitxer:3M wordmark.svg|Logo 3M
Fitxer:Jeepnewlogo.svg|Logo [[Jeep]]
Fitxer:Microsoft wordmark.svg|Logo [[Microsoft]]
Fitxer:Orange logo.svg|Logo [[Orange Espanya|Orange]]
Fitxer:Logo TMB.svg|Logotip de [[TMB]]
Fitxer:CartellProvenca.jpg|Senyalització[[TMB]]
/gallery/center

==Referències==
{{referències|2}}

== Referències Bibliogràfiques ==
{{referències}}
* {{ref-llibre |cognom=Malsy |nom=Victor |data=2008|títol=Helvetica Forever. Story of a Typeface|editorial=Lars Müller Publishers |lloc=Alemanya |isbn=|ref=VMolsy05}}

== Vegeu també ==
* [[Tipografia]]
* [[Helvetica Neue]]
* [[Font tipogràfica]]
* [[Família tipogràfica]]

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* [http://www.helveticafilm.com/ Documental sobre la tipografia Helvetica] {{en}}
* [http://issuu.com/worodesingrafig/docs/revista Article de la revista virtual GRID sobre com es va crear la tipografia Helvetica]{{es}}
* [http://new.myfonts.com/person/Max_Miedinger/ Fonts creades per Max Miedinger] {{en}}
* [http://www.slideshare.net/annach2005/arcs-presentation-w-11/ La popularitat de la tipografia Helvetica] {{en}}
* [http://www.slideshare.net/bartripio/estilo-internacional/ Estil Internacional suís] {{es}}
* [http://www.youtube.com/watch?v=wkoX0pEwSCwfeature=related/ Trailer del documental Helvetica de Gary Hustwic]
* [http://es.wikipedia.org/wiki/Helv%C3%A9tica/ Helvetica] {{es}}
* [http://en.wikipedia.org/wiki/Akzidenz/ Grotesk/Akzidenz Grotesk] {{en}}
* [http://www.linotype.com/3394/haastypefoundry.html/ Foneria Haas] {{en}}

==Bibliografia==
* [http://www.typophile.com/node/16815/ The Helvetica Book]
* [http://www.amazon.com/Helvetica-Homage-Typeface-Lars-M%C3%BCller/dp/3037780460/ Helvetica: Homage to a Typeface]
* {{Ref-llibre |cognom=Hoffmann |nom=Eduard |cognom2=Pujol |nom2=Josep M. |editor=Fundació Comunicació Gràfica |títol=Helvetica : ¿una nueva tipografía? |url=http://ccuc.cbuc.cat/search~S23*cat?/XhelveticaSORT=Dsearchscope=23/XhelveticaSORT=Dsearchscope=23SUBKEY=helvetica/1%2C239%2C239%2CB/framesetFF=XhelveticaSORT=Dsearchscope=232%2C2%2C |llengua=castellà |editorial=DHUB |lloc=Barcelona |data=2009 }}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Miedinger, Max}}
[[Categoria:Tipògrafs]]
[[Categoria:Persones de Zuric]]
[[Categoria:Gravadors]]</text>
      <sha1>kyi3umvpmrmttpvrphsgxexztgou71b</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>