<page>
    <title>Kíev</title>
    <ns>0</ns>
    <id>74632</id>
    <revision>
      <id>13930635</id>
      <parentid>13930620</parentid>
      <timestamp>2014-08-10T15:32:20Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>MALLUS</username>
        <id>64671</id>
      </contributor>
      <text>{{Infotaula de municipi| de| Kíev|
| Lviv
| topònim = Kíev
| oficial = Київ (Kíiv)
| escut = COA_of_Kyiv_Kurovskyi.svg
| bandera = Flag_of_Kyiv_Kurovskyi.svg
| localització = {{Location map
|Ucraïna
|float =none
|label =Kíev 
|caption =
|lat_deg = 50
|lat_min = 27
|lat_sec = 0
|lat_dir =N
|lon_deg = 30
|lon_min = 30
|lon_sec = 0
|lon_dir =E
|position= center
|width = 300
}}
| subtítol = 
| fotografia = Vydubychi Monastery in Kyiv, April 2005.jpg
| fotografia_descripció = Kíev i el [[Dnièper]] des del monestir Výdubytskyi
| fotografia_mida = 300px
| país = {{Bandera|UKR}} [[Ucraïna]]
| admin_tipus1 = '''[[País]]'''
| admin1 = {{Bandera|UKR}} [[Ucraïna]]
| admin_tipus2 = [[Óblast]]
| admin2 = [[Fitxer:Flag of Kyiv Oblast.png|20px|Óblast de Kíev]] [[Óblast de Kíev]]
| admin_tipus3 = [[Raion]]
| admin3 = Municipi de Kíev
| admin_tipus4 = 
| admin4 = 
| admin_tipus5 = 
| admin5 = 
| admin_tipus6 = 
| admin6 = 
| gentilicis = 
| població = 2.797.553
| any_cens = 2010
| superfície = 839
| altitud = 179
| codi_postal = 01xxx-04xxx
| coordenades = {{coord|50|27|00|N|30|31|24|E|display=inline,title}}
| distància1 = 441
| dist_ref1 = [[Odessa]]
| distància2 = 469
| dist_ref2 = [[Lviv]]
| distància3 = 593
| dist_ref3 = [[Donetsk]]
| nuclis = 
| concepte_llengua = [[Predomini lingüístic|Predom. ling.]]
| llengua = [[Ucraïnès]]
| pressupost = 
| pressupost_any = 
| dirigent_tipus1 = [[Alcalde]]
| dirigent1 = [[Vitali Klitxkó]]
| opció_nom1 = '''[[Fusos horaris|Fus Horari]]'''
| opció1 = [[EET]] ([[UTC+2]])
| opció_nom2 = 
| opció2 = 
| opció_nom3 = 
| opció3 = 
| web = http://www.kmv.gov.ua/
}}
La ciutat de '''Kíev''' {{pronunciació|ucraïnès|Uk-Київ.ogg}} -[[ucraïnès]] '''Ки́їв''', [[ucraïnès#L'alfabet ucraïnès|transcrit]] ''Kíiv'', [[ucraïnès#L'alfabet ucraïnès|transliterat]] ''Kyjiv'' i en [[rus]] '''Ки́ев''', [[Transcripció lingüística|transcrit]] ''Kíev'', [[transliterat]] ''Kijev'', [[tàtar de Crimea]]: Kıyiv-, millor conegut a Catalunya en versió russa, '''Kíev''',ref{{GEC|0035664}}/ref és la capital i la ciutat més gran d'[[Ucraïna]]. Està situada al centre-nord del país, a la riba del riu [[Dnièper]]. L'any [[2005]], Kíev tenia una població oficial de 2.660.401 habitants, però el gran nombre de població immigrant pot incrementar aquesta xifra fins als 3 milions.

Administrativament, Kíev és un municipi amb un estatus especial (Міста державного значення, ''Mista derjàvnoho znatxènnia'', literalment, ciutat d'importància estatal), independent de l'[[óblast]] o [[província de Kíev]] que l'envolta. Kíev és un centre industrial, científic, educatiu i cultural important de l'[[Europa de l'Est]]. És la seu de nombroses indústries tecnològiques, d'unes 200 institucions d'educació superior i de monuments històrics coneguts arreu. La ciutat té una infraestructura de [[transport públic]] extensa i altament desenvolupada, amb un sistema de [[metro]] inclòs.

== Geografia física ==
== Clima ==
Kíev té un [[clima continental]] [[humit]]. Els mesos més càlids són [[juny]], [[juliol]] i [[agost]], amb temperatures mitjanes de 13,8-24,8nbsp;°C. Els mesos més freds són [[desembre]], [[gener]] i [[febrer]], amb temperatures mitjanes de -4,6 a -1,1nbsp;°C. La temperatura més alta mai registrada a la ciutat va ser de 39,4nbsp;°C, el [[31 de juliol]] de [[1936]]. La temperatura més freda mai registrada a la ciutat és de -32,2nbsp;°C, el [[7 de febrer|7]] i [[9 de febrer]] de [[1929]]. La neu cau en general a partir de mitjans de novembre i fins a finals de [[març]], amb un període lliure de gelades mitjana de 180 dies a l'any, però superant els 200 dies en els darrers anys.

== Política i govern ==
[[Fitxer:Kiev map english.png|thumb|250px|Mapa dels raions, les divisions administratives de la ciutat ([[Transcripció lingüística|transcrit]] a l'anglès)]]

=== Divisions Administratives ===
La ciutat de Kíev es divideix en [[raion]]s (район, ''raion'' en singular; райони, ''raiony'' en plural) o districtes, igual que les províncies o óblasts també es divideixen en raiony. Kíev té 10 raions:
* [[Raion de Xevtxenko]] (Шевченківський район, ''Xevtxenkivskyi raion'', per [[Taràs Xevtxenko]])
* [[Raion de Solomianka]] (Солом'янський район, ''Solomiànskyi raion'')
* [[Raion de Petxersk]] (Печерський район, ''Petxerskyi raion'', o Districte de les coves, pel monestir [[Kýievo-Petxerska Lavra]])
* [[Raion de Podil]] (Подільський район, ''Podilskyi raion'')
* [[Raion de Holosíïv]] (Голосіївський район, ''Holosíïvskyi raion'')
* [[Raion de Darnytsia]] (Дарницький район, ''Darnytskyi raion'')
* [[Raion del Dnièper]] (Дніпровський район, ''Dniprovskyi raion'', pel riu [[Dnièper]])
* [[Raion del Desnà]] (Деснянський район, ''Desniànskyi raion'', pel [[riu Desnà]])
* [[Raion de Obolon]] (Оболонський район, ''Obolonskyi raion'')
* [[Raion de Sviatoxyn]] (Святошинський район, ''Sviatoxynskyi raion'')

== Història ==
[[Fitxer:Kiev downtown.jpg|thumb|esquerra|Un carrer de Kíev entre el 1890-1905.]]
[[Fitxer:Ruined Kiev in WWII.jpg|thumb|250px|Kíev en ruïnes durant la [[Segona Guerra Mundial]].]]
Al llarg de la seva història, Kíev, una de les ciutats més antigues de l'Europa de l'Est, ha passat per diverses etapes de gran prominència i de relativa obscuritat. Es considera que la ciutat va ser fundada al [[segle V]] com una ciutat comercial a la terra dels [[primers eslaus orientals]], és a dir, els que s'autoanomenarien els [[Rus' de Kíev]]. Gradualment va començar a guanyar prestigi com el centre de la civilització eslava oriental, esdevenint del [[segle X]] al [[segle XII|XII]] la capital cultural i política del [[Principat de Kíev]] o Rus' de Kíev, l'estat eslau oriental de l'[[Edat mitjana]] precursor directe de l'estat ucraïnès modern. La ciutat va ser completament destruïda durant la [[Invasió mongola de Rússia|invasió mongola]] de [[1240]], i perdé la seva influència en els següents segles. 

Va ser una capital provincial d'importància marginal als afores dels territoris controlats pels seus poderosos veïns: primer el [[Gran Ducat de Lituània]], seguit per la [[Mancomunitat poloneso-lituana]] i, finalment, [[Rússia]]. La plaga de [[pesta bubònica]] va arribar a '''Kíev''' el [[1770]].ref{{en}} Matthew Smallman-Raynor i Andrew David Cliff, ''[http://books.google.cat/books?id=K4JxoPVfSvMCpg=PA98dq=moscow+plaguehl=caei=oc4oTdDQK4ygOuu9xZEDsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CCUQ6AEwAA#v=onepageq=moscow%20plaguef=falseWar epidemics: an historical geography of infectious diseases in military]'', p.98/ref

La ciutat va tornar a prosperar durant la [[revolució industrial]] de l'[[Imperi Rus]] al final del [[segle XIX]]. Després del període turbulent que va seguir a la [[Revolució Russa|Revolució russa de 1917]], des de [[1921]] Kíev va ser una ciutat important de la [[República Socialista Soviètica d'Ucraïna|Ucraïna soviètica]], i des de [[1934]], la seva capital. Durant la [[Segona Guerra Mundial]], la ciutat va ser destruïda de nou, gairebé completament, però es va recuperar ràpidament als anys de post-guerra, arribant a ser la tercera ciutat més important de l'[[URSS]].ref{{Ref-llibre |cognom=Mikhaĭlov |nom=Nikolaĭ Nikolaevich |títol=Panorama of the Soviet Union |url=http://books.google.es/books?id=hrwcAAAAMAAJq=kiev+third+city+ussrdq=kiev+third+city+ussrhl=casa=Xei=wFqJUfDSBYiS7AbyuoCwCQved=0CFAQ6AEwBw |llengua=anglès |editorial=Progress Publishers |data=1983 |pàgines=164 |isbn=}}/ref

Actualment, Kíev és la capital d'[[Ucraïna]], independent des de [[1991]] després de la dissolució de la Unió Soviètica.

== Geografia humana i societat ==

=== Educació (Universitats) ===
Des de fa 9 segles, Kíev ha estat un centre important del procés intel·lectual a Europa Oriental. 

Des del segle XVII, l'[[Acadèmia Mohyla de Kíev]] (1651-1817, i 1991 fins avui) ha preparat nombrosos científics de renom. 

La primera universitat anomenada com a tal es va obrir a Kíev el 1843, la Universitat de Sant Volodýmyr de Kíev, que va esdevenir un centre punter nacional del pensament, l'educació i la ciència.

Avui, Kíev és el centre de recerca major de l'estat. Entre els centres d'educació superior, es compten, ordenats per especialització: 
==== General, Pedagògia ====
* [[Universitat Nacional Taràs Xevtxenko de Kíev]] (Київський національний університет імені Тараса Шевченка)
* [[Acadèmia Nacional de Mohyla de Kíev]] (Національний університет Києво-Могилянська академія)
* Universitat Internacional de Kíev (Київський міжнародний університет, КиМУ)
* Universitat Nacional M. P. Drahomànov de Pedagogia (Національний педагогічний університет ім. М.П. Драгоманова)

==== Les Arts, Humanitats ====
* Acadèmia Nacional de Música (Національна музична академія)
* Acadèmia Nacional d'Arts Plàstiques i Arquitectura (Національна академія образотворчого мистецтва і архітектури)
* Acadèmia Estatal de Cultura i Arts (Державна академія керівних кадрів культури і мистецтв)
* Universitat Nacional de Cultura i Arts (Київський національний університет культури і мистецтв)

==== Tècnica, Ciència, Arquitectura ====
* Universitat Politècnica de Kíev (Національний технічний університет України «Київський політехнічний інститут»)
* Universitat Nacional d'Aeronàutica (Національний авіаційний університет)
* Universitat Nacional de la Construcció i de l'Arquitectura de Kíev (Київський національний університет будівництва і архітектури, КНУБА)
* Acadèmia d'Arquitectura i Enginyeria de la Construcció (Академія архітектури й будівництва)
* Universitat Nacional d'Agronomia (Національний аграрний університет)

i moltes institucions de l'Acadèmia Nacional de les Ciències d'Ucraïna (Національної академії наук України, НАНУ), com ara:
* Institut de Gas i Petroli d'Ucraïna (Український нафтогазовий інститут

==== Medicina, Farmàcia, Veterinària ====
* Universitat Nacional Oleksandr Bohomólets de Medecina (Національний медичний університет імені Олександра Богомольця)

==== Economia, empresa, finances ====
* Universitat Nacional de Comerç i Economia (Київський національний торговельно-економічний університет, КНТЕУ)
* Universitat Nacional Vadym Hetman d'Economia de Kíev (Київський національний економічний університет імені Вадима Гетьмана)

== Cultura ==
Kíev és un dels centres culturals més importants d'[[Ucraïna]], junt amb altres llocs, com ara [[Lviv]] o [[Khàrkiv]]. Concentra un sens fi de museus, galeries d'art, teatres, sales de música i obres arquitectòniques patrimonials.

=== Patrimoni de la humanitat a Kíev ===
{{Patrimoni de la Humanitat
|nom   =Kíev, [[Catedral de Santa Sofia de Kíev|Catedral de Santa Sofia]] i el [[conjunt monàstic de Kýievo-Petxerska Lavra]]
|imatge  =Chrám svaté Sofie (Kyjev).jpg
|peu   =La Catedral de Santa Sofia de Kíev
|localització ='''Kíev''' br/ [[Província de Kíev]] br/ {{Banderes|Ucraïna}} [[Ucraïna]]
|superfície =29 ha 
|tipus   =Cultural
|criteris  =(i),(ii),(iii),(iv)
|ID   =527
|regió   =[[Europa]] i [[Amèrica del Nord]]
|coordenades ={{coord|50|27|10|N|30|30|52|E}}
|any   =1990
|extensió  =
}}

La '''[[Catedral de Santa Sofia de Kíev]]''' (Собор святої Софії, [[ucraïnès#L'alfabet ucraïnès|transliterat]] amb el sistema científic: ''Sobor svjatoj Sofiï'', [[ucraïnès#L'alfabet ucraïnès|transcrit]] en català: ''Sobor Sviatoï Sofiï'', o Софійський собор, [[ucraïnès#L'alfabet ucraïnès|transcrit]] en català: ''Sofiis'kyi sobor''), i el '''[[conjunt monàstic de Kýievo-Petxerska Lavra]]''' (Ки́єво-Пече́рська ла́вра, [[ucraïnès#L'alfabet ucraïnès|transliterat]] amb el sistema científic: ''Kyjevo-Pečerska lavra'', [[ucraïnès#L'alfabet ucraïnès|transcrit]] en català: ''Kýievo-Petxerska Lavra'', que significa '''Monestir de les Coves de Kíev'''), els dos dels segles XI—XVIII, formen part del [[Patrimoni Mundial de la Humanitat]] inscrit per la [[UNESCO]] el [[1990]]. 

Quant al '''[[conjunt monàstic de Kýievo-Petxerska Lavra]]''' (Ки́єво-Пече́рська ла́вра), el nom oficial d'aquest conjunt a la pàgina de la [[UNESCO]] en anglès i en francès és Kiev-Pechersk Lavra i la laure de Kievo-Petchersk, respectivament. En tots dos casos, el nom original ha perdut la a final de la forma femenina de l'adjectiu petxerska (de la cova o de les coves), que descriu el substantiu femení lavra (monestir), potser per referència al districte històric de Kíev anomenat Petxersk (Печерськ), precisament en honor a la [[Lavra]] en qüestió. En català podem dir '''conjunt monàstic de Kýievo-Petxerska Lavra''', '''Conjunt monàstic de Kíev-Petxersk''', o traduir-ho directament com '''Monestir de les Coves de Kíev'''.

[[Fitxer:House with Chimaeras RU.JPG|thumb|250px|La casa de les quimeres, [[modernisme]] ucraïnès, de l'arquitecte [[Liéixek Horodetskyi]].]]
[[Fitxer:NaUKMA today.jpg|thumb|250px|Universitat Nacional Kíev-Mohyla (NaUKMA) o Acadèmia de Mohyla de Kíev, fundada el 1632 i la universitat més antiga del país.]]
[[Fitxer:KPI-1st building-stairs.jpg|thumb|250px|Universitat Nacional Politècnica de Kíev (Ки́ївський політехні́чний інститу́т)]]

=== Museus i galeries d'art ===
Uns quants museus, llista no exhaustiva

==== Museus d'art ====
* [[Museu nacional d'art d'Ucraïna]] (Націона́льний худо́жній музе́й). Tot i que relativament petit, té una bona selecció de pintura ucraïnesa de tots els temps. Vegeu: [http://www.wumag.kiev.ua/index2.php?param=pgs20054/48 Article en anglès més una selecció d'imatges].
* Museu nacional d'art decorativa popular ucraïnesa (Музей українського народного декоративного мистецтва). Un dels museus d'art més grans d'Ucraïna, es troba dins el recinte del [[Monestir de les Coves de Kíev]].
* Centre de cultura folklòrica d'Ucraïna - Museu Ivan Hontxar (Український центр народної культури «Музей Івана Гончара») - vegeu la [http://www.honchar.org.ua/ pàgina oficial].
* Museu del patrimoni cultural d'Ucraïna - obres d'art d'artistes que es veieren forçats a viure a l'exili (vegeu [[Diàspora ucraïnesa]])
* Museu d'art Occidental i Oriental de Kíev (Київський музей західного та східного мистецтва), també conegut com a Museu d'art de Bohdan i Vàrvaro Khanenko (Музей Мистецтв імені Богдана та Варвари Ханенків) - museu dedicat a l'art d'[[Europa Occidental]], per una banda, i per l'altre, a l'art Oriental ([[Orient Llunyà]], [[Orient Pròxim]], [[Àsia Central]]), de la qual té una magnífica col·lecció. Va ser fundat el 1919, a base de la col·lecció privada dels mecenes, [[Bohdan and Vàrvara Khanenko]] i constitueix la major col·lecció d'art estrangera a Ucraïna. Durant l'[[URSS]] era considerada la tercera col·lecció d'aquest tipus després de l'[[Ermitage]] a [[Sant Petersburg]] i el Museu d'art Puixkin a [[Moscou]]. 
* Museu Nacional d'Art Russa (Національний музей російського мистецтва), museu dedicat exclusivament a l'art russa.
* PinchukArtCentre, museu o galeria d'art contemporani, vegeu abaix sota galeries d'art. 
* Alex Art House - museu privat de col·leccions diverses: cartografia, llibres valuosos, pintura, icones, etc. Fundat el 2009 pel col·leccionista i mecenes, Oleksandr Prohhímak (Олекса́ндр Прогні́мак). 
* Museu dels tresors espirituals d'Ucraïna (Міський музей «Духовні скарби України»), museu d'art dedicat a les icones, a l'art naïf, com ara obres de la Maria Pryimatxenko, i un espai dedicat a exposicions temporals d'art contemporani. Fundat pel cardiòleg Íhor Ponamartxuk (Ігор Понамарчук)

==== Museus i Cases-museu d'escriptors, pintors, etc ====
* [[Casa-museu de Pavló Tytxyna]]. Museu sobre la vida i obra d'aquest poeta i polític ucraïnès, en greu perill de desaparèixer a causa de l'especulació i falta de política cultural. 
* [[Casa-museu de Lèssia Ukraïnka]] (Музей Лесі Українки у Києві). Casa-museu on va viure la gran poeta, dramaturg i prosista ucraïnesa, [[Lèssia Ukraïnka]], per alguns períodes entre 1890 i 1910.
* [[Casa-museu de Maksym Rylskyi]] (Київський літературно-меморіальний музей Максима Рильського)- sobre el [[Maksym Rylskyi]], poeta, traductor i home polític ucraïnès.
* Museu d'Oleksander Korniitxuk - escriptor
* [[Museu nacional de Taràs Xevtxenko]] (Націона́льний музе́й Тара́са Шевче́нка), dedicat a [[Taràs Xevtxenko]], escriptor, poeta, dramaturg, traductor, pintor. Hi ha tres museus al país dedicats a aquest escriptor, dues a Kíev i un (casa-museu) al poble de [[Xevtxènkove]].
* [[Casa-museu de Taràs Xevtxenko]] (Літературно-меморіальний будинок-музей Тараса Шевченка)
* [[Casa-museu de Mikhaïl Bulgàkov]]. L'escriptor rus [[Mikhaïl Bulgàkov]] va néixer a Kíev i hi va viure molts anys creatius allí, com també a Moscou i altres llocs. Aquest museu es troba a la famosa baixada de sant Andreu, una mena de [[Montmartre]] ucraïnès, junt amb el [[Museu d'un carrer]].
* Museu de Hryhorii Svitlytsky - artista
* Casa-museu de Mykola Lysenko (Будинок-музей Миколи Лисенка)- compositor
* Museu de Víktor Kosenko (Меморіальний кабінет-музей Віктора Косенка), compositor, pianista, pedagog.
* Museu de Teatre, Música i Cinema de Kíev (Державний Музей Театрального, Музичного та Кіномистецтва України) - part del complex del [[Monestir de les Coves de Kíev]]

==== Museus d'història, arqueologia ====
* Museu nacional d'història d'Ucraïna (Націона́льний музе́й істо́рії Украї́ни)
* Museu de tresors històrics d'Ucraïna (Музе́й істори́чних кошто́вностей Украї́ни), dintre del conjunt del [[Monestir de les Coves de Kíev]].
* Museu d'arqueologia (Археологічний музей) - vegeu la [http://www.iananu.kiev.ua/Institute/uamus.html pàgina oficial]
* [[Museu nacional de Txornòbyl]] (Національний музей «Чорнобиль»), dedicat a la catàstrofe a la central nuclear de [[Txornòbyl]] del 1986. Vegeu la seva [http://www.chornobylmuseum.kiev.ua/index.php?lang=en pàgina oficial], en [[ucraïnès]], [[rus]] i [[anglès]].
* Museu de la Gran Guerra Patriòtica (Національний музей історії Великої Вітчизняної Війни 1941-1945 років). Sobre la [[Segona Guerra Mundial]].
* Fortalesa de Kíev (Київська фортеця, ''Kýïvska fortètsia''), fortificacions de l'[[imperi Rus]] a Kíev, segle XIX.
* Museu de l'ocupació soviètica (Музей радянської окупації, ''Muzei radianskoï okupatsiï'')
* [[Museu d'un carrer]] (Музей однієї вулиці). Petit museu dedicat a la història del carrer on es troba, la [[baixada de Sant Andreu]] o baixada d'Andrii (Андрі́ївський узві́з, ''Andríïvskyi uzviz''). En aquest carrer també hi ha la [[casa-museu de Bulgàkov]]. [http://onestreet.kiev.ua/ Pàgina oficial] (principalment en rus, amb parts en ucraïnès i anglès)

==== Museus de ciència, tècnica, etc ====
* Centre d'informació de l'aigua (Водно-інформаційний центр)
* Museu del metro de Kíev (Музей Київського метрополітену)
* Museu del llibre i de la impressió (Музей книги та друкарства), es troba dins el recinte del [[Monestir de les Coves de Kíev]].
* Museu de zoologia (Київський зоологічний музей)
* Museu nacional de medecina d'Ucraïna (Національний музей медицини України)
* Farmàcia-museu de Kíev (Аптека-музей у Києві)
* Museu de la pedagogia (Педагогічний музей)
* Museu estatal de l'aviació (Державний музей авіації)

==== Museus recreatius ====
* Museu de la cera (de figures de cera)

==== Esglésies, monestirs ====
* [[Església de sant Andreu]] (Андрiївська церква)
* [[Catedral de Santa Sofia de Kíev]]
* Conjunt del [[monestir de les coves de Kíev]] - a part de les esglésies i coves, inclou 4 museus separats d'art i tècnica- vegeu a dalt- i una biblioteca important. Vegeu també la seva [http://www.kplavra.kiev.ua/cgi-bin/view.cgi?part=museumsact=muslang=uaid=7 pàgina oficial] (en ucraïnès i rus)
* i alguns altres.

==== Pobles-museu a Kíev, pobles museu i cases-museu als alentorns ====
* [[Assentament d'en Mamai]], Centre d'informació [[Cosac Mamai]] (Мамаєва Слобода, Центр народознавства Козак Мамай), es troba al Vidradnyi park (Відрадний парк), al Solomianskyi raion o districte (Солом'янський район) de la ciutat. Recreació d'un assentament [[cosac]] del s. XVIII. Vegeu la [http://www.mamajeva-sloboda.ua/ pàgina oficial] (en ucraïnès).
* [[Museu d'arquitectura popular i etnografia d'Ucraïna]] (Музей народної архітектури та побуту України), prop del poble de [[Pyróhiv]], l'[[óblast de Kíev]]. És un museu a l'aire lliure o ecomuseu que conté arquitectura (diversos edificis, com ara habitatges, molins de vent, etc.) i objectes d'art tradicional de tota Ucraïna. (Imatges a [http://uk.wikipedia.org/wiki/%D0%9C%D1%83%D0%B7%D0%B5%D0%B9_%D0%BD%D0%B0%D1%80%D0%BE%D0%B4%D0%BD%D0%BE%D1%97_%D0%B0%D1%80%D1%85%D1%96%D1%82%D0%B5%D0%BA%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B8,_%D0%BF%D0%BE%D0%B1%D1%83%D1%82%D1%83_%D1%82%D0%B0_%D0%B4%D0%B8%D1%82%D1%8F%D1%87%D0%BE%D1%97_%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%80%D1%87%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%96_%D0%B2_%D1%81%D0%B5%D0%BB%D1%96_%D0%9F%D1%80%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D1%81%D0%BD%D0%B5 la pàgina viqui en ucraïnès]). 
* [[Casa-museu Savka]]. Una casa-museu de la vida rural a 10 km de Kíev al poble de Nove Petrovtsy. 

==== Algunes galeries d'art importants ====
* PinchukArtCentre, galeria d'art contemporani, creat pel magnat de l'acer i mecenes [[Víctor Pintxuk]] (Віктор Пінчук). [http://pinchukartcentre.org/en/exhibitions/artists Pàgina oficial del centre] (en ucraïnès, rus i anglès).
* Galeria ARTEast
* Kiev Art Gallery

=== Teatres ===
Kíev té molts diferents teatres, amb uns edificis particularment bells dedicats respectivament a òpera, teatre de [[titella|titelles]] i [[circ]].

== Fills il·lustres ==
* [[Alexander Brailowsky]] (1896-1976), pianista famós.
* [[Ígor Moisèiev]] (1906-2007), coreògraf i ballarí.


Vegeu la imatge panoràmica interactiva de l'[http://viewat.org/?hd=1i=caid_pn=4679sec=pn edifici del teatre de titelles de Kíev] i unes imatges del teatre a la [http://www.flickr.com/photos/d-f/1437466326/in/set-72157603656723384/ pàgina del Deutscher Friedensstifter a flikr] (en alemany, topònims transcrits del rus).

== Galeria d'imatges ==

[[Fitxer:Maryinsky Palace, residence of the Ukrainian President.JPG||thumb|Maríïnskyi Palats (Маріїнський палац) o palau de Maria, la residència del President d'Ucraïna.]]
[[Fitxer:Kiev National Opera.jpg||thumb|Òpera nacional Taràs Xevtxenko.]]

gallery
Fitxer:Andreevskaja cerkov.jpg|Església de Sant Andreu, una església rococó ortodoxa (!), construïda per [[Francesco Bartolomeo Rastrelli]].

Fitxer:St.MichaelsGoldenDomedCathedral.JPG|El complex de la Catedral de Sant Miquel.
Fitxer:Kiev Pechersk Lavra (General).jpg|Vista general de la [[Petxerska Lavra]] o [[Monestir de les Coves de Kíev|Monestir de les Coves]].
Fitxer:Kiew Höhlenkloster Eingang.jpg|Façana d'entrada a la [[Kýievo-Petxerska Lavra]]
Fitxer:Kyjiv sofienkathedrale.jpg|La torre-campanar i portal d'entrada al complex de la [[Catedral de Santa Sofia de Kíev|Catedral de Santa Sofia]].
Fitxer:Kiev Golden Gate.jpg|La Porta d'Or (Золоті Ворота, ''Zolotí Vorota''), la porta principal a les muralles de l'antiga Kíev. L'actual estructura és una barreja de restes arqueològiques i reconstrucció.
Fitxer:Kiev gate 2001 07 09.jpg|La Porta d'Or des de davant.

Fitxer:Караимская кенасса в Киеве.jpg|[[Kenassa]] o sinagoga [[caraïta]] dissenyada per [[Liéixek Horodetskyi]] i acabada el 1902. Foto del 1900. 
Fitxer:Караимская кенасса в Киеве 4.jpg|Kenassa de Kíev avui, sense la cúpula, que va perdre durant la guerra.
/gallery

== Referències ==
references /

== Vegeu també ==
* [[Óblast de Kíev]]

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Kiev}}

* [http://www.uazone.net/Kiev.html Guia de Kíev feta a Kíev] {{en}}
* Imatges de Kíev a [http://www.flickr.com/photos/d-f/sets/72157603656723384/ la pàgina del Deutscher Friedensstifter a flickr]
* Imatges de [http://www.visualtravelguide.com/medium/Ukraine-Kiev-Hydropark.html l'illa coneguda com a Hidropark a Kíev el novembre de 2007 a la pàgina Visual Travel Guide].
* Fotos de la ciutat a la [http://www.photoukraine.com/english/photos/region/11/ pàgina Photo Ukraine]. (en [[ucraïnès]], [[rus]] i [[anglès]]) 

{{Plantilla:Portal Unió Soviètica}}
{{Patrimoni de la Humanitat a Ucraïna}}
{{ciutats heroiques}}
{{Subdivisions administratives d'Ucraïna}}

{{ORDENA:Kiev}}
{{Enllaç AB|ar}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|mk}}

[[Categoria:Kíev| ]]</text>
      <sha1>bvty8dfd89mmvd32d02cgmq33nheoxj</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>