<page>
    <title>Batalla de Grècia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>748411</id>
    <revision>
      <id>13638261</id>
      <parentid>13580180</parentid>
      <timestamp>2014-06-22T23:19:49Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{{Infotaula conflicte militar
|nom_de_la_batalla= '''Batalla de Grècia'''
|campanya= [[Campanya dels Balcans|Balcans]]
|conflicte= [[Segona Guerra Mundial]]
|imatge= [[Fitxer:Battle of Greece WWII map-fr.png|280px|Mapa de la batalla de Grècia]]
|dates=[[28 d'octubre]] de [[1940]] al [[30 d'abril]] de [[1941]] 
|territori= [[Grècia]]
|resultat= Victòria de l'[[Potències de l'Eix|Eix]]
|bàndol1= [[Fitxer:War Ensign of Germany 1938-1945.svg|border|20px|Pavelló de la Kriegsmarine]] [[Tercer Reich]] br / [[Fitxer:Flag of Italy (1861-1946).svg|border|20px|Itàlia]] [[Regne d'Itàlia (1861–1946)|Itàlia]] br / [[Fitxer:Flag of Bulgaria.svg|border|20px|Bulgària]] [[Bulgària]]
|bàndol2= [[Fitxer:Kingdom of Greece Flag.svg|border|20px|Regne de Grècia]] [[Regne de Grècia]] br / [[Fitxer:Flag of the United Kingdom.svg|border|20px|Regne Unit]] [[Regne Unit]] br /[[Fitxer:Flag of Australia.svg|border|20px|Austràlia]] [[Austràlia]] br /[[Fitxer:Flag of New Zealand.svg|border|20px|Nova Zelanda]] [[Nova Zelanda]] br /[[Fitxer:Palestine-Mandate-Ensign-1927-1948.svg|border|20px|Mandat britànic de Palestina]] [[Mandat Britànic de Palestina|Palestina]]
|bàndol3=
|general1= [[Fitxer:War Ensign of Germany 1938-1945.svg|border|20px|Pavelló de la Kriegsmarine]] [[Wilhelm List]] br / [[Fitxer:War Ensign of Germany 1938-1945.svg|border|20px|Pavelló de la Kriegsmarine]] [[Maximilian von Weichs]] br / [[Fitxer:Flag of Italy (1861-1946).svg|border|20px|Itàlia]] [[Emilio Giglioli]]
|general2= [[Fitxer:Kingdom of Greece Flag.svg|border|20px|Regne de Grècia]] [[Aléxandros Papágos]] br / [[Fitxer:Flag of the United Kingdom.svg|border|20px|Regne Unit]] [[Henry Maitland Wilson]] br / [[Fitxer:Flag of Australia.svg|border|20px|Austràlia]] [[Thomas Blamey]]
|força_numèrica1= '''Alemanya:''' br / 680.000 homes br / 1200 carros de combat br / 700 avions br / '''Italia:''' br / 529.000 homes
|força_numèrica2= '''Grècia:''' br / 350.000 homes br / '''Commonwealth:'''br /58.000 homes
|baixes1='''Itàlia:''' br / 13.755 morts br / 63.142 ferits br / 25.067 desapareguts br / '''Alemanya:'''refAquestes xifres comprenen el conjunt de la [[campanya dels Balcans]] i són les que va presentar Hitler en el seu discurs al Reichstag el [[4 de maig]] de [[1941]] ([[s:en:Address to the Reichstag|Llegir el discurs en línia]]). Les xifres entre parèntesis són extretes de les estimacions de Richard Collier, ''Duce''/ref br / 1.099 morts (2.559) br / 3752 ferits (5.820)br / 385 desapareguts (3.169)
|baixes2='''Grècia:'''br /13.325 morts br /62.663 ferits br /1.290 desaparegutsbr /'''Commonwealth:'''.ref name=Mc160-486McClymont, To Greece, p.[http://www.nzetc.org/tm/scholarly/tei-WH2Gree-b1.html 486]/ref br /903 mortsbr /1.250 feritsbr /13.958 presoners 
}}
La '''batalla de Grècia''', també dita '''operació Marita''', en [[alemany]] ''Unternehmen Marita'') fou una [[batalla]] de la [[Segona Guerra Mundial]] que es va desenvolupar sobre [[Grècia]] i [[Albània]], durant la primavera de [[1941]]. Va enfrontar les forces de l'[[Potències de l'Eix|Eix]] contra els [[Aliats de la Segona Guerra Mundial]] (Grècia i [[Commonwealth]]). Amb la [[batalla de Creta]] i diverses altres accions navals, la batalla de Grècia forma part del teatre egeu de la [[Campanya dels Balcans]].

La batalla de Grècia fou la continuació de la [[guerra italo-grega]] començada a la tardor de [[1940]]. El [[28 d'octubre]] de [[1940]], [[Itàlia]] envaeix Grècia a partir d'[[Albània]] que ocupava ja des de l'abril de 1939. Tanmateix, l'[[exèrcit grec]] provà que podia resistir i contraatacà, forçant l'exèrcit italià a batre's en retirada. Cap a mitjans de desembre, els grecs ocupen al seu torn un quart del territori albanès. El març de [[1941]], una nova ofensiva italiana fracassa, posa fi a les pretensions italianes a Grècia, i obliga Alemanya a intervenir per venir en ajuda al seu aliat.

El [[6 d'abril]] de [[1941]], [[Alemanya]] envaeix Grècia des de [[Bulgària]] per tal de tranquil·litzar el seu front sud. L'exèrcit grec àmpliament inferior en nombre i en equipament s'esfondra. [[Atenes]] cau el [[27 d'abril]] de [[1941]], mentre la Commonwealth aconsegueix a evacuar prop de 50.000 homes. La batalla de Grècia s'acaba el [[28 d'abril]] de [[1941]] amb la caiguda de [[Kalamata]]. Al final de la batalla de Grècia, el país és dividit en tres zones d'ocupació entre els alemanys, els Búlgars i els italians, fins a la retirada de les tropes italianes en [[1943]] i la derrota dels alemanys l'octubre de [[1944]].

La batalla de Grècia és considerada per certs historiadors com a decisiva en el curs de la Segona Guerra mundial.ref Keegan ''The Second World War'', pàg. 144. /ref ja que la invasió de Grècia va fer sens dubte impossible un acord entre [[Adolf Hitler|Hitler]] i [[Ióssif Stalin|Stalin]] a propòsit de les seves àrees d'influència respectives. La resistència dels soldats grecs va ser elogiada tant pels Aliats com pels alemanys.

== Context ==
Al final de [[1940]], [[Alemanya]] ocupa la major part de l'Europa occidental. Gelós de les victòries del seu aliat, [[Benito Mussolini|Mussolini]] vol provar que pot portar Itàlia a conquestes militars similars. En [[1939]], Itàlia ocupa ja [[Albània]] i diverses places fortes de la Commonwealth britànica a l'Àfrica del Nord. Mussolini, que considera l'Europa del Sud-est com a part integrant de l'àrea d'influència italiana, decideix envair Grècia, considerada llavors com un adversari fàcilref Buckley,''Greece and Crete 1941'', pàg. 18. /ref

La vida política grega del [[període d'entreguerres]] és caòtica. Durant la [[Primera Guerra Mundial]], Grècia, sota l'impuls d'[[Elefthèrios Venizelos]], arriba al camp dels [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]] quan el rei [[Constantí I de Grècia]], cunyat de l'Emperador alemany [[Guillem II de Prússia]], és més aviat germanòfil.ref name=Lannoy4Lannoy F. ''La Guerra als Balcans - Opération Marita'', p.4 /ref Aquesta adhesió permet a la Grècia de formar part dels vencedors del conflicte i de recuperar sobre [[Bulgària]] la [[Tràcia occidental]] i la costa egea al voltant d'[[Alexandrúpoli]]. En [[1920]], el [[tractat de Sèvres]] li atribueix, en detriment de Turquia, la [[Tràcia oriental]], les illes d'[[Gökçeada|Imbros]] i [[Bozcaada|Ténédos]], i la regió d'[[Esmirna]]. Únicament la [[República Autònoma de l'Epir del Nord]], donada a Albània, se li escapa.

Però en [[1921]], Grècia entra en guerra contra Turquia i el conflicte es converteix en un desastre per a Grècia. La derrota obliga el rei Constantí a l'exili, mentre que Grècia perd tots els seus territoris a Àsia menor i una part de Tràcia. El cap del govern i el cap d'estat major de l'exèrcit són jutjats culpables d'aquesta derrota en el moment del [[Procés dels sis]] i executats. A més, el [[Tractat de Lausana]] comporta un [[Intercanvi de poblacions entre Grècia i Turquia (1923)|intercanvi de població entre els dos països]] : prop d'1.300.000 grecs d'Àsia menor són repatriats a Grècia.ref name=Lannoy4 / Aquesta afluència de població per a un país que no comptava més que amb 4,5 milions d'habitants es va saldar amb una greu crisi econòmica i una inestabilitat política.

Després del fracàs d'una presa de poder comunista el novembre del 1923, Venizelos reprèn el poder i el rei [[Jordi II de Grècia]] abdica. Però la jove república grega coneix tota una sèrie de crisis i se succeeixen no menys d'una quinzena de governs fins a [[1935]], any de l'abolició de la República per [[Geórgios Kondýlis]] i de la tornada de Jordi II. En [[1936]], [[Ioannis Metaxàs]], conegut per al seu anticomunisme i el seu antiparlamentarisme, és cridat al poder pel rei. Instaura una dictadura que posa fi a deu anys d'inestabilitat política. Aboleix la constitució, dissol el parlament, prohibeix els partits polítics i exalta la grandària grega.ref name=Lannoy4 /

=== Context econòmic ===
La Grècia de [[1940]] és un país rural, endeutat i econòmicament dependent. Es pot considerar que és quasi un [[protectorat]] britànic tant el camp polític, econòmic i financer.ref name=Dalegre13Joëlle Dalègre ''Grècia des de 1940'', p.13 /ref El 1940, El [[Renda Nacional Bruta|PNB]] per habitant és de 61 dòlars, és a dir aproximadament 9 vegades menys que els 560 dòlars per habitant de la Gran Bretanya.ref name=Dalegre13 /ref El 2006, el PNB/habitant de Grècia és de 23,500 $, el de la Gran Bretanya de 31,400 $ (font: [https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/ CIA Factbook]) /ref L'estat de pobresa del país fa que un 40% de la població visqui per sota del llindar de pobresa, segons les normes governamentals, en base al seu règim alimentari pobre i per la presència de malalties endèmiques com la [[tuberculosi]] (prop de 15.000 nous casos cada any) i la [[malària]] (Grècia consumeix un 5% de la quinina venuda al món).ref name=Dalegre13 /

Dels 7.344.000 habitants del país, prop de 5 milions són rurals.ref name=Dalegre14 / Es percep, d'altra banda, que hi ha forts contrastos entre les tres principals ciutats i la resta del país. [[Atenes]], [[Tessalònica]] i [[Patres]] coneixen la indústria, l'electricitat i el tramvia però a les muntanyes, que representen un 70% del territori, els pobles són mancats de serveis elementals tals com escoles, carreteres o oficines de correus. Un terç de la població és analfabeta, i la meitat no acaba els quatre anys d'ensenyament obligatori.ref name=Dalegre14Joëlle Dalègre, op. cit, p.14 /ref

Grècia es veu durament afectada per la [[Gran depressió|crisi econòmica]] dels [[dècada del 1930|anys 1930]]. L'essència de les exportacions del país (71,5%) prové de tres productes: el [[tabac]] (un 50% de les exportacions), les [[pansa|panses]] i l'[[oli d'oliva]], d'on la fragilitat del país de cara a la crisi mundial dels anys 1930 que afecta prioritàriament aquests productes de semiluxe. Des de [[1932]], es va declarar incapaç de pagar els interessos del seu deute, el 70% del qual el té amb la Gran Bretanya. Alemanya, que compra a Grècia molt més del que li ven.,ref name=Dalegre15 /ref Alemanya importa entre 1936 i 1940 la meitat de la producció grega de bauxita la qual cosa fa d'ella el primer client de Grècia. James E. Collier, «Aluminum Industry of Europa. », in ''Economic Geography'', volum 22, No. 2, abril de 1946. /ref aprofita aquestes circumstàncies per passar acords comercials amb Grècia, important tabac contra productes industrials, i després material militar, la qual cosa provoca les protestes britàniques contra un govern que és considerat germanòfil.ref name=Dalegre15Joëlle Dalègre, op. cit, p.15 /ref En efecte, el Primer Ministre, i dictador de tipus feixista, [[Ioannis Metaxàs]], militar de carrera, va ser format a Alemanya; era considerat tan proalemany, que en el moment de la crisi política de l'«''[[Ethnikos Dikhasmos]]''» («Cisma Nacional») de 1915-1916, va ser exiliat al mateix temps que el rei.ref Van Creveld, «Prelude to Disaster», pàg. 73. /ref

=== Amenaces exteriors ===
Grècia té consciència que els seus veïns amenacen la seva sobirania.ref name=Dalegre19Joëlle Dalègre, op.cit, p.19 /ref Si des de la proclamació de la República en [[1924]] la diplomàcia va disminuir les tensions amb [[Sèrbia]] i [[Turquia]] i garantí les fronteres de Grècia, quedà no obstant això el perill búlgar. [[Bulgària]] lamenta l'època de la ''Gran Bulgària'' dibuixada pel [[Tractat de San Stefano]], la Tràcia occidental, búlgara de 1913 a 1918 i la Macedònia oriental que va ocupar durant la Primera Guerra mundial.ref name=Dalegre19 / Des de [[1936]], [[Ioannis Metaxàs]], que veu en aquest veí l'enemic més perillós, va fer construir la [[Línia Metaxàs]], una línia fortificada al llarg de la frontera amb la Bulgària inspirada de la [[Línia Maginot]]. Però Metaxàs es veu obligat a reconèixer que Mussolini s'ha convertit l'enemic prioritari.ref name=Dalegre19 / Els imperialismes grecs i italians ja s'havien oposat després de la [[Primera Guerra Mundial]] a [[Albània]] i a [[Anatòlia]]; i el [[Història de Corfú#Primera guerra mundial i ocupació italiana|bombardeig de Corfú]] en setembre de 1923, havia ensenyat que el contenciós no estava tancat. Les cobdícies italianes es precisen en el moment de la invasió d'[[Albània]] per Itàlia en abril de 1939. Itàlia construeix llavors al sud d'Albània un aeroport i carreteres dirigides cap a Grècia.

=== Invasió italiana i contraatac grec ===
La [[guerra italo-grega]] comença el [[28 d'octubre]] de [[1940]], quan l'ambaixador d'Itàlia a Grècia, [[Emanuele Grazzi]] presenta un ultimàtum al primer ministre grec, [[Ioannis Metaxàs]]. Mussolini exigeix el lliure pas de les seves tropes per tal d'ocupar indrets estratègics no definits sobre el territori grec.ref Buckley, op.cit, p.17 /ref Metaxàs rebutja l'ultimàtum, un fet commemorat des d'aleshores com el [[Dia Del No]]. Itàlia envaeix Grècia des d'Albània fins i tot abans de la fi de l'ultimàtum.ref Buckley, op.cit, pàg. 16-18. /ref

Els italians travessen el riu [[Kalamas]] i es dirigeixen cap a [[Ioànnina]], però són ràpidament rebutjats per l'exèrcit grec, que inicia una persecució, en principi a territori grec, després ja a la mateixa Albània. Després de tres setmanes d'ofensiva, el territori grec és completament alliberat i el contraatac prossegueix. Aquesta és dut a terme amb èxit pels grecs fins i tot després de l'arribada de reforços italians. [[Korçë]], la ciutat més gran d'Albània, és presa pels grecs el [[13 de novembre]], [[Pogradec]] i [[Gjirokastër]] el [[4 de desembre]], [[Himare]] el [[24 de desembre|24]] i [[Kelcyre]] el [[10 de gener]].

=== Segona ofensiva italiana ===
Després de setmanes de lluites infructuoses en el transcurs de l'hivern 1940-1941, Itàlia llança una segona ofensiva el [[9 de març]] de [[1941]]. Malgrat la superioritat numèrica de l'exèrcit italià.,ref name=onwar{{en}} {{lien web|titre=Chronology of World War II: March 16, 1941|url=http://www.onwar.com/chrono/1941/mar41/f16mar41.htm|consulté le=10 octobre 2006}} /ref l'ofensiva fracassa de nou i després de només una setmana i 12.000 morts, Mussolini posa fi a aquesta segona ofensiva.ref name=onwar / Deixa Albània dotze dies més tard i deixa a Alemanya la tasca d'intervenir. Després de sis mesos de combats contra Itàlia, l'exèrcit grec, encara que victoriós, està esgotat i incapaç de fer front a una eventual invasió alemanya. De més, la major part de l'exèrcit es troba concentrat a Albània i no pot lluitar de manera eficaç contra una nova invasió.ref name=onwar /

== Hitler decideix envair Grècia ==

[[Adolf Hitler|Hitler]] no té verdaderament ganes d'envair Grècia. Atribueix, almenys parcialment, la derrota de les forces de l'Europa central en el moment de la [[Primera Guerra Mundial]] al seu compromís als Balcans.ref name=Mazower15. Marc alemany Mazower, ''En la Grècia d'Hitler'', p.15 /ref Li és, d'altra banda, difícil, deixar caure el seu aliat italià. La presència britànica a Grècia és el que preocupa més el [[Führer]]. És una amenaça sobre el seu flanc dret en els seus projectes cap a la [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|Unió soviètica]]. Hitler vol, de totes totes, fer fora els britànics de Grècia, perquè la seva presència amenaça els camps petrolífers romanesos.ref name=Lannoy10. Lannoy F., op. cit., p.10 /ref Prepara doncs totes les solucions possibles : la diplomàcia i la guerra. El [[novembre]] de [[1940]], el cap de l'[[Abwehr]], [[Wilhelm Canaris]] manté una trobada amb l'ambaixador grec a Alemanya, l'almirall Argyropoulos i li proposa la mediació alemanya en el conflicte amb Itàlia. Berlín imposaria un alto el foc i interposaria tropes entre els bel·ligerants, Grècia mantindria els territoris albanesos conquerits. A canvi, Atenes es comprometria a obligar les tropes britàniques estacionades a Grècia a evacuar el país. La mateixa proposició és feta per l'ambaixador alemany a Atenes al ministre grec de l'interior. En els dos casos, Grècia no respon, preferint que les proposicions siguin fetes per la via diplomàtica oficial, per tal de donar-los més pes.ref Van Creveld, op. cit., pàg. 69-70. /ref 

Hitler decideix, mentrestant, en paral·lel, de preparar una intervenció militar. El [[4 de novembre]] de [[1940]], o sigui set dies després del començament de la invasió de Grècia per Itàlia.,ref name=Dalègre22. Joëlle Dalègre, op. cit., p.22 /ref demana al seu estat major que prepari una intervenció en el nord de Grècia a partir de [[Romania]], via [[Bulgària]]. Considera privar la Gran Bretanya de totes les seves bases al Mediterrani.,ref name=Cb4. Center of Military Editions (1984-1986), Marxa one - The military-political situació in the Balkans [http://www.army.mil/cmh-pg/books/wwii/balkan/20_260_3.htm 4-5] /ref tenint en compte que la invasió de Grècia forma part d'un pla de major envergadura, que inclou igualment l'ocupació de [[Gibraltar]] i de l'Àfrica del Nord. Des del [[12 de novembre]], la directriu n° 18 planifica les operacions simultànies contra Gibraltar i Grècia per al [[gener]] de [[1941]].ref name=Cb5. Center of Military Editions (1984-1986), Part one - The military-political situation in the Balkans [http://www.army.mil/cmh-pg/books/wwii/balkan/20_260_3.htm 5] /ref 

El [[desembre]] de [[1940]], els plans alemanys són modificats quan [[Francisco Franco Bahamonde|Franco]] llença la idea d'un atac contra Gibraltar. En conseqüència, Alemanya es trasllada de manera única a Grècia. Però per intervenir a Grècia, Hitler ha d'obtenir, prèviament, l'acord de [[Boris III de Bulgària]] així com el de la [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|Unió soviètica]] que considera Bulgària com formant part de la seva àrea d'influència. El 12 de [[12 de novembre]], Hitler es reuneix amb [[Viatxeslav Mólotov|Molotov]] amb l'objectiu d'obtenir el seu acord, cosa que aquest li nega.ref name=Lannoy11. F. Lannoy ''op. cit.'', p.11 /ref El 18 de novembre, li toca el torn de ser rebut al rei Boris, per evocar l'eventualitat d'una ofensiva germano-búlgara a Grècia. Conscient de l'afecte del poble búlgar per Rússia, Boris refusa la proposició de Hitler de signar el pacte tripartit, i prefereix esperar el dia abans de les operacions per fer-ho.ref name=Lannoy11 / El [[28 de novembre]], Hitler comença converses amb el ministre d'afers exteriors iugoslau. Li proposa una sortida sobre el mar Egeu amb la ciutat de Tessalònica a canvi de la firma d'un pacte de no-agressió germano-italo-iugoslau.ref name=Lannoy11 / El [[13 de desembre]] de [[1940]], Hitler signa la directriu n° 20 que fixa les modalitats d'invasió de Grècia,ref name=Cb6. Center of Military Editions (1984-1986), Part one - The military-political situació in the Balkans [http://www.army.mil/cmh-pg/books/wwii/balkan/20_260_3.htm 6] /ref cinc dies abans de signar el pla [[Operació Barbarroja|Barbaroja]]. El pla preveu que el març de 1941, quan el temps sigui més favorable, les tropes alemanyes envairan la costa nord de la [[Mar Egea]] i, en cas necessari, el país sencer.ref Font: [http://www.army.mil/cmh-pg/books/wwii/balkan/20_260_1.htm indret de l'exèrcit americà 5-7] /ref El [[5 de gener]] de [[1941]], aproximadament 80.000 soldats alemanys són concentrats a Romania.ref Van Creveld, op. cit., pàg. 74. /ref

== L'ajuda britànica i els tractats diplomàtics ==

[[Fitxer:Australiantroopsembarking.jpg|upright=1.5|thumb|Tropes australianes embarcant-se al Caire]]

En [[1939]], el Regne Unit havia garantit una ajuda militar a Grècia si la seva integritat territorial es veia amenaçada.ref name=Dalegre20. Joëlle Dalègre, op. cit., p.20 /ref L'interès principal de la Gran Bretanya era que Creta no caigues a mans enemigues. L'illa era en efecte considerada com una defensa natural d'Egipte (i per tant del Canal de Suez i de la ruta de les Índies).ref Van Creveld, op. cit., pàg. 67. /ref La manera com els grecs havien rebutjat els italians entusiasmà l'opinió pública britànica, i el mateix primer ministre [[Winston Churchill]] creia que seria deshonrós no envia'ls-hi ajuda.ref name=Beevor26. Beevor A. ''Crete: The Battle and the Resistance'', pàg. 26 /ref Així, el [[novembre]] de [[1940]], cinc esquadrons de la [[Royal Air Force|RAF]] (caces i bombarders lleugers) a les ordres de [[John d'Albiac]] són enviats a ajudar l'exèrcit de l'aire hel·lènic.ref name=Beevor26 / Simultàniament, a partir del [[3 de novembre]] i amb el consentiment del govern grec, les tropes britàniques ocupen [[Creta]] amb l'objectiu d'alliberar la 5a divisió grega de Creta i per poder enviar-la al front albanès.

Abans, algunes veus s'havien alçat entre els oficials britànics contra el fet de comprometre tropes a Grècia, car el seu nombre ja era limitat a l'Àfrica del Nord.ref name=Pmc. McClymont, op. cit., p.[http://www.nzetc.org/tm/scholarly/tei-Wh2Gree-c6-11.html 90] /ref Pel seu costat, els grecs tenien por de provocar els alemanys concentrant tropes a la frontera, però van ser incitats a resistir a la invasió si s'hagués de produir. El [[gener]] de [[1941]], en el moment d'una trobada amb el comandant en cap dels exèrcits britànics a l'Orient Mitjà, [[Archibald Wavell]], el comandant en cap dels exèrcits grecs, [[Aléxandros Papágos]], demana el reforç de nou divisions per tal d'apostar-les sobre la frontera grecobúlgara. Quan Wavell respon que no pot oferir més que dues o tres divisions, l'oferta és rebutjada, car es considerava inadequada; no faria més que apressar la intervenció d'Alemanya.ref Beevor, op. cit., pàg. 38 /refref Van Creveld, op. cit., pàg. 75-76. /ref Churchill espera recrear el [[Campanya de Sèrbia (1915)|Front dels Balcans de la Primera Guerra Mundial]] gràcies a la participació de [[República Federal de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] i de [[Turquia]] i envia [[Anthony Eden]] i [[John Dill]] a la regió per a negociacions. La idea és llavors d'aportar a Grècia una ajuda suficient per mantenir-la en la guerra, però sense desguarnir massa les tropes que defensen Egipte. A més, el front grec constitueix una extensió del conflicte i obligaria en un futur Hitler a desguarnir i per tant debilitar altres teatres d'operacions.ref Van Creveld, op. cit., pàg. 68 i 71. /ref

[[Fitxer:BritisharmyinCrete.jpg|thumb|upright=1.2|Un [[sacerdot]] [[ortodox]] cretenc beneeix soldats britànics a Creta abans del seu embarcament cap a Grècia.]]

La decisió d'enviar a Grècia tropes de la Commonwealth és presa el [[22 de febrer]] de [[1941]]. En el moment d'una trobada al palau reial de [[Tatoi]], Anthony Eden anuncia que la Gran Bretanya es prepara a enviar 100.000 homes, 142 tancs, alguns centenars de canons i cinc nous esquadrons de caces.,ref name=Cre81. Van Creveld, op. cit., pàg. 81. /ref unes tropes a penes suficients per resistir a les tropes alemanyes que es continuen congregant a [[Romania]] : 23 divisions i 500 avions.ref name=Cre81 / [[Bulgària]] s'uneix a l'Eix l'[[1 de març]] de [[1941]]. Quan les tropes alemanyes franquegen el [[Danubi]], la invasió es fa imminent. 58.000 britànics, australians i neozelandesos són destacats a Grècia el març de 1941, en el moment de l'[[Operació Lustre]], composta de la 6e divisió australiana, de la [[2ona divisió neozelandesa]] i la 1ra brigada de blindats britànic, conegudes sota el nom de Força W, car es troben sota les ordres del General [[Henry Maitland Wilson]].ref Veure les forces en presència [http://orbat.com/site/ww2/drleo/017_britain/41-04_greece/_w-force.html World War Ii-Orders of Battle and Organizations:Balkan Operations] /ref En principi assignada a Grècia, la Brigada independent dels Carpats polonesa i la 7a divisió australiana són mantingudes a l'Àfrica per Wavell a causa de l'empenta d'[[Erwin Rommel]] a [[Cirenaica]].ref Beevor, op. cit., pàg. 60 /ref

Anthony Eden no aconsegueix convèncer [[Turquia]] de sortir de la seva neutralitat, mentre que [[República Federal de Iugoslàvia|Iugoslàvia]], sota pressió alemanya, romanceja fins que s'uneix a l'Eix el [[25 de març]]. El [[27 de març]], es produeix un cop d'estat promogut pels serbis, però massa tard per permetre la creació de l'aliança amb què somia Churchill.

== Preparatius militars ==

=== Topografia ===

Per entrar al nord Grècia, els alemanys han de salvar el massís del [[Ròdope]], on només alguns colls i algunes valls permeten el pas d'un exèrcit. Dues carreteres permeten una invasió: una a l'oest de [[Kyoustendil]], al llarg de la frontera búlgaro-iugoslsava; el segon a través de la vall de l'[[Estrimó]], cap al sud. Les carreteres muntanyoses molt escarpades i sinuoses no poden acollir el pas dels vehicles més grans fins que les tropes d'[[enginyeria militar|enginyers]] els ampliïn. Sols la infanteria i els animals poden avançar per aquestes carreteres. Les fortificacions gregues al llarg de la frontera amb Bulgària estan molt ben adaptades a aquest terreny difícil.,ref name=Cb75. Center of Military Editions (1984-1986), Marxa three - The German campaign in Greece [http://www.army.mil/cmh-pg/books/wwii/balkan/20_260_3.htm 75] /ref i un sistema de defensa cobreix les poques rutes existents.

Al llarg de la frontera amb Iugoslàvia, s'aixeca una altra cadena muntanyosa, on només hi ha dos congostos que permetin el pas de tropes: un que va de [[Bitola|Monastir]] a [[Florina]], el segon al llarg del [[Vardar]]. Fora d'aquests congostos, els alemanys es veurien obligats a franquejar nombroses muntanyes que barren l'accés cap a l'interior del país. Més a l'oest, s'aixequen els muntanyes del [[Pindos (muntanyes)|Pindos]], que s'estenen des d'Albània fins ben endins del territori grec, mentre que l'[[Olimp]] i la cadena de les [[Termòpiles]] obstrueixen la part est de la península.

Finalment, les muntanyes del [[Peloponès]] traven el sosteniment d'operacions militars a les regions sud de Grècia. A més a més d'aquesta topografia difícil, les tropes haurien de fer de cara a regions poc habitades, a recursos d'aigua limitats, i a un clima poc clement amb fortes temperatures.

=== Estratègia i disposició de les tropes aliades ===

El terreny muntanyós de Grècia sembla ser fet per a la defensa tant les altes cadenes dels Ròdopes, de l'Èpir, del Pindos o del mont Olimp ofereixen possibilitats per parar l'enemic. Tanmateix, el defensor ha de posseir prou de suport aeri per evitar que els congosts esdevinguin trampes per a les seves tropes. A més, si bé sembla fàcil de rebutjar un invasor que es precipita des d'Albània, la part nord-est del país és més difícil de defensar contra un atac que vingui del nord.ref name=Cb77. Center of Military Editions (1984-1986), [http://www.army.mil/cmh-pg/books/wwii/balkan/20_260_3.htm 77] /ref

Malgrat l'evidència creixent del pas del [[Danubi]] per les tropes alemanyes a Bulgària al començament de la primavera [[1941]], les forces gregues i de la Commonwealth són tanmateix incapaços d'establir un front coherent a causa de desacords entre els seus comandaments respectius.ref name=Bailey37. Robert Bailey ''Partidaris and Guerrillas'', pàg. 37 /ref

Els grecs desitgen batre's sobre la [[Línia Metaxàs]], una línia de fortificacions construïda en els [[dècada del 1930|anys 1930]] al llarg de la frontera greco-bulgara. Esperen així treure avantatge de la dificultat natural del terreny i de les fortificacions establertes, i protegir així el port estratègic de [[Tessalònica]]. Tanmateix subestimen el fet que les tropes i l'equip disponibles no són verdaderament adaptats més que per a una resistència simbòlica i que la Línia Metaxàs és vulnerable a un atac sobre el flanc, portat des de la vall del [[Vardar]], que es faria possible si la neutralitat de [[República Federal de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] fos violada. Obsessionada per la seva rivalitat amb Bulgària, i confiada en les seves bones relacions amb els Iugoslaus, Grècia deixa la seva frontera amb Iugoslàvia àmpliament desguarnida.ref name=Bailey37 /

Després de les trobades de març de 1941 a Atenes, els britànics pensen que ells i els grecs han de començar immediatament a ocupar la [[Línia Aliakmon]].ref name=Pmc105. McClymont, op. cit., pàg. [http://www.nzetc.org/tm/scholarly/tei-Wh2Gree-c6-11.html 105] /ref que s'estén de la ciutat d'[[Eges|Edessa]] en direcció al sud-est fins al delta del [[Vardar]]. L'avantatge d'aquesta posició és que requereix menys forces i que ofereix més temps per preparar les posicions defensives. No obstant això, allò implica igualment abandonar gairebé tot el nord Grècia, el que semblava inacceptable als ulls dels grecs a la vegada per raons polítiques però també psicològiques. A més, el flanc esquerre d'aquesta línia és susceptible de sofrir els atacs alemanys des de la vall de [[Bitola|Monastir]] a Iugoslàvia.ref Buckley, op. cit, pàg. 40-45 /ref Papágos prefereix esperar, al principi, la resposta del govern iugoslau quant a les seves intencions, i proposa continuar ocupant la [[Línia Metaxàs]] i no retirar les seves tropes d'Albània.ref name=Pmc106. McClymont, op. cit., p.[http://www.nzetc.org/tm/scholarly/tei-Wh2Gree-c6-11.html 106-107] /ref Papágos espera treure avantatge del terreny difícil i de les fortificacions establertes, i així protegir Tessalònica, que és un port estratègic.

Per bé que els Britànics s'adonen plenament de fins a quin punt la frontera grega és feblement defensada.,ref name=Pmc106/ deixen tanmateix els grecs actuar al seu aire. Dill accepta els plans de la Línia Metaxàs i l'acord és ratificat pel [[govern britànic]] el 7 de març.ref name=Lm. McClymont, op. cit., p.[http://www.nzetc.org/tm/scholarly/tei-Wh2Gree-c6-11.html 107-108] /ref Els britànics no desplacen tanmateix les seves tropes més al nord, sobre la Línia Metaxàs, ja que Wilson considera que les seves tropes són massa poc nombroses per mantenir un front tan estès.ref name=Pmc106/ En lloc d'això, disposa els seus homes, com estava previst, al llarg de la Línia Aliakmon, amb la preocupació de mantenir el contacte amb el primer exèrcit grec situat a Albània, i d'oposar-se millor a l'accés dels alemanys al centre de Grècia.

El [[28 de març]], les forces gregues de la 12a i 20a divisions d'infanteria posicionades a Macedònia central són col·locades sota l'ordre del general Wilson que estableix el seu quarter general al nord-oest de Larissa. Els neozelandesos prenen posició al nord del mont Olimp i els australians bloquegen la vall de l'Aliakmon fins als monts Vermion. La [[Royal Air Force|RAF]] continua operant des dels aeròdroms situats en el centre i el sud del país. Les tropes britàniques estan gairebé totes motoritzades però el seu equip és fet per al desert i no per a les carreteres muntanyoses de Grècia. Els falten carros d'assalt i bateries antiaèries.ref name=Cb77/ De més, les línies de comunicacions a través del Mediterrani són molt vulnerables, fins i tot si la Navy domina el Mar Egeu. Els problemes logístics són agreujats per la disponibilitat limitada en vaixells i per la feble capacitat d'acollida dels ports grecs.ref name=Cb79-80. Center of Military Editions (1984-1986), [http://www.army.mil/cmh-pg/books/wwii/balkan/20_260_3.htm 79-80] /ref

Finalment, el 5è exèrcit iugoslau ha d'assegurar la defensa de la seva frontera sud-est, entre [[Kriva Palanka]] i la frontera grega. Però en el moment en què els alemanys es preparen a atacar, les tropes iugoslaves no estan completament mobilitzades i els manquen armes i equipament modern.ref name=Cb79-80/

=== Estratègia de les tropes alemanyes ===

El pla d'atac alemany és influenciat per l'experiència de la [[batalla de França]]. Recolza sobre la hipòtesi que, després del conflicte italo-grec, als grecs els falten homes per defensar les seves fronteres amb Iugoslàvia i Bulgària. Comprometre les divisions blindades directament cap als punts més febles de la defensa hauria d'aportar la llibertat de maniobra necessària per endinsar-se força al territori enemic, més que enviant d'entrada la infanteria per forçar l'accés als congostos. Després d'haver perforat el sistema defensiu del sud de Iugoslàvia, la Línia Metaxàs es trobaria desbordada per les tropes alemanyes que entren a Grècia des de Iugoslàvia. La presa de Monastir i de la vall de l'Axios es revela essencial en la realització de tal estratègia.ref name=Cb82-83. Center of Military Editions (1984-1986), [http://www.army.mil/cmh-pg/books/wwii/balkan/20_260_3.htm 82] /ref

El cop d'estat a Iugoslàvia aporta canvis sobtats en els plans alemanys. La directriu n°25, rebuda pel quarter general el matí del 28 de març, ordena al 12è exèrcit de reagrupar-se de tal manera que una força constituïda de manera gairebé única d'unitats mòbils estigui disponible per atacar [[Belgrad]] via [[Niš]].ref name=Cb81. Center of Military Editions (1984-1986), [http://www.army.mil/cmh-pg/books/wwii/balkan/20_260_3.htm 81] /ref Al vespre del [[5 d'abril]] totes les tropes previstes per a la invasió de Iugoslàvia i de Grècia estan llestes per passar a l'acció.ref name=Cb83-84. Center of Military Editions (1984-1986), [http://www.army.mil/cmh-pg/books/wwii/balkan/20_260_3.htm 83-84] /ref

== La invasió alemanya ==

El [[6 d'abril]] a les 5h30, l'ambaixador alemany a [[Atenes]], el príncep Erbach, remet una nota al Primer Ministre [[Alexandros Korizis]]. Alemanya anuncia que Grècia ha violat la neutralitat que havia mantingut i que per tant, les tropes alemanyes han entrat en territori grec.ref name=Index. ''Any Índex of Esdeveniments in the military History of the Greek Nation.'' /ref L'exèrcit alemany envaeix així el nord de Grècia i llança de manera simultània una ofensiva contra Iugoslàvia.

=== L'obertura a través de Iugoslàvia i la presa de Tessalònica ===

{{Principal|Invasió de Iugoslàvia}}

[[Fitxer:Bataille de Grèce09avril1941.PNG|right|thumb|400px|Mapa que mostra les línies del front el 9 d'abril de 1941. Els números indiquen divisions]]

A primera hora del [[6 d'abril]], l'exèrcit alemany envaeix Grècia i Iugoslàvia i la [[Luftwaffe]] comença a bombardejar [[Belgrad]]. El XL Panzer Corps salva la frontera iugoslava en dos punts a les 5 hores 30. La tarda del 7, els alemanys entren a [[Skopje]], després prenen [[Prilep]] el 8. La línia de ferrocarril entre [[Tessalònica]] i [[Belgrad]], un dels objectius estratègics del camp en la perspectiva de tallar la Iugoslàvia dels seus aliats, és assolida.

Els alemanys són llavors en condicions favorables per continuar l'ofensiva. El vespre del [[9 d'abril]], el general [[Georg Stumme]] desplega les seves forces al nord de [[Bitola|Monastir]], llestes per salvar la frontera grega cap a [[Florina]], [[Eges|Edessa]] i [[Kateríni]].ref name=Mc160. McClymont (1959), [http://www.nzetc.org/tm/scholarly/tei-Wh2Gree-c8-2.html 160] /ref

Mentre alguns destacaments cobreixen la defensa de l'exèrcit alemany en cas d'atac llançat des del centre de Iugoslàvia, la resta de la 9a divisió Panzer fa camí cap a l'oest per unir-se amb els italians a la frontera albanesa.ref name=Cb86. Center of Military Editions (1984-1986), [http://www.army.mil/cmh-pg/books/wwii/balkan/20_260_3.htm 86] /ref

La 2ona Divisió Panzer, que havia entrat també a Iugoslàvia el [[6 d'abril]], havia avançat al mateix temps avançat cap a l'oest a través de la vall del [[Estrimó]], trobant bastant poca resistència de part de l'exèrcit iugoslau, però va ser retardada pels camps de mines i les carreteres fangoses.ref name=Cb87. Center of Military Editions (1984-1986), [http://www.army.mil/cmh-pg/books/wwii/balkan/20_260_3.htm 87] /ref No obstant això, la divisió ateny el seu objectiu del dia: la ciutat de [[Strumica]]. El [[7 d'abril]], un contraatac iugoslau llançat contra el flanc nord de la divisió és rebutjat, i el dia seguint la 2ona divisió passa les muntanyes i sobrepassa la 19a divisió d'infanteria grega estacionada al sud del [[Llac Dojran]]. Malgrat nombrosos retards sobre les carreteres estretes, un destacament de blindats entra a Tessalònica el matí del [[9 d'abril]] sense que hi hagi combat.ref name=Cb87/ A 14 h, el tinent-general grec Constantinos Vakalopoulos i el tinent-general alemany Veiel signen l'acord de capitulació de Tessalònica. Els combats acaben a les 16 h.ref name=Index / Missatgers alemanys es presenten llavors als diversos forts de la línia Metaxàs encara no capturats. Anuncien la capitulació de Tessalònica i demanen la rendició dels forts. Alguns responen que els forts no es poden rendir, que han de ser presos [[(Fort Rupel)]], altres accepten únicament un alto el foc, pocs capitulen.ref name=Index /

=== La Línia Metaxàs ===

La [[Línia Metaxàs]] és defensada per la Secció de Macedònia Oriental (Tμήμα Στρατıάς Ανατολικής Μακεδονίας o TΣΑΜ), dirigida pel general Konstantinos Bakopoulos i composta de 7a, 14a i 17a divisions d'infanteria, molt mal equipades.ref name=Cb79. Center of Military Editions (1984-1986), [http://www.army.mil/cmh-pg/books/wwii/balkan/20_260_3.htm 79] /ref Les fortificacions transcorren sobre aproximadament 170 km des del riu [[Nestos]] a l'est, abans de vorejar la frontera búlgara fins als [[Monts Kerkini]] prop de la frontera iugoslava. Les fortificacions són concebudes per acollir 200.000 homes però tan sols són defensades per 70.000 soldats. Per causa d'aquest reduït nombre de soldats, les línies defensives són extenses i primes.ref Buckley, op. cit., pàg. 30-33 /ref A més, la TΣAM es troba molt poc equipada quant a defenses antiaèries i anticarros, atès que la majoria d'aquests equips són mobilitzats sobre el front albanès. Els únics reforços enviats per Bakopoulos seran la 19a, 20a i 12a divisions de l'exèrcit de Macedònia Central, a les quals els falten homes i estan equipades amb armes obsoletes.ref name=Lannoy84. Lannoy F., op. cit., p.84 /ref

Les tropes alemanyes del 12è exèrcit entren a Grècia el 6 d'abril a les 5h15, abans de l'anunci de l'atac per l'ambaixador del Reich.ref name=Index / L'ofensiva inicial contra la línia Metaxàs pels caçadors de muntanya troba una resistència feroç de part dels grecs i no es tradueix més que en èxits limitats. Un informe alemany establert al vespre del primer dia menciona que els alemanys són rebutjats al coll Roupel malgrat l'intens suport aeri i que experimenten dures pèrdues.ref Beevor, op. cit., pàg. 33 /ref Al mateix temps, el port del [[El Pireu|Pireu]] és bombardejat. El transport britànic Clan Fraser explota, amb 200 tones de [[Trinitrotoluè|TNT]] a bord. Dos altres vaixells que transporten municions exploten al seu torn. En total, onze vaixells s'enfonsen en el moment de l'atac. El port del Pireu esdevindrà inutilitzable fins al final de la guerra.ref Article «El Pirée» in R. Barber, ''Blue Guide. Greece'', pàg. 190. /ref

L'historiador Christopher Buckley escriu, «els forts assalts contra la Línia Metaxàs van ser rebutjats amb l'energia de la desesperança…; Els defensors van ser atacats per onades per la infanteria, bombardejats pels [[Stuka]]s, mortificats per l'artilleria pesada o lleugera…; Les forces d'assalt equipades amb llançaflames, amb granades i amb càrregues explosives van agafar avantatge en els combats pròxims.».ref name=Buckley50. Buckley, op. cit., pàg. 50 /ref Després d'una jornada de combat, només dos dels vint-i-quatre forts que componen la Línia Metaxàs cauen a mans alemanyes abans de ser destruïts.ref name=Buckley50 /

El [[7 d'abril]], l'ofensiva sobre els forts de la línia Metaxàs prossegueix. L'exèrcit alemany recorre als gasos asfixiants per prendre tres nous forts.ref name=Index / Els primer, segon i tercer batallons de guàrdies fronterers de la brigada Hebrus es repleguen a Turquia on són desarmats. El major general de reserva Ioannes Zeses, comandant de la brigada Hebrus, se suïcida a [[Ypsala]] a Tràcia Oriental, abans d'acceptar ser desarmat, el [[9 d'abril]].ref name=Index /

=== Capitulació del segon exèrcit grec ===

El vespre del [[8 d'abril]], el XXX cos d'infanteria assoleix el seu objectiu: la 164a divisió d'infanteria captura la ciutat de [[Xanthi]], mentre la 50a divisió d'infanteria s'endinsa més enllà de [[Komotini]]. Malgrat una forta resistència grega, les fortificacions i les tropes són encara més febles que a l'oest del [[Nestos]].ref name=Cb89. Center of Military Editions (1984-1986), [http://www.army.mil/cmh-pg/books/wwii/balkan/20_260_3.htm 89] /ref Per contra, les carreteres són encara més impracticables que en la resta del país. El [[9 d'abril]], el segon exèrcit grec capitula sense condicions després de la desfeta de les tropes a l'est del [[Vardar]].

El 9 d'abril, el mariscal List estima que amb l'avanç ràpid de les unitats mòbils, el 12è exèrcit és en una posició favorable per arribar al centre de Grècia i esclafar les tropes gregues acumulades darrere el Vardar.ref name=Cb89-91. Center of Military Editions (1984-1986), [http://www.army.mil/cmh-pg/books/wwii/balkan/20_260_3.htm 89-91] /ref

=== La retirada dels Aliats ===

Les forces de la [[Commonwealth]] comencen a prendre posició quan la notícia de la invasió alemanya arriba. El començament dels primers combats contra els alemanys a [[Vevi]] no és pas encoratjador i l'avanç ràpid dels [[Panzer]]s en [[Tessalònica]] i [[Prilep]] al sud de Iugoslàvia pertorba fortament [[Henry Maitland Wilson|Wilson]].ref name=Pmc160. McClymont, op. cit., p.[http://www.nzetc.org/tm/scholarly/tei-Wh2Gree-c6-11.html 160] /ref Ha de fer front, d'ara endavant, a la perspectiva d'un atac alemany que ve de Tessalònica, mentre els Panzers del XL Cos ataquen des de la vall de [[Bitola|Monastir]]. Aquesta perspectiva provoca la retirada, en principi al llarg del riu [[Aliákmonas]], després a les [[Termòpiles]], que els alemanys franquegen també el [[23 d'abril]].

=== Vevi ===

[[Fitxer:AWM 007647 vevi.jpg|thumb|Tropes australianes a Vevi]]

El matí del [[10 d'abril]], la XL divisió de [[panzer]]s avança des de [[Bitola|Monastir]] a través de la vall de Monastir, amb l'objectiu d'apoderar-se de [[Florina]], 13 km al sud de la frontera iugoslava. La [[1a Divisió Leibstandarte SS Adolf Hitler]] es troba compromesa més al sud i arriba a la ciutat de [[Vevi]] l'[[11 d'abril]]. Els aliats decideixen intentar retardar l'avanç alemany al congost de Klidi, al sud de Vevi.

Una formació composta de grecs i de soldats de la Commonwealth, i coneguda sota el nom de Força Mackay, és reunida, com ho diu Wilson, «per parar la Blitzkrieg que baixa des de la vall de Florina».ref name=The roof is leaking. ''[http://www.ww2australia.gov.au/greatrisk/greatrisk05.html The roof is leaking]'' Departament australià dels veterans /ref Aquesta força armada és així designada pel seu cap, el general de divisió [[Iven Mackay]]. Les unitats presents en el mateix congost de Klidi són la 19a brigada d'infanteria australiana, menys un batalló, reemplaçat per un batalló britànic del ''[[King's Royal Rifle Corps]]''. La infanteria és reforçada per alguns equips d'artilleria britànics i australians i metrallers neozelandesos. Les altres unitats que formen la Força Mackay prenen posició sobre els flancs i a distància del congost. L'[[11 d'abril]], els tres batallons d'infanteria són dispersats sobre un front de 16 km d'ample concentrat sobre el congost tortuós de parets abruptes.

El [[Kampfgruppe]] Witt, sota els ordres del [[Sturmbannführer]] [[Fritz Witt]], llança una sèrie d'atacs de prova en la tarda. Aquests són rebutjats amb vigor abans de fer-se més agressius amb la caiguda de la nit. El matí del 12, trenta centímetres de neu recobreixen els pujols i nombrosos soldats aliats apostats sobre les alçades sofreixen de congelacions. Durant la nit, s'ordena la retirada cap a la [[Línia aliakmon]].ref name=The roof is leaking/

Els alemanys llancen el seu assalt principal a les 8 hores 30. Les forces australianes sobre el flanc oest es veuen obligades a retrocedir, però contraataquen més tard i tornen a la cresta. Tanmateix, les tropes britàniques es comencen a retirar, perquè pensen que els Australians fan el mateix. Això obre el congost als alemanys. En fi segons migdia, el regiment grec del Dodecanès es comença a retirar més a l'est, i deixa exposades les tropes apostades més lluny al congost. L'arribada dels carros d'assalt alemanys segella la derrota aliada a Vevi. La infanteria australiana és obligada a una retirada caòtica. Els alemanys fan 520 presoners i no sofreixen més que 37 morts, 95 ferits i alguns presoners.ref name=Mc210. McClymont, op. cit., p.[http://www.nzetc.org/tm/scholarly/tei-Wh2Gree-b1.html 210] /ref

Les restes de la Força Mackay es reagrupen als voltants de Sotir.

=== Olimp i Sèrvia ===
[[Fitxer:BatailledeGrèce15041941.JPG|thumb|right|400px|La línia del front el 15 d'abril]]
Al matí del 14, els [[Panzer]]s de la 9a divisió assoleixen [[Kozani]] després de violents afrontaments amb els carros d'assalt i les defenses anticarros britàniques. El mateix vespre, la divisió estableix un pont que travessa l'[[Aliákmonas]].ref name = Australie93[http://www.awm.gov.au/cms_images/histories/18/chapters/05.pdf Official Histories - Second World War Australia in the War of 1939-1945. Series 1 - Army Volume Ii - Greece, Crete and Syria (1st edition, 1953), p.93] {{pdf}} /ref Els Aliats es retiren, formant una línia de front prop del [[olimp|Mont Olimp]]. Aquesta defensa està composta de tres elements principals: el sector del túnel de [[Platamon]] situat entre el mont Olimp i el mar; el congost del mateix mont Olimp; i el congost de [[Sèrvia]]. En atraure els atacs sobre aquests tres congosts, aquesta nova línia defensiva ofereix un major potencial defensiu, tenint en compte les febles forces disponibles. Durant els tres dies que segueixen, l'avanç dels Panzers és aturat per aquestes posicions de muntanya molt fortificades.

El [[15 d'abril]], el túnel de Platamon experimenta els atacs de les tropes motoritzades alemanyes que són rebutjades pel 21è batalló neozelandès del coronel Macky, que sofreix igualment importants pèrdues.ref name=Cb98. Center of Military Editions (1984-1986), Marxa three - The German campaign in Greece [http://www.army.mil/cmh-pg/books/wwii/balkan/20_260_3.htm 98] /ref Més tard en la jornada, un regiment de blindats alemanys ataca els flancs del batalló per la costa i a l'interior, però els neozelandesos mantenen les seves posicions. Després d'haver rebut reforços en la nit del 15 al 16, la infanteria alemanya ataca a trenc d'alba els neozelandesos col·locats sobre el flanc esquerre, mentre que diverses hores més tard, els tancs passen a l'acció al llarg de les costes.ref name=Cb98/ Macky, llavors, aïllat de tota comunicació amb la companyia situada sobre el seu flanc esquerre i tenint dues més de les seves companyies que experimenten el foc enemic a la vall, decideix ordenar la retirada. És coberta per una companyia de reserva, posicionada sobre una cresta al sud del túnel de [[Platamon]]. 

La intenció de Macky és llavors d'establir un nou front aproximadament 1,5 km més al sud, però aquesta es revela irrealitzable i la retirada prossegueix fins a la desembocadura dels colls del [[Pinios]].ref name = Australie96[http://www.awm.gov.au/cms_images/histories/18/chapters/05.pdf Official Histories - Second World War Australia in the War of 1939-1945. Series 1 - Army Volume Ii - Greece, Crete and Syria (1st edition, 1953), p.96] {{pdf}} /ref Es demana a Macky de fer l'«essencial per impedir l'accés de l'enemic als colls fins al 19 d'abril, fins i tot si allò hagués de significar l'extinció [de les tropes].» Macky fa enfonsar la barcassa que permet la superació del riu en l'extrem oest dels colls i estableix una nova línia defensiva.ref name=Australie96/ El 21è batalló rep els reforços del 2n batalló australià i més tard del 2n i 3r batalló i pren llavors el nom de Força Allen, del nom del [[general de divisió]] Arthur Samuel Allen. El 2n i el 5è batalló i el 2n i l'11è es posicionen en el sector del poble d'Elatia, al sud-oest dels colls i tenen com a objectiu mantenir la sortida oest dels colls durant 3 o 4 dies.ref name = Australie97[http://www.awm.gov.au/cms_images/histories/18/chapters/05.pdf Official Histories - Second World War Australia in the War of 1939-1945. Series 1 - Army Volume Ii - Greece, Crete and Syria (1st edition, 1953), p.97] {{pdf}} /ref

El [[16 d'abril]], el general [[Henry Maitland Wilson|Wilson]] es reuneix amb el general [[Papágos]] per informar-lo de la seva decisió de batre's en retirada fins a les Termòpiles.ref name = Australie104[http://www.awm.gov.au/cms_images/histories/18/chapters/05.pdf Official Histories - Second World War Australia in the War of 1939-1945. Series 1 - Army Volume Ii - Greece, Crete and Syria (1st edition, 1953), p.104] {{pdf}} /ref

=== Retirada i rendició del primer exèrcit grec ===
Mentre els alemanys s'endinsen al territori grec, el 1r exèrcit grec que opera a Albània és reticent a la idea de batre's en retirada. El general Wilson descriu aquesta reticència com «la doctrina fetitxista que volia que cap polzada de terreny no havia de ser concedit als italians».ref Beevor, op. cit., pàg. 39 /ref A causa d'aquesta reticència a cedir del terreny als italians, la retirada grega no té lloc fins al 1r d'. La retirada aliada cap a les Termòpiles obre una bretxa a través del Pinde per la qual els alemanys poden prendre l'exèrcit grec pel darrere. Un regiment SS s'encarrega d'obstaculitzar la retirada grega, en dirigir-se a l'oest cap a [[Metsovo]] i a marxar d'allà, cap a Ioannina.ref Bailey ''opera citato.'', pàg. 32 /ref

[[Aléxandros Papágos]], comandant en cap dels exèrcits grecs, pressiona les unitats gregues per arribar a la vall de Metsovo al més aviat possible, on un s'espera una ofensiva alemanya. El [[18 d'abril]], dia on el primer ministre Grec [[Alexandros Korizis]] se suïcida, s'assisteix a una batalla campal entre diverses unitats gregues i la [[1a Divisió Leibstandarte SS Adolf Hitler]]. Els grecs resisteixen tant bé com malament però els falta equip de cara a unitats motoritzades i s'acaben trobant envoltats i depassats. Els alemanys continuen progressant cap a l'oest i capturen Ioannina el [[19 d'abril]], i tallen l'última carretera d'avituallament de l'exèrcit grec.ref Smith ''Historical Study: The German Campaigns in the Balkans (Spring 1941)'', pàg. 95 /ref La premsa internacional compara llavors la sort de l'exèrcit grec a una tragèdia moderna. L'historiador i ancià corresponent de guerra Christopher Buckley escriu llavors per descriure la sort de l'exèrcit grec que «aquest experimenta una autèntica catarsi aristoteliana un impressionant sentit de la futilitat de tot esforç i tot valor humà».ref Buckley, op. cit., pàg. 113 /ref 

El [[20 d'abril]], el general [[Giorgos Tsolakoglou]], comandant de les forces armades gregues a Albània, ofereix la seva rendició als alemanys. L'historiador britànic [[John Keegan]] escriu que Tsolakoglou «estava, tanmateix, tan determinat a impedir als italians gaudir d'una victòria que no mereixien, que un cop que el caràcter desesperat de la situació li va semblar evident, va obrir converses amb el comandant alemany de la divisió Segons, Sepp Dietrich, per tal d'arreglar una rendició només amb els alemanys.».ref Keegan, op. cit., pàg. 157 /ref El document original de la rendició no inclou els italians. Ultratjat per aquesta situació, Mussolini ordena un contraatac contra els grecs que s'acaben tanmateix de rendir. Són rebutjades per a major vergonya de Mussolini. Les protestes de Mussolini a Hitler condueixen a la firma d'un nou armistici el [[23 d'abril]] en el qual Itàlia és inclosa.ref Keegan, op. cit., pàg. 158 /ref Per reconeixement envers la valentia ensenyada pels grecs, els soldats són autoritzats a tornar a les seves llars (en comptes de ser mantinguts en camps de presoners de guerra), i els oficials són autoritzats a conservar les seves armes de mà.ref Hondros ''opere citato.'', pàg. 90 /ref

La rendició de Tsolakoglou no és acceptada per [[Aléxandros Papágos]]. Quan aquest s'assabenta de l'existència de converses, ordena al general Ioannis Pitsikas destituir Tsolakoglou. Però Pitsikas ja havia estat cessat per Tsolakoglou alguns dies abans.

El dia de la rendició grega, l'exèrcit búlgar entra a Grècia, ocupant el nord del país, i oferint així a Bulgària un accés al [[mar Egea|Mar Egeu]] a [[Regió de Tràcia|Tràcia]] i a [[Macedònia Oriental i Tràcia|Macedònia Oriental]]. Les forces búlgares no participen en les operacions militars. D'acord amb acords presos abans de l'ofensiva alemanya i en agraïment per haver deixat passar les tropes alemanyes, Alemanya permet a Bulgària ocupar una part de Grècia.ref [http://www.ibiblio.org/hyperwar/Eto/East/Balkans/Campaigns/Campaigns-3.html The German campaign in the Balkans - Operation Marita] /ref El territori així ocupat pels búlgars s'estén del [[Estrimó]] fins a una línia de demarcació passant entre [[Alexandrúpoli]] i [[Svilengrad]] a l'oest de la [[Hebros|Maritsa]]. En aquest espai geogràfic, es troben les ciutats d'[[Alexandrúpoli]] (Дедеагач, Dedeagach), [[Komotini]] (Гюмюрджина, Gyumyurdzhina), [[Serres]] (Сяр,Syar), [[Xanthi]] (Ксанти), [[Drama]] (Драма) i [[Kavala]] (Кавала), així com les illes de [[Tassos]] i [[Samotràcia]]. Bulgària ocupa igualment el que correspon actualment a la [[República de Macedònia]] i la part oriental de [[Sèrbia]].

=== La presa de les illes del mar Egeu ===

Mentre que els alemanys s'endinsen al territori grec, el XII exèrcit s'encarrega de la pacificació de la Macedònia oriental, de Tràcia i de les illes de l'Egeu. El XXX [[cos d'exèrcit]] ocupa el nord-est del país, i la 50a divisió d'infanteria s'estableix a Tessalònica, on continuarà estant-hi tot el temps que duri la campanya. La 164a divisió d'infanteria s'encarrega d'assegurar les costes del mar Egeu i d'ocupar les illes. [[Tassos]] i [[Samotràcia]] són ocupades els 16 i [[19 d'abril]], [[Lemnos]] és capturada el 25, [[Mitilene]] i [[Quios]] cauen el [[4 de maig]].ref name=LannoyVii. Lannoy F., op. cit., Vii /ref La captura de les illes del mar Egeu es fa sense cap dificultat real, fins i tot quan les tropes alemanyes troben algunes resistències. El transport de les tropes d'infanteria es fa a bord de petites embarcacions que els alemanys requisen als diversos ports de la costa, i que han de recórrer de vegades prop de 100 km. Com per als caserius o per a certes valls, l'ocupació succeeix més discretament sobre les illes. Per exemple, l'illa de [[Siros]] es rendeix després d'un breu bombardeig aeri: 3 soldats austríacs i un oficial subaltern entren al port, a cop de rem, i hissen la creu gammada en la seva entrada.ref name=Mazower4/

=== Les Termòpiles ===

[[Fitxer:BlameyWilsonFreyberg.jpg|thumb|upright=1.5|[[Thomas Blamey]], [[Henry Maitland Wilson]] i [[Bernard Freyberg]]]]

Després de ser retirades dels congostos de Servia i d'Olimp, les forces britàniques s'estableixen al congost [[Termòpiles]]. El general [[Bernard Freyberg]] rep l'ordre de defensar la costa (sector neozelandès), i Mackay de defensar el poble de Bralos (sector australià). En el sector neozelandès, la 5a brigada és desplegada al llarg de la carretera costanera, sobre el peu dels pujols al sud de [[Làmia (ciutat)|Lamia]], i al llarg del riu [[Esperqueu]]. La 4a brigada es posiciona a la dreta on estableix patrulles de vigilància de la costa, i la 6a resta en reserva. En el sector australià, la 19a brigada (que incloïa el 2n - 4art i el 1r - 8è batallons) defensa Balos. El 19 d'abril, els 2n - 1r i 2n - 5è batallons són col·locats sota l'autoritat del general [[George Alan Vasey]], reforçats amb el 2n i 11è batalló que havia arribat el mateix dia i en les primeres hores de l'endemà.ref name = Australie[http://www.awm.gov.au/cms_images/histories/18/chapters/05.pdf Official Histories - Second World War Australia in the War of 1939-1945. Series 1 - Army Volume Ii - Greece, Crete and Syria (1st edition, 1953)] {{pdf}} /ref Freyberg i Mackay informen llavors els seus subordinats que ja no hi hauria cap més retirada, ignorant tots dos les discussions mantingudes a alts nivells en relació amb l'evacuació.ref name = Australie / Després de la batalla, Mackay dit : 

{{ Citació|Jo pensava que tindríem una quinzena de dies i que hauríem estat batuts pel pes del nombre.ref ''I thought that we d'hang hom fur extrem té fortnight and be beaten by weight of numbers'' [http://www.awm.gov.au/cms_images/histories/18/chapters/06.pdf Official Histories - Second World War Australia in the War of 1939-1945. Series 1 - Army Volume Ii - Greece, Crete and Syria (1st edition, 1953)] {{pdf}} /ref}}

Quan la retirada és ordenada el [[23 d'abril]], es decideix que els dos sectors han de ser mantinguts cadascun per una brigada. Aquestes brigades, la 19a australiana i la 6a neozelandesa, han de mantenir el congost el màxim de temps possible, la qual cosa permertà així en les altres unitats de retirar-se. Vasey, comandant de la 19a brigada hauria dit: {{ Citació|Aquí som, aquí continuarem, costi el que costi.ref ''Here we bloody well area and here we bloody well stay'' [http://www.awm.gov.au/cms_images/histories/18/chapters/05.pdf Official Histories - Second World War Australia in the War of 1939-1945. Series 1 - Army Volume Ii - Greece, Crete and Syria (1st edition, 1953)] {{pdf}}/ref}} Una frase que va ser interpretada pel major de brigada per «la brigada mantindria la seva posició defensiva actual sense importar que el pogués arribar.ref name = Australie /»

Els alemanys ataquen el [[24 d'abril]], troben una resistència feroç, perden una quinzena de carros i sofreixen pèrdues considerables.ref name=Bailey33 / Amb aquesta acció de retardament consumada, la rere-guarda es bat en retirada en direcció a les platges d'evacuació i estableix una nova línia defensiva a [[Tebes (Grècia)|Tebes]].ref name=Bailey33. Bailey, op. cit., pàg. 33 /ref

=== Bombardeig de l'istme de Corint per l'aviació alemanya ===

Després d'haver forçat les [[Termòpiles]], els alemanys organitzen una operació aèria per tal de capturar els ponts que salven el [[canal de Corint]], amb el doble objectiu de tallar la retirada dels britànics i d'assegurar el seu propi avanç a través de l'istme.

L'ofensiva és conduïda per la 1ra divisió de paracaigudistes alemanya el [[26 d'abril]] i troba l'èxit fins que una munició perduda britànica encén les càrregues explosives que destrueixen així el pont i causen fortes pèrdues.ref Smith, op. cit., pàg. 108 /ref Encara que els alemanys aconsegueixen construir un pont temporal en algunes hores i que la 5a divisió Panzer entra en el [[Peloponès]], l'atac arriba alguns dies massa tard per permetre aïllar les tropes britàniques a [[Grècia Central]]. Aconsegueixen tanmateix aïllar els australians de la 16a i 17a brigades.ref Macdougall P. ''Australians at War. A Pictorial History'', p.195 /ref Al mateix temps, l'istme és assegurat i la majoria dels aliats comencen a ser evacuats de Grècia des de [[Kalamata]] i d'altres petits ports.

=== La caiguda d'Atenes ===
[[Fitxer:German bombing of Piraeus.jpg|upright=1.5|thumb|Escena de danys causats per un bombardeig alemany al [[El Pireu|Pireu]] el 7 d'abril de 1941]]
Després d'haver abandonat les Termòpiles, l'exèrcit britànic aixeca un últim front davant Atenes. El rei [[Jordi II de Grècia|Jordi II]] i el govern d'[[Emmanouil Tsouderos]] evacuen la ciutat i es refugien a Creta el [[23 d'abril]]. Les tropes de la 2ona divisió Panzer troben una feble resistència i el [[27 d'abril]] de [[1941]], les tropes alemanyes que van amb motocicleta entren a [[Atenes]], seguides pels vehicles blindats, els carros i la infanteria. La població atenesa s'esperava l'arribada dels alemanys des de feia diversos dies i continuava estant tancada a les cases i mantenia les finestres tancades. La nit precedent, [[Ràdio Atenes]] va fer l'anunci següent: 

{{Citació|Grecs, esteu escoltant la veu de Grècia. Resteu determinats, orgullosos i dignes. Heu de mostrar-vos dignes de la vostra història. La valentia i la victòria dels nostre exèrcit ja han estat reconegudes. La virtut de la nostra causa serà també reconeguda. Hem complert amb el nostre deure honestament. Amics ! Tingueu a Grècia en els vostres cors, visqueu inspirats amb el foc del seu darrer triomf i de la glòria del nostre exèrcit. Grècia viurà encara i serà gran, perquè s'ha batut per una causa justa i per la llibertat. Germans, tingueu coratge i paciència. Sigueu valents. Triomfarem sobre aquestes proves. Grec ! Amb Grècia en els vostres esperits, he d'estar orgullosos i dignes. Hem estat una nació honesta i valents soldats.refFafalios et Hadjipateras, ''Greece 1940-41: Eyewitnessed'', p. 248-249./ref}}

La Pàtria, ràdio clandestina alemanya que difon les seves emissions des del 18 d'abril fa pujar la febre en difondre remors inquietants. 
{{Citació|Atenesos ! No beveu aigua ! La mort us aguaita!}}.
S'acusava els anglesos d'haver abocat verí amb bacils de la [[febre tifoide]] al llac-reserva de Marathon.ref name=Mazower4. Marc Mazower, A la Grècia de Hitler p.4 /ref

Les tropes alemanyes van directament sobre l'[[Acròpoli d'Atenes|Acròpoli]] i hi hissen la [[esvàstica|bandera nazi]]. En els dies que segueixen, la població atenesa i la premsa internacional es fan l'eco de diferents històries a propòsit de la bandera nazi de l'Acròpolis. Segons la versió més corrent, els alemanys van demanar a l'[[evzone]] encarregat de la guarda de la bandera grega, [[Konstantinos Koukidis]], que baixés la bandera grega del seu pal i la reemplacés per la [[esvàstica|creu gammada]]. El jove soldat obeeix, però es va negar a enviar-la a les autoritats alemanyes, la va enrotllar sobre el seu cos i es va llançar de l'alçària de l'Acròpolis, el que va provocar la seva mort.ref name=Bailey33 /

=== Evacuació de les tropes aliades ===
Després d'algunes accions de resistència en el Peloponès, les tropes gregues i de la Commonwealth han de ser evacuades cap a [[Creta]] i [[Egipte]]; és l'[[Operació Dimoni]]. Wilson fixa el començament de l'evacuació pel [[28 d'abril]], però basant-se en l'evolució de la situació, aquesta data és avançada al [[24 d'abril]].ref name=Lannoy150. Lannoy ''La Guerra als Balcans - Operació Marita'', p.150 /ref Per portar a terme aquesta operació, una important flota és posada a disposició dels aliats: 6 creuers, 20 contra-torpeders, 7 destructors, 19 vaixells de transport i tota una flota de petits vaixells.ref name=Lannoy150/ La 5a brigada neozelandesa és evacuada en la nit del [[24 d'abril]], mentre la 4a brigada neozelandesa bloqueja l'estreta carretera que porta a Atenes. El [[25 d'abril]], dia de l'[[Cos d'exèrcit d'Austràlia i Nova Zelanda|ANZAC]], uns 5.500 australians són evacuats des de les platges de [[Nàuplia]] sobre el HMS Perth, HMS Stuart i el HMS Voyager.ref Macdougall P., op. cit., p.195 /ref L'evacuació de 43.000 homes es perllonga fins al 28 d'abril però és pertorbada per la [[Luftwaffe]] que aconsegueix enfonsar diversos transports de tropes, en particular en el transcurs de les nits del 26 al 27 i del 27 al 28 d'abril.ref name=Lannoy150/ A [[Nàuplia]], el transport Ulster Prince fracassa en la nit del 26 d'abril i el Hyacinth embolica el cable de remolc a la seva hèlice quan intentava ajudar l'Ulster Prince. Els dos són enfonsats per bombarders, així com el transport Slamat i els destructors HMS Diamond i HMS Wryneck.ref Article «Nauplie» in R. Barber, ''Blue Guide. Greece.'', 1990, p. 304. ISBN 0-7136-2771-9 /ref Els alemanys aconsegueixen capturar aproximadament 8.000 soldats de la Commonwealth o iugoslaus que no havien pogut ser evacuats i alliberen nombrosos soldats italians que havien estat fets presoners.ref Smith ''op. cit.'', pàg. 112 /ref

Abans d'anar-se'n de Grècia, es donen consignes precises de sabotatge: els radiadors i bateries han de ser sabotejats, els motors trencats a cops de martell, els cavalls han de ser matats i les mules donades als civils grecs. El rei ha d'intervenir personalment per impedir la destrucció dels dipòsits de carburant situats als voltants d'Atenes per tal de no posar en perill les poblacions civils.ref name=Lannoy150/


{| class=wikitable
|- bgcolor=Cccccc
!colspan=8| Evacuacions de les tropes aliades.ref name=Pmc486. McClymont, op. cit., p.[http://www.nzetc.org/tm/scholarly/tei-Wh2Gree-c6-11.html 486] /ref 
|-
! Nit
! [[Kalamata]]
! [[Monemvasia]]
! [[Tolos]] i [[Nàuplia]]
! [[Rafina]] i [[Porto Rafti]]
! [[Mègara]]
! [[Cítera]]
! [[Melos]]
|-----
| 24-25 abril
| -
| -
| {{formatnum:6685}} britànicsbr /i 15 infermeres
| {{formatnum:5700}}
| -
| -
| -
|-{{ligne grise}}
| 25-26 abril
| -
| -
| -
| -
| {{formatnum:5900}}
| -
| -
|-----
| 26-27 abril
| {{formatnum:8650}}
| -
| {{formatnum:4527}}
| {{formatnum:8223}}
| -
| -
| -
|-{{ligne grise}}
| 27-28 abril
| -
| -
| -
| {{formatnum:4640}}
| -
| -
| -
|-----
| 28-29 abril
| 332
| {{formatnum:4320}} Neo-zelandesos
| -
| -
| -
| 760
| -
|-{{ligne grise}}
| 29-30 abril
| 33
| -
| -
| -
| -
| -
| -
|-----
| 30 abril-1 de maig
| 202
| -
| -
| -
| -
| -
| 700
|-{{ligne grise}}
|Sub-total
|{{formatnum:9,217}}
|{{formatnum:4320}}
|{{formatnum:11,212}}
|{{formatnum:18,563}}
|{{formatnum:5,900}}
|760
|700
|-----
!colspan=8| Total : {{formatnum:50,672}}
|}

=== Batalla de Creta ===

{{Principal|Batalla de Creta}}

[[Fitxer:German assault on Crete.jpg|right|350px|Pla de la invasió de Creta]]

Després d'haver conquerit la Grècia continental, l'Alemanya nazi va envair l'illa de [[Creta]] el [[20 de maig]] de [[1941]]. Des del [[14 de maig]], la Luftwaffe bombardeja els aeroports i els ports de l'illa. És virtualment aïllada dels reforços que podrien venir de l'Orient Mitjà.ref name=Index / Els alemanys utilitzen forces aerotransportades en el moment d'una operació aèria de gran envergadura. Tenen com a blanc els tres grans aeròdroms de l'illa a [[Màleme]], [[Réthimno]] i [[Càndia|Iràklio]]. Troben una sorprenent resistència de part dels grecs, de les tropes del Commonwealth i dels civils. Després d'una jornada de combats, cap dels objectius no és assolit i els alemanys ja han perdut prop de 4.000 homes.ref Bailey ''opere citato.'', pàg. 54 /ref El comandant [[Kurt Student]] es desespera de no poder aplicar els plans alemanys i considera el suïcidi.

L'endemà, a causa d'una mala comunicació i d'una mala aprehensió dels esdeveniments per part dels comandants aliats, l'aeroport de Màleme cau. Una vegada Màleme és assegurat, els alemanys desembarquen per milers, malgrat els dos combois desplaçats per la [[Royal Navy]] el 21 i [[22 de maig]].,ref name=Index / i dominen tota la part occidental de l'illa. Després de set dies de combats, els generals aliats s'adonen que hi ha tants alemanys desembarcats que tota esperança de victòria és perduda.ref Alan Clark ''The Fall of Crete'', p.166 /ref L'[[1 de juny]] de [[1941]], els Aliats han evacuat totalment Creta i l'illa és completament sota control alemany. Després de les dures pèrdues sofertes per les tropes d'elit aerotransportades, Hitler desterra tota idea d'operació aerotransportada per a les batalles futures.ref name = Beevor231. Beevor, op. cit., pàg. 231 /ref El general [[Kurt Student]] dirà que Creta és «el cementiri dels paracaigudistes alemanys» i una «victòria desastrosa».ref name = Beevor231 /

A Creta, els Britànics disposaven de 1.512 oficials i 29.900 homes de tropa; els grecs tenien 474 oficials i 10.977 homes de tropa, entre els quals els cadets de l'Escola militar i de l'Escola de Gendarmeria, així com 3 a 4.000 civils; els alemanys havien compromès 22.750 soldats i oficials i 1.370 avions. Les pèrdues alemanyes són estimades en 8.000 homes i 370 avions destruïts o malmesos.ref name=Index /

== Avaluació ==
[[Fitxer:Occupation de la grece (1941-1944) -fr.png|thumb|350px|Mapa que mostra l'ocupació tripartida de Grècia entre [[1941]] i [[1944]] ([[Tercer Reich|Alemanya]] en vermell, [[Itàlia feixista|Itàlia]] en blau i [[Bulgària durant la Segona Guerra Mundial|Bulgària]] en verd.]]
La velocitat de progressió dels carros d'assalt alemanys a través de les muntanyes dels Balcans i l'eficàcia del camp alemany sorprèn els estats majors del món sencer. La batalla de Grècia s'acaba, doncs, amb una victòria alemanya guanyada en un temps rècord. Els britànics no posseïen forces necessàries per portar de manera simultània accions a l'Àfrica del nord i als Balcans. De més, sembla que fins i tot si haguessin estat capaços d'oposar-se a l'avanç alemany, no haurien pogut tenir els mitjans per portar un contraatac a través dels Balcans. Entre les raons que expliquen la victòria alemanya, algunes són d'una importància significativa:

* la superioritat de les tropes alemanyes al sòl i dels seus equips;
* la supremacia aèria alemanya;
* la inadequació del grup expedicionari britànic;
* la manca de mitjans i d'homes de l'exèrcit grec;
* la manca de cooperació entre els britànics, els grecs i les forces iugoslaves K;
* la neutralitat turca;
* la caiguda ràpida de Iugoslàvia.ref name=Cb116-118. Center of Military Editions (1984-1986), [http://www.army.mil/cmh-pg/books/wwii/balkan/20_260_3.htm 116-118] /ref 

Al mateix temps, les tropes gregues i aliades van oposar el que molts historiadors consideren com una increïble resistència, tenint en compte els seus recursos limitats. L'historiador [[John Keegan]] va escriure que «el camp de Grècia havia estat una guerra de cavallers, amb honor donat i acceptat de part de cada adversari».ref Keegan, op. cit., pàg. 158. /ref 

Altres factors diferents de la mera potència militar alemanya podrien explicar la derrota de Grècia. Està demostrat que alguns anunciaven sentiments pronazis en l'exèrcit i l'administració grecs.ref name = Tsoucalas49. Tsoucalas ''opere citato.'', pàg. 49 /ref Així, fins i tot abans de l'atac alemany, el general [[Theódoros Pàngalos (general)|Theódoros Pàngalos]], que ja havia governat Grècia de manera dictatorial en [[1926]], va contactar l'encarregat d'assumptes alemany a Atenes el [[6 de març]]. Li proposava un «cop d'estat» durant el qual ell prendria el poder i després s'uniria l'Eix.ref Van Creveld, op. cit., p.89. /ref El general [[Giorgios Tsolakoglou]] que dirigia l'exèrcit de Macedònia occidental, va esdevenir el primer cap del govern durant el període d'ocupació; i el cap de la policia atenesa posseïa fotos dedicades de Hitler i de Goebbels enganxades als costats de les de Metaxàs i del rei. Finalment, el ministre de la defensa, Papadimas, hauria donat un permís per a Pasqua a les tropes que sostenien el front del centre, allà on la pressió alemanya es mostrava més forta. [[Alexandros Korizis]], el successor de Metaxàs s'hauria suïcidat per no haver sabut convèncer el seu aparell d'Estat de resistir a les forces nazis.ref name = Tsoucalas49 /

Les pèrdues alemanyes, van ser oficialment de 5.000 homes, dels quals 1.100 morts, al final de les operacions. Les pèrdues reals serien, segons les estimacions,ref Richard Collier, ''Duce!'' i Joëlle Dalègre, ''Grècia des de 1940'', p.26 /ref d'11.500, dels quals 2.500 morts. Els Aliats haurien perdut aproximadament un quart dels seus 58.000 homes, dels quals 11.000 presoners. Les pèrdues italianes es van elevar a aproximadament 100.000 homes en el període de sis mesos que la va enfrontar a Grècia.ref Richard Collier, ''Duce'' pàg.180 /ref

Al final de la batalla de Grècia, el país és obligat a retirar-se del conflicte i és dividit en tres zones d'ocupació entre els alemanys, els búlgars i els italians, fins a la rendició d'Itàlia en [[1943]] i després a la retirada de les tropes alemanyes en octubre de 1944.

== Conseqüències sobre el curs de la Segona Guerra mundial ==

La resistència grega és un punt d'inflexió en el curs de la [[Segona Guerra Mundial]]. Certs historiadors tals com John Keegan pensen que la invasió alemanya de Grècia va retardar la [[Operació Barbarroja|invasió de la unió soviètica per l'eix]] almenys sis setmanes.ref Keegan, op. cit., pàg. 144 /ref Hitler va planificar la invasió de la Unió soviètica per al [[15 de maig]] de [[1941]], però no va poder tenir lloc abans del [[22 de juny]]. Aquest retard es va revelar fatal, ja que va obligar les forces de l'Eix a batre's durant l'hivern rus. L'exèrcit alemany va ser incapaç de capturar [[Moscou]] i el seu avanç cap al [[Caucas]] va ser encara més retardat. Adolf Hitler en el moment d'una discussió amb [[Leni Riefenstahl]] hauria dit que «si els italians no haguessin envaït Grècia i no haguessin demanat la nostra ajuda, la guerra hauria pogut prendre un curs diferent. Ens hauríem avançat al fred rus diverses setmanes i hauríem conquerit Leningrad i Moscou. No hi hauria hagut cap [[Batalla de Stalingrad|Stalingrad]].».ref Leni Riefenstahl ''Leni Riefenstahl: A Memoir.'' p. 295. /ref D'altres historiadors, com ara [[Antony Beevor]] pensen que no fou la resistència grega el que va retardar la invasió de la Unió Soviètica per l'Eix, sinó més aviat la lenta construcció de pistes d'aterratge a l'est d'Europa.ref Beevor, op. cit., pàg. 230 /ref Per a l'historiador [[Basil Liddell Hart]], va ser més el cop d'estat inesperat del [[27 de març]] de [[1941]] a [[República Federal de Iugoslàvia|Iugoslàvia]], mentre el país s'acabava de lligar per un pacte a l'Eix, el que va provocar aquest retard. Hitler va decidir el mateix dia d'envair Iugoslàvia, el que va provocar la seva decisió de retardar la invasió de Rússia.ref Liddell Hart ''Història de la Segona Guerra mundial'', p.137 /ref

L'ocupació de Grècia per l'Eix es va revelar una tasca difícil i costosa. L'ocupació va engendrar la creació de diversos grups de resistència. Aquests es van llançar a una [[guerrilla]] contra els ocupants i van establir xarxes d'espionatge. Aquesta resistència enèrgica va forçar l'Eix a mobilitzar centenars de milers de soldats a Grècia, quan haurien pogut ser útils en un altre lloc. Es veieren actes heroics de resistència dia a dia, com ara el robatori de la bandera nazi que onejava sobre l'Acròpolis, per part [[Manolis Glezos]] i [[Apostolos Santas]], o la destrucció del pont de ferrocarril de les gorges del [[Gorgopotamos]]. Els civils grecs van sofrir terribles proves engendrades per una ocupació brutal. Segons l'historiador rus Vadim Erlikman, Grècia va perdre 435.000 habitants entre 1940 i 1945ref Vadim Erlikman ''Poteri narodonaseleniia v Xx veke'', Spravochnik, Moscou, 2004. ISBN 5-93165-107-1/ref 

D'un altre costat, la decisió d'enviar tropes britàniques a Grècia va ser condemnada per certs militars que coneixien bé la situació al Mediterrani, entre els quals el general [[Francis de Guingand]] de l'estat major interarmes del Caire.ref Liddell Hart, op. cit., p.135 /ref El general [[Alan Brooke]] va qualificar aquesta empresa de «verdadera enganyifa estratègica», ja que havia pres a [[Archibald Wavell]] les forces necessàries per a la seva conquesta de Líbia després de l'[[Operació compass]], o per impedir progressar a [[Erwin Rommel]] i a l'[[Afrika Korps]]. De fet, això va perllongar la [[campanya del desert oriental]] que hauria pogut ser conclosa el [[1941]].

== Homenatge a la resistència grega ==

La resistència grega va rebre un homenatge considerable de part dels oficials alemanys. [[Wilhelm Keitel]], comandant suprem de les forces armades alemanyes dit en el transcurs del [[judicis de Nuremberg|Procés de Nuremberg]] : «La increïble resistència dels grecs va retardar d'un o dos mesos vitals l'ofensiva alemanya contra Rússia; sense aquest retard, la sortida de la guerra hauria estat diferent sobre el front de l'est i per a la guerra en general.»ref [http://hellenicnews.com/readnews.html?newsid=5696lang=Us Llast we forget the 28th of Octoarmadura of 1940, by Peter N. Yiannos, Ph.D] /ref [[Adolf Hitler]] va ordenar que cap grec no havia de ser fet pres i que els que ho eren havien de ser alliberats tot seguit per respecte a la seva valentia.ref name = wikisource. {{en}} [[s:en:4 May, 1941|Adolf Hitler's discurs to the Reichstag hom May 4, 1941]] consultat el 10 d'octubre de 2006 /ref

Hitler en un discurs al [[Reichstag]] en [[1941]] va dir a propòsit de la campanya: «Ha de ser dit, per al respecte de la veritat històrica, que entre tots els nostres opositors, només els grecs s'han batut amb tant valor i desconfiança envers la mort.».ref name = wikisource / Al diari de [[Joseph Goebbels]], a la pàgina del 9 d'abril de 1941, es pot llegir: «Prohibeixo en la premsa subestimar Grècia, i difamar els grecs…; El Führer admira la valentia dels grecs. ».ref J. Goebbels ''The Goebbels Diaries,1939-1941'' /ref 

La resistència grega va rebre igualment l'homenatge de la resta del món. [[Winston Churchill]] hauria dit així: «No direm que els grecs combaten com a herois, sinó que els herois combaten com els grecs.»ref name = ReflectionsChris P. Tomaras [http://www.greece.org:8080/opencms/opencms/Hec_Projects/Oxi/Oxi-Seven.en.pdf Reflections hom the 65th Anniversary of the day Greece answered no and unce again changed the course of history] {{pdf}} [consultat el 10 d'octubre] /ref El president americà [[Franklin Delano Roosevelt|Franklin Roosevelt]] va dir que «tots els pobles lliures estan molt impressionats pel valor i la tenacitat de la nació grega…; que es defensa a si mateixa d'una manera tan valenta.»ref name = Reflections / [[Ióssif Stalin]], en una carta oberta llegida sobre les ones de [[La Veu de Rússia|Ràdio Moscou]] va dir que «el poble estarà eternament agraït als grecs per haver retardat l'exèrcit alemany durant el temps suficient perquè l'hivern s'instal·li, la qual cosa ens ha donat el temps preciós que necessitàvem per preparar-nos. No ho oblidarem mai.»ref name = Reflections /

== Notes i referències ==
{{Referències|2}}

== Bibliografia ==
{{refbegin|2}}
* ''An Index of Events in the military History of the Greek Nation.'', Hellenic Army General Staff, Army History Directorate, 1998 {{en}} ISBN 960-7897-27-7 
* Robert H. Bailey, ''Partisans and Guerrillas (World War II).'' Time Life UK., 1979 {{en}} ISBN 0-8094-2490-8 
* Laurie Barber et John. Freyberg Tonkin-Covell, ''Churchill's Salamander'', Hutchinson 1990 {{en}} ISBN 1-86941-052-1 
* Antony Beevor, ''Crete: The Battle and the Resistance'', John Murray Ltd, 1991. Penguin Books, 1992 {{en}} ISBN 0-14-016787-0 
* John Bitzes, ''Greece in World War II: To April 1941.'' Sunflower University Press, 1989 {{en}} ISBN 0-89745-093-0 
* R.J.B Bosworth, ''Mussolini.'' Hodder Arnold Publication, 2002 {{en}} ISBN 0-340-73144-3 
* Christopher Buckley, ''Greece and Crete 1941'', Efstathiadis, Athènes, 1984 {{en}} ISBN 960-226-041-6 
* Galeazzo Ciano, ''The Ciano Diaries 1939-1943.'' Simon Publications, 2001 ISBN 1-931313-74-1 
* Alan Clark, ''The Fall of Crete'', Cassel, 2004 {{en}} ISBN 0-304-35348-5 
* Alan Clark, ''La chute de la Crète'', (traducció) Robert Laffont, 1966 {{fr}} 
* Richard Collier, ''Duce!.'' Viking Adult, 1971. {{en}} ISBN 0-670-28603-6 
* Martin van Creveld, «In the Shadow of Barbarossa : Germany and Albania. January- March 1941» in ''Diari of Contemporary History.'', volum 7, n°3-4, juliol de 1972 {{en}} 
* Martin van Creveld, «Prelude to Disaster : the British Decision to Aid Greece. 1940-1941» in ''Diari of Contemporary History.'', volum 9, n°3, juliol de 1974 {{en}} 
* Joëlle Dalègre, ''La Grèce depuis 1940'', L'Harmattan, 2002 ISBN 2-296-00390-7 {{fr}}
* Maria Fafalios et Costas Hadjipateras, ''Greece 1940-41: Eyewitnessed'', Efstathiadis, Athènes, 1995 {{en}} ISBN 960-226-533-7 
* Joseph Goebbels, ''The Goebbels Diaries,1939-1941,'' H. Hamilton, 1982 {{en}} ISBN 0-241-10893-4 
* John Hondros, ''Ocupació and Resistance: The Greek Agony 1941-44.'' Va Peller, 1983 {{en}} ISBN 0-918618-19-3 
* Alkmar von Hove, ''Alerte! Parachutistes'', (traduït de l'alemany), Éditions Pensée Moderne, 1961 {{fr}} 
* John Keegan, ''The Second World War'', Penguin (Non-Classics), reedició, 2005 {{en}} ISBN 0-14-303573-8 
* François de Lannoy, ''La guerre dans les Balkans: Opération Marita'', Heimdal, 1999 {{fr}} ISBN 978-2-84048-124-9 
* François de Lannoy, ''Guerre éclair en Yougoslavie, Marita 6-18 avril 1941'', Historica du Magazine 39-45, 1998 {{fr}} 
* Basil Liddel Hart, ''Histoire de la Seconde Guerre mondiale.'' Fayard, 1973 {{fr}} ISBN 2-213-00100-6
* Jean Mabire, ''La Crète, tombeau des paras allemands'', Presses de la Cité, 1982 {{fr}} ISBN 2-258-01121-3
* Jean Mabire, ''Les paras du matin rouge'', Presses de la Cité, 1987, ISBN 2-258-00825-5
* Dimitris Michalopoulos, «La Roumanie et la Grèce dans la Seconde Guerre mondiale», ''Revue roumaine d'Histoire'', tome XLIII (2004), p. 227-239.
* A.K Macdougall, ''Australians at War. A Pictorial History.'' The Five Mile Press, 2004. {{en}} ISBN 1-86503-865-2 
* Mark Mazower, ''Dans la Grèce d'Hitler'', Les Belles Lettres, 2002 {{fr}} ISBN 2-251-38051-5 
* W.G. McClymont, ''To Greece'',Historical Publications Branch, Wellington, 1959 {{en}} 
* Leni Riefenstahl, ''Leni Riefenstahl: A Memoir.'', Picador, New York, 1987 {{en}} ISBN 0-312-11926-7 
* A.C Smith, A.C., «Historical Study: The German Campaigns in the Balkans (Spring 1941)» [Dept of the Army Pamphlet No. 20-261]. Department of the Army. 1953 {{en}} 
* Constantin Tsoucalas, ''La Grèce de l'indépendance aux colonels'', [[François Maspero|Maspero]], 1970. ISBN {{fr}} 
{{refend}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Battle of Greece}}

* [http://chrito.users1.50megs.com/1941/apr/6apr41.htm Les operacions alemanyes al dia el dia, a partir del 6 d'abril de 1941] {{en}} 
* [http://ww2greece.wargaming.info/ Lloc web grec sobre la Segona Guerra mundial a Grècia] {{en}} 
* [http://www.army.mil/Cmh/books/wwii/balkan/20_260_3.htm La campanya alemanya a Grècia al web de l'exèrcit americà] {{en}} 
* [http://www.nzetc.org/tm/scholarly/tei-Wh2Gree.html Text integral de ''To Greece'' per watt G. McClymont sobre New Zealand Electronic Text Centre] {{en}} 
* [http://ww2greece.wargaming.info/index.htm L'exèrcit grec durant la Segona Guerra mundial] {{en}} 
* [[s:en:Address to the Reichstag|Discurs d'Hitler al Reichstag del 4 de maig de 1941]] {{en}} 

{{Portal|Grècia}}
{{cal coor}}

{{ORDENA:Batalla De Grecia}}
{{Enllaç AB|ja}}
{{Enllaç AB|zh}}
{{Enllaç AB|da}}

[[Categoria:Història de Grècia]]
[[Categoria:Batalles de la Segona Guerra Mundial|Grecia]]
[[Categoria:Història d'Albània]]

{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|fr}}
{{Enllaç AD|ro}}</text>
      <sha1>4dbkn1g0m9x1fg58rznuivrhmrj8pzs</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>