<page>
    <title>Procés principal de Buchenwald</title>
    <ns>0</ns>
    <id>749824</id>
    <revision>
      <id>13927869</id>
      <parentid>13890771</parentid>
      <timestamp>2014-08-09T11:56:20Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot posa data a plantilles de manteniment</comment>
      <text>{{inacabat|MALLUS|data=agost de 2014}}
[[Fitxer:Buchenwald_Prozess.jpeg|thumb|Els vuit jutges militars del procés de Buchenwald i Dachau. D'esquerra a dreta: Morris, Robertson, Ackerman, Kiel, Dwinell, Pierce, Dunning i Walker.]]
El '''Procés principal de Buchenwald''' fou un procés per [[crims de guerra]] realitzat per l'[[Exèrcit dels Estats Units d'Amèrica]] a la [[zona d'ocupació dels Estats Units|zona d'ocupació estatunidenca]] davant el [[tribunal militar]] de [[Dachau]]. Va començar l'[[11 d'abril]] de [[1947]] i es va perllongar fins al [[14 d'agost]] de [[1947]] al [[Camp d'internament de Dachau]], on fins a finals d'abril de 1945 s'havia trobat el [[Camp de concentració de Dachau]]. En aquest procés va ser acusades 31 persones de [[crim de guerra|crims de guerra]] en relació amb el [[camp de concentració]] de [[Buchenwald]]. El procés s'acabà amb 31 sentències inculpatòries. El procés fou conegut oficialment amb el nom de ''United States of America vs Josias Prince zu Waldeck et al. – Case 000-50-9''.

Al procés principal de Buchenwald s'hi uniren 24 procediments auxiliars amb 31 acusats. El procés principal de Buchenwald forma part dels [[Judicis de Dachau]] que tingueren lloc entre els anys 1945 a 1948.refVegeu Ute Stiepani: ''Die Dachauer Prozesse und ihre Bedeutung im Rahmen der alliierten Strafverfolgung von NS-Verbrechen.'' a: Gerd R. Ueberschär: ''Die alliierten Prozesse gegen Kriegsverbrecher und Soldaten 1943–1952.'' Frankfurt am Main 1999, S. 227ff.br/Procés principal de Buchenwald: Deputy Judge Advocate's Office 7708 War Crimes Group European Command APO 407: (United States of America vs Josias Prince zu Waldeck et al. – Case 000-50-9), novembre del 1947/ref

== Antecedents ==
[[Fitxer:Buchenwald Survivor Identifies Guard 2.jpg|thumb|Un guardià de les SS, acusat d'haver maltractat els presoners, és identificat per un antic presoner soviètic de Buchenwald el 14 d'abril de 1945]]
[[Fitxer:Buchenwald Medical Experiments 80622.jpg|thumb|Un antic presoner de Buchenwald ensenya al soldat americà Jack Levine, el 27 de maig de 1945, recipients amb òrgans humans extrets als presoners per part dels metges del camp]]
[[Fitxer:Buchenwald Congressmen 91693.jpg|thumb|Congressistes dels Estats Units visiten Buchenwald el 24 d'abril de 1945]]
{{Cita|Els porcs dels estables de les SS rebien millor alimentació que els presoners del camp.|Peter Zenkl – ex-presoner de Buchenwald|Testimoni en el procés principal de 
Buchenwald, a mitjans d'abril de 1947.ref name=DrDr. Peter Zenkl, de 62 anys d'edat, viceprimer ministre de Txecoslovàquia citat com el primer testimoni en el procés principal de Buchenwald a mitjans d'abril de 1947, per:''[[Der Spiegel]]'' N º 16, 19 Abril de 1947, p.5/ref}}

Quan les tropes estatunidenques, en la fase final de la [[Segona Guerra Mundial]], arribaren al territori encara ocupat pel [[Tercer Reich]], no estaven preparades per afrontar, al mig de les operacions de campanya, els rastres d'horror dels [[Camp de concentració nazi|camps de concentració]]. Haver de tenir cura dels [[muselmann|muselmänner]], greument malalts i demacrats, així com de l'enterrament dels milers de presoners que havien mort per inanició, [[marxa de la mort|marxes de la mort]] o [[afusellament]], posaven  l'[[Exèrcit dels Estats Units d'Amèrica]] davant una tasca difícil. Abans de l'alliberament del camp de concentració de Buchenwald l'11 d'abril de 1945, els soldats americans havien pres, després de la presa d'[[Camp de concentració d'Ohrdruf|Ohrdruf]], fotografies que il·lustraven les circumstàncies horribles de l'evacuació d'aquest camp.ref name=Greiser160f  Cfr. Katrin Greiser: ''Die Dachauer Buchenwaldprozesse – Anspruch und Wirklichkeit – Anspruch und Wirkung'' (''Els processos de Buchenwald i Dachau - exigència i realitat - exigència i efecte.'' A: Ludwig Eiber, Robert Sigl (editor): els crims nazis davant els tribunals militars nord-americans a Dachau 1945-1948.'' Göttingen 2007, pàg. 160/refJa el 12 d'abril de 1945, el comandant en cap de les forces armades aliades [[Dwight David Eisenhower]] visità el camp exterior d'Ohrdruf del camp de Buchenwald i demanà, a causa de les esgarrifoses condicions d'allotjament, que polítics americans i britànics, representants de les [[Organització de les Nacions Unides|Nacions Unides]] i la premsa dels Estats Units visitessin el camp.ref name=vgl_sigel_111  Cfr. Robert Sigel: ''Im Interesse der Gerechtigkeit. Die Dachauer Kriegsverbrecherprozesse 1945–48.'' (''En interès de la justícia. Els processos de criminals de guerra de Dachau 1945-48.'')  Frankfurt am Main 1992, pàg. 111/refel 16 d'abril de 1945, 1000 habitants de [[Weimar]] havien de visitar el KZ de Buchenwald per ordre del comandant americà i contemplar els rastres existents de la mortaldat; a un altre lloc els habitants havien d'enterrar els morts de l'operació d'evacuació.ref name=Greiser160f/ 



Vor diesem Hintergrund begannen amerikanische Ermittler im Rahmen des ''[[War Crimes Program]]'', einem US-amerikanischen Programm zur Schaffung von Rechtsnormen und eines Justizapparates zur Verfolgung deutscher [[Kriegsverbrechen]], zügig mit den Untersuchungen zur Feststellung der Verantwortlichen für diese Verbrechen.refRobert Sigel: ''Im Interesse der Gerechtigkeit. Die Dachauer Kriegsverbrecherprozesse 1945–48.'' Frankfurt am Main 1992, S. 16 ff./ref Die Täter waren bald gefasst und interniert, so auch der letzte [[KZ-Kommandant|Lagerkommandant]] des KZ Buchenwald [[Hermann Pister]], der im Juni 1945 von amerikanischen Soldaten in München verhaftet wurde. Das Kommandanturpersonal wurde in dem [[Kriegsgefangenenlager]] [[Bad Aibling]] interniert und bereits kurz nach Kriegsende 1945 durch das [[Counter Intelligence Corps]] verhört.refAus der Eidesstattlichen Erklärung von August Bender in [[Kreuzau]] vom 8. November 1948./ref Mindestens 450 ehemalige Buchenwaldhäftlinge wurden als Zeugen vernommen, darunter auch [[Hermann Brill]], und zwei Lastwagenladungen mit Aktenmaterial der Lagerkommandantur wurden gesichert. Am 1. Juli 1945 räumte das amerikanische Militär [[Thüringen]] und übergab es aufgrund des Londoner [[European Advisory Commission|EAC-Protokolls]] an die [[Sowjetische Militäradministration in Deutschland]] (SMAD). Nach Vorermittlungen gegen mehr als 6.000 tatverdächtigte Personen wurden bis zum Herbst 1945 etwa 250 Beschuldigte interniert. Allerdings waren Zeugen oft nicht mehr zu ermitteln oder belastende Aufnahmen nicht Fotografen zuzuordnen; zudem waren Verdächtige geflohen.refVgl. Manfred Overesch: ''Buchenwald und die DDR – oder die Suche nach Selbstlegitimation.'' 1995, 206f./refref name=vgl_sigel_111 /

En aquest context, com a part del ''[[Programa de Crims de Guerra]]'', un programa estatunidenc per a la creació de normes judicials i d'un aparell de justícia per a la persecució dels [[crim de guerra]] alemanys. Els investigadors estatunidencs començaren ràpidament les seves indagacions per tal de constatar qui era el responsable d'aquests crims.refRobert Sigel: ''Im Interesse der Gerechtigkeit. Die Dachauer Kriegsverbrecherprozesse 1945–48.'' (En interès de la justícia. Els processos de criminals de guerra de Dachaue 1945-48. Frankfurt am Main 1992, pàg. 16 i seg./ref Els autors estaven aviat agafats i internats, segons també l'últim [[Comandant d'emmagatzemament]] del Kz Buchenwald [[Hermann Pister]] que s'arrestaven al juny de 1945 els soldats americans a Munic. El personal de comandància s'internava al [[Magatzem de presoners]] [[Bany Aibling]] i interrogat ja poc després de finals de guerra de 1945 pel [[Counter]] INTELLIGENCE CORPS.refDe l'explicació Vistosa de Jurament d'agost Bender a [[Kreuzau]] del 8 de novembre 1948è/refAlmenys 450 antics presoners de bosc de faigs s'asseguraven del que interrogat Zeugen, entre ells eren també [[Hermann Brill]], i dues càrregues de camió amb material d'acta de la comandància d'emmagatzemament. L'1 de juliol de 1945 buidaven els militars americans [[Turíngia]] i ho passava a causa del PROTOCOL D'EAC londinenc a l'[[Administració militar soviètica a Alemanya]] (SMAD). Després de Vorermittlungen contra més de 6.000 persones de qui se sospita d'acte se n'internaven fins a la tardor 1945 més o menys 250 de culpats. Tanmateix eren no determinar testimonis sovint més o no adjudicar acollides que carreguen als fotògrafs; a més havien fugit els sospitosos.refCfr. Manfred Overesch: ''Bosc de faigs i la Ddr - o la cerca d'autolegitimació.'' 1995, 206f./refref name=vgl_sigel_111 / 



La Comandància del Govern Militar de la [[Zona d'Ocupació dels Estats Units]] sospesà la probabilitat de deixar l'organització d'aquest procés en mans de la [[Unió Soviètica]] per diversos motius: l'URSS, en comparació amb altres països, havia registrat la major quantitat de víctimes al camp de concentració de [[Buchenwald]] (unes 15.00);  per una altra banda es suposava que altres sospitosos d'haver participat en els crims es trobaven a la [[Zona d'Ocupació Soviètica]] o hi romanien en centres de detenció; finalment pel fet que el camp de concentració estava localitzat a l'esmentada zona. Finalment, el 9 de desembre de 1945, el Governador Militar de la zona estatunidenca Lucius D. Clay proposà al cap de l'administració militar soviètica a Alemanya Vassili Danílovitx Sokolovski traspassar el procés de Buchenwald al govern soviètic.


   Da die [[Sowjetunion]] im KZ Buchenwald in Relation zu den anderen betroffenen Nationen die meisten Opfer zu beklagen hatte (etwa 15.000), sich vermutlich weitere Tatverdächtige in der [[Sowjetische Besatzungszone|sowjetischen Besatzungszone]] aufhielten oder dort in Gewahrsam waren und zudem das Lager nun auch in der sowjetischen Besatzungszone lag, erwog die [[Office of Military Government for Germany (U.S.)|amerikanische Militärregierung in Deutschland]], das Verfahren der Sowjetunion zu überlassen. Am 9. November 1945 unterbreitete schließlich der stellvertretende [[Militärgouverneur]] [[Lucius D. Clay]] dem Leiter der Sowjetischen Militäradministration in Deutschland [[Wassili Danilowitsch Sokolowski]] den Vorschlag, das Buchenwald-Verfahren der sowjetischen Regierung zu übergeben. 

Nach langwierigen Verhandlungen und nur zögerlichen Einsichtnahmen in die Ermittlungsakten bekundete die sowjetische Seite lediglich Interesse an dem Verfahren bezüglich der Massentötung in [[Gardelegen]], wo in der verschlossenen [[Mahn- und Gedenkstätte Isenschnibber Feldscheune|Isenschnibber Feldscheune]] knapp 1.000 Häftlinge eines Evakuierungstransportes lebendig verbrannt wurden. Nach der Überstellung der 22 Beschuldigten und des Ermittlungsmaterials an die sowjetischen Militärbehörden wurde dieselbe Prozedur auch für die Beschuldigten des KZ Buchenwald und [[Dora-Mittelbau|KZ Dora-Mittelbau]], ehemals Buchenwalder Außenlager und ab Oktober 1944 eigenständiges Konzentrationslager, vereinbart. Zu der für den 3. September 1946 vereinbarten Überstellung der Internierten und des umfangreichen Beweismaterials bezüglich Buchenwald und Mittelbau kam es jedoch nicht, da keine Vertreter der sowjetischen Militäradministration am vereinbarten Treffpunkt an der Zonengrenze erschienen. Nach 14 Stunden Wartezeit wurden die Gefangenen wie auch das Beweismaterial wieder in das [[Internierungslager Dachau]] zurückgebracht. Die Sowjets nahmen dieses Angebot möglicherweise nicht wahr, weil sie das Konzentrationslager nach der Übernahme als [[Speziallager Nr. 2 Buchenwald|„Speziallager Nummer 2“]] nutzten und daher eventuell einen Prozess fürchteten.refVgl. Manfred Overesch, 1995, S. 207ff.br /Vgl. Katrin Greiser, 2007, S. 162./ref

Ja que la [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|Unió soviètica]] havia de lamentar la major part de les víctimes al Kz Buchenwald en relació a les altres nacions concernides (més o menys 15.000), és probablement més ampli sospitosos a la [[Zona d'ocupació]] [[Soviètica]] detenien o allà a arrest eren i a més el magatzem ara també en la zona d'ocupació soviètica era, considerava el [[Govern Militar Americà A Alemanya]], el procediment de la Unió Soviètica per deixar. El 9 de novembre de 1945 presentava finalment el [[Governador de militars]] suplent [[Lucius D. Clay]] el director de l'Administració de Militars Soviètica a Alemanya [[Vassili Sokolovski|Wassili Danilowitsch Sokolowski]] la proposta, el procediment de bosc de faigs del govern soviètic per entregar. Després de negociacions laborioses i només inspeccions vacil·lants a les actes d'investigació la banda soviètica declarava només interès en el procediment pel que fa a l'homicidi massiu en [[Posar escorta]], on es cremaven a la [[Camp de concentració de Dora|Granera De]] [[Camp d'isenschnibber]] tancada a penes 1.000 presoners d'un Evakuierungstransportes vivament. Després de la creació d'exercitar dels 22 culpats i el material d'investigació a les autoritats de militars soviètiques era el mateix procediment també pels culpats del Kz Buchenwald i KZ DORA-MITTELBAU, magatzem exterior llavors Buchenwalder i fora octubre 1944 camp de concentració autònom, acorda. A la creació d'exercitar acordada pel 3r setembre de 1946 dels internats i el material de prova ampli pel que fa a Buchenwald i construcció mitjana no venia però ja que representants de l'administració de militars soviètica no apareixien en el punt de trobada acordat en el límit de zona. Després de 14 hores de temps d'espera es tornaven els presos com també el material de prova un altre cop al [[Magatzem D'internament Dachau]]. Els soviets no percebien aquesta oferta possiblement perquè utilitzaven el camp de concentració després de l'acceptació com a MAGATZEMS ESPECIALS NÚMERO 2 i temien per això potser un procés.refCfr. Manfred Overesch, el 1995, S. 207ff.br /Vgl. Katrin Greiser, el 2007, pàg. 162è /ref



Den nicht öffentlich geführten Verhandlungen bezüglich der Zuständigkeit des Buchenwald-Verfahrens folgte aufgrund der erheblichen Verzögerungen internationale Kritik. Insbesondere die ''[[United Nations War Crimes Commission]]'', eine Kommission alliierter Staaten zur Verfolgung von Kriegsverbrechen der [[Achsenmächte]], forderte bereits Anfang 1946 die Durchführung des Buchenwald-Prozesses vor einem internationalen Gerichtshof. Nachdem die sowjetischen Militärbehörden kein Interesse zeigten, meldeten französische und belgische Justizbehörden den Wunsch nach einer Verfahrensdurchführung an. Dies wurde von der amerikanischen Seite abgelehnt unter Hinweis auf die immense Übersetzungsarbeit, die hätte geleistet werden müssen. Der leitende Ermittler der US-Army forcierte nun den Prozessbeginn. Ende Dezember 1946 waren die Vorbereitungen für das Verfahren abgeschlossen.refVgl. Katrin Greiser, 2007, S. 163./ref

Seguia les negociacions no tingudes públicament pel que fa a la competència del procediment de bosc de faigs a causa dels retards considerables la crítica internacional. Particularment aquella ''[[United Nations Era Crimes Commission]]'', una comissió d'estats aliats per a la persecució de crims de guerra dels [[Potències de l'Eix|Poders d'eix]], exigia ja a començaments de 1946 la realització del procés de bosc de faigs davant un tribunal internacional. Després que les autoritats de militars soviètiques no ensenyessin cap interès, els tribunals francesos i belgues anunciaven el desig després d'una realització de procediment. Això es rebutjava de la banda americana sota referència de la feina de traducció immensa que s'hauria hagut de fer. L'observador que dirigia de l'Us-Army forçava ara el començament de procés. A finals de desembre de 1946 estaven tancades les preparacions pel procediment.refCfr. Katrin Greiser, el 2007, pàg. 163è /ref

== Acusació i fonaments de dret ==

Angeklagt wurden überwiegend Mitglieder des ehemaligen Lagerpersonals, aber auch der [[SS- und Polizeiführer|Höhere SS- und Polizeiführer]] (HSSPF) [[Josias zu Waldeck und Pyrmont]], in dessen Zuständigkeitsbereich das KZ Buchenwald lag. Zudem waren der Lagerkommandant Hermann Pister und Angehörige des Kommandanturstabes sowie die Witwe des ersten Lagerkommandanten, [[Ilse Koch]], angeklagt. Auch drei Lagerärzte und der leitende SS-Sanitätsoffizier mussten sich vor Gericht verantworten. Schließlich saßen noch Block- und Kommandoführer sowie drei [[Funktionshäftling]]e und ein Zivilangestellter auf der Anklagebank.refBuchenwald-Hauptprozess: Deputy Judge Advocate's Office 7708 War Crimes Group European Command APO 407: (United States of America vs Josias Prince zu Waldeck et al. – Case 000-50-9), November 1947/ref

S'acusaven sobretot membres de l'antic personal d'emmagatzemament, però també el [[Ss- Més Alt I]] [[Líder De Policia]] (Hsspf) [[Josias A]] CANTONADA DE BOSC I PYRMONT en l'àmbit del qual era el Kz Buchenwald. A més estaven, acusats, el comandant d'emmagatzemament Hermann Pister i els membres del bastó de comandància així com la vídua del primer comandant d'emmagatzemament, ILSE KOCH. També tres metges d'emmagatzemament i el Ss-Sanitätsoffizier que dirigia s'havien de justificar davant del tribunal. Finalment encara es trobaven els líders de bloc i de comandament així com tres  Presoners de funció i un empleat civil sobre el banc dels acusats.refprocés principal de bosc de faigs: L'Office de Deputy Judge Advocate's de 7708 War Crimes Group European autoritats Apo 407: (United States of America versus Josias Prince a cantonada de bosc et al. - Case 000-50-9), novembre 1947 /ref
 

 
Die rechtliche Basis des Verfahrens bildete die ab März 1947 gültige „Legal and Penal Administration“ ausgehend von den Erlassen des [[Office of Military Government for Germany (U.S.)| Military Government]]. Das [[Kontrollratsgesetz Nr. 10]] vom 20. Dezember 1945, auf dessen Grundlage Personen verurteilt werden konnten, die wegen [[Kriegsverbrechen]], [[Verbrechen gegen den Frieden]] oder [[Verbrechen gegen die Menschlichkeit]] angeklagt wurden, spielte keine wesentliche Rolle in diesem Verfahren.refVgl. Robert Sigel: ''Im Interesse der Gerechtigkeit. Die Dachauer Kriegsverbrecherprozesse 1945–48.'' Frankfurt am Main 1992, S. 36f./ref 

La base legal del procediment representava aquella març 1947 Legal and Penal vàlids administració  partint dels decrets del [[Government De]] [[Military]]. La [[Llei De Consells De Control Núm. 10]] del 20 de desembre de 1945 sobre la base del qual les persones que s'acusaven de [[Crim de guerra]], [[Crim contra la humanitat|Cometre Contra La Pau]] o COMETRE CONTRA LA HUMANITAT es podien condemnar no jugava cap rol essencial en aquest procediment.refCfr. Robert Sigel: ''En interès de la justícia. Els processos de criminals de guerra Dachauer 1945-48.'' Frankfurt en el Main 1992, pàg. 36f. /ref



Die Anklageschrift, Anfang März 1947 den Angeklagten zugestellt, umfasste zwei Hauptanklagen, die unter dem Titel „Verletzung der Kriegsgebräuche und –gesetze“ zusammengeführt wurden. Inhalt der Klageschrift waren Kriegsverbrechen, die während des Zeitraums vom 1. September 1939 bis zum 8. Mai 1945 in Buchenwald und den Außenlagern an nicht-deutschen Zivilisten und Kriegsgefangenen verübt worden waren. Verfolgt wurden anfangs nur Verbrechen an Staatsbürgern der Alliierten beziehungsweise der mit ihnen verbündeten Staaten; Verbrechen von deutschen Tätern an deutschen Opfern blieben lange ungesühnt und wurden in der Regel erst später vor deutschen Gerichten verhandelt.ref name=vgl_sigel_111 /

L'acta d'acusació, lliurada a començaments de març de 1947 als acusats, abastava dues acusacions principals que s'ajuntaven sota el títol Lesió dels ús i llei de guerra. Eren contingut de l'escriptura de queixa els crims de guerra que havien estat comesos durant el període per l'1 de setembre de 1939 fins al 8 de maig de 1945 en bosc de faigs i els magatzems exteriors a civils no alemanys i presoners. Era perseguit al començament de només crims a súbdits dels aliats o bé els estats aliats amb ells; Els crims d'autors alemanys a víctimes alemanyes quedaven no-expiats molt de temps i es negociaven per regla general només més tard davant tribunals alemanys.ref name=vgl_sigel_111 /



Den Beschuldigten wurde zudem ein gemeinschaftliches Vorgehen (''[[Common Design]]'') angelastet und damit eine billigende Teilnahme an einem System von Tötungen, Misshandlungen und inhumaner Vernachlässigung vorgeworfen.refBuchenwald-Hauptprozess: Deputy Judge Advocate's Office 7708 War Crimes Group European Command APO 407: (United States of America vs Josias Prince zu Waldeck et al. – Case 000-50-9), November 1947./ref Daher musste die Anklagevertretung den Nachweis führen, das „''jeder der Angeklagten sich über dieses System im klaren war, dass er wusste von dem, was mit den Häftlingen geschah, und sie musste jedem nachweisen, dass er an seinem Platz der Verwaltung, der Organisation des Lagers durch sein Verhalten, seine Tätigkeit, das Funktionieren dieses System unterstützte, an diesem Funktionieren teilhatte''“.refRobert Sigel: ''Im Interesse der Gerechtigkeit. Die Dachauer Kriegsverbrecherprozesse 1945–48.'' Frankfurt am Main 1992, S. 44./ref Wurde dieser Nachweis erbracht, variierte die individuelle Strafzumessung nach Art und Umfang dieser Teilnahme. Dieses Rechtsinstitut war in der europäischen Rechtstradition nicht geläufig.refFlorian Freund: ''Der Dachauer Mauthausenprozess.'' In: ''Dokumentationsarchiv des österreichischen Widerstandes. Jahrbuch 2001.'' Wien 2001, S. 35–66./ref

Als culpats se'ls atribuïa a més un procediment col·lectiu (''[[Common Design]]'') i retret així una participació que aprova a un sistema d'homicidis, maltractaments i negligència inhumana.refprocés principal de bosc de faigs: L'Office de Deputy Judge Advocate's de 7708 War Crimes Group European autoritats Apo 407: (United States of America versus Josias Prince a cantonada de bosc et al. - Case 000-50-9), novembre 1947è/ref Per això la representació d'acusació havia de tenir la prova que  ''cadascun dels acusats es sobre aquest sistema clarament era, que sabia del que passava amb els presoners i havia de demostrar a tothom que participés en la seva plaça de l'administració que l'organització del magatzem donava suport al funcionament pel seu comportament, la seva activitat, aquest sistema en aquest funcionament'' .refRobert Sigel: ''En interès de la justícia. Els processos de criminals de guerra Dachauer 1945-48.'' Frankfurt en el Main 1992, pàg. 44è/refConvertia aquest demostrat, variava la mediació penal individual després de tipus i circumferència d'aquesta participació. Aquest institut judicial no era corrent en la tradició judicial europea.refFlorian Freund: ''El Dachauer Mauthausenprozess.'' A: ''Arxiu de documentació de la resistència austríaca. Anuari 2001'' Viena 2001, pàg. 35-66. /ref


Div align=center  
'''Els acusats en fotos de l'Exèrcit dels Estats Units, abril de 1947'''
Gallery perrow=6  
Fitxer:Josias_Prinz_zu_Waldeck_und_Pyrmont.jpg|Josias zu Waldeck und Pyrmont, Superior de les SS i cap de la Policia
Fitxer:Hermann_Pister.jpg|Hermann Pister, segon i últim comandant del camp
Fitxer:Hans-Theodor_Schmidt.jpg|Hans Schmidt, assistent de Hermann Pister
Fitxer:Ilse Koch.png|Ilse Koch, esposa del primer comandant del camp, [[Karl Otto Koch|Karl Koch]]
 [[Karl Cuiner]]
Fitxer:Herman_Hackman.jpg|Hermann Hackmann, assistent del primer comandant del camp Karl Koch
Fitxer:Otto, Wolfgang Gunther Klaus.jpg|Wolfgang Otto, Cap de l'oficina del comandant
Fitxer:Hermann_Grossmann.jpg| Hermann Grossmann, Director dels sub-camps de concentració de Buchenwald
Fitxer:Max Johann Marcus Schobert.jpg|Max Schobert, Director del camp de detenció preventiva
Fitxer:Hans_Merbach.jpg|Hans Merbach, Sots-director del camp de detenció preventiva.
Fitxer:Hans_Eisele.jpg|Hans Eisele, metge del camp
Fitxer:August Heinrich Bender.jpg|August Bender, metge del camp
Fitxer:Werner Greunuss.jpg|Werner Greunuss, Metge de camp al sub-camp Ohrdruf de Buchenwald
Fitxer:Wilhelm, Friedrich Karl.jpg|Friedrich Wilhelm, Metge de les SS
Fitxer:Otto_Barnewald.jpg|Otto Barnewald, Oficial administratiu de la Direcció de Gestió.
Fitxer:Philipp_Grimm.jpg|Philipp Grimm, Cap de la gestió del treball
Fitxer:Schwartz or Schwarz, Albert Fredrich.jpg|Albert Schwartz, Cap de la gestió del treball
Fitxer:Franz Zinecker.jpg|Franz Zinecker, Cap del servei del treball
Fitxer:Richard Köhler.jpg|Richard Köhler, Membre del Kommando 99
Fitxer:Josef Kestel.jpg|Josef Kestel, Cap de comando i de bloc
Fitxer:Krautwurst, Hubert.jpg|Hubert Krautwurst, Cap de comando
Fitxer:Gustav Heigel.jpg|Gustav Heigel, Cap de comando i director dels Blocs d'Arrest
Fitxer:Anton Bergmeier.jpg|Anton Bergmeier, vigilant d'arrest
Fitxer:Herman_Helbig.jpg|Hermann Helbig, Cap de comando al crematori
Fitxer:Emil Paul Pleissner.jpg|Emil Pleissner, Cap de comando al crematori
Fitxer:Guido Reimer.jpg|Guido Reimer, comandant de les unitats d'assalt de les SS
Fitxer:Helmut Roscher.jpg|Helmut Roscher, Cap d'informes
Fitxer:Arthur_Dietzsch.jpg|Arthur Dietzsch, Cap d'infermeria
Fitxer:Hans Wolf.jpg|Hans Wolf, ''Lagerältester'' (presoner funcionari en cap) al camp exterior de Tröglitz
Fitxer:Edwin Katzenellenbogen.jpg|Edwin Katzenellenbogen, metge de presoners
Fitxer:Peter Merker.jpg|Peter Merker, Cap de comando a l'empresa de Gustloff II
Fitxer: Walter Wendt.jpg|Walter Wendt, Civil i cap de personal de la fàbrica Erla
/gallery/div

== Desenvolupament del procés i sentència ==
{{Cita|Wir wollen in diesem Prozess beweisen, daß diese 31 Personen Teilnehmer an der Ausführung eines gemeinsamen Planes waren, durch den Angehörige verschiedener Nationen der Tötung, Aushungerung und Mißhandlung ausgesetzt waren.|Oberstaatsanwalt William D. Denson|Eröffnungsrede am 11. April 1947.refAus der Eröffnungsrede des Oberstaatsanwaltes William D. Denson im Buchenwald-Hauptprozess, 11. April 1947, zitiert nach: ''Der Spiegel.'' Nr. 16, 19. April 1947, S. 5./ref}}

[[Fitxer:Buchenwald Human Remains 74066.jpg|thumb|right|Aquesta fotografia, de 16 Abril 1945 mostra una selecció de les restes humanes s'han obtingut a partir de la patologia del camp de concentració de Buchenwald després de l'alliberament del camp. Es serveix en el procés de Buchenwald principal com evidència per il · lustrar els horrors dels camps de concentració. Els dos [[reducció de caps| caps reduïts]] provenen de dos presoners polonesos que van ser, després de la seva fugida del camp, detinguts de nou i executats.]]



Nachdem am 1. April 1947 die Zusammensetzung des [[Militärgericht]]s feststand, begann der Buchenwald-Hauptprozess am 11. April 1947, genau zwei Jahre nach der Befreiung von Buchenwald. Auf dem einstigen Gelände des KZ Dachau, wo der Prozess stattfand, waren auch die Angeklagten inhaftiert. Den Vorsitz des aus acht amerikanischen Offizieren bestehenden Militärgerichtes übernahm Generalmajor Charles Kiel, die Anklagevertretung Oberstaatsanwalt William D. Denson. Die Gerichtssprache war Englisch, für die Übersetzung in die deutsche Sprache sorgten [[Dolmetscher]]. Während des Verfahrens waren internationale Presseberichterstatter zugegen. Den Angeklagten standen amerikanische oder deutsche [[Rechtsbeistand|Rechtsbeistände]] zur Verfügung. Nach der Eröffnungsrede und der Verlesung der Anklageschrift plädierten alle Angeklagten auf „nicht schuldig“. Der Anhörung der Zeugen und Sichtung der Beweismittel folgten die Aussagen der Angeklagten, denen sich [[Kreuzverhör]]e anschlossen.

Després que l'1 d'abril de 1947 fos la composició del [[Tribunal]] De MILITARS segura, començava el procés principal de bosc de faigs l'11 d'abril de 1947, exactament dos anys després de l'alliberament de bosc de faigs. Sobre l'antic terreny del Kz Dachau, on tenia lloc el procés, estaven detinguts també els acusats. La presidència del tribunal de militars que constava de vuit oficials americans agafava el comandant general Charles Kiel, la representació d'acusació fiscal superior William D. Denson. La llengua judicial era anglès, per la traducció a la llengua alemanya es preocupaven ELS INTÈRPRETS. Durant el procediment eren els informadors de premsa internacionals zugegen. Per als acusats estaven disponibles les [[Assistències judicials]] americanes o alemanyes. Després del discurs d'obertura i la Verlesung de l'acta d'acusació advocaven tots els acusats sobre no culpable. Seguien l'audició dels testimonis i comprovació dels mitjans de prova les declaracions dels acusats a qui s'unien ELS [[Interrogatoris de creu]].



Sechs der Angeklagten waren beschuldigt, Straftaten im Zusammenhang von Todesmärschen oder im Zuge der Lagerevakuierung begangen zu haben. Den [[Lagerarzt|Lagerärzten]] und dem medizinischen Personal wurde die Misshandlung, Vernachlässigung, Selektionen und teilweise auch Tötung von Häftlingen zur Last gelegt. Dem Kommandanturpersonal wurde vorgeworfen, für die katastrophalen Zustände im Lager hauptverantwortlich gewesen zu sein und dadurch das System von Tötungen, Misshandlungen und inhumaner Vernachlässigung erst geschaffen zu haben. Die drei Funktionshäftlinge, nämlich ein [[Funktionshäftling|Lagerältester]], ein [[Sanitätswesen (KZ)|Häftlingsarzt]] und ein leitender Häftlingspfleger, wurden der Misshandlung von Häftlingen beschuldigt.refDeputy Judge Advocate's Office 7708 War Crimes Group European Command APO 407 (United States of America vs Josias Prince zu Waldeck et al. – Case 000-50-9), November 1947./ref Die Angeklagten verharmlosten die Taten, beriefen sich auf einen [[Befehlsnotstand]] oder bestritten zur Tatzeit am Tatort gewesen zu sein. Insbesondere drei Angeklagte standen im Fokus der nationalen und internationalen Öffentlichkeit:

Sis dels acusats estaven culpats, haver comès delictes im Zusammenhang de marxes de mort o en el curs de la Lagerevakuierung. Als [[Metges d'emmagatzemament]] i al personal mèdic se'ls posava el maltractament negligència, seleccions i parcialment també homicidi de presoners a la càrrega. Al personal de comandància se li retreia haver estat responsable de caps de les condicions catastròfiques al magatzem i haver portat el sistema a través d'això d'homicidis, maltractaments i negligència inhumana només. Culpaven, els tres presoners de funció, en efecte un de [[Més vell de magatzem]], un [[Metge de presoners]] i un infermer de presoners que dirigia, del maltractament els presoners.refl'Office de Deputy Judge Advocate's de 7708 War Crimes Group European autoritats Apo 407 (United States of America versus Josias Prince a cantonada de bosc et al. - Case 000-50-9), novembre 1947è/ref Els acusats verharmlosten els actes, es cridava sobre un [[Nivell de necessitat d'ordre]] o haver estat disputat a aquell moment d'acte al lloc d'acte. Particularment tres acusats eren en el focus del públic nacional i internacional:



* ''Josias Fürst zu Waldeck und Pyrmont'' wurde beschuldigt, aufgrund seiner Funktion als Höherer SS-und Polizeiführer für den Wehrkreis IX für die Evakuierung des KZ Buchenwald und den daraus resultierenden Todesfällen hauptverantwortlich gewesen zu sein. Er gab an, Buchenwald etwa dreißigmal besucht und das [[Schutzhaftlager]] höchstens achtmal betreten zu haben. Zudem lagen nach seinem Dafürhalten die Lagerabläufe und damit die Häftlinge außerhalb seines Kompetenzbereiches. Er bestritt zudem die Kenntnis über pseudomedizinische Menschenversuche, die im KZ Buchenwald durchgeführt wurden. Das Gericht konnte Josias zu Waldeck und Pyrmont nachweisen, dass er am 31. März 1945 seinen Dienstsitz von Kassel nach Weimar verlegt hatte, wo er von dem Reichsführer der SS [[Heinrich Himmler| Himmler]] telefonisch die Order erhielt, den Evakuierungsbefehl des KZ Buchenwald an den Lagerkommandanten Pister weiterzuleiten. Nach der Weiterleitung dieses Befehls an Pister unterstützte er diesen bei der Umsetzung zumindest organisatorisch und war damit an dem Verbrechen beteiligt.refDeputy Judge Advocate's Office 7708 War Crimes Group European Command APO 407 (United States of America vs Josias Prince zu Waldeck et al. – Case 000-50-9), November 1947, S. 36f./ref

* ''El príncep de Josias a cantonada de bosc i Pyrmont'' era culpat, a causa de la seva funció com a Höherer Ss-i haver estat responsable de caps al líder de policia pel cercle militar Ix per l'Evakuierung del Kz Buchenwald i a les morts que en resulten. Indicava haver visitat Buchenwald per exemple dreissigmal i haver entrat en el [[Magatzem de presó preventiva]] com a molt vuit vegades. A més eren després de la seva opinió els processos d'emmagatzemament i així els presoners fora de la seva competència. Disputava a més el coneixement sobre intents de persones pseudomèdics que es realitzaven al Kz Buchenwald. El tribunal podia demostrar Josias a cantonada de bosc i Pyrmont, que havia traslladat el seu seient de servei el 31 de març de 1945 de Kassel a Weimar, on rebia del líder d'imperi de la Ss[[Heinrich Himmler| himmler]] telefònicament l'ordre, transmetre l'Evakuierungsbefehl del Kz Buchenwald al comandant d'emmagatzemament Pister. Després de la transmissió d'aquest ordre a Pister donava suport a aquest a la transformació almenys organitzativament i participava així al crim.refl'Office de Deputy Judge Advocate's de 7708 War Crimes Group European autoritats Apo 407 (United States of America versus Josias Prince a cantonada de bosc et al. - Case 000-50-9), novembre de 1947, pàg. 36f. /ref



* ''Hans Merbach'' wurde zur Last gelegt, als Leiter des [[Evakuierungszug aus Buchenwald|Evakuierungszuges aus Buchenwald]] für die über 2.000 Toten dieses Transports verantwortlich gewesen zu sein. Zudem wurde ihm nachgewiesen, im Rahmen der Evakuierung des KZ Buchenwald Misshandlungen und Tötungen an Häftlingen selbst vorgenommen oder angeordnet zu haben. Merbach stritt in seiner Aussage vor Gericht ab, Häftlinge misshandelt oder getötet zu haben. Zudem habe er bei mehreren Aufenthalten des Evakuierungstransportes vergeblich versucht, Nahrung für die Häftlinge zu beschaffen. Nach seiner Aussage seien während des Evakuierungstransportes über 400 Häftlinge geflüchtet, zwischen 400 und 480 Häftlinge eines natürlichen Todes gestorben und zudem etwa 15 Häftlinge bei Fluchtversuchen erschossen worden. Die Verantwortung für die Streckenführung des Zuges und die damit verbundene dreiwöchige Fahrdauer lastete er der [[Deutsche Reichsbahn|Deutschen Reichsbahn]] an.refDeputy Judge Advocate's Office 7708 War Crimes Group European Command APO 407 (United States of America vs Josias Prince zu Waldeck et al. – Case 000-50-9), November 1947, S. 70f./ref

* ''Hans Merbach'' un era posat a la càrrega, haver estat responsable dels més de 2.000 morts d'aquest transport com a director del [[Bosc De Faigs]] D'[[Evakuierungszuges Aus]]. A més li era demostrat, proposat en el marc de l'Evakuierung del Kz bosc de faigs maltractaments i homicidis a presoners mateixos o ordenat tenir. Merbach negava en la seva declaració davant del tribunal haver maltractat presoners o haver matat. A més ha intentat en diverses estades de l'Evakuierungstransportes inútilment proporcionar aliment per als presoners. Segons la seva declaració han fugit durant l'Evakuierungstransportes sobre 400 presoners, mort entre 400 i 480 presoners d'una mort natural i a més més o menys 15 presoners en intents de fugida estat matat. Atribuïa la responsabilitat per a la traça del tren i la durada d'anar de tres setmanes relacionada amb això al TREN D'IMPERI D'ALEMANY.refl'Office de Deputy Judge Advocate's de 7708 War Crimes Group European autoritats Apo 407 (United States of America versus Josias Prince a cantonada de bosc et al. - Case 000-50-9), novembre de 1947, pàg. 70f. /ref



* Besondere Aufmerksamkeit erfuhr die einzige weibliche Angeklagte, ''Ilse Koch'', Ehefrau des damaligen Lagerkommandanten, die im KZ Buchenwald keine offizielle Funktion bekleidete. Ihr wurde vorgeworfen, die Misshandlung von Häftlingen angeordnet und zudem selbst einen Häftling geschlagen zu haben. Zudem habe sie sich aus tätowierter Häftlingshaut Gegenstände wie Bucheinbände und Lampenschirme anfertigen lassen. Koch gab an, nie das Schutzhaftlager betreten oder einen Häftling geschlagen zu haben. Sie habe im KZ Buchenwald keine Funktion gehabt oder sei gar weisungsbefugt gewesen. Sie gab an, dort lediglich als Ehefrau und Mutter dreier Kinder im Wohnbereich der SS-Mannschaften gelebt zu haben und lediglich zweimal Häftlinge dem Kommandanten aufgrund von Verfehlungen, ohne die Konsequenzen zu bedenken, gemeldet zu haben. Sie bestritt vehement den Besitz beziehungsweise die Bestellung von Gegenständen aus tätowierter Häftlingshaut. In Bezug auf die Gegenstände aus vermeintlicher Menschenhaut war Ilse Koch keine Schuld nachzuweisen.refDeputy Judge Advocate's Office 7708 War Crimes Group European Command APO ;407 (United States of America vs Josias Prince zu Waldeck et al. – Case 000-50-9), November 1947, S. 63f.br / [http://www.buchenwald.de/index.php?p=nachgefragt_lampenschirme Gedenkstätte Buchenwald: Stimmt es dass die SS im KZ Buchenwald Lampenschirme aus Menschenhaut anfertigen ließ? Antwort von Dr. Harry Stein]/refref[http://www.zeit.de/1967/36/Der-Tod-der-Ilse-Koch?page=1 ''Der Tod der Ilse Koch.''] In: ''[[Die Zeit]].'' Ausgabe 35, 8. September 1967./ref Das Gericht wies ihr aber nach, dass sie zumindest durch die Meldung von Häftlingen deren schwere Bestrafung verursacht habe. Zudem wurde ihr die Misshandlung eines Häftlings nachgewiesen.

* D'atenció especial s'assabentava l'única acusada femenina ''Ilse Koch'', esposa del comandant d'emmagatzemament de llavors que no vestia cap funció oficial al Kz Buchenwald. Se li retreia haver ordenat el maltractament de presoners i haver colpejat a més fins i tot un presoner. A més s'ha pogut confeccionar de la pell de presoners objectes tatuada com cobertes i pantalles. Koch indicava no haver entrat mai en el magatzem de presó preventiva o haver colpejat un presoner. No ha tingut cap funció al Kz Buchenwald o ha estat fins i tot autoritzada d'instrucció. Indicava haver viscut allà només com a esposa i mare de tres nens en l'àrea de viure de la Ss-Mannschaften i haver anunciat presoners només dues vegades al comandant a causa de Verfehlungen sense considerar les conseqüències. Disputava vehement la propietat o bé la comanda de pell de presoners tatuada d'objectes. Amb Relació als objectes de presumpta pell de persones no s'havia de demostrar a Ilse Koch culpa.refl'Office de Deputy Judge Advocate's de 7708 War Crimes Group European autoritats Apo;407 (United States of America versus Josias Prince a cantonada de bosc et al. - Case 000-50-9), novembre de 1947, pàg. 63f.br / [http://www.buchenwald.de/index.php?p=nachgefragt_lampenschirme monument commemoratiu bosc de faigs: Vota que la Ss deixés al bosc de faigs de Kz a les pantalles de pell de persones confeccionar? Resposta del Dr. Harry Stein]/refref. [http://www.zeit.de/1967/36/Der-Tod-der-Ilse-Koch?page=1 ''La mort de l'Ilse Koch.'' ] A: ''[[Que Durant]].'' edició 35, el 8 de setembre 1967è/ref El tribunal demostrava a ella tanmateix que hagi causat almenys sanció difícil pel missatge de presoners d'aquells. A més se li demostrava el maltractament d'un presoner.



Am 12. August 1947 erhielten die Angeklagten das letzte Wort und die Möglichkeit, um mildernde Umstände zu bitten. 

El 12 d'agost de 1947 els acusats rebien l'última paraula i la possibilitat per convidar circumstàncies que mitiguen. 



div align=center

Div align=center  
'''Bilder zum Verfahren'''

'''Imatges per al procediment'''
gallery perrow=6

Gallery perrow=6  
Fitxer:Slave_laborers_at_Buchenwald.jpg|Das Verbrechen: Buchenwald-Häftlinge nach der Befreiung am 16. April 1945

Fitxer:Slave_laborers_at_Buchenwald.jpg|El crim: Presoners de Buchenwald després de l'alliberament el 16 d'abril de 1945
Fitxer:Eugen Kogon 1947.jpg| [[Eugen Kogon]], ein ehemaliger Buchenwaldhäftling, als Zeuge der Anklage am 16. April 1947

Fitxer:Eugen Kogon 1947.jpg| [[Eugen Kogon]], un antic presoner de bosc de faigs, com a testimoni de l'acusació el 16 d'abril de 1947
Fitxer:Joseph Spektor.jpeg|Joseph Spektor, ein ehemaliger Buchenwaldhäftling, zeigt die Narben seiner Misshandlungen am 9. Mai 1947

Fitxer:Joseph Spektor.jpeg|Joseph Spektor, un antic presoner de bosc de faigs, ensenya les cicatrius dels seus maltractaments el 9 de maig de 1947
Fitxer:DachauerProzess.JPG|Ilse Koch am 8. Juli 1947 vor dem Militärtribunal in Dachau. Am Tisch sitzen Presseberichterstatter

Fitxer:DachauerProzess.JPG|Ilse Koch el 8 de juliol de 1947 davant el Militärtribunal a Dachau. A la taula estan asseguts informadors de premsa
Fitxer:Edwin Katzenellenbogen.jpeg|Edwin Katzenellenbogen während einer Aussage am 5. August 1947

Fitxer:Edwin Katzenellenbogen.jpeg|Edwin Katzenellenbogen durant una declaració el 5 d'agost de 1947
Fitxer:Josias Prinz zu Waldeck und Pyrmont 1947.jpg|Josias zu Waldeck und Pyrmont bei der Urteilsverkündung am 14. August 1947


/gallery/div

/Gallery/div



'''Die 31 Urteile im einzelnen'''

'''Les 31 sentències im einzelnen'''



Am 14. August 1947 erfolgte die Urteilsverkündung. Es wurden 22 [[Todesstrafe|Todesurteile]] ausgesprochen, sowie fünf [[Lebenslange Freiheitsstrafe|lebenslange]] und vier zeitige Haftstrafen.refDeputy Judge Advocate's Office 7708 War Crimes Group European Command APO 407 (United States of America vs Josias Prince zu Waldeck et al. – Case 000-50-9), November 1947, S. 2f./ref

El 14 d'agost de 1947 es produïa l'Urteilsverkündung. S'expressaven 22 [[Pena de mort|Penes de mort]], així com cinc [[Presó perpètua|per tota la vida]] i quatre arrests primerencs.refl'Office de Deputy Judge Advocate's de 7708 War Crimes Group European autoritats Apo 407 (United States of America versus Josias Prince a cantonada de bosc et al. - Case 000-50-9), novembre de 1947, pàg. 2f. /ref

{|class=wikitable
|- bgcolor=silver
!Angeklagter
!Rang
!Funktion
!Urteil
|-
| [[Josias zu Waldeck und Pyrmont]]
| [[SS-Obergruppenführer]] 
|Höherer [[SS- und Polizeiführer]] im [[Wehrkreis]] IX 
|Lebenslange Haftstrafe, am 8. Juni 1948 in 20 Jahre Haft umgewandelt
|-
| [[Otto Barnewald]]
| [[SS-Sturmbannführer]]
|Verwaltungsführer der [[Standortverwaltung (KZ)|Standortverwaltung]]
|Todesstrafe, später in lebenslange Haftstrafe umgewandelt
|-
| [[August Bender]] 
| [[SS-Sturmbannführer]]
| [[KZ-Arzt|Lagerarzt]] 
|10 Jahre Haftstrafe, später in drei Jahre Haftstrafe umgewandelt
|-
| [[Anton Bergmeier]] 
| [[SS-Oberscharführer]]
|Arrestaufseher im Bunker 
|Todesstrafe, später in lebenslange Haftstrafe umgewandelt
|-
| [[Arthur Dietzsch]] 
| [[Funktionshäftling]]
| [[Kapo (KZ)|Kapo]] und Häftlingspfleger in Block 46 
|15 Jahre Haftstrafe
|-
| [[Hans Eisele (KZ-Arzt)|Hans Eisele]]
| [[SS-Hauptsturmführer]]
|Lagerarzt
|Todesstrafe, später in 10 Jahre Haft umgewandelt
|-
| [[Werner Greunuss]] 
| [[SS-Untersturmführer]]
|Lagerarzt im [[Zwangsarbeitslager Ohrdruf|Nebenlager Ohrdruf]]
|lebenslange Haftstrafe, später in 20 Jahre Haft umgewandelt
|-
| [[Philipp Grimm]] 
| [[SS-Obersturmführer]] 
| [[Schutzhaftlager|Arbeitseinsatzführer]]
|Todesstrafe, später in lebenslange Haft umgewandelt
|-
| [[Hermann Grossmann]]
| [[SS-Obersturmführer]]
| [[Schutzhaftlager|Lagerleiter]] der [[Liste der Außenlager des KZ Buchenwald|Außenlager]] des [[KZ Buchenwald]] [[Wernigerode]] und [[Bochumer Verein]]
|Todesstrafe, am 19. November 1948 hingerichtet
|-
| [[Hermann Hackmann]]
| [[SS-Hauptsturmführer]]
| [[Adjutant]] des ersten Lagerkommandanten [[Karl Otto Koch|Karl Koch]]
|Todesstrafe, später in lebenslange Haft umgewandelt
|-
| [[Gustav Heigel]]
| [[SS-Hauptscharführer]]
|Kommandoführer und Leiter des Arrestblocks 
|Todesstrafe, später in lebenslange Haft umgewandelt
|-
| [[Hermann Helbig]]
|SS-Hauptscharführer
|Kommandoführer im [[Krematorium]]
|Todesstrafe, am 19. November 1948 hingerichtet
|-
| [[Edwin Katzenellenbogen]]
| Funktionshäftling
|Häftlingsarzt 
| lebenslange Haftstrafe, später in 15 Jahre Haft umgewandelt
|-
| [[Josef Kestel]] 
|SS-Hauptscharführer
|Block- und Kommandoführer
| Todesstrafe, am 19. November 1948 hingerichtet
|-
| [[Ilse Koch]]
|
|Ehefrau des ehemaligen Lagerkommandanten Karl Koch
|lebenslange Haftstrafe, später in vier Jahre Haft umgewandelt
|-
| [[Richard Köhler]]
|SS-Unterscharführer
|Kommandoführer und Aufseher eines Evakuierungstransportes
| Todesstrafe, am 26. November 1948 hingerichtet
|-
| [[Hubert Krautwurst]]
|SS-Hauptscharführer
|Kommandoführer der Gärtnerei und der Kläranlage 
|Todesstrafe, am 26. November 1948 hingerichtet
|-
| [[Hans Merbach]]
| [[SS-Obersturmführer]]
|Zweiter [[Schutzhaftlager]]führer und Leiter eines Evakuierungstransportes
| Todesstrafe, am 14. Januar 1949 hingerichtet
|-
| [[Peter Merker]]
|SS-Oberscharführer
|Leiter des Nebenlagers Gustloff-Werke
| Todesstrafe, später in 20 Jahre Haft umgewandelt
|-
| [[Wolfgang Otto (SS-Mitglied)|Wolfgang Otto]]
|Stabsscharführer der [[Waffen-SS]]
|Leiter der Kommandanturschreibstube
| 20 Jahre Haftstrafe, später in 10 Jahre Haft umgewandelt
|-
| [[Hermann Pister]]
| [[SS-Oberführer]]
| [[KZ-Kommandant|Lagerkommandant]]
| Todesstrafe, vor Vollstreckung des Urteils am 28. September 1948 in Haft verstorben
|-
| [[Emil Pleissner]]
|SS-Hauptscharführer
|Kommandoführer im Krematorium
| Todesstrafe, am 26. November 1948 hingerichtet
|-
| [[Guido Reimer]]
|SS-Obersturmführer
|Kommandeur des SS-Sturmbanns
| Todesstrafe, später in lebenslange Haft umgewandelt
|-
| [[Helmut Roscher]]
|SS-Oberscharführer
|Rapportführer 
| Todesstrafe, später in lebenslange Haft umgewandelt
|-
| [[Hans-Theodor Schmidt|Hans Schmidt]]
| SS-Hauptsturmführer
|Adjutant des Lagerkommandanten Pfister
| Todesstrafe, am 7. Juni 1951 hingerichtet
|-
| [[Max Schobert]]
|SS-Sturmbannführer
| Erster Schutzhaftlagerführer
| Todesstrafe, am 19. November 1948 hingerichtet
|-
| [[Albert Fredrich Schwartz|Albert Schwartz]]
|SS-Sturmbannführer
|Arbeitseinsatzführer
| Todesstrafe, später in lebenslange Haft umgewandelt
|-
| [[Walter Wendt]]
| Zivilist
|Personalchef der [[Erla Maschinenwerk]]e in Leipzig
| 15 Jahre Haftstrafe, später in fünf Jahre Haft umgewandelt
|-
| [[Friedrich Karl Wilhelm]]
|SS-Untersturmführer
|Leitender [[Sanitätswesen (KZ)|SS-Sanitätsdienstgrad]]
| Todesstrafe, am 26. November 1948 hingerichtet
|-
| [[Hans Wolf (Funktionshäftling)|Hans Wolf]]
|Funktionshäftling
|Lagerältester im Außenlager Tröglitz 
| Todesstrafe, am 19. November 1948 hingerichtet
|-
| [[Franz Zinecker]]
| SS-Obersturmführer
| [[Schutzhaftlager|Arbeitsdienstführer]]
|lebenslange Haftstrafe
|-
|}

{|class=wikitable
|- bgcolor=silver
!Acusat
!Rang
!Funció
!Veredicte
|-
| [[Josias A Waldeck I Pyrmont]]
| [[Gradació dels càrrecs a les SS|Líder]] DE GRUP SUPERIOR DE SS
|SS- Més Alt I [[Líders De Policia]] en el [[Cercle militar]] Ix
|Arrest per Tota la Vida, transformat el 8 de juny de 1948 a 20 anys arrest
|-
| [[Otto Barnewald]]
| [[Gradació dels càrrecs a les SS|Líder]] DE PROSCRIPCIÓ DE TEMPESTA DE SS
|líder d'administració de l'Administració DE LLOC
|pena de mort, transformat més tard a arrest per tota la vida
|-
| [[August Bender]]
| [[Gradació dels càrrecs a les SS|Líder]] DE PROSCRIPCIÓ DE TEMPESTA DE SS
| [[Metge]] D'EMMAGATZEMAMENT
|10 anys d'arrest, transformat més tard a tres anys arrest
|-
| [[Anton Bergmeier]]
| [[Gradació dels càrrecs a les SS|Líder]] DE COLLA SUPERIOR DE SS
|vigilant d'arrest al búnquer
|pena de mort, transformat més tard a arrest per tota la vida
|-
| [[Arthur Dietzsch]]
| Presoner DE FUNCIÓ
| [[Kapo]] i infermer de presoners al bloc 46
|15 anys d'arrest
|-
| [[Hans Eisele]]
| [[Gradació dels càrrecs a les SS|Líder]] DE TORRE PRINCIPAL DE SS
|metge d'emmagatzemament
|pena de mort, transformat més tard a 10 anys arrest
|-
| [[Werner Greunuss]]
| [[Gradació dels càrrecs a les SS|Líder]] DE TEMPESTA INFERIOR DE SS
|metge d'emmagatzemament al [[Comagatzem Ohrdruf]]
|arrest per tota la vida, transformat més tard a 20 anys arrest
|-
| [[Philipp Fúria]]
| [[Gradació dels càrrecs a les SS|Líder]] DE TEMPESTA SUPERIOR DE SS
| [[Líder]] D'UTILITZACIÓ DE FEINA
|pena de mort, transformat més tard a arrest per tota la vida
|-
| [[Hermann Home]] GRAN
| [[Gradació dels càrrecs a les SS|Líder]] DE TEMPESTA SUPERIOR DE SS
| [[Director executiu|Director]] D'[[Emmagatzemament]] dels [[Magatzems Exteriors]] del [[Buchenwald|Kz Bosc De Faigs]] [[Wernigerode]] i BOCHUMER VEREIN
|pena de mort, executat el 19 de novembre de 1948
|-
| [[Hermann Home]] DE TALLAR
| [[Gradació dels càrrecs a les SS|Líder]] DE TORRE PRINCIPAL DE SS
| [[Ajudant]] del primer comandant d'emmagatzemament [[Karl Cuiner]]
|pena de mort, transformat més tard a arrest per tota la vida
|-
| [[Gustav Heigel]]
| [[Gradació dels càrrecs a les SS|Líder]] DE COLLA PRINCIPAL DE SS
|líders de comandament i directors del bloc d'arrest
|pena de mort, transformat més tard a arrest per tota la vida
|-
| [[Hermann Helbig]]
|líder de colla principal de Ss
|líder de comandament al [[Crematori]]
|pena de mort, executat el 19 de novembre de 1948
|-
| [[Edwin Colze]] DE GATS
|presoner de funció
|metge de presoners
|arrest per tota la vida, transformat més tard a 15 anys arrest
|-
| [[Josef Kestel]]
|líder de colla principal de Ss
|líder de bloc i de comandament
|pena de mort, executat el 19 de novembre de 1948
|-
| [[Ilse Cuiner]]
|
|esposa de l'antic comandant d'emmagatzemament Karl Koch
|arrest per tota la vida, transformat més tard a quatre anys arrest
|-
| [[Richard Carboner]]
|líder de colla inferior de Ss
|líders de comandament i vigilants d'un Evakuierungstransportes
|pena de mort, executat el 26 de novembre de 1948
|-
| [[Hubert Salsitxa]] D'HERBA
|líder de colla principal de Ss
|líder de comandament de la jardineria i la depuradora
|pena de mort, executat el 26 de novembre de 1948
|-
| [[Hans Merbach]]
| [[Gradació dels càrrecs a les SS|Líder]] DE TEMPESTA SUPERIOR DE SS
|Segon [[Schutzhaftlagerf]]ührer i directors d'un Evakuierungstransportes
|pena de mort, executat el 14 de gener de 1949
|-
| [[Peter Merker]]
|líder de colla superior de Ss
|director del comagatzem empreses de Gustloff
|pena de mort, transformat més tard a 20 anys arrest
|-
| [[Wolfgang Otto]]
|líder de colla de bastons de la [[Waffen-SS|Waffen-ss]]
|director de l'habitació d'escriure de comandants
|20 anys d'arrest, transformat més tard a 10 anys arrest
|-
| [[Hermann Pister]]
| [[Gradació dels càrrecs a les SS|Líder]] SUPERIOR DE SS
| [[Comandant]] D'EMMAGATZEMAMENT
|pena de mort, davant execució de la sentència el 28 de setembre de 1948 a la presó mort
|-
| [[Emil Pleissner]]
|líder de colla principal de Ss
|líder de comandament al crematori
|pena de mort, executat el 26 de novembre de 1948
|-
| [[Guido Rimador]]
|líder de tempesta superior de Ss
|comandant de la proscripció de tempesta de Ss
|pena de mort, transformat més tard a arrest per tota la vida
|-
| [[Helmut Roscher]]
|líder de colla superior de Ss
|líder d'informe
|pena de mort, transformat més tard a arrest per tota la vida
|-
| [[Hans Schmidt]]
|líder de torre principal de Ss
|ajudant del comandant d'emmagatzemament Pfister
|pena de mort, executat el 7 de juny de 1951
|-
| [[Max Schobert]]
|líder de proscripció de tempesta de Ss
|Primer Líder de Magatzem de Presó Preventiva
|pena de mort, executat el 19 de novembre de 1948
|-
| [[Albert Schwartz]]
|líder de proscripció de tempesta de Ss
|líder d'utilització de feina
|pena de mort, transformat més tard a arrest per tota la vida
|-
| [[Walter Wendt]]
|civil
|cap de personal de les [[Empreses De]] MÀQUINA D'ERLA a Leipzig
|15 anys d'arrest, transformat més tard a cinc anys arrest
|-
| [[Friedrich Karl Wilhelm]]
|líder de tempesta inferior de Ss
|SS-[[Sanitaetsdienstgrad]] que Condueix
|pena de mort, executat el 26 de novembre de 1948
|-
| [[Hans Wolf]]
|presoner de funció
|més vell de magatzem al magatzem exterior Tröglitz
|pena de mort, executat el 19 de novembre de 1948
|-
| [[Franz Zinecker]]
|líder de tempesta superior de Ss
| [[Líder]] DE SERVEI DE FEINA
|arrest per tota la vida
|-
|}

== Execució de les sentències ==
[[Fitxer:Justizvollzugsanstalt Landsberg am Lech.JPG|thumb|La presó de [[Landsberg am Lech]], edifici d'entrada]]


Nach der Urteilsverkündung wurden die Verurteilten in das [[Justizvollzugsanstalt Landsberg|Kriegsverbrechergefängnis Landsberg]] überführt. Neun der ausgesprochenen Todesurteile wurden am 19. und 26. November 1948 [[Erhängen|durch den Strang]] von [[Master Sergeant]] [[John C. Woods]] im Kriegsverbrechergefängnis Landsberg vollstreckt. Hermann Pister verstarb noch vor der Urteilsvollstreckung Ende September 1948 an einem Herzschlag.refVgl. Karin Orth: ''Die Konzentrationslager-SS.'' dtv, München 2004, S. 277./ref

Després de l'Urteilsverkündung es traslladaven els condemnats a la Presó De Criminals De Guerra Muntanya De País. Nou de les penes de mort expressades s'executaven al 19è i el 26 de novembre de 1948 [[Per la corda]] de [[Master Sergent]] [[John C A]] WOODS a la presó de criminals de guerra muntanya de país. Hermann Pister encara moria abans de l'execució de sentència a finals de setembre el 1948 en un infart.refCfr. Karin Orth: ''La Konzentrationslager-Ss.'' dtv, Munic 2004, pàg. 277è /ref

* Für Merbachs [[Gnadenrecht|Begnadigung]] setzten sich neben seiner Ehefrau, seiner Kollegenschaft von der [[Gothaer Versicherung]], Bewohnern seines Heimatortes, Freunden und zwei amerikanischen Juristen sogar ehemalige Belastungszeugen ein. Dennoch wurde Merbachs Begnadigungsgesuch nicht stattgegeben, da er zumindest nachweisbar Morde begangen hatte, auch wenn er möglicherweise nicht für die katastrophalen Zustände des Evakuierungstransportes hauptverantwortlich gewesen sei. Merbach wurde schließlich am 14. Januar 1949 hingerichtet.ref name=greiser165Vgl. Katrin Greiser, 2007, S. 165ff./ref

* Per a Merbachs [[Begnadigung]] s'asseien al costat de la seva esposa, les seves col·legues de la [[Gothaer Versicherung]], habitants del seu lloc de naixement, amics i dos juristes americans fins i tot antics testimonis de càrrec un. Tot i així no s'accedia al Begnadigungsgesuch de Merbachs ja que havia comès assassinats de manera almenys demostrable encara que no hagi estat possiblement responsable de caps de les condicions catastròfiques de l'Evakuierungstransportes. Merbach s'executava finalment el 14 de gener de 1949.ref name=greiser165/
 

 
* Das Todesurteil gegen Hans Schmidt wurde auch nach mehreren Überprüfungsverfahren aufrecht erhalten und erhielt schließlich bundesweite Beachtung. In der Bundesrepublik Deutschland setzte ab 1950 eine Kampagne zur Abschaffung der [[Todesstrafe]] ein, an der sich auch hochrangige Repräsentanten aus Gesellschaft und Politik beteiligten. So bat der Justizminister [[Thomas Dehler]] den Bundespräsidenten [[Theodor Heuss]] darum, Gnadengesuche für Hans Schmidt und [[Georg Schallermair]], der in einem Nebenprozess zum [[Dachau-Hauptprozess]] zum Tode verurteilt wurde, bei General [[Thomas T. Handy]] einzureichen.refVgl. Jens Bisky: [https://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2001/0308/none/0002/index.html Zwei Klassen von Menschen], in: [[Berliner Zeitung]] vom 8. März 2001/ref Handy, der elf Todesurteile in Haftstrafen umgewandelt hatte, lehnte dieses Begehren jedoch ab. Im Falle Schmidts mit folgender Begründung: 

* La pena de mort contra Hans Schmidt es rebia també després de diversos procediments de comprovació dempeus i rebia consideració finalment d'àmbit federal. A la República Federal d'Alemanya començava a partir de 1950 una campanya per a l'abolició de la [[Pena de mort]] en què participaven també els hochrangige representants de societat i política. Així el ministre de justícia [[Thomas Dehler]] el demanava al president federal [[Theodor Heuss]], sol·licituds de gràcia per a Hans Schmidt i [[Georg Schallermair]], que es condemnava al [[Procés principal de dachau]] en un coprocés per a la mort, amb el general [[Thomas]] barril. lliurar HANDY.refCfr. Jens Bisky: [https://www.berlinonline.de/berliner-zeitung/archiv/.bin/dump.fcgi/2001/0308/none/0002/index.html Dues Classes de Persones], a: [[Berliner Zeitung|Diari Berlinès]] del 8è març 2001/refmòbil, que havia transformat onze penes de mort a arrests, rebutjava aquest desig però. En cas de Schmidts amb argumentació següent: 



blockquote„Hans Schmidt war zugegebener Weise ungefähr drei Jahre lang Adjutant im Konzentrationslager Buchenwald. […] Er hatte sämtliche Hinrichtungen von Lagerinsassen unter sich; darunter befanden sich mehrere hundert Kriegsgefangene, die von einer Sondereinheit, dem sogenannten [[Kommando 99]], umgebracht wurden. Diese Hinrichtungen fanden in einem früheren Pferdestall statt, der den Anschein einer Lazarett-Apotheke erwecken sollte. Wenn die nichtsahnenden Opfer gegen eine Wand gestellt wurden, scheinbar um ihre Größe zu messen, wurden sie mit einer, in der Wand verborgenen, starken Luftpistole in den Hinterkopf geschossen. Manchmal wurden auf diese Weise bis zu dreißig Opfer auf einmal umgebracht. Andere von Schmidt überwachte Hinrichtungen fanden im Lagerkrematorium statt; die Opfer wurden an Wandhaken aufgehängt und langsam zu Tode gewürgt. Ich kann in diesem Falle keinen Grund für Gnade finden.“refzitiert nach [http://www.annette-wilmes.de/50jahren/begnadigung.htm Annette Wilmes: ''Begnadigung der Nürnberger Kriegsverbrecher'']. Die Erklärung Handys vollständig bei: Robert Sigel: ''Im Interesse der Gerechtigkeit. Die Dachauer Kriegsverbrecherprozesse 1945–1948.'' Campus, Frankfurt am Main 1992, ISBN 3-593-34641-9, S. 179ff./ref/blockquote

 blockquoteHans Schmidt era manera admesa aproximadament tres anys de durada ajudant al bosc de faigs de camp de concentració. […;] tenia totes les execucions d'ocupants d'emmagatzemament entre si; entre ells es trobaven diversos centenars de presoners que matava una unitat de separar, l'anomenat [[Comandament 99]]. Aquestes execucions tenien lloc en una quadra anterior que hauria de despertar l'aparença d'una farmàcia d'hospital militar. Si les víctimes que pressenten no res es posaven contra una paret, mesurar aparentment al voltant de la seva mida, es disparaven amb una pistola aèria forta, ocultada a la paret, al cap posterior. De vegades es mataven d'aquesta manera fins trenta víctimes de sobte. Altres execucions vigilades per Schmidt tenien lloc al crematori d'emmagatzemament; les víctimes es penjaven a ganxos de paret i s'ofegaven lentament a mort. No puc trobar cap motiu per pietat en aquest cas.refcita després de [http://www.annette-wilmes.de/50jahren/begnadigung.htm Annette Wilmes: ''Indult dels criminals de guerra de Nuremberg'' ]. L'explicació mòbils complet a: Robert Sigel: ''En interès de la justícia. Els processos de criminals de guerra Dachauer 1945-1948.'' campus, Frankfurt en el Main 1992, Isbn 3-593-34641-9, S. 179ff./ref/blockquote



:Schmidt und Schallermair wurden mit [[Oswald Pohl]] und vier weiteren nicht begnadigten Delinquenten am 7. Juni 1951 in Landsberg durch Erhängen hingerichtet. Es waren die letzten in Landsberg vollstreckten Todesurteile.refVgl. Wolfgang Benz, Barbara Distel (Hrsg.): ''Der Ort des Terrors – Geschichte der nationalsozialistischen Konzentrationslager.'' Band 2: ''Frühe Lager, Dachau, Emslandlager.'' Beck, Nördlingen 2005, S. 393br/Vgl. [http://www.buergervereinigung-landsberg.de/kriegsverbrecher/kriegsverbrecher.htm Kriegsverbrechergefängnis Landsberg]/ref

: Schmidt i Schallermair s'executaven amb [[Oswald Pohl]] i altres quatre delinqüents no indultats el 7 de juny de 1951 en muntanya de país per penjar. Eren les últimes penes de mort executades a Landsberg.refCfr. Wolfgang Benz, Barbara Distel (Hrsg.): ''El lloc del terror - història dels camps de concentració nacionalsocialistes.'' tom 2: ''Primers magatzems, Dachau, Emslandlager.'' Beck, Nördlingen 2005, S. 393br/Vgl. [http://www.buergervereinigung-landsberg.de/kriegsverbrecher/kriegsverbrecher.htm presó de criminals de guerra muntanya de país] /ref



* Bei Ilse Koch, deren lebenslange Haftstrafe in vier Jahre Haft umgewandelt wurde, erfolgte die Entlassung aus Landsberg bereits im Oktober 1949. Ein Grund war sicherlich die Geburt ihres vierten Kindes in Haft am 29. Oktober 1947. Unmittelbar nach der Entlassung aus Landsberg wurde Koch von der bundesdeutschen Polizei verhaftet und am 15. Januar 1951 vom [[Landgericht Augsburg]] zu lebenslanger Haft wegen Anstiftung zum Mord und schwerer körperlicher Misshandlung an deutschen Häftlingen verurteilt. Nachdem ihren Gnadengesuchen nicht stattgegeben wurde, beging Koch am 2. September 1967 in dem [[Justizvollzugsanstalt Aichach|Frauengefängnis Aichach]] [[Suizid|Selbstmord]].refVgl. Ernst Klee: ''Das Personenlexikon zum Dritten Reich: Wer war was vor und nach 1945.'' Frankfurt am Main 2007, S. 323./ref 

* A Ilse Koch, l'arrest per tota la vida de la qual es transformava a quatre anys d'arrest, es produïa l'acomiadament de Landsberg ja a l'octubre de 1949. Un motiu era segurament el naixement del seu quart nen en arrest el 29 d'octubre 1947 Immediatament després de l'acomiadament de muntanya de país era arrestat Koch per la policia alemanya de Govern Federal i condemnava el 15 de gener de 1951 l'[[Audiència Provincial Augsburg]] a arrest per tota la vida a causa d'incitació a l'assassinat i maltractament corporal difícil a presoners alemanys. Després que no s'accedís a les seves sol·licituds de gràcia, Koch cometia [[Aichach Selbstmord]] el 2 de setembre de 1967 a la [[Suïcidi|Presó]] DE DONES.refCfr. Ernst Klee: ''El Lèxic de Persones al Tercer Imperi: Qui era què davant i després de 1945è'' Frankfurt en el Main 2007, pàg. 323è /ref



Die anderen Todesurteile und Haftstrafen wurden in Überprüfungsverfahren oder infolge von Gnadengesuchen sukzessive reduziert. Bis Mitte der 1950er Jahre wurden fast alle Gefangenen, die im Buchenwald-Hauptprozess verurteilt wurden, aus Landsberg aufgrund guter Führung oder aus gesundheitlichen Gründen, zumindest auf Bewährung entlassen; so auch Josias Prinz zu Waldeck und Pyrmont, dessen Entlassung bereits Anfang Dezember 1950 aus gesundheitlichen Gründen erfolgte.ref name=greiser165/

Les altres penes de mort i arrests es reduïen en procediments de comprovació o a causa de sol·licituds de gràcia successiu. Fins a mig dels 1950ns anys s'acomiadaven gairebé tots els presos que es condemnaven en el procés principal de bosc de faigs, de muntanya de país a causa de bona direcció o per motius sanitaris, almenys sobre comprovació; així també el príncep de Josias a Waldeck i Pyrmont l'acomiadament del qual es produïa ja a començaments de desembre de 1950 per motius sanitaris.ref name=greiser165 /

== Wertungen und Wirkungen==
Im Buchenwald-Hauptprozess stand, ebenso bei den anderen Kriegsverbrecherprozessen der Alliierten, zunächst die rechtsstaatliche Ahndung und Sühne der NS-Verbrechen im Vordergrund. Zudem sollte auch die Bevölkerung über die NS-Verbrechen aufgeklärt und der verbrecherische Charakter der Gewalttaten verdeutlicht werden. Weiterhin sollten diese Prozesse einen kollektiven Reflexionsprozess in der deutschen Bevölkerung in Gang setzen, um eine rechtsstaatliche und demokratische Kultur im Nachkriegsdeutschland und damit in der Gesellschaft zu etablieren.ref name=stiepani232Vgl. Ute Stiepani, 1999, S. 232f./ref 

En el procés principal de bosc de faigs era, igual en els altres processos de criminals de guerra dels aliats, primer l'estatal de dret adob d'avantpassats i penitència dels crims de nanosegon en primer pla. A més deuria també la població sobre els crims de nanosegon aclarit i ser aclarit el caràcter criminal dels actes de violència. Encara aquests processos haurien de posar en marxa un procés de reflexió col·lectiu a la població alemanya per establir una cultura estatal de dret i democràtica al Nachkriegsdeutschland i així en la societat.ref name=stiepani232 /

Der symbolträchtige Prozessort Dachau, der kollektive Schock über die Nachrichten und Aufnahmen der Gewaltverbrechen in den Konzentrationslagern erzielte in der frühen [[Nachkriegszeit]] in Deutschland im Sinne der ''[[Reeducation]]'' zunächst durchaus eine Wirkung, was sich auch an den zahlreichen zeitgenössischen Medienpublikationen ersehen lässt. Als Hauptverantwortliche für die Gräuel der Konzentrationslager wurden bald [[Hermann Göring]] und [[Heinrich Himmler]] ausgemacht; diese Schuldverlagerung barg die Gefahr einer unterstellten [[Siegerjustiz]] an unteren Chargen. Diese Unterstellung wurde auch durch das in Deutschland kaum nachvollziehbare Rechts[[konstrukt]] des „common design“, der billigenden Teilnahme an einem verbrecherischen System, das von vornherein auch ohne individuellen Tatnachweis eine Straftat unterstellte, gefördert. Die amerikanischen Militärgerichte waren daher auch bemüht, in den Dachauer KZ-Prozessen den Angeklagten Straftaten individuell nachzuweisen, was in der Mehrzahl der verhandelten Fälle auch gelang.ref name=stiepani232/

El lloc de procés ple de símbol Dachau, el xoc col·lectiu sobre les notícies i acollides dels crims de violència als camps de concentració aconseguia en la primera [[Postguerra]] a Alemanya en el sentit del ''[[Reeducation]]'' primer absolutament un efecte, què es pot veure també a les nombroses publicacions de mitjans contemporànies. Quan els responsables principals per aquells es convertien en horror dels camps de concentració aviat [[Hermann Göring|Hermann Goering]] i [[Heinrich Himmler]] apagat; aquesta dislocació de culpa rescatava el perill d'una [[Justícia de vencedors]] adscrita en càrrecs inferiors. Aquesta subordinació no era fomentada tampoc pel Rechts[[konstrukt]] a penes comprensible a Alemanya del common design, la participació que aprovava a un sistema criminal que implicava per endavant un delicte també sense prova d'acte individual. Els tribunals de militars americans estaven per això cridats també demostrar als Dachauer Kz-Prozessen als Delictes Acusats individualment què sortia bé en la majoria dels casos negociats també.ref name=stiepani232 /

Dem ersten Schock über die Gräueltaten in den Konzentrationslagern folgten im Zuge der kollektiven Verdrängung Solidarisierungen weiter Teile der deutschen Bevölkerung mit den in Landsberg einsitzenden Gefangenen. Im Zuge des [[Kalter Krieg|Kalten Krieges]] − die Westalliierten wollten [[Westdeutschland]] als Bündnispartner − setzte nach Überprüfungsverfahren die sukzessive Abmilderung der Urteile und damit die frühzeitige Entlassung der Gefangenen aus Landsberg ein.refNorbert Frei: ''Vergangenheitspolitik. Die Anfänge der Bundesrepublik und die NS-Vergangenheit.'' München 2003, ISBN 3-423-30720-X, S. 133–306/ref Die Ahndung der in den Konzentrationslagern begangenen Verbrechen wurde damit vielfach [[ad absurdum]] geführt.refVgl. Katrin Greiser, 2007, S. 167ff./ref

Seguien el primer xoc sobre les atrocitats als camps de concentració en el curs de la repressió col·lectiva les Solidarisierungen de parts àmplies de la població alemanya amb els presos que estaven asseguts en muntanya de país. En el curs de la [[Guerra Freda]] −; els aliats de l'oest volien [[Alemanya Occidental|Alemanya occidental]] com a socis d'aliança −; marcava després de procediments de comprovació l'Abmilderung successiva de les sentències i així l'acomiadament primerenc dels presos de muntanya de país un.refNorbert Frei: ''Política de passat. Els començaments de la república federal i el passat de nanosegon.'' Munic 2003, Isbn 3-423-30720-X, pàg. 133-306/ref L'adob d'avantpassats dels crims comesos als camps de concentració es tenia així de moltes maneres [[reducció a l'absurd|ad absurdum]].refCfr. Katrin Greiser, el 2007, S. 167ff. /ref

== Processos següents de Buchenwald ==


[[Fitxer:Adam Ankenbrand.jpg|thumb|Adam Ankenbrand a l'abril de 1947]]
Dem Buchenwald-Hauptprozess schlossen sich 24 Nebenverfahren mit 31 weiteren Angeklagten an, die in dem Zeitraum vom 27. August bis zum 3. Dezember 1947 stattfanden. Neben 28 SS-Angehörigen waren drei Funktionshäftlinge angeklagt. Die Nebenverfahren basierten auf denselben Rechtsgrundlagen wie der Buchenwald-Hauptprozess und liefen in ähnlicher Form ab. Im Unterschied zu dem Hauptverfahren dauerten die Nebenverfahren, in denen größtenteils nur gegen ein bis zwei angeklagte SS-Angehörige unterer Dienstränge verhandelt wurde, jedoch lediglich ein bis vier Tage an. Verhandelt wurden Misshandlungen und Tötungen alliierter Häftlinge, die in den Nebenlagern, insbesondere auf den Todesmärschen, begangen wurden.refVgl. [http://www.jewishvirtuallibrary.org/jsource/Holocaust/BuchenwaldCases.html Buchenwald Cases]/ref In vielerlei Hinsicht stellte das Verfahren gegen „Alfred Berger et al.“ eine Ausnahme dar, da es als Verfahrensgegenstand die Exekutionen durch das „[[Kommando 99]]“ beinhaltete. Zudem richtete sich dieses letzte Nebenverfahren gegen sechs Angehörige der Lagermannschaft des KZ Buchenwald und wurde vom 25. November bis zum 3. Dezember 1947 durchgeführt.refVgl. [http://www.jewishvirtuallibrary.org/jsource/Holocaust/dachautrial/b24.pdf United States vs Alfred Berger et al. – Case 000-Buchenwald-50 (als PDF-Datei)]/ref Insgesamt ergingen in den Nebenprozessen sechs Todesurteile, vier lebenslange Haftstrafen, 15 zeitige Haftstrafen und sechs [[Freispruch|Freisprüche]]. Nach der Urteilsverkündung wurden die Verurteilten in das [[Justizvollzugsanstalt Landsberg|Kriegsverbrechergefängnis Landsberg]] überführt. Von den ausgesprochenen Todesurteilen wurde nur das gegen [[Adam Ankenbrand]] am 19. November 1948 [[Erhängen|durch den Strang]] im Kriegsverbrechergefängnis Landsberg vollstreckt. Die anderen Todesurteile und Haftstrafen wurden, wie schon bei den Verurteilten des Hauptprozesses, in Überprüfungsverfahren oder infolge von Gnadengesuchen reduziert und die Gefangenen bis Mitte der 1950er Jahre aus der Haft entlassen.refVgl. Ute Stiepani, 1999, S. 230./ref

Al procés principal de bosc de faigs s'unien 24 Nebenverfahren amb altres 31 acusats que tenien lloc en el període del 27 d'agost fins al 3 de desembre de 1947. Al costat de 28 membres de Ss estaven acusats tres presoners de funció. Els Nebenverfahren es basaven en les mateixes bases judicials que el procés principal de bosc de faigs i acabaven en forma semblant. A Diferència del procediment principal persistien els Nebenverfahren en els quals es negociava el més principalment només contra un a dos membres de Ss acusats de categories inferiors però només un a quatre dies. Es negociaven maltractaments i homicidis de presoners aliats que es cometien als comagatzems, particularment sobre les marxes de mort.refCfr. [http://www.jewishvirtuallibrary.org/jsource/Holocaust/BuchenwaldCases.html bosc de faigs de Cases]/ref A molts tipus de sentit posava el procediment contra Alfred Berger et al. una excepció dar, ja que contenia les execucions com a objecte de procediment pel [[Comandament 99]]. A més aquest últim Nebenverfahren arreglava contra sis membres de l'equip d'emmagatzemament del Kz Buchenwald i era realitzat pel 25 de novembre fins al 3 de desembre de 1947.refCfr. [http://www.jewishvirtuallibrary.org/jsource/Holocaust/dachautrial/b24.pdf United States versus Alfred Berger et al. - Case 000-Buchenwald-50 (com a Pdf-Datei)]/refen Total emanaven en els coprocessos sis penes de mort, quatre arrests per tota la vida, 15 arrests primerencs i sis [[Absolucions]]. Després de l'Urteilsverkündung es traslladaven els condemnats a la  Presó De Criminals De Guerra Muntanya De País. De les penes de mort expressades s'executava només això contra [[Adam Ankenbrand]] el 19 de novembre de 1948  Per la corda a la presó de criminals de guerra muntanya de país. Les altres penes de mort i els arrests eren com redueix ja amb les condemnades del procés principal, en procediments de comprovació o a causa de sol·licituds de gràcia i els presos dispensen de l'arrest fins a mig dels 1950ns anys.refCfr. Ute Stiepani, el 1999, pàg. 230è /ref

Zwei Nebenverfahren verdienen besondere Aufmerksamkeit: zum einen das Verfahren gegen Victor Hantscharenko, einem ehemaligen [[Rote Armee|Rotarmisten]], der 1942 in deutsche Kriegsgefangenschaft geriet. Nach der Internierung in einem Kriegsgefangenenlager und Arbeitseinsätzen in Estland wurde Hantscharenko im Mai 1944 in das KZ Buchenwald überstellt und dort als ukrainischer SS-Angehöriger der Wachmannschaft zugeteilt. Er wurde von Zeugen beschuldigt, auf dem letzten Evakuierungstransport, der am 10. April 1945 Buchenwald verließ, zwölf Häftlinge getötet zu haben. Hantscharenko bestritt diese Vorwürfe und führte an, dass er zu diesem Zeitpunkt einen anderen Evakuierungstransport begleitet und zudem als ukrainischer SS-Angehöriger auch eine andere Uniform als die von Zeugen beschriebene getragen hätte. Diesen Indizien wurden, möglicherweise auch aufgrund der Tatsache, das Hantscharenko nur über russische Sprachkenntnisse verfügte, keine Aufmerksamkeit seitens des Gerichtes geschenkt. Er wurde zu lebenslanger Haft verurteilt, beging einen Suizidversuch und wurde erst Ende Oktober 1954 auf Bewährung entlassen.ref name=greiser164Vgl. Katrin Greiser, 2007, S. 164f./ref 

Dos Nebenverfahren guanyen atenció especial: d'una banda el procediment contra Victor Hantscharenko, un antic [[Exèrcit Roig|Rotarmisten]] que es desviava el 1942 a captiveri de guerra alemany. Després de l'internament en un magatzem de presoners i utilitzacions de feina a Estònia es traslladava Hantscharenko al maig de 1944 al Kz Buchenwald i s'assignava allà com a membre de Ss ucraïnès a l'equip de guàrdia. Era culpat per testimonis, haver matat dotze presoners sobre l'últim Evakuierungstransport que abandonava Buchenwald el 10 d'abril de 1945. Hantscharenko disputava aquests retrets i dirigia, que acompanya un altre Evakuierungstransport a aquest moment i a més del que el membre de Ss ucraïnès com la descrita per testimonis hauria portat també un altre uniforme. Aquests indicis convertien, possiblement també a causa del fet, que ordenava Hantscharenko només sobre coneixements de llengua russos, no regalat cap atenció per part del tribunal. Se'l condemnava a arrest per tota la vida, cometia un Suizidversuch i era acomiadat només a finals d'octubre de 1954 sobre comprovació.ref name=greiser164 Cfr. Katrin Greiser, el 2007, pàg. 164f. /ref
 

 
Des Weiteren wurde gegen Heinrich Buuck verhandelt, der vor Gericht zugab, auf dem Evakuierungsmarsch aus dem Nebenlager Sonneberg Häftlinge auf Befehl getötet zu haben. Der geständige Buuck, von Zeugen eindeutig identifiziert, war erheblich minderbegabt. Dennoch wurde er zum Tode verurteilt. Das Todesurteil wurde jedoch später in eine Haftstrafe umgewandelt, auch mit dem Hinweis auf Buucks erhebliche Minderbegabung, aufgrund der er gar nicht in der Lage gewesen wäre, sich den Tötungsbefehlen seines Vorgesetzten zu widersetzen. Buuck wurde im Überprüfungsverfahren Befehlsnotstand zugebilligt, so dass er 1954 auf Bewährung aus Landsberg entlassen wurde.ref name=greiser164/ 

A més es negociava contra Heinrich Buuck, que admetia davant del tribunal haver matat presoners per ordre sobre l'Evakuierungsmarsch del comagatzem muntanya de sol. El geständige Buuck, identificat per testimonis unívocament, era considerablement minderbegabt. Tot i així se'l condemnava a la mort. La pena de mort es transformava però més tard a un arrest, també amb la referència de Buucks talent de disminuir considerable, a causa del fet que ell fins i tot no en la posició hauria estat, oposar-se als ordres d'homicidi del seu superior. Buuck es concedia en el procediment de comprovació a Befehlsnotstand de manera que se'l dispensava de muntanya de país el 1954 sobre comprovació. 


== Els 24 procediments i 31 sentències im einzelnen ==

{|class=wikitable
|- bgcolor=silver
! Tracten
!Angeklagter
!Rang
!Funktion
!Urteil
|-
|rowspan=2|United States versus Wilhelm Hinderer et al. - Case 000-Buchenwald-2
|Wilhelm Hinderer
|home de Ss-
|utilització al magatzem exterior Schönebeck
|absolució
|-
|Josef Postl
|Ss-Mann
|utilització al magatzem exterior Schönebeck
|absolució
|-
|rowspan=1|United States versus Ernst Emil Jackobs - Case 000-Buchenwald-3
|Ernst-Emil Jackobs
|líder de colla principal de Ss
|líder de comandament al Gustloffwerken Ii
|15 anys d'arrest
|-
|rowspan=1|United States versus Alfred Andreas Esperar home- Case 000-Buchenwald-4
|Alfred Andreas Hoffmann
|líder de colla superior de Ss
|líder de comandament a la muntanya de sol de comandament exterior
|5 anys d'arrest
|-
|rowspan=1|United States versus Josef Müller - Case 000-Buchenwald-5
|Josef Müller
|presoner de funció
|Kapo en el comandament del crematori
|pena de mort, transformat més tard a arrest per tota la vida
|-
|rowspan=1|United States versus Erich Weyrauch - Case 000-Buchenwald-6
|Karl Erich Weyrauch
|líder de colla superior de Ss
|líder de comandament al magatzem exterior Kassel
|10 anys d'arrest, transformat més tard a quatre anys arrest
|-
|rowspan=1|United States versus Heinz Blume - Case 000-Buchenwald-7
|Erich Blume
|líder de colla superior de Ss
|líder de comandament al magatzem exterior Meuselwitz
|pena de mort, transformat més tard a tres anys arrest
|-
|rowspan=1|United States davant. Victor Hantscharenko - Case 000-Buchenwald-8
|Victor Hantscharenko
|Ss-Mann ucraïnès
|companyia de guàrdia del Kz Buchenwald
|Arrest per Tota la Vida
|-
|rowspan=1|United States versus Heinrich Buuck - Case 000-Buchenwald-9
|Heinrich Buuck
|Ss-Mann
|utilització a la muntanya de sol de comandament exterior
|pena de mort, transformat més tard a 15 anys arrest
|-
|rowspan=2|United States versus Ignaz Seitz - Case 000-Buchenwald-11
|Ignaz Seitz
|home de tempesta de Ss
|utilització al magatzem exterior Leau
|10 anys d'arrest
|-
|Johannes Volk
|líder de colla superior de Ss
|utilització al magatzem exterior Leau
|10 anys d'arrest
|-
|rowspan=1|United States versus Alfons Kunikowski - Case 000-Buchenwald-13
|Alfons Kunikowski
|presoner de funció
|més vell de magatzem al magatzem exterior Buchenwalder Laura
|7 anys d'arrest
|-
|rowspan=1|United States versus Max Paul Emil au- Case 000-Buchenwald-14
|Emil Vogel
|de membres de Ss, rang desconegut
|utilització al comagatzem Buchenwalder Bochum
|4 anys d'arrest
|-
|rowspan=1|United States versus Adam Ankenbrand - Case 000-Buchenwald-17
| [[Adam Ankenbrand]]
|líder de colla inferior de Ss
|utilització al Buchenwalder Nebenlager Schlieben
|pena de mort, executat el 19 de novembre de 1948
|-
|rowspan=1|United States versus Friedrich Demmer - Case 000-Buchenwald-20
|Friedrich Demmer
|líder de colla inferior de Ss
|utilització al magatzem exterior Buchenwalder Arolsen
|10 anys d'arrest
|-
|rowspan=1|United States versus Johann Singer- Case 000-Buchenwald-23
|Johann Singer
|de membres de Ss, rang desconegut
|mànec de guardes Kz Buchenwald
|absolució
|-
|rowspan=1|United States versus agost Giese - Case 000-Buchenwald-25
|August Giese
|de membres de Ss, rang desconegut
|líder de comandament al magatzem exterior Buchenwalder Laura
|4 anys d'arrest
|-
|rowspan=1|United States versus Paul Müller - Case 000-Buchenwald-26
|Paul Müller
|presoner de funció
|Kapo al comagatzem Buchenwalder Bochum
|15 anys d'arrest
|-
|rowspan=1|United States versus Ludwig Fisher - Case 000-Buchenwald-31
|Ludwig Fischer
|de membres de Ss, rang desconegut
|utilització al Buchenwalder Nebenlager Ohrdruf
|absolució
|-
|rowspan=1|United States versus Klaus Ferdinand Hüls - Case 000-Buchenwald-36
|Klaus Ferdinand Hüls
|líder de colla de bastons de Ss
|utilització al comagatzem Buchenwalder Bochum Langenstein-Zwieberge
|absolució
|-
|rowspan=1|United States versus Heinrich Zwickl - Case 000-Buchenwald-37
|Heinrich Zwickl
|de membres de Ss, rang desconegut
|comandant Suplent de l'equip de guàrdia al Buchenwalder Nebenlager Zwieberge
|pena de mort, transformat probablement a arrest
|-
|rowspan=1|United States versus Adolf Wuttke - Case 000-Buchenwald-40
|Adolf Wuttke
|líder de colla principal de Ss
|líder de comandament al magatzem exterior Schönebeck
|4 anys i sis mesos d'arrest
|-
|rowspan=1|United States versus Josef Schramm - Case 000-Buchenwald-41
|Josef Schramm
|líder de colla de Ss
|líder de comandament a la pedrera del Kz Buchenwald
|Arrest per Tota la Vida
|-
|rowspan=1|United States versus Otto Krause - Case 000-Buchenwald-42
|Otto Krause
|de membres de Ss, rang desconegut
|utilització al comagatzem Buchenwalder Magdeburg
|10 anys d'arrest
|-
|rowspan=1|United States versus Ferdinand Lemke- Case 000-Buchenwald-49
|Ferdinand Lemke
|líder de colla superior de Ss
|utilització al Kz Buchenwald
|absolució
|-
|rowspan=6|United States versus Werner Alfred Berger et al. - Case 000-Buchenwald-50
| [[Werner Alfred Berger]]
|líder de colla superior de Ss
|director d'oficina de la cambra de títol al Kz Buchenwald
|Arrest per Tota la Vida
|-
|Helmut Friedrich Bergt
|líder de colla principal de Ss
|líder de servei de feina al Kz Buchenwald
|absolució
|-
|Josef Bresser
|líder de colla inferior de Ss
|director del parc mòbil al Kz Buchenwald
|15 anys d'arrest
|-
|bosc Ernst Dittrich
|líder de colla principal de Ss
|campió d'arma al Kz Buchenwald
|Arrest per Tota la Vida
|-
|Wiegand Hillberger
|líder de colla principal de Ss
|sotsoficial de la comandància d'emmagatzemament
|20 anys d'arrest
|-
|Herbert Möckel
|líder de colla principal de Ss
|líder de bloc i instructor
|20 anys d'arrest
|-
|}

== Bibliografia ==

* Buchenwald-Hauptprozess: ''Deputy Judge Advocate's Office 7708 War Crimes Group European Command APO 407.'' (United States of America v. Josias Prince zu Waldeck et al. – Case 000-50-9). Review and Recommendations of the Deputy Judge Advocate for War Crimes, November 1947 [http://www.icwc.de/fileadmin/quellen/000-50-9.pdf Originaldokument in englischer Sprache (PDF-Datei)]

* Procés principal de bosc de faigs: ''L'Office de Deputy Judge Advocate's de 7708 War Crimes Group European autoritats Apo 407'' (United States of America davant. Josias Prince a cantonada de bosc et al. - Case 000-50-9). Review and Recommendations of the Deputy Judge Advocate for War Crimes, novembre el 1947 [http://www.icwc.de/fileadmin/quellen/000-50-9.pdf document original a llengua anglesa (Pdf-Datei)]
* Ludwig Eiber, Robert Sigl (Hrsg.): ''Dachauer Prozesse – NS-Verbrechen vor amerikanischen Militärgerichten in Dachau 1945–1948.'' Wallstein, Göttingen 2007, ISBN 978-3-8353-0167-2

* Ludwig Eiber, Robert Sigl (Hrsg.): ''Processos Dachauer - crim de nanosegon davant tribunals de militars americans a Dachau 1945-1948.'' pedra de muralla, Göttingen 2007, Isbn 978-3-8353-0167-2
* Manfred Overesch: ''Buchenwald und die DDR – oder die Suche nach Selbstlegitimation.'' Vandenhoeck  Ruprecht, 1995, ISBN 978-3-525-01356-4.

* Manfred Overesch: ''Bosc de faigs i la Ddr - o la cerca d'autolegitimació.'' Vandenhöck i Ruprecht, el 1995, Isbn 978-3-525-01356-4.
*Katrin Greiser: ''Entsetzen der Befreier: Das US-War Crimes Program.'' In: ''Die Todesmärsche von Buchenwald. Räumung des Lagerkomplexes im Frühjahr 1945 und Spuren der Erinnerung.'' Wallstein, Göttingen 2008, ISBN 978-3-8353-0353-9, S. 370–450.

* Katrin Greiser: ''Espant dels llibertadors: L'Us-War Crimes Program.'' A: ''Les marxes de mort de bosc de faigs. Desallotjament del complex d'emmagatzemament en la primavera 1945 i rastres del record.'' pedra de muralla, Göttingen 2008, Isbn 978-3-8353-0353-9, pàg. 370-450.
* Ute Stiepani: ''Die Dachauer Prozesse und ihre Bedeutung im Rahmen der alliierten Strafverfolgung von NS-Verbrechen.'' In: [[Gerd R. Ueberschär]]: ''Die alliierten Prozesse gegen Kriegsverbrecher und Soldaten 1943–1952.'' Fischer, Frankfurt am Main 1999, ISBN 3-596-13589-3.

* Ute Stiepani: ''Els processos Dachauer i el seu significat en el marc del processament penal aliat de crims de nanosegon.'' A: [[Gerd R. Überschär]]: ''Els processos aliats contra criminals de guerra i soldats 1943-1952.'' pescador, Frankfurt en el Main 1999, Isbn 3-596-13589-3.
* Robert Sigel: ''Im Interesse der Gerechtigkeit. Die Dachauer Kriegsverbrecherprozesse 1945–48.'' Campus, Frankfurt am Main 1992, ISBN 3-593-34641-9.

* Robert Sigel: ''En interès de la justícia. Els processos de criminals de guerra Dachauer 1945-48.'' campus, Frankfurt en el Main 1992, Isbn 3-593-34641-9.
* [[Ernst Klee]]: ''Das Personenlexikon zum Dritten Reich: Wer war was vor und nach 1945.'' Fischer, Frankfurt am Main 2007, ISBN 978-3-596-16048-8.

* [[Seriós Trèvol]]: ''El Lèxic de Persones al Tercer Imperi: Qui era què davant i després de 1945è'' pescador, Frankfurt en el Main 2007, Isbn 978-3-596-16048-8.
* Wolfgang Benz, Barbara Distel, Angelika Königseder: ''Der Ort des Terrors: Geschichte der nationalsozialistischen Konzentrationslager.'' Band 3: ''Sachsenhausen und Buchenwald.'' Beck, München 2006, ISBN 3406529631.

== Enllaços externs ==
* [http://www.jewishvirtuallibrary.org/jsource/Holocaust/BuchenwaldCases.html Buchenwald-Hauptprozess und Nebenverfahren]
*[http://www.buergervereinigung-landsberg.de/kriegsverbrecher/kriegsverbrecher.htm Kriegsverbrechergefängnis Landsberg] 
* [http://www.scrapbookpages.com/DachauScrapBook/DachauTrials/BuchenwaldTrial.html Dachau Trials – US vs Josias Erbprinz zu Waldeck-Pyrmont] ] (anglès)
* [http://www.scrapbookpages.com/DachauScrapBook/DachauTrials/HansMerbach.html Dachau Trials – Hans Merbach] {{en}}
* [http://www.scrapbookpages.com/Dachauscrapbook/DachauTrials/IlseKoch.html The Trial of Ilse cuiner] (anglès)
* {{Der Spiegel|ID=41121767|Titel=Der SS-Staat – Die Henker aus dem Totenwald|Jahr=19. April 1947|Nr=16|Seiten=5}}
* [http://www.youtube.com/profile?user=RobertHJacksonCenterview=videos Videosammlung] des Robert H. Jackson Center, darunter [http://www.youtube.com/watch?v=BzvjhLuzwyo Filmaufnahmen vom Buchenwald-Hauptprozess] (Beitrag der Wochenschau  Welt im Film zur Urteilsverkündung)

* [http://www.youtube.com/profile?user=RobertHjacksonCenterview=videos col·lecció de vídeo] del [[Robert H. Jackson Centre]], entre ells [http://www.youtube.com/watch?v=BzvjhLuzwyo filmacions del procés principal de bosc de faigs] (Contribució del noticiari Món A La Pel·lícula per a l'Urteilsverkündung)

== Referències ==
{{referències|2}}

{{Enllaç AD|de}}

{{cal coor}}
{{ORDENA:Proces Principal De Buchenwald}}
[[Categoria:Camps de concentració nazis]]
[[Categoria:Justícia]]</text>
      <sha1>ctb6hoz9shreqt0227mu5vyh2rzkxkm</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>