<page>
    <title>La flor del mal</title>
    <ns>0</ns>
    <id>750640</id>
    <revision>
      <id>13895169</id>
      <parentid>13862963</parentid>
      <timestamp>2014-07-27T11:16:59Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (- ha sigut + ha estat)</comment>
      <text>{{infotaula  pel·lícula
| títol original= La Fleur du mal
| títol= La flor del mal
| direcció = Claude Chabrol
| guió = [[Claude Chabrol]], [[Caroline Eliacheff]], [[Louise L. Lambrichs]] 
| productor= [[Marin Karmitz]]
| fotografia= [[Eduardo Serra]]
| música = [[Matthieu Chabrol]]
| muntatge = [[Monique Fardoulis]]
| direcció artística = [[Françoise Benoît-Fresco]]	 
| producció= MK2 Productions, France 3 Cinéma, Canal + (France)
| distribució= MK2 Diffusion (France), Palm Pictures (Etats-Unis)
| duració = 104 minuts
| gènere = drama
| estrena = 2003
| rati imdb = 6.3
| rati filmaffinity =6.4
| imatge = 
| nom imatge = Pòster de la pel·lícula
| distribució = 
| pressupost = 
| imdb = 0322289
}}
'''''La flor del mal'''''ref[http://esadir.cat/filmoteca/copy_of_La_flor_del_mal?searchterm=la%20fleur%20du%20malCriteri=Pelis Títol en català de la pel·lícula, a Ésadir]/ref (títol original en francès ''La Fleur du mal'') és una pel·lícula francesa dirigida per [[Claude Chabrol]] estrenada el [[2003]]. És el seu cinquantè llargmetratge.
 
== Argument ==
L'acció té lloc en una gran casa del [[Bordeus|Bordelais]], durant la campanya municipal. 

François Vasseur, que torna dels [[Estats Units]], on ha passat quatre anys, no estima el seu pare, Gérard, casat de nou amb una candidata a les eleccions. El tracta d'hipòcrita, dolent i sibarita. Ha sentit abans la seva mare dir al seu pare que el nen no era d'ell. 

François estima la seva cosina, Michèle, que estudia psicologia. 
Després d'una nit d'amor, a la casa familiar de [[Pyla]], li parla del full volant fastigós sobre la família que taca la candidata, Anne Charpin-Vasseur: És ben bona la Charpin-Vasseur amb això. Anne Charpin-Vasseur hi és presentada com una dona lleugera. 

L'espectador s’entera, pel Sr. Labière, un elector que va a visitar la candidata en el transcurs de la seva campanya, que ha estat comès un crim per la tia Line a la [[Segona Guerra Mundial]], durant la col·laboració, crim que ha estat objecte d'un sobreseïment. Gérard potser és l'autor d'aquest full volant dirigit contra la seva esposa. 
Es roda una pel·lícula a la regió: Gérard és atret per una de les actrius que fa un paper de dona seductora i perversa. Ella es reuneix amb ell, no tenint més que el seu pit per oferir-li. 
Tenen lloc les eleccions. 

Durant l’escrutini, Gérard torna al seu despatx on treballa Michèle, que ha de fer una exposició l'endemà sobre la noció de culpabilitat (l'univers mòrbid de la culpa). 
Beu (com de costum) i, com que ella el refusa, la tracta de petita meuca. Es resisteix, cau i mor. 
La tia Line ajuda Michèle a dissimular el crim pujant el cos de Gérard a la seva cambra. 
La tia Line li explica llavors a Michèle que va matar el seu propi pare, col·laboracionista que va fer afusellar el seu fill (el seu germà, doncs, que estimava molt), com d’altres resistents. Mai no va lamentar el seu gest. S'acusarà de la mort de Gérard, esperant des de fa seixanta anys que alguna cosa succeeixi: El temps no existeix, és un present perpetu. 
Anne Charpin-Vasseur és escollida. 
Els crèdits surten mentre que se celebra el resultat de les eleccions a la gran casa burgesa.

== Anàlisi ==
Saps bé que tot és secret aquí dit la tia Line al començament de la pel·lícula. Però els secrets acaben reapareixent a trenc d'alba del [[segle XXI]]. La pregunta formulada és la de la culpabilitat. Amb la tia Line, mai ets segur de res diu Michèle, la cosina de François. Ja fa anys que es viu en fals suggereix la tia Line.
 
Es troba una variació sobre els temes preferits de Chabrol: la burgesia provincial, monstruosa darrere aparences respectables, i el crim.

La guionista precisa així el tema de la pel·lícula: «Perquè els personatges són macos, simpàtics, interessants, les paraules sobre la burgesia són per això més cruels. Són d'una espantosa normalitat. Si no hi hagués crim, potser no hi hauria res a contar, ja que res no canvia. »

El títol escollit s'inspira en el recull de [[Charles Pierre Baudelaire|Baudelaire]], [[Les flors del mal]], però, en singular, designa explícitament el sexe femení com l'origen dels problemes humans - en el doble sentit del terme que dóna Courbet al seu quadre, L'origen del món, que representa precisament el sexe femení. La pel·lícula de Chabrol es pot assemblar a una [[psicoanàlisi]] de l’ànima humana els abismes de la qual travessen les generacions.
Claude Chabrol agafa el seu temps per fer-nos entrar en el relat, després per perdre'ns en el laberint de l’ànima humana abans de demanar-nos, a l'última escena i a través dels seus personatges, de fer bona cara i de salvar les aparences. 

No pot faltar l’evocació de la visita de la candidata política, Anne, a la ciutat de la «gent de baix» i de les seves increïbles paraules sobre la « gent de dalt». Per ser just, cal realment reconèixer que el discurs dels electors modestos a qui ret visita és igualment calamitós. Chabrol ha conservat intacta la seva ironia mordaç.

== Repartiment == 
* [[Benoît Magimel]]: François Vasseur
* [[Nathalie Baye]]: Anne Charpin-Vasseur
* [[Mélanie Doutey]]: Michèle Charpin-Vasseur
* [[Suzanne Flon]]: Tia Line
* [[Bernard Le Coq]]: Gérard Vasseur
* [[Thomas Chabrol]]: Matthieu Lartigue
* [[Henri Attal]]: el sogre de Fanny
* [[Kevin Ahyi]]: el primer nen
* [[Jérôme Bertin]]: el voluntari
* [[Françoise Bertin]]: Thérèse
* [[Caroline Baehr]]: Fanny
* [[Didier Bénureau]]: Brissot
* [[Yvon Crenn]]: Yves Pouët
* [[Jean-Marc Druet]]: l'ajudant de laboratori
* [[Michel Herbault]]: l'alcalde
* [[Valérie Rojan]]: la secretària de Gérard
* [[François Maistre]]: Sr. Labière

== Guardons ==
* La pel·lícula va estar nominada a l'[[Ós d'Or]] al [[Festival Internacional de Cinema de Berlín]].

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{portal|cinema}}
* {{imdb títol| id=0322289}}
* {{AllRovi title|282943}}
* [http://film.virtual-history.com/film.php?filmid=23014 Fotos de la pel·lícula] {{en}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Flor Del Mal, La}}
[[Categoria:Pel·lícules de França del 2003]]
[[Categoria:Pel·lícules del 2003 doblades al català]]
[[Categoria:Pel·lícules dramàtiques]]
[[Categoria:Pel·lícules dirigides per Claude Chabrol]]</text>
      <sha1>sx3ps5ugkwg0rjyzgkjdqihou6nkv6e</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>