<page>
    <title>Petrus Christus</title>
    <ns>0</ns>
    <id>751197</id>
    <revision>
      <id>13847922</id>
      <parentid>13757060</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T17:04:48Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infobox artista
| nom = Petrus Christus
| imatge =
| mida_imatge = 250px 
| peu =
| nom_naixement = 
| data_naixement = [[circa|ca.]] 1410/1415ref name=datanA falta de documentació oficial, diferents historiadors han proposat: [[#panofsky|Panofsky]], 1410; Waele, 1412; [[#Sterling|Sterling]], 1405/ref
| lloc_naixement = ([[Baarle-Hertog]]) 
| data_defuncio = ca. 1472/1473ref name=datadLa darrera presència registrada en un acte en representació de la guilda fou el 19 de març de 1472 i el novembre de 1473 el seu nom apareix a l'obituari de la guilda, sense data. [[#Schabaker|Schabaker]], pàg.140/ref
| lloc_defuncio = [[Bruges]]
| nacionalitat = [[Flandes|flamenc]] 
| art = [[Pintura]]
| educació = 
| moviment = [[primitius flamencs]]. 
| obresdestacades = {{mida|1=''[[Retrat d'un Cartoixà]]''br/''[[Retrat d'una noia jove]]''br/''[[Sant Eloi al seu taller]]''br/''[[L'Anunciació Friedsam]]''}}/center 
| patrons = 
| influenciatper = [[Jan van Eyck]] i [[Robert Campin]]
| influi = 
|signatura =
| premis = 
}}

'''Petrus Christus''' ([[Baarle-Hertog]], ca. 1410/1415ref name=datan/ - [[Bruges]], ca. 1472/1473)ref name=datad/ fou un [[Pintura|pintor]] de l'escola dels [[primitius flamencs]], actiu a [[Bruges]] des de 1444. Els temes de la seva obra se situen dins de les obres religioses i profanes. Tot i ser considerat un seguidor de l'estil de [[Jan van Eyck]], no va coincidir amb ell a Bruges, on va arribar després de 1441, data de la mort del mestre.

L'obra de Christus pren com a fonts, entre d'altres, a [[Robert Campin]] i [[Roger van der Weyden]], si bé el seu gran inspirador va ser [[Jan van Eyck]], de qui va mantenir l'espai i el volum mentre restava importància a la continuïtat rítmica i la precisió lineal, reduint les complexitats del model cap a superfícies planes i simples. Va fer servir un llenguatge més planer i casolà, assequible per aquells que, com ell, provenien del nord menys desenvolupat.ref name=panofski304/ Christus va dotar les seves figures d'una tímida profunditat introspectiva.

Va fer una aportació molt important amb la correcta utilització de la perspectiva lineal, amb un únic [[punt de fuga]] central, aconseguint la representació d'un espai pictòric lògic. Va ser el primer dels primitius flamencs en ­utilitzar aquest tipus de perspectiva.ref name=prado/

== Biografia ==
[[Fitxer:Christus carthusian.jpg|thumb|200px|deixat|''[[Retrat d'un cartoixà]]'', 1446, considerat un possible autoretrat]]

Christus va néixer a [[Baarle-Hertog]], prop d'[[Província d'Anvers|Anvers]], [[Flandes]] entre el 1410 i 1415.ref name=datan/ref name=panofski304[[#panofsky|Panofsky]], pàg. 304/refref name=Upton8/ Era fill d'un pintor anomenat Pierre que el va introduir a la pintura. La seva família probablement s'hauria traslladat a Baarle des de Breda, on el cognom Christus apareix en documents oficials. Un cognom que era en realitat un malnom atribuït a un avantpassat de Petrus per la gran mestria en la realització de rostres de Crist; potser el seu propi pare.ref name=Upton8[[#Upton|Upton]], pàg. 8/ref

El seu fill bastard Bastiaen també va ser pintor i va treballar al seu taller;ref name=NorthOrmrod1998{{ref llibre|cognom=North|nom=Michael |cognom2=Ormrod|nom2=David |títol=Markets for art, 1400-1800|url=http://books.google.cat/books?id=EUFYzHXbX-QCpg=PA36|consulta=1 de novembre de 2010|any=1998|editorial=Universidad de Sevilla|isbn=9788447204403|pàgines=36}}/ref de fet és l'únic deixeble que es coneix del seu taller.ref name=prado{{citar web |url=http://www.museodelprado.es/enciclopedia/enciclopedia-on-line/voz/christus-petrus/ |títol=Ressenya biogràfica |obra= |editor=Museo Nacional del Prado |data= |consulta=9 de juliol de 2011 |llengua=castellà }}/ref

La proximitat del seu lloc de naixement amb l'actual frontera amb els [[Països Baixos]], ha fet que alguns historiadors no el consideressin dins del grup dels flamencs, si bé aquesta població pertanyia al segle XV al [[ducat de Brabant]], completament independent del [[comtat d'Holanda]].ref name=panofski309[[#panofsky|Panofsky, pàg. 309]]/ref La seva vinculació a l'escola dels [[primitius flamencs]] ve determinada per la seva instal·lació a Bruges des del 1444, on va romandre fins a la seva mort.

Quan Christus va arribar a Bruges, la ciutat s'estava recuperant econòmicament després d'uns anys d'agitació política entre 1436 i 1440, una revolta castigada amb duresa després de la qual, Bruges, va tornar a estar sota el favor del seu sobirà, el duc [[Felip el Bo]] de [[duc de Borgonya|Borgonya]].
Entre 1458 i 1463, junt amb la seva esposa Gaudicine es varen unir a l'honorable Confraria de l'Arbre Sec, que comptava entre els seus membres amb els [[duc de Borgonya|ducs de Borgonya]] i les famílies aristocràtiques de la ciutat. A finals dels anys [[1460]], Christus es va unir també a la Confraria de nostra Senyora de les Neus i del [[Gremi de Sant Lluc]] de [[Bruges]], certament, és un indici del seu elevat estatus a la societat de Bruges i una fórmula d'aconseguir encàrrecs importants. Un d'aquests va ser el 1463, quan amb un altre mestre pintor varen estar encarregats de supervisar la construcció de dos pilars gegantins utilitzats com a quadres vivents durant l'entrada triomfal de [[Felip el Bo]] a la ciutat.ref name=metropolitan/

Entre 1462 i 1463, amb el pintor [[Pieter Nachtegale]], el municipi de Bruges els va encarregar la supervisió de dos grans decorats dissenyats amb motiu de l'entrada triomfal a la ciutat de Felip el Bo.ref{{citar web |url=http://www.museothyssen.org/thyssen/ficha_artista/157 |títol=Biografia |obra= |editor=Museo Thyssen-Bornemisza |data= |consulta=9 de juliol de 2011 |llengua=castellà }}/ref

Petrus Christus va ser el mestre amb els encàrrecs més importants de [[Bruges]] entre la mort de Van Eyck i l'arribada de [[Hans Memling]] el [[1465]], tot i que el càrrec oficial de pintor del [[duc de Borgonya]] va passar de Van Eyck a [[Pierre Coustain]].ref name=Upton11[[#Upton|Upton]], pàg. 11/ref Va ser un període en què la ciutat va prosperar econòmicament després d'anys d'agitació política entre 1436 i 1440.

Després d'una revolta durament castigada, Bruges va tornar a recuperar el favor de [[Felip el Bo]] (1419-1967) i va ser la residència preferida dels [[duc de Borgonya|ducs de Borgonya]]. La presència regular de la cort ducal, fomentava la presència de rics homes de negocis locals i comerciants estrangers i banquers que conformaven una clientela potencial atractiva per a artistes. El comerç que Bruges mantenia amb les nacions de la Mediterrània va significar que bona part de les petites obres de Christus foren encarregades per italians, o espanyols, i que fos reconegut pels artistes del sud, com en el cas d'[[Antonello da Messina]].ref name=metropolitan/

===Identificació del pintor i la seva obra===
L'obra de Christus, i fins i tot la seva pròpia existència, no van ser documentalment confirmades fins al segle XIX. El pintor [[Karel van Mander]] va escriure, el 1604, l'obra ''Het schilder-boeck'', on va recollir la majoria de biografies dels pintors flamencs del segle XV.ref name=Mander1604{{ref llibre|cognom=van Mander|nom=Carel |títol=Het schilder-boeck: waerin voor eerst de leerlustighe jueght den grondt der edel vry schilderconst in verscheyden deelen wort voorghedraghen : daer nacindry deelen t'leuen der vermaerde door suchtighe schilders des ouden, en nieuwen tyds...|url=http://books.google.cat/books?id=diVFAAAAYAAJ|consulta=14 de maig de 2011|any=1604|editorial=P. van Wesbusch|llengua=neerlandès}}/ref En aquesta obra cabdal pel coneixement de la pintura flamenca no s'esmentava Petrus Christus. Amb anterioritat, però, apareixia esmentat en una carta de [[Pietro Summonte]], on descrivia una pintura propietat del poeta napolità [[Jacopo Sannazaro|Sannazaro]] com una bona obra de la mà del famós pintor flamenc Petrus Cristi, més antic que Johannes ([[Jan van Eyck]]) i Rogerio ([[Rogier van der Weyden]]).ref name=pijoan48[[#pijoan|Pijoan]], pàg. 48/ref Christus no era més gran que els mestres esmentats, per la qual cosa cal interpretar l'expressió en referència al seu estil més arcaic. També figura el seu nom a l'obra ''Vite'' de Vasari (1550) i a ''Descrittione di tutti i paesi bassi, altrimenti detti Germania'' de Ludovico Guicciardini (1568), tot i que no s'esmenta la seva importància. També Johann Domenico Fiorillo, a començaments del segle XIX va defensar l'existència de Petrus Christus a partir de la informació de Vasari. Més tard, varen ser Gustav Waagen i Johann David Passavant entre 1825 i 1842 els que varen relacionar diverses obres amb el pintor que s'havia anomenat ''Crista'' o ''Christophori ''a l'obra de Vasari i que semblava ser un deixeble de Van Eyck, una informació que va ser confirmada per [[Max Friedländer]] el 1924. Finalment, els estudis d'Otto Pächt sobre l'obra del [[Mestre de Flémalle]] i de [[Van der Weyden]], varen demostrar que la seva influència sobre Christus va ser clarament superior a la de Van Eyck.ref name=Upton[[#Upton|Upton]], pàg. 1-5/ref

==Estil i tècnica==
Quan l'obra de Christus va ser redescoberta al [[segle XIX]], va ser considerada eclèctica i derivada de [[Jan van Eyck]] considerant-lo un continuador del seu taller, confonent sovint les seves pintures amb les del mestre. Tot i la influència de Van Eyck, Christus no va ser el seu alumne, ja que va arribar a [[Bruges]] el [[6 de juliol]] de [[1444]] per a adquirir la ciutadania, tres anys després de la mort de Van Eyck.ref name=metropolitan{{citar web |url=http://www.metmuseum.org/toah/hd/petr/hd_petr.htm |títol=Biografia de Petrus Christus |obra= |editor=The Metropolitan Museum of Art |data= |consulta=31 d'octubre de 2010 |llengua=anglès }}/ref Si hagués estat un alumne actiu del taller Van Eyck a Bruges el 1441, hauria rebut la seva ciutadania automàticament després del període normal d'un any i un dia.ref name=Upton10[[#Upton|Upton]], pàg. 10/ref De fet, es creu que va aprendre del seu pare Pierre.ref name=Frère2007[[#Fre|Frère]], pàg. 102-112/ref

Va treballar gairebé sempre per encàrrec de la noblesa, la burgesia i les autoritats eclesiàstiques, amb obres de devoció, retaules, representacions de sants i retrats de [[comitent]]s. Christus va haver de trobar el seu propi estil sense caure en els trets que Rogier van der Wyeden, deu anys més gran, havia incorporat dels fundadors [[Van Eyck]] i, especialment, [[Robert Campin|Campin]].ref name=panofski304/ Als retrats va desenvolupar un estil molt innovador, representant al personatge en un interior realista en comptes de fer-ho sobre un fons pla. També les seves primeres obres, com el ''Retrat d'un cartoixà'', ''Sant Eloi al seu taller'' o el ''Retrat d'Edward Grimston'', destaquen pels seus rostres allargats i durs, amb un nas prominent sobre el pla del rostre. Del mateix estil es poden considerar els rostres de ''La Lamentació '' de Brussel·les, obra en què el cap de Josep d'Arimatea està tractat d'igual forma al de sant Josep de ''L'Anunciació'' de la [[National Gallery of Art|''Gallery'' de Washington]].ref[[#Hand|Hand 1986]], pàg.44/ref

Christus es va decantar per mantenir l'espai i el volum eyckians, mentre restava importància a la continuïtat rítmica i la precisió lineal, reduint les complexitats del model Van Eyck a superfícies planes i simples. Va transformar el llenguatge dels mestres a un nivell més planer i casolà, sense actituds heroiques i assequible per aquells que, com ell, provenien del nord menys desenvolupat.ref name=panofski304/ Lluny de considerar-se un treball inferior, Christus va dotar les seves figures d'una tímida profunditat introspectiva; les llums i ombres actuen amb llibertat assumint el caràcter de valors autònoms en lloc de descriure la forma i la textura. Va deixar d'aplicar la complexa simbologia religiosa amagada en els detalls del les obres dels seus predecessors, un signe de clara modernitat.

Va fer una aportació molt important amb la correcta utilització de la perspectiva lineal, amb un únic [[punt de fuga]] central, aconseguint la representació d'un espai pictòric lògic. Va ser el primer dels primitius flamencs en ­utilitzar aquest tipus de perspectiva.ref name=prado/ Aquesta característica va portar [[Charles de Tolnay]] a afirmar que el seu paper històric és similar al de [[Piero della Francesca]] a Itàlia.ref name=panofski305[[#panofsky|Panofsky]], pàg. 305-306/ref

==Llegat==
S'ha treballat en la hipòtesi que Christus podria haver viatjat a Itàlia, possiblement entre 1454 (per encàrrec de la ciutat de Cambrai) i 1462-1463 (per encàrrec de Bruges),ref name=prado/ on podria haver transmès l'estil i tècniques dels pintors europeus del nord directament a [[Antonello da Messina|da Messina]] i a altres artistes italians. Un document que demostra la presència d'un Piero da Bruggia (Petrus de Bruges?) a [[Milà]] pot suggerir que va visitar aquella ciutat alhora que Antonello, i els dos artistes podrien fins i tot haver-se trobat. Això podria explicar les similituds notables entre el ''Retrat d'un Home'' atribuït a Christus a ''Los Angeles County Museum of Art'' i molts dels retrats d'Antonello, incloent-hi el suposat autoretrat de la [[National Gallery de Londres]].

En tot cas, [[Lorenzo de Mèdici]] va tenir un retrat d'una dama de Pietro Cresti da Bruggia segons consta inventariada el 1492, si bé no consta el lloc d'adquisició.ref name=pijoan48/

També seria una forma d'explicar com s'assabentaren els pintors italians de la tècnica de la [[pintura a l'oli]] i com s'assabentaren els pintors flamencs de la perspectiva lineal. Antonello, junt amb Giovanni Bellini, va ser un dels primers pintors italians que va fer servir la [[pintura a l'oli]] com els seus contemporanis flamencs. D'altra banda, l'obra de Christus ''Verge i Nen entronitzats amb els sants Francesc i Jeroni'' a [[Frankfurt del Main|Frankfurt]], datat el [[1457]], és la primera imatge del nord coneguda que mostra en detall la perspectiva lineal.

La composició de ''Lamentació'', ara al ''[[Metropolitan Museum of Art]]'', sembla tan propera als relleus de marbre d'[[Antonello Gagini]] a la catedral de [[Palerm]] que s'ha suggerit que la imatge es podria haver pintat per a un client italià.ref name=met{{citar web |url=http://www.metmuseum.org/Works_of_Art/viewOne.asp?dep=11viewMode=1item=91%2E26%2E12 |títol=The Lamentation |obra= |editor=The Metropolitan Museum of Art |data= |consulta=9 de juliol de 2011 |llengua=anglès }}/ref

[[Fitxer:Petrus Christus, Portrait of a young girl-2.jpg|200px|thumb|right|''[[Retrat d'una noia jove]]'', circa 1470. [[Gemäldegalerie (Berlín)]]]]

Un dels últims treballs, el ''[[Retrat d'una noia jove]]'' està considerada una de les obres mestres de la pintura flamenca i marca un nou desenvolupament dels retrats de l'època. No mostra la model davant d'un fons neutre, sinó en un espai concret definit per plafons de paret. Christus ja havia perfeccionat aquest format als seus dos retrats de 1446. La dona desconeguda — vestida amb roba exquisida, cosa que suggereix que podria venir de França — emet una aura de discreció i de noblesa, mentre sembla quasi irreal en l′elegant estilització de la seva forma.

La seva tècnica meticulosa està relacionada amb la [[manuscrit|il·luminació de manuscrits]]; dominava el treball a escala diminuta, però es va adaptar a la descripció volumètrica de les grans obres.ref name=metropolitan/

Christus va morir a Bruges entre 1472 i 1473.ref name=datad/ [[Hans Memling]] el va succeir com el següent gran pintor a [[Bruges]].

==Obra==
=== Treballs signats i datats ===

Christus va produir com a mínim sis treballs signats i datats que formen la base per a les altres atribucions. En un moment en què les obres no se signaven, aquest fet és una altra influència de [[Jan van Eyck]].ref[[#Hand|Hand, 1986]], pàg. 41/ref Aquests són: 
* ''Retrat d'Edward Grymeston'' (en préstec a la National Gallery de Londres, [[1446]]), 
* ''[[Retrat d'un Cartoixà]]'' ([[Metropolitan Museum of Art]], Nova York, [[1446]]),
* ''[[Sant Eloi al seu taller]]'' (Metropolitan Museum of Art [Robert Lehman Collection], Nova York, [[1449]]), 
* ''Verge alimentant el Nen'' (ara al [[Reial Museu de Belles Arts d'Anvers|Koninklijk Museum Voor Schone Kunsten]], Anvers, [[1449]]),
* Les conegudes com Ales d'altar de Berlín amb ''l'Anunciació i Nativitat'', i ''Judici final'' (Gemäldegalerie, Berlín, [[1452]]). 
* ''Verge i Nen entronitzats amb els sants Francesc i Jeroni'' ([[Städelsches Kunstinstitut]], [[Frankfurt del Main]], [[1457]]. A la base del tron hi figura la inscripció ''“Petrus Christus me fecit 1457”''.ref{{citar web |url=http://www.staedelmuseum.de/sm/index.php?StoryID=116ObjectID=443 |títol=Petrus Christus - Madonna and Child and Sts. Jerome and Francis |obra= |editor=[[Städel Museum]] |data= |consulta=1 de novembre de 2010 |llengua=alemany }}/ref

A més a més, hi ha un parell de plafons en el [[Groeningemuseum]] a Bruges (mostrant l'Anunciació i Nativitat) datats el 1452, si bé la seva autenticitat és dubtosa.

===Alteracions===
Dos dels seus quadres, ''[[Retrat d'un Cartoixà]]'' i ''[[Sant Eloi al seu taller]]'', varen ser alterats afegint un [[halo (símbol)|halo]] als personatges en signe de santedat. Aquest símbol és molt inusual en la pintura flamenca del segle XV, tot i ser habitual en la pintura italiana. Els historiadors [[Max Friedländer|Max J. Friedländer]] el 1916 i [[William Martin Conway]] el 1921, varen qüestionar que fossin originals. Després d'un estudi detallat fet al museu on es troben, el ''Metropolitan Museum of Art'' de Nova York, l'halo va ser eliminat en ambdós quadres el 1994.

En la primera de les obres, la identificació del personatge amb un sant cartoixà s'havia posat en dubte durant molt de temps, ja que no es coneixia cap germà cartoixà que hagués estat elevat a la santedat en el sud dels Països Baixos quan el quadre va ser pintat, al voltant de 1446. Actualment es pensa que es tracta de Bruno (ca. 1030-1101), el fundador de l'ordre dels cartoixans, que va ser canonitzat el 1623, i que explicaria que un propietari posterior de la pintura va voler recollir aquest fet afegint-li l'halo.ref name=alterations[[#alterations |Nota del Metropolitan museum of Art]]/ref

===Galeria===
{{Encapçalament obra}}

{{Obra
| imatge1 = Petrus Christus 001.jpg
| títol1 = ''[[Pietà (Petrus Christus)|Pietà]]''
| any1 = circa 1444
| material1 = oli sobre taula de rourebr/ 38 x 30 cm
| descripció1 = Fou considerat inicialment com una Christus original, és actualment atribuït a un pintor del seu entorn, potser del sud d'Itàlia, que seria l'autor de diversos quadres agrupats sota el nom del Mestre de la Crucifixió de Dessau. Destaca un estil influenciat per Van Eyck amb un gran sentit de la senzillesa.ref{{citar web |url=http://cartelfr.louvre.fr/cartelfr/visite?srv=car_not_frameidNotice=23990 |títol=Fitxa |obra= |editor=Musée du Louvre |data= |consulta=9 de juliol de 2011 |llengua=francès }}/ref
| localització1 = [[Museu del Louvre]], [[París]]
| imatge2 = Petrus christus, cristo dolente.jpg
| títol2 = ''Crist com l'home dels dolors''
| any2 = 1444-46
| material2 = oli sobre taulabr/ 11,2 x 8,5 cm
| descripció2 = Es tracta d'un petit panell utilitzat per a la pregària privada i la meditació sobre el patiment de Crist pel bé de la humanitat. És una de les tres obres de l'artista a la Gran Bretanya. El rostre barbut de Crist mira angoixat cap a l'espectador, mentre el seu tors nu i ferit sembla surar cap a nosaltres. Ell és alhora Crist com l'home dels Dolors i Crist com a Jutge. Al seu costat hi ha dos àngels amb l'espasa del judici i els lliris de la misericòrdia, recordant als devots que no escaparan del Dia del Judici. La tècnica utilitzada recorda les il·luminacions de manuscrits, amb efectes de llum i brillantors de joia.ref{{citar web |url=http://www.bmagic.org.uk/objects/1935P306 |títol=Fitxa de l'obra |obra= |editor=Birmingham Museum |data= |consulta=9 de juliol de 2011 |llengua=anglès }}/ref| localització2 = [[Birmingham Museum and Art Gallery]], Birmingham
}}
{{Obra
| imatge1 = Petrus christus, madonna col bambino di budapest 01.jpg
| títol1 = ''Mare de Déu i Nen a una galeria''
| any1 = ca. 1445
| material1 = oli sobre taula br/ 55,5 x 31,5 cm
| descripció1 = És una obra clarament inspirada en la ''Mare de Déu amb Nen i font'' de [[Jan van Eyck]] de 1439, si bé Christus no complementa la imatge amb cap àngel, cosa que si es pot observar en altres adaptacions posteriors d'altres artistes, com a ''La Mare de Déu amb Nen entre àngels'' que es troba al [[museu Thyssen-Bornemisza]] de Madrid.ref{{citar web |url=http://www.museothyssen.org/thyssen/ficha_obra/261 |títol=Comentari de l'obra derivada |obra= |editor=Museo Thyssen-Bornemisza |data= |consulta=9 de juliol de 2011 |llengua=castellà }}/ref
| localització1 = [[Museu de Belles Arts de Budapest]]
| imatge2 = Petrus christus, ritratto d'uomo con falcone.jpg
| títol2 = ''Retrat d'home amb falcó''
| any2 = 1445-50
| material2 = Punta de plata sobre paper br/ 19 x 14,4 cm
| descripció2 = Es desconeix la identitat del personatge que porta un barret sumptuós fet de dos tipus de pell amb un falcó a la mà esquerra, si bé podria tractar-se d'una persona d'alta posició social o falconer de professió. El dibuix probablement va ser un treball de preparació per a un quadre, però es tracta d'una obra d'execució esplèndida. Al segle XIX es va considerar que era una obra de [[Jan van Eyck]] o de [[Rogier van der Weyden]], però actualment s'atribueix a Petrus Christusref{{citar web |url=http://www.staedelmuseum.de/sm/index.php?StoryID=337ObjectID=317 |títol=Fitxa |obra= |editor=Städel Museum |data= |consulta=9 de juliol de 2011 |llengua=alemany }}/ref
| localització2 = [[Städelsches Kunstinstitut]], Frankfurt
}}
{{Obra
| imatge1 = HeadChrist.jpg
| títol1 = ''Cap de Crist''
| any1 = circa 1445
| material1 = Oli sobre Pergamí amb suport de taulabr/ 14.6 x 10.5 cm
| descripció1 = Es tracta d'una miniatura destinada a la devoció privada, on Crist apareix representat amb gran realisme, si bé una mica idealitzat. La seva visió sembla a la vegada propera i llunyana, humana i divina. La imatge està inspirada en una obra perduda de [[Van Eyck]] i coneguda a través de còpies, una de 1438 (Gemäldegalerie, Berlín), dues de 1440 (Museu Groeninge, Bruges, i JC Swinburne Col·lecció, Newcastle-upon-Tyne).ref{{citar web |url=http://www.metmuseum.org/works_of_art/collection_database/all/head_of_christ_petrus_christus/objectview.aspx?page=1sort=6sortdir=asckeyword=petrus%20christusfp=1dd1=0dd2=0vw=1collID=0OID=110000330vT=1hi=0ov=0 |títol=Fitxa de l'obra |obra= |editor=The Metropolitan Museum of Art |data= |consulta=9 de juliol de 2011 |llengua=anglès }}/ref
| localització1 = [[Metropolitan Museum of Art]], Nova York
| imatge2 = Christus carthusian.jpg
| títol2 = ''[[Retrat d'un Cartoixà]]''
| any2 = 1446
| material2 = Oli sobre taula br/ 29,2 x 21,6 cm
| descripció2 = És una pintura a l'[[oli sobre taula]] de [[roure]] que forma part de la col·lecció de [[Jules Bache]] hostatjada al [[Metropolitan Museum of Art]] de Nova York. Està signada i datada (abaix en el marc simulat): PETRVS·XPI·ME·FECIT·Ao·1446.ref{{citar web |url=http://www.metmuseum.org/works_of_art/collection_database/european_paintings/portrait_of_a_carthusian/objectView.aspx?OID=110000329collID=11vw=0 |títol=Fitxa de l'obra |obra= |editor=The Metropolitan Museum of Art |data= |consulta=9 de juliol de 2011 |llengua=anglès }}/ref
| localització2 = [[Metropolitan Museum of Art]], [[Nova York]]
}}
{{Obra
| imatge1 = Petrus christus, ritratto di Edward Grimston.jpg
| títol1 = ''Retrat d'Edward Grimston''
| any1 = 1446
| material1 = oli sobre taula br/ 33,6 x 24,7 cm
| descripció1 = El personatge era un diplomàtic al servei d'[[Enric VI d'Anglaterra]]. Porta entre els dits de la mà una cadena típica de de Lancaster formada per lletres S entrellaçades. Darrere d'ell hi ha dos escuts amb el seu blasó. El 1446 consta que va visitar [[Calais]] i [[Brussel·les]] com a ambaixador, moment en què, probablement, va visitar el taller de Petrus Christus a Bruges.ref{{citar web |url=http://www.nationalgallery.org.uk/paintings/petrus-christus-edward-grimston |títol=Fitxa de l'obra |obra= |editor=The National Gallery |data= |consulta=9 de juliol de 2011 |llengua=anglès }}/ref
| localització1 = [[Groeningemuseum]], [[Bruges]]
| imatge2 = Petrus christus, sant'eligio nella bottega di un orafo 01.jpg
| títol2 = ''[[Sant Eloi al seu taller]]'' o ''Retrat d'un joier al seu taller''
| any2 = 1449
| material2 = oli sobre taula br/ 98 x 85 cm
| descripció2 = Encarregada pel gremi d'orfebres de Bruges, la pintura és un anunci virtual dels seus serveis.ref{{citar web |url=http://www.metmuseum.org/works_of_art/collection_database/all/a_goldsmith_in_his_shop_possibly_saint_eligius_petrus_christus/objectview.aspx?page=1sort=6sortdir=asckeyword=petrus%20christusfp=1dd1=0dd2=0vw=1collID=0OID=150000100vT=1hi=0ov=0 |títol=Fitxa de l'obra |obra= |editor=The Metropolitan Museum of Art |data= |consulta=9 de juliol de 2011 |llengua=anglès }}/ref Cap el 1817 es va especular que la figura principal representava a Sant Eloi, patró dels orfebres, i fins i tot se li va pintar un [[halo (símbol)|halo]] de santedat, però a finals del segle XX es va identificar la figura amb una representació realista o un retrat d'un orfebre real de Bruges del segle XV, probablement Willem van Vlueten, qui havia comprat la ciutadania de Bruges el 1433 i que havia arribat a ser un important joier a la cort del duc [[Felip el Bo]].ref name=alterations/
| localització2 = [[Metropolitan Museum of Art]], [[Nova York]]
}}
{{Obra
| imatge1 = Petrus christus, madonna col bambino, santa e un monaco donatore.jpg
| títol1 = ''Mare de Déu i Nen amb santa Bàrbara i Jan Vos'' br/(l'''Exeter Madonna'')
| any1 = ca. 1450
| material1 = oli sobre taula br/ 19x14 cm 
| descripció1 = Es tracta d'una reinterpretació del [[Jan van Eyck|van Eyck]] ''Mare de Déu i Nen amb santa Bàrbara, Elizabeth i Jan Vos'', encarregat pel mateix donant quan va marxar de Bruges enduent-se el van Eyck amb ell.ref name=Borchert2006{{ref llibre|cognom=Borchert|nom=Till |títol=Flemish primitives in Bruges|url=http://books.google.cat/books?id=fNHkAQAACAAJ|consulta=1 de novembre de 2010|any=2006|editorial=Luidon|isbn=9789055446148|pàgines=pàg. 22–24}}/ref
| localització1 = [[Gemäldegalerie (Berlín)]]
| imatge2 = Petrus christus, deposizione di new york.jpg
| títol2 = ''La Lamentació (Pietà)''
| any2 = 1450
| material2 = Tempera i oli sobre taulabr/ 29,2 x 21,6 cm 
| descripció2 = Aquest és un dels quadres més bells i afectius de Christus i posa de relleu els punts forts dels seus millors treballs: la simplicitat del disseny i la claredat de la representació. N'existeix una versió més gran al ''Musées Royaux des Beaux-Arts de Brussel·les'' i una altra al Museu del Louvre.ref{{citar web |url=http://www.metmuseum.org/works_of_art/collection_database/all/the_lamentation_petrus_christus/objectview.aspx?page=1sort=6sortdir=asckeyword=petrus%20christusfp=1dd1=0dd2=0vw=1collID=0OID=110000331vT=1hi=0ov=0 |títol=Fitxa de l'obra |obra= |editor=The Metropolitan Museum of Art |data= |consulta=9 de juliol de 2011 |llengua=anglès }}/ref
| localització2 = [[Metropolitan Museum of Art]], [[Nova York]]
}}
{{Obra
| imatge1 =Petrus christus, un donatore.jpg
| títol1 =''Retrat d'un home donant''
| any1 = ca. 1450
| material1 =oli sobre taula br/ 42 x 21,2 cm 
| descripció1 =Junt amb retrat d'una donant eren les ales d'un tríptic. Es coneix que el personatge era membre de la família Lomellini per l'escut d'armes i, junt amb la seva dona, formaven part de la gran comunitat de comerciants italiana a Bruges. Aquestes famílies varen tenir un important paper en la difusió de la tècnica de l'oli i l'estil de les pintures flamenques pel nord d'Itàlia, en portar amb ells petits quadres com aquest.ref name=nga{{citar web |url=http://www.nga.gov/collection/gallery/gg39/gg39-46110.html |títol=Fitxa de l'obra |obra= |editor=National Gallery of Art, Washington, DC |data= |consulta=9 de juliol de 2011 |llengua= }}/ref

| localització1 =[[National Gallery of Art]], [[Washington DC]]
| imatge2 =Petrus christus, moglie di donatore.jpg
| títol2 =''Retrat d'una dona donant''
| any2 =ca. 1450
| material2 =oli sobre taula br/ 41,8 x 21,6 cm 
| descripció2 =Junt amb retrat d'un donant eren les ales d'un tríptic. Es tracta d'Elisabetta Vivaldi, una rica dama dels Països Baixos. La seva identitat esta representada pel gravat en fusta penjat a la paret amb una imatge de [[Santa Isabel de Turíngia]], en al·lusió al seu nom i l'escut d'armes dels Vivaldi, una família genovesa d'extensos interessos a la banca i el comerç al nord d'Europa.ref name=nga/
| localització2 =[[National Gallery of Art]], [[Washington DC]]
}}
{{Obra
| imatge1 =Anunciacion-Metropolitan.jpg
| títol1 =''[[L'Anunciació Friedsam]]'' 
| any1 =circa 1450
| material1 =Oli sobre taulabr/ 77.5 x 64.1 cm 
| descripció1 =Obra atribuïda, anteriorment s'havia considerat que era d'[[Hubert van Eyck]]ref{{citar web |url=http://www.jstor.org/pss/3048532 |títol=Anàlisi Anunciació Friedsam |obra= |editor=The Art Bulletin |data= |consulta=9 de juliol de 2011 |llengua= }}/ref Podria tractar-se d'un fragment d'un quadre molt més gran; aquesta Anunciació transforma la narració lacònica de la Bíblia en una mena de poema visual. L'àngel porta les vestidures litúrgiques d'un sacerdot, i la Mare de Déu està a l'abric a la porta d'una església que és romànica (dreta) i gòtica (esquerra), marcant la transició de l'antic al nou testament.ref{{citar web |url=http://www.metmuseum.org/works_of_art/collection_database/all/the_annunciation_attributed_to_petrus_christus/objectview.aspx?page=1sort=6sortdir=asckeyword=petrus%20christusfp=1dd1=0dd2=0vw=1collID=0OID=110000332vT=1hi=0ov=0 |títol=Fitxa de l'obra |obra= |editor=The Metropolitan Museum of Art |data= |consulta=9 de juliol de 2011 |llengua=anglès }}/ref
| localització1 =[[Metropolitan Museum of Art]], Nova York
| imatge2 =Christus-Marededéu amb Nen.jpg
| títol2 =''Mare de Déu i Nen entronitzats''
| any2 =circa 1450-60
| material2 =oli sobre taulabr/ 49 x 34 cm 
| descripció2 = La Mare de Déu apareix entronitzada sostenint el Nen Jesús com a ''Salvator mundi'', és a dir, sostenint el globus terraqüi amb una mà i beneint amb l'altra. La Mare de Déu porta un mantell vermell, simbolitzant la Passió, espera amb el ulls submisament abaixats, la seva coronació per un àngel com a Reina dels Cels. Està inspirat en ''[[La Mare de Déu del canceller Rolin]]'' de [[Jan van Eyck]] i en la ''Madonna Duran'' de [[Van der Weyden]].ref{{citar web |url=http://www.museodelprado.es/coleccion/galeria-on-line/galeria-on-line/obra/la-virgen-con-el-nino/?no_cache=1 |títol=Fitxa de l'obra |obra= |editor=Museo Nacional del Prado |data= |consulta=9 de juliol de 2011 |llengua=castellà }}/ref

| localització2 =[[Museu del Prado]], [[Madrid]]
}}
{{Obra
| imatge1 =Petrus christus, annunciazione e natività.jpg
| títol1 =''L'Anunciació i la Nativitat''
| any1 =ca. 1452
| material1 =oli sobre taula br/ 134 x 56 cm 
| descripció1 =Ala esquerra d'un tríptic format amb ''El Judici Final'' (dreta) i un panell central desaparegut. En aquesta anunciació, Christus fa servir per primer cop una perspectiva geomètricament correcta de la construcció.ref name=Borchert2006/ Les dues escenes estan clarament inspirades en ''[[Tríptic de Mérode|L'Anunciació]]'' i ''[[La Nativitat (Robert Campin)|La Nativitat]]'' del [[Mestre de Flémalle]].ref[[#pijoan|Pijoan]], pàg. 49/ref
| localització1 =[[Gemäldegalerie (Berlín)]]
| imatge2 =Petrus christus, giudizio universale.jpg
| títol2 =''El Judici Final''
| any2 =1452
| material2 =taula 134 x 56 cm 
| descripció2 = Ala dreta d'un tríptic format amb ''L'Anunciació i la Nativitat'' (esquerra) i un panell central desaparegut. És pràcticament una còpia del Judici Final del [[díptic de Crucifixió i Judici Final]] de [[Jan van Eyck]] que hi ha al [[Metropolitan Museum of Art|Metropolitan]] de [[Nova York]].ref[[#panofsky|Panofsky]], pàg.305/ref
| localització2 =[[Gemäldegalerie (Berlín)]]
}}
{{Obra
| imatge1 =Petrus Christus Annunciation.jpg
| títol1 =''L'Anunciació''
| any1 =ca. 1452
| material1 =oli sobre taula br/ 42 x 22 cm 
| descripció1 =L'anunciació de l'àngel a Maria es produeix dins d'una església gòtica. A través d'una porta oberta al fons es connecta amb el món exterior. Al vitrall del fons es representa la Coronació de la Mare de Déu, així com un gerro de [[lliri blanc|lliris blancs]] i la torre d'ivori del [[Càntic dels Càntics]], símbols de la puresa de Maria i de la [[Immaculada Concepció]]. A l'arcada de mig punt de pedra, que funciona com una finestra de l'escena, hi apareixen quatre escenes de la història de Maria tallades en pedra blanca: l'Anunciació a Sant Joaquim, la reunió a la Porta d'Or, el naixement i la presentació de Maria al Temple. Totes quatre estan flanquejades per imatges de dos profetes a esquerra i dreta.ref name=museum{{citar web |url=http://www.vlaamsekunstcollectie.be/en/search.aspx |títol=Lloc web de la Col·lecció d'Art Flamenc |obra= |editor=Vlaamse Kunstcollectie |data= |consulta=9 de juliol de 2011 |llengua=flamenc }}/ref
| localització1 =[[Groeningemuseum]], [[Bruges]]
| imatge2 =Petrus christus, natività.jpg
| títol2 =''Nativitat''
| any2 =1452
| material2 =oli sobre taula br/ 85,5 x 54,8 cm 
| descripció2 = Per sobre del grup de la Sagrada Família sobrevolen tres àngels en adoració. Al paisatge muntanyenc s'hi observa una ciutat emmurallada que recorda Bruges. L'escena principal està envoltada per un marc amb una decoració escultòrica de figures de pedra blanca en nínxols rectangulars, probablement d'influència italiana. El programa iconogràfic es basa en el simbolisme antitètic d'Antic i Nou Testament i més específicament sobre el [[pecat original]] i que amb l'encarnació de Crist s'extingeix. A la galeria, la prehistòria del pecat per establir la llei representa: el sacrifici d'[[Isaac]] i l'assassinat d'[[Abel]] per [[Caïm]].ref name=museum/
| localització2 =[[Groeningemuseum]], [[Bruges]]
}}
{{Obra
| imatge1 =Petrus Christus (ca.1410- 1472of1473) - De bewening - MSK Brussel 25-02-2011 11-47-13.jpg
| títol1 =''La Lamentació (Pietà)'' 
| any1 = 1455-60
| material1 =oli sobre taula br/ 98 x 188 cm 
| descripció1 = Es tracta d'una obra versionada (còpies al [[museu del Louvre|Louvre]] i al [[Metropolitan Museum of Art|Metropolitan]]). El cos de Jesús està sostingut per [[Nicodem]] que li inclina la cara cap a l'espectador. Al centre, la [[Mare de Déu]] sostinguda per [[Maria de Clopas]] i [[sant Joan Evangelista|Sant Joan]] i, estenent el llençol per a recollir el cos de Jesús, està [[Josep d'Arimatea]]. A la dreta, [[Maria Salomé]] amb el seu marit Zebedeu i a l'esquerra [[Maria Magdalena]], ambdues plorant intensament. Destaquen els cuidats detalls de les vestimentes i del paisatge de fons. [[Charles de Tolnay]] va comparar aquesta obra amb les de [[Piero della Francesca]] per la seva composició arquitectònica i el seu ús de la [[perspectiva]].ref[[#fre|Frère]], pàg.110/refref{{citar web |url=http://www.opac-fabritius.be/fr/F_database.htm |títol=Fitxa de l'obra |obra= |editor=Musées royaux des Beaux-Arts de Belgique |data= |consulta=9 de juliol de 2011 |llengua=francès, flamenc }}/ref
| localització1 =[[Musées Royaux des Beaux-Arts de Belgique]], Brussel·les
| imatge2 =Petrus Christus Death of the Virgin.jpg
| títol2 =''Mort de la Mare de Déu''
| any2 =1457-67
| material2 =oli sobre taula br/ 171,1 x 138,4 cm 
| descripció2 = Es tracta de la taula central d'un tríptic que originalment incloïa dues ales, més tard destruïdes durant la Segona Guerra Mundial.

Christus fa una interpretació de la Mort de la Mare de Déu amb assistència dels apòstols de tot el món; la inusual composició mostra en un quadre els tres episodis de la història. La Mare de Déu es troba al seu llit de mort amb una espelma encesa, símbol de la seva fe. Per sobre, la seva ànima puja a Déu Pare. A l'extrem dret, un àngel descendeix el seu cinturó a Sant Tomàs com a prova de l'Assumpció.ref{{citar web |url=http://www.timkenmuseum.org/collection/dutch-flemish/death-of-the-virgin |títol=Fitxa de l'obra |obra= |editor=Timken Museum of Art |data= |consulta=9 de juliol de 2011 |llengua=anglès }}/ref

| localització2 =[[Timken Museum of Art]], San Diego
}}
{{Obra
| imatge1 =Petrus christus, Isabel of Portugal with St Elizabeth.jpg
| títol1 =''Santa Elisabet presentant Isabel de Portugal''
| any1 =1457-60
| material1 =oli sobre taula br/ 59 x 33 cm 
| descripció1 =És l'ala esquerra d'un tríptic amb el panell central dedicat a la ''Matter Dolorosa'', actualment desaparegut. Va ser un encàrrec d'[[Isabel de Portugal i de Lancaster |Isabel de Portugal]], esposa del [[duc de Borgonya]] a qui va conèixer a la confraria de l'Arbre Sec.ref[[#sme|Smets]], pàg. 20/ref
| localització1 =[[Groeningemuseum]], [[Bruges]]
| imatge2 =PetrusChristus-VergeJeroniFrancesc-016.jpg
| títol2 =''Mare de Déu i Nen entronitzats amb els sants Francesc i Jeroni''
| any2 =1457
| material2 =oli sobre taula br/ 46,7 × 44,7 cm 
| descripció2 =És la primera imatge de pintors flamencs coneguda que mostra en detall la perspectiva lineal.ref name=Borchert2006/ L'obra està signada i datada a l'últim esglaó del tron: ''Petrus Christus em fecit 1457''ref{{citar web |url=http://www.staedelmuseum.de/sm/index.php?StoryID=337ObjectID=443 |títol=Fitxa |obra= |editor=Städel Museum |data= |consulta=9 de juliol de 2011 |llengua=alemany }}/ref
| localització2 =[[Städelsches Kunstinstitut]], Frankfurt
}}
{{Obra
| imatge1 =Portrait of a Young Man c1460 Petrus Christus.jpg
| títol1 =''Retrat d'home jove''
| any1 =1460
| material1 =oli sobre taula br/ 35,5 x 26,3 cm 
| descripció1 =És un retrat d'un home que sosté un llibre d'oracions a les mans amb un punt de llibre que té les lletres gregues ''xpi'' (Crist), probablement la seva signatura. A la paret hi ha una [[miniatura]] il·luminada dedicada a [[santa Verònica]] amb una imatge de la ''[[vera icona]]''.ref{{citar web |url=http://www.nationalgallery.org.uk/paintings/petrus-christus-portrait-of-a-young-man |títol=Fitxa |obra= |editor=The National Gallery |data= |consulta=9 de juliol de 2011 |llengua=anglès }}/ref
| localització1 =[[National Gallery de Londres]]
| imatge2 =Petrus christus, madonna dell'albero secco.jpg
| títol2 =''Mare de Déu de l'Arbre Sec''
| any2 =circa 1465
| material2 =taula br/ 17,4 x 12,4 cm 
| descripció2 =L'obra està relacionada amb la Confraria de l'Arbre Sec, de la qual eren membres l'artista i la seva esposa. Maria apareix envoltada de branques seques d'un arbre, simulant una corona d'espines. Es tracta de l'arbre del coneixement del bé i del mal, marcit pel pecat original, del qual pengen unes lletres A, inicial d'Ave. És una representació simbòlica de la redempció obtinguda amb el naixement d'un Jesús portador d'un globus terraqüi coronat per una creu. L'obra fou atribuïda a Petrus Christus per Grete Ring el 1919.ref{{citar web |url=http://www.museothyssen.org/thyssen/ficha_obra/428 |títol=Fitxa de l'obra |obra= |editor=Museo Thyssen-Bornemisza |data= |consulta=9 de juliol de 2011 |llengua=castellà }}/ref
| localització2 =[[Museu Thyssen-Bornemisza]], [[Madrid]]
}}
{{Obra
| imatge1 =PetruChristus-VirginChild-gothicInterior 015.jpg
| títol1 =''Sagrada Família en un interior domèstic''
| any1 =1460-67
| material1 =oli sobre taula 69,53 x 50,96 cm 
| descripció1 =Destaca la acurada perspectiva produint un ambient d'harmonia interior. Es tracta d'una pintura encarregada per a una ocasió especial, probablement el matrimoni de [[Margarida de York]] amb [[Carles el Temerari]], els colors heràldics del qual eren el vermell i blau que vesteixen la Verge i Sant Josep.ref{{citar web |url=http://www.nelson-atkins.org/art/CollectionDatabase.cfm?id=16329theme=euro |títol=Collection Database, Virgin and Child in a Domestic Interior |obra= |editor=The Nelson-Atkins Museum of Art |data= |consulta=9 de setembre de 2010 |llengua= }}/ref
| localització1 =[[Nelson-Atkins Museum of Art]], [[Kansas City (Kansas)|Kansas City]]
| imatge2 =Petrus christus, ritratto virile, 1475, lacma.jpg
| títol2 =''Retrat d'home''
| any2 =circa 1465
| material2 =oli sobre taula de rourebr/ 43,82 x 31,12 cm 
| descripció2 = ref{{citar web |url=http://collectionsonline.lacma.org/mwebcgi/mweb.exe?request=record;id=9785;type=101 |títol=Fitxa de l'obra |obra= |editor=LACMA |data= |consulta=9 de juliol de 2011 |llengua= }}/ref
| localització2 =[[Los Angeles County Museum of Art]], [[Los Angeles]]
}}
{{Obra
| imatge1 =Petrus Christus 002 complete.jpg
| títol1 =''Nativitat''
| any1 =1465
| material1 =taulabr/ 130 x 97 cm 
| descripció1 = És un dels quadres de devoció més importants de Petrus Christus, qui posa l'accent en el caràcter sacrificial de la vinguda de Crist. En primer pla, es mostra un arc amb escenes esculpides de la caiguda tal com es descriu al [[Gènesi]]. Per sota d'Adam i Eva, unes figures com atlants simbolitzen la humanitat carregada amb el pecat original. Les figures es presenten vestides amb robes flamenques i amb un teló de fons d'un paisatge que sembla ser una ciutat flamenca. Però els dos edificis amb cúpules representen Jerusalem, el lloc dels fets de la Passió de Crist.ref{{citar web |url=http://www.nga.gov/fcgi-bin/tinfo_f?object=47 |títol=Fitxa de l'obra |obra= |editor=National Gallery of Art, Washington, DC |data= |consulta=9 de juliol de 2011 |llengua= }}/ref
| localització1 =[[National Gallery of Art]], [[Washington DC]]
| imatge2 =Petrus Christus, Portrait of a young girl-2.jpg
| títol2 =''[[Retrat d'una noia jove]]''
| any2 =1470
| material2 =oli sobre taula br/ 29 x 23 cm 
| descripció2 = És una de les últimesref name=U30[[#Upton|Upton]], pàg. 30/ref pintures realitzades per l'artista [[primitius flamencs|flamenc]]. El petit retrat denota un avenç estilístic tant del treball de Christus com del desenvolupament del retrat en els [[primitius flamencs]]. El model ja no se situa amb un fons pla neutre, sinó que està col·locat en una escena tridimensional, realista.ref name=SuckaleWeniger2006{{ref llibre|cognom=Suckale|nom=Robert |cognom2=Weniger|nom2=Matthias |cognom3=Wundram|nom3=Manfred |coautors=Ingo F. Walther|títol=Gothic|url=http://books.google.cat/books?id=v4RtQgAACAAJ|consulta=2 novembre 2010|data=1 July 2006|editorial=Taschen|llengua=anglès|isbn=9783822852927}}/ref A més, la noia no és passiva; mira directament a l'espectador en una conducta gairebé petulant, encara que gran part es reté en la seva mirada.ref name=VDE69{{ref llibre|cognom=Van Der Elst|nom=Baron Joseph |títol=The Last Flowering of the Middle Ages|url=http://books.google.cat/books?id=moXS5pZGMnsC|consulta=2 novembre 2010|data=March 2005|editorial=Kessinger |llengua=anglès|isbn=9781419138065}}/ref

| localització2 =[[Gemäldegalerie (Berlín)]]
}}
{{Finalitza taula}}

== Referències==
{{Referències|2}}

== Bibliografia ==
!-- http://books.google.cat/books?id=ayHUD_2UcdICpg=PA13dq=madonna+rolin+eyckhl=caei=EXQGTcChEYmfOtPD8KYBsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=2ved=0CCoQ6AEwAQ#v=onepageq=madonna%20rolin%20eyckf=false --

*{{ref llibre|cognom=Ainsworth|nom=Maryan Wynn|cognom2=Martens|nom2=Maximiliaan P. J. |títol=Petrus Christus: Renaissance master of Bruges|url=http://books.google.cat/books?id=PbrqAAAAMAAJ|consulta=1 novembre 2010|any=1994|editorial=Metropolitan Museum of Art|llengua=anglès|isbn=9780810964822}}
*{{ref llibre|cognom=Ainsworth|nom=Maryan Wynn|títol=Petrus Christus in Renaissance Bruges: an interdisciplinary approach|url=http://books.google.cat/books?id=1Ds3AQAAIAAJ|consulta=1 novembre 2010|any=1995|editorial=Brepols Publishers|llengua=anglès|isbn=9782503504445}}
* {{ref llibre|cognom=Borchert|nom=Till |títol=Flemish primitives in Bruges|url=http://books.google.cat/books?id=fNHkAQAACAAJ|consulta=10 desembre 2010|any=2006|editorial=Luidon|llengua=anglès|isbn=9789055446148|ref=borchert}}
* {{ref llibre|cognom=Châtelet|nom=Albert |títol=Early Dutch painting: painting in the northern Netherlands in the fifteenth century|url=http://books.google.cat/books?id=QbcdAAAACAAJ|consulta=10 desembre 2010|any=1988|editorial=Montreux Fine Art Publications|llengua=anglès|isbn=9782882600097|ref=cha}}
* {{ref llibre|cognom=Van Der Elst|nom=Baron Joseph |títol=The Last Flowering of the Middle Ages|url=http://books.google.cat/books?id=moXS5pZGMnsC|consulta=2 de novembre de 2010|data=març de 2005|editorial=Kessinger |llengua=anglès|isbn=9781419138065}}
*{{ref llibre|cognom=Erlande-Brandenburg|nom=Alain |cognom2=Mazenod|nom2=Jean |títol=El arte gótico|url=http://books.google.cat/books?id=Er427XXAL8wC|consulta=14 febrer 2011|any=1992|editorial=Ediciones AKAL|llengua=castellà|isbn=9788446000440|ref=erlande}}
* {{ref llibre|cognom=Frère|nom=Jean-Claude|títol=Early Flemish painting|url=http://books.google.cat/books?id=TSPXPAAACAAJ|consulta=26 octubre 2010|data=15 October 2007|editorial=Terrail|isbn=9782879393391|ref=fre|llengua=anglès}}
*{{ref llibre|cognom=Gombrich|nom=Ernst Hans|títol=La Historia del Arte|url=http://books.google.cat/books?id=qGyjbwAACAAJ|consulta=21 octubre 2010|any=1997|editorial=Debate|llengua=castellà|isbn=9788483060445}}
*{{ref llibre|cognom=Hand|nom=John Oliver|cognom2=Metzger|nom2=Catherine |nom3=Ron |cognom3=Spronk|títol=Prayers and portraits: unfolding the Netherlandish diptych|url=http://books.google.cat/books?id=xT9w9uHtyWwCpg=PA59|consulta=20 febrer 2011|any=2006|editorial=Yale University Press|llengua=anglés|isbn=9780300121551|ref=prayers}}
*{{ref llibre|cognom=Hand|nom=John Oliver |cognom2=Wolff|nom2=Martha |títol=Early Netherlandish painting|url=http://books.google.cat/books?id=d_pZim9LVv8C|consulta=14 febrer 2011|any=1986|editorial=Cambridge University Press|llengua=anglès|isbn=9780894680939|ref=hand}}
*MARTENS, Maximiliaan P.J. [http://www.jstor.org/pss/3780759 New Information on Petrus Christus's Biography and the Patronage of His Brussels Lamentation.] ''Simiolus: Netherlands Quarterly for the History of Art.'' 20.1 (1990–1991): 5-23. Print.
* {{ref llibre | cognom= Milicua| nom= José | títol= Historia Universal del Arte:La pintura flamenca | any = 1988 | lloc = Barcelona |editorial=Planeta | isbn= 84-320-8905-2 |llengua=castellà |ref=milicua}}
*{{ref llibre|cognom=Nash|nom=Susie |títol=Northern Renaissance art|url=http://books.google.cat/books?id=2xM6jC9aFk4C|consulta=25 gener 2011|data=27 desembre 2008|editorial=Oxford University Press US|llengua=anglès|isbn=9780192842695|ref=nash}}
*{{citar web |url=http://www.metmuseum.org/toah/hd/neth/hd_neth.htm |títol=''Intentional Alterations of Early Netherlandish Painting'' |consulta= 31 maig 2011 |cognom=Ainsworth |nom=Maryan W. |autorenllaç= |coautors= |format= |llengua=anglès |obra= |pàgines= |lloc= |editor=The Metropolitan Museum of Art |data=20 d'Abril de 2009 |arxiuurl= |arxiudata= |doi= |citació= |ref=alterations }}
* {{ref llibre|cognom=Panofsky|nom=Erwin |enllaçautor=Erwin Panofsky|títol=Los primitivos flamencos|url=http://books.google.cat/books?id=YJXUvcSpPEwC|consulta=7 desembre 2010|any=1998|editorial=Cátedra|llengua=castellà|isbn=9788437616179|ref=panofsky}}
* {{ref-llibre| cognom= Pijoan|nom= Josep |enllaçautor=Josep Pijoan i Soteras| títol= Historia del Arte-3 | any = 1966 | lloc = Barcelona |editorial=Salvat | llengua=castellà | ref=pijoan}}
* {{ref llibre|cognom=Reitlinger|nom=Gerald |títol=The economics of taste: the rise and fall of picture prices, 1760-1960|url=http://books.google.cat/books?id=SZLqAAAAMAAJ|consulta=21 octubre 2010|any=1961|editorial=Barrie and Rockliff|llengua=anglès|ref=reitlinger}}
* {{ref llibre|cognom=Schabacker|nom=Peter H. |títol=Petrus Christus|url=http://books.google.cat/books?id=QCINAQAAIAAJ|any=1974|editorial=Haentjens Dekker  Gumbert|llengua=anglès|ref=Schabaker}}
* {{ref llibre|cognom=Smets|nom=Irene|títol=Groeningemuseum  Arentshuis Brugge|url=http://books.google.cat/books?id=iwYcGQAACAAJ|consulta=21 octubre 2010|data=20 maig 2007| editor =Ludion, Uitgeverij |llengua=anglès| isbn=9789055444861|ref=sme}}
* {{Citar publicació | cognom = Sterling | nom = Charles | enllaçautor = | article = Observations on Petrus Christus | url = http://www.jstor.org/stable/3048794 | consulta = | publicació = The Art Bulletin | editorial = | lloc = | volum = 53 | exemplar =
| data = 1971 | pàgines = p. 1-26 | issn = |llengua=anglès| ref=Sterling}}
*{{ref llibre|cognom=Upton|nom=Joel Morgan|títol=Petrus Christus: his place in Fifteenth-Century Flemish painting|url=http://books.google.cat/books?id=ayHUD_2UcdIC|consulta=14 maig 2011|any=1990|editorial=Penn State Press|llengua=anglès|isbn=9780271006727|ref=Upton}}
*{{ref llibre|cognom=Van Veen|nom=Henk Th.|títol=Early Netherlandish paintings: rediscovery, reception, and research|url=http://books.google.cat/books?id=e0X5lErg2tsC|consulta=3 febrer 2011|any=2005|editorial=Amsterdam University Press|llengua=anglès|isbn=9789053566145|ref=veen}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Petrus Christus}}
* [http://www.wga.hu/frames-e.html?/bio/c/christus/biograph.html ''Web Gallery of Art'': Biografia de Petrus Christus]
* [http://www.wga.hu/frames-e.html?/html/c/christus/1/index.html ''Web Gallery of Art'': Pintures de Petrus Christus] (Pintures Religioses)
*[http://www.wga.hu/frames-e.html?/html/c/christus/2/index.html ''Web Gallery of Art'': Pintures de Petrus Christus] (Retrats)
* [http://www.artcyclopedia.com/artists/christus_petrus.html Petrus Christus a Artcyclopedia]

{{Article de qualitat}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Christus, Petrus}}
[[Categoria:Primitius flamencs]]
[[Categoria:Articles de qualitat d'art]]</text>
      <sha1>sz9fnqqqxaz6h57p20b0ci20u9g1kcx</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>