<page>
    <title>Norman Mailer</title>
    <ns>0</ns>
    <id>751767</id>
    <revision>
      <id>13844122</id>
      <parentid>13679999</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T10:10:52Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció: espais que falten darrere de punt</comment>
      <text>{{Infobox Writer !-- for more information see [[:Template:Infobox Writer/doc]] --
|name = Norman Mailer
|image = Norman Mailer 3a42824u.jpg|thumb|Norman Mailer
|imagesize = 208px
|caption = Norman Mailer br/ photographed by [[Carl Van Vechten]] in 1948
|pseudonym =
|birthname = Norman Kingsley Mailer
|birthdate = {{Birth date|1923|1|31|mf=y}}
|birthplace = [[Long Branch, New Jersey|Long Branch]], [[New Jersey]], U.S.
|deathdate = {{Death date and age|2007|11|10|1923|1|31|mf=y}}
|deathplace = [[New York, New York|New York City]], [[New York]], U.S.
|occupation = [[Novelist]], [[essayist]], [[journalist]], [[columnist]], [[poet]], [[playwright]]
|nationality = American
|period =
|genre = [[Fiction]], [[non-fiction]]
|subject =
|movement =
|influences = [[John Dos Passos]], [[George Eliot]], [[Leo Tolstoy]], [[Ernest Hemingway]], [[Thomas Mann]], [[William Faulkner]], [[Fyodor Dostoevsky]], [[Henry James]], [[Marcel Proust]], [[Henry Miller]]
|influenced = [[Don DeLillo]], [[Martin Amis]], [[Truman Capote]], [[Tom Wolfe]], [[Lester Bangs]]
|signature =
|website =
}}

'''Norman Kingsley Mailer''' (31 de gener de 1923 – 10 de novembre de 2007) fou un novel·lista americà, així com [[periodista]], [[assagista]], poeta, dramaturg, [[guionista]] i [[director cinematogràfic]].

Juntament amb [[Truman Capote]], [[Joan Didion]], [[Hunter S. Thompson]], [[John McPhee]], i [[Tom Wolfe]], Mailer és considerat un innovador de la narrativa de no-ficció, un gènere de vegades anomenat [[Nou Periodisme]], que fusiona l'assaig amb la novel·la de no-ficció. Va guanyar dos cops el [[Premi Pulitzer]] i un cop el [[National Book Award]]. 

==Primers Anys==
Norman Kingsley Mailer va néixer en una família jueva de Long Branch, a [[New Jersey]]. El seu pare, Isaac Barnett Mailer, era un comptable nascut a Sud-àfrica i la seva mare, Fanny Schneider, tenia una empresa de treball per a mainaderes i empleades de la llar. La germana de Mailer, Barbara, nasqué el 1927. Va créixer a [[Brooklyn, New York]] i entrà a la [[Universitat Harvard]], on va estudiar enginyeria aeronàutica, l'any 1939. Allà es va començar a interessar per l'escriptura i va publicar la seva primera història quan tenia 18 anys, que va guanyar un premi. Quan es va graduar, fou reclutat per l'exèrcit estatunidenc per combatre a la [[Segona Guerra Mundial]]. Serví a les [[Filipines]], al 112è Regiment de Cavalleria. No es va veure involucrat en gaires combats i va completar el seu servei com a cuiner, però l'experiència li proporcionà prou material per escriure ''[[Els Nus i els Morts]]''.

==Carrera Literària==
===Novel·les===
El 1948, mentre continuava els seus estudis a la [[Universitat de París|Sorbona]] a París, Mailer publicà ''[[Els Nus i els Morts]]''. Fou un best seller del ''[[New York Times]]'' durant 62 setmanes i fou enaltida per molts com una de les millors novel·les de guerra americanes.

''[[Barbary Shore]]'' (1951) era una paràbola surrealista de les polítiques d'esquerra durant la guerra freda ambientada en una pensió. La seva novel·la de 1955, ''[[The Deer Park]]'', narrava les seves experiències mentre treballava com a guionista a Hollywood entre els 1949 i el 1950. Abans de ser publicada, fou rebutjada per set editorials pel seu contingut sexual.
A la manera de [[Charles Dickens|Dickens]] i [[Fyodor Dostoevsky|Dostoevsky]], Mailer escrigué la seva quarta novel·la, ''[[Un Somni Americà]]'', per capítols a la revista  ''[[Esquire]]'' durant 8 mesos (de gener a agost de 1964), publicant el primer capítol només dos mesos després d'haver-lo escrit. El març de 1965, Dial Press en publicà una versió revisada. La novel·la rebé crítiques dissemblants, però va ser un èxit de vendes.

[[Fitxer:Norman Mailer, 1988.jpg|thumb|right|200px|Norman Mailer al [[Fira internacional del llibre de Miami]] de 1988]]
El 1980, ''[[The Executioner's Song]]'' – la novel·lització de Mailer de la vida i la mort de l'assassí [[Gary Gilmore]]- va guanyar el [[Premi Pulitzer]] de ficció.

Mailer estigué més temps escrivint ''[[Vespres Antics]]'' -una novel·la sobre l'Egipte de la dinastia XX (al voltant del 1100 AC.)- que cap altre dels seus llibres, treballant-hi intermitentment des del 1972 fins al 1983. També va ser un best seller, tot i que les crítiques foren negatives.

''[[El Fantasma de Harlot]]'', la novel·la més llarga de Mailer (1320 pàgines), aparegué el 1991. És una exploració del drames secrets de la [[CIA]] des del final de la Segona Guerra Mundial fins al 1965. Dugué a terme una recerca ingent per escriure la novel·la, que encara és a la llista de lectures de la CIA. Va finalitzar la novel·la amb la paraula continuarà, i tenia planificat d'escriure'n la continuació, titulada ''La Tomba de Harlot'', però altres projectes i interferiren i mai la va escriure. ''El Fantasma de Harlot'' es va vendre bé.

La seva última novel·la, ''[[El Castell del Bosc]]'', que era una novel·lització de la infantesa de Hitler, va arribar al número 5 a la llista dels més venuts de ''Times'' al gener de 2007 i va rebre les millor crítiques des de ''The Executioner Song''. ''El Castell del Bosc'' havia de ser la primera part d'una trilogia, però Mailer va morir al cap d'uns mesos d'acabar-lo.

Mailer va escriure més de 40 llibres. Va publicar 11 novel·les en 59 anys de carrera.

==Activisme Polític==

Alguns dels treballs de no-ficció de Mailer, com  ''[[The Armies of the Night]]'' i ''The Presidential Papers'', són polítics. Va cobrir la Convenció Nacional Republicana i la Convenció Nacional Democrata els anys 1960, 1964, 1968, 1972, 1992 i 1996, tot i que el seu informe sobre la convenció Democrata de l'any 1996 mai s'ha publicat. A principis de la dècada dels 60 del segle XX estava fascinat per la figura de [[John F. Kennedy]], sobre el qual opinava que era un heroi existencial. A partir de finals de la dècada dels 50 i durant els anys 60 i 70 els seus treballs mesclaren l'autobiografia, la crítica social, la història, la ficció i la poesia d'una manera formalment original que influí en el desenvolupament del Nou Periodisme. A l'octubre de 1967, va ser arrestat  per participar en una manifestació contra la [[Guerra del Vietnam]] davant del [[El Pentàgon|Pentàgon]].

L'any 1969, com a conseqüència del suggeriment de [[Gloria Steinem]],ref{{ref llibre|autor=Mailer, Norman|títol=The Prisoner of Sex|data=November 1971|editorial=The New American Library: Signet|isbn=70-157475|pàgines=18–19}}/ref el seu amic i assagista polític [[Noel Parmentel]] i altres, es presentà sense èxit a les primàries del Partit Democrata per a l'alcaldia de [[Nova York]], aliat amb el columnista [[Jimmy Breslin]]. Proposava la secessió de la ciutat de Nova York i la creació del 51è estat proposing [[New York City secession]] and creating a [[51st state]]. Va quedar quart de cinc candidats.ref{{cite web|author=Posted by fruminator on November 20, 2007 1:04 PM |url=http://frumin.net/ation/2007/11/mailer_for_mayor_in_memorium.html |title=Campaign poster |publisher=Frumin.net |date=2007-11-20 |accessdate=2010-04-06}}/ref 

El 1980 Mailer encapçalà les reeixides peticions de llibertat condicional per a l'assassí [[Jack Abbott]]. Tres anys abans, Abbott havia llegit ''[[The Executioner's Song]]'' i va escriure a Mailer oferint-se per il·lustrar-lo amb les seves experiències a la presó i les condicions amb què es trobava. Mailer, impressionat, l'ajudà a publicar ''Al ventre de la bèstia'', un llibre sobre la vida a la presó basat en les cartes que Abbott escrigué a Mailer. Sis setmanes després de ser alliberat, Abbott va assassinar Richard Adan, de 22 anys, apunyalant-lo fins a la mort. Consegüentment, Mailer fou molt criticat pel seu paper en aquest afer. L'any 1992, en una entrevista a  ''[[Buffalo News]]'', va reconèixer que la seva implicació amb Abbott era un altre episodi de la meva vida en què no puc trobar res que pugui aplaudir o que em pugui fer estar orgullós.refUlin, David L. [http://articles.latimes.com/2007/nov/11/local/me-appreciation11 Mailer: an ego with an insecure streak.] ''Los Angeles Times''. November 11, 2007./ref

El 2003, en un discurs al Commonwealth Club de San Francisco, just abans de la [[Guerra d'Iraq]], Mailer va dir: El [[feixisme]] és un estat més natural que la [[democràcia]]. Creure alegrement que podem exportar la democràcia a qualsevol país que triem pot servir, paradoxalment, per encoratjar el feixisme aquí i a l'estranger. La democràcia és un estat de gràcia que només és a l'abast d'aquells països que tenen una gran quantitat d'individus que no només estan preparats per gaudir de la llibertat, sinó que també ho estan per patir la duríssima tasca de mantenir-la. ref[http://www.commonwealthclub.org/archive/03/03-02mailer-speech.html Only In America.] ''Commonwealth Club''. February 20, 2003./ref

== Referències ==
{{Commonscat}}
references /



{{Autoritat}}
[[Categoria:Escriptors estatunidencs]]</text>
      <sha1>3ajw2gh89lyyf3qkt7qs0092dhv3o9u</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>