<page>
    <title>Irgun</title>
    <ns>0</ns>
    <id>751775</id>
    <revision>
      <id>13754246</id>
      <parentid>13654387</parentid>
      <timestamp>2014-07-06T09:57:17Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: s'hi hauran quedat  s'hauran quedat</comment>
      <text>[[Fitxer:IrgunEmblem.gif|thumb|Un logotip de l'''Irgun'']] 

L’'''Irgun''' ([[hebreu]] ארגון), «organització»), del seu nom complet '''''Irgun Tsevaí Leümí''''' (hebreu ארגון צבאי לאומי), «Organització militar nacional»), de vegades abreviat en I.Z.L., [[acrònim]] lexicalitzat ell mateix en ''Etsel'' (hebreu אצל), és una organització armada [[sionisme|sionista]] al [[Mandat Britànic de Palestina]], nascuda en [[1931]] d'una escissió de l’''[[Haganà]]'', i dirigida a partir de [[1943]] per [[Menahem Beguín]].

Ideològicament, afirma estar a prop del partit de la dreta nacionalista, el [[sionisme revisionista|partit revisionista]], sobretot a partir de [[1937]], i té com a objectiu la construcció d'un [[Estat]] [[jueu]] sobre les dues ribes del riu [[Riu Jordà|Jordà]] (incloent-hi l'actual [[Jordània]]).

Després de la proclamació de l'Estat d'[[Israel]] en [[1948]], la majoria dels elements de l'IZL van ser integrats dins de [[Forces de Defensa d'Israel|l'exèrcit regular]].

Els antics membres de l’''Irgun'' van crear majoritàriament a finals de 1948 el partit ''[[Herut]]'' («Llibertat»), que és la matriu de l'actual ''[[Likkud]]'', partit de la dreta israeliana.

== La creació de l'''Haganà'' (1920) ==

{{Principal|Pogrom de Jerusalem de 1920|Haganà}}

[[Fitxer:1920 demontration Palestine.jpg|left|thumb|Manifestació antisionista a la Porta de Damasc, a [[Jerusalem]], el [[8 de març]] de [[1920]].]]

L’''[[Haganà]]'' és un grup d'autodefensa jueva crea el 1920 a Jerusalem per militants [[sionisme|sionistes]], en resposta als aixecaments antijueus i antisionistes duts a terme pels nacionalistes àrabs.

[[Zeev Jabotinski|Vladimir Jabotinski]], sionista de dreta i futur inspirador de l’''Irgun'',va jugar un cert paper en la creació de l'organització, en organitzar grups d'autodefensa a Jerusalem.refNeil Caplan {{lang|en|''Palestine Jewry and the Arab Question''}}, 1917-1925, Routledge, 1978, pàgines 57-67./refref[[Yaakov Goldstein]] {{en}} ''From Fighter To Soldiers. How the Israeli Defense Forces Began'', {{en}} Sussex Academic Press, 1998, {{ISBN|9781902210018}} p.125 consultable a [http://books.google.fr/books?id=9FjbCxpixYicpg=Pa129dq=1920+riots+Jerusalemlr=sig=larsKpxolx1tSx_VekWovOv7hUu#Ppa125,M1 google.books]./ref Però foren els partits d'esquerra, en particular el ''[[ha-Poel ha-Tsaïr]]'' i l’''[[Ahdut ha-Avodà]]'', els que agafaren les regnes de la jove organització. El desembre de [[1920]], fou col·locada sota control de la ''[[Histadrut]]'', el sindicat de l'esquerra sionista.ref[[Daniel Levine]], Chap.2 - {{en}} ''The Rise of the Self-Defense Movement (1917-1929)'', 1991, p. 27-29./ref L'organització s'estengué ràpidament al conjunt del ''[[Yixuv]]'' (comunitat jueva al [[Mandat Britànic de Palestina]]), sobretot després dels nous aixecaments de 1921.

Ràpidament, militants de tots els orígens, però sobretot d'esquerra, s'integren l'organització. L’''Haganà'' i la ''Histadrut'' són així organitzacions «unitàries», que reagrupen els diferents partits d'esquerra (en particular l’''[[ha-Poel ha-Tsaïr]]'' i l’''[[Ahdut ha-Avodà]]'' ).

Els britànics no oficialitzen l'organització, però la toleren més o menys.

L’''Haganà'' organitza les guàrdies i les patrulles al voltant dels assentaments jueus. Però de 1921 a 1929, la situació en termes de seguretat és bastant tranquil·la, i l’''Haganà'' està poc activa.

== L'escissió de l’''Haganà'' (1931) ==

[[Fitxer:House destruction, Hebron 1929.jpg|thumb|Destruccions després dels aixecaments d'[[Hebron]].]]

{{Principal|Massacre d'Hebron}}

Entre 1929 i 1931, es produeixen una sèrie d'aixecaments nacionalistes àrabs antijueus, que fan desenes de morts. Aquests aixecaments tenen dues conseqüències : la voluntat de fer de l’''Haganà'' l'organització comuna del ''[[Yixuv]]'', però també la seva escissió.

=== La unitat ===

Els aixecaments posen ràpidament en relleu la necessitat per al ''[[Yixuv]]'' de tenir una organització de defensa comuna, que no sigui només l'emanació dels partits d'esquerra. L’''[[Haganà]]'' ja no pot ser, doncs, només l'emanació de la ''[[Histadrut]]''. 

Després de dos anys de negociacions entre partits, la direcció de l’''[[Haganà]]'' passa el 1931 de la ''[[Histadrut]]'' a l'''[[Agència jueva]]'' (executiu sionista a Palestina). L'[[Agència jueva]] és en efecte una organització oficialment no partidista, que reagrupa esquerra i dreta. Però com és dominada per l'esquerra, la dreta ha exigit un dret de vigilància. Un comitè paritari és doncs creat. És l'òrgan de supervisió política de l’''Haganà'', constituït a parts iguals per sis membres polítics : tres representant l'«esquerra» (entre els quals [[Eliayhu Golomb]] i [[Dov Hoz)]] i tres representant la « dreta » (entre els quals [[Saadya Shoshani]] i [[Yissaschar Sidkov)]].

Però aquest canvi i aquest paritarisme són més simbòlics que pràctics : els mateixos homes, més aviat a l'esquerra, es queden al comandament. 

La direcció de l'esquerra socialista, que ostentava el poder a la ''Histadrut'', s'havia fusionat en efecte en el si del ''[[Mappay]]'', el 1930. El ''Mappay'' va prendre aleshores la direcció de l'Agència jueva i de l'[[Organització sionista mundial]], en aliança amb els centristes liberals ([[Sionistes Generals|sionistes generals]]). [[David Ben-Gurion]] va dirigir la ''Histadrut'' de 1921 a 1935 (i per tant l’''[[Haganà]]'' fins a 1931). És ell que pren la direcció de l'Agència jueva de 1935 a 1948 (i per tant de nou de l’''Haganà'' ).

=== L'escissió ===

[[Fitxer:Tehomi.jpg|thumb|[[Avraham Tehomi]], creador i dirigent de l'''Irgun'', de 1931 a 1937.]]

Els aixecaments àrabs de 1929 provoquen divergències al si de l’''[[Haganà]]''. Yosef Hecht, cap de l’''Haganà'', és destituït per [[David Ben-Gurion]], responsable de la ''[[Histadrut]]'', l'autoritat de tutela de la ''Haganà'', i allò malgrat el suport dels seus oficials, entre els quals [[Avraham Tehomi]]ref name=schatner-p-151-153''Marius Schatner'' Història de la dreta israeliana '', 1991, Éditions Complexe, pàgina 151 a 153./ref En aquell temps comandant adjunt del districte de [[Jerusalem]].

Després dels aixecaments, sempre el 1929, Tehomi és anomenat comandant de la zona de Jerusalem, però la tensió augmenta entre un bon nombre d'oficials dirigents i les polítiques de la ''[[Histadrut]]''.ref name=schatner-p-151-153 / Molts consideren en efecte que són «embridats» per les consignes polítiques restrictives.

La ''Haganà'' havia desenvolupat en efecte, àmpliament a petició de la ''[[Histadrut]]'', una doctrina d'utilització de la força armada, batejada la ''Havlagà'' («retinguda»):ref name=havlagahSobre la presentació que en fa un antic responsable de l'''Irgun'', Yehudà Lapidot, veure [http://www.etzel.org.il/english/index.html {{en}}|''Restrain and Retaliation'' («retenció i represàlies»).]/ref

* per a la defensa, en el moment d'un atac àrab;

* per a represàlies, però dirigides sobre antics agressors identificats.

Ben sovint, els agressors no podien ser identificats, i va aparèixer un corrent al si de l'organització, que predicava represàlies contra les poblacions que «sostenien» els agressors, és a dir, de manera potencial, contra tot civil àrab palestí. «Contràriament a l'esperit pacifista que - ostensiblement - prevalia al si de la comunitat jueva a Palestina i influenciava el clima de l’''Haganà'' en aquell temps, aquest grup era impregnat d'un incomparable esperit militaristaref''Toldot ha-Haganà'', (Història de l’''Haganà'' ), volum 2 p.426./ref ».

Agreujant les divergències tàctiques, l'element detonant de l'escissió va ser la suspensió de [[Tehomi]] després d'atacs d'aquest l'octubre de 1930 contra els «[[Companyia de Jesús|Jesuïtes]] socialistes anglesos, que manifestaven la més viva simpatia per les desgràcies dels àrabs, però tancaven els ulls davant les porqueries de les quals eren culpables a les Índies, a Egipte i en altres països.» Aquestes paraules són interpretades com un atac en regla contra el socialisme en general i el moviment obrer jueu en particular,refMarius Schatner ''Història de la dreta israeliana'', Éditions Complexe, 1991, p.153./ref el qual dirigeix en aquell temps l’''[[Haganà]]'' a través de la ''[[Histadrut]]''. 

«[[Avraham Tehomi]] va ser suspès. L'abril de 1931 [l'any de la transferència de l’''Haganà'' sota el control de l'[[Agència jueva]]], després de llargues tractacions, Tehomi i dinou oficials que s'havien solidaritzat amb ell, van presentar la seva dimissió. Al voltant d'aquest nucli, Tehomi va fundar algunes setmanes més tardref name=schatner-p-151-153 / » una nova organització.

Aquesta pren el nom de ''Haganà Bet'' (''Haganà'' « B »), abans de reanomenar-se « ''Haganà Leümit'' » (« ''Haganà'' nacional»). Ràpidament, un altre nom comença a ser utilitzat : ''Irgun Tsevaí Leümí'' («Organització militar nacional»), de vegades ''Irgun Bet'' (« organització B»). ''Irgun Tsevaí Leümi'' és exclusivament utilitzat a partir de 1936-1937.

A la pràctica, el rebuig de l’''Havlagà'' no té gaire conseqüències, els atacs àrabs s'havien aturat abans de l'escissió. Però l’''Haganà'' d'ara endavant, ja no estarà sola en lliça al camp sionista.

L'«''Haganà'' nacional» no és del tot una organització de dreta, però els simpatitzants del [[Sionisme revisionista|Partit revisionista]] (el partit de la dreta sionista) hi són nombrosos. [[Zeev Jabotinsky|Vladimir Jabotinsky]], el seu cap, entra d'altra banda al «Comitè de tutela» (un comitè de supervisió política) de la nova organització en [[1933]], al costat del ''[[Mizrahí]]'' (sionistes religiosos), dels [[Sionistes Generals|sionistes generals]] (centristes) i del petit « Partit de l'Estat jueu». En aquesta data, Jabotinski és encara molt reticent, i va vacil·lar molt a sostenir l’« ''Haganà'' nacional» preferint l'opció de veure els britànics sostenir la integració de forces jueves al si de l'exèrcit britànic per fer-ne una muralla contra els àrabs.

L’''Haganà'', dirigida i dominada per l'esquerra, no és tanmateix una organització que recluta només a l'esquerra, ja que militants de dreta i sobretot del centre ([[Sionistes Generals|sionistes generals]]) s'hi van quedar.

La nova organització és en principi poc important, molt concentrada a Jerusalem, l'antiga zona controlada per Tehomi. «Les personalitats dominants del grup van ser David Raziel, [[Avraham Stern]], Hillel Kook i Hayim Shalom Halevi. Amb el pas dels anys, els rangs de l{{'}}''Irgun'' van augmentar amb l'arribada de nous joves reclutes, en particular del moviment de joventut ''[[Betar]]'', però també del [[Maccabi]], una organització esportiva no partidària. Van ser establertes noves branques a tot el país ([[Tel Aviv]], [[Haifa]] i [[Safed]]), i l{{'}}''Irgun'' va esdevenir un moviment nacionalrefYehudà Lapidot, antic responsable de l{{'}}''Irgun'', [http://www.etzel.org.il/english/index.html ''The establishment of the Irgun'']./ref ».

== La Gran Revolta àrab (1935-1939) ==

{{Principal|Gran Revolta àrab de 1936-1939 al mandat de Palestina}}

[[Fitxer:Havlagah bus during 1936-1939 Arab revolt-British Mandate of Palestine.jpg|thumb|left|Bus jueu protegit amb reixes contra el llançament de pedres o granades]].

[[Fitxer:Ordecharleswingate.jpg|thumb|Orde Charles Wingate.]]

[[Fitxer:Ghaffir.jpeg|thumb|Dos ''Ghaffir'' (Policia auxiliar jueva), membres del ''Notrim'' .]]

La ''Haganà'' nacional, o ''Irgun'' té una feble activitat de 1931 a 1935, a conseqüència de l'absència de conflicte obert amb la població i els militants [[nacionalisme palestí|nacionalistes àrabs palestins]]. El 1933, s'estima que té uns 300 homes, la majoria joves sense experiència militar, sovint obligats a entrenar-se amb armes de fustaref''Història de la dreta israeliana'', 1991, p. 153./ref ». D'altra banda, « la ''Histadrut'' va boicotejar els membres de l{{'}}''Irgun'', que eren [sovint] empleats en la construcció o l'establiment de carreteres, i els va impedir de trobar una feinaref name=establishment[http://www.jewishvirtuallibrary.org/jsource/History/irgun1.html Yehuda Lapidot, antic dirigent de l{{'}}''Irgoun'', {{en}} ''The Establishment of the Irgun'', sobre el lloc web ''jewish virtual library.org'' .]/ref ».

Però des de finals de 1935 fins a 1939, els àrabs palestins es revolten contra la potència mandatària britànica i la implantació sionista (la població jueva va passar de 80.000 persones el 1918 a 175.000 el 1931 i 400.000 el 1936). Diversos centenars de jueus són morts en el transcurs del període.

Aquest aixecament té tres conseqüències majors per a les organitzacions armades :

'''el reforç militar de la ''Haganà'' ''' : aquesta es mostra bastant eficaç per bloquejar els atacs àrabs, donar seguretat als punts aïllats, i llançar raids de represàlies contra els militants nacionalistes àrabs. Atreu noves adhesions i compta aviat amb desenes de milers de membres (del quals només una minoria són combatents ''stricto sensu'' ). Coopera igualment de manera quasi oberta amb els britànics que es recolzen àmpliament en ella i en les seves xarxes d'informacions en la repressió del nacionalisme àrab palestí. Els britànics armen i entrenen igualment diverses unitats compostes de jueus com el ''[[Notrim]]'' («els guardes»), una policia auxiliar jueva que comprèn aproximadament 3.000 homes, o els {{en}} ''Special Night Squads'' («esquadrons de nits especials») dirigits pel major britànic [[Orde Charles Wingate]], un simpatitzant sionista;

'''l'escissió de la ''Haganà'' nacional''' : davant l'augment de força de la ''[[Haganà]]'', fins i tot «limitada» per la ''Havlagah'', una part de l’''Haganà'' nacional decideix d'aliar-se amb l’''Haganà'' per oferir un front comú als atacs àrabs. A partir de 1936, [[Avraham Tehomi]] compromet negociacions en aquest sentit. És convocat a [[París]] per [[Zeev Jabotinski|Vladimir Jabotinski]], que exigeix d'ell una adhesió oficial al revisionisme (allò que l{{'}}''Irgun'' mai no havia fet) i a la seva autoritat política. Tehomi declara acceptar, però passa finalment a l’''Haganà'' l'abril de 1937 amb un 40% de les seves tropes (1.300 homes). El «Comitè de tutela» polític esclata. Els partits diferents del Partit revisionista el deixen. L’''Haganà'' és reforçada, tant políticament com amb molts combatents;

'''la radicalització de l{{'}}''Irgun'' ''' : després de l'escissió de 1937, l’''Haganà'' nacional tan sols utilitzarà el nom d{{'}}''Irgun Zvai Leumi'' (IZL). Havent trencat amb els [[Sionistes Generals|sionistes generals]] i els sionistes religiosos, l'organització es fa llavors clarament l'ala militar del moviment revisionista, però amb una potència ben menor que la de l’''Haganà''.

Malgrat aquest lligam ideològic clar, la influència de Jabotinski al si de l'organització és més teòrica que real (ja no té el dret de penetrar a Palestina des de 1929).

=== Objectius polítics ===

{{Principal|Sionisme revisionista}}

[[Fitxer:Irgoun logo.jpg|thumb|left|Un logotip de l'''Irgun'' amb el territori reivindicat - detall d'una placa commemorativa.]]

La ''Haganà beth'' creada el 1931 era essencialment una organització militant, amb objectius operacionals immediats, però sense ideologia ni objectius polítics molt estructurats. Després de la sortida de Tehomi i dels seus partidaris, l'''Irgun'' s'alinea molt ràpidament i definitiva amb els objectius polítics del [[sionisme revisionista]] : construcció d'un Estat jueu en ''[[Terra d'Israel|Érets Yisrael]]'' (la «terra d'Israel»), liberalisme polític i econòmic, i finalment immigració jueva màxima.

[[Fitxer:BritishMandatePalestine1920.png|thumb|Mandat de Palestina de 1920 ([[Conferència de San Remo (1920)]]) a 1922.]]

En relació amb la qüestió territorial, els principis són igualment bastant similars, però les divergències pràctiques són més importants. Tant l'esquerra com la dreta reclamen un Estat jueu sobre el conjunt d{{'}}''[[Terra d'Israel|Érets Yisrael]]''. Tanmateix, en la tradició jueva, les fronteres de la «terra d'Israel» no són clarament definides, en particular a l'est. El 1920, els britànics creen una entitat administrativa anomenada «Palestina», que engloba el futur [[Mandat Britànic de Palestina]] així com l'actual [[Jordània]]. Aquest territori és llavors acceptat per l'esquerra i la dreta com l'encarnació de la «terra d'Israel». Des de 1922, els britànics en separen l'emirat de [[Jordània|Transjordània]] (actual Jordània), aixecant les protestes de la dreta i de l'esquerra sionista. Aquesta última es decideix tanmateix al repartiment, quan la dreta sionista ho continua refusant. Reivindicarà encara oficialment [[Jordània]] fins i tot després de la creació de l'Estat d'Israel. Un dels logos de l{{'}}''Irgun'' representa, doncs, una mapa de la Palestina de 1920 ([[Jordània|Transjordània]] inclosa), barrada amb un puny que branda un fusell. Un dels logos del ''[[Betar]]'', el moviment dels joves revisionistes reprèn igualment el mapa de Palestina de 1920. L'esquerra, per la seva part, admet des dels [[dècada del 1920|anys 1920]] la creació de la Transjordània, fins i tot un de nou comparteix de la Palestina de 1922, hipòtesi evocada des de 1937 per la [[Comissió Peel]]. L'acord teòric entre dreta i esquerra sobre les fronteres d'''Érets Yisrael'' trontolla, doncs, per la neta divergència sobre els compromisos acceptables en la matèria.

Les diferències són igualment febles en matèria de projecte polític. L{{'}}''Irgun'' vol ser fidel a la ideologia liberal de Jabotinski : a favor de la democràcia i liberalisme econòmic. En el primer aspecte, no hi ha diferència notable amb l'esquerra, encara que les dues parts s'acusin regularment de ser antidemocràtiques : la «dictadura» de David Ben-Gourion és denunciada així, i aquest acusa els revisionistes de simpaties feixistes, qualificant fins i tot [[Zeev Jabotinski|Vladimir Jabotinski]] de « Vladimir HitlerrefEugénie Baron, « [http://fr.jpost.com/servlet/Satellite?pagename=Jfrench/Jparticle/ShowFullcid=1222017414147 Zeev Jabotinsky, el deschaîneur de passions] », 28 setembre de 2008, edició francesa del {{lang|en|[[Jerusalem Post]]}}./ref ». Més enllà d'aquestes violentes acusacions, que expressen fortes tensions entre organitzacions, no existeix el domini d'un corrent fonamentalment hostil al pluralisme polític en un o l'altre camp. L'esquerra socialista és globalment bastant hostil al model soviètic, i Jabotinski, que té relacions bastant cordials amb règims dictatorials fins i tot antisemites, com els règims polonesosref name=plan_evacuation / o italiàref name=histoire_p_132-134''Història de la dreta israeliana'', 1991, pàgines 132-134./ref (en la segona meitat dels anys trenta), sempre va procurar de rebutjar les temptacions feixistes que existien al si del moviment revisionista.ref name=histoire_p_132-134 / Aquesta ala que tirava a feixista es va encarnar en principi en el grup dels ''Birionim'' del començament dels anys 1930, i després de la desaparició d'aquests el 1933, va continuar existint a través de certs militants, com ara [[Avraham Stern]], comandament de l'''Irgun'' de la segona meitat dels anys trenta, i simpatitzant dels règims autoritaris europeus.

En el pla econòmic, els revisionistes i l'''Irgun'' són liberals, molt hostils al socialisme predicat per l'esquerra, fins i tot si aquesta, amb el temps, arribés a donar suport a una economia mixta que barregés sector cooperatiu, sector d'Estat i sector privat, abans de donar suport a una verdadera economia col·lectivista.

[[Fitxer:Parita22839.jpg|thumb|El Parita, un vaixell d'immigrants il·legals noliejat pel ''[[Betar]]'' el 1939.refSobre el Parita, veure [[Dalia Ofer]] {{en}}|''Escaping the Holocaust'' {{en}} Oxford University Press, 1 de març 1991, pàgina 80./ref]]

El punt de vista i les pràctiques de l'esquerra i de la dreta són bastant propers en matèria d'immigració. Davant la insuficiència dels permisos d'immigrant atorgats per la potència mandatària respecte a les demandes dels [[jueus]] desitjosos d'anar-se d'[[Europa]], les organitzacions sionistes de totes les obediències organitzen a partir dels [[dècada del 1930|anys 1930]] i fins a la creació d'Israel el 1948 la immigració jueva clandestina. Encara que l'''Irgun'' tenia els mitjans sensiblement més restringits que els de la ''[[Haganà]]'' i de la seva branca dedicada, el ''Mossad Le'aliyah Bet'' («institució per a la immigració B»), l'organització intenta, sola o amb organitzacions políticament properes ''( [[Betar]]'', partit revisionista), d'ajudar a l'entrada a Palestina d'immigrants clandestins. Cal remarcar aquí el paper d'Eliyahu Lankin, a càrrec de la immigració il·legal al final dels anys 1930, a la vegada per al ''Betar'' o per a l'IZL, una unitat de comandament que mostra la interpenetració de les organitzacions revisionistes en la matèria.ref name=lankin /

Al final, els principis polítics de l'''Irgun'' es mostren fidels a la ideologia nacionalista i liberal de Jabotinski. Les diferències de l'esquerra es refereixen en part als principis (essencialment la defensa de l'economia liberal), però sobretot en els mètodes : contra els compromisos territorials que considera, sovint a contracor, l'esquerra, i per una utilització més decidida de la violència armada, inclosos els civils àrabs. Aquestes diferències es compliquen encara més per vigoroses oposicions de persones i de conflictes entre organitzacions.

=== El pla d'evacuació (1936-1937) ===

[[Fitxer:AvrahamStern2.jpg|thumb|left|Avraham Stern, enviat especial de l'''Irgoun'' amb les autoritats poloneses.]]

[[Fitxer:Eliyahu Lankin.jpg|thumb|Eliyahu Lankin, oficial de l'IZL, participant en el curset de 1939 organitzat per l'exèrcit polonès.ref name=lankin[http://www.knesset.gov.il/mk/eng/mk_eng.asp?mk_individual_id_t=490 Veure la seva biografia sobre el lloc web d'Internet de la ''Knesset'' israeliana, on és escollit després de la independència.]/ref]]

El 1936, el govern polonès llança un campanya anti-jueva de gran envergadura. El partit al poder (OZON) prohibeix l'adhesió dels [[jueus]] el 1937. El govern empeny a l'emigració jueva, i indica fins i tot oficialment el 1938 que desitja «una reducció substancial del nombre dels [[jueus]] a [[Polònia]]refPrograma polític de l'Ozon, maig de 1938, portat en ''Història de la dreta israeliana'', 1991, pàgina 140./ref », per sortides en massa cap a [[Palestina]] o l'[[Àfrica]]. Es posa en contacto amb el govern francès per explorar, sense èxit, la hipòtesi d'una acollida dels jueus polonesos a [[Madagascar]].refSobre les polítiques del govern polonès, veure ''Jueus A Polònia - La qüestió jueva en el període d'entreguerres'', de Pawel Korzec, Presses de la Fondation Nationale de Sciences Politiques, 1980./ref

Jabotinski decideix llavors incitar el [[Sionisme revisionista|Partit revisionista]] en la direcció d'un suport al govern polonès. Intenta convèncer aquest que és cap a [[Palestina]] que els Jueus han de ser dirigits.ref name=plan_evacuation''Història de la dreta israeliana'', 1991, pàgines 141-147./ref El govern el rep, i les dues parts es mostren amb molt de gust junts. L'objectiu de Jabotinski és de trobar un aliat per fer pressió sobre la [[Gran Bretanya]], amb l'objectiu d'augmentar el nombre dels visats d'immigració que la [[Mandat Britànic de Palestina|potència mandatària]] limita clarament des del començament dels anys 1930 per tal de calmar l'oposició àrab.

Però més enllà de la vessant política, la col·laboració dels revisionistes amb [[Polònia]] té igualment una vessant militar. En resposta a les entrevistes d'octubre de 1937 entre Jabotinski i el cap dels exèrcits, el mariscal Rydz-Smigly i el ministre d'afers exteriors, el coronel Beck, és aportat un suport concret a l{{'}}''Irgun''. [[Avraham Stern]] s'encarrega de l'informe per part de l'IZL, en tant que enviat especial.ref name=Hdi180/ S'hi aboquen diners el 1939. Cinc milles fusells són lliurats el mateix any.refNomés una petita part dels fusells arriba a Palestina, a conseqüència de la invasió de Polònia per Alemanya./ref A la primavera 1939, l'exèrcit polonès dóna a 25 oficials de l'''Irgun'' «un curset d'entrenament militar i de sabotatge».ref name=Hdi180''Història de la dreta israeliana'', 1991, p. 180./ref

Si l'acostament amb el règim polonès va tenir certs avantatges per a l{{'}}''Irgun'' (armes i entrenament), el cost polític és més aspre per a l'IZL i els revisionistes, molts jueus no van acceptar les bones relacions amb un règim que no amagava el seu antisemitisme ([[boicot]] de botigues jueves, quota de jueus a les universitats, fins i tot violències físiques - {79 morts entre 1935 i 1937)).ref name=atlas[[Martin Gilbert]] ''The Routledge Atlas of the Holocaust'', p. 21]./ref

=== L'''Irgun'' i la qüestió de la violència ===

[[Fitxer:David raziel.jpg|thumb|[[David Ratziel]], cap de l'organització de 1938 a 1941.]]

[[Fitxer:Zeev Jabotinsky.jpg|thumb|Zeev [[Zeev Jabotinski|Vladimir Jabotinski]].]]

[[Fitxer:Shlomo ben yosef.jpg|thumb|Shlomo Ben Yosef, penjat el 1938.]]

L{{'}}''Irgun'' va començar una campanya contra els civils àrabs fins i tot abans de la sortida de Tehomi. Així el [[16 d'abril]]| de [[1936]], en resposta a l'assassinat de dos jueus la vigília, l'''Irgun'' abat dos treballadors agrícoles en un tarongerar.ref name=Hdi159''Història de la dreta israeliana'', p. 159./ref 

La generalització dels atacs contra els civils data tanmateix de 1937, després de la sortida cap a l’''Haganà'' de Tehomi i dels seus partidaris. En [[1936]], Jabotinski juga d'altra banda encara un paper moderador, adjurant «els seus partidaris de fer prova de retenció, tant de temps que existirà una possibilitat de reconstituir una [[Legió jueva]] amb el suport de la [[Gran Bretanya]]ref name=Hdi162/ ».

Però després de l'escissió, la moderació és qüestionada. Jabotinski escriu a la direcció de l'IZL {{ citació|si els disturbis es reprenen i s'acompanyen d'atacs contra jueus, no us retingueu pasrefDirectrius a l'organització, [[Johannesburg]], 30 abril de 1937, publicat ''in extenso'' per Ben Yerouham, ''Sefer Betar'', [[Tel Aviv]], 1975, p. 647./ref}}. A Alexandria, el juliol de 1937, indica tanmateix a les seves tropes que prefereix evitar el terrorisme cec : «No veig cap heroisme a disparar sobre un ''fellah'' que ha vingut a vendre els seus llegums a [[Tel Aviv]], ni el benefici polític que en podríem treureref name=Hdi169''Història de la dreta israeliana'', p. 169./ref ».

La qüestió de l'ús de la violència contra els civils àrabs per respondre a l'augment dels atacs contra els civils jueus sacseja l'organització tot [[1937]]. Robert Bitker (un exoficial dels exèrcits blancs de la guerra civil russa) es fa el nou responsable de l'''Irgun'' després de l'abril de 1937, on s'hauran quedat 1.700 combatents fidels. Poc apreciat pels seus homes, és reemplaçat a la tardor 1937 per Moshe Rosenberg. Hostil al terrorisme, aquest és ràpidament reemplaçat per [[David Ratziel]] el 1938. És aquest últim, encara no responsable nacional, sinó només comandant de la zona de Jerusalem, qui organitza les primeres represàlies a gran escala de l'IZL, en el moment del «diumenge negreref name=havlagah / », el {{Date|14|novembre|1937}}, on vuit vianants (sis homes i dues dones) són abatuts.ref name=Hdi162''Història de la dreta israeliana'', 1991, p.162./ref

Prova de la influència llunyana de Jabotinski, tanmateix cap polític oficiós de l'organització, és que l{{'}}''Irgun'' es va llançar a la violència contra els civils palestins sense la seva autorització. Aquests atacs valen a l{{'}}''Irgun'' la reprobació de les instàncies oficials del ''[[Yixuv]]'' i de la ''[[Haganà]]'', així com la qualificació d'organització terrorista pels britànics. «Desenes dirigents del [[Sionisme revisionista|partit revisionista]] i del ''[[Betar]]'' són posats en detenció administrativa. S'instauren tribunals militars, la possessió il·legal d'armes es castiga amb la pena de mort. […;] L'Irgun ha d'interrompre els seus atacs a la fi de 1937ref name=Hdi171-172''Història de la dreta israeliana'', p. 171-172./ref ». La decisió de Moshe Rosenberg és mal presa per molts membres de l'Izl,ref name=havlagah / i explica per a una bona part la seva substitució per [[David Ratziel]] el 1938.

El [[29 de juny]] de [[1938]], un militant de l{{'}}''Irgun'', Shlomo Ben Yosef, arrestat després d'un atemptat en [[1937]] és penjat pels britànics («havia disparat a un autobús àrab en el moment que passava. Cap dels passatgers no havia estat feritref} [[Yehouda Lapidot]], [http://www.daat.ac.il/daat/english/history/lapidot/shaar.htm {{lang|en|''BESIEGED - Jerusalem 1948 - memories of an Irgun fighter''], part un, capítol ''INITIAL ENCOUNTER WITH THE IRGUN ''./ref »). La reacció de l'''Irgun'' és violenta. Es va decidir de no apuntar als britànics, per no empènyer massa lluny el conflicte.ref''Història de la dreta israeliana'', pàg. 172./ref Mentre que la Gran Revolta àrab es calmava, es va decidir que l'objectiu seria la població palestina : {{ citació|cal crear una situació on la vida d'un àrab no valdrà més que la d'una rata. Així, tothom comprendrà que els àrabs són la merda, que som, nosaltres i no ells, els verdaders amos del país }}.refDeclaració d'un responsable del partit revisionista mencionada en ''Història de la dreta israeliana'', p. 173./ref Jabotinski aprova la nova orientació, no sense patiment.ref name=havlagah / El balanç de les represàlies contra la mort de Ben Yosef és sagnant:ref name=Hdi173''Història de la dreta israeliana'', p. 173./ref

* cinc àrabs abatuts el [[4 de juliol]] de [[1938]] en diversos atemptats;

* el [[6 de juliol]], dues bombes col·locades en bidons de llet exploten en ple mercat àrab d'[[Haifa]]]. La multitud ataca els jueus, la policia dispara : vint-i-un àrabs i sis jueus són morts en l'atemptat i l'aixecament;

* una bomba col·locada al carrer mata dos àrabs a [[Jerusalem]] el [[6 de juliol]];

* una bomba col·locada al carrer mata tres àrabs a Jerusalem el [[8 de juliol]];

* una bomba col·locada en el soc de la ciutat vella de Jerusalem mata deu àrabs el [[15 de juliol]];

* una bomba col·locada al mercat àrab de [[Haifa]] el [[25 de juliol]] de [[1938]] fa quaranta-cinc morts (balanç britànic; l{{'}}''Irgun'' pensava que els britànics van reduir el balanç per calmar la multitud àrab. Una investigació interna de l{{'}}''Irgun'' dóna 70 morts);

* l'últim gran atemptat del camp de 1938 és comès el [[26 d'agost]] : una bóta de dinamita explota en el soc de [[Joppa|Jaffa]] i fa vint-i-quatre morts.

En termes de seguretat la campanya d'atemptats de 1938 va rellançar la violència àrab, i el nombre de jueus morts durant aquest període augmenta espectacularment : cinquanta per mes entre juliol i octubre, contra set per mes en el transcurs dels nou mesos precedents (on la Gran Revolta àrab es calmava).

Al començaments de [[1939]], després d'informacions sobre una revisió de la política palestina del [[Regne Unit]] en un sentit pro-àrab (confirmada llavors pel ''Llibre Blanc'' ), l'''Irgun'' reactivació les seves accions. Així són matats a l'atzar vint-i-set àrabs als carrers d'[[Haifa]], [[Tel Aviv]] i [[Jerusalem]], el [[27 de febrer]] de [[1939]], el que comporta les felicitacions de Jabotinski : {{Citació|la seva resposta a les manifestacions de victòria dels enemics de l'Estat jueu ha produït un efecte enorme i positiurefCarta de Jabotinski a David Ratziel, cap de l{{'}}''Irgun'', arxius Jabotinski/ref}}.

El balanç polític d'aquestes accions sembla al final més aviat negatiu. La utilització de la violència contra els civils àrabs és àmpliament condemnada pel ''Yixuv'', i aïlla la dreta nacionalista, l'''Irgun'' i Jabotinski.

=== El Llibre blanc de 1939 ===

{{Principal|Llibre blanc (Palestina)}}

El maig de [[1939]], els britànics publiquen un tercer [[Llibre blanc (Palestina)|Llibre Blanc sobre Palestina]], resposta política a la «[[Gran Revolta àrab de 1936-1939 al mandat de Palestina]]» 

Posen quasi fi a la immigració jueva : «No es pot negar que la por a una immigració jueva indefinida és àmpliament escampada en els rangs de la població àrab i que aquesta por ha fet possibles aquests trastorns». Des de llavors, «la immigració serà mantinguda en el transcurs dels cinc pròxims anys tant com la capacitat econòmica d'absorció del país ho permetrà, a una taxa que portarà la població jueva a aproximadament el terç de la població total […;] al final del període de cinc anys, cap immigració jueva ja no serà autoritzada, llevat que els àrabs de Palestina estiguin disposats a consentir-ho».refTercer Llibre Blanc sobre Palestina/ref

Consideren (de manera vaga) un Estat unitari a [[Palestina]] per a 1949, Estat per força amb majoria àrab : «El govern de Sa Majestat [té el] desig […;] de veure establir-se finalment un Estat de Palestina independent». «Si, en el terme de deu anys, es verifica que la independència hagi de ser ajornada, el govern britànic consultarà els habitants de Palestina, el Consell de la SDN».refTercer Llibre Blanc sobre Palestina./ref 

Finalment, diu el Llibre blanc, «El govern de Sa Majestat declara avui sense equívoc que no està de cap manera en les seves intencions transformar Palestina en un Estat jueu». 

És de manera potencial la fi de les esperances sionistes.

Fins llavors, el [[sionisme revisionista]] havia criticat el mandat britànic, no bastant favorable als Jueus. Però quedava com a aliat del Regne Unit. El Llibre Blanc canvia totalment la situació. A aquesta nova situació política cal afegir-hi l'arrest de la nova direcció de l'organització, [[David Ratziel]], el seu comandant. 

«Després de la detenció de Raziel, Hanoch Kalai, el seu adjunt, va ser nomenat comandant a cap. [[Avraham Stern]], que era llavors a [[Polònia]], torna a Palestina i és anomenat al capdavant del departament de la informació. Els altres membres del quarter general conserven els seus llocs. En el moment de la primera reunió del quarter general dirigit per Kalai, es va decidir de llançar un segon front contra l'administració britànica, en represàlies contra la publicació del Llibre blanc. Conforme als procediments de l'''Irgun'', el comandant a presó no va ser consultat, i Raziel no va participar en el procés de decisióref name=splitYehouda Lapidot, antic dirigent de l'''Irgun'', {{en}} ''BESIEGED - Jerusalem 1948 - memories of an Irgun fighter''}}, capítol [http://www.etzel.org.il/english/index.html {{en}} ''The split within the Irgun''.]/ref ». De fet, sota la impuls de l'[[Stern]] que va prendre […;] una influència preponderant sobre l'organització, s'ataquen centrals telefònics, esclaten bombes a les oficines de correus de [[Jerusalem]] i a la ràdio nacional. «Tres policies britànics i dos jueus, acusats de servir d'auxiliars, són assassinatsref name=Hdi183''Història de la dreta israeliana'', 1991, p. 183./ref ».

== L'alto el foc de l'''Irgun'' (1939-1944) ==

En setembre de [[1939]] esclata la [[Segona Guerra Mundial]], entre l'Alemanya nazi d'un costat i l'aliança franco-britànica de l'altre.

«El [[31 d'agost]] de [[1939]], l'estat major de l'''Irgun'' és convocat per a una sessió especial a [[Tel Aviv]]. En el transcurs de la reunió, el CID (''Departament d'Investigació Criminal''), investigadors i policies irrompen a l'habitació. El conjunt de l'estat major és arrestat (Hanoch Kalai, [[Avraham Stern]], Aharon Heichman), així com Haim Lubinsky i Yashka Eliav, que no en són membres. Els presoners van ser portats en principi a la comissaria de policia de [[Joppa|Jaffa]] i més tard a la presó de [[Jerusalem]]. Van ser aïllats del món exterior i només l'endemà de la seva detenció van saber que els alemanys havien envaït Polònia i que la guerra havia esclatatref name=split / ».

Jabotinski, la influència del qual sobre l{{'}}''Irgun'' havia esdevingut molt teòrica, empeny a aturar les operacions armades, en nom de la prioritat de la lluita contra el [[nazisme]]. Ratziel li dóna suport, «Stern i la majoria del comandament s'hi oposenref name=Hdi190/ ». L'11 de setembre, a petició de Ratziel, Benyamin Zeroni, que havia pres la direcció temporal de l'organització, publica un document pel qual declara només «amb l'objectiu d'investir un esforç màxim per ajudar la [[Gran Bretanya]] i els seus aliats, l'''Irgun Zvai Le'umi'' ha decidit de suspendre totes les activitats ofensives a Palestinaref name=split / ». Un acord formal és finalment signat per Ratziel a la fi 1939. L'organització conclou fins i tot un acord amb els britànics per participar en accions ofensives, en particular en l'àmbit del sabotatge, i el seu cap [[David Ratziel]] és mort en combat a l'[[Iraq]], el maig de 1941.

Per honorar aquest acord, el 18 de juny de 1940, després de moltes indecisions, [els britànics alliberen] Stern i els quatre altres comandants de l{{'}}''Irgun''. Se'n penediranref name=Hdi190''Història de la dreta israeliana'', 1991, p. 190./ref ».

Jabotinski va aprovar l'acord. Mor d'una crisi cardíaca als Estats Units el [[4 d'agost]] de [[1940]]. Amb ell desapareix el cap carismàtic de la dreta nacionalista sionista.

=== L'escissió del «grup Stern» (1940) ===

[[Fitxer:Avraham Stern.jpg|thumb|Avraham Stern, creador de l'''Irgoun Tsvai Leumi beIsraël'']]

[[Fitxer:Lehi.jpg|thumb|El logotip del ''Lehi'' .]]

L'oposició a la treva havia estat majoritària al si del comandament de l{{'}}''Irgun''. [[Avraham Stern]] (''Yair'') discuteix aquesta tria de Jabotinski i Ratziel. Considera que l'amenaça de desaparició de la «llar nacional jueva» prevista pels britànics pel ''Llibre Blanc'' de 1939 (un Estat palestí amb minoria jueva havia de ser creat el 1949) és més greu que el perill nazi.

Avraham Stern i la resta de l'estat major són alliberats pels britànics el [[18 de juny]] de [[1940]], unint-se a David Ratziel alliberat l'octubre de [[1939]]. L'enfrontament entre les diverses faccions és cada cop més tens, i té com a objecte dues temàtiques: l'oposició a la treva, i la ruptura amb el partit revisionista, de la qual és partidari Stern, que troba aquest últim excessivament moderat. «Immediatament després del seu alliberament, l'estat major va mantenir una reunió tempestuosa a [[Tel Aviv]]. El principal afrontament va tenir lloc entre [[Avraham Stern]] (Yair) i David Raziel […;]. Stern i els seus camarades van fer valer que l{{'}}''Irgun'' havia de sortir de la seva dependència respecte al [[Sionisme revisionista|Partit revisionista]], i determinar per ell mateix el seu futur polític. En la seva opinió, els dirigents del moviment revisionista […;] [que donen suport a la treva] traven la lluita contra els britànics basant-se en la seva preocupació per a la supervivència del seu partit. […;] Stern va fer valer que la lluita contra els britànics hauria de prosseguir, fins i tot si la Gran Bretanya estava en guerra amb Alemanya. En la seva opinió, mentre els Britànics dirigissin Palestina, serien els principals enemics i haurien de ser fets fora del país. Per a Raziel, al contrari, els alemanys eren els enemics jurats del poble jueu […; i] els britànics aliats en la guerra contra Alemanya. […;] El 17 de juliol de 1940, [[Avraham Stern]] es va escindir. […;] L'escissió va tenir un efecte devastador sobre l'''Irgun'' i va estar acompanyat de recriminacions mútues. Molts oficials i membres es van retirarref name=split / ».

L'organització que Stern crea amb els seus partidaris es dirà en principi « ''Irgun Tsvai Leumi beIsraël'' », més tard reanomenat « ''Lohamei Herut Israel'' » (« Combatents per a la llibertat d'Israel») o ''[[Lehi (grup)|Lehi]]''. Els Britànics l'anomenaran « {{lang|en|''Stern gang''}} » traduït al català per « grup Stern». L'organització intenta de posar-se en contacte amb els alemanys, en nom de la diferència entre l' «adversari» (Alemanya), preferible a « l'enemic» (els britànics que impedeixen l'Estat jueu).refSegons la presentació que fa [[Nathan Yalin Mor]] de les seves discussions amb Stern al seu llibre ''Israel, Israel, Histoire du Groupe Stern, 1940-1948'', p. 91-92. Citat en ''Palestina 47, un repartiment avortat'' ./ref

L'escissió de l{{'}}''Irgun'' pren a la pràctica diversos mesos, certs militants vacil·len entre l{{'}}''Irgun'' (i la seva política d'alto el foc) i els partidaris de Stern. El recorregut d'[[Isaac Shamir|Yitzhaq Shamir]] és així revelador. En contacte amb el grup Stern des del començament, ell «no arriba a prendre partit per aquest grup. Durant mesos, oscil·larà entre els dos camps rivals, sense introduir-se ni en un ni en l'altre. És només a la primavera 1941 que Shamir s'incorpora al grup Stern, després del fracàs de les […;] primeres temptatives de contacte amb l'EixrefShamir tenia coneixement d'aquestes temptatives, i no sembla haver-s'hi oposat. Després de la guerra, declararà tanmateix que no hi havia estat favorable. En tot cas, no era encara en aquell temps més que un mer intermediari de la nova organització, sense pes decisional marcat./ref ». Hostil als britànics, sense retrocedir davant la violència (dirigia la 8a companyia de l{{'}}''Irgun'' de [[Tel Aviv]], i estava doncs molt implicat en els atemptats antiàrabs), però pragmàtic i poc interessat pels grans debats ideològics, hauria estat molt de temps rebutjat per l'exaltació de Stern. Marius Schattner anota només «l'extremisme de ''Yair''refYair era el pseudònim d'Avraham Stern en la clandestinitat. De manera reveladora, aquest pseudònim venia del comandant de la plaça forta de [[Masada]], al segle I de la nostra era, que va preferir organitzar el seu suïcidi i el dels defensors, abans que rendir-se als [[Imperi Romà|Romans]]./ref el rebutja».

La nova organització atreu al principi molts militants, ja que l'hostilitat cap a la nova política britànica era gran al si de l{{'}}''Irgun''. Es lliura a atemptats contra els britànics o jueus «col·laboradors», però sense gran èxit. «El grup no compta més més que un centenar de membres al final de l'estiu 1941, contra diversos centenars el 1940. Gairebé tots els quadres dirigents, uns després dels altres, van abandonar un cap que havia donat proves d'una incapacitat flagrant en l'àmbit de l'acció directa, i amb una estratègia que era una aliança amb [[Potències de l'Eix|l'eix]] que va fallar de totes totesref name=Hdi198''Història de la dreta israeliana'', 1991, p. 198./ref ». L'organització és llavors «en plena deliqüescència». El grup Stern és finalment quasi desmantellat a la fi de 1941 i principis de 1942 i entra en un període letàrgic. Els responsables són morts (Stern) o a presó (Shamir).

=== La presa de possessió de Menahem Begin (1943) ===

{{Principal|Menahem Begin}}

[[Fitxer:Begin001.jpg|thumb|[[Menahem Begin]] el 1940, en el moment de la seva detenció per l'[[NKVD]] 3 anys abans de la seva emigració cap a Palestina.]]

[[Yaakov Meridor]] reemplaça Ratziel després de la mort d'aquest el maig de 1941.

Però els temps són difícils per a l{{'}}''Irgun''. L'organització no és un partit polític, i no existeix més que per a la lluita armada. L'alto el foc li treu la seva raó de ser. De més, l'escissió amb el Stern l'ha debilitat : «A l'estiu 1943, la moral és tan baixa que es qüestiona de dissoldre l'organitzacióref name=Hdi206/ ».

És en aquesta data que l'antic dirigent del ''[[Betar]]'' de Polònia, [[Menahem Begin]], que acaba de deixar l'exèrcit polonès fidel al govern de Londres, reprèn la direcció de l{{'}}''Irgun'' . «A mig camí entre Jabotinski i Stern, espera perseguir els objectius tradicionals amb el moviment revisionista per una violència controlada. No combat tant contra Anglaterra, sinó contra el ''Llibre blanc''ref name=Hdi206''Història de la dreta israeliana'', 1991, p. 206./ref ».

«El desembre de 1943, Begin és escollit comandant de l{{'}}''Irgun Zvai Le'umi'' en ''Érets Yisrael''. Va crear un nou estat major, que comprenia Aryeh Ben Eliezer, Eliyahu Lankin i Shlomo Levi-Lev Ami (Levi era l'únic que havia estat membre de la direcció precedent). En el moment de la seva primera reunió, l'estat major va adoptar dues resolucions importants : la primera era que la lluita armada contra el govern mandatari britànic havia de ser llançada sense retard, i el segon que l{{'}}''Irgun'' devia separar-se del partit revisionista i determinar la seva pròpia viarefYehouda Lapidot, antic dirigent de l'''Irgun'', {{lang|en|''BESIEGED - Jerusalem 1948 - memories of an Irgun fighter''}}, capítol [http://www.etzel.org.il/english/index.html {{en}}{{lang|en|''The revolt is proclaimed''}}.]/ref ». Tres anys i mig després, l'Irgun adoptava el programa d'Stern, per bé que en circumstàncies diferents, quan la victòria aliada sobre [[Alemanya]] esdevenia molt probable. Aquest acostament no permet d'altra banda posar fi a l'escissió de 1940, cada organització continuant estant gelosa de la seva autonomia.

== Represa de la lluita armada contra els britànics (1944) ==

El febrer de 1944, l{{'}}''Irgun'' considera que la guerra és ara guanyada pels Aliats, i que el problema prioritari torna a ser el projecte britànic contra la «Llar nacional jueva». El rebuig dels britànics de deixar entrar a Palestina els jueus que fugen d'Europa és particularment criticat : «En la nit de l'1 al 2 de febrer de 1944, apareixen cartells a les localitats jueves de Palestina on es pot llegir: no hi pot haver de treva entre el poble hebreu […;] i l'administració britànica a Palestina, que lliura els nostres germans a [[Adolf Hitler|Hitler]]. Guerra al poder britànic. Guerra fins al final!ref name=Hdi204''Història de la dreta israeliana'', p. 204./ref ».

És la primera vegada que els revisionistes ataquen de manera seriosa els britànics (a part d'alguns atemptats el 1939). La temptació existeix des del començament dels anys 1930 (vegeu [[Sionisme revisionista]]), quan els britànics van començar a prendre distància amb els projectes sionistes i a frenar la immigració jueva. Però Jabotinski i després la guerra havien impedit que es passés a l'acció.

El [[12 de febrer]] i després el [[27 de febrer]] de [[1944]], s'apunta a locals de l'administració, però sense fer morts. El 23 de març, cinc policies i un membre de l{{'}}''Irgun'' són morts en el moment d'atacs contra els centres del CID ({{lang|en|''Central Intelligence Department''}}). Malgrat una insatisfacció creixent de la població jueva de Palestina contra la política anglesa, els atemptats són condemnats per les instàncies oficials del [[sionisme]] (l'[[agència jueva]], la ''[[Histadrut]]'' ), però també per l'opinió pública jueva. 

=== L'estació (1944-1945) ===

[[Fitxer:Haganah detainment camp.jpg|thumb|Un lloc d'internament secret de l’''Haganà'', durant «l'estació».]]

[[Fitxer:Detainees in Gilgil.jpg|thumb|left|Presoners de l'IZL al camp de Gil Gil [[Kenya]], cap a [[1945]].]]

Des de l'abril de [[1944]], [[David Ben-Gurion]] amenaça de reprimir l{{'}}''Irgun'' amb l’''Haganà''. Davant l'augment de les accions de l'IZL, llança finalment el [[26 de novembre]] de [[1944]] «l'estació de la caça dels terroristes», que quedarà als llibres d'història amb el nom de de « l'estació». Aquell dia, fa adoptar per la ''[[Histadrut]]'' un programa en quatre punts que preveu la col·laboració amb els britànics en l'acorralament dels «terroristes».

L'[[Agència jueva]] forneix els britànics amb 700 noms de sospitosos. «Diverses desenes seran capturats pels equips especials de la ''[[Haganà]]'', i sotmesos a interrogatoris severs, acompanyats de vegades de sevícies. L{{'}}''Irgun'' i el ''[[Lehí (grup)|Lehí]]'' hauran d'interrompre les seves operacions fins al final de la Segona Guerra mundial. És llavors que Begin fa una tria capital «[…;] prohibint als seus homes de lliurar-se a represàliesref name=Hdi222''Història de la dreta israeliana'', p. 222./ref ».

L' «estació» és un èxit per a la ''Haganà''. Molts caps i militants de l{{'}}''Irgun'' són a la presó (aquests presoners són bastant sovint enviats a l'[[Àfrica]], com ara a [[Eritrea]] o a [[Kenya]]), per bé que Begin va aconseguir escapolir-se'n. Però l'actitud britànica continua sent inflexible pel que fa als refugiats jueus que els exèrcits aliats alliberen de l'ocupació nazi. Tota entrada a Palestina els resta prohibida, i la còlera creix en el ''[[Yixuv]]''. La col·laboració amb els Britànics esdevé doncs cada vegada més impopular, «incloent-hi aquells encarregats de la seva execucióref name=Hdi224''Història de la dreta israeliana'', 1991, p. 224./ref ». L'«estació» és ajornada al començament de l'estiu 1945. L'''Irgun'' pot respirar i reorganitzar-se.ref{{en}} [[Yehouda Lapidot]], [http://www.daat.ac.il/daat/english/history/lapidot/shaar.htm {{lang|en|''BESIEGED - Jerusalem 1948 - memories of an Irgun fighter''}}], part un, capítol {{lang|en|''RECOVERING FROM THE SEASON''}}./ref

=== El Moviment de la revolta hebraica (1945-1946) ===

[[Fitxer:KD 1946.JPG|thumb|L'[[Atemptat a l'Hotel King David]], el [[22 de juliol]] de [[1946]].]]

[[Fitxer:Bevingrad2.jpg|thumb|«Bevingrad», la zona fortificada britànica de Jerusalem, protegida contra els atemptats.]]

« El 1r octubre de 1945, Ben Gurion adreça des de París un telegrama ultrasecret al comandament de la ''Haganà'' a Palestina, on li ordena d'iniciar la lluita contra el poder mandatari. A la ''[[Haganà]]'' se li confia una una doble missió : assegurar ''manu militari'' el desembarcament dels immigrants clandestins a Palestina, i perpetrar actes de sabotatge calculats per produir el màxim d'efecte causant un mínim de pèrduaref name=Hdi224/ ».

D'octubre de 1945 a juliol de 1946, la ''[[Haganà]]'', el ''[[Lehi (grup)|Lehi]]'' i l'''Irgun'' creen un «Moviment de la revolta hebraica», dirigit per un « comitè X» controlat per la ''Haganà''.

L'entrada de la ''[[Haganà]]'' i dels seus milers de combatents (en particular els 2.000 d'elit del ''[[Palmah]]'' ) dóna una nova amplitud a la lluita. Els sabotatges es multipliquen. El 1r de novembre, la ''Haganà'' fa saltar pels aires la línia de ferrocarril en 153 punts diferents. 

Londres reacciona augmentant els efectius de l'exèrcit a 80.000 homes el desembre de 1945 (el 1947 seran 100.000), o sigui un soldat per a sis civils jueus, nens inclosos).

El [[27 de desembre]] de [[1945]], deu policies i militars són abatuts en una sèrie de raids del ''Lehi'' i de l'''Irgun''. El [[25 d'abril]] de [[1946]], el ''Lehi'' abat set paracaigudistes britànics (atemptat condemnat per la ''Haganà'' ). 

El [[12 de juny]], el govern refusa l'entrada de 100.000 refugiats jueus (una recomanació de la comissió anglo-americana).ref[[Elie Barnavi]], ''Una història moderna d'Israel'', Champs Flammarion, 1988, {{ISBN|2080812467}}, p. 27./ref 

En els dies que segueixen, els grups armats multipliquen els atemptats. El [[22 de juliol]] de [[1946]], l{{'}}''Irgun'' fa esclatar una bomba a l'[[Atemptat a l'Hotel King David|Hotel King David]] que protegeix la secretaria del Govern britànic de Palestina. El recompte deixa 91 víctimes, 28 britànics, 17 jueus i 41 àrabs, la majoria civils. L'atac va ser planificat pel comitè X, però la ''[[Haganà]]'' va demanar finalment d'anul·lar l'operació de cara a la possibilitat de víctimes civils. L{{'}}''Irgun'' va mantenir l'operació. L'atac va ser dut a terme per Yosef Avni, un membre del ''[[Betar]]'', que participarà en la [[Massacre de Deir Yassin]] del [[9 d'abril]] de [[1948]], i Yisrael Levi. Un missatge telefònic adverteix el consolat francès i el diari ''[[Jerusalem Post]]'' 25 minuts abans de l'explosió. Un altre missatge d'advertència és donat a l'hotel poc temps abans de l'explosió, el que negaran molt de temps les autoritats britàniques. L'''Irgun'' reivindica immediatament l'atemptat, afirmant no haver tingut la intenció de provocar morts. Menahem Begin relata aquest episodi en un llibre autobiogràfic aparegut en 1978.ref{{en}} [http://www.etzel.org.il/english/ac10.htm L'atac de l'hotel King David, sobre el lloc web de l'Irgun]; {{en}} [http://britains-smallwars.com/Palestine/Kingdavid.htm Punt de Vista britànic de l'atac de l'hotel King David]; {{en}} Menahem Begin, {{lang|en|''The Revolt''}}, {{lang|en|Dell Books}}, New York Ny, 1978/ref

Els moderats de l'[[Agència jueva]] i de l'[[Organització sionista mundial]], en particular [[Chaim Weizmann]], feien pressió des d'algunes setmanes per parar les accions armades. Els britànics havien arrestat nombrosos responsables de la ''Histadrut'', de l'[[Agència jueva]] (entre els quals [[Moshe Sharett]], el cap del seu departament polític) i de la ''Haganà''. L'atemptat del King David i les seves desenes de morts representa la fi del «Moviment de la revolta hebraica». La ''Haganà'' condemna l'atemptat i deixa l'MRH. El ''Lehi'' i l{{'}}''Irgun'' són de nou aïllats de cara als britànics.ref{{en}} [[Yehouda Lapidot]], [http://www.daat.ac.il/daat/english/history/lapidot/shaar.htm {{lang|en|''BESIEGED - Jerusalem 1948 - memories of an Irgun fighter''}}], part un, capítol {{lang|en|''The Attack on the King David Hotel''}}./ref

Fins i tot el [[Sionisme revisionista|Partit revisionista]], que comparteix tanmateix la mateixa ideologia nacionalista que l'''Irgun'', pren de vegades les seves distàncies amb certes accions de l'organització.

=== Cap a la partició de Palestina (agost de 1946 - novembre de 1947) ===

[[Fitxer:UN Partition Plan For Palestine 1947.png|thumb|Projecte de partició de Palestina, refusat per l{{'}}''Irgun.'']]

{{Principal|Pla de les Nacions Unides per a la partició de Palestina}}

El ''Lehi'' i l{{'}}''Irgun'' no tenen molts homes : « 4.000 a tot estirar l'IZL, del quals un miler operacionals, deu vegades menys per al ''Lehi'', però deslliurats de les restriccions que els imposava l'aliança amb la ''Haganà'' [que no volia pas o ben poc que hi hagués morts], els dissidents colpiran més fortref name=Hdi230/ ».

Després d'una pausa que segueix a l'atemptat contra l'hotel King David (juliol - setembre 1946), les dues organitzacions «llancen la guerrilla urbana l'octubre de 1946. Un centenar de membres de les forces de seguretat britàniques són morts o són ferits en sis setmanes […;]. el 31 d'octubre […;] l'Irgun fa esclatar una bomba a l'ambaixada britànica a Romaref name=Hdi230''Història de la dreta israeliana'', 1991, p.230./ref ».

[[Fitxer:Karoz3.jpg|thumb|left|Amenaces de l'''Irgun'' després de la condemna al fuet d'un dels seus membres.]]

Les accions es multipliquen. En «desembre de 1946, un major britànic i tres sergents són fuetejats després […;] que aquesta pena d'una altre temps va ser infligida per ordre d'un tribunal militar, a un jove membre de l'IZL. Per temor que tal afront no es repeteixi, les autoritats renuncien als càstigs corporalsref name=schatner-p-232-233''Història de la dreta israeliana'', 1991, pàgines 232-233./ref ».

El dissabte [[1 de març]] de [[1947]], «l'IZL llança setze operacions en un dia». Dotze militars són morts al club dels oficials de Jerusalem.ref name=schatner-p-232-233 /

[[Fitxer:Exploded prison.jpg|thumb|left|El mur de la presó d'Acre després de l'atac de l'IZL.]]

El [[4 de maig]] de [[1947]], 34 combatents de l'IZL, sota l'ordre de Dov Salomon i de Yehuda Apiryon, ataquen la presó d'[[Acre (Israel)|Acre]], principal centre d'internament britànic dels militants armats. Tres atacants són morts i cinc són fets presoners després de la retirada (dels quals tres seran finalment executats el [[29 de juliol]] de [[1947]]), però 28 presos del ''Lehi'' i de l{{'}}''Irgun'' s'evadeixen, així com 182 presos àrabs. L'amplitud de l'atac i la seva organització són una sorpresa per a les forces britàniques.refProfessor Yehuda Lapidot, antic dirigent de l'''Irgun'', [http://www.jewishvirtuallibrary.org/jsource/History/Acre.html {{en}}{{lang|en|''The Acre Prison Break''}}], sobre el lloc web {{lang|en|''Jewish virtual library''}}./ref

La repressió contra les organitzacions armades és severa, però «el [[Bernard Law Montgomery|Mariscal Montgomery]], cap d'estat major imperial, no obtindrà mai carta blanca per desarmar el ''[[Yixuv]]'' i utilitzar els mateixos mètodes punitius que havien servit per aixafar la revolta àrab en [[1936]]ref name=Hdi231''Història de la dreta israeliana'', 1991, p. 231./ref ».

«Les operacions contra les tropes d'ocupació, cada vegada més audaces, tornen el país ingovernable (…;). Desemparat, [[Ernest Bevin]], [Ministre d'Afers Exteriors britànic] decideix el febrer de 1947 de portar l'assumpte davant l'[[Organització de les Nacions Unides|Onu]], no sense esperar un fracàs de les Nacions Unides que permetria la tornada amb força de la Gran Bretanyaref[[Elie Barnavi]], ''Una història moderna d'Israel'', Champs [[Flammarion]], 1988, {{ISBN|2080812467}}, p. 188./ref ».

[[Fitxer:יעקב וייס.jpg|thumb|Yaacov Weiss, de l'''Irgun'', penjat el 29 de juliol de 1947.]]

[[Fitxer:Hanged sergeants.jpg|thumb|Dos sergents britànics, Clifford Martin i Marvin Paice, capturats per l'''Irgun'' i després penjats. 1947.]]

Es forma una comissió de l'ONU, l'UNSCOM, que proposa un [[Pla de les Nacions Unides per a la partició de Palestina|Pla de repartiment de Palestina]], finalment adoptat per l'Assemblea General de les Nacions Unides a finals de novembre de 1947. Segons aquest pla, es preveu la creació d'un Estat jueu el 1948, sobre el 55% de l'antic mandat britànic de Palestina.

L'[[Agència jueva]] i l'[[Organització sionista mundial]] accepten el pla però l'''Irgun'' el refusa. L'IZL no té tanmateix els mitjans per oposar-s'hi, i acaba oficialment les seves operacions l'agost de 1947, quan el pla és adoptat per l'UNSCOM, què el sotmet a l'Assemblea General de les Nacions Unides.

La darrera fase de les operacions de l'IZL (agost de 1946 - agost de 1947) va costar la vida a 141 britànics (338 en total, entre 1944 i maig de 1948).ref name=Hdi232''Història de la dreta israeliana'', 1991, p.232./ref Aquestes xifres són xifres completes, que inclouen les víctimes de la ''Haganà'' (bastant poques) i del ''Lehi''. Però l{{'}}''Irgun'' és responsable de la majoria de les morts.

Una de les últimes accions de l{{'}}''Irgun'' té un gran ressò a Anglaterra on esclaten aixecaments antisemites que apunten a les botigues i a les sinagogues. El [[29 de juliol]] de [[1947]], tres homes de l{{'}}''Irgun'' que havien participat en l'operació contra la presó d'Acre són penjats. «L'endemà, dos sergents britànics presos en tant que ostatges [des del 12 de juliol] són penjats en un bosc d'eucaliptus, prop de [[Netanya]]. Una mina col·locada sota els penjats explotarà quan un capità britànic vindrà a desenganxar els cossos [és greument ferit]. En les hores que segueixen, cinc jueus són abatuts per policies britànics ebris de ràbia que metrallen vianants a les palpentes». {{lang|en|''Time to go''}} (és temps de marxar) escrit al {{lang|en|''Manchester Guardian''}}.ref name=Hdi233-234''Història de la dreta israeliana'', 1991, pàgines 233-234./ref

Pel que fa a l{{'}}''Irgun'', són els últims militants executats. N'hi va haver vuit en total : Shlomo ben Yosef el [[29 de juny]] de [[1947]], els set altresrefDov Gruner, Mordechai Alkachai, Yehiel Drezner, Eliezer Kashani (16 abril de 1947); Yaacov Weiss, Avshalom Haviv, Meir Nakar (29 juliol de 1947)./ref executats durant els últims afrontaments, el 16 abril i 29 de juliol de 1947. A aquestes execucions s'han d'afegir els homes morts en combats i el suïcidi a presó de Meir Feinstein (el 21 d'abril de 1947) després de la seva condemna a mort.

== [[Guerra Civil durant el Mandat Britànic de Palestina|Guerra Civil a Palestina (desembre de 1947 - maig de 1948)]] ==

=== Atemptats contra els àrabs ===

L'endemà del vot per la partició, el [[30 de novembre]] de [[1947]], esclaten atemptats i aixecaments antijueus a Palestina i al Pròxim Orient. Desenes de civils jueus són morts. «Els palestins […;] no accepten perdre la meitat de la seva pàtria perquè Occident compleixi amb el seu deute moral envers els Jueusref name=Hdi236''Història de la dreta israeliana'', p. 236./ref».

[[Fitxer:Jewish zones 1947.jpg|thumb|Mapa de les zones jueves al començament de la guerra civil.]]

En represàlia, l'IZL reprèn els seus atemptats contra els àrabs, atemptats que havien cessat el 1939. El [[27 de desembre]] de [[1947]], membres de l{{'}}''Irgun'' llancen dues bombes enmig d'una multitud d'obrers àrabs davant la refineria de [[Haifa]]. Sis són morts. Trenta-nou treballadors jueus són llavors morts pels obrers àrabs en represàlia.ref[[Efraïm Karsh]] {{lang|en|''The Arab-Israeli Conflit - The Palestine War 1948''}}, {{lang|en|Osprey Publishing}}, 2002 {{ISBN|1841763721}}, p. 30./ref

[[Fitxer:Bombe Irgoun 29 dec 1947.jpg|left|thumb|Bus calcinat després d'un atemptat de l'''Irgun'' el [[29 de desembre]] de [[1947]]. Set palestins són morts.]]

El [[7 de gener]], en una parada de bus, Porta de Jaffa a [[Jerusalem]], quatre membres de l'''Irgun'' llancen una bomba enmig de la multitud àrab i maten 17 persones. Fugen per mitjà d'un cotxe blindat robat als [[Regne Unit|britànics]] però tenen un accident i han de continuar a peu. Tres són morts pels Britànics i l'últim, ferit, és fet presoner.refDominica Lapierre i Larry Collins, ''Ô Jerusalem'', 1971, p. 200-204./ref

Mentre que la ''Haganah'' treballa en la constitució d'un exèrcit sòlid, capaç de vèncer els irregulars àrabs i els exèrcits àrabs regulars l'atac dels quals és anunciat per després de la sortida dels britànics (prevista el [[15 de maig]] de [[1948]]), l'''Irgun'', amb una grandària més reduïda, es lliura essencialment a atemptats cecs contra la població civil.

A partir d'abril, la ''Haganà'' es llança en una sèrie de contra-ofensives de gran envergadura contra els irregulars àrabs, en particular l'[[Operació Nahshon]] a la regió de [[Jerusalem]] o l'Operació Yiftah a l'alta vall del Jordàref[[Benny Morris]] {{lang|en|''The Birth Of The Palestinian Refugee Problem Revisited''}}, {{lang|en|Cambridge University Press}}, 2003, pàgina 248./ref Reprenen el control de les vies de comunicacions que enllacen les zones jueves entre elles així com les ciutats mixtes.

=== Massacre de Deir Yassin ===

L{{'}}''Irgun'' accepta de coordinar les seves accions amb la ''Haganà'', però només en certa mesura

Es comencen a veure aparèixer unitats de diverses desenes d'homes de l'''Irgun'' que operen junts contra pobles àrabs. 

És en aquest marc que es produeix la [[Massacre de Deir Yassin]]. El [[9 d'abril]], combatents de l{{'}}''Irgun'' i del ''Lehi'' ataquen el poble, malgrat l'acord de no-agressió que hom havia signat amb els seus veïns jueus. Mal entrenats en aquest tipus de combat, els atacants tenen cinc morts, 35 ferits, i es retiren. Fan aleshores una crida al ''[[Palmah]]'' «una secció del qual[…;] reduirà sense problema el principal nucli de resistència. El divendres al migdia, es retira, deixant a càrrec dels combatents de l'Irgun i del [[Grup Stern]] la tasca de passar el rasclet al poble». Una part de la població és llavors massacrada.ref name=Hdi240Marius Schatner ''història de la dreta israeliana'', p.240./ref 

L'[[Alt comitè àrab]] parla de 254 víctimes civils. Els historiadors avaluen en general la massacre més aviat entre 100 a 120 morts.ref[[Yoav Gelber]] ''Palestina 1948'', 2006, pàg. 311-312./refref[[Benny Morris]] {{lang|en|''The Birth Of The Palestinian Refugee Problem Revisited''}}, 2003, p. 238./ref Però, fortament mediatitzada, la massacre ha tingut diverses conseqüències. D'una part, ha ancorat definitivament la imatge violenta de l'''Irgun''. D'altra banda, «encara ampliat per la propaganda àrab, llançarà milers després i desenes de milers de palestins sobre les carreteres de l'èxoderef name=Hdi241Marius Schatner ''Història de la dreta israeliana'', 1991, p. 241./ref ». 

[[Menahem Begin]] negarà tota massacre, parlant d'una «propaganda mentidera» : «No va ser allò que ha passat a Deir Yassin, sinó més aviat allò que ha estat inventat […;]el que ens ha ajudat a obrir-nos un camí cap a victòries decisives […;] Els àrabs presos de pànic van fugir als crits de « ''Deir Yassin'' »ref[[Menahem Begin]] ''La revolta d'Israel'', p. 200/ref ». Les autoritats de l'[[Agència jueva]] denuncien fermament la massacre, però no s'endega cap persecució judicial.

=== El fracàs de l'atac sobre Jaffa ===

[[Fitxer:Ygal Yadin - Lt Gel 1949-1952.jpg|thumb|[[Yigael Yadin]], entre 1949 i 1952.]]

La ciutat de [[Joppa|Jaffa]] va ser atribuïda als àrabs pel pla de repartiment, però es troba al cor de l'Estat jueu. 

En resposta a la victòria de la ''Haganà'' a [[Haifa]], [[Joppa|Jaffa]] és atacada per l{{'}}''Irgun'' el [[27 d'abril]]. Les forces de l'[[Exèrcit d'alliberament àrab]] resisteixen als atacants. 

En resposta als incidents de [[Haifa]], els britànics, generalment passius, tenen aquesta vegada decidit d'intervenir, i amenacen els [[jueus]] amb represàlies si no aturen la seva ofensiva. 

Però després de remors de reforç de l'[[Exèrcit d'alliberament àrab]] i d'intervenció de la [[Legió àrab]], [[Yigael Yadin]] (''Haganà''') prefereix llançar l'operació ''Hametz'' que apunta a encerclar la ciutat. 

Els britànics reaccionen bombardejant les posicions de l{{'}}''Irgun''ref[[Yoav Gelber]] ''[[#gelber|palestina 1948]]|PALESTINA 1948'', 2006, p. 94./ref la qual cosa posa fi a l'ofensiva. 

La ciutat no caurà fins al [[13 de maig]] en resposta a la sortida dels [[Regne Unit|britànics]]. En la confusió, entre 50.000 i 60.000 àrabs fugiran.ref[[#gelber|Yoav Gelber (2006)]]|YOAV GELBER (2006) p. 111/refref[[#laurens|Henry Laurens (2005)]]|HENRY LAURENS (2005), p. 85-86/ref

=== Accions contra els britànics ===

[[Fitxer:Ben Yehuda 1948.jpg|thumb|L'atemptat antijueu del carrer Ben Yehouda, causa de les represàlies de l{{'}}''Irgun'' .]]

Durant aquest període que va de les finals de 1947 al [[15 de maig]] de [[1948]] (sortida dels britànics), l'IZL també va dur a terme accions esporàdiques contra els britànics. 

Oficialment, en retirar-se els britànics, l{{'}}''Irgun'' hauria de cessar en les seves accions. A la pràctica, considerant que els britànics s'inclinaven més aviat del costat àrab en la guerra civil que es desenvolupava sota els seus ulls entre àrabs i jueus de Palestina, l'''Irgun'' duu a terme accions de represàlies puntuals. 

Així, el [[22 de febrer]] de [[1948]], l{{'}}''Irgun'' i el ''[[Lehi (grup)|Lehi]]'', en el moment de cinc incidents separats, maten deu britànics i en fereixen greument altre vuit, en resposta a un atemptat àrab amb [[cotxe bomba]] al carrer Ben Yehuda a Jerusalem, que costa la vida a més de 60 jueus i en el qual eren implicats dels desertors britànics al servei d'[[Amin al-Husayni|Hadj Amin Al-husseini]].refYoav Gelber ''Palestina 1948'', {{lang|en|Sussex Academic Press}}, Brighton, 2001, {{ISBN|1845190750}}, p. 24./ref Hi haurà, fins a la retirada dels britànics, altres atemptats de l{{'}}''Irgun'' contra aquests últims.

== La desaparició de l'''Irgun'' ==

{{Principal|Guerra araboisraeliana de 1948}}

El [[14 de maig]], es proclama la independència d'[[Israel]], i l'Agència jueva es transforma en govern provisional. Les tropes estrangeres (egípcies, transjordanes, iraquianes, sirianes i libaneses) penetren a Palestina. Els combats esdevenen combats d'infanteria clàssics, on les antigues pràctiques de guerrilla urbana i d'atemptats ja no tenen raó de ser. L'''Irgun'' accelera la seva evolució cap a estructures més àmplies, més ben adaptades al combat d'infanteria. Hi obté certs èxits, limitats per la manca de combatents. 

Així a Jerusalem, el [[21 de maig]], una columna egípcia arriba a [[Betlem]] després d'haver travessat el [[Nègueb]] i haver passat per [[Beerxeba]]. El [[22 de maig]], metralla els ravals sud de Jerusalem.refAlain Gresh i Dominique Vidal ''Palestina 47, un repartiment avortat'', Editions Complexe, 1994, {{ISBN|2870275218}}, p. 177/ref «Es desenvolupen combats sagnants […;] al sud, contra les forces combinades de la LegiórefLa Legió àrab de Transjordània/ref i de la 4a brigada egípcia, pel control del [[quibuts]] [[Ramat-rachel]] que comanda l'accés de la nova ciutat.refHom anomena «nova ciutat» els barris jueus de l'oest de Jerusalem desenvolupats a partir de la fi del segle XIX./ref Cinc vegades pres i reprès, el quibuts acabarà per restar a mans dels homes de l'IrgunrefElie Barnavi, ''Una història moderna d'Israel'', Champs Flammarion, 1988, {{ISBN|2080812467}}, p. 197/ref ».

El [[26 de maig]] de [[1948]], es creen oficialment les [[Forces de Defensa d'Israel]] (l'exèrcit israelià), que absorbeixen immediatament la ''[[Haganà]]''. 

=== La integració de l'''Irgun'' al si de ''Tsahal'' ([[1 de juny]] de [[1948]]) ===

[[Menahem Begin]], en virtut d'un acord signat el 9 d'abril amb l'[[Agència jueva]] «es va comprometre pel 1r de de juny de 1948 a posar els seus homes i els seus equips a disposició de [[forces de Defensa d'Israel|l'exèrcit israelià]] al sí del qual els membres de l'IZL (''Irgun'') constitueixen els seus propis batallonsref name=Hdi246''Història de la dreta israeliana'', 1991, p. 246./ref ». El ''[[Lehi]]'' que s'uneixen ràpidament al Tsahal.

L{{'}}''Irgun'' i el ''Lehi'' no disposen en aquesta data, respectivament, més de 4.000 i 1.000 combatents.ref''Palestina 47, un repartiment avortat'', p. 146./ref Altres autors, com ara [[Efraïm Karsh]], donen per a l'''Irgun'' xifres inferiors, entre 2.000 i 4.000 homes.

Relativament poc nombrosos, els antics membres de l'''Irgun'' es troben també sota sospita per part del nou govern de [[David Ben-Gurion]] per causa de les seves activitats «terroristes» passades i les seves simpaties polítiques de dreta. El nou exèrcit israelià és doncs constituït essencialment al voltant de l'antiga ''[[Haganà]]''. 

=== La dissolució dels batallons de lnowiki'/nowiki''Irgun'' (22 juny de 1948) ===

[[Fitxer:Eliyahu Lankin.jpg|thumb|left|Eliyahu Lankin, oficial de l'IZLref[http://www.knesset.gov.il/mk/eng/mk_eng.asp?mk_individual_id_t=490 Veure la seva biografia sobre l'indret d'Internet de la ''Knesset'' israeliana, on és escollit després de la independència.]/ref]]!-- anota : aquesta foto ja és utilitzada més amunt (cf període 1936-1937) --

Els batallons específics de l'''Irgun'' no duren més que tres setmanes. En efecte, el govern, i sobretot [[David Ben-Gurion]], no desitjaven ja més que es permetés a les unitats «de dreta» ni «d'esquerra» de continuar existint al si de l'exèrcit (el ''[[Palmah]]'', molt a l'esquerra, serà també dissolt). 

[[Fitxer:Altalena off Tel-Aviv beach.jpg|thumb|L'Altalena incendiat per les forces del Tsahal, el 22 de juny de 1948.]]

Les unitats específiques procedents de l{{'}}''Irgun'' són dissoltes durant la primera treva israelo-àrab ([[11 de juny]], després de l'incident de l'[[Altalena]], els dies 21 i [[22 de juny]]. Es tracta d'una temptativa de les unitats de l{{'}}''Irgun'' al si del [[Forces de Defensa d'Israel|Tsahal]] de procurar-se armes per elles mateixes gràcies a l'Altalena, un vaixell de l'organització. Ben Gurion pren com a pretext aquesta temptativa per denunciar una temptativa facciosa, i fer assaltar el vaixell. En el moment d'aquest, hi ha divuit morts : setze membres de l{{'}}''Irgun'' i dos soldats del ''[[Forces de Defensa d'Israel|Tsahal]].'' «L'endemà del 22 de juny, l'''Irgun'' ha acabat virtualment d'existir com a força militar autònoma, excepte a Jerusalem. Els seus batallons han estat dissolts en l'exèrcit i es dicten ordres de detencions contra alguns dels seus capsref name=Hdi249''Història de la dreta israeliana'' p. 249./ref ». Els membres de les unitats dissoltes són repartits en les altres unitats de ''Tsahal''. 

=== Els últims combats i l'operació ''Kedem'' (juliol de 1948) ===

[[Fitxer:Jaffa Gate Jerusalem.jpg|thumb|La Porta de Jaffa, un dels eixos de l'ofensiva ''Kedem''.]]

L{{'}}''Irgun'' i el ''Lehi'' continuen existint fins al setembre a [[Jerusalem]], ciutat que, segons les previsions de l'[[Nacions Unides|ONU]] haurà de ser separada d'Israel i esdevenir una «zona internacional». Els acords nacionals d'integració d'aquestes organitzacions al ''Tsahal'' no s'hi apliquen, doncs.

En el moment de la «guerra dels Deu Dies» ([[9 de juliol]] - [[18 de juliol]] de [[1948]], després de la primera treva, l'''Irgun'' coneix els seus últims combats, però sense èxit. El comandament israelià llança en efecte l'operació ''Kedem'', que tractava de prendre tota la ciutat de [[Jerusalem]], i sobretot la ciutat vella.

Prevista al principi per ser duta a terme per l{{'}}''Irgun'' i el ''Lehi'' el [[8 de juliol]], just després de la primera treva, l'operació ''Kedem'' és duta a terme per [[David Shaltiel]], comandant de Jerusalem. En efecte, això posa en dubte les seves oportunitats d'èxit. El [[9 d'abril]], aquests grups havien fracassat en efecte a capturar el poble mal defensat de Deir Yassin sense l'ajuda de la ''Haganà''.

El pla d'atac preveu que les forces de l'''Irgun'', comandades per [[Yehuda Lapidot]] («Nimrod»), han d'entrar per la porta ''Bab al Jedid'' (la Nova Porta), el ''Lehi'' passant pel mur, partint de ''Bab al Jedid'' i per la porta de ''Jaffa'', finalment el batalló ''Beit Hiron'' passant pel [[mont Sion]].ref name=lapidotExtret de {{en}} [http://www.etzel.org.il/english/ac19.htm#33 memòries de Yehouda Lapidot sobre l'operació Kedem], sobre el seu lloc web d'Internet consagrat a l'Irgun. Consultat el 13 de maig de 2008. Igualment consultable a {{en}} [http://books.google.fr/books?id=mCfwnAn9uBycpg=Ra2-Pa332lpg=Ra2-Pa332dq=% 2Bkedem+% 2Bjerusalem+% 2Blapidotsource=webots=oYqLeqmIlpsig=W9C0s92nAz-60yOrgdncr1mOyqchl=fr#Pra1-Pa335,M1 {{lang|en|''Terror Out of Zion: The Fight for Israeli Independence''}}], de J. Bowyer Bell, 1996, {{lang|en|''transaction Publishers''}}, pàgines 332-334 {{ISBN|1560008709}}. Requereix un compte {{lang|en|google books}}./ref

La batalla és finalment prevista per començar al [[Sàbat]], el divendres [[16 de juliol]] a les 20 hores, un dia abans del segon alto el foc. Tanmateix l'organització va malament i l'operació és portada a terme a les 23 hores, i després a mitjanit, per a al cap i a la fi començar a les 2 h 30 de la matínada. L'''Irgun'' aconsegueix a obrir-se camí per la porta ''Bab al Jedid'', però els altres escamots fracassen en els seus objectius. A les 5 h 45, [[David Shaltiel]] és obligat a ordenar el cessament de les hostilitats i replegar les seves tropes. Una nova treva entra en vigor el 18 de juliol, i els combats paren.

=== Dissolució de les unitats de lnowiki'/nowiki''Irgun'' de Jerusalem (setembre de 1948) ===

[[Fitxer:Folke-Bernadotte.jpg|thumb|[[Folke Bernadotte]]. El seu assassinat pel ''Lehi'' arrossega la dissolució de l{{'}}''Irgun'' .]]

{{Principal|Folke Bernadotte}}

Durant aquesta segona treva, el [[16 de setembre]], [[Folke Bernadotte]], mediador de les Nacions Unides, proposa un nou pla de repartiment de Palestina, en el qual la [[Jordània|Transjordània]] annexaria les zones àrabs que comprenen el [[Nègueb]], [[Ramla]] i [[Lod]]. Aquest pla preveu igualment un Estat jueu que ocupi la totalitat de Galilea, que [[Jerusalem]] passi a control internacional i la repatriació (o indemnització) dels refugiats. El pla és refusat pels israelians i pels àrabs.

L'endemà, [[17 de setembre|17 setembre]], Bernadotte és assassinat pel ''[[Lehi (grup)|Lehí]]'' a [[Jerusalem]], perquè considera que les seves posicions són massa pro-àrabs.ref name=Hdi253-254''Història de la dreta israeliana'', 1991, pàgines 253-254/ref En 24 hores, més de 250 membres del Lehí són interpel·lats a tot el país. En resposta a aquest assassinat, el govern va fer prohibir l'Irgun i el Lehi per la ''Prevention of Terrorism Ordinance'', el 23 de setembre de 1948ref{{ref llibre
| nom = Yvonne
| cognom = Schmidt
| títol = Foundations of Civil and Political Rights in Israel and the Occupied Territories
| isbn = 9783638944502
| url = http://books.google.cat/books?id=51gNA4Go_lUCpg=PA254
| consulta = 18 agost 2009
}}/ref Encara que se sabés que no havien estat implicats en el crim.ref''Història de la dreta israeliana'', 1991, pàgina 254./ref L'empresa d'integració del ''Lehi'' i de l{{'}}''Irgun'' al ''[[Forces de Defensa d'Israel|Tsahal]]'', àmpliament començada des del començament juny, reforçada durant la primera treva, és doncs acabada amb el segon.

== El pas a l'acció politica ==

{{Principal|Herut|Likkud}}

[[Menahem Begin]] accepta sotmetre's a la llei del nou govern provisional. Pren bona nota de la dissolució de l'Irgun, i crea a finals de 1948 el partit ''[[Herut]]'' («llibertat») que és dirigit per antics membres de l'''Irgun'', i que reprèn l'essència de la seva ideologia. 

El [[Sionisme revisionista|Partit revisionista]], poc actiu des de la mort de [[Zeev Jabotinski|Vladimir Jabotinski]] el 1940, és igualment absorbit pel ''[[Herut]]''. Però els seus dirigents, de vegades crítics de les accions de l'''Irgun'' entre 1944 i 1948, són mantinguts al marge dels llocs claus per Begin.

Durant trenta anys, el ''[[Herut]]'', després el seu successor el ''[[Likkud]]'' es queden aïllats a l'oposició.

Els [[dècada del 1950|anys 1950]] són particularment tensos, l'oposició entre el ''Herut'' de Begin i el ''Mappay'' de Ben Gurion arriba al màxim. Aquesta oposició frontal culmina en el moment del debat sobre les reparacions alemanyes i en el moment de l'assumpte Kastner, antics membres de les organitzacions armades (''Irgun''i'' Lehi'') tornen fins i tot als mètodes violents de les seves antigues organitzacions.

=== Les reparacions alemanyes ===

[[Fitxer:Bundesarchiv B 145 Bild-F005630-0005, Konrad Adenauer.jpg|thumb|Konrad Adenauer el 1952.]]

El ''Herut'' denuncia en termes extremadament violents l'acord sobre les reparacions aprovat amb l'Alemanya federal el 1952, que considera com una traïció a la memòria de les víctimes del [[Holocaust|genocidi]]. [[Menahem Begin]] organitza manifestacions violentes, i és d'altra banda exclòs per això durant quinze mesos de la [[Kenésset]] (entre 1952 i 1953). Certs militants radicals del ''Herut'' intenten fins i tot de cometre atemptats contra els «dons» alemanys.

El [[27 de març]] de [[1952]], un desactivador de mines alemany és mort per un paquet adreçat per correu al canceller alemany [[Konrad Adenauer]]. Algunes setmanes més tard, cinc israelians són arrestats a França, entre els quals Eliezer Sudit, un antic membre de l{{'}}''Irgun''. El 2006, aquest va afirmar que havia tingut «una trobada secreta amb Begin, i havia suggerit una operació que sacsejaria el món i provaria que tots els Israelians no estaven disposats a acceptar diners en expiació de la sang abocada.refPublicat pel diari [[Haaretz]] del 14 de juny de 2006./ref «La intenció no era atemptar contra Adenauer, però si alertar els mitjans de comunicació internacionalsref[[Haaretz]] del 15 de juny de 2006./ref ». La implicació de Begin en l'atemptat no pot tanmateix ser confirmada per una altra font, i és posada en dubte pels seus antics col·laboradors.

En setembre de 1953, Petahia Shamir, cap del ''[[Betar]]'' israelià (l'organització de joventut de la dreta sionista) és arrestat per haver volgut fer saltar el ''Ramon'', un vaixell mercant donat per Alemanya.

Cap a la mateixa època, Dov Shilansky, antic membre de l{{'}}''Irgun'', futur diputat i ministre del ''[[Likkud]]'', futur candidat del ''Likkud'' a l'elecció presidencial de 1993 (perd per 53 vots contra 66)),ref[http://www.knesset.gov.il/president/eng/previous_vote_frame_eng.htm {{en}}{{lang|en|''Previous Presidential Elections''}}] lloc web de la ''[[Kenésset]]'' ./ref és arrestat per haver volgut dipositar una bomba al ministeri dels assumptes exteriors israelià. 

La implicació de Begin no és provada. Però l'esquerra denuncia una tornada als mètodes «terroristes» de l'''Irgun'', i el risc d'una guerra civil entre jueus.

=== L'afer Israel Kastner ===

[[Israel Kastner]] era un membre bastant important del ''[[Mappay]]''. Durant la [[Segona Guerra Mundial]], va dur a terme negociacions amb el [[Tercer Reich]], intentant intercanviar la vida de jueus europeus contra el subministrament de camions. Aquestes negociacions van fracassar, però un petit grup de jueus va poder ser evacuat. Kastner va haver d'escollir els que evacuava, i per tant també els que no evacuava. És sobre aquesta base que Kastner és dut davant la justícia el 1953 per gent propera al ''Herut''. En principi condemnat, és finalment absolt el [[15 de gener]] de [[1958]] per la justícia.

Però el ''Herut'' va conduir una campanya molt violenta contra el ''[[Mappay]]'', acusat d'haver traït els Jueus d'[[Europa]]. Kastner és assassinat el [[3 de març]] de [[1957]] (abans de la seva absolució) per tres antics simpatitzants del ''[[Lehi (grup)|Lehi]]''. Tenint en compte la seva campanya, el ''Herut'' és considerat almenys moralment responsable per a una part de l'opinió pública.

=== L'accessió al poder ===

[[Fitxer:Menachem Begin 2.jpg|thumb|Menahem Begin el 1978, després de la seva accessió al poder com a primer ministre.]]

[[Fitxer:Etzel (irgun) memorial in ramat gan.jpg|thumb|Memorial de l'IZL, a [[Ramat Gan]].]]

El ''[[Herut]]'' dels anys 1950 apareix a ulls de molts israelians com un partit radical, sense aconseguir rompre amb la cultura política heretada de l{{'}}''Irgun''. Els resultats electorals continuen sent doncs modestos.ref[http://www.knesset.gov.il/faction/eng/FactionListAll_eng.asp?view=1 Veure el lloc web de la Knesset israeliana.]/ref

{| class=wikitable border=1
! Anys|| 1949 || 1951 || 1955 || 1959 || 1961
|-
! percentatge|| 11,5% || 6,6% || 12,5% || 13,5% || 13,8% 
|-
! escons|| 14 || 8 || 15 || 17 || 17
|}

En els anys 1960, el discurs es fa més civilitzat, sobretot després de la sortida del poder de Ben Gurion el 1963, del qual el seu biògraf, Michel Bar-Zohar ha pogut escriure que ell «sap odiar, amb tenacitat, amb passió, fins al final. El seu odi contra els Etzel (''Irgun'') i el seu cap, [[Menahem Begin|Begin]], és tenaçrefMichel Bar-Zohar ''Ben Gourion, el profeta armat'', Librairie A. Fayard, París, 1966./ref ».

El 1965, el ''Herut'' s'alia amb el partit Liberal israelià, hereu dels [[Sionistes Generals|sionistes generals]]. El vell moviment centrista, aliat històric dels socialistes, se n'ha separat el 1955. Junts, el ''Herut'' i el partit Liberal formen la coalició electoral ''[[Gahal]]''. La presència dels liberals dóna una imatge més moderada a la dreta israeliana.

La nova aliança obté bons resultats electorals, i es consolida com la primera força d'oposició. 

El 1967, es produeix la [[Guerra dels Sis Dies]]. Poc abans d'aquesta, el Primer Ministre socialista, [[Levi Eshkol]], que no té la mateixa hostilitat per a [[Menahem Begin]] que [[David Ben-Gurion]], convida el ''Herut'' a participar en la coalició governamental. El ''Herut'' accepta, i es queda al govern fins a 1970, obtenint així una respectabilitat nova. Deixa el govern per hostilitat pel que fa al pla de pau americà, l'anomenat [[Pla rogers]], que el govern israelià no havia rebutjat.

El 1977, el ''Likkud'' guanya les eleccions, i [[Menahem Begin]] esdevé primer ministre. Conforme a la ideologia nacionalista tradicional del [[Sionisme revisionista|moviment revisionista]] des de la seva creació en [[1925]], els hereus de l{{'}}''Irgun'' llancen un programa d'assentaments jueus de gran envergadura als territoris palestins ocupats després de la [[Guerra dels Sis Dies]], per tal de fer coincidir les fronteres de l'Estat d'Israel amb les de d{{'}}''[[Terra d'Israel|Érets Yisrael]]''. Jordània, la legitimitat de la qual en tant que Estat àrab implantat sobre la part oriental d{{'}}''Érets Yisrael'' va ser molt de temps discutida, ja no serà tanmateix mai més qüestionada, la qual cosa implica, de fet, una revisió de la definició territorial d{{'}}''[[Terra d'Israel|Érets Yisrael]]'' defensada per l{{'}}''Irgun''. 

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Bibliografia ==
* {{ref llibre|autor=Elie Barnavi |títol=Une histoire moderne d’Israël |editorial= Champs / Flammarion |any=1988 |isbn=2080812467}}
* {{ref llibre|autor=[[Menahem Begin]] |títol=La Révolte d’Israël |editorial= Albatros |any=1978}}
* {{ref llibre|autor=Ahron Bregman |títol=Israel’s Wars: A History Since 1947 |editorial=Routledge |lloc=Londres |isbn=0415287162 |any=2002}}
* {{ref llibre|ref=gelber |autor=Yoav Gelber |títol=Palestine 1948 |editorial=Sussex Academic Press |lloc=Brighton |any=2006 |isbn=1845190750}}
* {{ref llibre|autor=Fred Goldstein |títol=L’Irgoun (pròleg de Menahem Begin) |editorial= France-Empire |any=1980}}
* {{ref llibre|autor=Alain Gresh |coautors=Dominique Vidal |títol=1947: Palestine : un partage avorté |url=http://www.editionscomplexe.com/pages/catalog_detail.php?categoryid=9bookid=157 |editorial= Complexe |any=1994 |isbn=2870275218}}
* {{ref llibre|autor=Haber|títol=Menahem Begin |editorial= Stock |any=1978}}
* {{ref llibre|autor=Efraïm Karsh|títol=The Arab-Israeli Conflit - The Palestine War 1948|editorial= Osprey |any=2002|isbn=1841763721}}
* {{ref llibre|autor=Dominique Lapierre |coautors=Larry Collins |títol=Ô Jérusalem |editorial= Robert Laffont |any=1971 |isbn=2266106988}}
* {{ref llibre|ref=laurens |autor=Henry Laurens |títol=Paix et guerre au Moyen-Orient |editorial= Armand Colin |lloc=Paris |any=2005 |isbn=2200269773}}
* {{ref llibre|autor=Victor Malka |títol=Menahem Begin, la Bible et le fusil |editorial= Éditions Media |any=1977}}
* {{ref llibre|autor=Benny Morris |títol=Righteous Victims, A History of the Zionist-Arab Conflict, 1881-2001 |editorial= Vintage |any=2001 |isbn=0679744754}}
* {{ref llibre|autor=Thierry Nolin |títol=La Haganah - L’armée secrète d’Israël |editorial= Balland |any=1971 |isbn=2253002038}}
* {{ref llibre|autor=Ilan Pappé |títol=La guerre de 1948 en palestine |editorial= La fabrique éditions |any=2000 |isbn=226404036X}}
* {{ref llibre|autor=[[Yitzhak Rabin]] |títol=Mémoires |editorial= Buchet/Chastel |any=1980}}
* {{ref llibre|autor=Pierre Razoux |títol=Tsahal, nouvelle histoire de l’armée israélienne |editorial=Perrin |any=2006 |isbn=226202328X}}
* {{ref llibre|autor=[[Marius Schattner]] |títol=Histoire de la droite israélienne |editorial=Complexe |any=1991 |isbn=2870273843}}

== Vegeu també ==
* [[Història del sionisme]]
* [[Sionisme revisionista]]
* [[Menahem Begin]]
* [[Haganà]]
* [[Mandat britànic de Palestina]]

=== Enllaços externs ===
{{Commonscat|Irgun (group)|Irgun}}
* {{en}} [[Yehuda Lapidot]], [http://www.daat.ac.il/daat/english/history/lapidot/shaar.htm {{lang|en|''BESIEGED - Jerusalem 1948 - memories of an Irgun fighter''}}], llibre publicat en línia sobre Internet.

[[Categoria:Entitats d'Israel]]
[[Categoria:Organitzacions sionistes]]

{{Enllaç AD|he}}
{{Enllaç AD|fr}}</text>
      <sha1>kwxv2icf3vln3aiq1p5igmf64cmfpri</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>