<page>
    <title>Maxime Weygand</title>
    <ns>0</ns>
    <id>752155</id>
    <revision>
      <id>13840283</id>
      <parentid>13661798</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T04:21:51Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula biografia militar
|name= '''Maxime Weygand'''
|lived= ([[21 de gener]] de [[1867]] - [[28 de gener]] de [[1965]]) (98 anys)
|placeofbirth= {{Bandera|Bèlgica}} [[Brussel·les]] ([[Bèlgica]])
|placeofdeath={{Bandera|France}} [[París]] ([[França]])
|image=[[Fitxer:Time Maxime Weygand 10 30 33.jpg|250px|Portada revista Time]]
|caption= 
|nickname= 
|allegiance= {{Bandera|France}} [[França]]
|branch= {{Bandera|France}} [[Exèrcit de terra|Exèrcit de Terra francès]]
|serviceyears=[[1909]] – [[1945]] 
|rank= [[Fitxer:Army-FRA-OF-09.svg|30px|General de França]] [[General d'Exèrcit|General de França]]
|commands= 
|battles= [[Primera Guerra Mundial]]
*[[batalla del Marne]]
*[[batalla de Verdun]]
*[[batalla del Somme]]
[[Segona Guerra Mundial]]
*[[batalla de França]]
*[[operació Dinamo]]
|awards= [[Legió d'Honor|Gran Creu de la Legió d'Honor]] br / [[Orde Virtuti Militari]](2a Classe)
|laterwork= Membre del [[Govern de Vichy]]
|portrayedby=
}}
'''Maxime Weygand''' ([[21 de gener]] de [[1867]] - [[28 de gener]] de [[1965]]), va ser un oficial superior [[França | francès]] de l'[[Exèrcit de França]]. Va exercir comandament militar durant les dues guerres mundials. Probablement va ser fill de [[Carlota de Mèxic|Carlota de Bèlgica]], que va ser emperadriu de Mèxic.

== La seva vida ==
Va néixer a Brussel (Bèlgica), estant els seus orígens embolicats en el misteri. Algunes teories proposen que la seva mare va ser l'emperadriu Carlota de Mèxic, o que aquesta el va rebre d'una dona polonesa. Des de jove es va traslladar a França i va ingressar a l'[[Escola Militar Especial de Saint-Cyr |acadèmia militar de Saint-Cyr]], on es va graduar en 1887. Va adoptar la ciutadania francesa i va començar la seva carrera militar.

Durant la [[Primera Guerra Mundial | Gran Guerra]] va ser cap d'estat Major del general [[Ferdinand Foch | Foch]], destacant per la seva habilitat per traduir els desitjos d'aquest en ordres clares i precises. En aquest lloc va assistir a les més importants operacions de guerra contra l'Alemanya imperial ([[batalla del Marne]], [[batalla de Verdun]] i [[batalla del Somme]], entre altres).

Durant el període final de la Gran Guerra va ser enviat a [[Polònia]] per donar suport a aquest país en la seva lluita contra la [[Unió Soviètica]]. En [[1923]] va ser nomenat Alt Comissari de [[Síria]] i en [[1935]] es va retirar del servei actiu, però en esclatar la [[Segona Guerra Mundial]] el govern francès va requerir novament els seus serveis. En conseqüència, en [[1939]] va assumir el càrrec de cap militar a les colònies franceses de l'[[Orient Pròxim]].

== Generalíssim dels exèrcits de França (1940) ==

Al maig de [[1940]] el primer ministre [[Paul Reynaud]] el va cridar perquè reemplacés a [[Maurice Gamelin]] al capdavant de l'exèrcit francès a la [[Segona Guerra Mundial]]. Weygand va assumir el seu càrrec el 18 de maig i el 20 inspeccionar personalment la situació en el front de lluita. Els alemanys havien aconseguit derrotar [[Països Baixos|Holanda]] i mentre el seu [[Grup d'Exèrcits B]] mantenia aferrats als Aliats en [[Bèlgica]], el [[Grup d'Exèrcits A]] avançava cap al [[Canal de la Manxa]] per completar una gran maniobra d'encerclament. Weygand es va reunir a [[Ypres]] aquest mateix dia (20 de maig) amb el rei [[Leopold III de Bèlgica | Leopold]] i el general francès [[Gaston Billotte | Billotte]] per a coordinar la batalla, i va proposar un atac contra la falca d'avanç alemany. Aquest pla va ser acceptat pels governs de Bèlgica i França però no es va dur a terme per la descoordinació entre els aliats.

Finalment els alemanys van aconseguir arribar al Canal i voltar al gruix de les tropes aliades, encara que un bon nombre de soldats va aconseguir escapar del cèrcol gràcies a l'[[Operació Dinamo]]. Quan aquesta batalla va acabar els alemanys es van organitzar per a l'atac final a França. Weygand ja no comptava amb tropes suficients per enfrontar aquesta segona batalla, en especial no tenia tancs i avions. Per tant va muntar una defensa estàtica, distribuint a les seves forces a posicions eriçó al llarg del front del [[Marne (riu) | Marne]].

Els alemanys van atacar el 5 de juny i els francesos van resistir en les seves posicions fins al 8 d'aquest mes, però després les [[Divisió Panzer | forces cuirassades alemanyes]] van trencar el front i avançar en profunditat cap al sud, cercant o derrotant als defensors. El govern francès va evacuar [[París]] el 10 d'agost i els alemanys van entrar a la capital el 14. Aquest dia Weygand es va comunicar amb Reynaud:
{{Citació|Continuaré la resistència si m'ho ordena el Govern, però he de dir que hem perdut la guerra.|David Solar i altres|Revisió Històrica del Segle XX, la Segona Guerra Mundial}}

El [[Tercera República Francesa | govern francès]] es va instal·lar a [[Bordeus]] i els seus integrants van debatre amb els caps militars el camí a seguir. Mentre Reynaud i [[Charles de Gaulle]] pretenien que França continués lluitant des de les seves colònies, el mariscal [[Philippe Pétain | Petain]] s'inclinava per una capitulació que permetés acabar la guerra, mantenint el control de la marina de guerra i la sobirania sobre les colònies d'ultramar. Weygand va donar suport a Petain.

== En el govern de Vichy ==

Després de l'armistici, Weygand va ocupar el càrrec de Ministre de Defensa en el [[França de Vichy|govern encapçalat per Petain]], fins a setembre de 1940. Després va ser delegat del mateix govern al Nord d'Àfrica.

El novembre de 1942 els alemanys van ocupar la Zona Lliure on funcionava el govern de Petain. Weygand va ser fet presoner i portat a Alemanya, on va estar presoner fins a la fi de la guerra. Els aliats ho enjudiciar per la seva pertinença al govern de Vichy i per col·laboracionisme, però el 1948 va ser declarat innocent de tota culpa. Posteriorment es va dedicar a escriure les seves memòries. Va morir a París el [[1965]].

== Curiositats ==

* Va ser membre de l'[[Acadèmia Francesa]], a la qual va ingressar el 1920.
* Va fundar lnowiki'/nowiki''[[Associació]] universal dels amics de [[Joana d'Arc]]'' (''Association Universelle des Amis de Jeanne d'Arc'') amb l'escriptor [[Pierre virions]].ref''Dictionnaire de la politique française'', per [[Henry Coston]], t. 3, París, Publications Henry Coston, 1979, p. 730. /ref
* Weygand apareix en el documental''Divideix and Conquer'', tercer film del director Frank Capra, que es va filmar durant la guerra i es va estrenar el 1943. La pel·lícula dura 57 minuts i cobreix els primers anys del conflicte (el documental és de domini públic i es pot veure [http://video.google.com/videoplay?docid=-2450050350617968769 # aquí]).

==Condecoracions ==
*[[Legió d'Honor|Gran Creu de la Legió d'Honor]] (06/12/24) 
:* Cavaller (10/07/13)
:* Oficial (10/12/14)
:* Commandant (28/12/18)
:* Gran Oficial (01/09/20).
*[[Médaille Militaire ]](08/07/30).
*[[Creu de Guerra 1914-1918]] amb 2 palmes.
*[[Creu de Guerra dels Teatres d'Operacions Exteriors]] amb 1 palma.
*[[Medalla interaliada 1914-1918]].
*[[Medalla commemorativa de la guerra 1914-1918]].
*[[Orde de la Corona (Bèlgica)|Comandant de l'orde de la Corona]] (Bèlgica)
*[[Creu de Guerra (Bèlgica)]] (Bèlgica).
*[[Medalla del Servei Distingit a l'Exèrcit]] (Estats Units).
*[[Orde d'Ouissam Alaouite|Gran Creu de l'Orde d'Ouissam Alaouite]] (Marroc) 
*[[Orde del Bany|Company de l'Orde del Bany]] (Regne Unit)
*[[Orde de Sant Miquel i Sant Jordi|Comandant de l'Orde de Sant Miquel i Sant Jordi]] (Regne Unit)

== Vegeu també ==
* [[Drôle de guerre]]
* [[Batalla de França]]

== Referències ==
{{Commonscat|Maxime Weygand}}
{{referències}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Weygand, Maxime}}

[[Categoria:Generals francesos]]
[[Categoria:Gran Creu de la Legió d'Honor]]
[[Categoria:Membres de l'Acadèmia Francesa]]
[[Categoria:Militars francesos de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Militars francesos de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Orde del Bany]]
[[Categoria:Receptors de la Creu de Guerra (França)]]
[[Categoria:Receptors de la Medalla al Servei Distingit]]
[[Categoria:Receptors de la Virtuti Militari]]
[[Categoria:Comandant de l'orde de la Corona (Bèlgica)]]</text>
      <sha1>6z8yotzue8mfjksvj38od81tp0037db</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>