<page>
    <title>Gloria Stuart</title>
    <ns>0</ns>
    <id>752652</id>
    <revision>
      <id>13842820</id>
      <parentid>13596578</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T09:16:51Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{confusió|Gloria Stewart}}
{{actor
| nom    = Gloria Stuart
| imatge     = Gloria Stuart Argentinean Magazine AD.jpg
| nom imatge      = 
| nom de naixença  = Gloria Frances Stewart
| data de naixença   = {{Data naixement|1910|7|4}}
| indret de naixença = [[Santa Monica]], [[Califòrnia]] ([[EUA]])
| data de defunció = {{Data defunció i edat|2010|9|26|1910|7|4}}
| lloc de defunció = [[Los Àngeles]], Califòrnia (EUA)
| nacionalitat = {{USA}}
| cònjuge = Blair Gordon Newell (1930-1934)br /Arthur Sheekman (1934-1978)
| papers importants = 
| imdb = 0001784
}}
'''Gloria Stuart''' ([[Santa Monica]], [[Califòrnia]], [[4 de juliol]] de [[1910]] - [[Los Àngeles]], Califòrnia, [[26 de setembre]] de [[2010]]) fou una actriu de cinema estatunidenca.

== Joventut==
Gloria havia començat a interpretar en l'institut i seguí fent-ho durant la seva etapa universitària en la [[Universitat]] de [[Califòrnia]] i [[Berkeley]], treballant posteriorment en alguns modests muntatges teatrals. En aquesta etapa destacà sobre les taules, en ''Carmel'', amb la seva intervenció del personatge de Masha en un muntatge de ''[[La gavina]]'' d'[[Anton Txékhov]], que la portaria a rebre l'oferta del director de l'obra de tornar a interpretar el mateix paper en un muntatge quelcom més important en l'àrea de Los Àngeles. Quan estava ocupada en aquest últim treball quan rebé les ofertes dels caça talents de Hollywood. Directors de repartiments dels estudis [[Paramount]] i Universal li proposaren fer proves de càmera i veure com fotografiava el seu rostre en la pantalla gran. Fou finalment la Universal la que decidí fitxar-la amb un contracte de set anys de durada per 125 dòlars setmanals, més les sabudes classes de música i interpretació que servien com a formació i iniciació de tots els joves actors i actrius aspirants a estrelles en aquells moments. Universal l'havia fitxat com a rosa de plantilla, però no encertaria a donar-li els treballs necessaris perquè tingués la més mínima possibilitat de convertir-se en estrella. Sotmesa a la disciplina de l'estudi, Gloria es passà la joventut exercint com adorn en films de sèrie de programa doble, el que finalment acabà amb la seva paciència i la portaria a apartar-se de Hollywood per a dedicar-se a la pintura primer i més tard a muntar una serie de monòlegs teatrals e [[Nova York]], [[Àustria]] i [[Itàlia]].

Skeeman fou el seu segon marit, amb el que es casà el 29 de juliol de [[1934]], després d'haver-se divorciat de Blair Gordon Newell, que havia sigut el seu espòs entre juny de [[1930]] i maig de [[1934]].

== L'àvia del Titànic ==
La majoria de les notes de [[premsa]] que s'ocuparen de la mort no pogueren evitar, de recordar el treball pel qual ha estat reconeguda per les generacions recents d'aficionats al cinema, el seu paper com la versió de l'àvia protagonista del ''[[Titànic]]'', la taquillera pel·lícula de [[James Cameron]], que la fitxà per posar-li canes i arrugues de dona llargament viscuda al personatge que en la versió juvenil encarnava [[Kate Winslet]], i pel qual Gloria Stuart aconseguí la seva primera nominació al [[Oscar]] i al [[Globus d'Or]] com a actriu de repartiment i quan ja era octogenària, convertint-se així en l'anomenada de major edat en la història dels premis i, de passada, en l'única integrant del repartiment del film de Cameron que estava viva quan ocorregué el desastre real del vaixell enfonsat. Per cert, el seu amb els desastres navals venia de lluny, perquè quan era més jove també havia rodat al costat de [[James Cagney]] la pel·lícula, ''[[Here Comes the Navy]]'' en un vaixell de la Marina dels Estats Units, el [[USS Arizona]], que entrà tristament en la història com un dels més cèlebres naufragis de la [[Segona Guerra Mundial]], i la qual verdadera història narraria anys després el caçador de taurons interpretat per [[Robert Shaw]] al [[Jaws]] de [[Steven Spielberg]]. 

Per interpretar ''Titànic'', Gloria cobrà 10.000 dòlars setmanals, xifra llunyana als 125 dòlars a la setmana que li pagaren el [[1932]] per treballar en la seva primera pel·lícula, ''Street of Women''.

Aquesta notable popularitat i reconeixement tardà després d'una carrera de diverses dècades, amb alguns parèntesi prolongats, dedicada al cinema i la TV, és la característica principal de la filmografia d'aquesta muller que en la seva primera etapa davant les càmeres, allà pels anys trenta, exercí com a actriu protagonista de diversos títols destacats del primer cinema sonor, com ''The Old Dark House, The Invisible Man, Roman Scandals, Vampiresas, Gold Diggers of 1935, Poor Little Rich Girl, The Three Musketeers'', i sobre totes elles ''The Prisoner of Shark Island'', una de les millors pel·lícules de [[John Ford]].

En totes elles posà de manifestament Gloria la seva bellesa de 1'65 metres d'estatura i un versàtil talent que temps després la portaria a destacar també en el món de l'art com a pintora de reconegut prestigi.

== Fundadora del sindicat d'actors ==
Dotada d'un esguard que en algun moment podia recordar lleugerament al cinisme desafiant i distant amb la fama i amb [[Hollywood]] que patentà [[Bette Davis]], Gloria fou a més una de les fundadores del sindicat d'actors dels Estats Units, l'Scree Actors Guild. Començà les seves activitats en aquesta associació quan rodava ''The Old Dark House'', dirigida per [[James Whale]], realitzador de ''Frankenstein'', i protagonitzada per [[Boris Karloff]] i [[Melvyn Douglas]]. Seria aquest últim, segons declarà la mateixa Gloria el [[1988]], el que la introduí en el tema sindical, com a reacció a la situació laboral en la que es trobaven els actors en aquells moments, treballant un sens nombre d'hores sense cap control, situació que segons declarà l'actriu {{Cita|encara era pitjor en el cas de les dones, perquè teníem de passar més temps abans del rodatge en maquillatge i perruqueria. Les menges se servien quan li semblava bé a l'estudi, sense cobrar hoes extres encara que es doblés la jornada, i sense temps per descansar entre els rodatges. I si un actor sota contracte decidia refusar un paper podia ser penalitzat per l'estudi suspenent-lo sens paga i prolongant el seu temps de contracte.}}

Molts aficionats al cinema de l'edat daurada de Hollywood continuant sense explicar-se com és possible que la indústria no encertés a retenir-la i prolongar la seva presència davant les càmeres per més temps. Possiblement hi va tenir molt a veure en això el fet que tant els estudis [[Universal Studios|Universal]] com [[20th Century Fox]], que foren els que tingueren sota contracte la seva primera etapa cinematogràfica, li oferien treballs que ella qualificaria posteriorment com ''papers estúpids amb els que no hi havies res afer, noia reportera, noia reportera, noia detectiva, noia infermera et...Això féu cada vegada més evident per a mi que no arribaria a ser una gran estrella com'' [[Katharine Hepburn]] o [[Loretta Young]].

S'afirma que inclús arribà a oposar-se a la disciplina dels estudis i s'empenyorà en refusar algun que altra paper d'heroïna romàntica en les pel·lícules protagonitzades per la nena prodigi de Hollywood dels anys trenta, [[Shirley Temple]], malgrat que finalment tingué de cedir a les pressions del cap de la Fox, [[Darryl F. Zanuck]], que la va convèncer, explicant-li que Temple per ser una estrella apreciada per milions d'espectadors a tot el món, el que garantia a Gloria uns altres tants parells d'ulls contemplant el seu treball, malgrat que això fos secundari en la trama.

== Fora del radar de Hollywood ==
De manera que després de fer 42 pel·lícules en el període comprès entre [[1932]] i [[1939]], Gloria no renovà contracte amb la Fox, i després d'aparèixer només en quatre films en la dècada dels quaranta decidí retirar-se com a actriu el [[1946]]. Així es convertí anys més tard en l'elecció perfecta per el rol de [[Titànic]], i és que segons declarà James Cameron, necessitava a una actriu dels anys trenta o quaranta, retirada i que hagués romàs ''fora del rodar de Hollywood per una temporad''.

==Retorn al cinema ==
[[Fitxer:The Grand Staircase.jpg|thumb|200px|dreta|Gran escala del vaixell Titànic]]
En els anys setanta tornà a posar-se davant les càmeres en diverses produccions televisives que li permeteren mantenir l'status com a actriu inclús quan enviudà el [[1978]] del seu marit, el guionista [[Arthur Sheekman]], que havia començat en el cinema amb els [[Germans Marx]], i escriví alguns diàlegs addicionals per una de les pel·lícules més destacades de la seva esposa, Roman Scandals.

El seu èxit tardà amb [[Titànic]], quan contava ja 87 anys, l'agafà mancada de pràctica per exercir l'estrellat i fer front a la abassegadora i inesperada popularitat que la cobrí de cartes de seguidors de tot el món i sol·licituds d'entrevistes per part dels mitjans de comunicació. Malgrat tot, no tardà gaire en adaptar-se a aquesta celebritat que estava convençuda ja, que mai assoliria.

== Punt final ==
Als seus cent anys, Gloria morí finalment del [[càncer de pulmó]] que l'havia estat diagnosticat cinc anys enrere, malaltia a la que, segons la seva filla [[Sylvia Thompson]], no hi prestava atenció, preferint seguir la seva vida amb la mateixa energia i vitalitat que l'havien caracteritzat d'ençà que començà a aparèixer davant les càmeres.

== Filmografia ==
{{refbegin|4}}
* ''Streer of Women'' ([[1932]])
* ''Back Street'' (1932)
* ''The All-American'' (1932)
* ''The Old Dark House'' (1932)
* ''Airmail'' (1932)
* ''Laughter in Hell'' ([[1933]])
* ''Sweepings'' (1933)
* ''Private Jones'' (1933)
* ''The Kiss Before the Mirror'' (1933)
* ''The Girl in 419'' (1933)
* ''It's Great to Be Alive'' (1933)
* ''Secret of the Blue Room'' (1933)
* ''The Invisible Man''; en català ''[[L'home invisible (pel·lícula)|L'home invisible]]'' (1933)
* ''Roman Scandals'' (1933)
* ''Beloved''; en català ''[[Amor immortal]]'' ([[1934]])
* ''I Like It That Way'' (1934)
* ''I'll Tell the World'' (1934)
* ''The Love Captive'' (1934)
* ''Here Comes the Navy'' (1934)
* ''Gift of Gab'' (1934)
* ''Maybe It's Love'' ([[1935]])
* ''Gold Diggers of 1935'' (1935)
* ''Laddie'' (1935)
* ''Professional Soldier'' (1935)
* ''The Prisoner of Shark Island'' ([[1936]])
* ''The Crime of Dr. Forbes'' (1936)
* ''Poor Little Rich Gir'' (1936)
* ''36 Hours to Kill'' (1936)
* ''The Girl on the Front Page'' (1936)
* ''Wanted: Jane Turner'' (1936)
* ''Girl Overboard'' ([[1937]])
* ''The Lady Escapes'' (1937)
* ''Life Begins in College'' (1937)
* ''Change of Heart'' (1938)
* ''Rebecca of Sunnybrook Farm'' (1938)
* ''Island in the Sky'' (1938)
* ''Keep Smiling'' (1938)
* ''Time Out for Murder''
* ''The Lady Objects'' (1938)
* ''[[The Three Musketeers]]'' (1939)
* ''Winner Take All'' (1939)
* ''It Could Happen to You'' (1939)
* ''Here Comes Elmer'' (1943)
* ''The Whistler'' (1944)
* ''She Wrote the Book'' (1946)
* ''My Favorite Year''; en català ''[[El meu any favorit]]'' (1982)
* ''Mass Appeal'' (1984)
* ''Wildcats'' (1986)
* ''[[Titanic (pel·lícula de 1997)|Titanic]]'' (1999)
* ''The Titanic Chronicles'' (1999)
* ''[[The Love Letter]]'' (1999)
* ''The Million Dollar Hotel'' ([[2000]])
* ''Land of Plenty'' ([[2004]])
{{refend}}

== Bibliografia ==
* Revista de cinema ''ACCIÓN'', secció biografies; octubre del 2010 (ISSN 2172-0517)

== Enllaços externs ==
{{commonscat}}
* {{imdb name| id=0001784}}
* {{tcmdb name| id=186253}}
* {{amg artist| id=68812}}
* {{tvtome person| id=38435}}
* {{findagrave| id=59290950}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Stuart, Gloria}}
[[Categoria:Actors de cinema californians]]
[[Categoria:Actors de teatre californians]]
[[Categoria:Actors de sèries de televisió californians]]
[[Categoria:Persones de Santa Monica]]</text>
      <sha1>0z0f6kiozgyvz02q79nbg3jzvryt61f</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>