<page>
    <title>Tren funerari</title>
    <ns>0</ns>
    <id>760400</id>
    <revision>
      <id>13710121</id>
      <parentid>13678440</parentid>
      <timestamp>2014-06-29T22:28:33Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Commonscat}} que enllaça amb [[commons:category:Funeral trains]]</comment>
      <text>[[Fitxer:LincolnTrain.jpeg|thumb|300px|right|Tren funerari d’[[Abraham Lincoln]]]]
Un '''tren funerari''' és un [[tren]] utilitzat per a transportar un o diversos baguls a un cementiri. Avui dia, l'ús de trens funeraris ha quedat pràcticament en desús o restringit a l'enterrament de certs liders o herois nacionals, com a part d'un Funeral d'Estat. Això no obstant, anteriorment era el mitjà de transport més comú per a fer arribar els fèretres al cementiri.

Els trens funeraris acostumen a estar encapcelats per una [[Tren de vapor|locomotora de vapor]] degut a la imatge més romàntica d'un tren propulsat a vapor que no pas amb [[Tren elèctric|electricitat]].

== Funerals d'Estat ==
[[Fitxer:Lenin Funeral Train, Paveletsky Rail Terminal.JPG|thumb|200px|right|Tren funerari de [[Lenin]], estació de trens Paveletsky, ([[Moscú]], 2005)]]
Malgrat que la majoria de serveis funeraris avui dia utilitzen l'automòbil com a mitjà de transport, els trens funeraris han sigut utilitzats a vegades per als funerals de [[cap d'Estat]]s.

=== Gran Bretanya ===
Tots els fèretres dels monarques de la [[Corona britànica]] des de la [[Victòria I del Regne Unit|reina Victòria]] han sigut transportats mitjançant l'ús d'un tren funerari. Les despulles dels reis [[Eduard VII del Regne Unit|Eduard VII]] i [[Jordi VI del Regne Unit|Jordi VI]] van ser conduïdes a l'Estació Central de [[Windsor (Anglaterra)]] i [[Eton (Berkshire)]] com a punt de partida de la processó funerària. El fèretre de [[Winston Churchill]] va ser transportat amb una locomotora de la companyia [[Gran Bretanya|britànica]] de ferrocarril [[Southern Railway (Regne Unit)|Southern Railway]] fins al Palau de [[Blenheim]].ref[http://www.transportbritain.co.uk/churchill%20project.html The Churchill Project Appeal]/ref

=== Estats Units === 
Les restes mortals d’alguns [[President dels Estats Units|presidents dels Estats Units]] també han sigut transportats amb tren com a part de la processó funerària. Per exemple, [[Abraham Lincoln]], [[Franklin D. Roosevelt]], i [[Dwight D. Eisenhower]]. També s'ha usat en mort trumàtiques que han conmocionat la població com l'[[Assassinat de Robert F. Kennedy]].
Al [[Canadà]], les despulles dels primers ministres [[Sir (títol)|Sir]] [[John Alexander Macdonald]], [[John George Diefenbaker]] i [[Pierre Elliott Trudeau]] van ser també transportades mitjançant tren.

=== Unió Soviètica ===
El 23 de gener de 1924 el cadàver de [[Lenin]] va ser transportat mitjançant un tren funerari des de la plataforma Geracimovskaja a l'Estació de Trens Paveletsky ([[Moscou]]).

La locomotora utilitzada per a la porcessó funerària de [[Lenin]] va ser la locomotora U-127 (“U” d'[[Urals]], una de les destinacions de la locomotora), construïda el 1910 i seriosament malmesa durant la [[Guerra Civil Russa]]. La locomotora va ser restaurada el 1923 a [[Moscou]], on va adquirir el color vermell i les consignes revolucionàries inscrites als seus laterals.

Després d'haver sigut utilitzada per propulsar el tren funeràri de [[Lenin]] el 1924, la locomotora va seguir activa durant encara 13 anys fins que el 1937 va ser de nou restaurada i retirada de servei per tal de ser exposada al públic com a testimoni del dol pel líder soviètic. Al començar la [[Segona Guerra Mundial]] la locomotora va ser transportada a la ciutat d'[[Uliànovsk]] i no va retornar a [[Moscou]] fins al 1945. El 1948, al costat de l'estació de trens Paveletski, es va construir un pavelló especial per allotjar a la locomotora U-127 i el vagó número 1961, en el qual les despulles de [[Lenin]] van ser transportades.

==Galeria d'imatges==
gallery
Image:Johnamacdonaldfuneraltrain.jpg|Tren funerari de John A. Macdonald
[[Fitxer:Haslem's Creek Cemetery Station c1865.jpg|Cemeteriri Estació Nr. 1, [[Sydney]], cementiri de Rookwood]]
Image:Lenin Funeral Train, Paveletsky Rail Terminal.JPG|Tren funerari de [[Lenin]], estació de trens Paveletsky ([[Moscú]], 2005)
Image:Lenin Funeral Train, Moscow.JPG|Vagó funerari nr. 1961, estació de trens Paveletsky ([[Moscú]], 2005)
/gallery

==Referències==
references/

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* [http://www.teachingheritage.nsw.edu.au/c_building/wlocality9_2_ochert.html Els trens funeraris de Rookwood] {{en}}
*[http://investigator.records.nsw.gov.au/asp/photosearch/search.asp?subject=Mortuary%20Railway%20Station%20(NSW)B1=Search Imatges d'estacions de tren funeràries] {{en}}
* [http://www.youtube.com/watch?v=WvDEXlFo4no Funeral del mariscal Josip Broz Tito] {{en}}
* [http://rogerjnorton.com/Lincoln51.html Tren funeral d'Abraham Lincoln] {{en}}


{{ORDENA:Tren Funerari}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Mort]]
[[Categoria:Trens]]</text>
      <sha1>ta3zkv5xktugo9x7wzcjhpvmp42jdr7</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>