<page>
    <title>Economia de la Unió Soviètica</title>
    <ns>0</ns>
    <id>763240</id>
    <revision>
      <id>14059508</id>
      <parentid>13969218</parentid>
      <timestamp>2014-09-20T20:40:14Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: en sí, els  en si, els</comment>
      <text>{{Infotaula economia país
| País = [[Unió Soviètica]]
| Preposició = de la
| Moneda = [[Ruble soviètic]] (100 [[Kopek]]s)
| Organitzacions_comercials = [[COMECON]], CESPAP, [[OMC]], altres
| Rànquing_PIB = 2
| Any_PIB = 1988 
| PIB_U$ = 2.659.500 MilionsrefEl PIB está calculado a partir del crecimiento anual (acumulado) de la Unión Soviética; tomando como punto de partida, que el PIB soviético era en 1950 de un 18 a un 33 % del PIB de EE.UU/ref
| Creixement_PIB = -2% (1991, est)
| PIB per capita = 11.221 
| PIB_per_capita_any = 1990
| PIB_per_sector = 
| Inflació% = 14 %'
| Inflació_any = 1991
| Pobresa% = 
| Pobresa_any = 
| Força_laboral 152,3 milions 
| Força_laboral_any = 
| Ocupació_per_sector = [[Agricultura]]: '''20 %''' br /[[Indústria]]: '''75 %'''br /[[Serveis]]: '''5 %'''
| Taxa_d'atur = '''0 %''' oficialmentref name=theodora{{format ref}} http://www.theodora.com/wfb1990/soviet_union/soviet_union_economy.html/ref (0,9 % {{mida|1=([[1988]], est)}})
| Indústries = [[Petroli]], [[acer]], [[Indústria automobilística]], [[telecomunicacions]], [[indústria aeroespaial]], [[indústria química]], [[indústria pesada]], [[electrònica]], [[alimentació]], [[fusta]], [[mineria]], [[defensa]].
| Exportacions = 110.700 milionsref name=theodora/ 
| Exportacions_any = 1990 
| Socis_exportació = [[Fitxer:Flag of Comecon.svg|23px|Comecon]] [[Bloc de l'Est]] 50 %br / [[Fitxer:Flag of Europe.svg|23px|Unió Europea]] [[Comunitat Europea]] 14%br / [[Fitxer:Flag of Cuba.svg|vora|23px|Cuba]] [[Cuba]] 4%br /[[Fitxer:Flag of Afghanistan.svg|23px|Afganistan]] [[Afganistan]] br / [[Fitxer:Flag of the United States.svg|vora|23px|Estats Units d'Amèrica]] [[Estats Units]]br / altres. 
| Socis_exportació_any = 
| Importacions = 114.700 millonesref name=theodora/ 
| Importacions_any = 1990 
| Socis_importació = [[Fitxer:Flag of Comecon.svg|23px|Comecon]] [[Bloc de l'Est]] 54 %br /[[Fitxer:Flag of Europe.svg|23px|Unió Europea]] [[Comunitat Europea]] 11 %br / [[Fitxer:Flag of the People's Republic of China.svg|23px|Xina]] [[República Popular Xina|Xina]] br / [[Fitxer:Flag of the United States.svg|vora|23px|Estats Units d'Amèrica]] [[Estats Units]]
| Socis_importació_any = 
| Deute_extern = 27.300 milions de [[dòlars]]
| Renda = 622.000 milions de [[dòlars]]ref name=theodora01{{format ref}} http://www.theodora.com/wfb1990/soviet_union/soviet_union_economy.html (10-11-10)/ref
| Renda_any = 
| Despeses = '''781.000''' Milions de [[$]]ref name=theodora01/
| Despeses_any = 
| Pàgina_CIA = 
}}
El '''Sistema Econòmic''' de la [[Unió Soviètica]] es basava en la propietat estatal dels mitjans de producció, dins de la teoria general [[Marxisme-Leninisme|marxista-leninista]].ref name=arrakis{{format ref}} http://www.arrakis.es/~rev.rusa/diez.htm/refref{{format ref}} http://www.burbuja.info/inmobiliaria/politica/166235-la-union-sovietica-un-saludable-estado-de-los-trabajadores.html/refref{{format ref}} http://www.jornada.unam.mx/2007/04/25/index.php?section=opinionarticle=028a1eco/refref name=ucm{{format ref}} http://www.ucm.es/info/ec/jec5/pdf/area4/area4-21.pdf/refref{{format ref}} http://www.country-data.com/cgi-bin/query/r-12402.html {{plantilla:en}}/ref

L'[[Estat]] determinava una planificació i control global de l'economia soviètica de forma centralitzada,ref name=ucm/ amb l'objectiu de satisfer les necessitats bàsiques de la població. El màxim orgue planificador era el ''Ministeri de Planificació'', conegut com a [[Gosplan]]. En el seu procés de decidir el desenvolupament futur rebia les directrius del Consell de Ministres de l'URSS i dels Gosplans de les repúbliques federades, elaborava el pla i l'aprovava després de sotmetre'l al [[Soviet Suprem de l'URSS|Soviet Suprem]].

El règim bolxevic va menester gairebé 10 anys per canviar d'una economia [[capitalisme|capitalista]] a una [[socialisme|socialista]]; les antigues classes privilegiades havien desaparegut, i tant el seu poder econòmic com polític havia passat directament a l'[[Estat]], els camperols i els obrers (indústries, terres, etc.). A més, tot el [[moneda|capital estranger]] havia estat confiscat per l'[[Estat]]. Aquestes mesures semblaven, doncs, favorables al control estatal de l'economia, així com la direcció de la producció i el control de sectors clau com el [[banc (empresa)|bancari]] o els [[transport]]s. [[Imperi Rus|Rússia]], en el moment de la [[Revolució de 1917]], era industrialment el país més retardat d'[[Europa]], i la població agrícola representava el 80% de la població (la proporció existent a l'Europa occidental el 1800). La [[classe obrera]], principal suport dels bolxevics, era només una minoria, i a més, molts havien mort durant la [[Guerra Civil Russa|guerra civil]]; milions de camperols havien lluitat contra l'[[Exèrcit Blanc]]; però això es degué només a que una derrota dels bolxevics hauria comportat la pèrdua de les terres que, gràcies als revolucionaris, acabaven d'obtenir. 

Els primers anys de la [[Unió Soviètica|Unió]] no van ser senzills, car la [[guerra civil russa]] els obligà a adoptar un nou tipus d'economia, el [[comunisme de guerra]]; després de la guerra civil, el govern de [[Lenin]] imposà la [[Nova Política Econòmica]], que fracassà a causa de nombrosos motius, imposant-se de manera urgent el 1928 els [[Pla Quinquennal (URSS)|Plans Quinquennals]].ref{{format ref}} http://stalin-enah.angelfire.com/industrializacionyplanesquinquenales.html (10-11-10)/ref

A partir dels programes de planificació de 1928, la Unió Soviètica va conèixer, tot i els danys causats per la invasió [[Tercer Reich|alemanya]] durant la [[Segona Guerra Mundial]], un període d'esplendor i desenvolupament (entre d'altres, va aconseguir ser el primer a llançar el primer satèl·lit artificial i el primer home a l'espai), fins a, aproximadament el 1965, el final de la dècada de [[Nikita Khrusxov]]. La [[Guerra Freda]] i la [[cursa armamentista]] que s'imposà, sumat a errors estratègics i demores burocràtiques, van portar a greus crisis per l'incompliment reiterat dels objectius establerts.

== El període de transició previst per Lenin ==
[[fitxer:Vladimir Lenin and Joseph Stalin, 1919.jpg |thumb|left|Stalin i Lenin, al 1919]]
Els [[Bolxevic|caps bolxevics]] van entendre la necessitat d'un període de transició que permetés tancar les ferides causades per la [[Primera Guerra Mundial]] i la [[Guerra Civil Russa|guerra Civil]] i preparar a la població per a la realització del [[socialisme]]. Durant l'inici de la [[Revolució Russa|Revolució]], les mesures adoptades van ser dirigides cap a la satisfacció dels desigs dels camperols, dels obrers i dels soldats, però cap d'elles era de tall socialista i, molt menys, comunista, sinó que la majoria havien estat preconitzades pels [[burgesia|burgesos radicals]]. Per tant, [[Lenin]] no pretenia la immediata socialització de la producció ni l'expropiació dels béns dels capitalistes, sinó que només la vigilància d'aquests per l'Estat. Tot i això, els bancs, companyies d'assegurances i les empreses de [[monopoli]], com la [[indústria petrolera]], del [[carbó]] o de la [[metal·lúrgia]] van ser [[nacionalització|nacionalitzades]]. S'obligà a comerciants i industrials a afiliar-se als [[sindicat]]s i a renunciar al secret comercial. Es va voler convertir a la població en una [[societat de consum]]. Per tant, no es volia implantar un sistema pròpiament dit socialista, car es considerava prematur, sinó un sistema de transició que conduís al [[socialisme]]: es considerà que, abans de posar en marxa la realització del socialisme, tant els obrers com la majoria de la població havien de prendre consciència d'una [[Revolució socialista]].

Si Lenin estava decidit a seguir aquest camí prudent es devia a la seva creença que només una [[revolució]] per tota Europa permetria que [[Imperi Rus|Rússia]] transformés el seu règim capitalista en un socialista. Com ell mateix deia:

{{cita|''És la tàctica adoptada per la classe capitalista la que m'obliga a realitzar profundes reformes econòmiques abans del que tenia previst.''}}

Aquesta política suposava, a més, la cooperació dels propietaris desposseïts, dels funcionaris de l'antic règim i dels tècnics burgesos. Però aquestes classes, econòmicament privilegiades i la major part de la ''intelligentsia'' havien boicotejat el règim, en la impossibilitat de crear qualsevol govern i de forçar la retirada dels nous homes. Les mesures durant els primers temps de la revolució i que s'inclouen en el Codi de Treball de 1918 no van ser fàcilment aplicables: obligació de treball a tots els ciutadans (qui no treballa no menja), control obrer de la indústria, nacionalització de la banca, de la terra, del [[comerç exterior]], organització de cooperatives de consum, confiscació de les grans explotacions sense indemnització, abolició del dret de la propietat (que passa a mans de l'Estat) i devolució de les terres a aquells que les treballen; a més de la creació de comitès agraris i prohibició del treball agrícola assalariat.

La guerra havia causat un gran deteriorament en l'estat dels transports i de l'equipament industrial, per la qual cosa una explotació racional i endreçada era molt difícil; a més, a aquesta situació s'havia d'afegir el fet que la majoria dels propietaris de les empreses fomentaven els moviments anti-bolxevics, excitant el recel dels obrers, que els acusaven de [[sabotatge]]. La població de les grans ciutats havia disminuït enormement: [[Petrograd]] havia perdut la meitat de la seva població; [[Moscou]], el 45%; i les capitals de totes les províncies russes havien perdut una mitjana del 30% de la població. La partició de les grans finques havia provocat un seriós desabastiment urbà, car els excedents dels latifundis alimentaven la població urbana; mentre que amb la partició d'aquestes, el [[blat]] al mercat es reduí fins a tres quartes parts del volum anterior a la guerra. Arribats a aquest punt, el govern només podia assegurar l'abastiment de la [[població urbana]] amb requises al camp mitjançant l'[[Exèrcit Roig|exèrcit]]; tots aquests problemes, en conjunt, amenaçaven l'engranatge de cobrament d'impostos.

Per un altre costat, la producció industrial havia reculat espectacularment: el 1920, la producció de la [[foneria]] era només un 2,4% de la de 1913; la de l'[[acer]], només un 4%, i d'altres com la del [[cotó]] o el [[sucre]] no superaven el 5% de la producció de 1914; les manufactures de consum havien perdut el 88,5% del seu valor en relació a 1912; el nombre d'obrers havia minvat en un 24%, sent aquest descens més pronunciat als [[ferrocarril]]s o a la [[construcció]], on es registraven unes disminucions del 34 i el 37%, respectivament. Aquest descens es degué a l'allistament massiu d'obrers a l'[[Exèrcit Roig]] i a l'emigració de molts altres al camp, lloc que havien abandonat no feia molt.

Enmig d'aquesta situació es decretaren les mesures que caracteritzarien l'anomenat [[Comunisme de guerra]].

== Comunisme de Guerra ==
{{principal|Comunisme de Guerra}}
[[Fitxer:DneproGES.jpg|thumb|right|294px|L'estació hidrolòhica del [[Dnièper]] al 1930, encara en construcció.]]
La finalitat d'aquesta nova doctrina era una estricta reglamentació del [[consum]] i la [[producció]] en un país assetjat, la qual cosa suposava unes transformacions econòmiques que ja mai seran discutides.refSobre la aplicación del Comunismo de Guerra : http://www.scribd.com/doc/8636187/Sheldon-L-Richman-Del-Comunismo-de-guerra-a-la-NEP /refrefResultados : http://www.claseshistoria.com/revolucionrusa/comunismoplanoeconomico.htm/ref Es [[Nacionalitzar|nacionalitzaren]] totes les empreses que donaven feina a un mínim de 5 [[obrer]]s i que tinguessin maquinària, i de 10 en el cas contrari: per tant, tota la [[Indústria pesada|gran indústria]] russa és expropiada i nacionalitzada, així com la major part de la petita i mitjana empresa; s'havia previst un control efectiu de les indústries per part dels obrers, però en lloc d'això, les indústries van passar directament sota la gestió obrera; la direcció de cada empresa correspon a un patró triat pels [[sindicat]]s, assistit per un consell obrer escollit; i la producció de cada branca industrial passa a ser regulada per una direcció central. Pel que fa a l'[[agricultura]], es creà el [[monopoli estatal]] del [[cereal]] i es formaren comitès de camperols pobres, encarregats de mantenir a ratlla els cultivadors acomodats i els latifundistes, animadors de la resistència contra els bolxevics, a més de confiscar el gra dels camperols rics. Aquests comitès també s'encarregaren de la distribució dels recursos agrícoles, de la fixació de [[preu]]s i [[salari]]s i del control de les [[cooperativa|cooperatives]] i dels [[mercat]]s. El 1920 es començaren a organitzar granges col·lectives, completa o parcialment col·lectivitzades; el 1921, només representaven l'1% de les [[explotació agrària|explotacions rurals]].

Durant els sis anys que durà la guerra, els territoris més rics ([[RSS d'Ucraïna|Ucraïna]]) van quedar arruïnats; fent-se necessàries prendre mesures extraordinàries, les quals van incloure coses com les requises dels excedents de producció dels camperols acomodats i fins i tot pobres; retalls de les provisions de les famílies, etc. D'ací que es produïren revoltes (com les revoltes de [[revolta Tambov| Tambov]] o [[revolta Kronstadt| Kronstadt]]) i que el descontentament s'apoderés de la població; i aquesta es limità a produir només allò necessari per al consum personal. A més, es produí un gran desabastiment de productes bàsics, com el [[petroli]] o el [[sabó]], entre altres productes manufacturats, els camps sembrats van disminuir un 33% i la collita de 1920 va ser la meitat de 1913.

Amb la [[Guerra civil russa|guerra]] finalitzada i lliures de perdre les seves terres, els camperols es tornaren hostils cap al nou govern. La inflació va ser tal, que el propi govern s'esforçà a limitar el paper de la [[ruble soviètica|moneda]], organitzant entre els treballadors un sistema d'equivalència gratuïta de serveis representats per vals; aquests, veritables sistemes de [[barata]] que no van aturar la puixança dels productes ni la [[inflació]], sinó que aquest nou sistema afeblí la moneda, que sense cap altre remei tendia a desaparèixer.

== La Nova Política Econòmica (1921-1927) ==
[[fitxer:Bundesarchiv Bild 183-R85625, Sowjetunion, Hüttenkombinat in Magnitogorsk.jpg|thumb|right|Indústria al 1929; a partir de 1930, la Unió Soviètica va viure un període d'industrialització, convertint-se al 1932 en la segona potència mundial, tot i que al 1935 va ser superada per l'[[Alemanya Nazi]], consolidant la seva posició de Tercera Potència]]
{{principal|Nova Política Econòmica}}
En finalitzar la [[Guerra civil russa|guerra civil]], i després de l'abandonament del [[comunisme de guerra]], s'apel·là a la iniciativa privada per a la reconstrucció de l'[[economia]];ref name=arrakis/ es deixaren enrere les confiscacions, que se substituïren per nous impostos i s'afavorí el renaixement d'una petita indústria, perquè els camperols poguessin tornar a produir, amb la qual cosa es restablí un cert [[capitalisme]]. Aquesta política estava destinada a ser temporal, car diversos punts del [[comunisme de guerra]] van ser modificats, establint les bases dels futurs [[Pla Quinquennal (URSS)|Plans Quinquennals]] ([[nacionalització]], control de la indústria, el comerç i el treball), encara que altres punts no tornarien a ser posats en marxa i serien abandonats de manera definitiva. S'instaurà un sistema d'[[economia mixta]], en la que l'[[Estat]] controlava els sectors de major importància, com els transports, el crèdit, el comerç exterior i les indústries majors i més valuoses. Aquestes [[empresa estatal|empreses estatals]] donaven feina a un 84% de la [[mà d'obra]], produint el 92,4% del valor total; en canvi, el 16% restant de la mà d'obra assalariada produïa només un 7,6% del volum total, concentrant-se en cooperatives i [[empresa privada|empreses privades]] que es dedicaven principalment a l'[[alimentació]] i la producció del [[cuir]], el valor al subministrament de mercaderies representà només un 4,9% del valor total, sent per tant molt reduït el sector industrial que seguia ''lliure''.ref{{format ref}} http://pastranec.net/historia/contemporanea/rrnep.htm/ref

La [[Nova Política Econòmica]] (NEP), que entrà en vigor al març de 1921,ref name=http{{format ref}} http://bachiller.sabuco.com/historia/Repaso%20NEP.pdf/ref va ser essencialment una concessió als camperols i als obrers per fer-los ingressar en la producció; es reduïren els impostos i es deixà als camperols que, un cop pagats els seus impostos, poguessin vendre lliurement la seva producció als mercats la resta de la seva collita. La moneda s'enfortí i tornà a ser important en la vida econòmica, les barates finalitzaren i, igual que als camperols, es deixà als artesans que venguessin lliurement els seus productes. El [[Banc de l'Estat]] (creat a l'octubre) permeté de nou la creació de comptes corrents, suprimint-se la limitació de posseir diners. Es deixà que les terres poguessin ser heretades, i encara que es prohibí la venda de terrenys, aquests podien ser [[lloguer|arrendats]]. També s'autoritzà, encara que amb restriccions, l'ús de treballadors assalariats. El 1924 s'instituí de nou l'impost en metàl·lic, aturant-se la inflació i arribant a baixar amb l'emissió d'una nova moneda: el [[txervonetz]].

El 1922 es promulgà el [[Codi de Treball]], que d'acord a les noves polítiques econòmiques, ja no es basava en l'obligació de treballar (encara que la [[Constitució soviètica de 1925]] tornà a la situació anterior); la deixà en suspens per a una majoria de la població, per la qual cosa un dels principis fonamentals del període precedent quedava abolit; s'arribaren a reconèixer algunes concessions del capitalisme, i les condicions i els [[contracte de treball|contractes de treball]] es veieren alterats; amb el treball definint-se com la venda de l'energia del treballador. Els salaris es fixaren entre els sindicats i els patrons; però tot i aquestes mesures, el Codi fixà un [[salari mínim]] i donà nous drets i proteccions a l'obrer.

Una de les majors innovacions que incorporà la [[Nova Política Econòmica]] va ser l'esforç que posà cap al desenvolupament de la producció de [[béns de consum]] i la independència i iniciativa de les empreses estatals, de manera que aquestes fossin responsables de la seva pròpia gestió; també es projectaren la unió de les empreses en [[Trust|trusts]], que funcionaven de la mateixa manera: el ''trust'' estatal es convertí, per tant, en la principal forma d'organització de les indústries i empreses soviètiques; i a finals de 1922 existien 421 trusts, alguns dels quals agrupaven a milers d'obrers, per exemple, existien 21 trusts que agrupaven a més de 10.000 [[obrer]]s o les indústries tèxtils d'Ivanovo-Vosnesensk, que agrupaven 54.000 obrers; a més existien altres 380 trusts (a les indústries del carbó i del petroli), que reunien a 840.000 obreres.

=== Resultats ===
[[Fitxer:Magnitogorsk steel production facility 1930s.jpg|200px|thumb|esquerra|[[Acereria]] de [[Magnitogorsk]], als anys 30]]
Gràcies als estímuls constantment rebuts, l'agricultura augmentà ràpidament. Tot i que el 1921 va haver una gran sequera que frustrà la major part de les collites a [[RSS d'Ucraïna|Ucraïna]] i al [[Volga]] (provocant una [[Fam russa de 1921|gran fam]]), la superfície cultivada augmentà de 63 milions d'hectàrees el 1922 a 82 el 1923, a 87 el 1924 i a 94 el 1927; millorant-se també el rendiment. La [[ramaderia]] també augmentà de 46 milions de caps de bestiar el 1922 fins a 62 milions el 1925. El 1923, les collites abundants van aconseguir augmentar el nivell de producció anterior a la [[Primera Guerra Mundial]]. La recuperació va ser molt ràpida, la qual cosa s'explicà pel caràcter primitiu de l'agricultura russa: no es necessità equipament, ni injecció de capitals ni noves màquines; simplement amb el final de la [[Guerra civil russa|guerra]] i veient una certa recuperació de l'economia privada, els camperols soviètics van poder tornar-se a dedicar a la feina; la [[Nova Política Econòmica]] també els va permetre vendre els seus productes a preus elevats, i les noves lleis els asseguraren la possessió de les terres i el control de la inflació, de la qual havien estat les víctimes principals. El 1922, amb la magnífica collita aconseguida, s'arribà fins i tot a poder-ne [[exportació|exportar]], la qual cosa demostrà les millores en les condicions que no s'havien produït des de la [[Revolució russa de 1917|revolució]].

Al [[sector industrial]], però, no era possible una recuperació tan ràpida,ref{{format ref}} http://www.aportes.buap.mx/19ap1.pdf/ref car una gran quantitat de [[indústria|fàbriques]] i maquinària havien quedat destruïdes, la guerra civil i la fam havien dispersat una gran quantitat d'obrers, principal baluard dels [[bolxevic]]s i elements més socialment conscients de la [[classe obrera]]; a més, molts dels obrers o bé havien mort durant la [[Guerra civil russa|guerra]] o bé havien passat a formar part de la nova administració. Es produí una forta demanda de [[béns de consum]] i es produí el renaixement del comerç privat i del [[capitalisme]] en si, els quals estimularen la producció dels productes de consum; en canvi, la [[metal·lúrgia]] i la [[siderúrgia]] van quedar paralitzades. La producció, encara que augmentà, estava lluny del nivell anterior a la guerra: a les indústries rurals suposava un 54% del nivell de 1914, dels teixits un 72%, de la [[llana]] un 55%, i del [[cotó]] (la [[matèria primera]] es portava del [[Turquestan]]) només arribava a un 15% del nivell de 1914. A les indústries extractives, la producció arribà a un 36% de la de 1914, i a la [[indústria petrolera]] un 39%; la [[metal·lúrgia]], un sector clau per a la [[industrialització]] del país, el seu valor només era un 7% de la de 1912. Per tant, el 1923, la indústria treballava només a un 25% d ela seva capacitat productiva, mentre que l'[[agricultura]] ja arribà al 75% de la seva producció d'abans de la guerra.

Això es va deure a que la [[Nova Política Econòmica]] no donà a l'obrer uns beneficis comparables als que produí al camperol; les noves polítiques de comptabilitat d'impostos a la indústria i l'obligació de les [[empresa estatal|empreses estatals]] d'autoregular-se i d'autofinançar-se les privaren dels crèdits de l'Estat; el 1921, la urgència de pagar els salaris als [[obrer]]s els forçà a liquidar les seves reserves a preus molt baixos. Per solucionar aquesta situació les empreses es veieren forçades a acomiadar a grans masses de treballadors, multiplicant-se l'[[atur]]: a l'octubre de 1921 només hi havia 150.000 obrers a l'atur; al gener es disparà fins a 650.000 i el 1924 la xifra se situà en 1.240.000 obrers, centralitzant-se sobretot a [[Moscou]] i a [[Petrograd]]. A causa d'aquest fenomen, els efectius dels sindicats es reduïren considerablement: de 8.400.000 afiliats el 1921 es passà a 4.500.000 a finals de 1922; i no va ser fins a finals de 1923 quan començà a ascendir i a situar-se en 5.500.000 d'afiliats.

Tampoc trigarien a aparèixer d'altres conseqüències arran de la Nova Política Econòmica, que ja havien estat previstes per Lenin:
{{cita|''Si parlem de [[comerç lliure]] donem noves forces als [[kulak]]s, i la substitució de les contribucions en espècie pels impostos significa que la classe dels kulaks serà més poderosa i important que mai.''|Lenin, 1921}}

La prosperitat de què gaudí l'agricultura no va fer més que beneficiar als camperols rics, accelerant la desigualtat entre rics i pobres. Molts camperols van tornar a caure en la pobresa, i al no ser independents, se subordinaren als camperols rics, llogant les seves terres i treballant per a ells: el 1923, 400.000 camperols rics i acomodats donarien feina a 600.000 camperols empobrits; el 1927 existien 5.800.000 obrers agrícoles i molts d'ells emigraren cap als [[Urals]] i a [[Sibèria]], on s'incorporaren a les llistes de l'[[atur]].
[[fitxer:Soviet Russia-1976-Coin-10.jpg|thumb|right |Moneda de 10 [[ruble soviètic|rubles]] de 1923]]
A la indústria, les [[Antic Règim|antigues classes dirigents]] tornaren a ocupar la direcció de les empreses a causa de la necessitat de produir amb eficiència; són aquests antics especialistes els que decidien els contractes, els salaris i els acomiadaments.

El comerç interior és portat a terme pels [[Trust|trusts]] i les [[cooperativa|cooperatives]], als que l'[[Estat]] assigna una quantitat de productes i matèries primeres per a la realització dels seus productes; amb la nova llibertat econòmica que deixà la [[Nova Política Econòmica]] tornaren elements propis del [[capitalisme]],ref{{format ref}} http://www.google.es/search?q=La+NEPhl=essa=Xtbs=tl:1,tll:1928,tlh:1928ei=vMXaTJv1EM3b4wbEltijCQved=0CFsQyQEoCQ/ref com els homes de negocis, l'[[especulació]] o les empreses privades; reunint-se grans fortunes que són, en la seva major part, traslladades a l'estranger.

=== La Crisi de la Tisora ===
{{principal|Crisi de la Tisora}}
Finalment es produí una crisi entre la [[indústria]] i l'[[agricultura]]: a finals de 1923 s'inicià una crisi que [[Lenin]] denominà ''[[Crisi de la Tisora|de la Tisora]]''. El motiu es trobà en les grans diferències entre els preus dels productes agrícoles i els productes industrials. A l'octubre de 1923, quan la crisi començà a fer-se visible, els productes industrials eren un 180% més cars que el 1914, mentre que els preus dels productes agrícoles només d'un 49 a un 58%. Al contrari que a les anteriors crisis, que s'havien produït per la mancança de productes, en el moment que sorgí la crisi els magatzems estaven plens i les collites havien estat excel·lents, produint-se un gran excedent. Per tant, el motiu d'aquesta crisi no és la mancança, sinó la impossibilitat de realitzar intercanvis entre productes agrícoles i industrials per la disparitat de preus, a més que l'alt preu dels productes industrials tampoc permetien comprar manufactures als camperols.

Les [[vaga|vagues]] d'obrers començaren a afectar severament al [[sector industrial]], sobre tota la [[indústria pesada]]. Per tant va ser precís un restabliment dels preus, que en aquells moment eren totalment lliures, car estaven sotmesos al comerç privat i a una disminució del nombre d'intermediaris; diversos milions de [[nepmen]] van ser detinguts i expulsats de [[Moscou]]. A inicis de 1924, la crisi s'atenuà; a mitjans d'aquell mateix any, una nova collita excel·lent permeté una important [[exportació]], que elevà els preus agrícoles, just en el moment en què la intervenció de l'[[Estat]] havia aconseguit reduir els preus industrials i la contractació del crèdit, a causa del control dels preus. Tot i això, el 1923 va ser el pitjor any des de la revolució; la producció industrial va ser només el doble de la de 1920, i un dels sectors més importants, com el de la [[indústria pesada]] arribà només a un 34% de l'índex de 1914.
[[Fitxer:10chervonzev1937big.jpg|thumb|right|10 txervonetz de 1937]]
Durant els anys, la producció agrícola progressà; la producció de 1927 es calculà en 720.000.000 de [[quintar]]s, però encara existia un [[dèficit]] de producció de 40 milions de quintars respecte a la producció de 40 milions de quintars respecte a 1914. El problema era que, mentre que la producció encara no havia arribar al nivell anterior de la [[Guerra Civil Russa|guerra]], la població s'havia incrementat en 10 milions de persones i creixia a nivell de 3 milions anuals; a 1929, la producció assolí i superà l'anterior a la guerra.

L'abastiment de les ciutats empitjorà a causa de la mancança de cereals existents al mercat (un 11% el 1928 davant el 25% el 1914). La Nova Política Econòmica es mostrà incapaç d'arreglar la situació i el país es trobà a la vora del fam. Les desigualtats socials augmentaven i els camperols acomodats arrendaven cada cop més terres i treballadors: el 1927, el 6% de les explotacions disposaven del 58% dels cereals, i les explotacions pobres tendien a desaparèixer. Així, aparegué una [[burgesia]] rural, la qual constituí una amenaça pel règim per les seves tendències [[ideologia|ideològiques]] i [[capitalisme|econòmiques]] diferents.

La [[indústria]] només assolí resultats mediocres i el pilar de tota ella, la [[indústria pesada]]ref name=http/ es trobà especialment retardada, l'única indústria que progressà era l'[[energia elèctrica]]. La situació elèctrica també era preocupant: l'[[Estat]] no podia realitzar les [[Inversió (economia)|inversions]] necessàries i es veié obligat a demanar crèdits als [[kulak]]s i a emetre bitllets que devaluaven el [[ruble soviètic|ruble]].

Tampoc es podien obtenir [[moneda|capitals estrangers]]. Mentre que s'esperava l'èxit de les revolucions proletàries a [[Europa]], [[Lenin]] se n'adonava que no es podia transformar [[Unió Soviètica|Rússia]] mentre que se sostenia una [[Guerra polonesosoviètica|guerra internacional]]. Per tant, la [[Nova Política Econòmica]] optà per la diplomàcia: el 1922 se signà l'[[Acord de Rapallo]], que trencà el bloqueig econòmic imposat a la [[Unió Soviètica]] per nombrosos països; a l'hora que s'integrava a la [[Societat de Nacions]].

=== La Nova Política Econòmica és condemnada ===
Un dels objectius prioritaris de la Nova Política Econòmica era reconciliar els camperols amb el nou govern bolxevic i desenvolupar la indústria. Aquests objectius s'acompliren, però a costa de reconstituir una classe acomodadada, el paper de la qual a l'economia tendia a ser fonamental. No només s'havia cimentat el [[socialisme]], sinó que les ''renascudes'' classes acomodades, pròpies de l'[[Antic Règim]], amenaçaven amb una reaparició del [[capitalisme]]. A 1929 la situació era gairebé desesperada, i el aquestes circumstàncies, el [[XV Congrés del PCUS]] declarà l'aplicació urgent del [[Primer Pla Quinquennal]].

== Els Plans Quinquennals ==
{{principal|Pla Quinquennal (URSS)}}
Van ser múltiples els motius que imposaren la realització dels plans quinquennals, única solució que es presentà al govern soviètic. La [[Nova Política Econòmica]] es mostrà ineficaç per a augmentar la producció, i la solució només es trobà a les grans explotacions agrícoles de l'Estat, un nou i modern equipament, tant agrícola com industrials (tractors, segadores, abonaments), i el desenvolupament d'una poderosa [[metal·lúrgia|indústria metal·lúrgica]] i [[siderurgia|siderúrgica]], indispensables per la industrialització i independència del país.ref{{format ref}} http://www.laguia2000.com/rusia/el-plan-quinquenal-stalin/ref L'objectiu és assolir el ple treball, que s'elevi considerablement el nivell de vida i que l'home es converteixi en l'autèntic amo de la producció, en comptes de dependre de les lleis del mercat.

=== Primer Pla Quinquennal (1928-1933) ===
{{principal|Primer Pla Quinquennal}}
[[fitxer:62nd Anniversary of October Revolution.jpg|thumb|right|Cartell commemoratiu del 62è Aniversari de la [[Revolució Russa de 1917|Revolució]].]]
Aquest primer pla no va ser, tot i que podria semblar-ho, una idea nascuda de la simple improvitsació, sinó que va ser fruit de minuciosos estudis que van anar gestant-se durant set anys abans de posar-se en funcionament.

El pla preveia un augment en la producció del 100%, tendia fonamentalment en la [[industrialització]] del país i al desenvolupament massiu de la [[indústria pesada]]; la [[indústria]], valorada en uns 8.600 milions de [[ruble soviètic|rubles]] el 1928, havia de créixer fins als 25.800 milions, un augment del 300%. La indústria energètica havia de passar dels 1.000 als 5.300 milions, en un augment del 530%; en canvi, només es preveia un augment de l'agricultura del 36%. Cadascuna de les branques de l'[[economia]] tenia estipulat el progrés que havia de realitzar: els mitjans de producció havien d'incrementar-se en un 330% i el de la indústria de [[béns de consum|béns de servei]] en un 200%; la [[metal·lúrgia]] havia d'incrementar la seva producció en un 300%, i la [[indústria química]] havia de quintuplicar-se; la construcció havia de créixer en un 360% i la indústria de combustibles sòlids en un 260%. El nombre d'obrers industrials havia d'incrementar-se gairebé en un 50% (d'11 a 16 milions). 

El capital necessari per al compliment d'aquests plans provindrien de les plusvàlues del [[Renda nacional|treball nacional]], i caldrien unes inversions de fins a 80.000 milions de rubles. La [[industrialització]] es realitzaria mitjançant grans unitats econòmiques; i les noves fàbriques tindrien unes dimensions i una producció igual a la de les grans fàbriques [[Estats Units|estatunidenques]]: un exemple clar és el de l'[[Estació Hidroelèctrica Dnièper|Estació Hidroelèctrica del Dnièper]] o les grans agrupacions metal·lúrgiques de Kuznetsk o [[Magnitogorsk]]; apareixen nous i grans nuclis industrials a ciutats com [[Stalingrad]] (fàbriques de tractors i vehicles), [[Rostov]] (maquinària agrícola) o [[Karaganda]].

==== La seva realització ====
La realització d'aquest pla va ser desigual i incomplerta, caracteritzant-se pel retrocés i les dificultats imprevistes, com la [[Gran Depressió]], que frenà les exportacions previstes, i les males collites; a més, els resultats del primer any, superior al previst, van provocar tal esclat d'optimisme que es pensà a realitzar el pla en només quatre anys en comptes dels cinc previstos; encara que aquest pensament va caure a conseqüència dels greus dèficits que arrossegaven sectors claus com els de l'[[hulla]], l'[[acer]] o la [[foneria]] durant el segon any, tot i que aquests retards es compensaren durant el tercer any del pla (1931), quan entraren en servei noves i gegantines fàbriques, així com l'augment de la producció agrícola que, gràcies a la mecanització, facilità l'abastiment. El resultat final presentà moltes desigualtats: el pla de construcció de maquinària gairebé doblà el desenvolupament previst (es realitzà en un 181%), el de l'[[electricitat|electrització]] en un 136%, el de la [[indústria petrolera|producció petrolera]] en un 102%, però en canvi el pla d'extracció de l'[[hulla]] no aconseguí completar-se (encara que per poc) i només va arribar al 86% del volum previst, el de l'acer en un 57%, el de la foneria en un 62%, el de la [[llana]] en un 34% i el del [[sucre]] en un 32%. Pel que fa a les inversions, aquestes aconseguiren desenvolupar-se en un 100% en xifres absolutes.

=== Segon i Tercer Plans Quinquennals (1928-1937 i 1938-1942) ===
==== Segon Pla Quinquennal (1928-1937) ====
Mentre que el primer pla ho sacrificà tot als elements més imprescindibles com la [[indústria pesada]] o l'[[agricultura]], en aquest segon pla es prestà atenció a altres elements. Aquest pla es caracteritzava per ser més equitatiu amb tots els sectors econòmics, tot i seguir existint indústries que tenien prioritat sobre d'altres; a més, aquest pla va ser molt més senzill de portar a terme per les majors i més altes [[Inversió (economia)|inversions]]. Es va tendir a desenvolupar, sobretot, indústries productores de [[be de consum|béns de consum]], el [[transport]], etc.
[[Fitxer:GermanImports USSRPerCent.jpg|thumb|right|Pes dels productes soviètics a les importacions alemanyes (1940-1941).]]
En finalitzar 1937, el segon pla quinquennal i després de 10 anys d'[[economia planificada]], l'economia soviètica havia tingut un gran creixement: des de 1928, la [[indústria lleugera]] havia crescut un 390% i la [[metal·lúrgia]] i la [[siderúrgia]] havien crescut un 690%. Aquest darrer pla havia sobrepassat totes les previsions, realitzant-se en un 102%, però amb un repartiment desigual: un 194% en [[sucre]] i [[acer]], un 107% en [[calçat]], un 100% en [[làmina (micologia)|laminats]], un 96% en [[electricitat|electrificació]], un 90% tant en la [[foneria]] com en l'extracció de [[carbó]]; però només d'un 64% en el [[cotó]] i un 46% en la [[llana]]
 
==== Tercer Pla Quinquennal (1938-1942) ====
Aquest tercer pla tenia com a meta el desenvolupament de les indústries especialitzades, especialment la [[indústria química]]; a més, s'havia projectat un creixement molt més veloç que els seus precedents. La [[Segona Guerra Mundial]] va interrompre la seva execució, que malgrat la càrrega dels armaments, aconseguí assolir el 70% de les previsions de 1941.

===== Resultats el 1941 =====
En el moment de l'[[Operació Barbarroja|atac]] de l'[[Alemanya nazi]], que arrossegà a la [[Unió Soviètica]] a la [[Segona Guerra Mundial]], la industrialització era un fet consumat i la [[col·lectivització a la Unió Soviètica|col·lectivització]] agrària estava pràcticament finalitzant. Les indústries i el comerç privat havien estat eliminades, i la Unió Soviètica s'havia convertit en una potència econòmica: el 1932 era la segona potència econòmica mundial, sent superada el 1937 per [[Tercer Reich|Alemanya]], però malgrat això, el 1940 consolidà la seva posició com a tercera potència econòmica mundial (i segona europea), passant pel davant de [[Tercera República Francesa|França]] i del [[Regne Unit]], però a una distància encara considerable dels [[Estats Units]] (el 1941, la seva producció era el 85% de l'alemanya).

El 1941, la Unió Soviètica ocupava la segona posició mundial en la producció de [[ferro]], [[petroli]] i [[or]]; la tercera posició en l'[[electricitat|energia elèctrica]], [[foneria]], [[acer]] i [[cotó]]; el quart en la producció de [[carbó]] i [[motor de combustió interna|motors d'automòbil]], etc. L'exemple més espectacular d'aquesta transformació pot trobar-se en l'[[electrificació]], que passà d'una producció de 2.500 milions de [[Watt|Kw/H]] el 1928 (a l'inici del primer pla) a 40.000 milions el 1938, en un augment del 1.600%. Aquesta [[energia]] era subministrada per potents [[central tèrmica|centrals tèrmiques]], però també per [[central hidroelèctrica|centrals hidroelèctriques]]. Succeïa el mateix amb altres indústries com el [[cautxú]] (abans inexistent), que satisfeia la meitat de les seves necessitats, emprant plantes de [[làtex]] aclimatades, fabricant-se cautxú sintètic.

Els transports també milloraren enormement: durant la dècada de 1930 es construí una xarxa completa de canals, com el [[Canal Mar Blanc-Bàltic]], inaugurat el 1933, o el [[Canal de Moscou|Canal Moscou-Volga]], que es finalitzà el 1937, canals que convertiren [[Moscou]] en un important port fluvial; els [[ferrocarril]]s es convertiren en el principal mitjà de transport, modernitzant-se i ampliant-se les línies; el [[Transsiberià]] triplicà les seves línies, l'enllaç [[Moscou]]-[[Leningrad]] doblà la seva capacitat, i es construïren una infinitat de línies noves, que conduïen als nous centres industrials i als territoris més recòndits de la Unió Soviètica ([[Urals]]-Kuznets, [[Moscou]]-[[Khàrkiv]], [[Karaganda]]-Balkatx, etc.)

Indústries molt endarrerires van tenir una expansió impressionant: la producció de [[remolatxa]] es doblà amb respecte a 1913; la del [[cotó]] es triplicà; la Unió Soviètica va tornar a tenir un forat al comerç mundial i el 68% de les seves exportacions eren productes manufacturats. La producció soviètica significà el 12% de la producció mundial el 1941 (els [[Estats Units]] constituïen el 34,4% i el d'[[Tercer Reich|Alemanya]] el 13,3%, els seus principals competidors).

=== Quart, Cinquè i Sisè Plans Quinquennals (1945-1950, 1951-1956 i 1956-1960) ===
==== Quart Pla Quinquennal (1945-1950) ====
[[Fitxer:DneproGES 1947.JPG|thumb|250px|La [[Estació Hidroelèctrica Dnièper|Presa del Dnièper]] al 1947, després de la [[Segona Guerra Mundial]].]]
Amb el final de la [[Segona Guerra Mundial]] es posà en marxa l'execució del Quart Pla Quinquennal, que finalitzà el 1950. Quan es finalitzà, l'índex de la producció industrial era de 171 (100 al 1941). Aquest pla posà una atenció especial en les zones afectades per la guerra, les quals van haver de ser reconstruïdes i durant el pla el seu progrés només va ser d'un 15%, baix si es compara amb la mitjana de la Unió Soviètica, que va ser d'un 48%. La producció d'elements bàsics s'incrementà notablement: la producció de [[carbó]] se situà en 250 milions de tones, i la d'[[acer]] en 27 milions; la producció de maquinària va ser un 60% superior a la de 1940, i la [[indústria química]] va créixer en un 80%; per un altre costat, les indústries de [[béns de consum]] i tèxtil van patir una davallada en la producció.ref{{format ref}} http://www.country-data.com/cgi-bin/query/r-12456.html/ref

A més, aquest pla tenia com a fita la diversificació de la indústria, amb la creació de nous centres industrials, com [[Samarcanda]] o [[Taixkent]], a les repúbliques asiàtiques i a les zones siberianes, construint-se sobretot [[alt forn|alts forns]], [[foneria|foneries]] i construccions mecàniques. Com es pot observar, els centres industrials s'anaven desplaçant cada cop més cap a l'est, prova d'això va ser el pes que aquestes indústries van tenir sobre el total de la producció soviètica: en finalitzar aquest quart pla, la meitat del carbó i del petroli soviètics provenien del [[RSS del Tadjikistan|Tadjikistan]] i dels [[Urals]] (els Urals, zona coneguda com el ''segon [[Bakú]]'', es convertiria en el primer productor de petroli de la Unió Soviètica el 1953 i seria el pilar fonamental d'aquesta indústria).

La població augmentà considerablement, augmentant en més de 3 milions de persones a l'any: el 1956, la Unió Soviètica superà definitivament els 200 milions d'habitants. Aquest augment es concentraria a les ciutats: les grans ciutats, de més de 500.000 habitants passaren d'11 al 1939 a 21 al 1950.

En aquest pla es va posar una gran atenció en l'[[energia hidroelèctrica]] mitjançant la construcció de grans preses: les centrals de [[Central hidroelèctrica de Volgograd|Volgograd]], [[Bólgar|Kúibixev]] o de [[Katxovka]] en són un exemple, car permetrien estalviar fins a 50 milions de tones de carbó anuals.

==== Cinquè Pla Quinquennal (1951-1956) ====
[[Fitxer:Cold war europe economic alliances map en.png|thumb|Aliances econòmiques a Europa (1949-1989)]]
El cinquè pla, que comprengué el període entre 1951 i 1955, finalitzà amb una realització extraordinària del 103%. Aquest pla se centrà en l'augment de la producció industrial en un 70%, car el ritme anual era del 12-13% per a la metal·lúrgia, la indústria petrolera i l'elèctrica, i d'un 11% per als béns de consum.refEnciclopedia, Historia General de las Civilizaciones: La Época Contemporánea, Volumen 5 (Maurice Crouzet) Pag : 519/ref Igual que succeí en el Quart Pla no es compliren les expectatives de creixement ni a la indústria de béns de consum ni a l'agricultura, fruit en aquest cas de la [[Guerra de Corea]] i l'embargament que feren disminuir l'entrada de matèries primeres i de capitals. Per això, el pla es modificà el 1952 per accelerar i millorar el desenvolupament de les indústries de consum.

==== Sisè Pla Quinquennal (1956-1960) ====
El sisè pla concedí prioritat a la indústria pesada, preveient un augment del 70% en la metal·lúrgia i un 60% en les indústries de producció de béns de consum; la producció del carbó i l'acer havia d'augmentar en un 150% i la del petroli i la indústria elèctrica en un 100%; a més de la [[carn]], la [[llet]] i les [[patata|patates]]; el [[salari]] real havia d'augmentar en n 35% i la productivitat de la indústria hauria d'augmentar-se en un 50%.

Aquest pla mai no va arribar a tenir lloc, però cal fixar-se en què per primera vegada es fixava especialment a la investigació científica i a l'[[automòbil|automoció]].

=== El Pla Septenal (1959-1965) ===
La impossibilitat, comprovada el 1957, de portar a terme el Sisè Pla Quinquennal, motivà la substitució d'aquest per un pla septennal. En aquest pla els mètodes de planificació se suavitzaren, car només afectaven a 300 dels 5.000 productes i es preveia que cada empresa estatal fixés el seu propi programa de fabricació per a períodes més prolongats.

Es preveia, a més, un ritme de creixement menor (un 7% anual per a la [[renda nacional]] en comptes del 10%), i donava una atenció especial al desenvolupament de les indústries d'extracció ([[petroli]], [[gas]], [[ciment]] i [[metall]]s), a la indústria química i als [[ferrocarril]]s. Es realitzà un important esforç a fi d'augmentar la productivitat de la indústria (+8% el 1959), incorporant a la [[vida laboral]] als anomenats grups inútils.

Durant aquest pla, les regions orientals (el [[Kazakhstan]] o [[Sibèria]]) van viure una gran bonança econòmica, fruit del gran increment en les [[Inversió (economia)|inversions]] (un 150% més que durant el període anterior), creant-se importants centres industrials (Pavlodar-Ekibastuz o Bratsk-Taitxet) que, al completar-se aquest pla produirien la meitat del carbó, l'acer, el ciment i l'energia de la [[Unió Soviètica]].

La producció, per tant, continuà fent importants progressos, però el seu ritme va decréixer des de 1960: ja mai no va créixer més d'un 10% i el 1964, aquest es reduí fins a només un 7%refCreixement Industrial (període 1958-1963) http://www.cepc.es/rap/Publicaciones/Revistas/11/RECP_037_196.pdf/ref (en aquells moments, l'Europa occidental creixia a un ritme del 4% i el [[Regne Unit]] a un 2).
[[Fitxer:Oil price chronology-june2007.gif|thumb|right |Evolució del preu del [[petroli]]. A la [[Unió Soviètica]], la indústria petrolífera era una de les més importants; des de 1975 i fins a la dissolució de la Unió va ser el major productor petroler mundial,refVer el Ensayo : ''El fin del petróleo'' (Paul Roberts)/ref amb 12 milions de [[barril de petroli|barrils]] diaris).]]
[[Fitxer:Soviet Union-1981-Coin-1-20 Years Anniversary of First Human Flight in Space.jpg|thumbnail|200px|esquerra|Moneda soviètica d'un [[ruble soviètic|ruble]] de 1981, emesa en commemoració del 20è aniversari del primer vol humà a l'espai, realitzat per [[Iuri Gagarin]].]]
L'[[agricultura]], que havia tingut un progrés del 50%refEstadístiques de la producció agrícola http://www.cepc.es/rap/Publicaciones/Revistas/11/RECP_037_196.pdf/ref entre 1953 i 1958, segueix sent el principal problema de l'economia soviètica, si bé alguns conreus (com el del [[cotó]]) resultaren un èxit, d'altres com el dels [[cereal]]s o la [[ramaderia]] només obtingueren resultats mediocres. La [[productivitat]] anual dels camperols soviètics s'estimà fins a vuit vegades menor que la dels [[Estats Units|''farmers'' americans]], car el rendiment mitjà per hectàrea era només d'11 [[quintar]]s, molt per sota per a una agricultura totalment mecanitzada i modernitzada, i que encara ocupava a un 38% de la població el 1960.

Les causes d'aquests grans fracassos que acumulà l'agricultura cal buscar-les en les noves terres que van ser assignades al conreu: moltes d'elles estaven situades en zones verges, més enllà dels [[Urals]], contínuament condicionades per fenòmens naturals desfavorables. Veient el fracàs que comportà intentar augmentar la producció, augmentant l'espai de conreu, s'intentà obtenir un major rendiment, mitjançant l'ús massiu de [[pinso]]s i [[insecticida|insecticides]] (és per això que aquest pla posà una atenció especial sobre la [[indústria química]]) i la construcció obres hidràuliques, que augmentaren fins al 50.

Es realitzaren reformes per portar a terme una [[descentralització]] de l'economia, concedint-se certes llibertats administratives a les [[empresa estatal|empreses estatals]], com la llibertat de contractar o acomiadar als treballadors quan volguessin, o que poguessin fixar el salari a rebre.

Es formà tota una escola d'economistes, com Trapeznikov, Arzumanian o Libermann, que preconitzaven la revalorització de la rendibilitat de l'empresa i que insistien en la importància de la formació dels preus, a més de l'ús d'estímuls (primes per la producció, sancions, etc.), destinades a obligar a les empreses a que treballessin en un sentit favorable a l'economia nacional i a l'obtenció de beneficis per a les noves inversions.

=== Vuitè Pla Quinquennal (1966-1970) ===
:''veure també: [[Estancament brejnevià]]''
Durant aquest període es va voler donar prioritat als béns de consum i de dotació; a més, s'aconseguí acomplir la fita principal del pla: poder proporcionar a cada família soviètica un apartament completament equipat; a més, els [[lloguer]] soviètics estaven entre els més baixos del món, car si bé aquests no havien variat gaire durant els darrers cinquanta anys, els [[salari]]s s'havien multiplicat diverses vegades.

En general, tot i aquests èxits, l'economia començà a créixer a un ritme menor: encara que el comparéssim amb els dels països capitalistes aquest encara seria un gran augment, però el 6-7% de mitjana anual quedava molt lluny del 15-20% d'anys enrere.

=== Novè Pla Quinquennal (1971-1975) ===
El Novè Pla Quinquennal es caracteritzà per uns resultats desastrosos en l'àmbit agrícola, que obligaren al país a importar 14 milions de tones de gra (tot i que la Unió Soviètica sempre havia estat un país exportador de [[blat]]); la dada més important va ser la millora de relacions entre la [[Unió Soviètica]] i els [[Estats Units]], que millorà notablement el comerç entre tots dos. Això comportà que el percentatge de les [[importació|importacions]] soviètiques de originàries dels Estats Units augmentessin a un 3%. El progrés industrial anual se situà en menys del 5% anual.

=== Període de 1975 – 1985 ===
Durant els primers moments d'aquest període, sota el lema de [[Leonid Bréjnev]], ''Piatiletka de qualitat i eficiència'', la Unió Soviètica s'enfrontà a diverses reformes.

Durant els primers anys de la dècada de 1980, el país importà prop de 42 milions de tones de [[cereal|gra]] anuals, el triple que a inicis de la dècada de 1970; provenint la major part de l'oest; a més, la majoria d'aquestes importacions venien de països no-socialistes (per exemple, els Estats Units venien 14 milions de tones anuals a la Unió Soviètica); però en canvi, el valor de les [[exportació|exportacions]] soviètiques era gairebé el mateix que el de les importacions: el 1984, les exportacions totals cap a l'oest van ser de 21.300 milions de [[ruble soviètic|rubles]], i el de les importacions (també de l'oest), de 19.600 milions.

== La Perestroika (1985-1991) ==
{{principal|Perestroika}}
La [[Perestroika]] instaurada a la [[Unió Soviètica]] per nou [[Premier de la Unió Soviètica|Premier soviètic]], [[Mikhaïl Gorbatxov]], prometia grans coses per als ciutadans,refLa Enciclopedia : http://enciclopedia.us.es/index.php/Perestroika/ref però els dirigents optaren per apujar els sous a diverses categories d'ocupats. Aquesta decisió provocà mancances i necessitats de subvencions, la qual cosa empitjorà la seva situació i la del tresor públic. L'element més destructiu va ser el de la Llei d'Empresa, car anul·lava tot el control sobre els recursos, de manera que es reduí la inversió. 

La Perestroika era una reforma basada en la reestructuració de l'economia.refCanvis bàsics durant la Perestroika : http://www.laguia2000.com/rusia/la-perestroika-y-la-glasnot/refrefExpliacació de Gorbatxov de la Perestroika (Resumen) http://www.historiasiglo20.org/TEXT/perestroika.htm/refref{{format ref}} http://html.rincondelvago.com/perestroika.html/ref Quan el 1985 el reformista Mikhaïl Gorbatxov va ser escollit [[Secretari General del PCUS|Secretari General]] i es convertí en el màxim dirigent soviètic, aquesta política ja estava dissenyada, però va ser durant l'abril de 1985 quan el [[Comitè Central del PCUS|Comitè Central]] es decidí a posar-la en pràctica per provar de treure el país de la greu [[crisi econòmica]] i impulsar el desenvolupament, car estava enfonsat en la corrupció i el retardament.

Aquest procés va anar acompanyat també d'una certa democratització de la vida política, que comportà diverses conseqüències de nivell econòmic i social que provocarien el final de l'era de Gorbatxov i el [[Col·lapse de la Unió Soviètica|col·lapse i la desintegració de la Unió Soviètica]].

=== La segona crisi del petroli ===
[[Fitxer:Top Oil Producing Counties.png|thumb|right|Gràfic que mostra als majors productors de petroli durant el període 1960-2006, incloent-hi a l'antiga Unió Soviètica.ref[http://www.eia.doe.gov/emeu/aer/pdf/pages/sec11_10.pdf Taula evolutiva elaborada por el Departamento de Energía (''Department Of Energy'', DOE) de los Estados Unidos.]/ref Observi's el creixement regular de la producció soviètica, contra els forts creixements i caigudes de la resta de grans productors.]]
{{principal|Geopolítica petrolera}}
El Contra-Xoc Petroler de 1986 va tenir el seu origen en la voluntat dels [[Estats Units]] i els seus aliats de l'[[Orient Mitjà]] per forçar la bancarrota soviètica.

El 1986 es portà a terme una autèntica guerra econòmica i financera entre els països mencionats; l'objectiu final dels Estats Units era privar a la [[Unió Soviètica]] de la seva principal font de divises, l'exportació de petroli, de la que era la primera productora mundial. Les exportacions petroleres eren vitals per a la [[balança de pagaments]] soviètica i una garantia que assegurava la col·laboració dels països del [[Bloc de l'Est]] i d'altres [[Països socialistes|països satèl·lits]]. Els estatunidencs aconseguiren convèncer als governs d'[[Aràbia Saudí]], dels [[Emirats Àrabs Units|Emirats Àrabs]] de [[Kuwait]] perquè fessin un gran esforç i a base de [[petrodòlar]]s i un augment sobtat i fort de la producció, la indústria i les exportacions soviètics patissin un daltabaix i la Unió Soviètica patís un greus compromís amb la seva pròpia economia i la dels països socialistes, que l'hagués portat a una seriosa crisi, arribant fins i tot a la bancarrota.

Les repercussions d'aquesta acció no es van fer esperar: moltes petites empreses estatunidenques dedicades al sector van arruïnar-se, les divises estrangeres dirigides cap a Orient Mitjà van alentir-se i l'[[Iraq]], aliat dels Estats Units, patí un seriós enfonsament econòmic; aquests efectes ja havien estat previstos abans d'iniciar-se aquestes batusses, però mai no van ser acceptats pels països implicats (inclosos els Estats Units), encara que posteriorment alguns països, com l'Iraq, van intentar marxar d'aquesta ofensiva econòmica.

La reacció soviètica no es va fer esperar: va augmentar la seva producció fins a límits històrics a nivell mundial, arribant gairebé als 14 milions de barrils diaris (simplement, la Unió Soviètica va extraure tot el petroli que va poder),refProducción general del primer semestre de 1986 : http://www.elpais.com/articulo/economia/UNION_SOVIETICA/produccion/industrial/Unión/Sovietica/incremento/56/primer/semestre/elpepieco/19860721elpepieco_6/Tes/refrefProducció petroliera a l'URSS : http://www.country-data.com/cgi-bin/query/r-12734.html/ref estenent-se aquesta situació fins al 1989, quan el major jaciment soviètic i pilar de tota la seva producció, [[camp Samotlor|Samotlor]], va caure en picat, arrossegant a gairebé tot el país, moment en què la seva producció va caure a menys d'11 milions de barrils diaris. Arribats a aquest punt, la Unió Soviètica es va veure privada d'una part important de la seva principal font d'ingressos, a l'hora que a causa de la [[Invasió soviètica de l'Afganistan|guerra de l'Afganistan]] feia que augmentessin la seva despesa.refCrisis de 1986 : http://www.hubbertpeak.com/reynolds/SovietDecline.htm/ref

Tot i que aquesta sèrie de successos ha estat pràcticament oblidada per nombroses anàlisis, aquests factors van ser dels més importants en les causes de l'[[Col·lapse de la Unió Soviètica|enfonsament de la Unió Soviètica]].ref{{format ref}} http://es.wikipedia.org/wiki/Geopol%C3%ADtica_petrolera/ref

== Evolució de la renda a la Unió Soviètica ==
=== Evolució de la Renda Nacional (1921-1941) ===
Durant aquest període, tant la [[producció industrial]] com la [[renda nacional]] van tenir un increment sense precedents, tant que fins i tot es van poder fer front a les enormes despeses militars. Prenent com a índex el 100, i comparant els salaris entre 1921 i 1937 de diversos països, es pot comparar el progrés dels salaris de la Unió Soviètica amb els d'altres països de primer ordre: els salaris al [[Regne Unit]] van passar de 1090 a 1275, [[Alemanya]] passà de 675 a 741, els [[Estats Units]], després de la [[Gran Depressió]], va retrocedir d'un índex 1557 al 1921 al 1485 al 1937; d'altres com [[França]] van passar de 729 a 641, mentre que la [[Unió Soviètica]] passà de 117 a 370. Malgrat aquest enorme progrés, la Unió Soviètica encara estava lluny dels seus competidors el 1940.

Si la finalitat del [[socialisme]] és assegurar la màxima satisfacció de les necessitats culturals i materials cada cop majors de la població, poden dir-se que aquest objectiu només s'havia complert parcialment el 1940. Les amenaces exteriors, l'augment de la població i la divergència creixent entre els salaris van impossibilitar el repartiment equitatiu de la riquesa.

=== Els salaris ===
[[Fitxer:Znak kachestva.svg|100px|thumb|dreta|L'[[Escut Estatal de Qualitat de l'URSS]], introduït al 1967, va ser emprat per certificar que els productes complien els estàndards de qualitat, així com per millorar l'eficiència de la producció.]]
Com ja s'ha dit anteriorment, els [[salari]]s dels treballadors soviètics va créixer entre 1921 i 1940 a un ritme sense precedent, creixent a una mitjana del 100% durant el transcurs de cada pla: el 1929 el salari mitjà era de 929 rubles, passant a 1.570 rubles el 1933 i a 2.900 el 1937, fins a arribar als 4.067 el 1940 (un creixement superior al 400% en més d'11 anys).
 
El salari segueix unes pautes per a la seva composició: a un [[salari mínim]] se li afegeixen unes primes per rendiment quan el treballador supera la norma fixada, ja sigui per una major qualitat o quantitat del producte; primes molt ben remunerades fins al punt en què un treballador pot duplicar el sou si es milloren les previsions en un 10% i triplicar-lo si són en un 20%. També existien primes per antiguitat, que augmentaven el salari en un 15% en un període de 5 anys i un 30% per un període de 15 anys. Si els beneficis superaven els esperats, el [[superàvit]] obtingut es repartia, en part, entre els obrers.

Adoptant un índex 100 per al salari del peó amb una retribució més baixa, l'obrer guanyaria de 100 a 370, el contramestre de 150 a 400, un enginyer inferior, de 200 a 600, un enginyer experimentat de 300 a 1.000, el director d'una petita empresa de 500 a 1.000 i el d'una gran empresa de 800 a 2.000; els científics i enginyers que treballaven als laboratoris gaudien d'uns bons salaris, així com de la possibilitat de rebre primes per les seves [[patent]]s d'invenció, i per això els seus salaris oscil·laven entre els 400 i els 2.500 rubles; els alts funcionaris i generals també podien arribar a guanyar uns 2.500 rubles; i alguns funcionaris privilegiats o tècnics que sobresortissin molt podien arribar-ne a guanyar 3.000.

Un dels motius pels quals els salaris augmentaren tant va ser el nombre creixent d'habitants amb una formació especialitzada: així, si el 1941 hi havia 641.000 estudiants d'[[educació secundària]] (112.000 al 1914); es comptabilitzaven 1.750.000 caps d'empresa, administratius, institucions culturals, etc.; 35.000 directors i administradors d'empresa específicament industrials. Es comptaren 250.000 enginyers i arquitectes i més de 800.00 tècnics industrials, 820.000 economistes i estadistes, 580.000 presidents de [[cooperativa|cooperatives]] i 19.000 directors de [[sovkhoz]]os; 80.000 agrònoms i 96.000 tècnics industrials, la qual cosa representava un 7% de la [[població activa]].

Així, un obrer podia viure molt dignament amb un sou de 600 [[ruble soviètic|rubles]] mensuals i bé amb un de 900; amb 1.70 es tenia un nivell de vida molt confortable (el salari mitjà el 1940 era de 4.067 rubles).

=== Evolució de la renda (1947-1970) ===
El racionament alimentari i econòmic que començà el 1941 finalitzà el 1947; i en aquell moment s'imposà una dura reforma monetària que va fer trontollar els preus del [[béns de consum|productes de consum]]; aquests productes, que van reduir-se en un 60% a causa de la [[Gran Guerra Patriòtica|guerra]], per la prioritat que van gaudir diverses indústries ([[armament]], productes de dotació, etc.), no van trigar a recuperar el nivell anterior a la guerra.

Els salaris van millorar, per l'extensió dels salaris col·lectivitzats; una llei de 1944 concedia un subsidi i una prima de naixement a partir del tercer fill, i el 1947 s'instituïren subsidis per a les mares solteres. Els salaris reals augmentaren d'un 10 a un 20%, augments que duplicaren el salari dels treballadores soviètics entre 1947 i 1953 (la qual cosa es traduí per un augment del poder adquisitiu d'un 78% per a un peó i l'obrer i d'entre un 50 i un 55% per als enginyers i els camperols).

El 1965, la població urbana era de més de 100 milions de persones (el 55% del total); comptabilitzant-se un total de 75 milions d'obrers industrials i d'11 milions d'estudiants que havien realitzat estudis superiors (2 milions el 1940); a més de 6 milions de professors, 2 milions i mig de científics i investigadors, 4 milions de metges i 1.800.000 funcionaris. En total, les persones de qualificació mitja-alta era de més de 25 milions de persones, la qual cosa representava el 22% de la [[població activa]], formant-se una autèntica ''intelligentsia''.

Per no saturar els llocs de treball d'alta qualificació, [[Nikita Khrusxov|Khrusxov]] aplicà noves mesures, entre les quals s'incloïa l'obligació per a un estudiant de treballar durant dos anys en un treball manual a fi de cursar estudis superiors; tot i que aquesta solució es demostrà mediocre.

== Organització Comercial ==
{{principal|COMECON}}
[[Fitxer:Flag of Comecon.svg|esquerra|thumb|Bandera del [[COMECON]].]]
[[Fitxer:CEMA members.png|thumb|300px|Mapa dels estats membres del COMECON al novembre de 1986
 {{legend|#C00000|Membres}}
 {{legend|#FF40FF|Membres que no van participar}}
 {{legend|#FF0000|Asociats }}
 {{legend|#FFD700|Observadors }}
]]
El sistema comercial soviètic era planificat i es caracteritzava per l'absoluta eliminació del capital privat i comercial. El comerç es trobava en mans de l'Estat o de les cooperatives. Fos qui fos el propietari de l'empresa ([[Estat]], [[empresa]], [[cooperativa]]), la compravenda era totalment lliure, i aquests negocis podien motivar beneficis i pèrdues; cadascun pagava impostos sobre el volum de negoci i invertia.

En el comerç estatal els preus de venda fixats pel pla eren obligatoris per a les empreses. Aquests preus es marcaven així: calia partir de 3 elements: preu de cost, impostos i interessos. Al no haver [[empresa privada|entitats privades]] no existia la [[publicitat]], i el nombre de treballadors era reduït. A l'haver-se [[planificació|planificat]] els preus al major, es reduïen moltes despeses, augmentant el benefici.

L'abastiment d'una regió determinada quedava assegurada per un ''torg'', dotat sovint d'independència financera, que distribuïa els productes mitjançant les sucursals disperses per la regió. A més, existien grans magatzems i cadenes d'alimentació, que formaven una xarxa d'organismes de l'Estats.

=== Comerç Exterior ===
El comerç exterior va ser nacionalitzat, sense permetre la més mínima iniciativa privada. El ministeri de Comerç Exterior elaborava els plans d'exportació i d'importació i inspeccionava l'activitat dels serveis centrals especialitzats en l'exportació de determinats productes o articles.refFuncionamiento del comercio : http://www.country-data.com/cgi-bin/query/r-12402.html/ref Només per al comerç (les condicions són essencials) amb l'[[Orient Mitjà]] i l'[[Àsia]] existien serveis especialitzats per a cada país. Aquests organismes estaven representats permanentment a l'estranger per comissionats, les operacions dels quals estaven facilitades per la banca estatal o pel banc del comerç estranger.

== L'organització de l'empresa ==
Cadascuna de les empreses posseïa el seu propi pla, tant tècnic com financer, basat en un principi comú:

{{cita|''A cada augment de la producció cal que hi correspongui un increment proporcional en el volum dels salaris.''}}
Les empreses, encara que propietat de l'Estat, gaudien d'una autèntica independència: posseïen autonomia total en la [[comptabilitat]], les seves empreses proveïdores i clientes eren contractades per elles mateixes, i també disposaven dels seus propis fons i els seus propis comptes bancaris, a més de realitzar operacions de ''clearing'' entre elles.
[[Fitxer:Mirdream sts76.jpg|thumb|right|L'[[Mir (estació espacial)|estació espacial MIR]] va ser una de les més avançades construïdes per la Humanitat fins a la consolidació de l'[[Estació Espacial Internacional]].]]
Cada empresa havia d'assegurar una rendibilitat sense haver de recórrer a [[subvenció|subvencions públiques]]: cada empresa tenia un director, nomenat pels treballadors, que era criminalment responsable de l'activitat de l'empresa. El Codi Penal Soviètic preveia greus penes per a aquells directors o inspectors acusats de [[sabotatge]] o de [[contrarevolució]]; castigant-se també la [[negligència]] i la producció d'objectes de mala qualitat.

Les fàbriques i empreses podien obtenir crèdits a curt termini del [[Gosbank]] (el [[Banc de l'Estat]]), i a llarg termini (per a la construcció de grans obres, etc.) dels bancs especials: el ''Prombank'' (Banc de la Indústria), el ''Selkhozbank'' (Banc Agrícola) o del ''Vsekobank'' (Banc pel Comerç). A més, també existia un banc especialitzat en les obres públiques.

Amb els beneficis, les empreses pagaven les [[matèries primeres]] i l'[[energia]] subministrada, el pagament dels [[impostos]] i [[salari]]s i la cotització de la [[seguretat social]], car eren les empreses i no els treballadors qui cotitzaven. El finançament de l'economia no provenia de l'estalvi privat, sinó que de l'estalvi col·lectiu, car més de la meitat del pressupost es destinava a aquesta finalitat.

== La UrbanitzaciórefEvolución de la población de Rusia en los últimos 50 años http://www.google.com/publicdata?ds=wb-wdimet=sp_pop_growidim=country:RUSdl=eshl=esq=incremento+de+la+poblacion+en+rusia/ref ==
Amb la modernització del país, la [[Unió Soviètica]] arribà a la situació en la que, des de feia gairebé un segle, hi havia a l'[[Europa Occidental]]; amb un creixement de la població focalitzat gairebé a les ciutats. En 12 anys, [[Moscou]] augmentà la seva població en 2 milions (4.137.000 a 1939),refGráfica de población de Moscú: http://es.wikipedia.org/wiki/Archivo:Poblaci%C3%B3n_de_Mosc%C3%BA.PNG/ref i el seu districte s'incrementà en un 74%; [[Leningrad]] arribà als 3.200.000 d'habitants el 1960.ref{{format ref}} http://www.mundosgm.com/smf/index.php?topic=3752.0;wap2/ref

Entre 1930 i 1960 es quan es donà un creixement major de la població en general; la regió minera d'[[Ucraïna]], amb ferro i carbó, que inclou les ciutats de [[Khàrkiv]] i [[Dniepropetrovsk]], va rebre més de dos milions de nous habitants.
[[fitxer:Soviet Union demography.png|thumbnail|left|250px|Evolució demogràfica de la Unió Soviètica.]]
[[fitxer:USSR Population 1974.jpg|thumb|right|250px|Mapa de la distribució de la població de la Unió Soviètica al 1974.]]
Totes les ciutats en general es van veure molt afavorides per aquest urbanisme: [[Mariúpol]] passà de 63.000 habitants el 1940 a 220.000 el 1960, i d'altres, com [[Makeievka]] van quadruplicar la seva població en 10 anys; a la dècada de 1930 el districte de [[Stalino]] i 12 de les seves poblacions duplicaren la seva població. [[Khàrkiv]] passà de 400.000 habitants el 1930 a 800.000 el 1959, [[Rostov]] passà de 318.000 a 630.000; i [[Múrmansk]] saltà de 8.000 a 100.000; [[Bakú]] passà de 453.000 habitants el 1930 a 591.000 el 1960;ref{{format ref}} http://www.enciclopediaespana.com/Baku.html/ref i [[Stalingrad]] passà durant el mateix període de 151.000 a 591.000 habitants.

El nou centre industrial de [[Karadanda]], que obligà a fundar una ciutat de nom semblant, saltà en menys de 20 anys de 0 a 398.000 habitants el 1960; i d'altres centres industrials de l'est, com [[Alma Ata]] multiplicaren per 10 la seva població (de 45.000 al 1925 a 455.000 al 1960)

Les antigues ciutats van canviar el seu aspecte, car havien perdut una de les seves principals missions, la seva funció de [[mercat]], a causa de la desaparició del [[comerç|comerç privat]]; els seus voltants s'industrialitzaren i van néixer petites ciutats-satèl·lit. Aquestes noves ciutats eren ciutats-fàbrica, els ciutadans de les quals es dedicaven íntegrament al treball en aquelles indústries.

Les ciutats creixien per la construcció de molts [[serveis públic|edificis d'interès públic]]: [[escola|escoles]], [[centre de salut|centres de salut]], [[hospital]]s i maternitats o camps esportius.

== Situació prèvia al col·lapse de l'URSS ==
A continuació es detallen els índex bàsics de l'economia soviètica previs al seu [[col·lapse de la Unió Soviètica|col·lapse el 1991]]:

=== Agricultura i ramaderia ===
{{principal|Agricultura soviètica}}
L'[[agricultura]] i la [[ramaderia]], en especial l'[[agricultura]], van ser sempre un dels afers més preocupants de l'economia soviètica, car aquesta sempre va estar en desavantatge si el comparem amb la [[indústria]], malgrat les grans inversions que es van realitzar. Es caracteritzà per una molt baixa productivitat, malgrat estar completament mecanitzada, i la dependència de les condicions climàtiques van fer de l'agricultura el principal ofec de l'economia soviètica.

[[Fitxer:1988 CPA 5942.jpg|thumb|right|Segell, promocionant la [[perestroika]]]]
Si s'observen les dades de producció agrícola es pot comprovar que el 1991 la Unió Soviètica ocupava el primer lloc en la producció mundial d'[[ordi]] (65 milions de tones), [[lli]] (0,5 milions de tones) i [[remolatxa]] (6,3 milions), i el tercer en la producció de [[cotó]] (2,7 milions de tones). La resta de productes agrícoles també estaven al capdamunt de les posicions, a causa de la seva enorme producció.

Pel que fa a la [[ramaderia]], en camps com el de la [[productes làctics|producció làctia]] o de [[carn]] era sense discussió la primera productora mundial, així com en el camp de la [[llana]] (segona productora mundial, amb 272 milions de tones) o de [[bestiar|caps de bestiar]], amb 331 milions de bestiar de tota mena. Malgrat aquestes xifres, seguia sent un dels sectors més problemàtics, malgrat la constant modernització.

=== Pesca i recursos forestals ===
El 1990 es pescaven a la Unió Soviètica 9,5 milions de tones de [[peix]],refDatos sobre la Pesca en la Unión : http://www.country-data.com/cgi-bin/query/r-12757.html/ref sent només superats pel [[Japó]]. La [[Unió Soviètica]] posseïa la sisena major flota del món, i la major part de les seves naus eren ''vaixells-factoria''.

Els seus [[recursos naturals|recursos forestals]] eren ingents: gairebé el 40% del territori tenia recursos forestals, la qual cosa portava a la Unió Soviètica a produir 340 milions de [[Metre cúbic|metres cúbics]] de [[fusta]], la qual cosa permetia el desenvolupament d'una gran indústria, en la que, per exemple, anualment s'elaboraven 185.000 tones de pasta per a la producció de [[paper]].

=== Recursos miners i energètics ===
Els seus extraordinaris [[Combustible|recursos energètics]] li van permetre desenvolupar una gran [[energia elèctrica|indústria elèctrica]]: el 1991 el potencial [[Energia hidràulica|hidroelèctric]] estava sent aprofitat al 100%; i el seu gran desenvolupament en matèria energètica i quantitat de recursos miners haguessin assegurat a la Unió Soviètica un futur pròsper en aquesta matèria: el 1991, els [[gasoducte]]s sumaven 112.000km, i els [[oleoducte]]s, 69.000 km.refKilómetros de Oleoductos (por años) : http://www.country-data.com/cgi-bin/query/r-12734.html/ref La [[indústria petroquímica|petroquímica]] era un dels nous pilars de la indústria soviètica, sent el primer productor mundial de [[petroli]] (11 milions de [[barril (unitat)|barrils diaris]] el 1991, havent arribat als 13 milions el 1987) i [[gas natural]] (500 milions de tones), el segon en [[zinc]] (70 milions de tones), posseïa la meitat de les reserves conegudes de [[carbó]] i, a més, obtenia 250.000 kg d'[[or]] i 1.500.000 kg de [[plata]] anualment.

=== Comunicacions ===
[[Fitxer:Aeroflot.svg|thumb|right|Escut d'[[Aeroflot]], companyia soviètica que, fins a la dissolució d'aquesta, va ser la major i la més moderna de les [[línia aèria|línies aèries]] a nivell mundialrefAeroflot (aviones y operaciones) : http://www.country-data.com/cgi-bin/query/r-12781.html/refrefMás Información sobre Aeroflot : http://www.google.es/search?q=Aeroflothl=esprmd=nsource=univtbs=nws:1tbo=uei=adSUTLucJY_64AbOmtHXAwsa=Xoi=news_groupct=titleresnum=11ved=0CFsQqAIwCg/ref]]
Les comunicacions soviètiques requeien en gran mesura sobre el [[ferrocarril]]: les seves línies totalitzaven 140.000 km, (10.000 de les quals corresponien al [[Transiberià]], que va ser ampliat el 1984 amb una nova línia) i d'aquestes uns 40.000 km estaven totalment electrificades: pel que fa a les [[carretera|carreteres]] totalitzaven un milió i mig de kilòmetres, dels que més d'un milió estava perfectament [[asfalt|asfaltades]] i pavimentades.

A més, els nombrosos canals que mig segle abans s'havien construït feien de la navegació una de les formes més importants de [[comunicació]]. S'estima que el 1990 hi havia uns 16 milions d'[[automòbil]]s, pocs si es té present que la població rondava els 300 milions de persones.

El major desenvolupament en els darrers anys el protagonitzaren les [[línia aèria|línies aèries]], encapçalades per l'[[Aeroflot]], la major del món el 1991.

=== Electricitat, metal·lúrgia i siderúrgia ===
A més de les ja conegudes colossals [[energia hidràulica|centrals hidroelèctriques]] (Dnieprogres), a les dues darreres dècades es porta a terme un ambiciós pla centrat en l'[[energia nuclear]] i la [[central tèrmica|termoelèctrica]]; com a conseqüència, el 1990 les centrals nuclear soviètiques produïen 60.000 milions de [[quilowatt-hora|kWh]]refGorbachov y la energía nuclear : http://www.biodisol.com/biocombustibles/gorbachov-desaconseja-a-la-ue-la-energia-nuclear-para-frenar-cambio-climatico-calentamiento-global-energias-alternativas//refrefMás sobre la energía nuclear rusa en: http://spanish.ruvr.ru/2010/09/05/18784084.html/ref i les centrals tèrmiques 35.000 milions, sobre un total d'1.250.000 milions de kWh.refCapacidad, Producción y Per cápita : http://www.theodora.com/wfb1990/soviet_union/soviet_union_economy.html/refrefEnergía eléctrica : http://www.theodora.com/wfb1990/soviet_union/soviet_union_economy.html/ref

En producció industrial, la Unió Soviètica era el primer productor mundial d'[[acer]] (147 milions de tones) i d'[[alumini]] (1,7 milions de tones). Els centres industrials de major importància es concentraven en llocs com [[Moscou]], [[Leningrad]], [[Minsk]], els [[Urals]], la regió del baix [[Volga]], [[Karaganda]]. [[Khàrkiv]], [[Rostov]] o [[Stalingrad]]. A més, en el moment de la seva dissolució, la tecnologia nuclear, així com la [[aeronàutica|indústria aeronàutica]], [[indústria espaial|espaial]], [[cibernètica]], etc. estaven en ple auge.refInnovaciones técnicas : http://www.ucm.es/info/ec/jec5/pdf/area4/area4-21.pdf/ref

El 1991, la Unió Soviètica estava entre els primers llocs mundials en la fabricació de productes manufacturats com [[maquinària agrícola]], [[equipament industrial|utillatge indústrial]], [[electricitat|material elèctric]] i [[ferroviari]], eines, productes químics, [[construcció naval|construccions navals]], construccions aeronàutiques, etc. Anualment sortien de les fàbriques soviètiques 570.000 [[tractor]]s, 2.200.000 vehicles (tant [[automòbil]]s com [[camió|camions]] o vehicles comercials i 1.050.000 [[motocicleta|motocicletes]].ref{{format ref}} http://www.country-data.com/cgi-bin/query/r-12722.html/refrefEnciclopedia Larousse, edición de 1990 (Grupo Planeta, Volumen 12)/ref

=== Turisme ===
A la dècada dels 80 i inicis dels 90, la Unió Soviètica rebia anualment entre 3 i 4 milions de [[turisme|turistes]], un gran potencial turístic si es té en compte la riquesa de la que gaudia el país. En el moment de la dissolució de la Unió Soviètica, la indústria turística soviètica estava en ple apogeu.

=== Mals i deficiències que afrontava l'economia sovièticaref{{format ref}} http://www.coldwar.org/articles/90s/fall_of_the_soviet_union.asp/refref[http://sfr-21.org/collapse.html Raons del col·lapse de l'URSS] {{en}}/ref ===
[[Fitxer:Pntz vert view.jpg|thumb|right|Antiga indústria soviètica]]
A inicis de la dècada de 1990, existien senyals preocupants en la marxa de l'economia soviètica:
* durant el període 1980-1984 s'estancà la [[siderúrgia|producció siderúrgica]] i [[indústria petrolera|petrolera]]refKuhnert, 1991:494/ref
* l'abastiment energètic bàsic de la unió travessava grans dificultats
* les plantes de generació i les línies de transmissió estaven antiquades i mancades de manteniment, paleses en les avaries i apagades habituals
* al [[sector agrícola]], la producció del [[cereal]], adaptada a les dures condicions climatològiques, no registrà cap pujada respecte a la dècada anterior, malgrat les grans inversions realitzadesref FMI 1990:138/ref
* dos terços de l'equipament de processament agrícola emprat a la dècada de 1980 eren inservibles, car una bona part del mateix provenia de les dècades de 1950 i 1960refFMI (informe de 1990) :51/ref
* entre el 20 i el 50% de la collita de [[cereal]]s, [[patata|patates]], [[sucre]], [[remolatxa]] i [[fruita]] es malbaratava abans d'arribar a les botigues.refGoldman 1987:37/ref Fins i tot quan l'abastiment era precís, els retards als lliuraments provocaven mancances temporals, que generaven cues, acaparament de productes i ocasionals racionaments.
* entre 1970 i 1987, la producció per unitat de consum disminuí a un ritme superior a l'1% anual.refGregory  Stuart 1990:147/ref

Com a resum de la situació a la vesprada de la [[perestroika]], hi havia un consens general respecte a que el creixement econòmic ''per càpita'' era nul o negatiu.refNove 1989:394/ref Com explica HarrisrefFMI (Informe de 1999):180-181/ref es presentava un panorama encara més fosc si se sostreien del [[Producte Nacional Brut|PNB]] els costos per [[contaminació]] i empobriment ambiental. Qualsevol forma imaginable de contaminació i esgotament dels recursos estaven presents, en quantitats tan ingents que constituïen una amenaça per la [[vida]], produïdes per les emissions sense control de diòxids de sofre, abocadors de residus nuclears i de tota mena, erosió del terra, enverinament del [[llac Baikal]] (en opinió de Pointing 1991, segurament el pitjor desastre ecològic del segle XX) i dels mars [[mar Negre|Negre]], [[mar Bàltic|Bàltic]] i [[mar Caspi|Caspi]], així com el desecament del [[mar d'Aral]].refFMI (Informe de 1999): 180-181/ref

== Vegeu també ==
* [[Història de la Unió Soviètica]]
* [[Economia de Rússia]]
* [[Capitalisme d'Estat]]
* [[Estat socialista]]
* [[Marxisme]]
* [[Lluita de classes]]
* [[Soviet Suprem de l'Economia Nacional]]
;Condecoracions soviètiques al treball:
{{col-begin}}
{{col-2}}
* [[Heroi de la Unió Soviètica]] 
* [[Heroi del Treball Socialista]] 
* [[Orde de Lenin]]
* [[Orde de la Revolució d'Octubre]] 
* [[Orde de la Bandera Roja del Treball]] 
* [[Orde de la Insígnia d'Honor]] 
* [[Orde de la Glòria Laboral]] 
{{col-break}}
* [[Medalla per la Tasca Meritòria durant la Gran Guerra Patriòtica de 1941-1945]] 
* [[Medalla dels Treballadors Veterans]] 
* [[Medalla dels Treballadors Distingits]]
* [[Medalla de la Distinció Laboral]] 
* [[Medalla per la Restauració de la Indústria Metal·lúrgica]] 
* [[Medalla pel Desenvolupament de les Terres Verges]] 
* [[Medalla per la Construcció del Tren Baikal-Amur]] 
{{col-end}}

== Referències==
{{referències|3}}

== Bibliografia ==
* Feshbach, Murray [1983], Issues in Soviet health problems, en ''Soviet economy in the 1980s: Problems and Prospects'', selección de documentos remitidos al Comité Conjunto de Economía, Congreso de los EEUU, 31 de diciembre de 1982, Washington, D.C., Government Printing Office.
* FMI [1990]: The economy of the USSR: Summary and recommendations, Washington, D.C. Banco Mundial.
* Goldman, Marsall I. [1987]: ''Gorbachev's challenge: Economic reform in the age of high technology'', Nueva York, W. W. Norton.
* Gregory, Paul  Stuart, Robert [1990]: ''Soviet economic structure and performance'', 4ª ed., Nueva York, Harper  Row, p. 147 y p. 213.
* Kuhnert, Caroline [1991]: More power for the Soviets: Perestroika and energy, ''Soviet Studies'', 43(3): 491-506.
* Enciclopedia, Historia General de las Civilizaciones: La Época Contemporánea, Volumen 5 (Maurice Crouzet)
* El Fin del Petróleo.(ensayo)
* Diccionario Enciclopédico Larousse Edición española de 1990, Grupo Planeta Tomos 11 y 12
* La Economía soviética vista por sí misma: http://www.eumed.net/cursecon/dic/bzm/index.htm
* Historia Universal; las guerras mundiales, tomo XIX (Editorial Salvat, El País).
* HOBSBAEN, E: Historia del siglo XX (1995).
* ALDCROFT, D.H: Historia económica Mundial. De Versalles a Wall Street (1985).
* CARR, E.H; Historia de la Rusia Soviética.

{{Europa Oriental Comunista}}

[[Categoria:Economia de la Unió Soviètica| ]]</text>
      <sha1>m4l7fdb2q0ik42fh8fuj63yet3d7fo8</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>