<page>
    <title>Lluís II de Baviera</title>
    <ns>0</ns>
    <id>76336</id>
    <revision>
      <id>13814413</id>
      <parentid>13754318</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T18:46:18Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>: ''Aquest article es refereix al rei '''Lluís de Baviera'''; pel duc '''Lluís II de Baviera''' vegeu '''[[Lluís II de Wittelsbach]]'''''
[[Fitxer:Lluís II de Baviera.jpg|thumb|250px|Lluís II de Baviera]]
'''Lluís II de Baviera''', Ludwig Friedrich Wilhelm, més conegut com “el rei boig” i com el “rei de conte de fades” ([[25 d'agost]], [[1845]] - [[13 de juny]], [[1886]]), va ser rei de Baviera des de [[1864]] fins a la seva mort.

== Biografia==

=== Joventut ===
Nascut a [[Nymphenburg]] (avui part de [[Munic]]), era fill de Maximilià II, rei i [[duc de Baviera]] i de la Princesa [[Maria de Prússia]]. Se li va inculcar des de molt petit el seu poder com a futur rei i estava extremadament aviciat en algunes ocasions, però severament controlat pels seus instructors i sotmès a un règim estricte d'estudi i exercici en altres. Els apologistes de Ludwig expliquen que bona part del seu comportament inusual va ser provocat pel fet de créixer en una família reial.

La joventut de Ludwig també va tenir moments feliços, amb les visites a [[Hohenschwangau]] i el [[Llac Starnberg]] amb la seva família. L'adolescent Ludwig es convertí en el millor amic de [[Paul Maximilian Lamoral von Thurn und Taxis]], aristòcrata i actor de la família rica de Baviera [[Thurn und Taxis]]. Els dos nois conduïen junts, llegien poesia en veu alta, i planejaven escenes de les òperes romàntiques de [[Richard Wagner]]. La relació es va trencar quan Paul es començà a interessar per les noies. Durant la seva joventut, Ludwig també inicià una amistat eterna amb la seva cosina [[Elisabet de Baviera (emperadriu d'Àustria)]], coneguda per ''Sissí''. Tant els encantava la natura i la poesia, que se s'anomenaven l'un a l'altre l'àguila (Ludwig) i la gavina (Elisabet).

=== Regnat ===
[[Fitxer:Ludwig_II.jpg|left|thumb|Lluís II]]
Ludwig ascendia al tron bavarès a l'edat de 18 anys, per la mort del seu pare. La seva joventut i bon aspecte el feien salvatgement popular a Baviera i a l'estranger. Un dels seus primers actes va ser el patronatge oficial del seu ídol, Richard Wagner. Però també va promoure la reconciliació entre els estats alemanys.

Però de seguida se li generaren dos problemes: l'expectativa per engendrar un hereu, i les relacions amb [[Prússia]]. Els dos assumptes venien al primer pla el [[1867]]. Ludwig estava compromès amb la princesa Sofia, la seva cosina i la germana més jove de l'emperadriu Elisabet. Es feia la publicitat del seu compromís el [[22 de gener]], de [[1867]], però després d'ajornar repetidament la data del casament, Ludwig finalment anul·lava el compromís el mes d'octubre. Sofia més tard es casa amb Ferdinand Philippe Marie, duc d'Alençon ([[1844]]-[[1910]]), fill de Louis Charles Philippe Raphael, duc de Nemours. Ludwig mai no es va casar.

Encara que Ludwig s'havia aliat amb [[Àustria]] en contra de Prússia en la [[Guerra de les set setmanes]], acceptà un tractat de defensa mutu amb Prússia el [[1867]] després de ser derrotat. Sota els termes d'aquest tractat Baviera s'uneix amb Prússia per anar contra [[França]] en la [[Guerra Francoprussiana]]. Sota la petició d'[[Otto von Bismarck]], Ludwig sol·licitava per carta el desembre de [[1870]] la creació d'un Imperi Alemany. Rebia algunes concessions a canvi del seu suport, però l'era d'independència bavaresa s'acabava.

Durant tot el seu regnat, Ludwig va tenir una successió de relacions amb homes, incloent-hi la seva persona de confiança Richard Hornig, l'estrella de teatre hongaresa Josef Kainz, i el cortesà Alfons Weber. El [[1869]], començava un diari en el que enregistrava els seus pensaments privats i parlava dels seus intents de suprimir els seus desigs sexuals per romandre fidel a les seves creences catòliques. Els diaris originals de Ludwig es van perdre durant la [[Segona Guerra Mundial]], i totes les que avui es poden consultar són còpies d'entrades fetes abans de la guerra. Aquestes còpies, junt amb cartes privades i altres documents personals que es guarden, suggereixen que Ludwig lluitava contra l'[[homosexualitat]].

Amb el temps, Ludwig es va anar tornant cada vegada menys públic. Durant els anys [[1880]], Ludwig passava molt del seu temps recluit a les muntanyes. Allà hi construïa uns quants palaus molt cars de contes de fades, amb el dissenyador d'escenaris [[Christian Jank]], i s'imaginava a si mateix en un món de somni com a descendent del monarca absolut [[Lluís XIV de França]].

== Els seus edificis ==
[[Fitxer:Neuschwanstein Castle LOC print.jpg|thumb|220px|Dibuix del castell de Neuschwanstein el 1890]]
* [[Neuschwanstein]] (''Pedra de Cigne nova''), és una dramàtica fortalesa [[art romànic|romànica]] amb interiors [[art bizantí|bizantins]] i [[art gòtic|gòtics]], que es construïa prop del castell del seu pare: [[Hohenschwangau]]. Les nombroses pintures murals descriuen escenes de les òperes de Wagner. La glòria cristiana i l'amor cast figuren predominantment a la iconografia, i eren possiblement per ajudar Ludwig a estar a l'altura dels seus ideals catòlics. El castell no estava acabat a la mort de Ludwig. És de bon tros el lloc més conegut d'Alemanya avui en dia. Neuschwanstein va inspirar a [[Walt Disney]] pel castell de la Bella dorment.
[[Fitxer:Linderhof-1.jpg|thumb|220px|El castell de Linderhof prop de [[Oberammergau]]]]
* [[Linderhof]], palau decorat amb l'estil Neorococó, amb bonics jardins. Els terres contenen una gruta on els cantants d'òpera actuaven en un llac subterrani il·luminat amb electricitat, una novetat en aquell temps, i la cabana d'un home de fusta romàntic construïda dins d'un arbre artificial. Dins del palau, la iconografia reflecteix la fascinació de Ludwig amb el govern absolutista de l'antic règim francès. Ludwig es veia com el ''Rei Lluna'', una ombra Romàntica del ''Rei Sol'' anterior, [[Lluís XIV de França]]. Des de Linderhof, Ludwig gaudia de passejades amb un elaborat trineu del [[segle XVIII]] a la llum de la lluna, conduït per portadors vestits de lèpoca del trineu. En les seves passejades, s'aturava i visitava camperols rurals, tot anava sumant per la seva llegenda i popularitat.
[[Fitxer:Herrenchiem.JPG|thumb|220px|El castell de Herrenchiemsee a [[Chiemsee]]]]
* [[Herrenchiemsee]], una còpia del palau a [[Versailles]], [[França]], el qual es volia superar en mida i opulència. Està situat en una illa al mig d'un llac gran. La majoria del palau mai va ser completat, i Ludwig només s'hi quedà una vegada.

* [[Castell de Falkenstein]], un planejat però mai executat “castell del baró lladre”. Una pintura per [[Christian Jank]] mostra l'edifici proposat com una nova versió de conte de fades de Neuschwanstein, enfilat en un penya-segat rocós. Es començà a construir les canonades d'aigua el [[1886]], però amb la mort del rei, s'abandonà.

==Mort ==
El [[10 de juny]], de [[1886]], Ludwig va ser declarat oficialment boig pel govern i incapaç d'executar els seus poders governamentals, i el príncep Luitpold era declarat regent. El psiquiatre Bernhard von Gudden malgrat que mai havia examinat a Ludwig, en va declarar la seva bogeria, principalment a causa d'històries disseminades per enemics de Ludwig. Alguns historiadors creuen que Ludwig estava sa, i que va ser víctima d'una intriga. L'emperadriu Elisabet va dir:

:''El rei no estava boig; era només una vida excèntrica en un món de somnis. El podrien haver tractat més suaument, i així potser estalviat un final tan terrible''

El cop d'estat es feia en secret, i l'esdeveniment resultava tan inusual com la resta de la vida de Ludwig. Una excèntrica i lleial baronessa arribava a la porta del castell per agitar el seu paraigua amenaçadorament contra els homes qui acabaven d'empresonar Ludwig. El rei mateix demanava, es va dir, tota classe de càstigs contra els ministres traïdors. Una força enorme de camperols omplia les roidalies de Hohenschwangau per a protegir el rei. Estaven disposats a escortar Ludwig fins a la frontera i salvar-lo. Però Ludwig ho rebutjava.

Ludwig intentava fer pública la següent proclamació:ref{{Ref-llibre |cognom=Bertram |nom=Werner |títol=A Royal Recluse:
Memories of Ludwig II of Bavaria |url= |llengua=anglès |editorial=M. Herpich  Son |data=1900 |pàgines=185 |isbn=}}/ref
:''El príncep Luitpold pretén aixecar-se sense la meva voluntat per a regentar el meu país. El meu Ministeri ens ha enganyat donant dades falses sobre l'estat de la meva salut i prepara accions d'alta traïdoria contra la meva gent estimada... Demano ajuda a cada home fidel de Baviera. Que les multituds es posin al costat dels meus fidels per evitar la traïció planejada al rei i al seu país.''

Això era imprès per un diari a [[Bamberg]] l'[[11 de juny]] de [[1886]], però les còpies eren confiscades pel govern per evitar la seva distribució. La majoria dels telegrames de Ludwig als diaris i als seus amics van ser interceptats. Ludwig rebia un missatge de [[Otto von Bismarck|Bismarck]] aconsellant-li anar-se'n a [[Munic]] per mostrar-se a la gent, però Ludwig es negava a deixar [[Neuschwanstein]]. El matí del dia [[12 de juny]], a les 4 del matí, una segona comissió arribava al castell per arrestar al rei transportar-lo al [[castell de Berg]], al sud de [[Munic]].

[[Fitxer:StarnbergerSeePanorama.jpg|thumb|left|600px|Panorama del llac Starnberg amb els Alps de fons]]
El misteri envolta la mort de Ludwig al [[Llac Starnberg]]. El [[13 de juny]], a dos quarts de set de la tarda, Ludwig va demanar fer un passeig amb el professor Gudden. Gudden va demanar als guardes que no els seguissin. Els dos homes mai no retornaren del seu passeig. El rei Ludwig i el professor Gudden van ser trobats a dos quarts de 12 d'aquella nit ofegats dins del Llac Starnberg. Una petita capella hi va ser construïda més tard on es celebra una cerimònia de record cada any el 13 de juny.

Oficialment, Ludwig es va suïcidar ofegant-se, però abunden les teories alternatives. És sabut que Ludwig era un bon nedador, l'aigua no cobria la cintura on es trobava el seu cos, i l'informe de l'autòpsia oficial indica que no hi havia aigua als seus pulmons. Cap prova sòlida de joc brut mai no ha sortit a la llum, però molts sostenen que Ludwig i Gudden eren assassinats pels seus enemics polítics mentre intentaven escapar-se de Berg. Una altra teoria suggereix que Ludwig moria per causes naturals (com un atac de cor o atac de feridura) durant un intent d'escapada.

El cos de Ludwig va ser enterrat a la cripta del [[Michaelskirche]] a [[Munic]].

== Llegat ==
[[Fitxer:Ludwig II of Bavaria - Project Gutenberg eText 16431.jpg|250px|thumb|Una altra imatge dels últims anys]]
Ludwig és recordat com un dels governants més inusuals d'[[Alemanya]]. Era bastant popular entre la seva gent, probablement per tres raons:

* Primer, va evitar participar en guerres, donant un temps de pau a Baviera. Si això va ser a causa de pacifisme o per la seva manca d'interès en poder polític és discutible.

* Segon, finançava la construcció dels seus famosos castells de conte de fades amb els seus propis diners, no amb el pressupost estatal. Això donava feina a molta gent i portava un flux considerable de diners a les regions implicades.

* Tercer, les seves excentricitats públiques feia que es comprometés força. Encara que odiava les multituds, li agradava viatjar ''d'incògnit'' entre la seva gent, i premiava més tard amb regals generosos els que eren hospitalaris amb ell ''sense saber-ho''. Encara se'l recorda a Baviera com ''unser Kini'', ''el nostre rei estimat'' en el dialecte bavarès. Tampoc era un governant que s'avergonyís de visitar els plebeus.

Irònicament, malgrat haver estat a punt d'arruïnar la família reial de Baviera amb la construcció dels palaus, ara s'han convertit en atraccions turístiques rendibles per a l'Estat.

Ludwig va ser un patró essencial pel compositor [[Richard Wagner]], eixugant-li tot el deute que tenia i finançant-li la construcció de l'edifici dedicat al [[Festival de Bayreuth]]. En la seva mort, Ludwig tenia grans plànols i dissenys per a uns altres castells que mai no es construïren, així com altres espais i habitacions per als seus edificis completats. Molts d'aquests dissenys es poden veure avui en el museu del rei Ludwig II a [[Herrenchiemsee]]. Els dissenys eren cada vegada més extravagants i nombrosos a mesura que els artistes s'adonaven que no hi havia cap necessitat de preocupar-se pel pressupost o per si era pràctic.

== Ludwig en la ficció ==
La pel·lícula de [[1972]] ''[[Ludwig]]'', dirigida per [[Luchino Visconti]] està basada en la seva vida. El videojoc ''Gabriel Knight: The Beast Within'' té unes quantes localitzacions relacionades amb Lluís II i inclou una discussió extensa de la seva vida, encara que té nombrosos elements ficticis. Hi ha també un manga de tres volums publicat per Kadokawa Shoten anomenat Ludwig II (ルートヴィヒⅡ世, Ruutovihi II sei) per l'artista Higuri You (氷栗優), un conte altament novel·lat de la vida d'amor de Ludwig.

== Referències ==
{{referències}}

{{Commonscat|Ludwig II of Bavaria}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Lluis 2 De Baviera}}
[[Categoria:Reis de Baviera]]
[[Categoria:Casa de Wittelsbach]]
[[Categoria:Suïcides alemanys]]</text>
      <sha1>i3i8fpl1bb9znivbbvneocd271fduxj</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>