<page>
    <title>Història de Grècia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>765271</id>
    <revision>
      <id>13301878</id>
      <parentid>12848291</parentid>
      <timestamp>2014-04-29T13:04:15Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: pel seus  pels seus</comment>
      <text>{{Grècia}}
'''Grècia''' fou la primera àrea d'Europa on emergí la primera [[civilització]] i probablement on es desenvolupà la primera cultura neolítica autòctona. La primera aparegué a l'illa de [[Creta]], la [[civilització minoica]], i més tard a la Grècia continental, la [[civilització micènica]]. Més tard, les [[ciutat-estat|ciutats-estat]] emergiren a tota la península grega i s'expandiren a través de les costes del [[Mar Negre]], el [[Magna Grècia|sud d'Itàlia]] i [[Àsia Menor]] assolint grans nivells de prosperitat que resultaren en una gran explosió cultural, expressat en l'[[arquitectura]], la [[literatura]], la [[ciència]] i la [[filosofia]], i que portaren a [[Atenes]] a un ambient [[Democràcia|democràtic]]. [[Atenes]] i [[Esparta]] encapçalaren la lluita contra l'[[Imperi Persa]] a les [[Guerres Mèdiques]] assolint rebutjar-lo. Ambdues ciutats s'enfrontaren també entre elles a la [[Guerra del Peloponès]]. Ambdues foren eclipsades més endavant per [[Tebes (Grècia)|Tebes]] i més tard pel [[Regne de Macedònia]], el qual, sota el guiatge d'[[Alexandre el Gran]] uní i encapçalà el món grec cap a la victòria sobre els perses i l'establiment del [[període hel·lenístic]] que dominà el món civilitzat conegut durant prop de dos segles, fins a l'establiment dels [[República Romana|romans]] com a dominadors de totes les terres de parla grega cap el 146 aC.

== Civilització micènica ==
{{principal|Civilització micènica}}
La '''civilització micènica''', de la ciutat [[Micenes]], va ser una cultura avantpassada de la [[antiga Grècia|grega]] que va durar des del [[1500 aC]] fins al [[1100 aC]] aproximadament i que va ser absorbida per les invasions [[Doris (grup humà)|dòries]]. Els grecs creien que la ciutat havia estat fundada per [[Perseu (heroi grec)|Perseu]].

Els micènics estaven organitzats com una [[monarquia]]. Els consellers reials o [[aristocràcia]] es distingien del poble ras, que devia tribut o servei al rei, i també dels [[esclaus]]. Es donava molta importància a la guerra, els nobles ascendien en funció dels seus triomfs i els [[cavalls]] es reservaven per tirar dels carros, no s'usaven al camp.

El poble gaudia d'una relativa llibertat. L'economia estava controlada pels escribes, que apuntaven les entrades i sortides de mercaderies dels negocis personals i els presents o impostos de palau. 

Es conreava una [[agricultura]] típicament mediterrània, amb predomini de [[cereals]], [[vi]] i [[oli]]. Les terres es dividien en reials i comunals, com tota la societat. 

Micenes destacava pels seus [[tèxtil|teixits]], que exportava a regnes veïns, sobretot els treballs en [[llana]] i en [[lli]]. Els artesans eren especialistes i depenien directament dels sous de palau. Altres indústries destacables són la perfumeria i les obres amb [[bronze]].

La mitologia presenta ja les figures clàssiques del panteó grec: [[Posidó]] (ocupant un paper preeminent), [[Hermes]], [[Zeus]]... Destaca la importància de les històries sobre el [[minotaure]] i [[Dèdal]]. Hi ha una deessa mare anomenada Diwia que no es troba en les èpoques posteriors.

=== Ciutats micèniques ===
Era una civilització organitzada al voltant de ciutats fortificades. Les més importants són [[Pilos (Messènia)|Pilos]], [[Gla (Grècies)|Gla]], [[Cnossos]] (a [[Creta]]), [[Tirint]] i per descomptat la pròpia Micenes. Totes constaven d'una [[acròpolis]], d'una [[cisterna]] o punt per aconseguir aigua i sortides protegides per fugir en cas de setge, normalment passos coberts entre gruixudes [[muralla|muralles]] de blocs de pedra.

Els [[habitatge]]s tenien forma quadriculada i imitaven el disseny dels palaus. Constaven d'una o diverses sales amb un [[passadís]] central i feien entre 5 i 30 metres quadrats segons la [[classe social]].

== Antiga Grècia ==
{{principal|Antiga Grècia}}
Es creu que el poble grec va immigrar al sud cap a la península balcànica en diverses onades a finals del tercer mil·lenni aC, l'última de les quals seria la invasió dòrica. El període de 1600 al 1100 aC és el període de la [[civilització micènica]], coneguda per la guerres de [[Troia]] encapçalades pel rei [[Agamèmnon]], segons els relats èpics d'[[Homer]]. El període de 1100 aC al 700 aC. és conegut com l''''edat fosca''' atès que no n'ha sobreviscut cap text primari i molt poques restes arqueològiques. Els texts secundaris i terciaris, com ara les històries d'[[Herodot]], la descripció de Grècia de [[Pausanies]], la biblioteca de [[Diodor de Sicília]] i les cròniques de [[Sant Jeroni|Jerònim]], contenen breus cronologies i llistes de reis que governarien durant aquest període. La història de la Grècia Antiga acaba amb la fi del regnat d'[[Alexandre Magne]] que moriria el [[323 aC]]. Els esdeveniments subsegüents es descriuen com la Grècia Hel·lenística que acabaria amb la conquesta dels territoris grecs per part de Roma, tot i que per a uns altres historiadors, per la seva influència a l'Imperi Romà, acabaria amb l'acceptació del [[cristianisme]] com a religió oficial de l'imperi.


Durant el segle VIII aC, Grècia va començar a emergir de l'edat fosca que havia succeït la civilització micènica. L'alfabetisme s'havia perdut i l'escriptura micènica havia estat oblidada. Els grecs, però, van adaptar l'alfabet fenici al grec i van començar a fer escrits des del 800 aC. Grècia va ser dividida en petites comunitats autònomes, un patró imposat per la [[geografia]] de la península on cada illa, vall i plana és separada dels seus veïns per aigua o muntanyes.

La població de Grècia va començar a créixer més que les terres de conreu disponibles. D'acord amb l'historiador [[Mogens Herman Hansen]], la població grega va passar de 700.000 a gairebé 10 milions del 800 al 250 aC. Des del 750 aC, va començar un període de 250nbsp;anys d'expansió, durant els quals els grecs van establir colònies en totes direccions:[[Àsia Menor]], [[Xipre]], les costes de [[Tràcia]], el [[mar de Màrmara]] i la costa sud del [[mar Negre]]. Posteriorment, les colònies es van expandir per tot el [[Mediterrani]].

Al segle [[VI aC]], el món grec s'havia convertit en una àrea cultural i lingüística molt més gran que no pas l'àrea geogràfica de la Grècia actual. Les colònies gregues, encara que no eren unides políticament, mantenien enllaços culturals, religiosos i comercials entre elles. Els grecs, a casa seva i a les colònies s'organitzaven com a comunitats independents i les ciutats, les ''polis'', es van convertir en la unitat bàsica de govern grec.

Durant aquest període hi va haver un desenvolupament important a tot el món grec, acompanyat del creixement del [[comerç]] i la [[manufactura]]. També hi va haver una millora important del nivell de vida de la població. Alguns estudis diuen que la mida mitjana de les cases gregues va ser cinc vegades més gran el 300 aC que el 800 aC. Això suggereix un creixement de la renda mitjana de la població. El [[salari]] diari d'un treballador grec era, en termes de grans (13nbsp;kg), més de quatre vegades més gran que no pas el salari d'un egipci (3nbsp;kg).

== Imperi Bizantí ==
{{article principal|Imperi Bizantí}}
L'evolució de l'[[imperi Romà d'Orient]] a partir de l'antic [[imperi Romà]] pot ser vist com un procés que començà quan l'Emperador [[Constantí I el Gran]] transferí la capital de [[Nicomèdia]], a [[Anatòlia]], a la ciutat de [[Bizanci]], que fou rebatejada Nova Roma o [[Constantinoble]], al [[Bòsfor]]. Al segle VII, sota el regnat de l'emperador [[Heracli]], les reformes del qual canviaren la naturalesa de l'[[exèrcit bizantí|exèrcit de l'imperi]] i reconegueren el [[grec]] com la llengua oficial, l'imperi ja havia agafat un caràcter diferent.

Durant la seva existència mil·lenària, l'imperi sofrí nombroses desfetes i pèrdues de territori, especialment durant les [[guerres romanoperses]] i les [[guerres arabobizantines]]. Tot i que la seva influència a l'Àfrica del Nord i l'Orient Pròxim havia entrat en declivi com a resultat d'aquests conflictes, l'imperi Bizantí continuà sent una de les forces més potents d'Europa en termes econòmics, culturals i militars. Després d'un últim [[restauració de l'imperi Bizantí sota la dinastia Comnè|ressorgiment sota la dinasta Comnè]] al [[segle XII]], l'imperi caigué en un llarg declivi durant les [[Guerres Otomano-Bizantines]], acabant amb la [[caiguda de Constantinoble]] al [[segle XV]].

L'imperi, un bastió del [[cristianisme]] i un dels principals centres de comerç del món, contribuí a protegir Europa occidental del principi de l'[[expansió de l'islam]], proporcionà una moneda estable en or a la regió mediterrània, influí en el dret, el sistema polític i els costums de gran part d'Europa i l'Orient Pròxim, i preservà gran part de les obres literàries i el coneixement científic de l'[[antiga Grècia]], [[antiga Roma|Roma]] i moltes altres cultures.

La posterior barreja de les cultures [[Antiga Roma|romana]] i hel·lènica se sintetitzaren en l'establiment de l'[[Imperi Bizantí]] el 330 dC al voltant de la ciutat de [[Constantinoble]] (l'antiga [[Bizanci]] grega), el qual retingué la major part del poder cultural i militar durant els següents 1.123 anys, fins a la [[caiguda de Constantinoble|seva caiguda]] a mans dels [[Imperi Otomà|turcs otomans]] el [[1453]]. Durant els següents anys Grècia romangué sota l'autoritat otomana, i molts intel·lectuals grecs emigraren a l'[[Europa Occidental]] portant amb ells la cultura de l'[[Antiga Grècia]] i essent part important de l'anomenat [[Renaixement]] europeu.ref{{cite news|url=http://www.economist.com/diversions/millennium/displaystory.cfm?story_id=346800 |title=Millennium issue: Trouble with Turkey The fall of Constantinople Economist.com |publisher=Economist.com |date=1997-03-20 |accessdate=2009-01-06}}/ref De forma paral·lela, els grecs ortodoxos es cohesionaren a través de la religió, desenvolupant més tard un paper fonamental en la formació de la moderna identitat grega.

== Regne de Grècia ==
[[Fitxer:Map Greece expansion 1832-1947-en.svg|thumb|right|Expansió territorial de Grècia entre 1830 i 1947.]]
Després del triomf a la [[Guerra d'Independència grega]] sobre l'[[Imperi Otomà]] de 1821 a 1829, el [[Regne de Grècia|nou estat grec]] fou finalment reconegut al [[Protocol de Londres]]. El 1827, [[Ioannis Kapodístrias]], un noble grec de les [[Illes Jòniques]], fou escollit primer governador de la nova República. No obstant això, després del seu assassinat s'instaurà la [[Regne de Grècia|monarquia]] sota [[Otó I de Grècia]], de la [[dinastia Wittelsbach]] bavaresa. El [[1843]], el rei fou forçat a garantir la constitució i una assemblea representativa. Però per la seva vocació autoritària, fou destronat el [[1863]] i reemplaçat pel príncep Vilhelm de Dinamarca, qui adoptà el nom de [[Jordi I de Grècia]] i portà amb ell les [[Illes Jòniques]], regal de coronació del [[Regne Unit]]. El 1877, [[Kharílaos Trikupis]], una important figura de l'escena política grega, contingué el poder de la monarquia per interferir en l'assemblea alhora d'elegir el [[primer ministre]] mitjançant la publicació del vot de confiança.

Com a resultat de les [[Guerres Balcàniques]], Grècia aconseguí incrementar el seu territori i població. Els següents anys, la lluita entre [[Constantí I de Grècia]] i el carismàtic primer ministre [[Eleftherios Venizelos]] sobre la política estrangera en vespres de la [[I Guerra Mundial]] dominà l'escena política grega, i dividí el país en dos grups oposats.

Després de la [[I Guerra Mundial]] es produí la [[Guerra Greco-Turca (1919-1922)|lluita]] enfront els nacionalistes turcs liderats per [[Mustafa Kemal Atatürk|Mustafa Kemal]], una guerra que provocà un intercanvi important de població entre els dos països després del [[Tractat de Lausana]]. El [[1924]] s'hi proclama la [[República]],ref{{Ref-llibre |cognom=Thomopoulos |nom=Elaine |títol= |url=http://books.google.es/books?id=jlKheq6g3r8Cpg=PA110dq=1924+greece+republichl=casa=Xei=ElVST_PRKcnIhAfMgsDeCwved=0CEsQ6AEwBQ#v=onepageq=1924%20greece%20republicf=false |llengua=anglès |editorial=ABC-CLIO |data=2011 |pàgines=p.110 |isbn=0313375119 }}/ref i la inestabilitat i successius [[cop d'estat|cops d'estat]] marcaren la següent era, que fou eclipsada per la tasca d'incorporar més d'un milió i mig de refugiats grecs d'Àsia Menor dins de la societat grega. El 28 d'octubre de 1940 la [[Regne d'Itàlia (1861–1946)|Itàlia]] feixista demanà la rendició de Grècia, però el dictador grec [[Ioannis Metaxàs]] s'hi oposà i provocà la consegüent [[Guerra Greco-Italiana]],ref{{Ref-llibre |cognom=Jowett |nom=Philip |títol=The Italian Army 1940-45 (1): Europe 1940-43 |url=http://books.google.es/books?id=25duk2H3LbQCpg=PA6dq=bersaglieri+grecia+1940hl=casa=Xei=A2-eUdDNG9Cp7AbLmoHwBwved=0CDEQ6AEwAA#v=onepageq=bersaglieri%20grecia%201940f=false |llengua=anglès |editorial=Osprey Publishing |data=2000 |pàgines=7 |isbn=185532864X}}/ref on Grècia expulsà les forces italianes cap a [[Albània]], donant als [[aliats de la Segona Guerra Mundial]] la primera victòria sobre les [[Potències de l'Eix]]. Posteriorment s'hagué d'enfrontar a les forces alemanyes durant la [[Batalla de Grècia]], on les forces d'ocupació alemanyes hagueren d'enfrontar-se a la resistència grega.

Després de l'alliberament, Grècia caigué en la [[Guerra Civil Grega|guerra civil]] entre les forces [[monarquia|pro reialesa]] i les [[Comunisme|comunistes]], que provocà una greu crisi econòmica i greus tensions socials entre les dretes i les esquerres els següents 30nbsp;anys.refMazower, Mark. ''After the War was Over''/ref Els següents 20nbsp;anys es caracteritzaren per la marginació dels esquerrans dins l'esfera política i social gregues, però amb un considerable creixement econòmic, gràcies en part al [[Pla Marshall]].

El 1965, fou un període de turbulència política que portà al cop d'estat del 21 d'abril de 1967 del [[Dictadura dels Coronels (1967–1974)|Règim del Coronels]], amb el suport dels [[Estats Units]]. El novembre de 1973 l'aixecament a la Universitat Politècnica d'Atenes provocà un cop contrari que instal·là a [[Dimitrios Ioannidis]] com a dictador. El 20 de juliol de 1974, amb la invasió turca de l'illa de [[Xipre]] el règim grec es col·lapsà.

L'antic primer ministre [[Konstandinos Karamanlís]] retornà de [[París]] on havia viscut des del seu exili el 1963, començant l'era anomenada [[Metapolitefsi]]. El 14 d'agost de 1974 les forces gregues abandonaren l'estructura militar de l'[[OTAN]] en protesta per l'ocupació turca del nord de Xipre.ref name=autogenerated2History, Editorial Consultant : Adam Hart-Davis, Dorling Kindersley Limited publisher, ISBN 978 1 8561 3062 2/refref{{cite web|url=http://www.nato.int/docu/update/70-79/1974e.htm |title=NATO Update 1974 |publisher=Nato.int |date=2001-10-26 |accessdate= }}/ref

== Grècia contemporània ==
El 1975 s'instaurà la constitució de la república democràtica i s'abolí la monarquia per referèndum. [[Andreas Papandreou]] fundà el Moviment Socialista Panhel·lènic ([[PASOK]]), en resposta al partit Nova Democràcia de [[Konstandinos Karamanlís]], esdevenint les dues forces polítiques dominants a la política grega durant les dècades següents. Grècia retornà a l'OTAN el 1980.ref name=autogenerated2 /

Grècia es convertí en el desè membre de la [[Unió Europea]] l'1 de gener de 1981, experimentant des d'aleshores un notable creixement econòmic. El país adoptà l'[[Euro]] el 2001 i organitzà de manera satisfactòria els [[Jocs Olímpics d'estiu de 2004]] a [[Atenes]].
L'espai geografic de grecia anteriorment es deia Hèl·lade.

== Vegeu també ==
* [[Història d'Atenes]]
* [[Genocidi grec]]

== Referències ==
{{Commonscat|History of Greece}}

{{referències|2}}

{{ORDENA:Historia De Grecia}}	!--ORDENA generat per bot--
{{Enllaç AB|ja}}
{{Enllaç AB|zh}}

[[Categoria:Història per territori|Grecia]]
[[Categoria:Grècia]]</text>
      <sha1>2yt148sn891mn8fzepvstlbo287nr84</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>