<page>
    <title>Cavall feral</title>
    <ns>0</ns>
    <id>766411</id>
    <revision>
      <id>13641949</id>
      <parentid>13503289</parentid>
      <timestamp>2014-06-23T03:06:04Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>[[Fitxer:Wildhorse042.JPG|thumb|220px||Cavalls ferals a [[Pentland Hills]], [[Escòcia]]]]
[[Fitxer:Assateague fg02.jpg|thumb||220px|Ponis ferals a Assateague Island, Virginia]]
[[Fitxer:Namib desert feral horses.jpg|thumb|220px|Cavalls ferals del [[Namib]]]]
[[Fitxer:Mustang Utah 2005 2.jpg|thumb|220px|Manada de mustangs a [[Utah]]]]
[[Fitxer:Wildpferde Tripsdrill.jpg|thumb|Cavalls ferals a [[Erlebnispark Tripsdrill]], prop de [[Cleebronn]]]]
Un '''cavall feral''' o '''assilvestrat''' és aquell que viu en estat salvatge, essent d'origen domèstic ell mateix o els seus avantpassats .ref[http://www14.gencat.cat/llc/AppJava/index.jsp/__ac0x3llc0x3AppJava0x2Autoservei!A/__pm0x3llc0x3AppJava0x2Autoservei!A_view?databases_avansada=input_cercar=feralmethod=detalldatabase=DIECnumeroResultat=1tipusFont=Diccionari+de+la+llengua+catalana+de+l%27Institut+d%27Estudis+Catalans+%282a+edici%F3%29numPagina=1idHit=77518idFont=31149categories_avansada=tipusCerca=cerca.totaction=Principal Feral.Definició.]{{en}}/ref

==Origen dels cavalls ferals==
Tots els avantpassats dels cavalls ferals eren cavalls domèstics. Als Estats Units, els mustangs resultaren de la supervivència, adaptació al medi ambient i èxit reproductiu de cavalls escapats al control dels colonitzadors. En les primeres fases d'una colònia, els [[cavall]]s, les [[mules]], els [[ase]]s i el bestiar (vaques i ovelles, principalment) eren escassos i molt preuats. I es guardaven amb zel, sovint en tancats. A poc a poc, en hàbitats adequats, el nombre d'animals va anar augmentant i la seva vàlua va minvar de forma proporcional. Primer les vaques i després els èquids es deixaven pasturar en règim de semillibertat. Alguns petits grups escaparen al control dels colonitzadors i es convertiren en ferals. 
Un cop produït el fenomen de la vida en llibertat d'estalons i egües, l'increment d'aquesta població inicial pot ser considerable. Alguns estudis apunten a un creixement anual de la població de [[mustang]]s de l'ordre del 18% en els temps actuals. Una conclusió simplificada indica que, de no haver-hi cap control sobre el creixement, la població es duplicaria cada 10 anys. (Hi ha estudis teòrics que confirmen la possibilitat d'una explosió demogràfica en mamífers: equació de Lotka-Volterra i similars).ref[http://en.wikipedia.org/wiki/Lotka%E2%80%93Volterra_equation Equació de Lotka–Volterra .]{{en}}/ref
===El cas particular de les missions de l'Alta Califòrnia===
La major part de les missions es fundaren amb un nombre molt reduït de cavalls. Les xifres típiques per a recria eren de 4 egües i un estaló per cada missió. A més, un parell de mules de sella, una dotzena de bast i quatre cavalls de sella.ref[http://books.google.cat/books?id=ppgEAAAAQAAJpg=PA22dq=Documentos+para+la+historia+de+M%C3%A9xico.+4a+ser.+a+dicha+misi%C3%B3n+sigue+la+de+san+antonio+de+paduahl=caei=EUgeTezvFNCQ4Qbp1ciGAgsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CCQQ6AEwAA#v=onepageqf=false Xifres de cavalls per missió a l'inici.]{{es}}/ref 
En menys d'un segle, els cavalls es multiplicaren tant que l'any 1832 la missió San José comptava amb uns 15.000 cavalls domèstics.ref[http://www.missiontour.org/sanjose/history.htm Missió San José. Any 1832, 15.000 cavalls.]{{en}}/refref[http://books.google.cat/books?id=9Zo6AAAAcAAJpg=PA16dq=missions+of+california+horses+sheep++muleshl=caei=OFMeTcGRGOiO4gabqaWGAgsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CCcQ6AEwAA#v=onepageqf=false Xifres de cavalls domèstics a les missions de l'Alta Califòrnia.]{{en}}/ref Els cavalls ferals competien amb el bestiar per les pastures i se sacrificaven per milers.ref[http://www.californios.us/ca/rancho-days.html Cavalls sacrificats a l'Alta Califòrnia: Uns 30.000 sacrificats els anys 1801,1806 i 1810.]{{en}}/ref

==Comportament==
La majoria de [[cavall]]s assilvestrats viuen de forma semblant a la d'alguns èquids salvatges formant petits ramats controlats per un estaló. Cada ramat el formen unes quantes egües, els poltres respectius, alguns cavalls inmadurs d'ambdós sexes i, a vegades, algun mascles poc dominant. Hi ha una [[jerarquia]] molt clara i una egua dominant.

Quan els mascles es fan grans són expulsats del grup i poden viure agrupats una temporada. En madurar del tot proven d'integrar-se en un altre ramat lluitant amb l'[[estaló]] propietari. El cavall que guanya queda com a amo del grup.

La majoria de cavalls assilvestrats sobreviuen en àrees aïllades i en condicions difícils. Segons els experts, perquè una població determinada de cavalls es pugui mantenir calen uns 150-200 individus pel cap baix, a fi que la diversitat [[genètica]] es pugui mantenir.

==Alguns exemples==
*A l'oest americà hi ha els Mustang, protegits per llei i amb una població oficialment limitada a uns 40.000 exemplars. Cada any hi ha captures controlades i subhasta (amb condicions regulades per als futurs propietaris) dels animals capturats. Hi ha diverses poblacions en diferents reserves.
*A Austràlia hi ha els Brumbies descendents dels cavalls fugitius dels colons britànics. La població estimada és de l'ordre de 300.000 animals. 
*A Portugal hi el cas dels cavalls Sorraia.
*Els cavalls de l'illa de Sable (Sable Island)
*Els cavalls de l'illa d'Assateague (Assateague Island)
*El cavalls de l'illa de Vieques (Puerto Rico).
*A l'Índia hi ha un petit grup de cavalls assilvestrats a la reserva d'Assam. Aproximadament uns 80 exemplars descendents dels cavalls escapat en la Segona Guerra Mundial.
==Llista de poblacions de cavalls assilvestrats==
*'''Abaco''': Cavalls d'Abaco, gairebé extints, a l'illa Abaco a les Bahames.ref[http://www.kbrhorse.net/wclo/abaco.html Cavalls Abaco.]{{en}}/ref
*Banker horse, [[Cavall dels Outer Banks]] de [[North Carolina]]
*[[Brumby]], cavall feral d'[[Australia]].ref[http://www.environment.gov.au/biodiversity/invasive/publications/pubs/feral-horse.pdf Ases i cavalls ferals a Austràlia. Impacte ambiental.]{{en}}/refref name=HendricksDent2007{{ref llibre|autor=Bonnie L. Hendricks|coautors=Anthony A. Dent|títol=International Encyclopedia of Horse Breeds|url=http://books.google.cat/books?id=CdJg3qXssWYCpg=PA86|consulta=7 December 2010|data=August 2007|editorial=University of Oklahoma Press|isbn=9780806138848|pàgines=86–}}/ref
*Camarga: Cavall de la [[Camarga]], en zones pantanoses del delta del [[Roine]].ref name=Edwards2006{{ref llibre|autor=Elwyn Hartley Edwards|títol=Les chevaux|url=http://books.google.cat/books?id=kGMlAIhvfPgCpg=PA120|consulta=7 December 2010|data=27 October 2006|editorial=Editions de Borée|isbn=9782844944498|pàgines=120–}}{{fr}}/ref
*Chilcotin:ref[http://www.fonv.ca/activities/articles/wildhorses/ Chilcotin.]{{en}}/ref
*Chincoateague: [[Poni de Chincoteague ]], a l'illa d'[[Assateague ]] a les costes de [[Virginia]] i [[Maryland]].ref[http://www.ansi.okstate.edu/breeds/horses/chincoteague/index.htm Poni Chincoteague.]{{en}}/ref
*Cumberland: [[Cavall de l'illa de Cumberland]], a [[Cumberland Island]], estat de [[Geòrgia (Estats Units)|Geòrgia]] ([[Estats Units]]).ref name=Gilbey2008{{ref llibre|autor=Sir Walter Gilbey|títol=Ponies Past and Present (Equestrian History Series - Pony)|url=http://books.google.cat/books?id=uNgIflWrfYoCpg=PA53|consulta=7 December 2010|data=1 November 2008|editorial=READ BOOKS|isbn=9781443738538|pàgines=53–}}{{en}}/ref
*Danubi: Cavall del delta del [[Danubi]].ref{{citar web|url=http://www.helium.com/items/1953168-danube-wild-horses|títol=Horse breed facts: Danube - by Cosette - Helium!--Títol generat per bot--}}{{en}}/ref
*Dartmoor: [[Poni Dartmoor]], a [[Dartmoor]] (Anglaterra).ref[http://www.tribeequus.com/dartmoor.html Dartmoor ferals.]{{en}}/ref
*Elegesi: [[Elegesi Qiyus Wild Horse]] (Cayuse). Població feral en la vall de [[Nemaiah]] a la [[ British Columbia]] ([[ Canadà]])ref{{format ref}} http://www.fonv.ca/activities/articles/wildhorses//ref
*Exmoor: [[Exmoor pony]], a Anglaterra; bàsicament és un cavall domèstic però hi ha alguns arments ferals.ref[http://www.horseshowcentral.com/ponies/exmoor_pony/376/1 Exmoor.]{{en}}/refref[http://www14.gencat.cat/llc/AppJava/index.jsp/__ac0x3llc0x3AppJava0x2Autoservei!A/__pm0x3llc0x3AppJava0x2Autoservei!A_view?databases_avansada=input_cercar=armentmethod=detalldatabase=DIECnumeroResultat=1tipusFont=Diccionari+de+la+llengua+catalana+de+l%27Institut+d%27Estudis+Catalans+%282a+edici%F3%29numPagina=1idHit=50785idFont=5496categories_avansada=tipusCerca=cerca.totaction=Principal Arment. Definició.]{{ca}}/ref
*Kaimanawa: [[Cavall Kaimanawa]], [[Nova Zelanda]].ref[http://www.rarebreeds.co.nz/kaimanawa.html Kaimanawa.]{{en}}/ref
*Kondudo: [[Cavall Kondudo]], a la regió de [[Kondudo]], a l'[[Africa]]; en risc d'extinció.ref[http://www.gursum.com/menu/kundudo-whildhorse.pdf Kondudo.]{{es}}/ref
*Marismeño de Doñana.ref[http://www.google.com/url?sa=tsource=webcd=3ved=0CB8QFjACurl=http%3A%2F%2Frdtp.revistas.csic.es%2Findex.php%2Frdtp%2Farticle%2Fdownload%2F172%2F173ei=exX-TLvEAc-x8QOc1-GMCwusg=AFQjCNE0L6egD0cZqL8OgJ_OC99LxmPUbQ Cavalls marismeños de Doñana.]{{es}}/ref
*Misaki: [[Misaki]], cavall feral del [[Japó]]; amb risc d'extinció.ref[http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.2042-3306.1995.tb04072.x/abstract Misaki.]{{en}}/ref
*Mustang: [[Mustang (horse)|Mustang]], cavalls ferals protegits de l'Oest dels [[Estats Units]].ref[http://www.ansi.okstate.edu/breeds/horses/mustang/ Mustang.]{{en}}/ref
*Namib: [[Namib desert horse]] de [[Namibia]].ref[http://www.labmeeting.com/paper/24064195/cothran-2001-genetic-variation-in-the-feral-horses-of-the-namib-desert-namibia Variabilitat genètica en els cavalls de Namib.]{{en}}/ref
*New Forest: [[New Forest pony]], poni domesticat amb alguns ramats ferals a la zona de [[Hampshire]], [[Anglaterra]]
*Nokota: [[Nokota horse]].ref[http://horsehints.org/Breeds/Nokota.htm Nokota.]{{en}}/refref[http://www.nokotahorse.org/cms/ Nokota]{{en}}/ref
*Sorraia: [[Sorraia]], cavall originalment feral nadiu de [[Portugal]], entre els rius Sor i Raia. 
*Sable: [[Poni de Sable]], a l'illa Sable [[Nova Escòcia]]
*Welsh: [[Poni gal·lès]], domesticat, però amb una població feral d'uns 180 animalsref{{format ref}} http://www.dailypost.co.uk/farming-north-wales/farming-news/2007/11/22/our-little-ponies-facing-extinction-55578-20142744//ref als turons de [[Carneddau]] al nord de [[Gal·les]]. Altres poblacions es troben a l'est del [[Brecon Beacons National Park]].

==Impacte ambiental i social==
De manera semblant a la d'altres poblacions de mamífers ferals, les poblacions de cavalls assilvestrats són la causa de pol·lèmiques diverses. Els ramaders, quan els seus animals han de competir per les pastures amb les cavalls, són contraris als cavalls. Els amants dels cavalls estan a favor, fora de casos especials. Alguns naturalistes militants, considerant el cavall una espècie introduïda que degrada el medi original, són partidaris de la supressió dels cavalls ferals.

Cada població de cavalls ferals, en funció de l'hàbitat afectat presenta un problema particular.
Als [[Estats Units]] hi havia hagut cavalls salvatges que es van extingir. I hom considera que els mustang ferals no són una espècie del tot forastera. I que es poden tolerar i fins i tot protegir en determinades àrees.
A [[Austràlia]] el cavall és una espècie introduïda, que mai no havia existit. La simple existència de ramats de cavalls ferals pot posar en perill el sòl, la vegetació i les espècies animals indígenes.refNimmo, D. G.,  Miller, K. K. (2007) Ecological and human dimensions of management of feral horses in Australia: A review. Wildlife Research, 34, 408-417./ref 

En el cas dels mustang americans, quan un ramat està prop de zones habitades representa un risc potencial per a tanques i altres estructures construïdes pels humans. A Austràlia passael mateix..refDobbie, W. R., Berman, D. M.,  Braysher, M. L. (1993) Managing vertebrate pests: Feral horses. Canberra: Australia Government Publishing Service./ref Hi ha casos de cavalls ferals i bestiar domèstic que competeixen per les zones de lliure pastura. Els ramaders normalment defensen que les pastures lliures siguin per al seu bestiar.

Hi ha casos, com el del [[poni]] Chincoteague o el del poni Misaki, que tenen valors històrics i sentimentals que cal tenir en compte. 

La majoria de poblacions de cavalls ferals estan controlades. Els sistemes de control poden ser els següents: sacrifici dels cavalls, captura d'animals i transformació en domèstics (prèvia venda o adopció), esterilització permanent, esterilització temporal..refNimmo, D. G., Miller, K.,  Adams, R. (2007). Managing feral horses in Victoria: A study of community attitudes and perceptions. Ecological Management  Restoration 8 (3), 237–243/refrefBomford, M.,  O'Brien, P. (1993). Potential use of contraception for managing wildlife pests in Australia. USDA National Wildlife Research Center Symposia. Retrieved on May 12, 2008 from http://digitalcommons.unl.edu/cgi/viewcontent.cgi?article=1004context=nwrccontraception/ref

==Referències==
{{Referències| 2}}

{{commonscat|Feral horses}}

{{Hipisme}}


{{ORDENA:Cavall Feral}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Classes de cavalls]]</text>
      <sha1>0ud1jebb04qpehxg4nnw9o9rbu13fif</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>