<page>
    <title>Jean-Pierre Rampal</title>
    <ns>0</ns>
    <id>768744</id>
    <revision>
      <id>13891797</id>
      <parentid>13889171</parentid>
      <timestamp>2014-07-26T16:34:46Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot catalanitza noms i paràmetres de plantilles</comment>
      <text>{{traduïu|en|Jean-Pierre Rampal}}
{{Infotaula artista musical
| Nom=Jean-Pierre Rampal
| Imatge=Jean Pierre Rampal.jpg
| Subtítol=Rampal a la seva presentació davant la Sociedad Artística del Tecnológico de Monterrey 
| Mida=!-- només per a imatges més estretes de 220 píxels --
| Fons=instrumentalista_no_vocal
| Nom_de_naixement=Jean-Pierre Louis Rampal
| Àlies =
| Naixement={{Data naixement|1922|01|7}} br[[Marsella]], França
| Mort={{Data defunció i edat|2000|05|20|1922|01|07}} brParís, França
| Origen =
| Instrument=Flauta
| Veu=!-- registre vocal --
| Estil=[[Música clàssica]], [[Jazz]]
| Ocupació =
| Temps=1940–2000
| Discogràfica =
| Influències =
| Artistes_relacionats=[[Claudi Arimany]]
| Instruments_notables=Flauta d'or ''Louis Lot'' No. 1375
}}
[[fitxer:Arimany-Rampal.jpg|thumb|Rampal (dreta) junt amb el seu deixeble [[Claudi Arimany]]]]

'''Pierre de Jean Louis Rampal''' (7 de gener de 1922 - 20 maig de 2000) va ser un [[flautista]] francès. Està considerat el responsable directe de retornar la popularitat de la flauta com a instrument solista clàssic com no havia estat des del segle XVIII.ref{{ref-notícia|nom=Richard|cognom= Pearson|data= 21 maig 2000|títol=Flutist Jean-Pierre Rampal Dies at 78 | url=http://pqasb.pqarchiver.com/washingtonpost/access/53943085.html?dids=53943085:53943085FMT=ABSFMTS=ABS:FTdate=MAY+21%2C+2000author=Richard+Pearsonpub=The+Washington+Postdesc=Flutist+Jean+Pierre+Rampal+Dies+at+78%3B+Frenchman+Had+Recorded+More+Than+300+Albumspqatl=google |obra=The Washington Post |consulta=2007-08-28}}/ref

== Biografia ==
=== Primers anys ===
Nascut a [[Marsella]],{{#tag:ref|A la biografia de Rampal figura com a adreça el ''20 rue Brochier'' al centre de Marsella.ref name=autobio/|group=nb}} va ser el fill únic d'Andrée (nascut com Roggero) i el flautista [[Joseph Rampal]].

Jean-Pierre Rampal es va convertir en el primer exponent de la flauta solista en temps moderns per establir-ho en el circuit de concerts internacional, per atreure aclamació i grans audiències comparables a les què gaudien els cantants cèlebres, pianistes, i violinistes. Era inusual que la flauta solista tingués àmplia presència als concerts d'orquestres, i no va canviar en els anys immediats posteriors a la [[Segona Guerra Mundial]]; tanmateix, l'estil de Rampal i la seva presència - era un home gran com per manejar un instrument prim - va aplanar el camí per a la següent generació de superestrelles flautistes com [[James Galway]] i [[Emmanuel Pahud]].

Rampal va ser un intèrpret en la tradició de flautes francesa clàssica, encara que darrere la seva superior facilitat tècnica estava el temperament 'Llatí' cavallerós del sud del mediterrani, més que el caràcter més formal de l'elit d'institucions del nord de París. El seu pare es va formar amb Hennebains, que també va ensenyar a Rene le Roy i [[Marcel Moyse]].ref name=frenchflute{{ref llibre
	| títol=The French Flute School, 1860–1950
	| nom=Claude 
	| cognom=Dorgeuille
	| editorial=Tony Bingham
	| any=1986
	| isbn=9780946113026
	| altres=Trans. Edward Blakeman
	| pàgines=26
}}/refref group=nb. Joseph Rampal va estudiar flauta al [[Conservatori de París]] on Adolphe Hennebains (1862-1914) havia succeït el 1909 a Paul Taffanel com professor de flauta. Joseph Rampal va guanyar el Primer Premi en la competició anual de flautes del Conservatori el 1919./ref El seu estil es caracteritzava per un so brillant, una elegància sonora en les [[frase (música)|frases]] en un paleta rica de colors de to subtils. Traspuava un atractiu, un virtuosisme lleugerament articulat que el públic emocionat en el seu auge, i el seu ''vibrato'' natural variava segons l'emoció de la música que tocava. Addicionalment, Rampal podia inspirar al mig de llargs passatges ràpids sense perdre la suavitat de la seva interpretació. La seva caixa alta i la gamma dinàmica àmplia eren especialment notables, i la lluminositat i crispness de la seva articulació de ''staccato'' (el seu ''détaché''), sentida als seus primers enregistraments, era l'enveja de molts. {{#tag:ref|El flautista anglès William Bennett cita aquesta particular característica de Rampal com l'habilitat que va voler millorar quan va entrar a estudiar amb ell;ref{{ref-web| url=http://www.williambennettflute.com/rampal_dufrene.htm
	|títol=Rampal and Dufrene
	|cognom=Bennett
	|nom=William
	|obra=William Bennett
	|data= 15 juliol 2000
	|editor=William Bennett
	|lloc=London
}}/ref{{self-published inline}}
Bennett també parla sobre això en el document de la BBC Radio 4 de 1983 Rampal, Príncep de flautistes, on Rampal parlava sobre la l'estructura natural del nadiu francoparlant per produir el so ''tu'' en la parla, era una raó per la qual l'articulació de molts flautistes francesos era tan bona.|group=nb}}

=== Començaments ===
Sota el tutelatge del seu pare, que era professor de flauta al [[Conservatori de Marsella]] i primera Flauta de l'Orquestra Simfònica de Marsella, Rampal va començar a tocar la flauta als dotze anys. Va estudiar el mètode Altès al Conservatori, on va guanyar el primer premi al concurs anual de flauta de l'escola el 1937 a l'edat de setze anys. Va ser també l'any del seu primer recital públic a la Salle Mazenod a Marsella. Aleshores, Rampal tocava com segona flauta al costat del seu pare a l'Orquestra dels ''Concertes Classiques'' de Marsella; privadament, tocaven duets junts gairebé tots els dies.ref name=autobio/ 

Tanmateix, la seva notable carrera en music -que s'estendria més de mig segle- va començar sense el ple encoratjament dels seus pares, que l'animaven a convertir-se en metge o cirurgià, doncs sentien que aquestes professions eren més fiables que la de músic professional. Al començament de la [[Segona Guerra Mundial]], Rampal va ingressar a l'escola mèdica a Marsella, estudiant durant tres anys. El 1943 les autoritats de l'ocupació [[Nazisme|Nazi]] de França ho va seleccionar per a realitzar treballs forçats a Alemanya. Per evitar-ho, va fugir a París, on era més fàcil evitar ser descobert, canviant freqüentment d'allotjament. 

Mentre a París, Rampal assistia a classes de flauta al ''[[Conservatoire de Paris]]'', on va estudiar amb [[Gaston Crunelle]] des de gener de 1944, substituint anys més tard, a Crunelle com professor de flauta al Conservatori. Després de només quatre mesos, la interpretació de Rampal de ''Le Chant de Linos'' d'[[André Jolivet]] li va fer guanyar el primer premi a la competició de flauta anual del conservatori, una consecució que emulava la del seu pare Joseph de 1919.refDorgeuille, ''The French Flute School'', pàg. 73./refref group=nb. Joseph va guanyar el primer premi amb el Thème Varié de Busser./ref

=== Èxits de Posguerra ===
El 1945, després de l'[[alliberament de París]], Rampal era convidat pel compositor [[Henri Tomasi]] -en aquell moment director de l'[[Orquestra Nacional de França]]- per a interpretar en directe a la Ràdio Nacional Francesa el concert de flauta de [[Jacques Ibert]], escrit per a [[Marcel Moyse]] el 1934. Va posar en marxa la seva carrera de concertista aquella nit i va ser la primera de moltes emissions. Amb la promoció de la flauta com a instrument de concert solista en aquell moment, Rampal va reconèixer que havia pres el seu exemple de Moyse, qui havia gaudit de considerable popularitat entre guerres, tot i que no a escala internacional.ref name=autobio/

Amb la guerra sobre, Rampal se'n va embarcar en una sèrie d'actuacions: al principi, dins de França i més tard, el 1947, a [[Suïssa]], [[Àustria]], [[Itàlia]], [[Espanya]], i els [[Països Baixos]]. Gairebé des del començament, va estar acompanyat pel pianista i clavicembalista [[Robert Veyron-Lacroix]], que havia conegut al [[Conservatori de París]] el 1946. {{#tag:ref|Al seu primer recital professional, a Marsella el juliol de 1941, Rampal va estar acompanyant pel pianista Pierre Barbizet.ref{{ref-web| url=http://www.jprampal.com/bio
	|títol=Repères Biographiques
	| trans_title=Biographical
	|obra=Association Jean-Pierre Rampal
	|editor=Association Jean-Pierre Rampal
	|consulta=2010-11-26
	|llengua=French
}}/ref|group=nb}} En contrast amb el seu propi temperament de provençal un xic emocional, Veyron-Lacroix era un personatge més refinat (d'una veritable classe alta parisenca), però immediatament es varen trobar l'un amb l'altre en una societat musical en perfecte equilibri. L'aparició d'aquest duo després de la guerra s'ha descrit com una completa novetat, permetent-los de fer públic un impacte ràpid en la música del moment a França i arreu.ref{{cite album-notes
	| title=Jean-Pierre Rampal: Le premier virtuose moderne
	| artist=Jean-Pierre Rampal
	| last=Verroust
	| first=Denis
	| page=26
	| format=CD liner
	| publisher=Traversiere
	| publisherid=210/271-272-273
}}/ref

El març de 1949, i amb un cert escepticisme, varen contractar la ''[[Salle Gaveau]]'' a París per a interpretar, el que llavors semblava una idea radical, un programa de recital constituït només per música de cambra per a flauta. Va ser un dels primers recitals de flauta i piano que la ciutat havia vist, i va provocar una gran sensació.ref name=independent{{ref-notícia|títol=Obituary: 'Jean-Pierre Rampal'
	|nom=Laurence 
	|cognom=Joyce
	| newsarticle=The Independent
	|data= 22 maig 2000
}}/ref L'èxit va animar Rampal a continuar aquesta línia. El recital es va repetir l'any següent a París, i les notícies de la virtuositat dels joves intèrprets flautistes s'estengueren. A començaments dels anys 1950, el duo va fer emissions regulars de ràdio i va donar concerts dins de França i altres llocs a Europa. La seva primera gira internacional va arribar el 1953: un viatge a través de les illes d'Indonèsia on les audiències dels [[expatriat]]s els varen rebre càlidament. Des de 1954 en endavant varen tenir els seus primers concerts a Europa oriental, especialment a Praga, on va estrenar el ''Concert de Flauta'' de Jindrich Feld el 1956. El mateix any, va debutar a Canada, al festival Menton on tocava per primera vegada en concert amb el violinista Isaac Stern, que es convertiria en un amic per a tota la vida i que va mostrar una influència considerable en l'aproximació de Rampal a l'expressió musical.ref name=bbc{{cite interview
	| last=Rampal
	| first=Jean-Pierre
	| interviewer=Peter Griffiths
	| city=London
	| year=1982
	| month=November
	| program=BBC Radio
}}/ref

En aquella època, Rampal tenia la vista posada a Amèrica, i el 14 de febrer de 1958 ell i Veyron-Lacroix varen debutar als Estats Units amb un recital de [[Francis Poulenc|Poulenc]], [[Johann Sebastian Bach|Bach]], [[Wolfgang Amadeus Mozart|Mozart]], [[Ludwig van Beethoven|Beethoven]], i [[Serguei Prokófiev|Prokofiev]] a [[Washington DC]] a la [[Biblioteca del Congrés dels Estats Units|Biblioteca del Congrés]]. Després, Day Thorpe, crític de música de l{{'}}''Estrella de Washington'', escrivia: Encara que he sentit molts grans intèrprets de flauta, la màgia de Rampal encara sembla que sigui única. A les seves mans, la flauta són tres o quatre instruments - fosc i ominós, brillant i pastoral, alegre i salat, amorós i límpid. La virtuositat de la tècnica en passatges ràpids simplement no es pot expressar en paraules.ref{{ref-web| url=http://www.enotes.com/contemporary-musicians/rampal-jean-pierre-biography
	|cognom=Burgess
	|nom=Marjorie
	|títol=Rampal, Jean-Pierre
	|obra=eNotes
	|editor=eNotes.com
	|consulta= 26 novembre 2010
}}/ref El 1959, Rampal va fer el seu primer concert important a l'Ajuntament de [[Nova York]]. L'èxit de la parella de Rampal amb Veyron-Lacroix va produir molts enregistraments que vencen premi, notablement el seu doble de 1962 Lp de les sonates de flautes Bach completes. Actuaven i viatjaven junts durant uns 35 anys, fins als primers anys 1980, quan es forçava Veyron-Lacroix a retirar-se a causa de malament salut. Rampal llavors formava un nou i també corrent molt de temps societat musical amb el pianista americà [[John Seele Ritter]].

Fins i tot mentre seguia la seva carrera com a solista, Rampal romania un intèrpret de conjunt dedicat durant la seva vida. El 1946, ell i l'[[oboista]] Pierre Pierlot fundaven el Quintette un Respirador Francais (Quintet de Vent Francès), formava d'un grup d'amics musicals que havien fet el seu camí durant la guerra: Rampal, Pierlot, [[clarinetista]] [[Jacques Lancelot]], [[fagot|bassoonist]] Paul Hongne, i intèrpret de [[Trompa (instrument)|trompa]] Gilbert Coursier. A principis de 1944 havien tocat junts, emetent de nit des d'una emissora de ràdio pirata al ''Club d'Essai'' de [[Pierre Schaeffer]] a la ''rue de Bec'', fent un programa de música prohibida pels nazis, que incloïa obres amb ramificacions jueves de compositors com [[Paul Hindemith|Hindemith]], [[Arnold Schönberg|Schoenberg]] i [[Darius Milhaud|Milhaud]]. El Quintet va romandre actiu fins als anys 1960. 

Entre 1955 i 1962, Rampal seguia el correu de Flauta Principal a l'[[Òpera De París]], tradicionalment la posició orquestral més prestigiosa oberta a un flautista francès. Un havent-s'hi casat el 1947 i ara un pare de dos, el correu li oferia uns ingressos regulars per compensar els vagaries de la vida d'autònom, tot i que la seva carrera de solo com a artista d'enregistrament s'estava desenvolupant ràpidament. Aquella carrera era prendre'l a l'Òpera de París per períodes estesos durant el seu arrendament allà.

=== Recuperant el Barroc ===

El primer enregistrament comercial de Rampal, feia el 1946 pel Boite una etiqueta Musique a Montparnasse, París, era del Quartet de Flauta de Mozart a D, amb el Trio Pasquier. Entre compositors, [[Wolfgang Amadeus Mozart|Mozart]] havia de romandre el seu amor principal (Mozart, és veritable, és un déu per a mi, deia en la seva autobiografia),ref name=autobio/ però Mozart de cap manera no formava la pedra angular dels treballs de Rampal. Un element clau en l'èxit de Rampal en els anys immediatament després de World War Ii de banda de seu evident era habilitat la seva passió per la música de l'era de [[Barroc]]. De banda d'uns quants treballs per [[Johann Sebastian Bach|Bach]] i [[Antonio Vivaldi|Vivaldi]], la música de Barroc era quieta en gran part desconegut quan Rampal començava fora. Estava bé conscient que la seva determinació de promoure la flauta com a instrument de solo prominent exigia que un repertori ampli i flexible donés suport a l'esforç. Consegüentment, sembla que hagi estat segur en la seva pròpia ment des del començament sobre la importància, com un recurs confeccionat, de l'anomenada Edat d'or de la Flauta, com l'era de Barroc s'havia tornat conegut. Centenars de [[concert (forma musical)|concerts]] i els [[Música de cambra|treballs de]] CAMBRA escrits per a la flauta al 18è segle havien caigut a obscuritat, i reconeixia que l'abundància enorme d'aquest primer material podria oferir possibilitats a llarg termini per a un solista que aspira.

Tanmateix, Rampal no era el primer intèrpret de flautes per haver pres un interès en el Barroc. El catàleg de música de flautes enregistrada en discs de [[disc fonogràfic|78 rpm]] mostra que hi havia algun previ gust de la música de Vivaldi, [[Georg Philipp Telemann|Telemann]], [[Georg Friedrich Händel|Handel]], [[Giovanni Battista Pergolesi|Pergolesi]], [[Alessandro Scarlatti|Scarlatti]], [[Leclair]], [[Loeillet]], i altres. [[Claude-paul Taffanel]], del qual àmpliament es considerava que era el pare de l'[[Escola De Flauta Francesa]], tenia una simpatia per la música del Barroc i era el primer per reactivar interès en les sonates de flautes de J.S. Bach i els concerts de flautes de Mozart.refDorgeuille, ''L'Escola de Flauta Francesa'', pàg. 16./refl'alumne de Taffanel que [[Louis Fleury]] continuava aquest interès durant els seus Concerts de Société des d'Autrefois i les seves actuacions amb el Respirador d'à d'Instruments de Société Moderne des, i també supervisava la publicació d'un cert nombre de resultats. Marcel Moyse, que portava la flauta a un nivell nou de popularitat entre les Primeres i Segones Guerres Mundials, enregistrava peces per Telemann, Schultze, i [[Couperin]]; del treball de Bach, enregistrava els [[Concerts de Brandenburg|Concerts de brandenburg]], la Suite Núm. 2 en Menor B per a flauta i orquestra, i el ''Trio'' Sonata per a Flauta, Violí, i Baix.refBwv 1038./refde la Mateixa Manera, le Rene Roy, un solista igualment cèlebre a Europa i Amèrica durant els anys 1930 i 1940, aconseguia èxit amb actuacions de sonates de Barroc, i també feia interpretant el [[Partita]] de Bach EN UN MENOR PER A FLAUTA SOLArefBwv 1013./refuna especialitat personal després que la peça es redescobrís el 1917.refDorgeuille, ''L'Escola de Flauta Francesa''/ref Però cap dels predecessors de Rampal no s'havia compromès amb el seu focus implacable i dedicació, ni feia ells igual el seu coneixement enciclopèdic del període i repertori. 

Rampal seguia la seva passió pel repertori de Barroc sistemàticament i amb entusiasme extraordinari. Fins i tot abans de World War Ii, havia començat a recollir pentagrama obscur de la fabricació de Barroc ell mateix familiaritzat amb editors originals i catàlegs, tot i que molt poques edicions publicades estaven llavors disponibles. Passava a investigar en biblioteques i Arxiva a París, Berlín, Viena, Torí, i cada dues ciutats essencials en les quals actuava, i Es corresponia amb altres a través del món musical. Des de fonts originals, desenvolupava una comprensió detallada de l'estil de Barroc. Estudiava [[Johann Joachim Quantz|Quantz]] i el seu tractat famós ''Tocant La Flauta'' (1752), i més tard adquiria una còpia original d'això. Per a Rampal, el llegat de Barroc era combustible per endurir-se encès un interès renovat en la flauta, i era la seva energia seguint aquest objectiu que el posava a part de seu renuncia. Mentre que el Le Roy, Laurent i Barrère tenien tot enregistrava dos o tres de les sonates de flautes de Bach entre 1929 i 1939, entre 1947 i 1950 Rampal els enregistrava tots per a à Boîte Musique, i estava començant regularment a realitzar les sonates Bach completes en recital, organitzant-los a l'altre costat de dos vespres. També, tan primer com 1950-51 es convertia el primer enregistrar els sis dels concerts de Op.10 de Vivaldi, un exercici que era repetir unes quantes vegades en anys posteriors.refVerroust, bitllets de transatlàntics ''virtuose d'estrena Le'', pàg. 31-32/ref

Rampal havia notat que el temps estava bé. En una entrevista amb el ''New York Times'', oferia una explicació per l'apel·lació de música de Barroc després de la guerra: Amb tot aquest mal desordre que teníem a Europa durant la guerra, la gent estava buscant alguna cosa més silenciosa, més estructurada, més ben equilibrat que música Romàntica.ref{{ref-notícia| url=http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=940DE4DD113DF930A35757C0A96E948260
	|títol=Is There Life After Rampal?
	|cognom=Wright
	|nom=David
	| newsarticle=The New York Times
	|lloc=New York
	|editorial=The New York Times
	|data= 3 abril 1988
	|consulta= 26 novembre 2010
}}/ref

En procés d'excavar oblidat treballa per a l'actuació, Rampal també havia de descobrir maneres noves de tocar la música d'aquella era. Aplicava el seu propi to brillant i la vivacitat i llibertat del seu estil als texts originals, desenvolupant pel camí una aproximació molt individual a interpretació i, després de l'estil de Barroc, a ornamentation improvisat.ref group=nbEl seu 1970 l'enregistrament de quatre concerts Tartini (Erato Stu 71061) és un bon exemple d'aquesta empresa, encara que la manera de les repeticions decorades, com jugades per Rampal, es basava en bitllets originals i direccions per Tartini ell mateix i no simplement el resultat d'algun Barroc balderament imaginat dissenyen./ref A través de, Rampal mai no es temptava de realitzar en un instrument de període; el moviment que defensava instruments autèntics per a l'actuació veritable de música de Barroc no havia emergit encara. En canvi, consumia la plena gamma d'efectes oferts per la flauta moderna revelar elegància fresca i matís a les composicions de Barroc. Era aquesta riquesa modernitat el i claredat del seu so i la llibertat i personalitat en seu combinat d'expressió amb un sentit de tresors ocults que es comparteixen que cridaven l'atenció d'un públic musical més ampli. Enchantment és la millor paraula possible per descriure aquest concert, deia un reespectador canadenc per ''Le Devoir'' el 1956; Jugant Rampal pegat jo a través de la seva varietat, la seva flexibilitat, el seu color i damunt tota la seva vivacitat.refcitat per Verroust, bitllets de transatlàntics ''virtuose de primers ministres Le'', pàg. 34./ref Aquest efecte sorprenent es pot sentir sobre els seus primers enregistraments, entre 1946 i 1950. Durant aquest període, Rampal de pressa es beneficiava del naixement del disc de gramòfons que juga molt de temps. Abans de 1950, tots els seus enregistraments eren en discs de 78 rpm. Després de 1950, el [[LP|33 rpm]] que JUGA MOLT DE TEMPS era llibertat molt més gran permesa d'acollir la proporció a què estava cometent actuacions per enregistrar. Alhora, el naixement de l'edat de televisió assegurava una prominència més àmplia a França que qualsevol anterior intèrpret de flautes a Rampal, durant les seves moltes aparicions de concert i recital durant els últims anys 1950 i més enllà.

Així, fins i tot durant els primers 15 anys després de la guerra, Rampal cobria una quantitat enorme de camp en aquesta empresa, i la redescoberta de posguerra del Barroc es tornava inseparable de la pròpia carrera de solo que es desenvolupava de Rampal. Una gran quantitat del material Rampal funcionava i enregistrava també publicava, recollides de pentagrama que supervisen en els dos Europa i el Nosaltres. En la seva autobiografia, comentava que l'havia sentit part de la seva obligació per expandir tant com possible el repertori per a flautistes amics així com per a si mateix. Intentant mantenir possible la flauta abans del públic musical en el sentit més ampli, Rampal també jugava a tants grups i combinacions com podia, un costum que continuava pel que fa a la resta de la seva vida.refVerroust, bitllets de transatlàntics ''virtuose de primers ministres Le'', pàg. 26: Cap altre flutist mai no jugava tan sovint amb els seus iguals./ref

El 1952 fundava el{{què}} de Barroc de Conjunt París, presentant Rampal mateix, Veyron-Lacroix, Pierlot, Hongne, i el [[Violí|violinista]] Robert Gendre. Romanent junt durant gairebé tres dècades, demostrava un dels primers grups musicals que el conjunt descobria el repertori de cambra del 18è segle.

=== Col·laboracions ===

Durant els seus enregistraments per a etiquetes incloent-hi L'Oiseau-Lyre i, del mig-1950, Erato, Rampal continuava donant moneda nova a molts concerts perduts per compositors italians com [[Giuseppe Tartini|Tartini]], [[Domenico Cimarosa|Cimarosa]], [[Giovanni Battista Sammartini|Sammartini]], i [[Giovanni Battista Pergolesi|Pergolesi]] (sovint col·laborant amb Claudio Scimone i jo Solisti Veneti), i compositors francesos incloent-hi [[Devienne]], [[Leclair]], i [[Loeillet]], així com uns altres treballs des del jutjat de Potsdam del rei que juga flautes Frederick el Gran. La seva col·laboració de 1955 a Praga amb flautista de txec, compositor, i [[Munclinger]] de MILÀ de conductor ocasionava un enregistrament que venç premi de concerts de flautes per [[František Benda|Benda]] i [[Richter]]. El 1956, amb Louis Froment, enregistrava concerts en menor A i comandant G per [[Carl Philipp Emanuel Bach|C.p.e. Bach]]. Uns altres compositors de l'era, com [[Joseph Haydn|Haydn]], [[Georg Friedrich Händel|Handel]], [[Johann Stamitz|Stamitz]], i [[Johann Joachim Quantz|Quantz]], també figuraven significativament al seu repertori. Era obert a experimentació; una vegada que, durant per damunt doblatge laboriós, jugava les cinc parts en un primer enregistrament d'un quintet de flautes per [[Boismortier]]. Rampal era el primer flautista per enregistrar més, si no tots els treballs de flautes per Bach, Handel, Telemann, Vivaldi, i uns altres compositors que ara comprenen el repertori bàsic per a intèrprets de flautes. 

Malgrat el seu compromís al Barroc, Rampal estenia el seu investiga a les eres Clàssiques i Romàntiques per establir una bit de continuïtat al repertori del seu instrument. Per exemple, el seu primer recital Lp, alliberat tant a Amèrica com a Europa, presentava música des de Bach, Beethoven, Hindemith, Honegger, i Dukas.refVerroust, bitllets de transatlàntics ''virtuose de primers ministres Le'', p.35./ref De banda d'enregistrar compositors familiars com [[Wolfgang Amadeus Mozart|Mozart]], [[Robert Schumann|Schumann]], i [[Franz Schubert|Schubert]], Rampal també ajudava a portar els treballs de compositors com [[Carl Reinecke|Reinecke]], [[Gianella]], i [[Saverio Mercadante|Mercadante]] altra vegada a vista. Addicionalment, mentre el Barroc havia proporcionat la plataforma pel seu ressorgiment de la flauta, Rampal estava bé conscient que la salut de la seva apel·lació que continuava depenia que ell i altres mostressin la gamma sencera del repertori. Des del començament, els seus programes de recital incloïen composicions modernes també. Rampal donava la primera actuació Occidental de la Sonata de [[Serguei Prokófiev|Prokofiev]] per a Flauta i Piano a D, que durant els anys 1940 estava en perill de ser escollit per al violí, però que s'ha tornat de llavors ençà establert com a favorit de flautes. Sobre la seva carrera, realitzava totes les obres mestres de flautes que es componien en la primera part del 20è segle, incloent-hi treballs per [[Claude Debussy|Debussy]], [[Maurice Ravel|Ravel]], [[Albert Roussel|Roussel]], [[Jacques Ibert|Ibert]], [[Darius Milhaud|Milhaud]], [[Bohuslav Martinů|Martin]], [[Paul Hindemith|Hindemith]], [[Honegger]], [[Paul Dukas|Dukas]], [[Françaix]], [[Damase]], [[Kuhlau]], i [[Feld]]. 

Com a músic de cambra, continuava col·laborant amb altres solistes nombrosos, formant col·laboracions especialment properes i molt de temps duradores amb [[Isaac Stern|Popa D'isaac]] de violinistes i [[violoncel|cellist]] [[Mstislav Rostropóvitx|Mstislav Rostropovich]]. Un cert nombre de compositors escrivien especialment per a Rampal, incloent-hi [[Henri Tomasi]] (''Sonatine caure flûte seule'', [[1949), Jean]] [[Jean Martinon|Françaix]] ('' Divertimento'', 1953), [[Andre Jolivet]] ('' Concerto'', 1949), [[Jindich Feld]] ('' Sonata'', [[1957), I]] [[Jean Martinon]] ('' Sonatine''). Altres incloïen [[Jean Rivier]], [[Antoine Tisne]], [[Serge Nigg]], [[Aram Khatxaturian|Charles Chaynes]], i [[Maurice Ohana]]. A més a més, ell premiered un nombre gran de treballs per compositors contemporanis com [[Leonard Bernstein]], [[Aaron Copland]], [[Ezra Laderman]], DAVID DIAMOND, i [[Krzysztof Penderecki]]. Transcrivint el 1968, al propi suggeriment del compositor, del [[Concert De Violí]] D'ARAM KHATCHATURIAN (enregistrat 1970) mostrava la disposició de Rampal d'ampliar el repertori de flautes més prenent en préstec a uns altres instruments. El 1978, el compositor americà d'armeni [[Alan Hovhaness]] escrivia a la seva Simfonia Núm. 36, que contenia una melòdica flauta en part feta a mida especialment per Rampal, qui donava l'actuació d'estrena del treball en concert amb l'Orquestra Simfònica Nacional. 

L'única peça dedicada a Rampal que mai públicament no interpretava era el ''Sonatine'' (1946) per [[Pierre Boulez]], which-with les seves xifres punxegudes, explosives i ús extravagant d'agita-tonguing-ell trobat massa abstracte per al seu gust.ref group=nbQuedava per a [[Severino Gazzelloni]] a estrena el ''Sonatine'' el 1954./ref Rampal confirmava la seva aversió a música que s'assemblava als esborranys per un lampista... les peces que desapareixen pessiguen, twonk, colpejar, esbufegar tant no m'inspira.ref name=independent/

Una peça en particular, escrita amb Rampal al cap, s'ha convertit de llavors ençà en un nivell modern en el repertori de flautes essencial. Al compatriota de Rampal [[Francis Poulenc]] li encarregava la [[Fundació De Coolidge]] d'Amèrica el 1957 que escrigués una peça de flautes nova. L'estrena mundial oficial de la Sonata de Poulenc per a Flauta i Piano era actuat 17 de juny de 1957 per Rampal, acompanyat pel compositor, al [[Festival De Strasbourg]]. No oficialment, tanmateix, l'havien realitzat un dia o dos més d'hora a una audiència distingida d'un: el pianista [[Arthur Rubinstein|Artur Rubinstein]], un amic de Poulenc, era incapaç de quedar-se a Strasbourg pel vespre del concert mateix, i així el duo el complaïa amb una actuació privada. Poulenc era llavors incapaç de viatjar a Washington pel Nosaltres estrena 14 de febrer de 1958, així Veyron-Lacroix prenia el seu lloc, i la sonata es convertia en un oferiment clau a Rampal Nosaltres debut de recital, ajudant a llançar la seva carrera transatlàntica molt de temps viscuda.

=== ''L'homme de la flûte d'or'' ===
Com el propietari de la flauta d'or només sòlida (núm. 1375) feta, el 1869, pel gran artesà francès [[Louis Lot]], Rampal era el primer Home internacionalment cèlebre Amb la Flauta Daurada. Els rumors de la supervivència del Lot d'or de 18 quirats havien estat circulant a França durant anys abans del Second World War, però ningú no sabia on se n'havia anat la peça. El 1948, gairebé de casualitat, Rampal adquiria l'instrument d'un comerciant d'antiguitats que havia volgut fondre l'instrument per a l'or evidentment inconscient que era en possessió de l'equivalent de flautes d'un [[Stradivarius]]. {{#tag:ref|It had originally been sent to Shanghai, a retirement gift commissioned in the 1860s for French flautist Jean Remusat, who became president of the Shanghai Philharmonic Society; somehow it found its way back to Europe, albeit in pieces.ref name=autobio{{ref llibre
	| títol=Music, My Love
	| cognom=Rampal
	| nom=Jean Pierre
	| cognom2=Wise
	| nom2= Deborah
	| editorial=Random House
	| any=1989
	| isbn=9780394565781
	| oclc=18985910
}}/ref|group=nb}} Amb l'ajuda familiar, Rampal recollia prou fons per rescatar l'instrument preciós, i passava a actuar i disc amb això durant 11 anys. {{#tag:ref|His first performance on record with the unique gold Lot is thought to be the recording he made in April 1948 of Bach's [[Sonata in E minor for flute or recorder and basso continuo|E minor ''Sonata'', BWV 1034]].ref name=VerroustVerroust, liner notes, ''Le premier virtuose'', p. 32./ref|group=nb}} En entrevistes, Rampal deia que pensava l'or per contrast amb fet d'argent el seu so naturalment brillant, brillant una bit més fosc; el color està una bit calor, m'agrada.ref name=bbc/ Només el 1958, quan Ens presentava durant el seu debut la gira amb un instrument d'or de 14 quirats feia després del dibuix de Lot prop de la Companyia de Flauta [[Academy of St Martin in the Fields|William S. Haynes]] de Boston, Rampal parava de fer servir l'original de 1869. Després d'una final que enregistra a Londres,{{#tag:ref|Thought to be Bach's ''Brandenburg Concerto No. 5'' with the [[Academy of St Martin in the Fields]]ref name=autobio/|group=nb}} consignava el Lot daurat a la seguretat d'una volta bancària a França, i després feia l'Haynes el seu instrument de concert d'elecció.

=== Celebritat ===

A través dels anys 1960, 1970, i 1980, Rampal romania especialment popular en el Nosaltres i Japó (on havia viatjat primer el 1964). Visitava Amèrica anualment, actuant a cada Carnegie Hall i Avery Fisher Hall de Hollywoodref group=nbEl seu primer concert que hi havia el 1973./ref-i era una presència regular al Principalment Mozart Festival en el [[Lincoln Center|Centre De Lincoln]] a Nova York. Al seu més ocupat, interpretava entre 150 i 200 concerts a l'any.refVerroust, bitllets de transatlàntics ''virtuose de primers ministres Le'', pàg. 26./ref

La seva gamma s'estenia bé més enllà de l'ortodox: al costat de l'efusió d'enregistraments clàssics, enregistrava cançons folklòriques catalanes i escoceses, Música índia amb sitarist [[Ravi Shankar]], i, acompanyat pel [[Laskine]] de Lliri d'arpistes francès distingit, un àlbum de melodies folklòriques japoneses que s'anomenava àlbum de l'any al Japó, on es tornava adorat per una generació nova d'intèrprets de flautes de gemmació. També enregistrava draps de [[Scott Joplin]] i [[George Gershwin|Gershwin]], i col·laborava amb el pianista de jazz francès [[Claude Bolling]]. La [[Suite Per A Flauta I Jazz Piano]] (1975), escrit per Bolling especialment per a Rampal, se n'anava a la part superior del Nosaltres tanca publicitària'' cartes i romania allà durant deu anys. Això alçava el seu perfil amb el públic americà fins i tot més lluny i conduïa, el gener de 1981, a una aparició Tv damunt [[Jim Henson]] ''[[El Muppet Apareix]]'', on jugava Vet aquí, Sent l'Alosa Mansoia amb [[El flautista d'Hamelin|Miss Piggy]]-and, adequadament abillat, Facilitat a Avall la Carretera en una escena balderament basada en el folktale del PIED PIPER.ref{{cite episode
	| title=Jean-Pierre Rampal
	| series=The Muppet Show
	| serieslink=The Muppet Show
	| credits=Henson, Jim; Juhl, Jerry; Odell, David; Hinkley, Don (writers)
	| network=[[PBS]]
	| airdate= 17 gener 1981
	| season=5
	| number=12
}}/ref

Faci retrocedir a l'escenari clàssic, no tenia por per ser, com el posava, una bit d'un pernil; quan actuant [[Scott Joplin]] ''Ragtime Ballar i Stomp'' com que un auditori encore, per exemple, proporcionava percussió extra donant cops amb els seus peus rítmicament en escena a temps a la música.ref{{cite episode
	| title=Rampal—Prince of Flute Players
	| network=BBC
	| station=Radio 4
	| credits=Duran, Elena (presenter); Griffiths, Peter (producer)
	| airdate=1983
}}/ref

Mentrestant, el Bolling i Rampal s'ajuntaven una altra vegada per a Bolling ''Suite de Picnic'' (1980) amb el guitarrista [[Alexander Lagoya]], el ''Suite Núm. 2 per a Flauta i Jazz Piano'' (1987), i també realitzar la cançó de tema instrumental Adéu Per Ara per Stephen Sondheim per ''[[Rojos (pel·lícula)|Vermells]]'', l'Oscar-winning de [[Warren Beatty]] 1981 pel·lícula sobre la revolució Comunista a Rússia. La seva reputació com a solista de celebritat a Amèrica convenia tal que, com ''[[Esquire]]'' comunicat, un crític el batejava l'Alexander de la flauta, sense mons nous per conquerir.ref name=cite{{ref-publicació|títol=Jean-Pierre Rampal
	|cognom=Zukerman
	|nom=Eugenia
	|publicació=Esquire
	|mes=September
	|any=1981
	|volum=96
	| number=3
}}/ref Després d'una actuació del [[Concert]] de Mozart [[Per A Flute]], ARPA, i ORQUESTRA amb el Nova York Filarmònic el 1976, ''New York Times'' crític que HAROLD C. SCHONBERG escrivia A Mr. Rampal, amb la seva línia llarga fàcil, el seu to dolç i pur i el seu musicianship sensible, és naturalment un dels grans flutists en la història.ref name=nytobit/ Durant aquests anys de celebritat creixent, Rampal continuava investigant i editant edicions de música de fulls de flauta treballa per a editorials incloent-hi Georges Billaudot a París i la Companyia de Música Internacional en el Nosaltres.

=== Consecució ===
Anomenant Rampal un artista indiscutiblement essencial, el ''New York Times'' deia La popularitat de Rampal es basava en qualitats que li guanyaven elogi coherent de crítics i músics durant les primeres dècades de la seva carrera: musicianship sòlid, comanda tècnica, control de respiració estrany, i un to distintiu que centren la riquesa Romàntica esquivada i vibrato calent a favor de claredat, radiància, i un paleta ample de coloracions. Els flutists més joves assíduament estudiaven i intentaven copiar les seves aproximacions a tonguing, que toca, embouchure (la posició dels llavis en el portaveu) i respirant.ref name=nytobit{{ref-notícia| url=http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9C04EFD6103AF932A15756C0A9669C8B63 |títol=Jean-Pierre Rampal, Virtuoso Flutist Who Achieved Success as a Soloist, Is Dead at 78 |cognom=Tommasini |nom=Anthony |data= 21 maig 2000 |obra=The New York Times |lloc=New York |editorial=The New York Times |consulta= 27 novembre 2010}}/ref

De banda des del seu propi llegat enregistrat, era tant durant la seva inspiració d'uns altres músics que la contribució de Rampal es pugui apreciar. Durant els anys més ocupats de la seva carrera de concert, continuava Rampal a temps de descobriment d'ensenyar-ne altres, animant els seus estudiants escoltar no solament a uns altres intèrprets de flautes, sinó per també prendre inspiració d'altre gran musical ser intèrprets ells pianistes, violinistes, o cantants. Mantenia una opinió clara sobre l'equilibri correcte entre virtuositat i aspirant a expressiveness musical real. Naturalment, deia, ha de dominar tots els problemes de tècnica per ser lliure d'expressar-se a través del seu instrument. Pot tenir una imaginació gran i un cor gran però no ho pot expressar sense tècnica. Però la primera qualitat que ha d'haver de ser bo, per estar inspirant, és el so. Sense el so no pot aconseguir res. El to, el so, el sonorité és més important. Altrament, amb els dits de manera sola no és prou... tothom aquests dies té els dits, la virtuositat... però el so, el to, que no és tan fàcil.ref name=bbc/

Seguint la fundació de l'Acadèmia d'Estiu Bonica el 1959, Rampal tenia classes allà anualment fins a 1977. El 1969 succeïa Gaston Crunelle com professor de flautes al [[Conservatori de París]], una posició que ocupava fins a 1981. Quan [[James Galway]] de 21 anys buscava Rampal fora a París durant els primers anys 1960, Galway sentia que se n'estava anant a la competició el mestre. Com Galway diu que en la seva pròpia autobiografia, Per a mi, naturalment, era simplement una sensació conèixer aquest gran músic; com un [[Heifetz]] de reunió de trampes.ref name=galway{{ref llibre
	| títol=James Galway: an autobiography
	| cognom=Galway
	| nom=James
	| editorial=Chivers
	| lloc=Bath, UK
	| col·lecció=New Portway
	| any=1980
	| isbn=9780859974806
	| oclc=152387797
}}/ref

Rampal s'enduia Galway de l'Òpera de París per mirar ell joc, i, deia Galway, l'inspirat més que ensenyat en les ocasions que eren junts.ref name=galway/ [[William Bennett]], també, ha fet comentaris sobre l'entusiasme contagiós de Rampal per a la fabricació de música: el seu repute venia més de seu musical brillar i la personalitat feliç que emetia a l'audiència.ref name=bennett-dufrene{{ref-web| url =http://www.williambennettflute.com/rampal_dufrene.htm
	|títol=Rampal and Dufrene
	|cognom=Bennett
	|nom=William
	|obra=William Bennett
	|editor=William Bennett
	|lloc=London
	|data= 15 juliol 2000
}}{{self-published inline}}/ref Bennett també havia buscat Rampal fora per a lliçons a París i era instantàniament plagut amb l'humor ell seu, i seu generositat especialment perquè comparteixi el meu entusiasme per a uns altres grans intèrprets com Moyse, Dufrene  Crunelle.ref name=bennett-dufrene/ 

Els estudiants americans principals de Rampal inclouen concert i l'artista d'enregistrament Robert Stallman i [[Ransom Wilson]],ref name=ransomwilson{{ref-web| url=http://www.ransomwilson.com
	|títol=The Home of Ransom Wilson
	|obra=RansomWilson.com
	|editor=Ransom Wilson
}}{{self-published inline}}/ref que ha seguit als passos del seu mentor com conductor així com flautista. Wilson deia: El regal més gran de Rampal era el seu mateix alcohol. Sí, era un dels flutists més grans en la història, però aquella consecució empal·lidia en comparació a seu contagiós ''joie de vivre''. Tenia tal passió musical que tots els membres d'audiència sentien que se'ls estava donant un concert privat.

=== vida Familiar ===
[[Fitxer:Tombe Jean-Pierre Rampal, Cimetière du Montparnasse.jpg|thumb|right|Tomba de Rampal en Cementiri Montparnasse]]
Rampal i la seva muller arpista Françoise, Bacqueryrisse née,ref group=nbFrançoise és la filla de l'arpista Odette Le Dentu./referen casats 7 de juny de 1947. Feien la seva casa a París, vivint a l'Avenue Mozart apropiadament anomenat. Tenen dos nens, Isabelle i Jacques Jean. Cada any holidayed a la seva casa a Còrsega, on Pierre de Jean podia complaure la seva passió per navegació esportiva, pesca i fotografia. Conegut pel seu amor de bon menjar, li agradava mantenir una regla privada on sigui que se n'anava sobre la gira que menjaria només la cuina del país era en,ref name=bbc/ i desitjava els seus sopars postconcert amb agradar. Desenvolupava un fondness particular per a la cuina japonesa, i el 1981 escrivia una introducció a ''El Llibre de Sushi'' escrit per un xef i un professor de sushis mestre.ref{{ref llibre
	| títol=The Book of Sushi
	| nom=Kinjirō 
	| cognom=Ōmae
	| nom2=Yuzuru 
	| cognom2=Tachibana
	| altres=Foreword by Jean-Pierre Rampal
	| editorial=Kodansha International
	| any=1988
	| isbn=9784770013668
	| lloc=Tokyo
	| oclc=441086758
}}/ref

L'autobiografia de Rampal ''Música, el Meu Amor'' aparegut el 1989 (publicat per Casa Fortuïta).ref name=autobio/

=== Deixant l'escenari ===

En anys posteriors, Rampal seguia el testimoni del conductor amb més freqüència, però continuava jugant bé al seu últim 70. L'últim treball d'importància dedicada a ell era el Concert de Flauta de Krzysztof Penderecki, que ell premiered a Suïssa el 1992, seguit per la seva primera actuació a Amèrica en el Centre de Lincoln. L'últim recital públic de Rampal es tenia a l'Élysées Mastega de des de Teatres a París el març de 1998, quan tenia 76 anys; realitzava treballs per Mozart, Beethoven, Czerny, Poulenc, i Franck. El seu últim enregistrament es feia amb el Trio Pasquier i el flautista Claudi Arimany (trio i quartets per Mozart i Hoffmeister) a París el desembre de 1999.refVerroust, bitllets de transatlàntics ''virtuose de primers ministres Le'', pàg. 28-29./ref

Flautist [[Eugenia Zukerman]] observat: Jugava amb un paleta tan ric de color a un camí que poques persones havien fet abans i ningú de llavors ençà. Tenia una habilitat per imbuir so de la textura i contingut de claredat i emocional. Era un virtuós que enlluernava, però més que tot era un poeta suprem.ref{{ref-notícia|títol=Obituary: Jean-Pierre Rampal
	| newsarticle=The Independent
	|lloc=London
	|data= 22 maig 2000
	|cognom=Joyce
	|nom=Laurence
}}/ref Els, els administradors i personal de Rebedor Carnegie a Nova York, on Rampal havia realitzat 45 vegades durant un període de 29 anys, el saludaven com  un dels flutists més grans del 20è Segle i un dels alcohols musicals més grans del nostre temps.ref name=nytobit/ La necrologia en ''Le Monde'' el reclamat per ser no menys de Flauta de L'inventeur de la i celebrava totes les característiques musicals que encisaven audiències a escala mundial: ''la sonorite sublim, frases de la vivacite des, de bonheur d'impressió de la virtuosite laissaient une, de joie un ses auditeurs'' .ref{{ref-notícia|títol=Jean-Pierre Rampal; L'inventeur de la flute
	|nom=Lompech
	|cognom=Alain
	| newsarticle=Le Monde
	|data= 22 maig 2000
	|llengua=French
}}/ref

[[James Galway]], el successor globalment conegut de Rampal com L'Home amb la Flauta Daurada, li dedicava actuacions i recordava en qualsevol altre lloc com a adolescent havia estat captivat pel so de la tècnica fluida de Rampal i la bellesa del seu to. Per a un músic jove durant els anys 1960, deia, escoltar els enregistraments de Rampal era un pas a les estrelles fins on flauta jugar estava afectat. Recordava també l'encoratjament generós que Rampal li donava després de les seves reunions a París. Del mort del seu heroi, Galway se sumava: Era la primera influència essencial en la meva vida i sóc encara agraït per tot allò que mai em feia. Era una gran influència al món de flautes i el món musical en general, donant un encant que realçava les seves quotidianitats a la gent corrent a través de la seva música que fa.ref{{cite album-notes
	| title=Hommage A Rampal
	| artist=[[James Galway|Galway, James]]
	| year=2001
	| notestitle=The Passing of My Hero
	| format=CD liner
	| publisher=RCA
	| publisherid=09026 63701 2
}}/ref

Al funeral de Rampal, els flautistes amics varen tocar l'Adagio del Segon Concert de Flauta de Boismortier en La Menor en reconeixement de la seva passió eterna per la música barroca en general i de Boismortier en particular.refVerroust, notes ''Le premier virtuose'', pàg. 34./ref

Jean-Pierre Rampal està enterrat al [[Cementiri de Montparnasse]], París.

== Honors ==
Durant la seva vida, Rampal tenia molts honors atorgats a ell. Els seus uns quants [[Gran Prix Du Disque]] des de premis inclosos de [[Cros de Charles]] de L'Académie per al seu enregistrament de l'Op de Vivaldi. 10 concerts de flautes (1954), el seu enregistrament de concerts per Benda i Richter (1955) amb l'Orquestra de Cambra de Praga (Milà Munclinger), i el 1976 el Gran anunci Prix honorem du Président de la République per a la seva carrera d'enregistrament global per datar. També rebia el Réalité Oscar du Premier Virtuose Francais (1964), el Premi Edison; el Prix Mondial du Disque; el [[Premi musical Léonie Sonning]] de 1978 (Dinamarca), el Prix d'Honneur de 1980 del 13è Montreux World Recording Prize per a tots els seus enregistraments; i la Medalla de CLUB de LOTOS de Mèrit per la consecució de la seva vida. El 1988, se'l creava President d'honneur de l'Associació de Flauta Francesa La Traversière, mentre que el 1991 l'Associació de Flauta Nacional d'Amèrica li donava el seu premi de Consecució de Vida inaugural. 

Els honors estatals incloïen ser fet Cavaller de la [[Legió d'Honor]] (1966) i Officier de la Légion d'Honneur (1979). També se li feia un Commandeur de l'Ordre du Mérite Nacional (1982) i Commandeur de l'Ordre des Arts et Lettres (1989). La Ciutat de París li atorgava el Grande Médaille de la Ville París (1987), i el 1994 rebia les Arts de Trophée des del Franco-American French Institute Alliance Française per salvar Cultures franceses i americanes a través de la seva música magnífica.ref name=nytobit/ El 1994 l'Ambaixador del Japó atorgava l'Ordre a Rampal du Tréasor Sacre, la distinció més alta presentada pel govern japonès, en el reconeixement d'haver inspirat una generació nova d'intèrprets de flautes que aspiren en aquell país. Estranyament, que suportés fama internacional segur, Rampal mateix venia a sentir que en anys posteriors que la seva pròpia reputació dins del seu nadiu França tenia dins disminuïa algun camí. Era curiós, escrivia ''Le Monde'' el 1990, que cap crític de música francès no semblava prendre cap avís dels seus últims enregistraments: Tot continua com si no existís, deia; Això no importa; Encara jugo a plenes cases.ref{{ref-notícia|títol=World-renowned French flautist with magical gift for music
	| newsarticle=Irish Times
	|data= 10 juny 2000
	| url=http://www.irishtimes.com/newsarticle/obituaries/2000/0610/00061000115_pf.html
	|consulta= 27 novembre 2010
}}/ref

Però després de la seva mort, no hi havia cap escassetat de premis públics per reflectir el fet que era en efecte una font d'orgull nacional. 

La competició de flauta de Jean-Pierre Rampal, començada en el seu honor en 1980 i obert a flautistes de totes les nacionalitats aguantades després de 8 de novembre de 1971, es considera trianualment com a part del de de Ville de la{{què}} de d'internationaux Concours París.

El juny de 2005, L'associació Jean-Pierre Rampal es fundava a França per perpetuar l'estudi i apreciació de la contribució de Rampal a l'art de jugar flautes. Entre uns altres projectes, que inclouen mantenir l'Arxiu Jean-Pierre Rampal, l'Associació ha col·laborat en el realleujament a l'etiqueta d'Horitzons de Primer Ministre d'un cert nombre de primeres actuacions Rampal en disc compacte.

== Discografia ==
Els primers enregistraments de Rampal que, 1946-1950, eren en discs de 78 rpm, molts per al Boite parisenc un Musique etiqueta. Amb l'obertura de l'era de 33 rpm Lp, enregistrava per a més de 20 etiquetes diferents entre 1950 i 1970. Entre el més significatiu d'aquests era l'etiqueta d'Erato francesa, fundada el 1953, per qui feia aproximadament 100 enregistraments. El 1964 de manera sola ell 17 àlbums enregistrats, incloent-hi tres conjunts complets de peces de flautes per Mozart, Handel, i Beethoven, a més a més a concerts i uns altres treballs. El 1979, signava un contracte exclusiu amb l'etiqueta Cbs (Sony Classical posterior), i hi feia més de 60 àlbums. 

== Notes ==
{{Referències|grup=nb}}

== Referències ==
{{Referències |2}}
== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Jean-Pierre Rampal}}

* {{citar ref | títol=Interview with Claudi Arimany | editor=Peter John Bacchus | obra=| data =2004 | url=http://www.peterbacchus.com/technique/Interv_Flutists.html | llengua=anglès | consulta=30-01-2012 }}
* [http://www.jpop.com/Isaac%20Stern%20and%20Jean-Pierre%20Rampal Isaac Stern and Jean-Pierre Rampal]
* [http://www.fanfaire.com/rampal/index.html Biografia i discografia a Fanfaire]
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Rampal, Jean-Pierre}}
[[Categoria:Flautistes francesos]]
[[Categoria:Marsellesos]]</text>
      <sha1>48c0d99ryllfysracuq6zotqv8q3tqg</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>