<page>
    <title>Frederica Montseny i Mañé</title>
    <ns>0</ns>
    <id>77279</id>
    <revision>
      <id>14046891</id>
      <parentid>14046169</parentid>
      <timestamp>2014-09-15T20:10:08Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: la coŀlaboració entre  la col·laboració entre</comment>
      <text>{{Infotaula persona
| nom             = Frederica Montseny i Mañé
| imatge          = FEDERICA MONTSENY.jpg 
| mida_imatge     = 275px
| peu             = 
| nom_naix        = 
| data_naix       = {{Data naixement|1905|02|12}}
| lloc_naix       = [[Madrid]], [[Espanya]]
| data_mort       = {{Data defunció i edat|1994|01|14|1905|02|12}}
| lloc_mort       = [[Tolosa]], [[Alta Garona]], [[França]]
| causa_mort      = 
| lloc_enterrat   = Cementiri de Rapas, Tolosa
| coordenades_lloc_enterrat = {{coord|43.5914|1.42829|display=inline}}
| residència      =  
| nacionalitat    = 
| altres_noms     = 
| conegut_per     = 
| coneguda_per    = Escriptora i militant anarquista
| educació        = 
| alma_mater      =
| ocupador        = 
| ocupació        = 
| títol           = 
| salari          = 
| valor_net       = 
| alçada          = 
| pes             = 
| term            = 
| predecessor     = 
| successor       = 
| partit          = 
| boards          = 
| religió         = 
| pares           = [[Teresa Mañé i Miravet]]br /[[Joan Montseny i Carret]]
| muller          = 
| cònjuge         = [[Germinal Esgleas Jaume]]
| fills           = 3 (Vida, Germinal i Blanca)
| senyal de crida = 
| parent          = 
| guardons        =
| signatura       = 
| lloc_web        = 
| notes           = 
}}
'''Frederica Montseny i Mañé''' ([[Madrid]], [[12 de febrer]] de [[1905]] – [[Tolosa]], [[14 de gener]] de [[1994]]), política i escriptora, va ser una líder [[anarquista]].ref{{ref-publicació|títol=Fallece la líder libertaria Federica Montseny|publicació=El País|data=16 gener 1994|url=http://elpais.com/diario/1994/01/16/espana/758674819_850215.html|llengua=castellà|lloc=Barcelona}}/ref Va ser ministra durant la [[Segona República Espanyola]] i la primera dona ministra d'Espanya.ref name=dbd{{ref-publicació|títol=Federica Montseny Mañé|publicació=Diccionari Biogràfic de Dones|url=http://www.dbd.cat/index.php?option=com_biografiesview=biografiaid=181|consulta=2 setembre 2013}}/ref{{efn|Tot i que ha estat sovint citada com la primera ministra a Europa, quatre dones la van precedir en rols equivalents: [[Alexandra Kollontai]] (URSS 1919), [[Constance Markiewicz|Constance Markievicz]] (Irlanda 1919), [[Nina Bang]] (Dinamarca 1924) i [[Miina Sillanpää]] (Finlàndia 1926).}}

De molt jove va començar a escriure sobre temes [[literatura|literaris]], [[filosofia|filosòfics]] i [[feminisme|feministes]]. Ingressà en el Sindicat de Professions Liberals de la [[Confederació Nacional del Treball]] (CNT) i a la [[Federació Anarquista Ibèrica]] (FAI) el 1936.ref name=:0[[Frederica_Montseny_i_Mañé#Alcalde|Alcalde 1983]]: p. 51/ref Va ser membre del comitè regional de la CNT de Catalunya el 1936 i [[Ministeri de Sanitat, Serveis Socials, i Igualtat d'Espanya|ministra de Sanitat]] (1936 – 1937). Aturà, com a delegada governamental a Barcelona, els [[Fets de maig del 1937]]ref name=GEC{{GEC|0044093|Frederica Montseny i Mañé}}/ref i sofrí un atemptat.ref name=Roglan2006{{ref-llibre|cognom=Roglan|nom=Joaquim|títol=14 d'abril: la Catalunya republicana (1931-1939)|url=http://books.google.com/books?id=TkWtQw92CMgCpg=PA88|data=març de 2006|editorial=Cossetània Edicions|isbn=978-84-9791-203-7|pàgines=p. 88}}/ref

Va estudiar Filosofia i Lletres a la [[Universitat de Barcelona]]. El 1930 va conèixer l'anarcosindicalista [[Germinal Esgleas Jaume]], que fou el seu company fins que es va morir, el 1981, a Tolosa. La parella va tenir tres fills: Vida (1933), Germinal (1938) i Blanca (1942).

==Biografia==
=== Els primers anys ===
Frederica Montseny va ser filla dels també anarquistes [[Joan Montseny]] (''Federico Urales'') i [[Teresa Mañé i Miravet]] (''Soledad Gustavo''), dos coneguts mestres llibertaris propulsors de l'[[escola racionalista]] de [[Francesc Ferrer i Guàrdia]], amic de la família. Els seus pares es van exiliar de Catalunya a Londres arran de la repressió que va seguir a la [[Setmana Tràgica]] i el [[Procés de Montjuïc]], i es van establir a Madrid després de passar la frontera amb pseudònims. 

Montseny va néixer en una casa al carrer Cristóbal Bordiúref{{Ref-web|url = http://www.centrefedericamontseny.org/federica/fotosfull.php?origen=0cartel=10.jpg|títol = Exposición de Federica Montseny|consulta = 23 febrer 2014}}/ref de l'actual districte de [[Chamberí]], que Montseny recordava com a sinistra,ref[[Frederica_Montseny_i_Mañé#Alcalde|Alcalde 1983]]: p. 21, El ambiente en aquella casa era siniestro. Durante el día pasaban los entierros y por la noche las reses sonando sus cencerros camino de la plaza de toros. Todo esto creó en mí auténticos terrores nocturnos./ref als suburbis de la ciutat, en un entorn gairebé de poble on passaria moltes hores al seu aire.ref[[Frederica_Montseny_i_Mañé#Alcalde|Alcalde 1983]]: p. 21, Tal como fui un día, tal como transcurrió mi infancia independiente y dichosa al aire libre, bajo el sol ardiente de Castilla; en los campos sembrados; en las planicies desiertas; en los umbríos boscajes./ref Els seus pares havien invertit tots els estalvis en la compra de la casa, construïda per l'urbanista [[Arturo Soria]], i allà vivien en una [[economia de subsistència]] vivint de les seves vaques lleteres, conills, pollastres i ànecs. Joan Montseny va denunciar públicament a Soria, acusant-lo de defraudar els seus treballadors amb la promesa de cases que mai no es construïen. Com a conseqüència d'això la família va ser desallotjada, i va acabar trobant una casa similar a [[Vallecas]], llavors també un suburbi rural.ref name=:1[[Frederica_Montseny_i_Mañé#Davies|Davies 1998]]: p. 138/ref

L'educació de Frederica Montseny va ésser impartida per la seva mare, amb un mètode basat en grans dosis de lectura per a satisfer la curiositat natural de l'infant (incloent [[Charles Robert Darwin|Darwin]], [[Herbert Spencer|Spencer]] i els clàssics de la [[Literatura francesa a l'edat mitjana|literatura francesa]] i [[Literatura espanyola|espanyola]]), combinades amb molt de temps a l'aire lliure, exercici i feines domèstiques i a la granja. Així la petita Frederica va créixer cultivant-se amb la lectura de temes que ella anava escollint, guiada per la seva mare. Allà on vivissin els Montseny aribaven visites d'amistats i contactes dels entorns llibertaris i altres sectors progressistes. A més, els seus pares s'emportaven la filla a reunions i manifestacions.ref name=:2[[Frederica_Montseny_i_Mañé#Davies|Davies 1998]]: p. 139/ref Els testimonis directes de la generació dels seus pares i altres amistats properes com [[Teresa Claramunt i Creus|Teresa Claramunt]] van forjar el caràcter revolucionari que caracteritzaria a Frederica Montseny al llarg de la seva vida.ref[[Frederica_Montseny_i_Mañé#Alcalde|Alcalde 1983]]: p. 20/ref

L'any [[1914]] la família Montseny va tornar a Barcelona, on van viure a [[Barri d'Horta|Horta]], [[Sant Andreu de Palomar]], [[Santa Eulàlia (l'Hospitalet de Llobregat)|Santa Eulàlia]] (L'Hospitalet) i [[el Guinardó]]. En aquest darrer barri és on van establir-se més temps, primer als anys 1916-17, i llavors del 1924 al 1936,ref{{Ref-web|url = http://memoriadelsbarris.blogspot.com/2012/04/federica-montseny-i-familia-veins-del.html|títol = Federica Montseny i família - veïns del Guinardó|consulta = 2 abril 2014|editor = Memòria dels barris}}/ref després d'haver viscut en una granja als afores de [[Cerdanyola del Vallès|Cerdanyola]].ref{{Ref-web|url = http://www.centrefedericamontseny.org/federica/fotosfull.php?origen=0cartel=40.jpg|títol = Exposición de Federica Montseny|consulta = 23 febrer de 2014}}/ref En aquests anys la família Montseny viu de les traduccions de la mare, els guions teatrals del pare, una activitat editorial intensa i, encara, la cria de conills.ref name=:1 /

El 1928 el seu pare va ser empresonat juntament amb un company cenetista més jove, [[Germinal Esgleas Jaume|Germinal Esgleas]], per participació en reunions il·legals sota la [[dictadura de Primo de Rivera]]. Dos anys més tard, el 1930, Frederica i Germinal van començar a viure junts en una unió lliure que mantindrien durant més de cinquanta anys, fins a la mort de Germinal el 1981.ref name=:2 / 

=== Escriptora de literatura social ===
L'activitat editorial en la qual va créixer Montseny va marcar la seva vida com a activista i escriptora. Els seus pares havien fundat la ''Casa de Ediciones'', i en els moments de màxima activitat publicaven'' [[La Revista Blanca]]'', una publicació quinzenal destacada dins el pensament llibertari espanyol durant el primer terç del segle XX, ''La Novela Ideal'', ''La Novela Libre'', ''El Mundo al día'' (mensual) i ''El Luchador'' (setmanal).ref[[#Alcalde|Alcalde 1983]]: p. 15/ref Amb 16 anys Montseny va escriure la seva primera novel·la, ''Horas Trágicas'', un drama basat en els estralls que el [[pistolerisme]] estava causant en el proletariat català.ref[[Frederica_Montseny_i_Mañé#Alcalde|Alcalde 1983]]: p. 24, Era un drama calcado en el drama cotidiano del proletariado catalán: un obrero salía de su casa, dejando en ella su joven compañera y su hijito recién nacido. Detenido por la policía, después liberado, no volvería jamás a ella, porque a los pocos pasos de la Jefatura era asesinado por los esbirros a sueldo de la Patronal y a las órdenes del Poder Público./ref L'obra va ser publicada per Fernando Pintado a la col·lecció La Novela Roja i va ser ressenyada per [[Àngel Samblancat i Salanova|Àngel Samblancat]] a [[El Diluvio]] amb el títol ''Una mujer libertaria''.ref[[Frederica_Montseny_i_Mañé#Alcalde|Alcalde 1983]]: p. 24, Los tres —Pintado, Samblancat y mis ardientes 17 años—, necesitábamos cierto valor para esta hazaña, en los momentos en que fue realizada, cuando cada día caían obreros, abogados e intelectuales, bajo las balas del pistolerismo oficial; cuando las cárceles, el Castillo de la Mola, de Mahón, de Montjuic, estaban llenos de militantes confederales y de simples simpatizantes./ref D'aleshores ençà no va parar d'escriure, col·laborant freqüentment amb ''La Revista Blanca'' i en les seves col·lacions de narrativa ''La Novela Ideal'' i ''Voluntad''. ''La Revista Blanca'' havia estat publicada pels pares de Montseny a Madrid, entre els anys 1898 i 1905. Va ser la pròpia Frederica qui va convéncer als seus pares a reprendre la seva redacció el 1923. Aquesta editorial va esdevenir un gran vehicle d'idees anarquistes, escapant a la censura gràcies en part al seu títol innocu.ref[[Frederica_Montseny_i_Mañé#Leggott|Leggott 2001]]: p. 162/ref{{Efn|En aquellos tiempos, nos beneficiamos del título. Si nuestra revista se hubiese llamado 'Revista Roja', seguro que hubiese sido suspendida, Frederica Montseny, citada a [[Frederica_Montseny_i_Mañé#Leggott|Leggott 2001]]: p. 162}}

Durant la dictadura de [[Miguel Primo de Rivera]] va escriure tres novel·les centrades en l'emancipació femenina, ''La Victoria'', ''El hijo de Clara'' i ''La Indomable''. Aquestes obres van crear una gran controvèrsia a la societat conservadora espanyola dels anys 20, donat que tractaven de manera directa el tema de l'alliberament de la dona, el rebuig de la institució del matrimoni i el dret de les dones a prendre la iniciativa a l'hora d'escollir company sentimental i el futur pare dels seus fills.ref name=:4 / Va escriure més de trenta títols de ficció, la majoria d'ells publicats a ''La Novela Ideal'' entre 1925 i 1931.ref[[Frederica_Montseny_i_Mañé#Alcalde|Alcalde 1983]]: p. 28/ref Tot i ser obres de ficció, servien com a vehicle de comunicació de les idees anarquistes i d'alliberament femení cap a les dones treballadores, per a persuadir-les de la necessitat de crear les dones del futur.ref[[Frederica_Montseny_i_Mañé#Davies|Davies 1998]]: p. 141/ref

Una de les darreres novel·les que Montseny va escriure va ser ''Heroínas'', publicada a la col·lecció ''La Novela Libre'' sense data, possiblement a principis del 1936.ref{{Ref-llibre|títol = El trabajo, el trabajador y las organizaciones obreras en Heroínas de Federica Montseny|url = http://gupea.ub.gu.se/bitstream/2077/21957/1/gupea_2077_21957_1.pdf|cognom = Westerström|nom = Anders|format = PDF|consulta = 9 març 2014|any = 2009|editorial = Universitat de Göteborg|lloc = Göteborg}}/ref Inspirada en la [[Revolució d'Astúries de 1934]], rere la trama fictícia Montseny exposa les seves opinions sobre la figura de la dona emancipada, el rol clau de les dones en els processos revolucionaris,{{efn|Muchachas jóvenes que acompañan a los destacamentos de obreros y campesinos, sirviéndoles comida, siendo enfermeras cuando era necesario y soldados cuando se terciaba. (...) ¿De dónde salieron? Nadie podrá saberlo nunca, como nadie sabe de dónde salen los productos específicos y determinantes de un hecho revolucionario. Surgen por generación espontánea o son el producto de una elaboración de siglos.}} l'eficàcia de l'[[Escola Moderna]], les diferències de plantejaments i ambicions entre socialistes i anarquistes, el pas a la lluita armada com a resposta a la repressió, i l'organització de [[milícia|milícies]] clandestines mantingudes amb el suport del poble, entre altres temes candents en aquells anys. Quan la protagonista és escollida per a liderar el nou grup armat, menciona l'exemple de [[Augusto César Sandino|Sandino]], i descriu les tàctiques guerrilleres que caracteritzarien al [[Maquis (guerrilla antifranquista)|maquis]] i a les [[Guerrilla|guerilles]] llatinoamericanes en el futur.ref{{Ref-llibre|títol = Novela corta española, II. Las novelas de tesis|editor = Jesús Felipe Martínez (editor)|autor = Federica Montseny|autor2 = María Teresa León|enllaçautor2 = María Teresa León|autor3 = Joaquín Dicenta|autor4 = Felipe Trigo|autor5 = Salvador Seguí|enllaçautor5 = Salvador Seguí i Rubinat|coautors = Macelino Domingo|col·lecció = Debate|any = 2003|mes = febrer|editorial = Random House Mondadori|lloc = Barcelona|pàgines = 15-16|isbn = 84-8306-973-3|ref = Novela corta}}/ref

En aquestes primeres obres, Montseny, inspirada per [[Friedrich Wilhelm Nietzsche|Nietzsche]] i la seva idea del [[Superhome]] (''Übermensch''), va promoure l'[[individualisme]] i el [[voluntarisme]] més que no pas el [[col·lectivisme]]. Tot i així, tampoc no va donar suport a la idea d'una [[elit]] liderant les masses.ref[[Frederica_Montseny_i_Mañé#Davies|Davies 1998]]: p. 150/ref

=== Militància anarcosindicalista ===
El talent literari de Frederica Montseny, i més endavant el seu talent com a oradora, la van empènyer cap al periodisme polític i l'esfera pública. Va començar a publicar en la premsa llibertària l'any 1921, i es va convertir en una col·laboradora prolífica en publicacions  com ''Nueva Senda'', ''Tierra'', ''Redención'', ''Acción Social Obrera'' i [[Solidaridad Obrera|''Solidaridad Obrera'']]. Signava els seus articles com a Blanca Montsan, evitant el conegut cognom del seu pare per a ser jutjada pels seus mèrits propis.ref name=:2 /

El 1923 es va afiliar a la [[CNT]], on amb el temps esdevindria una de les figures representatives de la tendència més radical. L'any 1932, quan el sector [[trentisme|trentista]] de la CNT va proposar la col·laboració amb els organismes republicans deixant de banda la revolució social, Montseny va criticar aquesta tendència argumentant que causava la divisió i l'afebliment de la CNT, manifestats en tensions en el si del sindicat i en l'increment de la repressió policial a destacats membres de la [[FAI]] i treballadors en vaga.{{sfn|Peirats|1988|p=63|loc=Volum I}} Els sectors més reformistes l'anomenaven ''Miss FAI'' amb un cert to pejoratiu. Montseny no va ingressar en aquesta organització fins al 21 de juliol del 1936, arran del [[Cop d'estat del 18 de juliol|cop d'estat]] i l'inici de la [[Revolució social espanyola de 1936|revolució]].ref name=:0 /

Frederica Montseny va causar sensació des dels primers mítings. Per al públic espanyol veure una dona en aquest rol tradicionalment masculí era tota una novetat. Montseny era conscient d'aquest fet, i utilitzava aquesta curiositat per a atreure més gent i transmetre el seu missatge anarquista a una audiència més àmplia. Similarment a [[Dolores Ibarruri]], Montseny va confessar una reluctància i una inseguretat inicial a adoptar el rol d'oradora pública. Anys més tard, tant ella com ''La Pasionaria'' s'adreçarien a les masses amb energia, estil propi i una gran reputació.ref name=:6 /

Al transcendental congrés de la CNT del maig de 1936 a Saragossa, Frederica Montseny va formar d'una ponència sobre el ''Concepte confederal del comunisme llibertari'', que va ser aprovada i incorporada al programa de l'organització. Aquest dictamen defineix el [[comunisme llibertari]] com a base de la revolució i estableix un pla d'acció per a la creació d'una nova societat, incloent àrees com producció i comerç; justícia; organització de la comuna; rol de la família i la religió; promoció de la pedagogia, l'art, la ciència i la lliure experimentació; i defensa de la revolució. Juntament amb [[Eusebi Carbó i Carbó|Eusebi Carbó]], [[Joan Garcia i Oliver|Joan Garcia]] i [[Juan López Sánchez|Juan López]], Montseny va coordinar la redacció d'aquesta extensa ponència partint de les idees d'[[Isaac Puente Amestoy|Isaac Puente]] i complementant-les amb dictàmens de diversos sindicats representants al congrés.{{sfn|Peirats|1988|pp=125-133|loc=Volum I}} A partir del cop d'estat la CNT passaria a l'acció seguint les línies d'aquest programa.

=== Inici de la revolució i la guerra civil ===
Montseny va viure l'esclat del conflicte a Barcelona i es va entregar a la [[Anarcosindicalisme a Catalunya durant la guerra civil|revolució anarquista a Catalunya]]. Es va integrar al Comitè Revolucionari del barri de [[Sant Martí de Provençals|Sant Martí]], on durant el dia organitzava un cens de professionals tècnics, a la vegada que col·laborava en l'abastiment de pa i menjar. La majoria dels tècnics especialitzats eren de classe mitjana, i molts van fugir o es van amagar amb l'inici de les col·lectivitzacions. L'equip coordinat per Montseny s'encarregava de contactar-los, inspirar-los confiança, protegir-los i destinar-los als llocs on la seva experiència era més necessària. Als vespres participava en assemblees, improvisava discursos i escrivia articles.ref name=:0 /

El 10 d'agost de 1936 la CNT i la FAI van organitzar un gran míting al [[Teatre Circ Olympia|Teatre Olympia]] de Barcelona, el primer celebrat després de la sublevació, que serà emès per ràdio a la zona republicana. Participen quatre oradors: [[Marià Rodríguez i Vázquez|Marià R. Vázquez]] en nom de la [[Confederació Regional del Treball de Catalunya]], [[Francesc Isgleas i Piarnau|Francesc Isgleas]] i Garcia Oliver per la CNT, i Frederica Montseny per la FAI. En la seva intervenció, Montseny va comentar que l'abandonament d'un gran nombre d'indústries imprescindibles estava obligant els anarquistes a anar més lluny del que s'havien proposat en la presa de responsabilitats econòmiques i polítiques.{{sfn|Peirats|1988|p=190|loc=Volum I}} També es va referir a la necessària col·laboració entre els anarquistes i les forces republicanes:

{{Citació|Serem lleials al pacte fet amb els altres sectors antifeixistes, però demanem també lleialtat; si no hi ha comprensió i tolerància de les nostres respectives potències, serem destruïts, i és precís evitar-ho.|Frederica Montseny{{sfn|Peirats|1988|p=190|loc=Volum I}}}}

Mitjançant la seva paraula i les seves accions, Frederica Montseny va esdevenir una de les principals impulsores de la col·laboració entre les organitzacions de caràcter [[socialisme|socialista]]. El 27 d'octubre de 1936 [[La Monumental]] de Barcelona es va omplir amb un míting per a comunicar l'acord d'acció conjunta signat dos dies abans per la CNT, la [[UGT]], la FAI i el [[PSUC]]. Montseny va compartir escenari amb el confederal Marià R. Vàzquez, els comunistes del PSUC [[Antoni Sesé i Artaso|Antoni Sesé]] i [[Joan Comorera i Soler|Joan Comorera]], i el cònsol general soviètic [[Vladímir Antónov-Ovséienko]].{{sfn|Peirats|1988|p=217|loc=Volum I}}

=== Entrada al govern de la República ===
[[Fitxer:Hospital Federica Montseny de Murcia 01.jpg|thumb|Hospital Federica Montseny a [[Múrcia]] l'any 1937.]]
Frederica Montseny va participar de ple en el principal debat ideològic que va tenir la CNT després de l'inici del conflicte: continuar amb la [[Revolució social espanyola de 1936|revolució social]] contra el capital i l'Estat o participar en les institucions governamentals per a fer front comú contra el feixisme i assegurar la representació dels interessos anarquistes? Quan [[Francisco Largo Caballero|Largo Caballero]] va succeir [[José Giral Pereira|José Giral]] en la presidència de la [[Segona República Espanyola|República Espanyola]], va intentar formar un govern amb les principals forces polítiques antifeixistes, incorporant per primera vegada els comunistes i estenent una invitació a la CNT. Montseny, [[Pedro Herrera Camarero|Pedro Herrera]] i [[Horacio Martínez Prieto]] van proposar a Caballero la creació d'un Consell Nacional de Defensa, tal com havia acordat l'assemblea de federacions de la CNT. El president socialista es va negar, però els va oferir carteres ministerials i garanties d'un tracte equitatiu als anarquistes.ref[[Frederica_Montseny_i_Mañé#Alcalde|Alcalde 1983]]: p. 52. En paraules de Frederica Montseny, Caballero els va dir: Debéis dejar los escrúpulos de monja, y nombrar representantes vuestros en el gobierno y yo os prometo que haremos todo lo posible para ayudar a las colectivizaciones y para que haya una distribución equitativa de armas, para que los comunistas, que son vuestro gran temor, no empiecen a monopolizarlo todo con el chantaje de la ayuda roja./ref Després d'un intens debat la CNT va acordar l'entrada de Montseny, [[Joan Garcia i Oliver|Joan Garcia Oliver]], [[Joan Peiró i Belis|Joan Peiró]] i [[Juan López Sánchez|Juan López]] com a ministres al govern de la República.

La militància cenetista va acceptar aquest pas amb resignació, com a una conseqüència directa de la guerra. A nivell internacional, però, el moviment anarquista va criticar profundament l'acceptació de les carteres ministerials. El prominent anarquista francès [[Sébastien Faure]] va escriure a ''Le Libertaire'' que comprenia particularment a Garcia Oliver i Frederica Montseny, gairebé forçats a no rebutjar la pèrfida oferta, però que tot i així opinava que l'acceptació havia estat un greu error desencadenant d'altres errors posteriors. Faure va iŀlustrar la situació amb la idea d'una pendent fatal que irresistiblement arrossegava els anarquistes a convertir-se en un de tants engranatges essencials de l'Estat.{{Sfn|Peirats|1988|loc = Volum I|p = 222}} Anys més tard, a la postguerra, Montseny donaria la raó a aquest argument, utilitzant ella mateixa la mateixa de les pendents relliscoses.

Montseny es va fer càrrec del nou [[Ministeri de Sanitat, Serveis Socials i Igualtat|Ministeri de Sanitat i Assistència Social]] entre el [[4 de novembre]] de 1936 i el [[17 de maig]] de [[1937]], esdevenint la primera dona nomenada ministra a Espanya.ref name=dbd / Abans d'aquella data, Sanitat havia estat una Direcció General sota el Ministeri de Governació, fet que li restava poder polític al govern.{{Sfn|Peirats|1988|p = 220|loc = Volum I}} El nomenament es va produir a l'inici de la [[batalla de Madrid]] i la fugida del govern a València. Montseny va romandre a Madrid, seguint les consignes confederals de no abandonar la ciutat.{{Sfn|Peirats|1988|p = 19|loc = Volum II}}

La tasca de Montseny en el govern també es va veure dificultada per les traves posades als anarquistes, la seva condició de dona en una posició llavors típicament masculina i per la curta durada del seu mandat. No obstant això, en pocs mesos planejà llocs d'acollida per a la infància, menjadors per a embarassades, una llista de professions exercides per persones discapacitades i el primer projecte de llei de l'[[avortament]] a Espanya. Pràcticament cap dels seus projectes va arribar a executar-se. El seu projecte de llei de l'[[avortament]] va rebre l'oposició d'altres ministres del govern i va deixar-se de banda quan Frederica va sortir del govern a causa dels [[Fets de maig del 1937]].ref{{ref-publicació|títol=La primera mujer ministra de Europa era anarquista y española|publicació=El Mundo Libro|data=2005|url=http://www.elmundo.es/elmundolibro/2005/02/07/historia/1107797501.html|llengua=castellà}}/refref name=Almazán2007{{ref-llibre|cognom=Arroyo Vázquez|nom=María Luz|títol=Escritoras y pensadoras europeas|url=http://books.google.com/books?id=FpUZ716RiGACpg=PT28|editorial=ArCiBel Editores|llengua=castellà|isbn=978-84-935374-8-7|pàgines=p. 28|capítol=Federica Montseny en la prensa española: su visión sobre la política estadounidense coetánea}}/ref El dret a l'avortament no seria reconegut a Espanya fins cinquanta anys després. 

Frederica Montseny va guanyar popularitat i respecte gràcies a les seves intervencions públiques i la seva capacitat oratòria. Ella va ser l'encarregada de retre homenatge a Durruti el 21 de novembre del 1936, l'endemà de la seva mort, des del micròfon del Ministeri de Guerra a Madrid, amb un discurs que va encapçalar el pamflet commemoratiu que publicaria la CNT.ref{{Ref-llibre|títol = Buenaventura Durruti|capítol = In Memoriam of Comrade Durruti|llengua = anglès|any = 1936?|editorial = I.G. Seix y Barral, CNT - FAI|lloc = Barcelona|pàgines = 2-4}}/ref 

El 1938, després de la caiguda del govern de Largo Caballero, presidí el primer comitè d'enllaç [[CNT]]-[[UGT]] i fou la responsable del Departament de Sanitat de la Comissió de Batallons de Voluntaris. Va defensar el [[Partit Obrer d'Unificació Marxista]] (POUM) de les acusacions de traïció fetes per part dels dirigents del [[PSUC]] i el [[PCE]]. També va intercedir entre les disputes armades entre el [[PSUC]] i militants de [[CNT]] pel control de l'edifici de Telefònica a [[Barcelona]].

=== L'exili a França ===
[[File:MITING CNT MONTJUÏC.jpg|thumb|350x350px|Frederica Montseny al míting de la CNT a Montjuïc el juliol de 1977.]]
Va haver d'exiliar-se a [[França]] el febrer de [[1939]], on dos anys després va ser perseguida per la policia nazi i retinguda a la presó de [[Limoges]] junt a [[Largo Caballero]]. El Govern franquista va reclamar la seua extradició, però la Cort d'Apel·lació de [[Govern de Vichy|Vichy]] va denegar la petició, ja que estava embarassada de la seua tercera filla Blanca, i la va salvar d'una mort segura.ref name=hemerotecalavang / Pocs dies abans de la petició d'extradició havien sigut afusellats [[Lluís Companys]] i [[Julián Zugazagoitia]].

Una vegada finalitzada la Segona Guerra Mundial, es va instal·lar amb la seua família a [[Tolosa de Llenguadoc]], allà va continuar amb el seu treball sindical a la [[CNT]],ref name=dbd/ publicant i dirigint periòdics anarquistes com ''Espoir'' i realitzant viatges per [[Suècia]], [[Mèxic]], [[Canadà]], [[Anglaterra]] i [[Itàlia]].

L'abril de 1977 va retornar a l'[[Estat Espanyol]] per a la reconstrucció del sindicat anarquista, i va participar en el primer gran míting de la CNT des de 1939, que va convocar cent mil persones al parc de [[Montjuïc (Barcelona)|Montjuic]] de [[Barcelona]] el 2 de juliol del mateix any.ref{{ref-web|url=http://elpais.com/diario/1977/07/03/portada/236728802_850215.html|títol=Cien mil personas, en el parque de Montjuich|editor=El País|data=03/07/1977|llengua=castellà}}/ref Ni l'exili ni els seus problemes de visió van impossibilitar-la en la propaganda i difusió dels ideals llibertaris que defensava. Així, en els seus últims anys va reivindicar a l'Estat la devolució del patrimoni sindical confiscat a la CNT després de finalitzar la Guerra Civil, es va oposar fermament als [[Pactes de la Moncloa]] i al sistema polític constitucional espanyol recentment instaurat. En 1987 va publicar la seua autobiografia ''Mis primeros cuarenta años'', la seua novena obra.ref name=hemerotecalavang{{ref-web|url=http://www.lavanguardia.com/hemeroteca/20140114/54397727643/federica-montseny-ministra-guerra-civil-anarquismo-sanidad-feminismo-mujeres-politica-muerte.html|títol=Federica Montseny: la ácrata que fue ministra de España|editor=La Vanguardia|llengua=castellà|data=14/01/2014}}/ref

Va morir el 15 de gener de [[1994]] a l'edat de 88 anys a [[Tolosa]].ref{{ref-web|url=http://hemeroteca.lavanguardia.com/preview/1994/01/16/pagina-18/34390189/pdf.html|títol=Federica Montseny, la primera mujer que fue ministro, muere en Toulouse|editor=La Vanguardia|llengua=castellà|data=16/01/1994}}/ref El 17 de gener va tindre lloc el seu soterrament al cementiri de Rapas Saint-Cyprien de la ciutat de Tolosa, al qual assistiren centenars de persones. Entre ells, hi eren presents militants de la CNT, amics, exiliats de la colònia resident a França, familiars i una representació del Govern espanyol encapçalada per la ministra de Sanitat, [[Ángeles Amador]].ref name=notsoterrament{{ref-web|url=http://elpais.com/diario/1994/01/18/espana/758847618_850215.html|títol=Centenares de personas asisten al entierro de Federica Montseny en Toulouse|editor=El País|data=18/01/1994|llengua=castellà}}/ref

== L'alliberament de la dona ==
Frederica Montseny va ser una de les primeres veus que va establir una correlació directa entre l'alliberament de la dona i les idees llibertàries, juntament [[Teresa Claramunt]] i [[Lucía Sánchez Saornil]].ref[[Frederica_Montseny_i_Mañé#Davies|Davies 1998]]: p. 137/ref Montseny mai no es va considerar feminista, tot i que les seves tesis han acabat formant part del cos ideològic del feministe contemporani. En un dels seus primers escrits afirmava: Feminisme? Mai. Humanisme? Sempre.ref{{Ref-llibre|títol = Feminismo y humanismo|cognom = Montseny|nom = Federica|col·lecció = La Revista Blanca|any = 1924|pàgines = 14|llengua = castellà}}/ref Dècades més tard la seva opinió sobre el terme feminista es mantenia:

{{citació|No hem estat, no som, i no serem mai feministes. Considerem que l'emancipació de la dona està íntimament lligada a la veritable emancipació de l'home.|Frederica Montsenyref[[Frederica_Montseny_i_Mañé#Alcalde|Alcalde 1983]]/ref}}

A principis del segle XX el terme [[feminisme|''feminisme'']] s'associava amb les [[sufragistes]], generalment de [[classe mitjana]], que perseguien el reconeixement polític de la dona dins la societat [[capitalisme|capitalista]]. A més, Montseny creia que la legalització del sufragi femení només contribuiria a la manipulació dels seus vots, si no venia acompanyada amb l'accés de les dones a l'educació complerta i el treball qualificat, i l'alliberament de la supeditació al marit. Tant Montseny com l'anarquisme en general consideraven que la reclamació del dret al sufragi femení era un objectiu erroni, que el que calia era lluitar per la relació igualitària entre sexes dins d'una nova societat sense Estat ni capital. Desde el seu punt de vista, la lluita per l'alliberament de la dona és inseparable de la lluita anarquista.ref name=:7 / 

Montseny creia en la inviolabilitat de l'individu, home o dona, com a base de les relacions socials. La revolució social era impossible mentre les dones no fossin considerades persones lliures i subjectes de propi dret. Montseny atacava l'establiment espanyol: el govern, l'Església, les lleis, el sistema educatiu i, especialment, el rol social de la dona. L'autoritat institucional havia de ser substituïda per l'associació lliure i la cooperació voluntària, i això valia igualment per a les relacions sexuals entre home i dona, tant com per a qualsevol altra relació social.

Com a militant anarquista, Montseny va posar en pràctica la seva teoria. Va viure en unió lliure amb el seu company, i amb l'esclat de la guerra i la revolució va deixar els seus dos fills en mans de la família durant setmanes per a dedicar-se a la causa i a la seva feina.ref name=:8 / La decisió més important de la seva vida, acceptar el càrrec de ministra, la va prendre lliurement tot i la posició explícitament contrària del seu pare i el seu company. Aquests factors revelen un grau d'iniciativa i independència que molt poques dones exercien en aquells anys.ref name=:6[[Frederica_Montseny_i_Mañé#Leggott|Leggott 2001]]: p. 167/ref

=== Diferències de gènere ===
El feminisme de Montseny va ser precursor del [[feminisme de la diferència]], incidint en l'essència femenina i en la necessitat de mesurar la llibertat i la igualtat per a la dona en termes femenins. En el seu temps aquest era un concepte novedós, desmarcat de la tendència llavors predominant entre el feminisme oficial a conquerir posicions en institucions fetes a la mida dels homes, sovint apropant-se o adoptant rols masculins. Montseny opinava que l'[[androgínia]], que ella denominava intercanviabilitat, portava a l'uniformitat. Des del seu punt de vista, les dones eren igual als homes en dignitat, inteligència i coratge, però fundamentalment, biològicament diferents, amb una propensió innata i natural cap a la cura i la creació de benestar, cap a la justícia i la força moral.ref name=:3[[Frederica_Montseny_i_Mañé#Davies|Davies 1998]]: p. 142/ref A través dels seus escrits i les seves referències, Montseny va promoure els rols de dones independents, rebels i femenines sense estar condicionades o sotmeses als homes que les envolten. Personatges de l'època com [[Isadora Duncan]], [[Eleonora Duse]] i [[Aleksandra Kol·lontai]] encaixen en aquests rols.ref[[Frederica_Montseny_i_Mañé#Davies|Davies 1998]]: p. 140/ref

Algunes de les afirmacions de Montseny sobre les característiques naturals de les dones recorden a conceptes tradicionals. Un exemple notable és la insistència en un nivell mínim de femeneïtat, definit per saber fer la vida agradable a les persones que t'envolten, així com en el rol maternal, sobre el qual va dir el 1932 dona sense flls és arbre sense fruit, roser sense roses. No obstant això Montseny va insistir sempre que tenir fills ha de ser una decisió conscient i voluntària de les dones. Va ser aquest el motiu que la va dur a impulsar la legalització de l'avortament quan va tenir l'oportunitat des del seu càrrec de ministre, establint un precedent mundial, malgrat l'oposició rebuda per part de diversos membres del govern republicà d'esquerres. Es dóna la circumstància que anys després la pròpia Montseny va haver d'avortar a França, sense assistència mèdica i vivint en la clandestinitat.ref name=:8[[Frederica_Montseny_i_Mañé#Leggott|Leggott 2001]]: p. 172/ref

Malgrat incidir en les diferències de gènere, Montseny no creia en una lluita separatista de les dones per les dones. Aquesta era una altra tendència feminista de l'època, amb presència en l'entorn llibertari, d'on va sorgir el moviment ''Mujeres Libres'', sota la umbreŀla de la CNT però sense reconeixement oficial. Frederica Montseny va rebutjar la creació d'institucions separades per a dones, i va apostar per la transformació de les estructures social existents per a incloure la participació de les dones en ple dret.ref[[Frederica_Montseny_i_Mañé#Leggott|Leggott 2001]]: p. 168/ref

Frederica Montseny va defugir d'idealismes sobre les bondats de la dona i dels llibertaris en temes femenins. A més d'opinar que en les circumstàncies de l'època la voluntat política de les dones podia ser fàcilment manipulada, també pensava que les dones governants no serien més justes ni equitatives que els homes en el mateix marc de jerarquia social. També va ressaltar els valors [[Patriarcat|patriarcals]] que encara estaven arrelats entre molts revolucionaris. Els homes anarquistes, organitzats en la feina i el sindicat, tenien sovint una visió extremament tradicionalista de les dones, a qui consideraven passives i víctimes ignorants de l'Església i les supersticions. Montseny i altres dones anarquistes van destinar grans dosis d'energia en canviar aquesta percepció.ref name=:3 / Montseny va criticar la manca d'atenció històrica donada a les activistes femenines i va intentar contrarrestar aquest fet amb els seus escrits i discursos, incidint en el rol de les dones en lluites socials i revolucions, i incidint en biografies de personatges com Teresa Claramunt o la seva pròpia mare, Teresa Mañé.ref name=:7[[Frederica_Montseny_i_Mañé#Leggott|Leggott 2001]]: p. 171/ref

== Autobiografia i història ==
Frederica Montseny va escriure ''La Indomable'' el 1927, una novel·la denominada per la pròpia autora com més o menys autobiogràfica.ref name=:5 / La protagonista porta el nom de Vida, com la filla de l'autora, i més que un autoretrat fidedigne és un personatge de ficció que recull les aspiracions que en aquell moment tenia la jove Frederica.

Després de la Segona Guerra Mundial i la desfeta pràcticament total del moviment anarquista a Europa, Frederica Montseny va començar a escriure en primera persona els episodis històrics viscuts. La seva primera obra en aquesta nova etapa va ser ''Cien días en la vida de una mujer (1939-40)'', publicat el 1949, cobrint la primera fase de supervivència exliada a França, escapant de les tropes franquistes, els camps de concentració i la policia col·laboracionista, fins a passar a la zona lliure. El 1969 publica ''El éxodo. Pasión y muerte de los españoles en el exilio'', on afegeix els testimonis de múltiples companys de militància i exili, qui descriuen el trauma de la desfeta del 1939. L'any 1978 treu un altre llibre cobrint aquest període ''Seis años de mi vida (1939-1945)''. Finalment, el 1984, amb la vista molt desgastada però la memòria encara ferma, va publicar la seva autobiografia ''Mis primeros cuarenta años'', un relat que va des de les seves primeres memòries fins al 1945.ref name=:4[[Frederica_Montseny_i_Mañé#Leggott|Leggott 2001]]: p. 160/ref

Aquests texts autobiogràfics, i especialment ''Mis primeros cuarenta años'', ofereixen una història a tres nivells: una història individual nodrida amb detalls de la seva vida, la història coŀlectiva dels anarquistes i republicans forçats a l'exili, i també una història política del desenvolupament de l'anarquisme ibèric.ref name=:5[[Frederica_Montseny_i_Mañé#Leggott|Leggott 2001]]: p. 163/ref En els anys en què són publicades, les obres de Montseny representen una perspectiva sobre l'anarquisme i els anarquistes gairebé única, censurada tant a l'Espanya franquista com als països soviètics, i bàsicament ignorada per socialistes i liberals en els països democràtics de la [[Guerra Freda]].

Durant la seva vida, Frederica Montseny va criticar els historiadors de la revolució i la guerra civil, acusant-los de silenciar la contribució de la CNT, fomentant la identificació tradicional de l'anarquisme amb elements perillosos i incontrolats. En els seus escrits, Montseny incideix en la tasca social de la CNT i en els intents de fer el millor paper possible juntament amb les altres forces d'esquerra. Durant la guerra i després va reconèixer que membres de la CNT-FAI havien comés atrocitats, afirmant que allò va ser veritat també per a la resta de grups beŀligerants. També va assegurar que molts actes violents atribuïts CNT no van ser comesos per anarquistes sinó per gent que utilitzava aquestes sigles per a descreditar l'organizació.ref[[Frederica_Montseny_i_Mañé#Leggott|Leggott 2001]]: p. 174/ref

=== Crítica als comunistes ===
A més de les òbvies crítiques a la història oficial escrita pel bàndol franquista, Montseny va objectar contra l'aclamació alternativa al rol dels comunistes estalinistes suportats per la Unió Soviètica durant la guerra civil. Frederica Montseny qualificava sovint els estalinistes com l'enemic, dient que estaven més ocupats en la conquesta del poder de la República que en la guerra contra el franquisme o la revolució, perquè aquesta era la prioritat de Stalin a l'hora d'enviar ajudes. També afirmava que en el terreny mediàtic els comunistes eren superiors als anarquistes perque els darrers estaven enfeinats en defensar la revolució.{{Efn|Los comunistas tendrán siempre superioridad sobre nosotros, que, ocupados en combatir, en defender la revolución y en impulsarla, jamás 'posamos' para la historia., Frederica Montseny, citada a [[Frederica_Montseny_i_Mañé#Leggott|Leggott 2001]]: p. 176}} Aquestes desqualificacions van ser enèrgicament respostes pels comunistes, incloent altres dones amb papers actius en l'època com [[Constancia de la Mora]] i [[Dolores Ibarruri]]. Montseny va mostrar un especial ressentiment vers el reconeixement obtingut per la darrera.{{Efn|A ''La Pasionaria'', que tanto se distinguió en los primeros días de la guerra con su famoso '¡No Pasaŕán!'... no la vimos en los días de noviembre y diciembre de 1936, Frederica Montseny, citada a [[Frederica_Montseny_i_Mañé#Leggott|Leggott 2001]]: p. 175}} Dolores Ibarruri tampoc no guardava cap simpatia per Montseny, a qui va qualificar com a una senyora que aspirava a ser ministre, fent referència a una distinció de classe burgesa i a una ànsia de poder inconcebible per a un anarquista. Biògrafs de Frederica Montseny com Sarah Leggott i [[Carmen Alcalde|Carme Alcalde]] suggereixen que la dirigent la CNT hagués mantingut una rancúnia per no haver obtingut el mateix reconeixement històric tot i el seu rol únic durant la guerra.ref[[Frederica_Montseny_i_Mañé#Leggott|Leggott 2001]]: pp. 175-176/ref

== Publicacions ==
* ''Horas trágicas'' ([[1921]])
* ''La Victoria. Novela en la que se narran los problemas de orden moral que se le presentan a una mujer de ideas modernas'' ([[Barcelona]]: [[1925]])
* ''El hijo de Clara. Segunda parte de La Victòria'' ([[Barcelona]]: Impresos Costa, [[1927]])
* La Indomable ([[1927]])
* ''La mujer, problema del hombre'' ([[1932]])
* ''Heroínas'' ([[1936]])
* ''El anarquismo militante y la realidad española'', conferència al Coliseum, Barcelona ([[Barcelona]]: Oficina de propaganda, [[1937]], extracte també publicat a ''Boletín de Información C.N.T. i F.A.I.'' del 4 de març 1937, fulls 4-6.), també publicat en [[anglès]]:
** ''Militant anarchism and the reality in Spain'' ([[Glasgow]]: Anti-Parliamentary Communist Federation, [[1937]])
* ''Anselmo Lorenzo'' ([[1938]])
* ''International Antifascist Solidarity: An Appeal to the Women in America'', un fullet de propaganda ([[Nova York]]: I.A.S., [[1938]]) 
* ''Cien días de la vida d'una mujer'' ([[1949]]), també publicat en [[català]]: 
** ''Cent dies de la vida d'una dona (1939-1940)'' ([[Barcelona]]: Galba Edicions, [[1977]]).
* ''El problema de los sexos'' ([[1951]])
* ''El éxodo. Pasión y muerte de los españoles en el exilio'' ([[Tolosa de Llenguadoc]]: Edicions Espoir, [[1969]])
* ''Crónicas de la C.N.T.'' ([[1974]])
* ''El anarquismo'' ([[1974]])
* ''El éxodo anarquista'' ([[1977]])
* ''Mis primeros cuarenta años'' ([[Esplugues de Llobregat]]: Plaza  Janés, [[1987]])

=== Reculls dels seus escrits ===
* ''Escrits polítics de Frederica Montseny'', a cura de Pere Gabriel ([[Barcelona]]: Centre d'estudis d'història contemporània La Gaia Ciència, [[1979]], 365 pàgines)
* {{Ref-llibre|títol = Federica Montseny, Palabra en Rojo y Negro|cognom = Alcade|nom = Carmen|enllaçautor = Carmen Alcalde i Garriga|col·lecció = Primera Plana|any = 1983|mes = novembre|editorial = Argos Vergara|lloc = Barcelona|isbn = 84-7178-674-5}}

== Reconeixement ==
[[Fitxer:Hospital Federica Montseny de Murcia 02.jpg|thumb|Imatge de l'hospital de guerra Federica Montseny, creat a Múrcia l'any 1937.]]
Existeixen diversos carrers i places amb el seu nom a diferents punts de l'Estat espanyol, com ara [[La Corunya]], [[Bonrepòs i Mirambell]], [[Salou]], [[Puçol]], [[Palafrugell]]ref{{ref-web|url=http://www.palafrugell.cat/la-ciutat/la-ciutat/guia-de-la-ciutat/nomenclator-de-carrers/f/federica-montseny-i-mane-placa-de|consulta=11 juny 2014|títol=Federica Montseny i Mañé, Plaça de|editor=Ajuntament de Palafrugell}}/ref o [[Leganés]]. També diversos centres educatius són portadors del seu nom, com un col·legi a [[Burjassot]] i un institut a [[Badia del Vallès]].

Uns anys abans de morir, un grup de professors de la [[Universitat de Granada]] va intentar que fos nomenada doctora honoris causa, però Frederica Montseny es va negar i va demanar als impulsors que no continuaren amb la iniciativa.ref name=notsoterrament /

L'any 2010 la CNT va il·lustrar la portada del suplement sobre el centenari de l'organització i el desè congrés amb una fotografia de Frederica Montseny a plana sencera.ref{{Ref-web|url = http://cnt.es/sites/default/files/cnt_372_suplemento.pdf|títol = X Congreso|consulta = 18 març 2014|format = PDF|pàgina = 1|editor = CNT|mes = Novembre|any = 2010}}/ref

== Notes ==
{{Notes|2}}

== Referències ==
{{Referències|3}}

== Bibliografia ==
* {{Ref-llibre|títol = Federica Montseny, Palabra en Rojo y Negro|cognom = Alcalde|nom = Carmen|enllaçautor = Carmen Alcalde i Garriga|col·lecció = Primera Plana|any = 1983|mes = novembre|editorial = Argos Vergara|lloc = Barcelona|isbn = 84-7178-674-5|ref = Alcalde}}
* {{Ref-llibre|títol = Spanish Women's Writing 1849-1996|cognom = Davies|nom = Catherine|capítol = The Libertarian Superwoman: Federica Montseny (1905-1994)|col·lecció = Women in Context|llengua = anglès|any = 1998|editorial = The Athlone Press|lloc = Londres|isbn = 0485910063|ref = Davies|url = http://books.google.com/books?id=ppRtzQXGS8wClpg=PP1pg=PA138#v=snippetq=138f=false}}
* {{Ref-llibre|títol = European Women on the Left: Socialism, Feminism, and the Problems Faced by Political Women, 1880 to the Present|cognom = Federicks|nom = Shirley|editor = Jane Slaughter, Robert Kern (ed.)|capítol = Feminism: The Essential Ingredient in Federica Montseny's Anarchist Theory|url = http://books.google.com/books/about/European_Women_on_the_Left.html?id=967aAAAAMAAJ|col·lecció = Contributions in Women's Studies|any = 1981|editorial = Greenwood Press|pàgines = 125-145|isbn = 0313225435}}
* {{Ref-llibre|títol = History and Autobiography in Contemporary Spanish Women's Testimonial Writings|cognom = Leggott|nom = Sarah|capítol = An Anarchist Past: Federica Montseny|col·lecció = Spanish Studies|any = 2001|editorial = The Edwin Mellen Press|lloc = Lewiston, New York|isbn = 0-7734-7584-2|ref = Leggott}}
* {{ref-publicació|cognom = Nash|nom = Mary|títol = Dos intelectuales anarquistas frente al problema de la mujer: Federica Montseny y Lucía Sánchez Saornil|publicació = CONVIVIUM|data = 1975|exemplar = n.44|url = http://www.raco.cat/index.php/Convivium/article/view/76472|consulta = 7 abril 2014|editorial = Universitat de Barcelona|format = PDF}}
* {{Ref-llibre|cognom = Peirats|nom = José|títol = La CNT en la Revolución Española|url = |edició =2a ed.|llengua = |data = |editorial = La Cuchilla|lloc = Cali (Colòmbia)|isbn = |enllaçautor = Josep Peirats Valls|any = 1988}}
* {{Ref-llibre|títol = Converses amb Frederica Montseny: sindicalisme i acràcia|cognom = Pons|nom = Agustí|enllaçautor = Agustí Pons i Mir|col·lecció = Assaigs - Les Eines|any = 1977|editorial = Laia|isbn = 8472226271|lloc = Barcelona}}

== Enllaços externs ==
{{projectes germans|Viquidites=Frederica Montseny i Mañé}}
* {{Ref-web|url = http://www20.gencat.cat/docs/Biblioteques/Tematic/Article/Que%20estem%20fent/Activitats/Activitats/Exposici%C3%B3%20de%20l%27Institut%20Catal%C3%A0%20de%20les%20Dones/Federica%20Montseny_Plafons.pdf|títol = Federica Montseny 1905-1994|consulta = 3 març 2014|format = PDF|editor = Generalitat de Catalunya - Institut Català de les Dones|any = 2005|mes = Octubre|citació = }} Plafons dissenyats per a una exposició, contenen una extensa col·lecció fotogràfica, una cronologia i fragments d'assaigs.
* [http://www.centrefedericamontseny.org Centre Federica Montseny], el seu web inclou una [http://www.centrefedericamontseny.org/federica/index.php?accion=fotos galeria d'imatges].
* [http://terraxaman.blogspot.com/2010/06/frederica-montseny-la-indomable-al.html ''Frederica Montseny: La Indomable al govern''], extensa biografia publicada al blog ''Terra de Somnis''.
* {{Ref-web|url = http://www.rtve.es/alacarta/videos/personajes-en-el-archivo-de-rtve/anarquismo-montseny/947306/|títol = Federica Montseny|consulta = 9 març 2014|format = Video|llengua = castellà|obra = Mujeres|editor = RTVE|data = 29 abril 1991}} '' ''Documental amb entrevistes i dramatitzacions d'aspectes de la seva vida.
* [http://www.youtube.com/watch?v=DSJvWzvT1OM ''La Vieja Memoria''], documental produït el 1979 sobre la Segona República i la Guerra Civil basat en testimonis de protagonistes de l'època. La primera intervenció és de Frederica Montseny. {{es}} {{ca}}
* {{Ref-web|url = http://theanarchistlibrary.org/library/shirley-f-fredericks-federica-montseny-and-spanish-anarchist-feminism|títol = Federica Montseny and Spanish Anarchist Feminism|consulta = 9 març 2014|nom = Shirley F.|cognom = Fredericks|editor = The Anarchist Library|any = 1976}} Article basat en una entrevista feta a Montseny a Tolosa el 1972 i la correspondència mantinguda amb l'autora.

{{Autoritat|BNE=XX1154984|CANTIC=a10457215/23808}}
{{Anarquisme}}

{{ORDENA:Montseny Mane, Frederica}}
[[Categoria:Escriptors catalans del sud contemporanis en castellà]]
[[Categoria:Militants catalans de la CNT]]
[[Categoria:Escriptors catalans en castellà]]
[[Categoria:Ministres catalans del Govern d'Espanya]]
[[Categoria:Exiliats del franquisme catalans]]
[[Categoria:Teòrics de l'anarquisme]]</text>
      <sha1>ce1dtxnqa8dsm999ml68de5k6v394c0</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>