<page>
    <title>Pskov</title>
    <ns>0</ns>
    <id>773377</id>
    <revision>
      <id>13766228</id>
      <parentid>13624998</parentid>
      <timestamp>2014-07-08T22:39:23Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Pskov]]</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi|de|Pskov|
|topònim = Pskov
|oficial = Псков
|escut = Pskovgfull.jpg
|bandera = Flag of Pskov (Pskov oblast).png
|localització = [[Fitxer:Map of Russia - Pskov Oblast (2008-03).svg|center|250px|Localització de Pskov]]
|subtítol = Municipi de [[Federació Russa|Rússia]]
|fotografia = Pskov_ulica_Sovetskaia.JPG
|fotografia_descripció = Vista del Kremlin de Pskov
|fotografia_mida = 250px
|admin_tipus1 = [[Estat]]
|admin1 = [[Federació Russa]]
|admin_tipus2 = [[Oblast]]
|admin2 = [[Província de Pskov|Pskov]]
|fundació = 903
|gentilicis = peskovià, peskoviana
|població = 191.760
|any_cens = 2010
|superfície = 95,5
|altitud = 39
|codi_postal= 180xxx
|coordenades = {{coord|57|49|00|N|28|20|00|E}}
|nuclis = 
|dirigent_tipus1 = [[Batlle municipal|Batlle]]
|dirigent1 = Ivan Tsetsersky
|Portal Web = [http://www.pskovgorod.ru/ www.pskovgorod.ru]
}}

'''Pskov''' (en [[rus]] Псков; en rus antic, Пльсковъ; en [[letó]], Pleskava; en [[estonià]], Pihkva i en [[alemany]] Pleskau) és una ciutat del nord-oest de [[Federació Russa|Rússia]], situada a aproximadament 20nbsp;km de la frontera amb [[Estònia]]. La ciutat és el centre administratiu de l'[[província de Pskov|oblast de Pskov]], i ha crescut a ambdues ribes del [[riu Velíkaia]], al sud-est del [[llac de Pskov]].

== Història ==
El nom de la ciutat, coneguda en els seus orígens com a ''Pleskov'' (Пльсковъ), es pot traduir, segons algunes fonts, com a ''Ciutat d'Aigües Pures'', fet que es correspondria amb el seu emplaçament a la riba del [[riu Velíkaia]] i a poca distància del [[llac de Pskov]].

=== Orígens ===
La primera vegada que es cita el nom de la ciutat és l'any [[903]], en el registre del matrimoni entre [[Ígor de Kíev]] i [[Olga de Kíev|Santa Olga]], una dama local. Els habitants de la ciutat prenen habitualment aquesta data com a fundació de la ciutat. Per aquest fet, l'any [[2003]] van tenir lloc grans celebracions pel 1.100è aniversari de Pskov.

El primer príncep de Pskov va ser [[Vladímir I de Kíev|Sant Vladímir]], el fill més jove de [[Sviatoslav I de Kíev]]. El monarca fou empresonat pel seu germà, [[Iaropolk I de Kíev|Iaropolk]], i no seria alliberat fins a dècades més tard. Durant el seu regnat i els seus sucessors la ciutat va pertànyer a la [[Rus de Kíev]]. Durant els segles [[segle XII|XII]] i [[segle XIII|XIII]] Pskov va passar a formar part políticament de la [[República de Nóvgorod]].

La ciutat va ser presa pels [[Orde Teutònic|Cavallers Teutons]] l'any [[1241]], però [[Alexandre Nevski]] la va alliberar pocs mesos més tard durant una campanya militar llegendària, dramatitzada per [[Serguei Eisenstein]] l'any [[1938]].

[[Fitxer:Pskov.Trinity Kafedral.jpg|thumb|200px|left|Catedral de la Santíssima Trinitat i Torre de la Campana]]
Per tal de garantir la seva independència i evitar futurs atacs de l'Orde Teutònic, els peskovians van escollir a un príncep [[Lituània|lituà]], anomenat [[Daumantas de Pskov|Daumantas]] (posteriorment, Dovmont de Pskov), com a cap militar i príncep de la ciutat l'any [[1266]]. Aquest governant va fortificar la ciutat, i dirigí els seus cavallers a la [[Batalla de Rakvere]] i altres campanyes militars en terres d'[[Estònia]]. Les seves restes mortals, així com la seva espasa, es conserven al [[kremlin]] de la ciutat, centre de la ciutat fortificada que ell mateix havia erigit i que, encara avui, es coneix com a ''Ciutat de Dovmont''.

=== República Peskoviana ===
Cap al [[segle XIV]], i ençà les actuacions del príncep Dovmont, Pskov funcionà com a república sobirana ''de facto''. El poder es concentrava entre els comerciants, els quals van incloure a la localitat en la [[Lliga Hanseàtica]]. La independència no va ser reconeguda de forma oficial, però, per la [[República de Nóvgorod]] fins al [[1348]]. Amb aquest reconeixement, la ciutat va dotar-se de la legislació bàsica necessària. Així, pocs anys més tard, la Veche (parlament de la ciutat), promulgà un codi de lleis, conegut com a Carta de Pskov, que ha esdevingut una de les principals fonts dels codis posteriors de Rússia, publicats el [[1497]].

Per a [[Rússia]], la República de Pskov va ser un gran pont cap a [[Europa]]; pel continent, esdevingué un punt clau, i per això va ser atacat en nombroses ocasions. Increïblement, el Kremlin de la ciutat (conegut pels peskovians com a Krom), va resistir 26 setges durant el [[segle XV]] sense rebre cap ajuda exterior. En aquells anys, fins a cinc muralles envoltaven la ciutat, fent-la pràcticament inexpugnable. Gràcies a aquesta defensa, la ciutat va veure florir una gran escola de pintura d'icones religioses, i els seus mestres constructors van ser considerats com els millors de tota Rússia. De fet, la majoria de les característiques que avui es consideren pròpies de l'arquitectura russa, van ser introduïdes pels constructors de Pskov.

[[Fitxer:Jan Matejko-Batory pod Pskowem.jpg|300px|thumb|Esteve Bathory a Pskov. Pintura de Jan Matejko, de 1872]]
Les defenses de la ciutat no van poder evitar, l'any [[1510]], la seva conquesta per part de les tropes de [[Gran Ducat de Moscou|Moscou]]. La deportació de les famílies nobles de la ciutat és un dels arguments emprats per [[Nikolai Rimski-Kórsakov]] en la seva òpera ''Pskovityanka'', composta el [[1872]].

Com a segona ciutat en importància del territori moscovita, Pskov va continuar sent focus d'atracció dels exèrcits enemics. El conflicte més conegut fou el setge de [[1582]] per part de l'exèrcit [[Confederació de Polònia i Lituània|polonès]] a les acaballes de la [[Guerra de Livònia]] ([[1581]]-[[1582]]). El rei polonès, [[Esteve Bathory I]], va llançar fins a 31 atacs contra la ciutat abans de poder prendre-la a l'assalt, davant d'una defensa formada principalment per la mateixa població civil. En aquests atacs, els peskovians van arribar a reconstruir les muralles destruïdes, evitant l'entrada dels assetjants i repel·lint els seus atacs. Un dels soldats francesos participants a la batalla va elogiar aquesta defensa amb les següents paraules: ''És sorprenent com la ciutat em recorda a París''.

=== Història moderna ===
En començar el [[segle XVIII]], el Tsar [[Pere I de Rússia|Pere el Gran]] annexionà al seu imperi les terres d'[[Estònia]] i [[Letònia]], fet que suposà el final de Pskov com a localitat de frontera i clau fonamental d'accés a l'interior de Rússia. Com a conseqüència d'aquest fet, la importància i la riquesa de la ciutat van caure dramàticament, tot i que des de [[1777]] se li atorgà una capitalitat pròpia, separada del govern central. De fet, la ciutat no tornà a la primera plana del país fins al març de [[1917]], quan el darrer [[Tsar]] abdicà al tron en aquesta localitat.

Durant la [[Primera Guerra Mundial]], Pskov va arribar a ser el centre d'una intensa activitat logística, en estar situada per darrere del front de combat. Després de la [[Tractat de Brest-Litovsk|Conferència de Pau de Brest-Litovsk]] ([[22 de desembre]] de [[1917]] - [[3 de març]] de [[1918]]), l'exèrcit imperial alemany va ocupar la ciutat i tota la regió. Reintegrada a [[Rússia]], seria novament atacada, aquest cop per l'exèrcit estonià, durant la [[Guerra d'Independència d'Estònia]].

Les defenses medievals van permetre protegir millor els soldats de l'[[Exèrcit Roig]] durant l'atac de la [[Wehrmacht]] alemanya a la [[Segona Guerra Mundial]]. De fet, les tropes nazis van haver de destruir bona part de la ciutat abans de poder-la ocupar, el [[9 de juliol]] de [[1941]]. L'entrada de les tropes soviètiques, el [[23 de juliol]] de [[1944]], suposà també la destrucció de més edificis. Bona part de les estructures més antigues, així com esglésies i capelles, autèntics punts de reunió dels defensors, van ser fortament malmesos en aquells anys. A més, la guerra i la repressió, tant [[alemanya]] com [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|soviètica]], va provocar la mort d'un gran percentatge de la població. En els anys posteriors, Pskov va haver de treballar durament per recuperar la seva posició com a centre industrial i cultural de la Rússia occidental.

== Economia ==
La ciutat de Pskov destaca per ser un important centre de la indústria alimentària del país. D'altra banda, i fruit de la industrialització soviètica, també existeixen a la ciutat diverses empreses de l'àmbit de l'electromecànica, la mecànica i la indústria tèxtil.
== Fills il·lustres ==
*[[Nicolas Nabokov]] (1903-1978), compositor d'òpera.

== Clima ==
La ciutat de Pskov gaudeix d'un [[clima continental humit]] (segons la [[classificació climàtica de Köppen]]), amb una important amplitud tèrmica anual i unes precipitacions més aviat moderades, de l'entorn dels 600nbsp;mm anuals. Així, durant els mesos d'estiu la temperatura mitjana se situa entorn dels 21 o 22nbsp;°C, mentre que a l'hivern davalla fins als -10nbsp;°C o més. Les precipitacions es registren de forma força repartida al llarg de tot l'any, tot i que els valors màxims s'assoleixen durant els mesos d'estiu.

{{Infobox Weather
|metric_first = Yes
|single_line = Yes
|location = Pskov
|Jan_Hi_°C = -4.4 |Jan_REC_Hi_°C = 9.8
|Feb_Hi_°C = -3.7 |Feb_REC_Hi_°C = 11.3
|Mar_Hi_°C = 1.2 |Mar_REC_Hi_°C = 18.5
|Apr_Hi_°C = 9.5 |Apr_REC_Hi_°C = 27.6
|May_Hi_°C = 17.2 |May_REC_Hi_°C = 32.0
|Jun_Hi_°C = 21.2 |Jun_REC_Hi_°C = 32.6
|Jul_Hi_°C = 22.7 |Jul_REC_Hi_°C = 35.0
|Aug_Hi_°C = 21.2 |Aug_REC_Hi_°C = 35.6
|Sep_Hi_°C = 15.6 |Sep_REC_Hi_°C = 30.3
|Oct_Hi_°C = 8.7 |Oct_REC_Hi_°C = 22.6
|Nov_Hi_°C = 2.1 |Nov_REC_Hi_°C = 14.1
|Dec_Hi_°C = -1.9 |Dec_REC_Hi_°C = 10.8
|Year_Hi_°C = 9.1 |Year_REC_Hi_°C = 35.6
|Jan_Lo_°C = -10.4 |Jan_REC_Lo_°C = -40.6
|Feb_Lo_°C = -10.6 |Feb_REC_Lo_°C = -37.6
|Mar_Lo_°C = -6.5 |Mar_REC_Lo_°C = -29.7
|Apr_Lo_°C = 0.4 |Apr_REC_Lo_°C = -20.9
|May_Lo_°C = 6.1 |May_REC_Lo_°C = -5.1
|Jun_Lo_°C = 10.4 |Jun_REC_Lo_°C = -0.1
|Jul_Lo_°C = 12.3 |Jul_REC_Lo_°C = 2.7
|Aug_Lo_°C = 11.1 |Aug_REC_Lo_°C = 1.3
|Sep_Lo_°C = 6.8 |Sep_REC_Lo_°C = -4.6
|Oct_Lo_°C = 2.3 |Oct_REC_Lo_°C = -12.2
|Nov_Lo_°C = -2.4 |Nov_REC_Lo_°C = -23.8
|Dec_Lo_°C = -7.1 |Dec_REC_Lo_°C = -40.3
|Year_Lo_°C = -1.1 |Year_REC_Lo_°C = -40.6
!--**** use mm or cm but not both! ****--
|Jan_Precip_cm = |Jan_Precip_mm = 35
|Feb_Precip_cm = |Feb_Precip_mm = 29
|Mar_Precip_cm = |Mar_Precip_mm = 31
|Apr_Precip_cm = |Apr_Precip_mm = 37
|May_Precip_cm = |May_Precip_mm = 45
|Jun_Precip_cm = |Jun_Precip_mm = 67
|Jul_Precip_cm = |Jul_Precip_mm = 77
|Aug_Precip_cm = |Aug_Precip_mm = 77
|Sep_Precip_cm = |Sep_Precip_mm = 66
|Oct_Precip_cm = |Oct_Precip_mm = 51
|Nov_Precip_cm = |Nov_Precip_mm = 53
|Dec_Precip_cm = |Dec_Precip_mm = 46
|Year_Precip_cm = |Year_Precip_mm = 614
|source = Pogoda.ru.net
|accessdate = 8.09.2007
}}

== Evolució demogràfica ==
La població de Pskov ha seguit, segons els censos oficials, la següent evolució des de l'any [[1811]]:

{| class=wikitable style=text-align:center
|-
! Any || [[1811]] || [[1840]] || [[1897]] || [[1926]] || [[1939]] || [[1959]] || [[1970]] || [[1979]] || [[1989]] || [[1992]] || [[1998]] || [[2002]] || [[2006]] || [[2008]] || [[2010]]
|-
| Població total || 9,300 || 10,300 || 30,500 || 43,000 || 60,000 || 81,000 || 127,000 || 175,700 || 203,800 || 208,500 || 204,200 || 202,780 || 197,000 || 194,200 || 191,760
|-
| colspan=16|{{Small|''Fonts:''}}ref[http://www.mojgorod.ru/pskovsk_obl/pskov/index.html mojgorod.ru]/ref
|}

== Ciutats agermanades ==
La ciutat de Pskov està agermanada amb les següents localitats:

* {{bandera|França}} [[Arle]], [[França]]
* {{bandera|Polònia}} [[Białystok]], [[Polònia]]
* {{bandera|Ucraïna}} [[Txerníhiv]], [[Ucraïna]]
* {{bandera|Alemanya}} [[Gera]], [[Alemanya]]
* {{bandera|Finlàndia}} [[Kuopio]], [[Finlàndia]]
* {{bandera|República Popular de la Xina}} [[Mianyang]], [[República Popular de la Xina]]
* {{bandera|Alemanya}} [[Neuss]], [[Alemanya]]
* {{bandera|Països Baixos}} [[Nimega]], [[Països Baixos]]
* {{bandera|Suècia}} [[Norrtälje]], [[Suècia]]
* {{bandera|Regne Unit}} [[Perth (Escòcia)|Perth]], [[Escòcia]], [[Regne Unit]]
* {{bandera|Estats Units d'Amèrica}} [[Roanoke]], [[Estats Units d'Amèrica]]
* {{bandera|Estònia}} [[Tartu]], [[Estònia]]
* {{bandera|Letònia}} [[Valmiera]], [[Letònia]]
* {{bandera|Bielorússia}} [[Vitebsk]], [[Bielorússia]]

== Referències ==
references/

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Pskov}}
* [http://www.nortfort.ru/pskov/index_e.html Kremlin de Pskov] (en rus)
* [http://russiatrek.org/pskov_city Fotografies de Pskov i la seva arquitectura] (en anglès)
* [http://www.derjavapskov.ru/ La Potència de Pskov. Arxiu d'etnografia territorial de la regió de Pskov] (en rus)

{{Autoritat}}
[[Categoria:Ciutats de Rússia]]</text>
      <sha1>hgn9z2to2kxxso7v69w2vnw9en0t4pa</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>