<page>
    <title>Província de Khmelnitski</title>
    <ns>0</ns>
    <id>77900</id>
    <revision>
      <id>14019664</id>
      <parentid>13748478</parentid>
      <timestamp>2014-09-07T17:54:02Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot canvia small per {{mida}} o {{referències|1}} i treu smalls que sobraven</comment>
      <text>{| border=1 cellpadding=2 cellspacing=0 align=right bgcolor=#fffff
|-----
! colspan=2 bgcolor=#66CCFF | Хмельницька область
|-----
| colspan=2 align=center | [[Fitxer:Flag of Khmelnytskyi Oblast.svg|120px|Bandera de Khmelnitski]]
|-----
| colspan=2 align=center | [[Fitxer: Coat_of_Arms_of_Khmelnytskyi_Oblast.png|120px|Escut de Khmelnitski]]
|-----
! colspan=2 bgcolor=#66CCFF | Informació
|-----
| [[Capital]]: || [[Khmelnitski]]
|-----
| [[Població]]
br / - Total 
br / - [[Densitat de població]]
|
br /1.398.707 h. {{mida|85%|''([[2005]])''}}
br /68 hab/km²
|-----
| [[Superfície]] || 20.600 km²
|-----
| colspan=2 align=center | [[Fitxer: Map of Ukraine political simple Oblast Chmelnyzkyj.png|300 px|Mapa de Khmelnitski]]
|}
[[Fitxer:Rika Ploska vpadaye v Pivdenny Bug, Khmelnitsky, 2005 07 28.jpg|250px|dreta|thumb|El riu [[Ploska]] (en primer pla) a la seva confluència amb el [[Buh Meridional]] (segon pla) a la ciutat de [[Khmelnitski]]]]
[[Fitxer:Kamianets-Podilskyi-1.jpg|thumb|250px|La fortalesa de [[Kàmianets-Podilski]], [[patrimoni de la humanitat]].]]
[[Fitxer:Medzhibozh Castle2 1850.jpg|thumb|250px|Castell de Medjýbij en un aiguafort (?) del 1850.]]

La '''Província de Khmelnitski''' ([[ucraïnès]]: Хмельницька область, [[Transcripció lingüística|transcrit]]: ''Khmelnytska óblast''; nom informal: Хмельниччина ''Khmelnýtxyna'') és una [[óblast]] (província) d'[[Ucraïna]] Occidental que es va crear el 1937. La frontera sud de l'óblast és dibuixada pel riu [[Dnister]]. Forma part de les regions històriques de [[Podíllia]] (Поділля), [[Volýn]] (Волинь) i [[Políssia]] (Полісся). La capital de l'óblast des del 1941 és [[Khmelnitski]] (Хмельницький, nom abans del 1954: Проскурів, ''Proskúriv''). La primera capital va ser a [[Kàmianets-Podilski]] (del 1937 al 1941), i l'óblast es deia óblast de Kàmianets-Podilskyi.

Limita amb l'[[óblast de Rivne]] al nord, amb les óblasts de [[óblast de Jitòmir|Jitòmir]] i [[óblast de Vínnytsia|Vínnytsia]] a l'est, amb la de [[óblast de Txernivtsí|Txernivtsí]] al sud, i amb la de [[óblast de Ternópill|Ternópill]] a l'oest. Per millor situar l'óblast, vegeu aquest mapa d'[[Ucraïna]] que mostra les [http://www.lib.utexas.edu/maps/europe/ukraine_adm93.jpg divisions administratives i països veïns] de forma molt clara (en anglès).

== Geografia física ==
=== Relleu ===

La majoria de l'óblast consisteix en les planes suaument ondulades de la [[terra alta de Podíllia]] (altitud mitjana: 270—370 m), travessat pels sistemes hidrogràfics del [[Dnipró]], el [[Buh Meridional]] і el [[Dnister]].

Al nord-est de l'óblast es troba la [[terra alta de Volyn]] o Volínia (fins a 329 m d'altitud), i al nord, la [[plana de Podíllia]] (altitud 200—250 m).

Al sud-oest, prop de [[Kàmianets-Podilski]] es troben els [[tossals de Tovtry]], els quals conformen el [[Parc Nacional dels Podilski Tovtry]]. El seu punt més elevat és el tossal de [[Velyka Buhaïkha]] (Велика Бугаїха) (409 m). És rica en formacions càrstiques, com ara les coves o avencs d'Atlàntida i Zalutxanska.

=== Hidrografia ===
==== Rius ====
Pel territori de l'óblast hi passen 120 rius de més de 10 km de llargada. El major és el [[Dníster]] (travessa 160 km de l'óblast), seguit del [[Buh Meridional]] (120 km dins l'óblast).

* [[Dnister]] (Дністер́)
Afluents del Dnister:
** [[Zbrutx]] (Збруч)
** [[Smòtrytx]] (Смо́трич)
** [[Úixytsia]] (У́шиця)

* [[Buh Meridional]] (Південний Буг)
Tributaris del Buh Meridional:
** [[Bujok]] (Бужок)
** [[Vovk]] (Вовк)
** [[Ikva]] (Іква)
** [[Ploska]] (Плоска)

* Rius de la conca del [[Dnipró]]
** [[Horýn]] (Гори́нь)
** [[Slutx]] (Случ) 
** [[Khomora]] (Хомора)

=== Parcs naturals ===
* [http://www.tovtry.com/ '''Parc nacional dels tossals dels Tovtry de Podíllia'''] (Національний природний парк «Подільські То́втри», ''Natsionalnyi pryrodnyi park Podillski Tovtry'', escurçat НПП «Подільські Товтри», ''NPP Podillski Tovtry'') és un parc natural declarat el 1996 i què comprèn una part dels tossals dels Tovtry de [[Podíllia]], al sector sud-oest de l'óblast, en un territori emmarcat pel sud pel [[Dnister]] i per l'oest pel Zbrutx. Vegeu la seva plana oficial, [http://www.tovtry.com/ enllaçat aquí] (en [[ucraïnès]], [[rus]], [[polonès]] i [[anglès]]), i també la plana de [http://ukrainaincognita.com/khmelnytska-oblast/chemerovetskyi-raion/natsionalnyi-pryrodnyi-park-podilski-tovtry Ucraïna Incògnita], amb un article (en [[ucraïnès]]) i diverses fotos del parc.

== Política i govern ==
=== Divisions administratives ===
=== Principals ciutats ===

* [[Kàmianets-Podilski]] (Ка́м'янець-Поді́льський), a la riba del [[Smòtrytx]]. Ciutat [[Patrimoni de la Humanitat]] ([[UNESCO]]), capital de la regió per uns 4 anys, des de la creació de l'óblast (sota el nom d'óblast de Kàmianets-Podilskyi) el 1937 fins al 1941.
* [[Khmelnitski]] (Хмельни́цький, abans del 1954: Проску́рів, ''Proskúriv''), ciutat a la confluència del [[Ploska]] amb el [[Buh Meridional]], capital de l'óblast des del 1941. És un centre de comerç, amb una multitud de mercats que atreuen comerciants i compradors de tota Ucraïna. Llocs d'interès de la ciutat inclouen el magnífic parc infantil fet per l'artista local, Fedir Kurtxí, amb materials recuperats, la magnífic plaça d'escultures infantils fetes per l'artista local Mazur, el teatre de titelles, anomenat Dyven, i el museu provincial d'art (Хмельницький обласний художній музей, o Хмельницький музей сучасного українського мистецва). 
* [[Volotxysk]] (Волочиськ) 
* [[Horodok]] (Городок) 
* [[Deràixnia]] (Деражня) 
* [[Dunàïvtsi]] (Дунаївці) 
* [[Krassýliv]] (Красилів) 
* [[Iziàslav]], també Zàslav, Jéslav (Ізя́слав, Заслав, Жеслав), situat a la vora del riu [[Horyn]].
* [[Netíxyn]] (Неті́шин)
* [[Slavuta]] (Славу́та)
* [[Starokostiantýniv]] (Старокостянти́нів), a la confluència de l'[[Ikopot]] amb el [[Slutx]] 
* [[Xepetivka]] (Шепеті́вка)
* [[Polonne]] (Полонне)

=== Altres municipis d'interés ===
* [[Medjýbij]] ([[ucraïnès]]: Меджи́біж, [[jiddisch]]: מעזשביזש), a la confluència del [[Bujok]] amb el [[Buh Meridional]], conegut pel seu castell i per ser el lloc de d'habitatge del [[rabí]] Yisroel o Israel ben Eliezer (en [[jiddisch]]: רבי ישראל בן אליעזר), també conegut com a Baal Shem Tov o [[Baal Xem Tov]] (en [[jiddisch]]: בעל שם טוב), o simplement el Besht (escrit en català seria el Bext, 1698-1760), considerat el fundador del [[hassidisme]] [[jueu]]. 
* [[Zínkiv]], poblet conegut pel seu pa negre artesanal i pels embotits
* [[Sútkivtsi]], llogarret conegut per la seva església medieval fortificada.
* [[Letýtxiv]] (Лети́чів), monestir dominicà i torre del castell
* [[Iarmòliyntsi]] (Ярмо́линці)
* [[Sàtaniv]] o Sataniv (Сатанів), assentament de tipus urbà a la riba del [[Zbrutx]] (Збруч), es troba dins del Parc Nacional dels Tovtry (nom d'uns pujals) de Podíllia (Національний природний парк «Подільські То́втри»). És conegut per les seves aigües termals, té un nombre de balnearis, dits sanatoris (centres d'aigua termal). També té restes d'un castell (s. XIV-XVI, ruïnes), una sinagoga gòtica de pedra (s. XV) en estat semi-ruïnós, una torre-porta d'entrada antiga en estat semi-ruïnós, un monestir (s. XVI-XVIII), i un espectacular cementiri jueu antic.

== Cultura ==
[[Fitxer:Sirkes Shul Medzhibozh 1935.jpg|thumb|Antiga [[sinagoga]] o xul de pedra de Sirkes, a [[Medjýbij]], possiblement del s. XVII, en una foto del 1935.]]
[[Fitxer:Besht Shul2 Medzhibozh.jpg|thumb|Antiga [[sinagoga]] o xul de fusta de Baal Xem Tov, a [[Medjýbij]], circa 1915.]]

=== Llocs i dades d'interés ===
* [[Kàmianets-Podilski]], a la riba del [[Smòtrytx]]. Ciutat [[Patrimoni de la Humanitat]] ([[UNESCO]]), té una ciutat vella ben preservada, un recinte fortificat-castell espectacular, i unes quantes esglésies de fusta antigues.
* A [[Starokostiantýniv]], a la confluència del [[Ikopot]] amb el [[Slutx]], hi ha uns edificis antics d'interès a la vora del riu en diferents estats de ruïna o recuperació - la fortalesa o castell dels Ostrozky (Замок Острозьких), una església en ruïnes, una torre - campanar fortificada. També a la vora del riu, de fet, dins l'aigua mateixa, hi ha una sèrie d'escultures de bèsties fantàstiques de diferents colors, escampades arreu pel delit de vianants i pescadors.
* A [[Sútkivtsi]], l'església medieval fortificada. Una veritable joia. 
* El monestir dominicà de [[Letýtxiv]]. També hi ha les restes d'una fortalesa que va ser un notori camp de treball forçat durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Imatge del monestir més avall. [http://en.wikipedia.org/wiki/File:Letichev.jpg Imatge de la torre del castell].
* La magnífica fortalesa de [[Medjýbij]], visitable i amb diversos museus a dins. A la ciutat de Medjýbij també hi ha la casa-museu (casa reconstruïda) del rabí [[Baal Xem Tov]], considerat el fundador del [[hassidisme]], més un monument als més de 3.000 jueus locals que van ser massacrats pels nazis el 1942. 

=== Personatges ===
==== Escriptors ====
''Vegeu també l'article principal, [[Llista d'escriptors d'Ucraïna]], amb breus biografies dels principals escriptors''

* [[Oswald Burghardt]] o [[Iurii Klen]] (Юрій Клен, pseudònim de: Освальд Бурґгардт, ''Oswald Burghardt'', poble de Serbýnivka, [[Volínia]] (ara [[óblast de Khmelnitski]]), 1891 - 1947, [[Augsburg]], [[Alemanya]]), poeta, traductor i crític ucraïnès d'origen alemany, les seves obres es publicava sota el pseudònim de Iurii Klen. Va néixer a una família de comerciants [[alemanys]] que vivien a una colònia alemanya a Ucraïna. Sota l'[[imperi Rus]] i durant la [[Primera Guerra Mundial]], va ser exiliat a [[Arkhànguelsk]], a l'extrem nord de la [[Rússia]] Europea, prop de la [[mar Blanca]], per ser colon alemany, però va poder tornar a [[Ucraïna]] després de la [[Revolució Russa|revolució]], on va començar a escriure poesia en [[ucraïnès]]. Va formar part del moviment neoclassicista dels anys 20 sota [[Mykola Zerov]]. Va publicar la seva poesia a revistes literàries a partir del 1924, però la seva més gran contribució va ser la traducció a l'ucraïnès de poesia en [[alemany]], [[francès]] i [[anglès]]. El 1931, va poder emigrar, salvant-se de les pitjors purgues d'intel·lectuals ucraïnesos sota [[Stalin]], tot i que aquest va ser un dels temes centrals de la seva obra. A l'exili, va ensenyar literatures eslaves a les universitats de [[Munster]] ([[Alemanya]]), [[Innsbruck]] ([[Àustria]]), i [[Praga]] ([[Txecoslovàquia]]). 

* [[Mykola Txyrskyi]] (Мико́ла Чи́рський, [[Kàmianets-Podilski]], 1903-1942), poeta i dramaturg ucraïnès. El 1919 va lluitar amb l'Exèrcit d'Ucraïna, el 1920 va estar en un camp a [[Polònia]], on va començar a escriure a la revista del camp, junt amb el que seria el conegut poeta de l'escola ucraïnesa de Praga, el [[Iurii Darahan]] (Юрій Дараган, 1894-1926) i el poeta de la diàspora [[Ievhén Malaniuk]] (Євге́н Маланю́к, 1897-1968), entre altres. Després va viure a [[Praga]] i [[Budapest]], abans de tornar al seu país el 1928, quan va treballar en el teatre a Újhorod, per després tornar a [[Budapest]]. Va tornar a la seva ciutat natal el 1941 però morí de tuberculosis un any més tard. 

* [[Mykola Bajan]] (Микола Платонович Бажан, ''Mykola Platónovytx Bajan'', [[Kàmianets-Podilski]], 1904 – [[Kíev]], 1983), poeta, publicista, filòsof, traductor i personatge públic. Traduïa del [[georgià]], [[alemany]], [[anglès]] i [[polonès]], i com a traductor, és conegut en particular per la seva traducció del poeta georgià, [[Shota Rustaveli]] (შოთა რუსთაველი, 1172?-1216?). 

* [[Kharyton Dovhaliuk]] (Харитон Довгалюк, poble de Kryvoluka, [[Volínia]] (ara [[óblast de Khmelnitski]]), 1916 - [[Rochester (Nova York)|Rochester]], [[Estat de Nova York|NY]], [[EUA]], 2006), escriptor, periodista i sacerdot, va escriure 4 novel·les en ucraïnès, totes publicades a [[Buenos Aires]].

* [[Heràs Sokolenko]] (Герась Соколенко, pseudònim de: Герасим Шмигельський, ''Heràssym Xmyhelskyi'', poble de Mýxlia, [[Volínia]] (ara [[óblast de Khmelnitski]]), 1920 - [[Markt Bohrau]] en [[alemany]], [[Borów]] en [[polonès]], 1945), poeta, periodista i activista ucraïnès, la seva poesia és d'estil romàntic. Publica les seves obres a revistes literàries ucraïneses arreu d'[[Ucraïna]] i a [[Praga]]. El 1943, quan entren les [[Wehrmacht|forces alemanyes]], és detingut per formar part de la [[resistència ucraïnesa]] i passa 4 mesos a la presó a [[Xepetivka]] abans de ser condemnat a [[treballs forçats]] a [[Alemanya]]. S'escapa i torna a la seva regió, on viu de clandestí. Detingut de nou, a [[Iziàslav]], aquesta vegada és enviat a [[Silèsia]], on fa treballs forçats com a [[Ostarbeiter]]. Quan entra l'[[exèrcit de l'URSS|exèrcit roig]], és mobilitzat a servir en el regiment de càstig (amb presoners del [[Gulag]], presoners alliberats del camps [[nazi]]s, etc.), on mor. 

* [[Ivan Iov]] (Іва́н Па́влович Іо́в, ''Ivan Pàvlovytx Iov'', poble de Kàmianka, [[óblast de Dnipropetrovsk]], 1948 — 2001), poeta, treballava en el camp de la [[poesia sonora]] i experimental. També va treballar com a periodista a [[Ivano-Frankivsk]], [[Khmelnitski]] i l'[[óblast de Kíev]]. Estudià filologia a [[Kàmianets-Podilski]].

* [[Pavló Hirnyk]] (Павло́ Микола́йович Гірни́к, ''Pavló Mykolàiovytx Hirnyk'', [[Khmelnitski]], 1956), poeta, fill del també poeta, [[Mykola Hirnyk]], i de l'etnògrafa, Tamara Dmýtrivna Hirnyk (Тамара Дмитрівна Гірни́к). Va estudiar filologia a [[Kàmianets-Podilski]] i pedagogia a [[Kíev]], a més de prendre cursos de literatura a [[Moscou]], després treballà de mestre d'escola a uns quants pobles d'Ucraïna i va estar involucrat amb [[Dyven]], el teatre de titelles de Khmelnitski, encarregat de l'aspecte literari (la dramatúrgia). A més d'altres premis, ha sigut guardonat amb el [[Premi Nacional d'Ucraïna Taràs Xevtxenko]] el 2009 per la seva poesia. Viu a la petita ciutat de [[Deràjnia]], [[óblast de Khmelnitski]].

* [[Íhor Rymaruk]] (І́гор Микола́йович Римару́к, ''Íhor Mykolàiovytx Rymaruk'', poble de M'iakoty, [[Volínia]] (ara [[óblast de Khmelnitski]]), 1958 - [[Lviv]], 2008), poeta de gran renom i redactor, va ser el redactor en cap del diari ''Sutxasnist'' («Сучасність», Actualitat), el redactor en cap de l'editorial de literatura contemporània ucraïnesa, Dnipró (видавництво «Дніпро́»), i assessor al Ministre de Cultura en temes d'edició de llibres. També va fer-se càrrec de l'antologia del Poetes del Vuitanta, els ''Visimdessiàtnyky'' («Вісімдесятники» [[Edmonton]], 1990). El 2002, va rebre el [[Premi Nacional d'Ucraïna Taràs Xevtxenko]]. La seva poesia s'ha traduït a nombroses llengües, i s'ha publicat en antologies de poesia ucraïnesa en [[alemany]], [[anglès]], [[suec]], [[castellà]], [[romanès]], [[polonès]] i [[rus]]. El 2008, va morir en un tràgic accident a Lviv, atropellat per un cotxe.

==== En les arts ====
* [[Paolo Fontana]] (en [[ucraïnès]]: Паоло Антоніо Доменіко Фонтана; nom complet en [[italià]]: Paolo Antonio Domenico Fontana; en [[polonès]]: Paweł Antoni Fontana, Castello di Pellizzanno, [[Província de Trento]], [[Itàlia]], 1696 - Zàslav, 1765), arquitecte italià i ucraïnès, un dels principals exponents del [[barroc]] a [[Volínia]].

* [[Georgii Veréiskii]] o Heorhii Veréiskyi (Гео́ргій Семе́нович Вере́йський, [[Proskúriv]], [[imperi Rus]], ara [[Khmelnitski]], 1886 - [[Leningrad]], [[URSS]], ara [[Sant Petersburg]], 1962), artista gràfic rus, va començar els seus estudis a [[Khàrkiv]], sota l'artista ucraïnès, [[Ièhor Xréider]] (Єго́р Єго́рович Шре́йдер, [[Kherson]], 1844-1922). El 1962, va rebre el títol honorari d'Artista popular de l'URSS.

* [[Vitalii Iúrtxenko]] (Віталій Васильович Юрченко, ciutat de [[Xepetivka]], 1935), [[cineasta]], editor de cinema, des del 1968 treballa a l'estudi de cinema artístic de [[Kíev]], on ha treballat en incomptables pel·lícules. 

* [[Liudmyla Màzur]] (Людмила Oлександрівна Мазур, ''Liudmyla Oleksàndrivna Màzur'', poble de Salnýtsia, antic raion d'Ulanivsk, ara raion de Khmilnyk, [[óblast de Vínnytsia]] 1947 - [[Kíev]] 2000), pintora, artista gràfica, monumentalista que vivia a Khmelnitski. En la seva obra gràfica, usava una curiosa tècnica popular de [[collage]] amb retalls molt fins anomenada ''[[vytynanka]]'' (витинанка), o en plural: vytynanky. Entre altres llocs, es poden veure les seves obres a [[Lviv]] (Museu d'etnografia i d'art decoratiu), [[Khmelnitski]] (Museu d'art modern de Khmelnitski i Museu d'art de l'óblast de Khmelnytsyi) i [[Sumy]] (Muse d'art de Sumy). Vegeu unes obres a [http://www.aukro.ua/item795018443-mazur-l-o-zhit-1990-g.html aukro.ua]

* [[Mykola Mazur]] (Микола Іванович Мазур, ''Mykola Ivànovytx Màzur'', un poble al [[Krai de Krasnodar]], [[Rússia]], 1948), escultor ucraïnès de Khmelnitski, marit de la pintora Liudmyla Mazur i pare del també escultor, Bohdan Mazur. Per veure algunes de les escultures de Mykola a Khmelnitski, Starokostiantýniv (óblast de Khmelnitski), Mirnii (Rússia) i altres llocs, vegeu l'article [http://poglyad.com/blog/21/271/ Obres d'art fetes de ferralla] (en [[ucraïnès]]) - les seves obres comencen a partir de l'elefant i els micos en tons roigs i van fins a la fi de la pàgina. Malauradament, algunes de les obres fotografiades ja no existeixen, per desídia i desinterès del govern local i d'altres propietaris com ara l'hotel Podíllia, que en va desmuntar tot un parc d'escultures. Més escultures es poden visionar a l'article [http://www.proskurov.info/index.php?option=com_contentview=articleid=2287:2009-05-21-19-42-19catid=31:generalItemid=49 Els quimeres metàl·lics de Mykola Mazur apareixen de nou], del 2009. Són algunes de les escultures desmuntades per l'hotel Podíllia i ara recuperades i emplaçades en un altre lloc de la ciutat. 

* [[Fédir Kurktxí]] (Федiр Iванович Куркчi), pintor, interiorista, pintor decoratiu, escultor, pare del pintor [[Oleksandr Kurktxí]]. Ha viscut a Khmelnitski.

* [[Mykhailo Nikolàiev]] i dona - mestres titellaires, creadors de [[titella|titelles]], pintors, a Dyven, el teatre de titelles de l'[[óblast de Khmelnitski]].

* [[Oleksandr Antoniuk]] (Олександр Антонюк, [[Kàmianets-Podilski]], 1971), pintor, escultor trouvé, viu a Khmelnitski. Vegeu la seva obra a [http://www.antonyuk.km.ua/ la seva pàgina oficial] (en [[ucraïnès]] i [[anglès]]).

* [[Oleksandr Kurktxí]] (Oлександр Куркчi, Khmelnitski, 1972), pintor, fill del també pintor, [[Fédir Kurktxí]], viu i treballa principalment a Khmelnitski. Vegeu la seva obra a [http://www.kurkchi.com.ua/more_about_english.html la seva pàgina oficial] (en [[rus]] i [[anglès]]).

==== Músics ====
* [[Ielena Kàmburova]] (en [[rus]]: Елена Антоновна Ка́мбурова, en [[ucraïnès]]: Олена Антонівна Камбурова, ''Olena Antònivna Kàmburova'', Novokuznietsk, a l'[[óblast de Kèmerovo]], [[Sibèria]], [[Rússia]], [[URSS]], 1940), cantant i actriu [[Rússia|russa]] que es va criar a [[Ucraïna]], a l'óblast de Khmelnitski.

* [[Mixa Alpérin]] (en [[rus]]: Михаил Ефимович Альперин, ''Mikhaïl Iefímovitx Alpérin'', o Миша Альперин, ''Mixa Alpérin''; en [[ucraïnès]]: Миха́йло Юхи́мович Альпе́рін, ''Mykhailo Iukhýmovytx Alpérin''; en [[noruec]] i [[anglès]]: Mikhail Misha Alperin, [[Kàmianets-Podilski]], 1956), pianista, compositor i pedagog del [[jazz]] d'origen moldau, ucraïnès i rus, fill de la professora de música Sara Alpérin (Сарa Савельевнa Альперiн) i de l'escriptor i periodista Iukhym Alpérin (Юхим Альперін, també de l'óblast de Khmelnitski), és reconegut internacionalment com un dels grans. Va co-fundar el llegendari [[Moscow Art Trio]], amb qui toca des del 1990. Toca arreu, tant sol com amb el trio. Ha col·laborat amb molt músics, d'entre ells el grup [[Huun-Huur-Tu]], de la república autònoma de [[Tuvà]] (dins de la Federació Russa a Sibèria meridional, tocant a Mongòlia). Des del 1991, viu a [[Oslo]], on treballa d'instructor a l'Acadèmia de Música de [[Noruega]].

* [[Oleksandr Ponomariov]] (Олекса́ндр Вале́рійович Пономарьо́в, [[Khmelnitski]], 1973), cantant ucraïnès, ha rebut el títol honorari oficial estatal d'Artista popular d'Ucraïna el 2006.

==== Activistes, revolucionaris, insurgents ====
* [[Ustym Karmaliuk]] (Усти́м Яки́мович Кармaлю́к, ''Ustym Iakýmovytx Karmaliuk'', també Кармeлюк, ''Karmeliuk''; poble de Holóvtxyntsi, Podilska hubèrnia, ara el poble de Karmaliúkove, [[óblast de Vínnytsia]], 1787 — poble de Xliakhoví Korýtxyntsi, [[óblast de Khmelnitski]], 1835), heroi nacional ucraïnès, anomenat el [[Robin Hood]] de Podíl·lia o el Robin Hood d'Ucraïna, [[serf]]-[[pagès]] tornat [[bandoler]] [[revolucionari]], va ser líder del moviment insurgent a [[Podíl·lia]] el 1813—1835 contra l'opressió del poble a mans de l'[[imperi Rus]].

==== Científics ====
* [[Sviatoslav Fiodorov]] (Святослав Николаевич Фёдоров, ''Sviatoslav Nikolàievitx Fiodorov'', Proskúriv, (ara Khmelnitski), 1927 - [[Moscou]], 2000), [[oftalmòleg]], [[cirurgià]] de l'ull, professor i polític d'origen [[Rússia|rus]]. Un dels pioners de la [[cirurgia refractiva]], inventor del procediment quirúrgic de la [[queratotomia radial]].
* Ohienko, lingüísta

==== Esportistes ====
* [[Serhíi Petrenko]] (Сергі́й Володи́мирович Петре́нко, ''Serhíi Volodýmyrovytx Petrenko'', [[Khmelnitski]], 1956), campió olímpic del piragüisme per l'[[URSS]] dues vegades.

==== Religiosos ====
* El [[rabí]] Yisroel o Israel ben Eliezer (en [[jiddisch]]: רבי ישראל בן אליעזר), també conegut com a [[Baal Shem Tov]] o [[Baal Xem Tov]] (en [[jiddisch]]: בעל שם טוב), o simplement el Besht (escrit en català seria el Bext, poble d'Okopy, [[óblast de Ternópill]], 1698- [[Medjýbij]], 1760), considerat el fundador del [[hassidisme]] [[jueu]]. 

==== Personatges de la diàspora vinculats a l'óblast ====
* [[Alberto Gerchunoff]] (Proskúriv, (ara Khmelnitski), [[imperi Rus]], 1883 - [[Buenos Aires]], [[Argentina]] 1950), escriptor i periodista argentí d'origen [[jueu]], va immigrar a l'Argentina a l'edat de 5 anys. Va escriure moltes novel·les i altres obres en [[castellà]], el més conegut d'entre ells: ''Los gauchos judíos'' (1910, edició expandida: 1936), una sèrie de relats que es poden llegir com una novel·la i que conten històries dels jueus immigrats a l'Argentina. Aquesta obra després fou portat al cinema. 
* [[Ariel Durant]] (en [[ucraïnès]]: Аріе́ль Дюра́н, nom de naixement: Хая Кауфман, ''Khàia Kaufman''; en [[anglès]]: Ariel Durant, Chaya Kaufman, [[Proskúriv]] (ara Khmelnitski), [[imperi Rus]], 1898 – [[Los Angeles]], [[EUA]], 1981), escriptora nord-americana d'origen [[jueus|jueva]] ucraïnesa, va emigrar als EUA, on va començar a escriure en [[anglès]]. Es va casar amb el també escriptor i filòsof [[Will Durant]]. Coneguts per la seva obra conjunta enciclopèdica, ''The Story of Civilization'' (La història de la civilització, 11 volums, 1935-75).
* [[Rose Pesotta]] (nom original: ''Rakhel Peisoty'', [[Deràjnia]], Ucraïna, 1896 - [[EUA]], 1965), militant [[anarcosindicalista]] i feminista, va néixer en una família de comerciants [[jueus]] amb una tradició d'activisme polític en la línia de l'[[anarquisme]]. La seva mare era una destacada agitadora cultural de la seva comunitat. Va immigrar el 1913, quan tenia 17 anys.

== Història ==
La part sud de l'óblast cobreix una part de la regió històrica i etnocultural de [[Podíl·lia]] o [[Podíl·lia|Podòlia]] (Поділля), que es menciona per primera vegada al segle XIV. Després passa a formar part del Подільська губернія, ''Podillska Hubèrnia'', sota l'[[Imperi Rus]] i la [[Unió Soviètica]] de 1797 a 1925, amb el parèntesi de la [[República Popular d'Ucraïna|República Ucraïnesa de 1918]]. La part nord de l'óblast, d'altra banda, ocupa una part de la regió històrica i etnocultural de [[Volínia]] o Volýn (Волинь), que es menciona per primer cop el 1077. Després passa a formar part de la Волинська губернія, Volynska Hubèrnia, sota l'[[Imperi Rus]] i la [[Unió Soviètica]] de 1792 a 1925, amb el parèntesi de la [[República Popular d'Ucraïna|República Ucraïnesa de 1918]]). També conté una petita part, al nord-est, de la regió històrica i etnocultural de [[Políssia]] (Полісся). La primera capital de l'óblast era [[Kàmianets-Podilski]], però després es va canviar a l'actual capital de [[Khmelnitski]] (des del 1941), ciutat que abans del 1954 es deia Proskúriv, però el govern de la [[Unió Soviètica]] va decidir reanomenar-la en honor al [[Hétman]] o líder [[cosac]], líder d'Ucraïna i heroi nacional [[Bohdan Khmelnitski]] (1596-1657), d'acord amb una política general de desarrelament.

== Galeria d'imatges ==
centergallery
Fitxer:Kamieniec Podolski widok 01.jpg|[[Kàmianets-Podilski]], monument nacional i [[Patrimoni de la Humanitat]].
Fitxer:Kamianets-Podilskyi Castle (2007)-2.JPG|La part fortificada de [[Kàmianets-Podilski]] des de més distància.
Fitxer:National Environmental Park Podilski Tovtry.JPG|[[Parc Nacional dels Podílski Tovtry]]
Fitxer:Заслав зима.jpg|El [[riu Horyn]] al seu pas per [[Iziàslav]]
Fitxer:Starokostiantyniv castle 1.jpg|Fortalesa a [[Starokostiantýniv]]
Fitxer:Starokostyantyniv veja 1.jpg|Antiga torre de defensa a [[Starokostiantýniv]].
Fitxer:PC060005.jpg|Convent dominicà de [[Letýtxiv]].
Fitxer:Khmelnitsky, Proskurivska St, beginning, 2005 08 10.jpg|[[Khmelnitski]], el carrer Proskúriv, un carrer central de passeig.
Fitxer:A viev in New Zaslav.JPG|Vista del riu Horyn a [[Iziàslav]].
Fitxer:Medzhibozh.jpg|Maqueta de la fortalesa de [[Medjýbij]].
/gallery/center

== Vegeu també ==
* [http://en.wikipedia.org/wiki/File:Medzhibozh.jpg Imatge de la fortalesa de Medjýbij]

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Khmelnytsky Oblast}}

* Pàgina oficial del [http://www.kmu.gov.ua/control/en/publish/article?art_id=116766cat_id=32596 Govern d'Ucraïna, Fitxa sobre l'óblast de Khmelnitski] (en [[ucraïnès]], [[rus]] i [[anglès]])
* Pàgina oficial de l'[http://adm.km.ua/ Administració estatal de l'óblast de Khmelnitski] (en [[ucraïnès]])
* Fotos de la regió a la [http://www.photoukraine.com/english/photos/region/23/ pàgina Photo Ukraine]. (en [[ucraïnès]], [[rus]] i [[anglès]]) 
* Fotos de la ciutat capital a [http://fotostudio.com.ua/travel/ukraine/hmelnickiy/hm/index.html#33 Fotoputexèstvie] (en [[rus]], fotos sense subtítols però).


{{Subdivisions administratives d'Ucraïna}}


{{cal coor|type=adm2nd}}
{{ORDENA:Provincia De Khmelnitski}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Províncies d'Ucraïna|Khmelnitski]]</text>
      <sha1>4cosddblrvuozp14on16i7sz74xws9k</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>