<page>
    <title>Joan Teixidor i Comes</title>
    <ns>0</ns>
    <id>779497</id>
    <revision>
      <id>13720949</id>
      <parentid>13370264</parentid>
      <timestamp>2014-07-01T08:00:29Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: des la Colla  des de la Colla</comment>
      <text>{{Infotaula escriptor
| nom               = Joan Teixidor
| imatge            = Joan Teixidor.jpg
| grandària         = 300px
| descripció        = Joan Teixidor
| pseudònim         = 
| nascut            = {{Data naixement|1913|2|8}}
| lloc_de_naixement = [[Olot]] ([[Garrotxa]])
| mort              = {{Data defunció i edat|1992|1|10|1913|2|8}}
| lloc_de_mort      = [[Barcelona]]
| ocupació          = Escriptor i editor
| país              = {{CAT}}
| gènere            = 
| temàtica          = 
| moviment          = 
| primeres_obres    = 
| obres_magnes      = 
| influències       = 
| influenciat       = 
| premis            = [[Premi Lletra d'Or]] (1970)br /[[Premi Ciutat de Barcelona]] (1989)
| signatura         = 
}}
'''Joan Teixidor i Comes''' ([[Olot]], [[8 d'abril]] de [[1913]] – [[Barcelona]], [[10 de gener]] de [[1992]]) va ser un [[escriptor]] i [[editor]] català.ref name=gec{{GEC|0065411}}/ref Membre fundador dels ''[[Quaderns de Poesia]]'' i de la revista ''[[Destino (revista)|Destino]]''. L'any 1935, publicà ''L'Antologia'' (de [[Pere Serafí]]). Amb [[Josep Vergés i Matas]], fundà l'[[Ediciones Destino|editorial Destino]] l'any 1942. Fou president de la [[Fundació Joan Miró]] entre 1975 i 1981.

També va col·laborar habitualment en diversos mitjans com ''[[La Publicitat]]'', ''Mirador'', ''[[Serra d'Or]]'', ''[[Els Marges]]'', ''Art'', ''[[La Vanguardia]]'' o ''[[El País]]'', entre d'altres.

== Context ==
Joan Teixidor i Comes va ser una figura decisiva en la modernització cultural i artística de Catalunya al llarg d'una bona part del segle XX. Durant sis dècades, entre 1930 i 1990, va contribuir a explorar i formalitzar nous llenguatges i continguts per a la poesia, la crítica literària, la crítica d'art, la crònica de viatges, el memorialisme, el món de l'edició, la visió de la ciutat i la vida urbana, el significat del contacte amb la natura, el sentit del transcendent i la intervenció intel·lectual en l'esfera pública. A més, després de la [[Guerra Civil Espanyola|Guerra Civil]] va jugar un paper crucial en la represa cultural i com a pont entre les diferents generacions. Sis factors claus van determinar i governar sempre la seva actuació: la set inextingible pel coneixement humà; la necessitat d'exigència i rigor, expressada amb discreció; la passió desinteressada per totes les manifestacions culturals, més enllà de personalismes i guanys individualistes; la defensa permanent dels valors d’enriquiment humà, cognitiu, moral i social que implica l'experiència de l’art; la sòlida voluntat de pluralitat cultural, fonamentada en la síntesi entre la tradició i la modernitat, sense exclusions, ruptures o fragmentacions; i una decidida orientació internacional i universal, a partir d'unes arrels explícitament locals.ref name=expo13{{ref-web|url=http://www20.gencat.cat/portal/site/CulturaDepartament/menuitem.4f810f50a62de38a5a2a63a7b0c0e1a0/?vgnextoid=96d56790ded1a010VgnVCM1000000b0c1e0aRCRDvgnextchannel=96d56790ded1a010VgnVCM1000000b0c1e0aRCRDvgnextfmt=detallcontentid=ea34ccbc923e0410VgnVCM2000009b0c1e0aRCRD|consulta=12 gener 2014|títol=Exposició Joan Teixidor (1913-1992): No visqueu més en fragments|obra=Web|editor=Generalitat de Catalunya}}/ref 

== Biografia ==
=== Inicis ===
Joan Teixidor va néixer a [[Olot]] el [[8 d'abril]] de [[1913]], el sisè de vuit fills, nascuts entre 1905 i 1922. El fet de ser el segon dels tres nois va condicionar el seu caràcter, paradoxalment retret i emprenedor al mateix temps. De jove va rebre una sòlida formació en humanitats i ciències als Escolapis d'Olot i als Jesuïtes de Casp. Era un noi actiu, juganer, sociable i molt precoç a nivell intel∙lectual i literari. D'entrada, d'adolescent, volia ser pintor. Més tard, el seu amor per l'art s'acabaria encaminant cap a la voluntat de seguir la carrera professional d'arquitecte. I finalment, descobriria
que la seva veritable vocació era la d'escriptor, tot i que els seus primers textos lírics ja dataven dels 14 anys. En trasllardar‐se a residir a Barcelona l'any 1929, es va obrir a la trepidant oferta cultural de Barcelona, va establir una extensa xarxa d'amistats literàries i, amb les seves primeres publicacions, es va convertir en un autèntic referent
de la nova poesia i crítica literària de l'època, aclamat pels seus coetanis i reconegut pels mestres de generacions anteriors.ref name=expodossier{{ref-web|url=http://premsa.gencat.cat/pres_fsvp/docs/2013/09/12/18/29/000ca5ed-41aa-4e58-830c-080a13563cdc.pdf|consulta=12 gener 2014|títol=Dossier de premsa exposició Joan Teixidor|obra=Web|editor=Generalitat de Catalunya}}/ref 

=== Escriptura ===
La represa de la vida personal, la carrera professional i l'obra literària després de la Guerra Civil va ser un prova extremadament dura per Teixidor. Amb un esforç considerable ho va poder aconseguir. De totes aquestes experiències Teixidor va
emergir un escriptor molt més consolidat, madur, profund, ambiciós, sofisticat i plural. Al llarg dels anys va anar desplegant una obra de gran qualitat humana, intel∙lectual i artística que abraçava diferents gèneres com ara la poesia, la crítica d'art, la història de l'art, la crítica literària, la crònica de viatges, el memorialisme i l'articulisme. A cadascun dels diversos gèneres que va conrear va fer aportacions de primera magnitud. A tall d'exemple, només hem d'evocar el poemari que va dedicar a la mort del seu fill Ignasi, els treballs pioners sobre [[Salvat‐Papasseit]], [[Gaudí]], [[Joan Miró i Ferrà|Miró]] i [[Antoni Tàpies i Puig|Tàpies]], els escrits sobre els seus viatges o les antologies que va construir a partir de les seves columnes setmanals a [[Destino (revista)|Destino]] i [[El País]]. Ara bé, per una sèrie de qüestions totalment extraliteràries la seva extensa obra no ha tingut mai el ressò i el reconeixement que es mereix.ref name=expodossier /  

=== Editor ===
Al marge de la seva obra creativa més personal, Teixidor va mantenir una intensa, apassionada i eficaç activitat literària i cultural. Va fundar i dirigir Ediciones Destino, on, per una banda, va consolidar definitivament autors coneguts i, de l'altra, va apostar per nous valors entre els joves. Va instituir premis literaris que s'han convertit en autèntics referents, tant pels escriptors com pels lectors. Va establir una de les llibreries més emblemàtiques de la ciutat de Barcelona. Va treballar incansablement en una gran diversitat d'inciatives enfocades a defensar i promoure l'art modern en el
camp de la pintura, l'escultura, el dibuix, la fotografia, l'arquitectura, l'urbanisme i el disseny. Va participar decisivament en jurats literaris que distingien obres que han esdevingut, amb el pas dels anys, imprescindibles dins la tradició. Va ser membre destacat de moltes entitats i associacions. El seu domicili particular a la [[Avinguda Diagonal|Diagonal]] de Barcelona va arribar a ser un lloc de trobada i d'intercanvi d'idees entre moltes persones del món cultural, sovint persones de generacions diferents i amb punts de vista divergents o enfrontats.ref name=expodossier / 

=== Amistats ===
Teixidor sempre va ser un home més aviat retret i d'una gran discreció, que el feia defugir l'atenció pública. Malgrat els condicionants de caràcter i formació cristiana, era una persona sociable, capaç de construir una considerable xarxa de coneixences, amistats i complicitats i capaç d'exercir una callada autoritat, amb aptituds pel lideratge. Al llarg de la vida va pertànyer a molts cenacles, grups i entitats diferents, des de la Colla dels cinc als Escolapis d'Olot fins a la tertúlia de la Penya del dimarts a Barcelona, des de la postguerra fins a la vellesa, passant per la Penya dels homes de bé i com cal durant els anys universitaris, l'[[Ateneu Barcelonès]], els Amics de la poesia, el [[PEN Club]], la tertúlia de la poeta [[Ester d'Andreis]] i associacions internacionals d'editors. Tenia un do especial per relacionar‐se a la vegada amb els seus coetanis i persones de generacions anteriors i posteriors. Sempre va insistir en la insuficiència de la persona sola, de l'individu aïllat. Sempre va agrair el molt que li havien aportat els altres, la família, els amics, els mestres, els companys i, fins i tot, persones anònimes.ref name=expodossier /  

=== Viatges ===
Tot i tenir profundíssimes arrels i lligams familiars i personals a Ripoll, Olot i Barcelona, Teixidor va ser un viatger infatigable. Després de la [[Segona Guerra Mundial]], quan els catalans ja podien circular pel món, Teixidor va realitzar els seus dos primers viatges, la tardor de 1946 a Itàlia i l'estiu de 1947 a Grècia, Palestina i Egipte. Aquests viatges van
definir les dues tendències generals dels viatges posteriors de l'autor de visitar els països d'Europa i després destins més llunyans i desconeguts. Entre finals dels anys 40 i els anys 80, tenim notícies que Teixidor va visitar més d'una trentena de països diferents. De fet, Teixidor hauria de ser considerat, amb tota justícia, un dels grans viatgers moderns de Catalunya. Al llarg de quatre dècades Teixidor sempre va viatjar de la mateixa manera perquè considerava el viatge una insuperable oportunitat de coneixement i autoconeixement, de descobriment i autodescobriment. El viatge era una gran experiència de l'alteritat que aportava contrastos i coincidències, diferències i similituds, novetats i orígens.ref name=expodossier / 

=== Ciutats ===
Ja de molt jove Teixidor va voler ser arquitecte i va encaminar tots els seus esforços acadèmics durant el batxillerat, primer a [[Olot]] i després a Barcelona, cap a les ciències pures. L'abandó de la carrera d'Arquitectura a la Universitat de Barcelona va ser involuntària. Va canviar d'Arquitectura a Filologia Moderna l'any 1932 perquè no aconseguia superar les proves de dibuix figuratiu i no podia passar més enllà dels dos cursos inicials d'estudis comuns. Ara bé, sempre va mantenir un interès per tot allò que es referia a l'arquitectura que, amb els anys, es faria extensiu al tema candent de l'urbanisme i l'organització de la vida a les grans ciutats modernes, començant per Barcelona. Els articles de la seva secció a la revista Destino, «Media columna», als anys 60 i 70, i després a la seva secció a El País, «Tot apuntat», als anys 80, sovint giraven a l'entorn d'opinions que sostenia sobre l'arquitectura, el patrimoni, l'urbanisme i la vida a les grans ciutats. Fins i tot, les seves cròniques de viatge reflectien aquestes preocupacions. En definitiva, dels seus escrits emergeix una teoria urbanística de la ciutat en tota regla.ref name=expodossier / 

=== «Mokxa» ===
Moxka és un paraula en [[sànscrit]] que vol dir «deixar anar» o «abandonar» i es fa servir com a concepte filosòfic i espiritual a l'Índia per descriure la darrera etapa de la vida humana que es caracteritza per la despossessió progressiva dels béns terrenals i la concentració gairebé exclusiva en la contemplació de qüestions espirituals relacionades amb el sentit de l'existència i el destí futur. L'any 1982, als 69 anys, Teixidor es va retirar de la vida pública i va anar descarregant‐se de responsabilitats. Durant la dècada de vida que li quedava es va dedicar preferentment a dues activitats. Per una banda, va publicar una sèrie tancada de quatre volums —''Tot apuntat'' (1981), ''Els anys i els llocs'' (1985), ''Apunts encara'' (1986) i ''Més apunts'' (1990)— que constituïen una mena d'autobiografia o memòries, presentada com un extens dietari intermitent. I de l'altra, va meditar cada cop més intensament sobre els seus orígens, físics, personals, familiars i culturals —«la sang»—, encarnats, sobretot, en quatre paisatges altament significatius que resumien d'alguna manera la seva pròpia vida: [[Ripoll]], [[Olot]], [[Itàlia]] i [[Anglaterra]].ref name=expodossier / 

== Llibres publicats ==
; Investigació i divulgació 
* ''Antoni Tàpies''. Barcelona: Polígrafa, 1964
* ''Miró : escultures''. Barcelona: Polígrafa, 1973
* ''Miró : Lithographe III''. Barcelona: Polígrafa, 1977
* ''Eudald Serra''. Barcelona: Polígrafa, 1978

; Narrativa 
* ''Els antics'', 1968
* ''Els anys i els llocs''. Barcelona: Destino, 1985

;Poesia 
* ''Poemes''. Barcelona: Publicacions de La Revista, 1932
* ''Joc partit''. Barcelona: Ed. de la Residència d'Estudiants, 1935
* ''L'aventura fràgil'', 1937
* ''Camí dels dies''. Barcelona: Destino, 1948
* ''El príncep''. Barcelona: Pedreira, 1954
* ''Per aquest misteri''. Barcelona: Pedreira, 1962
* ''Una veu et crida''. Barcelona: Ed. 62, 1969
* ''Un cel blavíssim''. Barcelona: Destino, 1978
* ''Fluvià''. Barcelona: Columna, 1989

;Estudis literaris 
* ''Antologia general de la poesia catalana'' (amb [[Martí de Riquer Morer]]a). Barcelona: Josep Janés, 1936
* ''Entre les lletres i les arts'', 1957
* ''Cinc poetes''. Barcelona: Destino, 1969

;Textos autobiogràfics 
* ''Tot apuntat: 1965-1975''. Barcelona: Destino, 1981
* ''Apunts encara: 1983 - 1985''. Barcelona: Destino, 1986
* ''Més apunts: 1986 - 1989''. Barcelona: Destino, 1990

;Descripció i viatges 
* ''Viatge a Orient''. Barcelona: Destino, 1969ref{{Qui és qui|7248}}/ref

== Premis i reconeixements ==
* El 1989 va rebre la [[medalla d'or al mèrit artístic de Barcelona]].

; Premis literaris
* 1970 - [[Premi Lletra d'Or]]: ''Quan tot es trenca''
* 1989 - [[Premi Ciutat de Barcelona]]: ''Fluvià''

== Exposicions destacades ==
El 2013 se li va dedicar una exposició commemorativa al [[Museu d'Història de Catalunya]], amb el títol «Joan Teixidor (1913-1992): No visqueu més en fragments» i l'obectiu de presentar una nova mirada global sobrela figura de l’autor i la seva obra.ref name=expo13 / També es va poder veure al [[Museu de la Garrotxa]] entre el 24 de gener i el 30 de març de 2014.

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
* {{AELC|teixidorjoan}}

{{ORDENA:Teixidor Comes, Joan}}
[[Categoria:Escriptors catalans del sud contemporanis]]
[[Categoria:Escriptors olotins]]
[[Categoria:Fundació Joan Miró]]
[[Categoria:Directors de museu catalans]]
[[Categoria:Editors catalans]]</text>
      <sha1>pp58ewkhpkekyzb8pj9zu2lphzujblu</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>