<page>
    <title>Kiril Meretskov</title>
    <ns>0</ns>
    <id>779614</id>
    <revision>
      <id>13962699</id>
      <parentid>13814876</parentid>
      <timestamp>2014-08-22T13:37:14Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text (-del [[NKVD]] +de l'[[NKVD]], -del NKVD +de l'NKVD)</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= Kiril Meretskov
|lived= {{Data naixement |1897|6|7}}- {{Data defunció i edat|1968|12|30|1897|6|7}}
|placeofbirth= [[Fitxer:Russian Empire 1914 17.svg|23px|Imperi Rus]] Oblast de [[Riazan]] ([[Imperi Rus|Rússia]]
|placeofdeath=[[Fitxer:Flag of Russian SFSR.svg|23px|República Socialista Federada Soviètica de Rússia]] [[Moscou]]
|image=[[Fitxer:KA-Meretskov.jpg|200px|Kiril Meretskov]]
|caption= Kiril Meretskov
|nickname= 
|allegiance= {{bandera|the Soviet Union}}[[Unió Soviètica]] 
|branch=[[Fitxer:Red Army flag.svg|25px|Exèrcit Roig]] [[Exèrcit Roig]]
|serviceyears=1916 — 1964
|rank=[[Fitxer:CCCP army Rank marshal CCCP infobox.svg|23px|Mariscal de la Unió Soviètica]] [[Mariscal de la Unió Soviètica]]
|commands= [[Districte Militar de Leningrad]] br / [[7è Exèrcit (Unió Soviètica)|7è Exèrcit]] br / [[Front de Volkhov]] br / [[Front de Carèlia]] br / [[Front Soviètic de l'Extrem Orient|Front de l'Extrem Orient]] 
|battles=[[Guerra Civil Russa]]br /[[Guerra d'Hivern]]br / [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Gran Guerra Patriòtica]]:
*[[Setge de Leningrad]]
*[[Ofensiva Viborg–Petrozavodsk]]
*[[Ofensiva Petsamo–Kirkenes]]
*[[Invasió soviètica de Manxúria]]
|awards= [[Heroi de la Unió Soviètica]]br /[[Orde de la Victòria]]br / [[Orde de Lenin]] (7) br / [[Orde de la Bandera Roja]] (4)br / [[Orde de Suvorov]] de 1a classe
|laterwork= [[Cap de l'Estat Major General (Rússia)|Cap de l'Estat Major General]] br / Vicecomissari de Defensa br / Assistent al Ministre de Defensa br / Inspector General de l'Exèrcit
|portrayedby=
}}
'''Kiril Afanàsievitx Meretskov''' ([[rus]]: Кири́лл Афана́сьевич Мерецко́в; 7 de juny de 1897 – 30 de desembre de 1968) va ser un comandant militar [[Unió Soviètica|soviètic]]. Havent-se unit al [[PCUS|Partit Comunista]] el 1917, serví a l'[[Exèrcit Roig]] des de 1920. Durant la [[Guerra d'Hivern]] va ser responsable de penetrar la [[Línia Mannerheim]] com a comandant del [[7è Exèrcit (Unió Soviètica)|7è Exèrcit]]. Poc després va rebre el títol d'[[Heroi de la Unió Soviètica]].

Meretskov va ser detingut a l'inici de la [[Gran Guerra Patriòtica]], però va ser posat en llibertat dos mesos després. Tornà a comandar el Setè Exèrcit i després el [[Front de Volkhov]] durant el [[Setge de Leningrad]]. Comandà el [[Front de Carèlia]] des de febrer de 1944, notablement durant l'[[Ofensiva Petsamo-Kirkenes]]. A l'abril de 1945 va ser destinat a l'[[Extrem Orient Rus|Extrem Orient]], on comandà un front durant la [[invasió soviètica de Manxúria]]. Durant la guerra va ser promogut al rang de [[Mariscal de la Unió Soviètica]].ref name=Meretskov on warheroes.ru[http://www.warheroes.ru/hero/hero.asp?Hero_id=1084 Meretskov K. A.]; on warheroes.ru/ref

== Biografia ==
Kiril Meretsov va néixer a la província de [[Riazan]] (avui a l'[[oblast de Moscou]]), al sud-est de [[Moscou]]. Els seus pares eren camperols que vivien en un poble rural. Kiril va treballar a una fàbrica des del 1909, primer a Moscou i després prop de [[Vladímir]]. S'uní als [[bolxevic]]s (després el [[Partit Comunista de la Unió Soviètica]] a l'agost de 1917, arribant a cap d'[[estat major]] de la milícia [[Guàrdia Roja (Rússia)|Guàrdia Roja]], que ajudà a organitzar a la ciutat. Durant la [[Guerra Civil Russa]] va ser cap d'estat major d'un [[regiment]] i després d'una [[divisió (militar)|divisió]]. El 1921 es graduà a l'[[Acadèmies Militars Soviètiques|Acadèmia Militar]].ref name=Meretskov on warheroes.ru /

Des de 1922 ocupà diversos comandaments com a cap d'estat major, primer a una divisió de cavalleria i després en diversos exèrcits i districtes militars.

=== Guerra Civil Espanyola ===
Des de setembre de 1936, Meretsov va ser enviat com assessor militar dels [[Segona República Espanyola|Republicans]] a la [[Guerra Civil Espanyola]] sota el pseudònim de ''general Pavlovitx''.ref{{cita libro 
|apellidos= Tuñón de Lara
|nombre= Manuel
|enlaceautor= Manuel Tuñón de Lara
|coautores= 
|editorial= Labor
|editor= 
|otros= 
|título= [http://books.google.cat/books?id=lOEeAAAAMAAJpgis=1 La guerra civil española 50 años después: 50 años después]
|edición= 
|fecha= 
|año= 1985
|mes= 
|ubicación= 
|id= 
|isbn= 8433594001
|páginas= 148
|capítulo= 
| urlcapítulo = 
|cita= 
}} {{plantilla:es}}/refref name=Madrid{{cita libro 
|apellidos= Meretskov (Мерецков)
|nombre= Kiril (Кирилл Афанасьевич)
|enlaceautor= Kiril Meretskov
|coautores= 
|editorial= Politizdat (Политиздат)
|editor= 
|otros= 
|título= [http://militera.lib.ru/memo/russian/meretskov/index.html Al servicio del pueblo] (На службе народу )
|edición= 
|fecha= 
|año= 1968
|mes= 
|ubicación= Moscú
|id= 
|isbn= 
|páginas= 
|capítulo= España en llamas. Defender Madrid! (Испания в огне. Отстоять Мадрид!) 
| urlcapítulo = http://militera.lib.ru/memo/russian/meretskov/11.html
|cita= }} {{palntilla:ru}}/refref name=Shikman{{cita libro
| apellidos = Shikman (Шикман)
| nombre = A.P. (А.П.)
| título = Compendio de referencias biográficas (Биографический справочник). 
| año = 1997
| editorial = Moscú: Trabajos de historia local. (Деятели отечественной истории.)
| id = 
}}/ref La situació en aquells moments era la d'un cercle gairebé complert de la ciutat de [[Madrid]] per part de les [[Bàndol nacional|tropes franquistes]].ref name=Madrid / Meretskov intervingué davant de [[Francisco Largo Caballero|Largo Caballero]], [[Llista de presidents d'Espanya|Primer Ministre]] i [[Ministeri de Defensa d'Espanya|Ministre de la Guerra]], així com amb Asensio, el seu segon, i el Cap de l'Estat Major [[Toribio Martínez Cabrera]], en la que es posà en marxa l'organització del nou exèrcit republicà, car la meitat de l'exèrcit espanyol s'havia rebel·lat i l'altra meitat estava totalment desorganitzat.ref name=Madrid /ref name=Jarama{{cita libro 
|apellidos= Meretskov (Мерецков)
|nombre= Kiril (Кирилл Афанасьевич)
|enlaceautor= Kiril Meretskov
|coautores= 
|editorial= Politizdat (Политиздат)
|editor= 
|otros= 
|título= [http://militera.lib.ru/memo/russian/meretskov/index.html Al servicio del pueblo] (На службе народу )
|edición= 
|fecha= 
|año= 1968
|mes= 
|ubicación= Moscú
|id= 
|isbn= 
|páginas= 
|capítulo= En el Jarama (У Харамы) 
| urlcapítulo = http://militera.lib.ru/memo/russian/meretskov/12.html
|cita= 
}} {{plantilla:ru}}/ref

Meretskov participà activament mitjançant els consellers militars soviètics en l'organització de la 10a de les [[Brigades Internacionals]] a [[Albacete]], que amb una escassa preparació van ser enviades directament al front, així com de 3 brigades internacionals.ref name=Madrid /ref name=Jarama /ref name=Shikman / També va intervenir davant l'[[anarquisme|anarquista]] català [[Buenaventura Durruti]], convencent-lo perquè traslladés els seus homes per defensar la República a la [[Batalla de Madrid]].ref name=Madrid / A la defensa de Madrid Merestkov col·laborà amb els generals [[Vicente Rojo Lluch|Rojo]] i [[José Miaja Menant|Miaja]].ref name=Madrid / A la [[batalla del Jarama]], Meretskov va estar a punt de resultar ferit al visitar la brigada d'[[Enrique Líster]].ref name=Jarama /

A la [[batalla de Guadalajara]] va tenir un paper destacat en els primers estadis de l'ofensiva [[Regne d'Itàlia (1861-1946)|italiana]],ref name=EncSov / recomanant la reorganització de les tropes i el canvi de comandaments, que resultà efectiu al aconseguir l'aturada de l'ofensiva i una greu derrota a les tropes italianes, que no es recuperarien durant la resta de la guerra.ref name=Guadalajara{{cita libro 
|apellidos= Meretskov (Мерецков)
|nombre= Kiril (Кирилл Афанасьевич)
|enlaceautor= Kiril Meretskov
|coautores= 
|editorial= Politizdat (Политиздат)
|editor= 
|otros= 
|título= [http://militera.lib.ru/memo/russian/meretskov/index.html Al servicio del pueblo] (На службе народу )
|edición= 
|fecha= 
|año= 1968
|mes= 
|ubicación= Moscú
|id= 
|isbn= 
|páginas= 
|capítulo= Bajo Guadalajara (Под Гвадалахарой) 
| urlcapítulo = http://militera.lib.ru/memo/russian/meretskov/13.html
|cita= 
}} {{plantilla:ru}}/refref name=Shikman / Després de la batalla de Guadalajara, Meretskov rebé l'ordre de tornar a [[Moscou]],ref name=Guadalajara / sent nomenat comandant del [[Districte Militar de Leningrad]] el 1939.ref name=Meretskov on warheroes.ru /

=== Guerra d'Hivern ===
Al novembre de 1939, amb l'inici de la [[Guerra d'Hivern]], Kiril Meretskov, comandant del Districte Militar de Leningrad, dirigí inicialment les operacions contra els [[Finlàndia|finesos]].refEdwards, p. 93/ref Però les grans subestimacions de les defenses fineses, la mida de les seves forces i la corresponent sobreestimació de la capacitat de l'[[Exèrcit Roig]] comportaren seriosos problemes. En un inici només s'enviaren cinc divisions de fusellers per assaltar la [[Línia Mannerheim]], i l'arribada de reforços no aconseguí cap efecte.ref name=isayev-19Isayev (2004) p. 19/ref Meretskov fracassà i el comandament passà al la [[Stavka]] (el Comandament d'Estat Major General Suprem), directament sota [[Kliment Voroixílov]] (president), [[Nikolai Kuznetsov]], [[Ióssif Stalin]] i [[Borís Xàpoixnikov]].refEdwards, p. 125/refrefManninen (2008), p. 14/ref

Meretskov va ser nomenat comandant del [[7è Exèrcit (Unió Soviètica)|7è Exèrcit]]. Al gener de 1940 es reformà el Districte Militar de Leningrad, redenominant-lo [[Front Nord-oest (Unió Soviètica)|Front Nord-oest]]. [[Semion Timoixenko]] va ser nomenat Comandant de l'Exèrcit per trencar la Línia Mannerheim.refTrotter, p. 204/ref Per a la resta de l'ofensiva, la Stavka reforçà significativament el 7è Exèrcit, desplegà el [[13è Exèrcit (Unió Soviètica)|13è Exèrcit]] en el seu flanc i destinà [[artilleria]] pesada a ambdós [[Exèrcit de camp|exèrcits]] de manera substancial, incloent [[Obús M1931 de 203mm (B-4)|obusos B-4]] i [[Morter M1939 (Br-5) de 280mm|morters Br-5]].refIsayev (2004) p. 20/ref

La següent ofensiva soviètica començà al febrer de 1940. El suport d'artilleria pesada va permetre que els soviètics poguessin trencar la Línia Mannerheim. El Setè Exèrcit de Meretskov es dirigí a capturar [[Viiborg]]. Menys de dues setmanes després de la signatura del [[Tractat de Pau de Moscou]], el 21 de març de 1940, Meretskov va rebre el títol d'[[Heroi de la Unió Soviètica]]. A més, Meretskov va ser promogut al rang de [[General d'Exèrcit (Unió Soviètica)|General d'Exèrcit]] i nomenat Adjunt al [[Ministre de Defensa de la Unió Soviètica|Comissari de Defensa]]. Des d'agost de 1940 a gener de 1941 va exercir com a Cap de l'Estat Major General.ref name=Meretskov on warheroes.ru /

=== Segona Guerra Mundial ===
El 22 de juny de 1941, en començar l'[[operació Barbarroja]], Meretskov va ser nomenat conseller permanent a la Stavka. Malgrat això, el 23 de juny va ser detingut per l'[[NKVD]] com a membre d'una suposada [[Purga de l'Exèrcit Roig al 1941|conspiració militar antisoviètica]]. Després dels ''interrogatoris'', Meretskov es va considerar culpable. Al setembre va ser alliberat i Stalin el nomenà comandant del [[7è Exèrcit (Unió Soviètica)|7è Exèrcit Separat]], però va ser un dels pocs acusats de conspiració que es van salvar. La seva confessió s'usà contra d'altres comandants detinguts entre maig i juny de 1941, que van ser afusellats seguint les ordres de [[Lavrenti Bèria]] prop de [[Samara, Rússia|Kuibixev]] el 28 d'octubre de 1941, o sentenciats pel [[Consell Especial de l'NKVD]] i executats el 23 de febrer de 1942.ref name=Meretskov on warheroes.ru /

==== Victòria a Tikhvin ====
Meretskov va ser nomenat Comandant del [[4t Exèrcit (Unió Soviètica)|4t Exèrcit]] que lluità en [[Setge de Leningrad|defensa de Leningrad]] contra el [[Grup d'Exèrcits Nord]] del [[Mariscal de Camp (Alemanya)|mariscal]] [[Wilhelm Ritter von Leeb|von Leeb]]. Després d'aturar l'ofensiva alemanya de Tikvin, les seves forces, conjuntament amb les dels exèrcits [[52è Exèrcit (Unió Soviètica)|52è]] i [[54è Exèrcit (Unió Soviètica)|54è]], contraatacaren i van fer retrocedir als alemanys a les seves posicions inicials, reconquerin Tikhvin el 10 de desembre de 1941. Aquesta victòria va ser el primer èxit soviètic a gran escala durant la guerra. La batalla també ajudà al desenvolupament de la [[batalla de Moscou]], car un nombre significatiu de tropes alemanyes van patir molt lluitant als pantans i als boscos entre Tikhvin i Tosno, i no van poder assistir a la contraofensiva soviètica. Notablement, la batalla deixà molt malmeses dues divisions panzer i dues motoritzades, i causà moltes baixes al grup d'exèrcits en general.refGlantz p. 115/ref

Durant la contraofensiva de la batalla, la [[Stavka]] ordenà a Meretskov que organitzés un nou [[Front de Volkhoz]], que comandaria fins al febrer de 1944 (amb l'excepció de maig i juny de 1942).ref name=Meretskov on warheroes.ru /

==== Derrota a Liuban ====
Al gener de 1942, Meretskov començà una nova ofensiva prop de [[Operació Ofensiva de Liuban|Liuban]], amb l'objectiu d'alleugerir el setge de Leningradref name=Krushov582 / i d'encerclar un gran nombre de tropes alemanyes. Es planejà l'operació en un atac a través del riu Voljov pels [[Front (Exèrcit Soviètic)|Fronts]] de [[Front de Leningrad|Leningrad]] i [[Front de Volkhov|Volkhov]], per part dels exèrcits [[2n Exèrcit (Unió Soviètica)|2n]], [[4t Exèrcit (Unió Soviètica)|4t]], [[52è Exèrcit (Unió Soviètica)|52è]] i [[59è Exèrcit (Unió Soviètica)|59è]], en direcció a Liubansk, per després avançar cap al nord per enllaçar amb el [[Front de Leningrad]] i envoltar les [[Wehrmacht|tropes alemanyes]].ref name=SovietDecept68{{cita libro 
|apellidos= Glantz
|nombre= David M.
|enlaceautor= 
|coautores= 
|editorial= Routledge
|editor= 
|otros= 
|título= Soviet Military Deception in the Second World War
|edición= 
|fecha= 
|año= 1989
|mes= 
|ubicación= 
|id= 
|isbn= 0-7146-3347-X
|páginas= 68
|capítulo= 
| urlcapítulo = 
|cita= {{plantilla:en}}
}}/ref el 18º Ejército alemán.ref name=Belliludi / La preparació de l'ofensiva s'intentà portar en secret, executant el que la doctrina militar soviètica denominava [[Maskirovka]], ''emmascarament''. Com més endavant es comprovà, aquesta tàctica va ser un fracàs, car els alemanys havien detectat els moviments i les concentracions de tropes des de l'inici.ref name=SovietDecept71{{cita libro 
|apellidos= Glantz
|nombre= David M.
|enlaceautor= 
|coautores= 
|editorial= Routledge
|editor= 
|otros= 
|título= Soviet Military Deception in the Second World War
|edición= 
|fecha= 
|año= 1989
|mes= 
|ubicación= 
|id= 
|isbn= 0-7146-3347-X
|páginas= 71
|capítulo= 
| urlcapítulo = 
|cita= {{plantilla:en}}
}}/ref A més de la pobre organització, la mancança de transports i de disposar d'unes tropes poc entrenades, el clima va ser realment molt dur.ref name=SovietDecept71 /ref name=SovietDecept70{{cita libro 
|apellidos= Glantz
|nombre= David M.
|enlaceautor= 
|coautores= 
|editorial= Routledge
|editor= 
|otros= 
|título= Soviet Military Deception in the Second World War
|edición= 
|fecha= 
|año= 1989
|mes= 
|ubicación= 
|id= 
|isbn= 0-7146-3347-X
|páginas= 70
|capítulo= 
| urlcapítulo = 
|cita= {{plantilla:en}}
}}/ref L'avanç va ser molt lent, car les forces alemanyes estaven ben atrinxerades, reforçades i no tenien unes línies gaire sobreexteses. Al març, dos exèrcits soviètics estaven intentant tancar l'encerclament estaven a menys de 25 km, però no van poder avançar més:refIsayev (2004), p.203/ref el 52è Exèrcit aconseguí trencar el seu front, i el 2n Exèrcit de Xoc, a les ordres de Sokolov, traspassà les línies alemanyes 70 km, situant a la seva rereguarda al sud de Liubian.ref name=SovietDecept70 / El 15 de març les tropes alemanyes iniciaren una contraofensiva i tallaren el [[2n Exèrcit de Xoc]]. Amb el 2n Exèrcit encerclat a l'oest del riu Voljov, a les ordres del general [[Andrei Vlasov]], els soviètics intentaren trencar el setge pels flancs amb el 59è Exèrcit de l'Exèrcit de Korovnikov i el 59è de Iakovlev.ref name=Krushov582{{cita libro 
|apellidos= Khrusxov
|nombre= Nikita
|enlaceautor= Nikita Khrusxov
|coautores= 
|editorial= Penn State Press
|editor= 
|otros= 
|título= [http://books.google.cat/books?id=SaIkK868enQC Memoirs of Nikita Khrushchev] (''Memorias de Nikita Krushev'').
|edición= 
|fecha= 
|año= 2007
|mes= 
|ubicación= 
|id= 
|isbn=0271023325
|páginas= 582
|capítulo= 
| urlcapítulo = 
|cita= 
}} {{plantilla:en}}/ref Les tropes soviètiques aconseguiren restaurar les comunicacions el 30 de març després d'una dura lluita. Tot i això, quan Meretskov informà d'aquest fet a la Stavka va ometre comentar que l'enllaç del 2n Exèrcit amb la resta de tropes soviètiques era només un passadís de 2 km d'ample, sotmès a constant bombardeig d'artilleria i als atacs aeris alemanys, i que, a més, la capacitat de transport era molt pobre. Per tant, la Stavka no va retirar el 2n Exèrcit de Xoc quan això encara era possible.refGlantz p. 176/ref Durant finals d'abril i tot el mes de maig de 1942, el Front de Volkhov va quedar temporalment subordinat al [[Front de Leningrad]] del tinent general M.S. Khosin, i Meretskov va ser nomenat adjunt de l'alt comandant del [[Front Occidental (Unió Soviètica)|Front Occidental]].refGlantz p. 183/ref

Al maig de 1942, el 2n Exèrcit de Xoc patia mancança de subministraments i una baixa moral. El 30 de maig, les tropes alemanyes iniciaren una segona ofensiva, aïllant-los de nou (operació ''Raubtier'').ref name=Belliludi / Després que part de les tropes encerclades trenquessin el setge el 5 de juny, la resta de l'exèrcit va ser sistemàticament destruït,ref name=Krushov582 /ref name=SovietDecept70/ amb 33.000 homes fets presoners, un nombre semblant van ser morts i uns 10.000 van aconseguir escapar.refIsayev (2004), p.366/refref name=Krushov582 /

Immediatament després de la batalla, Meretskov va culpar de la destrucció del 2n Exèrcit de Xoc al seu comandant, [[Andrei Vlàssov]], a qui ell mateix havia promogut ell mateix. Els detractors de Meretskov senyalen la seva responsabilitat en el setge i extermini del 2n Exèrcit al no haver previst subministraments ni reserves,ref{{cita libro 
|apellidos= Bushkov (Бушков)
|nombre= Aleksandr (Александр)
|enlaceautor= 
|coautores= 
|editorial= Olma Media Grupp (Олма Медиа Групп)
|editor= 
|otros= 
|título= [http://www.erlib.com/%D0%90%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D1%80_%D0%91%D1%83%D1%88%D0%BA%D0%BE%D0%B2/%D0%A1%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%BD._%D0%9B%D0%B5%D0%B4%D1%8F%D0%BD%D0%BE%D0%B9_%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BD/0/ Stalin. El trono de hielo. (Сталин. Ледяной трон)]. Libro II: El Monarca Rojo (Красный монарх)
|edición= 
|fecha= 
|año= 2004 – 2005 - 2008
|mes= 
|ubicación= Moscú
|id= 
|isbn= 978-5-373-0183
|páginas= 
|capítulo= Capítulo 8. Solo un extraño mariscal. (Самый странный маршал)
| urlcapítulo = http://www.erlib.com/%D0%90%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D1%80_%D0%91%D1%83%D1%88%D0%BA%D0%BE%D0%B2/%D0%A1%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%BD._%D0%9B%D0%B5%D0%B4%D1%8F%D0%BD%D0%BE%D0%B9_%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BD/12/
|cita= «Ленинградский фронт начал войну, не подготовившись к ней, с недостаточными силами и средствами, и топтался на Карельском перешейке целый месяц, понёс тяжёлые потери и, по существу, преодолел только предполье. Лишь через месяц подошёл к самой „линии Маннергейма“, но подошёл выдохшийся, брать её было уже нечем».
}}{{plantilla:ru}}/ref així com de realitzar una planificació deficient.ref name=Krushov582 / En tot cas, no ajudà el trasllat de Meretskov al Front Occidental i la seva substitució pel General Khosin, tornant a ser nomenat comandant del Front de Voljov amb la bossa del 2n Exèrcit pràcticament liquidada. Meretskov només acceptà una certa responsabilitat per la derrota com a comandant del front que havia planejat l'operació i l'havia portat a terme. El general Khosin, comandant del Front de Leningrad, va ser retirat del comandament el 8 de juny, degradat i no tornà a comandar un front mai més, sent destinat de manera humiliant des de març de 1944 al [[Districte Militar del Volga]], a rereguarda.refIsayev (2004), p.361/ref Meretskov, que havia estat detingut només un any abans, sabia que la seva vida podia córrer risc si acceptava alguna responsabilitat del desastre.refGlantz p. 207/ref

==== Trencant el setge de Leningrad ====
Després de la derrota a Liuban, Meretskov va seguir comandant el Front de Volkhov. Juntament amb el nou comandant del nou del Front de Leningrad, [[Leonid Góvorov]], Meretskov planejà una nova ofensiva per trencar el setge de la ciutat. Els front de Volkhov i de Leningrad podrien trencar el bloqueig de la ciutat eliminant les posicions alemanyes al sud del [[llac Ladoga]], la línia Shlusselber-Sinyavino, on només 16 km separaven ambdós fronts.ref name=SovietDecept9697 / Aquesta posició va ser anomenada ''coll d'ampolla''.

Emprant de nou les pràctiques de la Maskirovka, es reagruparen 13 divisions de fusellers, 6 brigades de tancs i més de 20 regiments d'artilleria. Aquests moviments es realitzaren de nit, imposant el silenci radiofònic i reduint al mínim les comunicacions telefòniques. En especial es va tenir una cura especial en el reconeixement aeri alemany.ref name=SovietDecept9697 / Al mateix temps, els alemanys estaven preparant l'[[operació Llums del Nord]] per capturar la ciutat i enllaçar amb les tropes [[Finlàndia|fineses]]. Per aconseguir-ho, van arribar un gran nombre de reforços des de [[Sebastòpol]], que els [[Setge de Leningrad (1941-1942)|alemanys havien capturat]] al juliol de 1942.refGlantz (2002), p.213–214/ref Cap dels dos bàndols se n'adonà dels preparatius de l'altre. El 26 d'agost, Meretskov va saber que els alemanys sospitaven alguna cosa a causa de l'increment desmesurat d'enviament de reconeixement sobre la zona, iniciant l'ofensiva al dia següent.ref name=SovietDecept9798/ L'ofensiva va aconseguir sorprendre els alemanys,ref name=SovietDecept9798/ motiu pels quals tots els preparatius secrets anteriors van ser considerats com un èxit d'ocultació.ref name=SovietDecept9697/ Els soviètics van aconseguir fer una penetració inicial de 10 km, però que no va poder ser ampliat per la resposta alemanya. A l'octubre, els alemanys van contraatacar i van anul·lar qualsevol avanç soviètic, deixant les línies com estaven abans de l'ofensiva.ref name=SovietDecept9697{{cita libro 
|apellidos= Glantz
|nombre= David M.
|enlaceautor= 
|coautores= 
|editorial= Routledge
|editor= 
|otros= 
|título= Soviet Military Deception in the Second World War
|edición= 
|fecha= 
|año= 1989
|mes= 
|ubicación= 
|id= 
|isbn= 0-7146-3347-X
|páginas= 96 y 97
|capítulo= 
| urlcapítulo = 
|cita= {{plantilla:en}}
}}/ref Com a resultat, l'[[Ofensiva de Siniavin (1942)|ofensiva de Siniavin]] fracassà i el 2n Exèrcit de Xoc va ser delmat per segona vegada en un any, però les tropes alemanyes també patiren un alt nombre de baixes i cancel·laren l'operació Llums del Nord.refGlantz, p.230/ref Meretskov volia portar a terme diversos atacs locals, però van ser categòricament denegats per la Stavka, a més de rebre una crítica formal el 15 d'octubre de 1942 per la seva conducció de l'operació.refGlantz, p.228/ref El fracàs de l'ofensiva va ser atribuït per Meretskov a diversos motius: el reforçament alemany des d'altres zones, així com a la feblesa de les tropes soviètiques. Així va cobrir-se de la responsabilitat de les múltiples deficiències d'organització i aprovisionament. 
 
A finals de novembre de 1942, Govorov començà a planejar la següent operació per trencar el setge de Leningrad. Meretskov s'uní ben aviat a la planificació. Al desembre, el pla va ser aprovat per la [[Stavka]] i rebé el nom en clau d'[[Operació Guspira|Operació ''Iskra'']] (''Guspira'').refGlantz p. 265/ref Aquesta ofensiva intentava l'aillament del [[18è Exèrcit (Alemanya)|18è exèrcit alemany]]ref name=SovietDecept297298{{cita libro 
|apellidos= Glantz
|nombre= David M.
|enlaceautor= 
|coautores= 
|editorial= Routledge
|editor= 
|otros= 
|título= Soviet Military Deception in the Second World War
|edición= 
|fecha= 
|año= 1989
|mes= 
|ubicación= 
|id= 
|isbn= 0-7146-3347-X
|páginas= 197 y 198
|capítulo= 
| urlcapítulo = 
|cita= {{plantilla:en}}
}}/refref name=Boonic[http://www.boonic.com/enciclopedia/70229.php El sitio de Leningrado] accedido el 19jun08/ref al sortint de Shlisselburg, concentrant l'avanç per ambdós costats en direcció a Sniavino. L'operació ''Iskra'' començà el 13 de gener de 1943,ref name=Belliludi/ aconseguint enllaçar-se el 18, trencant el bloqueig. Pel 22, s'havia estabilitzat el front. L'operació aconseguí obrir amb èxit un corredor terrestre d'entre 8 i 10 km d'ample fins a la ciutat. Es construí a corre-cuita una línia ferroviària que aconseguí que arribessin molts més subministraments a la ciutat que no pas mitjançant la ''[[Ruta de la Vida]]'', eliminant la possibilitat que els alemanys i els finesos aconseguissin unir-se i conquerissin la ciutat.refGlantz p. 284–285/ref El 28 de gener, tant Meretskov com Govorov van ser condecorats amb l'[[Orde de Suvórov]] de 1a classe.ref name=Meretskov on warheroes.ru /

Els Fronts de Volkhov i de Leningrad van intentar seguir el seu èxit mitjançant una operació ofensiva molt més ambiciosa anomenada [[operació Estrella Polar|operació ''Poliarnaia Zvezda'']] (''Estrella Polar''). Aquesta operació tenia l'objectiu de derrotar decisivament el [[Grup d'Exèrcits Nord]], però només assolí guanys modestos.refGlantz p.284/ref Durant 1943 Meretskov conduí diverses operacions ofensives més a la zona, expandint a poc a poc el corredor, i aconseguint diversos petits guanys.refGlantz p. 323/ref Al novembre de 1943, Meretskov i Govorov començaren a planejar l'[[Ofensiva Leningrad-Novgorod]], que expulsaria el Grup d'Exèrcits Nord de la regió de Leningrad.refGlantz p. 333/ref

El 14 de gener de 1944 s'inicià l'ofensiva soviètica. L'1 de març, els Fronts de Leningrad, Volkhov i [[2n Front del Bàltic|2n del Bàltic]] havien fer recular el Grup d'Exèrcits Nord 300 km en un front de 400km, alliberant la zona sud de les [[regió de Leningrad|regions de Leningrad]] i [[regió de Kalinin|Kalinin]].refGlantz p. 410/ref Meretskov i Govorov de nou van ser condecorats conjuntament amb l'[[Orde de Suvórov]] de 1a classe.ref name=Meretskov on warheroes.ru /

==== Front de Carèlia ====
Després de l'èxit en l'aixecament del [[setge de Leningrad]] el 1944, Meretskov va ser nomenat comandant del [[Front de Carèlia]].ref name=Shikman /ref name=Zalevski /ref name=EncSov /ref name=Warheroes / Entre juny i agost de 1944 es portà a terme l'[[ofensiva Viborg-Petrozavodsk]], amb l'objectiu d'alliberar el sud de [[Carèlia]]. L'ofensiva contra els finesos s'inicià el 10 de juny des d'ambdues ribes del [[llac Lagoga]],ref name=Boonic / coordinant els avenços del Front de Leningrad de Govórov i els del Front de Carèlia de Meretskov.ref name=Warheroes /

Metetskov va prendre el control del [[59è Exèrcit (Unió Soviètica)|59è Exèrcit]], amb més de la meitat de les forces del front de Volkhov, així com el domini aeri, 3,3 vegades més soldats, 3,5 vegades més artilleria i 11 vegades més tancs que les forces fineses i alemanyes.ref name=Erlib / Malgrat aquesta diferència de forces, els avenços de Meretskov van ser molt lents, i més en comparació amb l'avanç del general Svilin, que en unes condicions molt desfavorables de terreny, va establir un [[cap de pont]] de 6 km d'ample i 4 de fondària.ref name=Erlib / L'èxit de la ruptura, segons els crítics de Meretskov, va ser gràcies a l'empenta del Front de Leningrad, així com al [[2n Exèrcit Bàltic]] del general Popov.ref name=Erlib / Malgrat tot, la [[Línia Mannerheim]] va caure i els finesos van ser derrotats a Carèlia.ref name=Warheroes /ref name=Shikman /ref name=Zalevski /ref name=EncSov /

L'èxit de la campanya va ser obligar als finesos a retirar-se de [[Guerra de Continuació|la guerra]] a l'octubre de 1944.ref name=Tucker / Conscients de la seva imminent derrota, signen un [[Armistici de Moscou|segon armistici amb la Unió Soviètica]] el 4 de setembre de 1944.ref name=Boonic / Per les errades en l'operació, [[Stalin]] degradà i envià a la reserva a diversos generals però, malgrat tot, Meretskov va ser confirmat com a cap del Front de Carèlia, dirigint la següent campanya transàrtica al nord de Rússia, Finlàndia i Noruega.ref name=Shikman /ref name=Zalevski /ref name=EncSov /

Meretskov, com a cap del Front de Carèlia i un cop aconseguit que Finlàndia es retirés de la guerra, amb les tropes alemanyes replegades al nord protegint la regió [[Pètsamo]] i les seves mines estratègiques (especialment de [[níquel]]), planejà amb la [[Stavka]] l'expulsió dels alemanys de l'[[Àrtic]] i l'alliberament del nord de [[Noruega]].ref name=Torchinov {{cita libro 
|apellidos= Torchinov (Торчинов)
|nombre= V. A. (В.А.)
|enlaceautor= 
|coautores= A. M. Leontiuk (Леонтюк А.М.)
|editorial= Compendio hitorico-biográfico (Историко-биографический справочник). 
|editor= 
|otros= 
|título= Alrededor de Stalin (Вокруг Сталина).
|edición= 
|fecha= 
|año= 2000
|mes= 
|ubicación= San Petesburgo
|id= 
|isbn= 
|páginas= 
|capítulo= 
| urlcapítulo = 
|cita= 
}}/ref
ref name=EncSov /

Així doncs, a l'octubre de 1941 s'inicià l'[[operació Pètsamo-Kirkenes]]. Tropes del Front de Carèlia van actuar en coordinació amb la [[Flota del Nord]], tant per protegir-los com per realitzar una sèrie de desembarcaments, derrotant als alemanys en el transàrtic.ref name=Warheroes /ref name=Torchinov /ref name=EncSov / El 25 d'octubre de 1944, finalment aconseguiren alliberar la ciutat de [[Kirkenes]].ref name=Warheroes /

Els historiadors soviètics descriuen el comandament de Meretskov com una hàbil selecció de la direcció de l'ofensiva i en la concentració de les tropes, el material i les reserves, tot i la mancança de camins i els problemes de comunicació.ref name=EncSov / Es realitzà una maniobra envolvent a la rereguarda, amb gran èxit, així com desembarcaments per part de la Flota del Nord i de la flotilla de l'Onega. Els seus detractors consideren que l'ofensiva va ser irrellevant pel transcurs de la guerra, i que no requeria unes condicions especials de comandament, car s'efectuà en un territori que no presentava una resistència especial;ref name=Erlib / i la superioritat numèrica soviètica era immensa.ref name=EncSov / Per l'èxit en aquesta ofensiva, Kiril Meretskov va ser promogut al rang de [[Mariscal de la Unió Soviètica]] el 26 d'octubre de 1944.

==== La guerra contra Japó ====
{{principal|Operació Tempesta d'Agost}}
[[Fitxer: Manchuria 1945.PNG|thumb|200px|Disposició de les forces soviètiques i japoneses abans de la invasió. br / Els exèrcits soviètics estan marcats en groc, els japonesos en vermell.]]
La invasió soviètica de [[Manxukuo]] (operació ''Tempesta d'Agost'') s'inicià el 8 d'agost de 1945. La invasió inclouria [[Mengkiang]], així com el nord de la península de [[Corea]], el sud de l'illa de [[Sakhalín]] i les illes [[Kurils]]. Va ser l'única acció militar de la Unió Soviètica contra el [[Imperi Japonès|Japó]] durant la [[Segona Guerra Mundial]].

La invasió començà dos dies després del [[Bombardejos atòmics de Hiroshima i Nagasaki|llançament de la bomba atòmica]] sobre [[Hiroshima]], i un dia abans del llançament de la segona bomba atòmica sobre [[Nagasaki]]. Aquesta invasió va ser producte de la [[coferència de Ialta]], on [[Stalin]] acceptà les peticions dels [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]] per acabar amb el [[pacte de neutralitat]] amb Japó i entrar al [[Guerra del Pacífic|teatre del Pacífic]] durant els tres mesos posteriors als [[final de la Segona Guerra Mundial a Europa|final de la guerra a Europa]].ref name=Zalevski /

El [[Mariscal de la Unió Soviètica|Mariscal]] [[Aleksandr Vasilevski]] va ser nomenat per dirigir l'ofensiva, a càrrec de 3 [[Front (Unió Soviètica)|Fronts]]:ref name=Krushov678{{cita libro 
|apellidos= Khrusxov
|nombre= Nikita
|enlaceautor= Nikita Khrusxov
|coautores= 
|editorial= Penn State Press
|editor= 
|otros= 
|título= [http://books.google.cat/books?id=SaIkK868enQC Memoirs of Nikita Khrushchev] (''Memorias de Nikita Krushev'').
|edición= 
|fecha= 
|año= 2007
|mes= 
|ubicación= 
|id= 
|isbn=0271023325
|páginas= 678
|capítulo= 
| urlcapítulo = 
|cita= When that moment came, our troops crossed the Manchurian border. Vasilevsky was appointed commander in chief of our forces. Tha commanders of our Fronts were Malinovsky, Meretskov, and Purkayev. Malinovsky's troops accomplished more than the others. We smashed Japan's Kwantung Army. It's true that this happened after japan had actually been defeated, because the Americans had already dropped the two atomic bombs on Japan.
}} {{plantilla:en}}/ref

* el '''[[Front Transbaikal]]''', comandat pel mariscal [[Rodion Malinovski]], que hauria de capturar [[Mengjiang]] i la zona occidental de [[Manxukuo]]
* el '''1r Front de l'Extrem Orient''', comandat pel mariscal Kiril Meretskov, que hauria de capturar la zona oriental de [[Manxukuo]]ref name=Zalevski{{cita libro
| apellidos = Zalevski (Залесский)
| nombre = K.A. (К.А.)
| título = El Imperio de Stalin. (Империя Сталина) Diccionario enciclopédico biográfico). (Биографический энциклопедический словарь).
| año = 2000
| editorial = Moscú: Veche (Вече)
| id = 
}}/ref
* el '''[[2n Front de l'Extrem Orient]]''', comandat pel [[General d'Exèrcit (Unió Soviètica)|General d'Exèrcit]] [[Maksim Purkaiev]], que hauria de capturar la part nord de [[Manxukuo]]

Meretskov va ser nomenat comandant del 1r Front de l'Extrem Orient, també anomenat ''Grup de Primorske'', dirigint l'atac contra les tropes japoneses amb èxit,ref name=Shikman /ref name=Zalevski /ref name=Torchinov /ref name=EncSov / enfrontant-se a l'[[exèrcit Kwantung]], alliberant gran part del nord-est de [[Xina]] i de [[Corea]],ref name=Torchinov / en una campanya de només 9 dies de duració.ref name=Tucker /

El Front de Primorskie era la zona més fortament fortificada de Manxúria,ref name=Tucker{{cita libro 
|apellidos= Tucker
|nombre= Spencer C. 
|enlaceautor= 
|coautores= Priscilla Mary Roberts y Jack Greene.
|editorial= ABC-CLIO
|editor= 
|otros= 
|título= [http://books.google.cat/books?id=U0xblxV_pLgC Encyclopedia of World War II: A Political, Social, and Military History]
|edición= 
|fecha= 
|año= 2005
|mes= 
|ubicación= 
|id= 
|isbn=1576079996
|páginas= 979-980
|capítulo= 
| urlcapítulo = 
|cita= 
}} {{plantilla:en}}/ref en la que Meretskov aplicà àmpliament a l'[[extrem orient]] la seva experiència a la ruptura de zones fortificadesref name=Shikman / adquirida a la [[guerra de continuació|guerra ruso-finesa]] i les accions al [[front de Carèlia]].ref name=EncSov / Va emprar àmpliament accions de tropes avançades, així com desembarcaments aeris i marítims.ref name=EncSov /ref name=Manchuria{{cita libro 
|apellidos= Glantz
|nombre= David M.
|enlaceautor= 
|coautores= 
|editorial= Routledge
|editor= 
|otros= 
|título= The Soviet Strategic Offensive in Manchuria, 1945: August Storm
|edición= 
|fecha= 
|año= 2003
|mes= 
|ubicación= 
|id= 
|isbn= 0-7146-5279-2
|páginas= 
|capítulo= 
| urlcapítulo = 
|cita= {{plantilla:en}}
}}/ref

Les tropes soviètiques van aconseguir una victòria decisiva en l'operació; i Meretskov va ser condecorat amb l'[[orde de la Victòria]].ref name=Meretskov on warheroes.ru /

=== Després de la guerra ===
La història oficial soviètica considera a Meretskov com un dels seus millors generals de la Unió Soviètica de la [[Segona Guerra Mundial]], sent un dels més condecorats. En general, el paper de Meretskov durant la guerra va ser més aviat modest, encara que, segons els seus detractors, la història soviètica l'ha posat injustament al mateix nivell que els grans [[Mariscal de la Unió Soviètica|mariscals soviètics]].ref name=Erlib /

Després de la guerra, Meretskov comandà diversos districtes militars fins al 1955, incloent el [[Districte Militar de Moscou]] entre 1947 i 1949, quan va ser nomenat ajudant del [[Ministre de Defensa de la Unió Soviètica|Ministre de Defensa]], càrrec que va mantenir fins al 1964.ref name=Krushov876{{cita libro 
|apellidos= Khrusxov
|nombre= Nikita
|enlaceautor= Nikita Khrusxov
|coautores= 
|editorial= Penn State Press
|editor= 
|otros= 
|título= [http://books.google.cat/books?id=SaIkK868enQC Memoirs of Nikita Khrushchev] (''Memorias de Nikita Krushev'').
|edición= 
|fecha= 
|año= 2007
|mes= 
|ubicación= 
|id= 
|isbn=0271023325
|páginas= 876
|capítulo= 
| urlcapítulo = 
|cita= Until 1955 commander of a number of military districts, then assistant minister of defense for higher military training institutions. Member of the Central Inspection Commission from 1956 to 1961. From 1964 general inspector of the Group of General Inspectors of the General Staff of the Ministry of Defense. Marshal of the Soviet Union from 1944.
}} {{plantilla:en}}/ref Aquell mateix any va ser nomenat Inspector General del Ministeri de Defensa,ref name=Krushov876 / un càrrec purament cerimonial. Meretskov va morir el 30 de desembre de 1968. L'urna que conté les seves cendres va ser enterrada a la [[Necropoli de la Muralla del Kremlin]] de [[Moscou]].ref name=Tucker /

Una escola de comandament de blindats a Blagoveixvhensk, a l'[[Extrem Orient Rus|extrem orient]], així com un carrer a [[Moscou]], a [[Leningrad]] i a Petrozavodsk van rebre el nom del mariscal Meretskov.ref name=Meretskov on warheroes.ru /

==Condecoracions==

* [[Heroi de la Unió Soviètica]] 
* [[Orde de la Victòria]]
* [[Orde de Lenin]] (7)
* [[Orde de la Revolució d'Octubre]] 
* [[Orde de la Bandera Roja]] (4) 
* [[Orde de Suvorov]] de 1a classe (2) 
* [[Orde de Kutúzov]] de 1a classe
* [[Medalla de la defensa de Leningrad]] 
* [[Medalla de la defensa de la Regió Àrtica Soviètica]]
* [[Medalla de la victòria sobre Alemanya en la Gran Guerra Patriòtica 1941-1945]] 
* [[Medalla del 20è Aniversari de la Victòria en la Gran Guerra Patriòtica]] 
* [[Medalla del 20è Aniversari de l'Exèrcit Roig]]
* [[Medalla del 30è Aniversari de l'Exèrcit i l'Armada Soviètics]]
* [[Medalla del 40è Aniversari de les Forces Armades Soviètiques]]
* [[Medalla del 50è Aniversari de les Forces Armades Soviètiques]]
* [[Medalla del 250è Aniversari de Leningrad]] 
* [[Reial Orde Noruec de Sant Olaf|Gran Creu del Reial Orde Noruec de Sant Olaf]] 
* [[Legió del Mèrit|Comandant en Cap de la Legió del Mèrit]] (EUA) 
* [[Orde de la Bandera Nacional de la República Popular de Corea]]
* [[Medalla per la Victòria sobre el Japó (Mongòlia)|Medalla per la Victòria sobre el Japó]] ([[República Popular de Mongòlia]])

== Referències ==
{{referències}}

== Bibliografia ==
{{Refbegin}}
*{{ref-llibre |cognom=Edwards |nom=Robert |títol= White Death: Russia's War on Finland 1939–40 |any=2006 |editorial=Weidenfeld  Nicolson |lloc=London |isbn=13 978 0 297 84630 2}}
* {{ref-llibre
 |cognom = Glantz
 |nom = David M.
 |títol = The Battle for Leningrad 1941–1944
 |editorial = Kansas University Press
 |any = 2002
 |isbn = 0-7006-1208-4
}}
*{{plantilla:fi}} {{ref-llibre |cognom=Manninen |nom=Ohto |enllaçautor=Ohto Manninen |títol=Miten Suomi valloitetaan : Puna-armeijan operaatiosuunnitelmat 1939–1944 |any=2008 |editorial=Edita |lloc=Helsinki |isbn=978-951-37-5278-1 |ref=Manninen2008}} (How to conquer Finland : Operational plans of the Red Army 1939-1944)
*{{ref-llibre |cognom=Trotter |nom=William R. |enllaçautor=William R. Trotter |títol= The Winter war: The Russo–Finnish War of 1939–40 |edició=5th |any=2002 |editorial=Workman Publishing Company (Great Britain: Aurum Press) |lloc=New York (Great Britain: London) |isbn=1 85410 881 6 |citació=First published in the United States under the title A Frozen Hell: The Russo–Finnish Winter War of 1939–40}}
* {{ref-llibre
 |cognom = Исаев
 |nom = Алексей Валерьевич
 |títol = Краткий курс истории ВОВ. Наступление маршала Шапошникова
|url= http://militera.lib.ru/h/isaev_av4/ 
|llengua=rus
 |editorial= М. Яуза, Эксмо
 |any= 2006
 |isbn = 5-699-14384-0
}}
* {{ref-llibre
 |cognom = Исаев
 |nom = Алексей Валерьевич
 |títol = [http://militera.lib.ru/h/isaev_av2/ Десять мифов Второй мировой]
|llengua=rus
 |editorial = М. Яуза, Эксмо
 |any = 2004
 |isbn = 5-699-07634-4
}}
*{{cite web
 |url= http://www.warheroes.ru/hero/hero.asp?Hero_id=1084
 |capítol= Мерецков К. А. (Meretskov K. A)
 | llengua = rus
 | títol= warheroes.ru hosts data about all persons awarded the Hero of Soviet Union or Hero of Russia titles
 |consulta=4 December 2010
}}
{{Refend}}

== Enllaços externs ==
*[http://www.knowbysight.info/MMM/04359.asp Kiril Meretskov] {{ru}}
*[http://www.hrono.ru/biograf/mereckov.html Biography, Kiril Meretskov (HRONO)] {{ru}}
* {{ref-llibre
 |cognom = Meretskov
 |nom = Kiril
 |enllaçautor = Meretskov
 |títol = На службе народу (Servint el Poble)
|url=http://militera.lib.ru/memo/russian/meretskov/
|llengua=rus
 |editorial= Imported Publications, Incorporated, (''Serving the People'', traducció a l'anglès)
 |any= 1971
 |isbn = 0-8285-0494-6
}}

{{Mariscals de la URSS}}

{{ORDENA:Meretskov, Kiril}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|zh}}

[[Categoria:Militars russos]]
[[Categoria:Comunistes soviètics]]
[[Categoria:Vells Bolxevics]]
[[Categoria:Herois de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Orde de Lenin]]
[[Categoria:Mariscals de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Persones enterrades a la Necròpoli de la Muralla del Kremlin]]
[[Categoria:Revolució Russa]]
[[Categoria:Receptors de l'Orde de la Victòria]]
[[Categoria:Militars soviètics de la Guerra Civil Espanyola]]
[[Categoria:Militars soviètics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Cap Comandant de la Legió del Mèrit]]

[[Categoria:Membres de l'orde de Sant Olaf]]</text>
      <sha1>bkp6xnoo1oy25ti87vv77v091j1ouel</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>