<page>
    <title>Els Meteors</title>
    <ns>0</ns>
    <id>78261</id>
    <revision>
      <id>13973482</id>
      <parentid>13942310</parentid>
      <timestamp>2014-08-26T10:47:44Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Vulcano</username>
        <id>17958</id>
      </contributor>
      <comment>/* Història */</comment>
      <text>{{Patrimoni de la Humanitat
|nom      = Els Meteors
|imatge    = Meteory_1_wisnia6522.jpg
|peu      = Els Meteors
|mapa localització={{Location map
 |Grècia
 |label   = Els Meteors
 |label_size = 100
 |position  = left
 |lon_dir  =E 
 |lat_dir  =N  
 |lat_deg  = 39
 |lat_min  = 42
 |lat_sec  = 51
 |lon_deg  = 21
 |lon_min  = 37
 |lon_sec  = 52
 |mark   = MaailmanperintökohdeBlau.svg
 |marksize  = 14
 |border   = none
 |float   = center
 |width   = 270px 
 |caption  = 
}}
|tipus_edifici = 
|arquitectes  = 
|començament  = 
|acabament   = 
|localització = [[Tessàlia]] br/ {{Banderes|Grècia}} [[Grècia]]
|superfície  = 272 ha 
|estil     = 
|materials_utilitzats = 
|sistema_constructiu = 
|planta    = 
|imatge_p   = 
|alçat     = 
|tipus     = Cultural
|criteris   = (i),(ii),(iv),(v),(vii)
|ID      = 455
|regió     = [[Europa]] i [[Amèrica del Nord]]
|any      = 1988
}}

Els '''Meteors''' (en [[grec modern|grec]] Μετέωρα, ''Metéora'') són un conjunt de penyals coronats per [[monestir]]s [[ortodox]]os situats a [[Grècia]], prop de la vila de [[Kalambaka]], a la plana de [[Tessàlia]] vora el riu Peneu. El nom prové del grec ''ta metéora monastíria'' (τα μετέωρα μοναστήρια), els monestirs penjats. 

Classificats dins la llista del [[Patrimoni de la Humanitat]] per la [[UNESCO]] des del [[1988]], es tracta d'unes construccions religioses que pengen, situades al capdamunt d'unes impressionants masses rocoses grises de [[conglomerat]], esculpides per l'erosió, que fan pensar en les roques de [[Montserrat]]. 

== Geologia ==
Segons les antigues tradicions, són roques que el cel va enviar a la terra perquè els ascetes tinguessin un lloc on retirar-se per a la pregària.

On ara hi ha situades aquestes imposants masses de roca hi havia, fa centenars de milers d'anys, un gran riu que desembocava a la mar de Tessàlia. Quan el riu va trobar una eixida per la [[mar Egea]], aquest massís, sota l'acció dels fenòmens atmosfèrics i dels terratrèmols, es va esfondrar i va donar lloc a aquest estrany paisatge. 

== Història ==
[[Fitxer:Meteore.jpg |250px|thumb|left|Els Meteors]]
[[Fitxer:Meteora - Varlaam monastery from below.jpg|300px|thumb|El monestir de Varlaam, dalt d'un dels rocs dels Meteors, vist des de baix]]
[[Fitxer:Meteora Agios Stefanos.jpg|250px|thumb|Monestir de Sant Esteve]]
[[Fitxer:Meteora Rousanou.jpg|200px|thumb|Monestir de Roussànou]]
Els primers monjos que van habitar els estimballs dels Meteors (al [[segle XI]]) vivien en ermites dins de coves. Els primers monestirs daten del [[segle XIV]]. Es van construir com a recer per refugiar-se dels [[Turquia|turcs]] i els [[Albània|albanesos]]. Antigament només s'hi podia accedir mitjançant llargues cordes amb una cistella o una xarxa al final, amb què eren hissades les persones o les vitualles fins als monestirs. No fou fins als [[dècada del 1920|anys 20]] del segle passat que es van tallar graons a les roques, accessibles des de ponts precaris situats a la roca massissa de més a la vora. Es fa difícil, doncs, d'imaginar com es van poder portar fins allà dalt els primers elements constructius. 

[[Atanasi l'Athonita|Atanasi]], foragitat del [[mont Athos]], va fundar el Gran Meteor amb bona part dels seus fidels, i el seu exemple fou seguit per altres comunitats (fins a dues dotzenes en el moment de màxim apogeu, al [[segle XV]]) que van ocupar els penyals.

Un bon nombre de monestirs foren destruïts o ensorrats durant la [[Segona Guerra Mundial]] per les tropes [[Alemanya|alemanyes]], ja que s'hi refugiaven molts resistents grecs. 

Avui dia només estan en funcionament sis d'aquests monestirs, habitats per comunitats de monjos o monges i visitats per un gran nombre de turistes, de manera que actualment serveixen essencialment com a museus. Són els següents:

* [[Sant Nicolau (Els Meteors)|Sant Nicolau]] [[(Αγιος Νικόλαος)]], ''Hàgios Nikólaos''
* [[Roussànou (''Ρουσάνου'')]]
* [[Varlaam (''Βαρλαάμ'')]]
* el [[Gran Meteor (Μεγάλο Μετέωρο)]], ''Megálo Metéoro''), o monestir de la Transfiguració (''Μονή Μεταμορφώσεως, Moní Metamorfóseos''
* la [[Santíssima Trinitat (Αγια Τριάδα)]], ''Hàgia Triada''
* [[Sant Esteve (Αγιος Στέφανος)]], ''Hàgios Stéfanos''

== Anecdotari ==
El monestir de la Santíssima Trinitat va servir com a decorat per al film ''[[Només per als teus ulls]]'' (''For Your Eyes Only''), de la sèrie de [[James Bond]], dirigit per [[John Glen]] el [[1981]].

== Enllaços externs ==
{{commons|Category:Meteora}}
* {{en}} [http://www.meteora-greece.com Pàgina local] amb informació sobre els monestirs i la contrada.
* {{el}} {{en}} [http://www.kalampaka.com Pàgina de Kalambaka] amb un extens apartat dedicat als monestirs, la seva història, fotografies, etc.

{{Patrimoni de la Humanitat a Grècia}}
{{Enllaç AB|ru}}

{{cal coor Grècia}}
[[Categoria:Trikala (unitat perifèrica)]]
[[Categoria:Monestirs ortodoxos|Meteors]]
[[Categoria:Patrimoni de la Humanitat de Grècia]]</text>
      <sha1>ml65ea6qqjtpaqnemwway7zwtf0qwg6</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>