<page>
    <title>Andrei Vlàssov</title>
    <ns>0</ns>
    <id>783022</id>
    <revision>
      <id>13769778</id>
      <parentid>13547713</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T07:26:56Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Andrey Vlasov]]</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= Andrei Andréièvitx Vlàssov
|lived= {{Data naixement |1900|9|14}}- {{Data defunció i edat|1946|8|2|1900|9|14}}
|placeofbirth= {{bandera|Russia}} Lomakino, [[Imperi Rus]]
|placeofdeath= [[Fitxer:Flag of Russian SFSR.svg|23px|Bandera de la República Socialista Federada Soviètica de Rússia]] [[Moscou]]
|image=[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 146-1984-101-29, Andrej Wlassow.jpg|225px|El Tinent General A.A. Vlassov]]
|caption= El Tinent General A.A. Vlassov
|nickname= 
|allegiance= {{bandera|Unió Soviètica}} [[Unió Soviètica]] br /[[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|20px|Alemanya nazi]] [[Tercer Reich|Alemanya Nazi]]
|branch= [[Fitxer: Red Army flag.svg|23px|Bandera de l'Exèrcit Roig]] [[Exèrcit Roig]] br / [[Fitxer:Naval Ensign of Russia.svg|vora|25px|Marina russa]] [[Exèrcit Rus d'Alliberament]]
|serviceyears= 1919-1942 br / 1942-1945
|rank= Tinent General 
|commands= [[99a Divisió de Fusellers]] br / 4t Cos Mecanitzat br / [[20è Exèrcit (Unió Soviètica)|20è Exèrcit]] br / [[2n Exèrcit de Xoc]] br / Forces Armades del [[Comitè d'Alliberament dels Pobles de Rússia]]
|battles= [[Segona Guerra Mundial]]
|awards= [[Orde de Lenin]] sup1/supbr /[[Orde de la Bandera Roja]] sup1/supbr /sup1/sup{{mida|1= Totes les condecoracions soviètiques van ser revocades després de desertés a Alemanya.}}
|laterwork= 
|portrayedby=
}}
El general '''Andrei Andréievitx Vlàssov''' o ''Wlassow'' ([[rus]]: Андрéй Андрéевич Влáсов, 14 de setembre de 1900 – 2 d'agost de 1946) va ser un general [[Unió Soviètica|soviètic]] que col·laborà amb l'[[Alemanya Nazi]] durant la [[Segona Guerra Mundial]].ref name=black bookNicolas Werth, Karel Bartošek, Jean-Louis Panné, Jean-Louis Margolin, Andrzej Paczkowski, [[Stéphane Courtois]], ''[[The Black Book of Communism]]: Crimes, Terror, Repression'', [[Harvard University Press]], 1999, ISBN 0-674-07608-7, page 231/ref Va ser [[forca (pena de mort)|penjat]] pels soviètics després de la guerra.

== Biografia ==
Nascut a [[Lomakino]], [[província de Nijni Nóvgorod|óblast de Nijni Nóvgorod]], a l'[[Imperi Rus]]. Era el tretzè fill d'una família camperola. Aquesta dada li servi, encara que involuntàriament, per guanyar-se l'amistat de [[Stalin]], que el veia com un exemple de ''general nascut del proletariat''. Va estudiar a un [[seminari]] de l'[[Església Ortodoxa Russa]], però l'abandonà després d'esclatar la [[Revolució Russa]] de 1917, estudiant [[agricultura|ciències agrònomes]] durant un breu període de temps, i unint-se el 1919 a l'[[Exèrcit Roig]], combatent al teatre meridional a [[Ucraïna]], el [[Caucas]] i [[Crimea]]. Es distingí com a [[oficial (forces armades)|oficial]] i gradualment escalà pels rangs de l'Exèrcit Roig.

Vlàssov s'afilià al [[PCUS|Partit Comunista]] el 1930. Va ser enviat a [[Xina]], on serví com a conseller militar de [[Chiang Kai-shek]] entre 1938 i novembre de 1939. Al seu retorn, serví en diversos càrrecs abans de ser nomenat comandant de la [[99a Divisió de Fusellers (Unió Soviètica)|99a Divisió de Fusellers]].ref[http://www.zoominfo.com/people/Vlasov_Andrey_31774572.aspx Andrey Vlasov: ZoomInfo Business People Information!-- Bot generated title --]/ref Només nou mesos després de rebre aquest comandament, i després d'una inspecció del general [[Semió Timoixenko]], la divisió va ser reconeguda com una de les millors divisions de l'exèrcit el 1940.ref name=KomandarmyКоллектив авторов. «Великая Отечественная. Командармы. Военный биографический словарь» — М.; Жуковский: Кучково поле, 2005. ISBN 5-86090-113-5/ref Timoixenko obsequià a Vlàssov amb un rellotge d'or gravat, considerant que ''la 99a era la millor de totes''. El 1940, Vlàssov és promogut a [[major general]] i, el 22 de juny de 1941, quan els [[Tercer Reich|alemanys]] i els seus [[Potències de l'Eix|aliats]] [[Operació Barbarroja|envaïren la Unió Soviètica]], Vlàssov era el comandant del [[4t Cos Mecanitzat (Unió Soviètica)|4t Cos Mecanitzat]].

Poc després de l'inici de la invasió, el cos de Vlàssov reconquerí [[Przemyśl]], mantenint-la durant 6 dies. Com a tinent general, comandà el [[37è Exèrcit (Unió Soviètica)|37è Exèrcit]] prop de [[Batalla de Kíev (1941)|Kíev]], defensant-la el suficient temps perquè moltes unitats soviètiques aconseguissin retirar-se de manera ordenada. Posteriorment jugà un important paper a la [[Batalla de Moscou|defensa de Moscou]], amb el seu [[20è Exèrcit (Unió Soviètica)|20è Exèrcit]] mantenint les defenses de Klin i Volokolamsk, contraatacant i reconquerint [[Solnetxnogorsk]]. El diari [[Pravda]] publicà la fotografia de Vlàssov (entre altres generals soviètics) com un dels ''defensors de Mosocu''. Descrit per alguns historiadors com a carismàtic, va ser condecorat amb l'[[orde de la Bandera Roja]] el 24 de gener de 1942 pels seus esforços en la defensa de la capital. Després del seu èxit va ser nomenat comandant del [[2n Exèrcit de Xoc]] del [[Front de Volkhov]] i rebé l'ordre d'alleugerir el [[setge de Leningrad]] mitjançant l'[[operació ofensiva Liuban|operació ofensiva Liuban-Txudovo]] de gener-abril de 1942. La resta de forces (els exèrcits 4t, 52è i 59è, el 13è Cos de Cavalleria i els Cossos de Fusellers de la Guàrdia 4t i 6è del Front de Volkhov, així com el [[54è Exèrcit (Unió Soviètica)|54è Exèrcit]] del [[Front de Leningrad]]) fracassaren en explotar els avenços de l'exèrcit de Vlàssov, quedant aïllat en territori alemany. El 2n Exèrcit de Xoc va quedar envoltat i va ser destruït al juny de 1942.ref[[Aleksandr Soljenitsin]]. [[The Gulag Archipelago]]. Harper  Row Publ., New York (1973), p 252, 253./ref

=== La deserció ===
Després que l'exèrcit de Vlàssov quedés envoltat, Stalin li envià un avió per a poder escapar, però ell decidí quedar-se. Segons es deia, els generals soviètics, en una situació com la seva, tenien prohibit rendir-se sense haver patit 50.000 baixes. El 12 de juliol de 1942, un granger local el delatà als alemanys. El seu captor, el general [[Georg Lindemann]] l'interrogà sobre la rendició del seu exèrcit i sobre detalls de les batalles, empresonant-lo a l'ocupada [[Vinnitsia]].

Vlàssov afirmà que durant els seus 10 dies de captiveri afirmà el seu [[antibolxevisme]], creient que Stalin era el major enemic dels russos. Les seves crítiques també anaven dirigides cap al [[Mariscal de la Unió Soviètica|mariscal]] [[Kiril Meretsov]], que havia congelat la promoció de Vlàssov a oficial executiu del Front de Volkhov. La major part dels historiadors soviètiques afirmaren que Vlàssov s'inclinà cap als nazis mentre que estava a la presó per oportunisme i supervivència, temerós de quina podria ser la recompensa de Stalin davant del fet de perdre la batalla i el seu exèrcit.

=== Presoner alemany ===
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-H27774, Wlassow und Schilenkow bei Goebbels.jpg|thumb|esquerra|Vlàssov i el general [[Gueorgui Xilenkov]] (centre), reunits amb [[Joseph Goebbels]] (febrer de 1945)]]
Mentre que estava a la presó, Vlàssov es torbà amb el [[capità]] [[Wilfried Strik-Strikfeldt]], un [[alemanys bàltics|alemany bàltic]] que intentava formar un [[Moviment d'Alliberament Rus]]. Strik-Strikfeldt, havia fer circular memoràndums per la [[Wehrmacht]] amb aquest propòsit. Strik-Strikfeldt, que havia participat en la [[Guerra Civil Russa]] amb el [[moviment Blanc]], va convèncer Vlàssov perquè s'involucrés en ajudar als alemanys contra el mandat de [[Stalin]] i els [[bolxevisme|bolxevics]]. Juntament amb tinent coronel [[Vladimir Boiarski]], Vlàssov va escriure un memoràndum poc després de ser capturat dirigit als caps militars alemanys suggerint la cooperació entre els russos antiestalinistes i els alemanys.

Vlàssov va ser portat a [[Berlín]] sota la protecció del departament de [[propaganda]] de la Wehrmacht. Allà, juntament amb altres oficials soviètics, començà a esbossar els plans per a la creació d'un govern provisional rus i del reclutament d'un exèrcit d'alliberament rus sota comandament rus.

Vlàssov fundà el [[Comitè d'Alliberament Rus]] amb l'esperança de crear l'[[Exèrcit d'Alliberament Rus]] (conegut com a ROA, de ''Russkaia Osvoboditel'naia Armiia''). Juntament amb altres generals, oficials i soldats soviètics capturats, l'objectiu de l'exèrcit era enderrocar l'[[estalinisme]] i crear un estat independent rus. Molts [[presoner de guerra|presoners de guerra]] russos, així com soldats que van rebre els pamflets de propaganda de Vlàssov es mostraren interessats a formar part d'aquest exèrcit. A la primavera de 1943, Vlàssov va escriure un [http://www.uea.ac.uk/his/webcours/russia/documents/vlasov.shtml pamflet antibolxevic], conegut com la Proclama de Smolensk, que va ser llançat en avió a milions sobre les forces soviètiques, així sobre el territori encara sota control soviètic.

Encara quan ni tan sols existia l'[[Exèrcit Rus d'Alliberament]], el departament de propaganda nazi encarrega de seguida insígnies pels voluntaris russos i intentà usar el nom de Vlàssov per tal d'aconseguir [[deserció militar|desercions]] (una estratègia que funcionà). Diversos centenars de milers d'antics ciutadans soviètics serviren a l'[[Wehrmacht|exèrcit alemany]] lluint aquesta insígnia, però mai sota el comandament de Vlàssov.

[[Adolf Hitler]] no estava segur de Vlàssov ni de les seves intencions. El 3 d'abril de 1943, Hitler deixà ben clar en un discurs al seu alt comandament que un exèrcit així no havia d'existir mai, donant directives per desmantellar qualsevol esforç i per segrestar tots els seguidors de Vlàssov que hi hagués a l'exèrcit alemany. Estava preocupat pel fet que Vlàssov pogués tenir èxit en enderrocar a Stalin, la qual cosa aturaria el somni hitlerià d'una [[Qüestió alemanya|Gran Alemanya]] que arribés als [[Urals]]. Hitler començà a prendre mesures contra les unitats de voluntaris de l'Est, especialment els russos, enviant-los a l'[[Front Occidental de la Segona Guerra Mundial|oest]].
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-J28172, Andrej Andrejewitsch Wlassow.jpg|thumb|esquerra|Vlàssov parlant als voluntaris, 18 de novembre de 1944.]]

Es va permetre a Vlàssov que realitzés diversos viatges a la Rússia ocupada: principalment a [[Pskov]], on els voluntaris russos pro-alemanys realitzaren una desfilada. La rebuda de la població cap a Vlàssov va ser diversa. Mentre que es trobaven a Pskov, Vlàssov va cometre un greu error al referir-se als alemanys com a ''mers convidats'' durant un discurs, la qual cosa irrità a Hitler. Vlàssov va ser posat sota [[arrest domiciliari]] i amenaçat amb ser lliurat a la [[Gestapo]]. Abatut per la seva missió, Vlàssov amenaçà amb dimitir i tornar al camp de presoners, però va ser dissuadit de fer-ho en el darrer moment.

Només al setembre de 1944, i per la urgència de [[Heinrich Himmler]], inicialment un adversari de Vlàssov, es permeté a Vlàssov crear el seu [[Exèrcit Rus d'Alliberament]]. Vlàssov formà i presidí el [[Comitè d'Alliberament dels Pobles de Rússia]], proclamat pel [[Manifest de Praga]] el 14 de novembre de 1944. Vlàssov també esperava crear un congrés d'alliberament [[paneslavisme|paneslau]], però els oficials polítics nazis, generalment amb prejudicis cap als [[eslaus]], no ho van permetre.

=== Comandant del ROA ===
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-N0301-503, General Wlassow mit Soldaten der ROA.jpg|thumb|dreta|Vlàssov amb soldats del ROA]]
L'únic combat de Vlàssov contra l'[[Exèrcit Roig]] va tenir lloc l'11 de febrer de 1945, a l'[[riu Oder|Oder]]. Després de tres dies de combats contra forces molt superiors, la 1a divisió del ROA va haver de retirar-se i dirigir-se cap a [[Praga]], a la [[Protectorat de Bohèmia i Moràvia|Bohèmia controlada pels alemanys]].

El 6 de maig de 1945, Vlàssov rebé una petició del comandant de la 1a divisió del ROA, general [[Sergei Bumoatxenko]], demanant-li permís per atacar les tropes de les [[Schutzstaffel|SS]] i ajudat als [[Resistència txeca|combatents de la Resistència Txeca]] en l'[[Alçament de Praga]]. Encara que inicialment es negà, finalment permeté fer-ho. Alguns historiadors han apuntat el fet que va ser l'amargor del ROA contra els alemanys el que causà que tornessin a canviar de bàndol de nou, mentre que d'altres opinen que només va ser per tal de guanyar-se les simpaties dels Aliats Occidentals i, potser, dels soviètics, davant la total anihilació del [[Tercer Reich]].

Dos dies després, la 1a divisió va haver d'abandonar [[Praga]], a causa que els partisans [[marxisme|comunistes]] txecs començaren a detenir als soldats del ROA per lliurar-los als soviètics per que fossin executats. En aquells moments s'oferí a Vlàssov la fugida, vestint-se amb robes civils i volant a [[Franquisme|Espanya]], que era un país neutral, però Vlàssov es negà a abandonar els seus homes.

Vlàssov i la resta dels seus homes, intentant evitar les tropes soviètiques i desitjant mantenir els seus rangs davant una futura guerra d'alliberament, intentaren dirigir-se cap a l'oest per rendir-se als Aliats Occidentals als darrers dies de la guerra a Europa. El 10 de maig de 1945, Vlàssov i els seus homes arribaren davant les tropes aliades i es rendiren.

=== Darrers dies ===
Vlàssov va ser fet presoner pels [[Exèrcit dels Estats Units|americans]] i retingut al [[Tirol]]. Tant ell com els seus generals continuaren les converses amb els britànics i els americans, explicant-los els principis del seu moviment d'alliberament i intentant persuadir als Aliats occidentals que garantissin l'asil als seus participants. Els comandants aliats es mostraren dividits davant d'això; car alguns d'ells sentien simpaties pel moviment però temien la reacció dels soviètics i de desobeir els líders polítics aliats, que estaven aliats amb Stalin.

El 12 de maig de 1945, tornant d'unes converses amb el capità Richard Donahue, un comandant d'una companyia de blindats del 37è Batalló de Tancs, el cotxe de Vlàssov va ser envoltat per tropes soviètiques. L'escorta americana no es resistí i Vlàssov quedà sota custòdia soviètica. Vlàssov, juntament amb diversos dels seus companys i d'altres, va ser [[Operació Keelhau|repatriat a la força]] a la Unió Soviètica, amb l'[[pena de mort|execució]] o el [[gulag]] com a destí.

Les autoritats soviètiques van portar a Vlàssov a Moscou, on durant un any va estar tancat a la [[Lubianka|presó de la Lubianka]]. A l'estiu de 1946 va ser jutjat sumàriament, judici presidit per [[Víktor Abakumov]], sent sentenciat a mort juntament amb 11 oficials superiors del seu exèrcit, en el que va ser titllat de [[judici espectacle]] per diversos observadors no-soviètics. Tots 12 van ser [[forca (pena de mort)|penjats]] l'1 d'agost de 1946. 

== Memorials ==
Es dedicà un memorial al General Vlàssov i als participants del Moviment Rus d'Alliberament al convent ortodox rus de Novo Deveevo de [[Nanuet]], [[Nova York]]. Dues vegades l'any, en l'aniversari de l'execució de Vlàssov i el diumenge posterior a la [[Pasqua (festivitat)|Pasqua]] Ortodoxa se celebra un servei religiós en memòria de tots ells. 

== Condecoracions ==
* [[Orde de Lenin]] sup1/sup
* [[Orde de la Bandera Roja]] (2)sup1/sup
* [[Medalla del 20è Aniversari de l'Exèrcit Roig]]sup1/sup
* [[Orde del Drac d'Or]] (Xina)
sup1/sup{{mida|1= Totes les condecoracions soviètiques van ser revocades després de desertés a Alemanya.}}


== Vegeu també ==
* [[Exèrcit Rus d'Alliberament]]
* [[Moviment Rus d'Alliberament]]
* [[Operació Keelhaul]]
* [[Bronislaw Kaminski]]
* [[Constantine Kromiadi]]

== Referències ==
{{referències}}

== Bibliografia ==
{{Projectes germans|commons=Andrei Vlasov}}
Llibres:

* [[Wilfried Strik-Strikfeldt]]: ''Against Stalin and Hitler. Memoir of the Russian Liberation Movement 1941-5''. Macmillan, 1970, ISBN 0-333-11528-7
* Russian version of the above: Вильфрид Штрик-Штрикфельдт: ''Против Сталина и Гитлера''. Изд. Посев, 1975, 2003. ISBN 5-85824-005-4
* Бахвалов Анатолий: ''Генерал Власов. Предатель или герой?'' Изд. СПб ВШ МВД России, 1994.
* Sven Steenberg: ''Wlassow. Verräter oder Patriot?'' Verlag Wissenschaft und Politik, Köln 1968.
* Russian version of the above: Свен Стеенберг: ''Генерал Власов''. Изд-во Эксмо, 2005. ISBN 5-699-12827-1
* Sergej Frölich: ''General Wlassow. Russen und Deutsche zwischen Hitler und Stalin''.
* Russian version of the above: Сергей Фрёлих ''Генерал Власов. Русские и Немцы между Гитлером и Сталиным'' (перевод с немецкого Ю.К. Мейера при участии Д.А. Левицкого), 1990. Printed by Hermitage.
* Александров Кирилл М.: ''Армия генерала Власова 1944-45''. Изд-во Эксмо, 2006. ISBN 5-699-15429-9.
* Чуев Сергей: ''Власовцы - Пасынки Третьего Рейха''. Изд-во Эксмо, 2006. ISBN 5-699-14989-9.
* И. Хоффманн: История власовской армии. Перевод с немецкого Е. Гессен. 1990 YMCA Press ISBN 2-85065-175-3 ISSN 1140-0854
* [[Joachim Hoffmann]]: Die Tragödie der 'Russischen Befreiungsarmee' 1944/45. Wlassow gegen Stalin. Herbig Verlag, 2003 ISBN 3-7766-2330-6.
* Russian version of the above: Гофман Иоахим: Власов против Сталина. Трагедия Русской Освободительной Армии. Пер. с нем. В. Ф. Дизендорфа. Изд-во АСТ, 2006. ISBN 5-17-027146-8.
* О. В. Вишлёв(preface): ''Генерал Власов в планах гитлеровских спецслужб''. Новая и Новейшая История, 4/96, pp.nbsp;130–146. [Historical sources with a preface]
* В. В. Малиновский: ''Кто он, русский коллаборационнист: Патриот или предатель?' Вопросы Истории 11-12/96, pp.nbsp;164–166. [letter to the editor]
* Martin Berger: ''Impossible alternatives''. The Ukrainian Quarterly, Summer-Fall 1995, pp.nbsp;258–262. [review of Catherine Andrevyev: Vlasov and the Russian liberation movement]
* А. Ф. Катусев, В. Г. Оппоков: ''Иуды. Власовцы на службе у фашизма''. Военно-Исторический Журнал 6/1990, pp.nbsp;68–81.
* П. А. Пальчиков: ''История Генерала Власова''. Новая и Новейшая История, 2/1993, pp.nbsp;123–144.
* А. В. Тишков: ''Предатель перед Советским Судом''. Советское Государство и Право, 2/1973, pp.nbsp;89–98.
* Л. Е. Решин, В. С. Степанов: ''Судьбы генералские''. Военно-Исторический Журнал, 3/1993, pp.nbsp;4–15.
* С. В. Ермаченков, А. Н. Почтарев: ''Последний поход власовской армии''. Вопросы Истории, 8/98, pp.nbsp;94–104.

Documentals:
* [http://www.ihffilm.com/aavlasgenfor.html General per dos Diables 1995]
* 'Europa Central'' de William T Vollmann

== Enllaços externs ==
* [http://www.sptimes.ru/index.php?action_id=2story_id=5830 És massa aviat per perdonar a Vlàssov], ''[[The St. Petersburg Times]]'', 6 de novembre de 2001 	
* [http://www.mochola.org/russiaabroad/vlasan01.htm Władysław Anders i Antonio Muňoz: Voluntaris russos a la Wehrmacht alemanya a la II Guerra Mundial (descriu el paper de Vlàssov)]
* [http://www.russian-americans.org/CRA_Art_Vlas.htm Article al Congrés de Russos Americans sobre Vlàssov]

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Vlassov, Andrei}}
[[Categoria:Comunistes soviètics]]
[[Categoria:Dissidents soviètics]]
[[Categoria:Generals soviètics]]
[[Categoria:Militars soviètics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Soviètics executats]]
[[Categoria:Executats a la forca]]
[[Categoria:Orde de Lenin]]</text>
      <sha1>jqf75r4nvjpajewfzwwn5jjo59n8re7</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>