<page>
    <title>Viquipèdia:Petició als administradors/Arxiu 15</title>
    <ns>4</ns>
    <id>783800</id>
    <revision>
      <id>6959568</id>
      <parentid>6947811</parentid>
      <timestamp>2011-02-18T11:05:31Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>VriuBot</username>
        <id>9468</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>[[Usuari:VriuBot/Arxivador|Arxivant]] 2 fils de [[Viquipèdia:Petició als administradors]]. (ARXIU PLE)</comment>
      <text>{{arxivada}}

== Ortografia al MediaWiki ==

Si us plau, canvieu probar per provar a [[MediaWiki:Usercssjsyoucanpreview]]. Moltes gràcies. --b[[Usuari:Joancreus|span style=color:#00008B;letter-spacing:3px;Jo/span]]span style=color:#FFA54F;letter-spacing:3px;＆/span[[Usuari Discussió:Joancreus|span style=color:#8B1A1A;letter-spacing:3px;++/span]]/b  14:22, 10 des 2010 (CET)
:{{fet}} a [[translatewiki:MediaWiki:Usercssjsyoucanpreview/ca]] (normalment triga 1 dia en actualitzar-se) --V.Riullop ([[Usuari:Vriullop|#keepitfree]]) 15:14, 10 des 2010 (CET)
::Fet també a [[translatewiki:MediaWiki:Usercssyoucanpreview/ca]] i [[translatewiki:MediaWiki:Userjsyoucanpreview/ca]]. Sembla que el missatge anterior ja no s'utilitza. --V.Riullop ([[Usuari:Vriullop|#keepitfree]]) 14:22, 11 des 2010 (CET)

== De cèl·lules mare va la cosa... ==

S'hauria de reanomenar [[Tractament amb cèl·lules mare]] a [[Tractaments amb cèl·lules mare]], actualment redirecció. El segon article estava duplicat, i m'he equivocat redirigint el que no era... --font color=green[[Usuari:Judesba|Judesba]]/font ''([[Usuari_Discussió:Judesba|digues...]])'' 14:11, 13 des 2010 (CET)
:{{fet}}--[[Usuari:Lohen11|Lohen11]] ([[Usuari Discussió:Lohen11|disc.]]) 16:56, 13 des 2010 (CET)
== Vàndal en marxa ==

Podeu blocar [http://ca.wikipedia.org/wiki/Especial:Contribucions/88.17.29.2 aquest] pesat?
--[[Usuari:Joutbis|Joutbis]] ([[Usuari Discussió:Joutbis|disc.]]) 16:10, 13 des 2010 (CET)
:{{fet}}--[[Usuari:Lohen11|Lohen11]] ([[Usuari Discussió:Lohen11|disc.]]) 16:51, 13 des 2010 (CET)
== Vandalisme ==

La IP [http://ca.wikipedia.org/wiki/Especial:Contribucions/79.148.241.91 79.148.241.91] està vandalitzant alguns articles, principalment el de Ramsès II. El podeu blocar? --[[Usuari:Solde|Solde]] ([[Usuari Discussió:Solde|disc.]]) 16:45, 13 des 2010 (CET)
:{{fet}}--[[Usuari:Lohen11|Lohen11]] ([[Usuari Discussió:Lohen11|disc.]]) 16:51, 13 des 2010 (CET)
== Impotència front al vandalisme reincident aeri, entre altres ==

{{tancat|--V.Riullop ([[Usuari:Vriullop|#keepitfree]]) 19:56, 16 des 2010 (CET)}}
Bones matinades. Anava a escriure açò demà però com que ja he decidit que no aniré a la universitat, puc anar al llit una mica més tard.

Estic fart de sentir-me impotent davant de situacions com la comentada per Judesba a [[Unió Sindical de Controladors Aeris]]. Ja són moltes voltes les que he trobat a faltar el poder d'un administrador per a blocar una IP reincident o semiprotegir una pàgina, i ni havia cap administrador disponible ni jo podia fer-ho.

Per això propose la creació, si és que no existeix, d'un tipus d'usuari, diguem-li fiable. No considere que jo conega fil per randa les polítiques de la Viquipèdia i no em sent capacitat per a ser administrador, però sí que crec que ningú no s'oposara que usuaris en la mateixa situació que jo, prèvia autorització dels admins, tingueren el dret de blocar IPs i protegir pàgines temporalment, diguem fins a un màxim de 10 horetes, el temps necessari per què un admin de debó aparega i confirme el bloqueig o la protecció de la pàgina. D'aquesta manera la Judesba i jo - usuaris que, modestament, considere fiables - no hauríem tingut una guerra d'edicions d'igual a igual. De fet, no és gens just que nosaltres dos, gent de confiança, tinguem les mateixes eines per a protegir o atacar la Viquipèdia que les IPs vandàliques.

Per aquestes raons propose la creació d'aquest tipus d'usuari, o la aprovació de qualsevol altra mesura que contribuisca a que els usuaris de base no ens sentim indefensos si no hi ha cap admin disponible. Així la pròxima volta no hauré d'inventar-me coses com el {{u|bot-antispam}}, que ni és bot ni és res, sóc jo mateix provant a veure si les IPs es fartaven pensant que lluitaven contra un bot que podria estar així tota la nit. Per cert, ja podeu esborrar eixe compte. Si em fa falta en una altra ocasió, el tornaré a crear. Si encara no dispose de cap eina per a lluitar efectivament contra el vandalisme, clar.

Bona resta de nit tinguen tots vostés. --[[Usuari:Fajardoalacant|Fajardoalacant]] ([[Usuari Discussió:Fajardoalacant|disc.]]) 03:54, 8 des 2010 (CET)
:De fet, tècnicament, aquestes són les úniques eines que tenen els administradors respecte a la resta d'usuaris. Jo no ho faria. El que hem de fer és assegurar que el bot antivandalisme (el de veritat, hehe) funcioni sempre (aquest cas l'hagués detectat), i posar una clàusula als nous administradors de rescissió per no activitat per assegurar tenir sempre un grup acceptable d'administradors en actiu.--[[Usuari:Lohen11|Lohen11]] ([[Usuari Discussió:Lohen11|disc.]]) 10:18, 8 des 2010 (CET)
::La solució és a [[Viquipèdia:Candidatura a administrador]]. De totes formes, no és [[Viquipèdia:Vandalisme]] sinó [[VP:R3R]]. Per altra banda, no és possible esborrar un compte. --V.Riullop ([[Usuari:Vriullop|#keepitfree]]) 11:49, 8 des 2010 (CET)
::: A mi em semblen bé els dos candidats. Són nocturns i necessitam més mans. {{;)}} font color=green[[Usuari:Paucabot|Pau Cabot]]/font · [[Usuari Discussió:Paucabot|Discussió]] 12:08, 8 des 2010 (CET)
::::Caram, Pau! Veig que en Fajardo i jo tenim club de fans propi! {{(:-P)}} Una pregunta, Vicenç: qui va estar fent R3R, en aquest cas, les IPs o nosaltres? Vam obrar malament, doncs? No m'ha quedat clar... --font color=green[[Usuari:Judesba|Judesba]]/font ''([[Usuari_Discussió:Judesba|digues...]])'' 23:15, 8 des 2010 (CET)
:::::Ara és igual esbrinar qui va revertir més i per quins motius. En qualsevol cas, no sembla una bona solució. En general, hi ha molt poques coses que siguin realment urgents i que no es puguin arreglar fàcilment més tard. A vegades és millor no capficar-se amb la immediatesa de la situació. De totes formes, la nit la teníem habitualment coberta amb en {{u|Dúnadan}} que va amb l'horari canviat. Però últimament no està actiu. Caldria algun administrador de les antípodes o bé un noctàmbul. --V.Riullop ([[Usuari:Vriullop|#keepitfree]]) 23:32, 8 des 2010 (CET)
::::::[[Viquipèdia:Candidatura a administrador/2010/12|Dit i fet]] --[[Usuari:Fajardoalacant|Fajardoalacant]] ([[Usuari Discussió:Fajardoalacant|disc.]]) 00:27, 9 des 2010 (CET)

== Vàndal i un altre ==

{{tancat|El primer va ser blocat per {{u|Coet}}. El segon ha desaparegut. --V.Riullop ([[Usuari:Vriullop|#keepitfree]]) 21:07, 16 des 2010 (CET)}}
Me'n vaig a dormir. Quan algú es llevi hauria de comprovar si cal tornar a revertir el vàndal: http://ca.wikipedia.org/wiki/Especial:Contribucions/200.118.10.131

L'altre: http://ca.wikipedia.org/wiki/Especial:Contribucions/87.219.100.155 està fent, sobretot, categoritzacions redundants i d'altres errors. L'he avisat però no sé si pararà i s'ha de revisar tot el que ha fet. Ja sé que aquest cas no és cosa d'administradors, però ara mateix tinc son i volia deixar-ho escrit en algun lloc perquè demà algú s'ho miri.--[[Usuari:Pere prlpz|Pere prlpz]] ([[Usuari Discussió:Pere prlpz|disc.]]) 02:06, 9 des 2010 (CET)

:Ho acabe de mirar tot a les 3:31, i he desfet o tocat totes les del sabadellenc, no pensava que en serien tantes! :S Semblava que no era vandalisme, que només afegia categories redundants, però en molts articles substituïa sempre Barcelona per Sabadell o fins i tot simplement llevava Barcelona i no deixava res... Crec que té un problema de rivalitat entre les dues ciutats :D --[[Usuari:Fajardoalacant|Fajardoalacant]] ([[Usuari Discussió:Fajardoalacant|disc.]]) 03:33, 9 des 2010 (CET)

== Proposta d'autopatrullat ==

{{tancat|--V.Riullop ([[Usuari:Vriullop|#keepitfree]]) 21:08, 16 des 2010 (CET)}}
Propose l'usuari {{u|Nelo}}, he vist que crea bastants articles d'ocells correctament, estaria bé que no apareguera en les pàgines noves en llevar els articles autopatrullats. --[[Usuari:Fajardoalacant|Fajardoalacant]] ([[Usuari Discussió:Fajardoalacant|disc.]]) 23:48, 11 des 2010 (CET)
:Ja està com a autopatrullat des del 29 de novembre.--[[Usuari:Lohen11|Lohen11]] ([[Usuari Discussió:Lohen11|disc.]]) 17:01, 13 des 2010 (CET)
::Ok el que havia revisat eren articles anteriors :D Gràcies --[[Usuari:Fajardoalacant|Fajardoalacant]] ([[Usuari Discussió:Fajardoalacant|disc.]]) 17:07, 13 des 2010 (CET)

== Atorgament drets d'usuari Reversor a en Bestiasonica ==

Davant la concessió dels drets d'autopatrullat l'[[Usuari:Bestiasonica]] ha expressat que trobaria útil tenir el dret de reversor ([[Usuari Discussió:Mafoso#Autopatrullat?|aquí]]). Per tal de complir la normativa en faig petició. --[[Usuari:Mafoso|Marc]] ([[Usuari Discussió:Mafoso|Mani'm?]]) 12:27, 14 des 2010 (CET)
: {{Fet}} font color=green[[Usuari:Paucabot|Pau Cabot]]/font · [[Usuari Discussió:Paucabot|Discussió]] 15:59, 14 des 2010 (CET)

== Protecció d'Art romànic ==

Potser caldria semiprotegir l'article [[Art romànic]] pel seu llarg historial de vandalismes.--[[Usuari:Alex_Esp|Àlex Esp]] ([[Usuari Discussió:Alex_Esp|''Discussió'']]) 19:58, 16 des 2010 (CET)
: {{Fet}} Semiprotegit per un any. font color=green[[Usuari:Paucabot|Pau Cabot]]/font · [[Usuari Discussió:Paucabot|Discussió]] 20:15, 16 des 2010 (CET)
== Reanomenament ==

L'article de l'estació d'AV de Figueres, [[Estació de Figueres - Alt Empordà]], s'anomena realment [[Estació de Figueres-Vilafant]] i algú li va canviar a F-AE i per tant ara no és pot desfer.--[[Usuari:Ermengol Patalín|'''Ermengol Patalín''']] (small[[Usuari Discussió:Ermengol Patalín|xerrem]]/small) 00:20, 18 des 2010 (CET)
:Referències de la Generalitat de Catalunya i una imatge de la retolació a l'estació: [http://www20.gencat.cat/portal/site/ptop/menuitem.45917e5022fc50a45f13ae92b0c0e1a0/?vgnextoid=d530e834b9e96210VgnVCM1000000b0c1e0aRCRDvgnextfmt=detallcod_noticia=59297vgnextchannel=d530e834b9e96210VgnVCM1000000b0c1e0aRCRD gencat] i [http://www.tramuntanatv.com/news/ja%20llueix%20el%20r%C3%A8tol%20de%20la%20nova%20estacio%20figueres-vilafant/ imatge a tramuntanatv]
:--[[Usuari:Ermengol Patalín|'''Ermengol Patalín''']] (small[[Usuari Discussió:Ermengol Patalín|xerrem]]/small) 15:31, 18 des 2010 (CET)
::{{fet}} per consens en la discussió. --V.Riullop ([[Usuari:Vriullop|#keepitfree]]) 21:11, 20 des 2010 (CET)

== Desambiguació Primera i Segona intifada ==

Salutacions. Actualment es planteja un problema amb la denominació [[Segona intifada]] atès que ens adreça a l'article [[Intifada]] (ja tenim un que s'ocupa de la [[Primera intifada]]. De moment, caldria crear una pàgina de desambiguació (això no és problema) i especialment esborrar aquesta redirecció que pot donar lloc a equívocs.--[[Usuari:MALLUS|MALLUS]] ([[Usuari Discussió:MALLUS|disc.]]) 03:52, 18 des 2010 (CET)
: {{fet}} esborrada --[[Usuari:Barcelona|barcelona]] ([[Usuari Discussió:Barcelona|disc.]]) 10:37, 19 des 2010 (CET)
== Imagcat/Ferbr1 ==

{{tancat|Sense conclusions. --V.Riullop ([[Usuari:Vriullop|#keepitfree]]) 16:10, 21 des 2010 (CET)}}
Després de l'enèsim bloqueig, {{u|Imagcat}} torna a Viquipèdia per escriure [http://ca.wikipedia.org/w/index.php?title=Discussi%C3%B3:Matan%C3%A7a_de_Sabra_i_Xatilacurid=299295diff=6099937oldid=5677261rcid=6114834 açò], [http://ca.wikipedia.org/w/index.php?title=Discussi%C3%B3:Mossaddiff=prevoldid=6099819 açò], [http://ca.wikipedia.org/w/index.php?title=Discussi%C3%B3:Mossaddiff=prevoldid=6099814 açò], [http://ca.wikipedia.org/w/index.php?title=Discussi%C3%B3:Mossaddiff=prevoldid=6099750 açò], [http://ca.wikipedia.org/w/index.php?title=Discussi%C3%B3:Sionismediff=prevoldid=6099863 açò] i [http://ca.wikipedia.org/w/index.php?title=Discussi%C3%B3:Front_Popular_per_a_l%27Alliberament_de_Palestinadiff=prevoldid=6099947 açò]. Entenc que està més que provat que aquest usuari és irrecuperable, i, com a víctima dels seus sistemàtics insults i difamacions bigbig'''big[http://ca.wikipedia.org/w/index.php?title=Especial:Registretype=blockpage=Usuari%3AImagcat des de fa anys]/big'''/big/big, demano la seva expulsió. [[Usuari:Ferbr1|Ferbr1]] ([[Usuari Discussió:Ferbr1|disc.]]) 03:15, 29 set 2010 (CEST)
:Això són discussions, no vandalisme. No es pot fer fora ningú per haver opinat sinó per haver vandalitzat els articles.-- ([[Usuari Discussió:Galazan|disc.]]) 09:34, 29 set 2010 (CEST)
:: D'acord amb en [[Usuari:Galazan|Galazan]]. Es més certs esborraments si que es podrien considerar vandalisme. I no cal cridar! --[[Usuari:Beusson|Beusson]] ([[Usuari Discussió:Beusson|disc.]]) 09:40, 29 set 2010 (CEST)
Si no és demanar-vos massa, vos demano que llegiu els diffs. [[Usuari:Ferbr1|Ferbr1]] ([[Usuari Discussió:Ferbr1|disc.]]) 13:59, 29 set 2010 (CEST)
:Si no és demanar-te massa no prejutgis que no ho hem fet (vaja, jo almenys). Són disccussions, encara diria més: discussions complexes sobre articles complexos i accions poc clares entemig: No ens posarem ara a establir qui té la raó en un debat. El que tu demanes és un bloqueig d'una persona que no ha fet vandalisme als articles.--[[Usuari:Galazan|Galazan]] ([[Usuari Discussió:Galazan|disc.]]) 15:12, 29 set 2010 (CEST)
::Estic d'acord amb les opinions dels companys. No veig una falta de consideració que sigui causa per a un bloqueig. Sí recomanaria cuidar les formes i criticar i qüestionar les accions o les idees i mai a la persona, així ens evitem casos on algú es pugui sentir tocat. Crec que no és demanar massa. ----span style=text-shadow:grey 0.2em 0.2em 0.1em; class=texhtml[[Usuari:Góngora|'''J. G. Góngora''']]/span ([[Usuari Discussió:Góngora|disc.]]) 16:58, 29 set 2010 (CEST)
Voy a hacer todas citas literales de Imagcat: en el primer enlace, [http://ca.wikipedia.org/w/index.php?title=Discussi%C3%B3:Matan%C3%A7a_de_Sabra_i_Xatilacurid=299295diff=6099937oldid=5677261rcid=6114834 este], Imagcat habla de mi extremo fanatismo y mi odio antiárabe (o sea, son un racista); en el segundo, [http://ca.wikipedia.org/w/index.php?title=Discussi%C3%B3:Mossaddiff=prevoldid=6099819 este], me dice que estoy haciendo mucha trampa y que tengo un criterio sectario; en el tercer enlace, [http://ca.wikipedia.org/w/index.php?title=Discussi%C3%B3:Mossaddiff=prevoldid=6099814 este], dice que sólo un racista podría criticar a Al-Jazeera (aparte de usar la falacia del hombre de paja, poniendo en mi boca los argumentos de que los medios árabes son malos por el sólo hecho de ser árabes);  en el cuarto diff, [http://ca.wikipedia.org/w/index.php?title=Discussi%C3%B3:Mossaddiff=prevoldid=6099750 este], me dice que estoy fuera de control, que manipulo en forma descarada, que soy un tramposo, y que mi criterio es sectario; en el quinto diff, [http://ca.wikipedia.org/w/index.php?title=Discussi%C3%B3:Sionismediff=prevoldid=6099863 este], voy mutilando; en el sexto y último, [http://ca.wikipedia.org/w/index.php?title=Discussi%C3%B3:Front_Popular_per_a_l%27Alliberament_de_Palestinadiff=prevoldid=6099947 este], tengo un planteamento radicalizado y soy parte de esos ciertos fanáticos de los que habla Imagcat. 

El contexto es el siguiente: este señor desde hace más de dos años que viene acumulando bloqueos, siempre por insultarme a mí. O sea: vengo aguantando desde hace dos años que este señor me insulte. Además, lo primero que hace, después de estar nada menos que seis meses bloqueado por insultarme con su cuenta y por evadir bloqueos en forma anónima y reiterada para darse el gusto de insultarme, es entrar como un elefante en una cacharrería para insultarme. Este editor está registrado desde 2005, no es ningún novato al que se le pueda aceptar un día de furia al principio de su recorrido en Wikipedia. Es un maleducado contumaz que acumuló siete bloqueos, ya, siempre por el mismo motivo, y muchos más avisos, peticiones y advertencias en su página de discusión por los mismos motivos. ¿Cuánto más tendré que aguantar? Me declaro en huelga: mientras a este sujeto no lo expulsen, yo no vuelvo a editar por acá. [[Usuari:Ferbr1|Ferbr1]] ([[Usuari Discussió:Ferbr1|disc.]]) 19:56, 29 set 2010 (CEST)
:Jo m'intento posar a la pell d'en Ferbr1 i no puc. Jo crec que té tota la raó. No se pot ser més capsigrany que si te bloquegen set cops (224 dies) continuïs increpant a la gent i faltant-la d'aquesta manera. Aquest senyor no esquermenta. --span style=text-shadow:grey 0.2em 0.2em 0.1em; class=texhtml[[Usuari:Davidpar|Davidpar]]/span ([[Usuari Discussió:Davidpar|disc.]])  20:03, 29 set 2010 (CEST)

: Ja t'han dit que això no són insults, són discussions, i hauries de deixar d'intentar que expulsin a tothom que no pensa com tu. i això de les negretes? és molt infantil--[[Usuari:Imagcat|Imagcat]] ([[Usuari Discussió:Imagcat|disc.]]) 18:43, 30 set 2010 (CEST)

Ferbr1 segueix fent acusacions falses contra altre susuaris. Expliquem bé el context: Ferbr1 acostuma a editar els articles sobre palestina, israel o qualsevol tema polèmic d'orient mitjà per a eliminar cap mena de fet o aspecte que contradigui la seva visió proisrael, i quan es discuteix, ha proferit en moltes ocasions comentaris antiàrabs, i insults contra mi o contra altres viquipedistes que qüestionaven les seves edicions prosionistes de diversos articles sobre orient mitjà, per això l'he qualificat de fanàtic en alguan ocasió. També ha fet nombrosos comentaris justificant l'assassinat de palestins. Si edita un article, i s'obre alguna discussió perquè algú no hi està d'acord, i no té més arguments per discutir, aleshores denuncia l'altre usuari. A mi em van bloquejar dues vegades per les seves acusacions, ja que no puc estar tot el dia per aquí rebatent les seves moltes i moltes insídies i maniobres (té tot el dia per a dedicar-se a aquesta mena d'activitat, no aporta mai nous continguts a la viquipedia, només fa edicions de forma, tret dels articles sobre Israel que ataca constantment). Altres bloqueigs que ha aconseguit que m'imposin van ser per 'saltar-me' el bloqueig inical, cosa que vaig fer sense adornar-me que m'havien bloquejat, motiu pel qual em va tornar a bloquejar o allargar l'anterior. Pretendre presentar això com una actitud permanentment conflictiva és una manipulació.

Sempre es dedica a acumular 'cites' de discussions fora de context (mai no inclou els seus insults, repetidament qualifica de 'nazi' qualsevol que s'oposi a la seva versió proisraeliana, en les cites només posa descontextualitzades les respostes als seus exabruptes), i si no tens temps per a dedicar les moltes hores que hi dedica ell, a cercar-les una per una i desmentir-les, algun administrador pica i li pot acabar donant la raó, fet que aprofitarà per a editar tots els articles polèmics d'acord amb la seva versió. L'actitud tolerant respecte a la seva activitat i mal ús de la viquipedia com un espai de propaganda proisraeliana, per part d'algun administrador desinformat i poc acurat ha perjudicat molt la viquipedia, permetent-li fer edicions injustificades sense discussió de manera impune.

Em sembla també una falta de respecte als viquipedistes catalans que es dediqui no només a pretendre expulsar els que no pensen com ell, sinó que utiltzi el castellà en un espai que és de llengua catalana. 
Jo no vull que expulsin a ningú, encara que com ell m'hagi inultat repetidament, si és capaç de dominar el seu comportament i aportar de forma constructiva, i sobretot accepta que en una discussió no es pot anar denunciant als que et discuteixen els punts de vista, no hi hauria problema, però si no pot, crec que si com diu es declara 'en vaga' la viquipèdia hi guanyarà molt.--[[Usuari:Imagcat|Imagcat]] ([[Usuari Discussió:Imagcat|disc.]]) 18:34, 30 set 2010 (CEST)
:Si és veritat que els dos s'han enviat acusacions (per dir-ho finament) caldria que reflexionessin tots dos. Un dels grans pilars de la Viquipèdia és el consens, que moltes vegades a destacat a la Viquipèdia. Si hi ha un article on alguns usuaris no es posen d'acord sobre el seu contingut, s'abstenen d'editar les seccions discutides i a la pàgina de discussió miren de reescriure la secció de la forma més objectiva possible, satisfactòria per les dues parts i amb referències notables. Aquest procés s'ha de seguir sense insults i amb respecte a tots als usuaris, siguin de la ideologia que siguin i encara que els seus pensaments ens semblin desorbitades. Demanaria als dos usuaris que ara estan en aquest conflicte que es llegeixin detingudament (cosa que no crec que ho hagin fet ja que el seu comportament ho demostra) les següents pàgines: [[Ajuda:Pàgines de discussió]], [[Viquipèdia:Consens]], [[Viquipèdia:Com mantenir-se calmat en un conflicte]], [[Viquipèdia:Pressuposeu bona fe]] i [[Viquipèdia:Punt de vista neutral]]. El millor seria que, a partir d'ara, tot això es complís. --span style=text-shadow:grey 0.2em 0.2em 0.1em; class=texhtml[[Usuari:Davidpar|Davidpar]]/span ([[Usuari Discussió:Davidpar|disc.]])  20:43, 30 set 2010 (CEST)
::Per part meva em comprometo a intentar arribar a acords en les discussions d'una manera més constructiva, mentrestant espero que no es dedicarà a editar articles sense discutir prèviament en base a la seva opinió i prou.--[[Usuari:Imagcat|Imagcat]] ([[Usuari Discussió:Imagcat|disc.]]) 13:36, 1 oct 2010 (CEST)

== Reanomenament manual, bifurcació i manca de consens ==

El 27 de juny es va reanomenar la [[llista de reis d'Espanya]] a [[Llista de reis constitucionals d'Espanya]], aparentment sense discussió ni consens.

El 28 de juny es va duplicar l'article a [[llistat de reis d'Espanya]], que abans era una redirecció.

Tots dos articles s'han estat editant (tot i que no gaire). No estic segur de com s'han de tornar a ajuntar els articles i historials ni de quin és el consens actual sobre el nom de l'article.--[[Usuari:Pere prlpz|Pere prlpz]] ([[Usuari Discussió:Pere prlpz|disc.]]) 01:45, 15 des 2010 (CET)
:{{fet}} He tornat al nom original per coherència amb el contingut actual, revertint la versió duplicada i independentment de la solució final. Ho explico a [[Discussió:Llista de reis d'Espanya#Títol i contingut]]. --V.Riullop ([[Usuari:Vriullop|#keepitfree]]) 16:54, 21 des 2010 (CET)

== Vandalisme en curs ==

Caldria blocar [[Usuari:217.126.4.223]], vandalisme continuat a [[Nadal]]...--[[Usuari:Arnaugir|span style=color:#00688B'''Arnau'''/span]][[Usuari Discussió:Arnaugir|span style=color:#DD0000;'''gir'''/span]] 17:01, 16 des 2010 (CET)
:Ups, corregeixo enllaç. [http://ca.wikipedia.org/wiki/Especial:Contribucions/217.126.4.223 Aquí]. L'he revertit diverses vegades ja...--[[Usuari:Arnaugir|span style=color:#00688B'''Arnau'''/span]][[Usuari Discussió:Arnaugir|span style=color:#DD0000;'''gir'''/span]] 17:11, 16 des 2010 (CET)
::{{fet}} per KRLS. --V.Riullop ([[Usuari:Vriullop|#keepitfree]]) 16:55, 21 des 2010 (CET)

== Admissió Col·legi de Politòlegs i Sociòlegs de Catalunya ==

{{tancat|Contestat. --V.Riullop ([[Usuari:Vriullop|#keepitfree]]) 16:55, 21 des 2010 (CET)}}
Bon dia,

Fa unes setmanes vaig incloure una entrada del [[Col·legi de Politòlegs i Sociòlegs de Catalunya]]. Uns dies després tenia uns comentaris conforme que l'entrada no satisfà els criteris d'admissibilitat per a ser publicada i també que calia posar alguns enllaços interns. Això últim ja ho he fet però voldria saber que cal fer per tal que pugui ser admesa i, per tant, publicada.

Resto a l'espera de la seva resposta,

Cordialment,

Montse Ortigosa {{sense signar|Colpis|2=--font color=green[[Usuari:Paucabot|Pau Cabot]]/font · [[Usuari Discussió:Paucabot|Discussió]] 19:20, 16 des 2010 (CET)}}
: Contestat a [[Usuari Discussió:Colpis]]. font color=green[[Usuari:Paucabot|Pau Cabot]]/font · [[Usuari Discussió:Paucabot|Discussió]] 20:20, 16 des 2010 (CET)

== Petició d'autopatrullats ==

Deman el ''flag'' d'autpatrullats per a {{u|Aylaross}}, {{u|DMMKLS}}, {{u|Wakamai}}, {{U|Hinio}}, {{u|Climent Sostres}}, {{u|Tibidabo}}, {{u|El noi de la garriga}}, {{u|RR}}, {{u|Slastic}}, {{u|Color sépia}}, {{u|Fajardoalacant}}, {{u|Capsot}}, {{u|Aljullu}}, {{u|Joanbanjo}}, {{u|Castor}} i {{u|Panotxa}}. font color=green[[Usuari:Paucabot|Pau Cabot]]/font · [[Usuari Discussió:Paucabot|Discussió]] 17:19, 19 des 2010 (CET)
: {{fet}}. Tots menys en {{u|DMMKLS}} : Tinc dubtes edicions (553) espaiades en el temps ([[http://ca.wikipedia.org/wiki/Especial:Contribucions/DMMKLS|contrib.]]). --[[Usuari:Mafoso|Marc]] ([[Usuari Discussió:Mafoso|Mani'm?]]) 10:12, 21 des 2010 (CET)
::Gràcies per la confiança.--[[Usuari:Hinio|Hinio]] ([[Usuari Discussió:Hinio|disc.]]) 14:15, 21 des 2010 (CET)
:::Gràcies!--[[Usuari:Aljullu|Aljullu]] {[[Usuari Discussió:Aljullu|disc.]] - [[Especial:Envia_missatge/Aljullu|correu]]} 15:26, 21 des 2010 (CET)
:::: Gràcies! =:-D --[[Usuari:Slastic|Slastic]] ([[Usuari Discussió:Slastic|disc.]]) 17:24, 21 des 2010 (CET)
== Reanomenar Lluís Bassat ==

Podrieu moure [[Lluís Bassat]] cap a [[Lluís Bassat i Coen]]. Jo no puc ja que el nom destí té un breu historial. --[[Usuari:Jordiferrer|Jordiferrer]] ([[Usuari Discussió:Jordiferrer|disc.]]) 12:41, 23 des 2010 (CET)
: {{Fet}} font color=green[[Usuari:Paucabot|Pau Cabot]]/font · [[Usuari Discussió:Paucabot|Discussió]] 13:32, 26 des 2010 (CET)

== Un altre per reanomenar ==

[[Espiritual afroamericà]] s'hauria de reanomenar [[espiritual negre]], nom correcte, ben tradicional en català i que no té res de pejoratiu (vegeu [http://www.enciclopedia.cat/totcerca.jsp?q=allintitle:espiritual%20negreclient=enci_cat_interfazfilter=0ie=utf8oe=utf8site=enciclopedia_catoutput=xml_no_dtdproxystylesheet=enci_cat_interfazud=1start=0entqr=0 GEC] i el propi article).--[[Usuari:Hinio|Hinio]] ([[Usuari Discussió:Hinio|disc.]]) 21:00, 23 des 2010 (CET)
:{{fet}}--[[Usuari:Lohen11|Lohen11]] ([[Usuari Discussió:Lohen11|disc.]]) 18:47, 24 des 2010 (CET)
== Universitat Rovira i Virgili ==

{{tancat|Revisat. --V.Riullop ([[Usuari:Vriullop|#keepitfree]]) 11:48, 28 des 2010 (CET)}}
Bones. [[Especial:Contribucions/Urv2010comunicacio|Aquest usuari]] només edita articles (o els crea de bell nou) que tenen a veure amb aquesta universitat. Per mi cap problema, si fossin rellevants, però a tots els articles nous els estem afegint la plantilla de nowiki{{FRN}}/nowiki i jo el que veig és que aquest usuari (que és el departament de comunicació de la pròpia URV) passa olímpicament. A banda d'això, són orfes, no tenen format wiki, categories, enllaços interns, etc. Algun administrador amb prou mà esquerra com per a fer-li entendre això? Sinó, estarà creant diversos articles per dia com si això fos una compilació dels Greatest Hits d'aquesta universitat. Per a tenir un article de cada departament d'investigació millor que es facin un bloc, jo què sé! --font color=green[[Usuari:Judesba|Judesba]]/font ''([[Usuari_Discussió:Judesba|digues...]])'' 14:23, 14 des 2010 (CET)
:És un usuari que [http://ca.wikipedia.org/w/index.php?title=Usuari_Discussi%C3%B3:Urv2010comunicaciodiff=prevoldid=6563562 ha mostrat] conflicte d'interessos creant articles promocionals. Els he marcat per esborrar per organitzacions sense cap descripció mínima que expliqui la seva significació o contribució ([[VP:CSR#A5]]). --V.Riullop ([[Usuari:Vriullop|#keepitfree]]) 16:39, 21 des 2010 (CET)

== Савезна Република Југославија ==

{{tancat|Contestat. --V.Riullop ([[Usuari:Vriullop|#keepitfree]]) 11:47, 28 des 2010 (CET)}}
Anava a crear la redirecció [[Савезна Република Југославија]] (nom de la [[República Federal de Iugoslàvia]] en la llengua oficial), però s'ha esborrat recentment i no veig si el contingut abans d'esborrar era aquest o un altre. Sospito que estava redirigida a [[Iugoslàvia]] (desambiguació) i aleshores seria una redirecció incorrecta i per això es va esborrar. M'ho podeu confirmar? Gràcies.--[[Usuari:Pere prlpz|Pere prlpz]] ([[Usuari Discussió:Pere prlpz|disc.]]) 18:28, 24 des 2010 (CET)
: Exacte, estava redireccionada a la plana de desambiguació de Iugoslàvia. --[[Usuari:Beusson|Beusson]] ([[Usuari Discussió:Beusson|disc.]]) 01:19, 25 des 2010 (CET)
::Creada la redirecció correcta. Gràcies.--[[Usuari:Pere prlpz|Pere prlpz]] ([[Usuari Discussió:Pere prlpz|disc.]]) 13:29, 26 des 2010 (CET)

== Més autopatrullats ==

Deman aquest ''flag'' per a {{u|Coentor}}, {{u|Ignasipuig}}, {{u|Jordiferrer}}, {{u|Jmarchn}}, {{u|Galifardeu}}, {{u|Sng}}, {{u|Edustus}}, {{u|Dani sanchez}} i {{u|MALLUS}}. font color=green[[Usuari:Paucabot|Pau Cabot]]/font · [[Usuari Discussió:Paucabot|Discussió]] 22:55, 27 des 2010 (CET)
:{{fet}}--[[Usuari:Mafoso|Marc]] ([[Usuari Discussió:Mafoso|Mani'm?]]) 08:40, 28 des 2010 (CET)
:: Gràcies. --[[Usuari:Jordiferrer|Jordiferrer]] ([[Usuari Discussió:Jordiferrer|disc.]]) 16:30, 28 des 2010 (CET)

== Més reanomenats ==

Ara hi ha l'article [[rajà]] (castellanisme) que s'hauria de dir [[raja]], forma correcta en català (vegeu, si us plau, les referències en el propi article).--[[Usuari:Hinio|Hinio]] ([[Usuari Discussió:Hinio|disc.]]) 14:51, 28 des 2010 (CET)
:{{fet}} per mi mateix (no me n'havia adonat que hi ha un peix que ocupava el lloc...)--[[Usuari:Hinio|Hinio]] ([[Usuari Discussió:Hinio|disc.]]) 15:39, 28 des 2010 (CET)

== Reanomenaments manuals de conselleries ==

En {{u|Ibj ibj}} ha fet una pila de reanomenaments manuals de conselleries. Com a mínim s'hauria de posar els historials a lloc.--[[Usuari:Pere prlpz|Pere prlpz]] ([[Usuari Discussió:Pere prlpz|disc.]]) 15:56, 28 des 2010 (CET)
:{{fet}} Eren 3. Ara estan a mitges amb noms de conselleries i de departaments. --V.Riullop ([[Usuari:Vriullop|#keepitfree]]) 17:10, 28 des 2010 (CET)
== [[Torberes]] - Torbera ==

Caldria reanomenar [[Torberes]] a [[Torbera]], el nom de la pàgina ha d'estar en singular. Gràcies. --[[Usuari:Txebixev|Txebixev]] ([[Usuari Discussió:Txebixev|disc.]]) 12:35, 29 des 2010 (CET)
:{{fet}} Historials fusionats. --V.Riullop ([[Usuari:Vriullop|#keepitfree]]) 15:03, 29 des 2010 (CET)

== Renomenar [[bruc (arbust)]] a [[bruc]] ==

Vegeu [[Discussió:Bruc (desambiguació)]]. Ara [[bruc]] és una redirecció amb historial i cal un administrador.--[[Usuari:Pere prlpz|Pere prlpz]] ([[Usuari Discussió:Pere prlpz|disc.]]) 02:02, 30 des 2010 (CET)
:{{fet}}--[[User:Dúnadan|font color=bluethe /fontfont color=#339900D/fontfont color=blueúnadan/font]] 04:48, 30 des 2010 (CET)
== Orient pròxim i Orient mitjà ==

Caldria que l'historial de la pàgina [[Orient Pròxim]], que actualment és una redirecció, es traslladés a la pàgina [[Orient Mitjà]], que és actualment la bona. Així ens ho demana amablement un administrador de la wiqui anglesa a [[Discussió:Orient Mitjà]], ''to preserve the page history'', i té raó. Suposo que s'hi ha fixat perquè aquest és l'únic article absent dels 1000 segons [[http://meta.wikimedia.org/wiki/List_of_Wikipedias_by_sample_of_articles/Absent_Articles#ca_Catal.C3.A0]].--[[Usuari:CarlesMartin|Carles]] ([[Usuari Discussió:CarlesMartin|enraonem]]) 22:04, 30 des 2010 (CET)
:{{fet}} Historials fusionats. --V.Riullop ([[Usuari:Vriullop|#keepitfree]]) 11:20, 31 des 2010 (CET)

== Sol·licitud de modificació protegida ==

Si-us-plau, algun administrador es podria passar per [[Plantilla Discussió:Referències]] per contestar la sol·licitud que hi he deixat? Gràcies. --span style=text-shadow:grey 0.2em 0.2em 0.1em; class=texhtml[[Usuari:Davidpar|Davidpar]]/span ([[Usuari Discussió:Davidpar|disc.]])  21:40, 1 gen 2011 (CET)
:Merci, ara ja ho veig bé. --span style=text-shadow:grey 0.2em 0.2em 0.1em; class=texhtml[[Usuari:Davidpar|Davidpar]]/span ([[Usuari Discussió:Davidpar|disc.]])  16:46, 2 gen 2011 (CET)
::{{fet}} --V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 16:49, 2 gen 2011 (CET)
== Reanomenar [[Manuel Castells]] a [[Manuel Castells Oliván]] ==

Cal un administrador per reanomenar [[Manuel Castells]] a [[Manuel Castells Oliván]] (nom complet del personatge segons el mateix article).--[[Usuari:Pere prlpz|Pere prlpz]] ([[Usuari Discussió:Pere prlpz|disc.]]) 17:46, 3 gen 2011 (CET)
: {{Fet}} font color=green[[Usuari:Paucabot|Pau Cabot]]/font · [[Usuari Discussió:Paucabot|Discussió]] 19:25, 3 gen 2011 (CET)

== Reanomenar [[Raja (peix)]] a [[Raja]] ==

Cal un administrador per reanomenar [[Raja (peix)]] a [[Raja]]. Vegeu [[Discussió:Raja (desambiguació)]] pels motius.--[[Usuari:Pere prlpz|Pere prlpz]] ([[Usuari Discussió:Pere prlpz|disc.]]) 19:08, 3 gen 2011 (CET)
: {{Fet}} font color=green[[Usuari:Paucabot|Pau Cabot]]/font · [[Usuari Discussió:Paucabot|Discussió]] 19:24, 3 gen 2011 (CET)

== Reanomenar [[Can Terrers (la Garriga)]] a [[Can Terrers]] ==

No hi ha més articles que es diguin Can Terrers, és confós. Però no el puc reanomenar perquè [[Can Terrers]] és una redirecció. --[[Usuari:Catalaalatac|Catalaalatac]] (small[[Usuari Discussió:Catalaalatac|Parlem-ne]]/small)  20:49, 3 gen 2011 (CET)
:{{fet}} ndash; ''[[{{ns:2}}:Leptictidium|Leptictidium]] ([[Usuari Discussió:Leptictidium|nasutum]])'' 08:42, 4 gen 2011 (CET)

== Reanomenar Plantilla:Vil·la romana a Plantilla:Jaciment arqueològic ==

Així la plantilla és més genèrica. ({{tl|Jaciment arqueològic}} ara mateix és una redirecció) --[[Usuari:Catalaalatac|Catalaalatac]] (small[[Usuari Discussió:Catalaalatac|Parlem-ne]]/small)  02:25, 4 gen 2011 (CET)
:{{fet}} ndash; ''[[{{ns:2}}:Leptictidium|Leptictidium]] ([[Usuari Discussió:Leptictidium|nasutum]])'' 08:43, 4 gen 2011 (CET)
== Reanomenar ==

Cal reanomenar [[Segona divisió de la lliga espanyola de futbol]] a [[Segona divisió espanyola de futbol]], segons [[Viquipèdia:Anomenar pàgines/Divisions de futbol]].--[[Usuari:Alex_Esp|Àlex Esp]] ([[Usuari Discussió:Alex_Esp|''Discussió'']]) 19:35, 23 nov 2010 (CET)
{{Fet}}--font color=blue[[Usuari:Alex_Esp|Àlex Esp]] ([[Usuari Discussió:Alex_Esp|''Discussió'']])/font 14:48, 8 gen 2011 (CET)

== Reanomenar [[Consell insular]] a [[Consell Insular]] ==

De fet, no sé si oficialment es diu així (amb la i majúscula) però al text de l'article hi surt com a Consell Insular i crec que probablement no és amb minúsucula si es tracta d'una institució de govern. Consell Insular, però, és una redirecció. --[[Usuari:Catalaalatac|Catalaalatac]] (small[[Usuari Discussió:Catalaalatac|Parlem-ne]]/small)  19:40, 5 gen 2011 (CET)
:{{no fet}} De les instruccions de més amunt: afegiu un enllaç a la discussió on es pugui comprovar que el canvi no sigui controvertit. --V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 19:51, 5 gen 2011 (CET)
::Com? No ho entenc. --[[Usuari:Catalaalatac|Catalaalatac]] (small[[Usuari Discussió:Catalaalatac|Parlem-ne]]/small)  19:53, 5 gen 2011 (CET)
:::L'article fa quatre anys i mig que existeix i el tema no s'ha discutit prèviament. Tinc els meus dubtes de que sigui un canvi no controvertit i m'haig d'assegurar abans si hi ha consens. --V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 20:05, 5 gen 2011 (CET)

== Reanomenar [[L'Aviació durant la Guerra Civil Espanyola]] ==

Un nom d'un article no pot començar mai en article (''l''', en aquest cas). Proposo que es reanomeni a [[Aviació durant la Guerra Civil Espanyola]] o [[Aeronàutica durant la Guerra Civil Espanyola]], o alguna cosa per l'estil. Tampoc sé exactament com se n'hauria de dir, però el que sé és que tal qual no s'hi pot quedar. --[[Usuari:Catalaalatac|Catalaalatac]] (small[[Usuari Discussió:Catalaalatac|Parlem-ne]]/small)  19:48, 5 gen 2011 (CET)
:{{No fet}}: primer caldria consensuar quin nom ha de tenir a [[Discussió:L'Aviació durant la Guerra Civil Espanyola]]. Allà s'han proposat noms diferents.--font color=blue[[Usuari:Alex_Esp|Àlex Esp]] ([[Usuari Discussió:Alex_Esp|''Discussió'']])/font 14:37, 8 gen 2011 (CET)

== Autopatrullats ==

Deman el flag d'[http://ca.wikipedia.org/w/index.php?title=Especial:Usuarisgroup=autopatrolled autopatrullats] per a {{u|Gangleri2001}}, {{u|Gpatgn}}, {{u|Joutbis}}, {{u|Xavigivax}}, {{u|Ferran Cornellà}} i {{u|Pere prlpz}}. font color=green[[Usuari:Paucabot|Pau Cabot]]/font · [[Usuari Discussió:Paucabot|Discussió]] 00:26, 7 gen 2011 (CET)
:{{Fet}}--font color=blue[[Usuari:Alex_Esp|Àlex Esp]] ([[Usuari Discussió:Alex_Esp|''Discussió'']])/font 14:53, 8 gen 2011 (CET)
== Reanomenar [[Els visigots a Catalunya]] ==

Un altre article d'aquests que fan mal a la vista (em refereixo als que comencen amb article, òbviament). Proposo que, per coherència amb els articles d'aquest tema, es digui [[Període visigòtic a Catalunya]]. --[[Usuari:Catalaalatac|Catalaalatac]] (small[[Usuari Discussió:Catalaalatac|Parlem-ne]]/small)  00:34, 6 gen 2011 (CET)
:{{fet}} per [[Discussió:Els visigots a Catalunya]]. --V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 23:32, 6 gen 2011 (CET)
:: I també estaria bé reanomenar [[Visigot]] a '''[[Visigots]]''', bàsicament per coherència amb [[franc]], [[ibers]], [[fenicis]], [[normands]], i en general perquè tots els noms d'articles de grups humans són en plural i van amb s final. --[[Usuari:Catalaalatac|Catalaalatac]] (small[[Usuari Discussió:Catalaalatac|Parlem-ne]]/small)  22:58, 6 gen 2011 (CET)
:::En això no hi ha consens. Es pot veure [[Viquipèdia Discussió:Anomenar pàgines#Pobles antics]]. --V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 23:32, 6 gen 2011 (CET)
::::{{fet}} Discutit a [[VP:AP]]. --V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 17:06, 10 gen 2011 (CET)

== Reanomenar ==

Reanomenar [[:Categoria:Categoria:Instal·lacions esportives per país]] a [[:Categoria:Instal·lacions esportives per país]]. És lògic, no? --[[Usuari:Catalaalatac|Catalaalatac]] (small[[Usuari Discussió:Catalaalatac|Parlem-ne]]/small)  16:41, 9 gen 2011 (CET)
:Veig que ja s'ha fet. --[[Usuari:Catalaalatac|Catalaalatac]] (small[[Usuari Discussió:Catalaalatac|Parlem-ne]]/small)  17:00, 9 gen 2011 (CET)
:{{Fet}}--font color=blue[[Usuari:Alex_Esp|Àlex Esp]] ([[Usuari Discussió:Alex_Esp|''Discussió'']])/font 17:01, 9 gen 2011 (CET)
== [[Pròsper de Bofarull i Mascaró]] ==

{{tancat|Contestat. --V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 09:32, 11 gen 2011 (CET)}}
Hola. A arran de [http://ca.wikipedia.org/w/index.php?title=Pr%C3%B2sper_de_Bofarull_i_Mascar%C3%B3action=historysubmitdiff=6516206oldid=6515944 la meva participació en aquest article] he iniciat un pseudo-debat amb el principal editor sobre la traducció dels noms dels honors concedits a una persona. Jo m'he mirat la informació que he trobat sobre traduccions de títols d'obres, de noms d'institucions, de toponímia,... bé, d'un munt de coses, però no he sabut veure res que s'hi assembli. Fonamentant-me en [[:Viquipèdia:Traducció de noms]] crec que sí s'haurien de traduir al català, però ell considera que no ja que és el nom que té cada cosa. De tota manera, comentar també que avui ha editat l'article i ha preferit deixar-ho en català; vull dir que es mostra predisposat al canvi. Bé, no crec que m'estigui explicant massa bé, avui, ho sento; podeu consultar els meus arguments [[:Usuari Discussió:Eliasjimenez2000#Pròsper de Bofarull i Mascaró|aquí]] i els seus [[:Usuari Discussió:Judesba#Pròsper de Bofarull i Mascaró|aquí]]. M'agradaria saber si algú en pot treure l'entrellat. Gràcies. --font color=green[[Usuari:Judesba|Judesba]]/font ''([[Usuari_Discussió:Judesba|digues...]])'' 20:51, 17 des 2010 (CET)
:Jo crec que els honors són traduïbles, de fet, de la [[Medalla d'Or de la Generalitat de Catalunya]] a la viqui espanyola en diuen [[:es:Medalla de Oro de la Generalidad de Cataluña|Medalla de Oro de la Generalidad de Cataluña]] i a la francesa, [[:fr:Médaille d'Or de la Generalitat de Catalogne|Médaille d'Or de la Generalitat de Catalogne]]. La [[Medalla d'Or de la Comunitat Autònoma de les Illes Balears]], si es busca per internet, en castellà també s'acostuma a traduir. També tenim la [[Medalla de la Victòria 1914-1918 (Regne Unit)|Medalla de la Victòria]] i la [[Medalla de la Guerra 1939-1945|Medalla de la Guerra]] britàniques, la [[Medalla de la victòria sobre Alemanya en la Gran Guerra Patriòtica 1941-1945|Medalla de la Victòria]] soviètica, etc. --[[Usuari Discussió:Enric|Enric]] ([[Usuari Discussió:Enric|discussió]]) 12:03, 20 des 2010 (CET)

== Reanomenar categories ==

{{tancat|Contestat. --V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 09:32, 11 gen 2011 (CET)}}
Bones!! Caldria reanomenar les categories amb nom elquesigui d'Utah per elquesigui '''de''' Utah, ja que la primera forma és incorrecte. Exemple: [[:Categoria:Poblacions d'Utah]], que s'ha proposat reanomenar a una altra categoria amb nom igualment incorrecte. I, de pas, podria un bot canviar tot el text que digui d'Utah per de Utah? Gràcies per endavant, i bon MMXI!! --font color=green[[Usuari:Judesba|Judesba]]/font ''([[Usuari_Discussió:Judesba|digues...]])'' 13:40, 1 gen 2011 (CET)
:Segueix les instruccions de [[Viquipèdia:Categorització#Moure o reanomenar categories]]. Tal com diu a [[Ajuda:Categoria#Moure una pàgina de categoria]]: No hi ha cap funció automàtica per reanomenar una categoria de la forma que es reanomenen articles. --V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 15:30, 1 gen 2011 (CET)
::Ui, ho veig ara... Gràcies, Vicenç! --font color=green[[Usuari:Judesba|Judesba]]/font ''([[Usuari_Discussió:Judesba|digues...]])'' 00:11, 11 gen 2011 (CET)

== Reanomenar ==

Segons les normes de la Viquipèdia referents als grups humans, caldria reanomenar [[Marathi (poble)]] com [[Marathes]] (ara redirecció)--[[Usuari:Hinio|Hinio]] ([[Usuari Discussió:Hinio|disc.]]) 09:30, 7 gen 2011 (CET)
:On és aquesta norma? Com he dit més amunt pels visigots, no veig que hi hagi consens ni s'ha discutit aquest cas a [[Discussió:Marathi (poble)]]. --V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 10:53, 7 gen 2011 (CET)
::És cert que mai hem aprovat una norma sobre això, però sí que és la pràctica habitual (i sembla que cada cop amb consens, o com a mínim menys oposició) és la de desambiguar els noms dels pobles i llengües homònims posant el poble en plural i la llengua en singular. El cas dels visigots és diferent perquè no cal desambiguar entre el poble visigot i la [[llengua gòtica]]. Com a mostra de l'evolució del consens amb el temps, es pot veure que a [[Viquipèdia_Discussió:Anomenar_pàgines#Pobles_antics]] (del 2006) l'Alonso clou la discussió reconeixent la manca de consens mentre que a [[Viquipèdia:La_taverna/Arxius/Polítiques/2009/03#Lleng.C3.BCes_i_pobles]] (el 2009) el mateix administrador (ara Dúnadan) clou la discussió recollint el consens tàcit de fer servir el plural per desambiguar llengües i pobles.--[[Usuari:Pere prlpz|Pere prlpz]] ([[Usuari Discussió:Pere prlpz|disc.]]) 01:39, 8 gen 2011 (CET)
:::No sabia que no fos una norma definitiva; no seria l'ocasió de promulgar-la? No crec que calguin gaires discussions, ja que es va obtenir consens a la taverna (que és el que jo recordava).--[[Usuari:Hinio|Hinio]] ([[Usuari Discussió:Hinio|disc.]]) 11:09, 8 gen 2011 (CET)
::::(Recupero comentari perdut per conflicte d'edició) Gràcies per l'enllaç. Tenim el mal costum de no documentar conclusions. Per mi està bé. Hi ha algú que no vegi clar el consens tàcit? --V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 10:54, 8 gen 2011 (CET)
::::: Recordo haver mogut [[Víking]] a [[Víkings]] no fa gaire, després d'exposar-ho un cert temps a la discussió de l'article. Tot i que no hi ha hagut una discussió formal al respecte crec que seria una bona pràctica (segons el meu criteri) denominar els articles sobre grups humans en plural (excepció de la pràctica habitual d'emprar la forma singular). Tot i així crec que el lloc més adient per a discutir-ho seria a [[VP:AP]] per tal que sigui documentat i es pugui assolir un consens encara que sigui informal. Copio aquesta secció a la discussió de [[VP:AP]]. Crec que hauríem de discutir-ho allí abans de sistematitzar aquesta pràctica i iniciar una ronda de reanomenaments que podria canviar o suscitar discussions bis a bis. --[[Usuari:Bestiasonica|Bestiasonica]] ([[Usuari Discussió:Bestiasonica|disc.]]) 16:28, 8 gen 2011 (CET)
Ep! no oblideu aquest cas!--[[Usuari:Hinio|Hinio]] ([[Usuari Discussió:Hinio|disc.]]) 19:40, 10 gen 2011 (CET)
:{{fet}} Discutit a [[VP:AP]]. --V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 09:35, 11 gen 2011 (CET)
== Vandalisme ==

Algú pot aturar el vàndal de [[Tensió superficial]]? Gràcies--[[Usuari:Arnaugir|span style=color:#00688B'''Arnau'''/span]][[Usuari Discussió:Arnaugir|span style=color:#DD0000;'''gir'''/span]] 10:59, 13 gen 2011 (CET)
:{{fet}} Blocat. --V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 11:14, 13 gen 2011 (CET)

== Reanomenar ==

El contingut de l'article [[Druïdisme]] no correspon al títol, s'hauria de reanomenar [[Neodruïdisme]] (vegeu discussió i iw).--[[Usuari:Hinio|Hinio]] ([[Usuari Discussió:Hinio|disc.]]) 11:41, 13 gen 2011 (CET)
{{fet}} --[[Usuari:Bestiasonica|Bestiasonica]] ([[Usuari Discussió:Bestiasonica|disc.]]) 18:34, 13 gen 2011 (CET)
== Germànic/germànics i  altres ==

*L'article [[Germànic]] parla del grup humà dels [[Germànics]] (ara redirecció); tal com s'ha decidit, hauria de ser al revés.
*Ídem per [[Querusc]] / [[Queruscs]]
*[[Alaman]] / [[Alamans]]
*[[Poble got]] / [[Gots]]
*[[Ostrogot]] / [[Ostrogots]]--[[Usuari:Hinio|Hinio]] ([[Usuari Discussió:Hinio|disc.]]) 09:51, 14 gen 2011 (CET)
: Que ens pots passar l'enllaç de la discussió on s'ha arribat a este acord? Gràcies! --[[Usuari:Martorell|Joanot Martorell]] font size=+1[[Usuari_Discussió:Martorell|#9993;]]/font 10:11, 14 gen 2011 (CET)
::La discussió és [[Viquipèdia Discussió:Anomenar pàgines#Llengua i poble, singular i plural|aquí]] i, aquesta vegada, fins i tot s'ha adoptat una conclusió en tant que norma (o forta recomanació) per a anomenar pàgines [[Viquipèdia:Anomenar pàgines|(punt 3)]]!--[[Usuari:Hinio|Hinio]] ([[Usuari Discussió:Hinio|disc.]]) 10:46, 14 gen 2011 (CET)
:::
::: Ja he començat a fer els trasllats, però… El plural de querusc no és queruscos en comptes de queruscs? --[[Usuari:Martorell|Joanot Martorell]] font size=+1[[Usuari_Discussió:Martorell|#9993;]]/font 14:09, 14 gen 2011 (CET)
::::Tots els mots acabats en -st, -sc, -sp, -xt, tenen doble plural: -s, -os. En general, el primer es pot considerar més literari i el segon més col·loquial. --V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 14:22, 14 gen 2011 (CET)
{{fet}} --[[Usuari:Martorell|Joanot Martorell]] font size=+1[[Usuari_Discussió:Martorell|#9993;]]/font 14:14, 14 gen 2011 (CET) 

== Hamburg ==

Penso que la plana Hamburg hauria de portar a Hamburg la ciutat-estat i no a desambiguació. Des de Hamburg ciutat deixar la opció d'anar a la plana Hamburg (desambiguació) que ja existeix. No puc fer els canvis de reanomenament pq. les planes ja estan fetes.--'''[[Usuari:Baggio|Baggio]] ([[Usuari Discussió:Baggio|missatges]])''' 15:36, 15 gen 2011 (CET)
:
: {{fet}} --[[Usuari:Martorell|Joanot Martorell]] font size=+1[[Usuari_Discussió:Martorell|#9993;]]/font 18:40, 15 gen 2011 (CET)
::Gràcies. --'''[[Usuari:Baggio|Baggio]] ([[Usuari Discussió:Baggio|missatges]])''' 20:54, 15 gen 2011 (CET)
== Reanomenar categories Cultura a ==

Reanomenar [[:Categoria:Cultura a Vilafranca del Penedès]] a [[:Categoria:Cultura de Vilafranca del Penedès]] per coherència amb la resta d'articles de [[:Categoria:Cultura de Catalunya per municipi]] i [[:Categoria:Cultura de Catalunya per comarca|comarca]]. De la mateixa manera, fóra bo detectar totes les categories amb el mateix problema de preposició (''de'' i ''a'') i unificar-ho segons el criteri establert. --[[Usuari:Catalaalatac|Catalaalatac]] (small[[Usuari Discussió:Catalaalatac|Parlem-ne]]/small)  02:11, 19 gen 2011 (CET)
* Reanomenar [[:Categoria:Cultura a la Seu d'Urgell]] a [[:Categoria:Cultura de la Seu d'Urgell]]. --[[Usuari:Catalaalatac|Catalaalatac]] (small[[Usuari Discussió:Catalaalatac|Parlem-ne]]/small)  04:39, 19 gen 2011 (CET)
* Esborrar la [[:Categoria:Cultura de Catalunya per territori]]. --[[Usuari:Catalaalatac|Catalaalatac]] (small[[Usuari Discussió:Catalaalatac|Parlem-ne]]/small)  04:44, 19 gen 2011 (CET)
:{{Fet}}--font color=blue[[Usuari:Alex_Esp|Àlex Esp]] ([[Usuari Discussió:Alex_Esp|''Discussió'']])/font 05:24, 19 gen 2011 (CET)
* També s'hauria d'esborrar la [[:Categoria:Gastronomia de l'Alt Empordà]]; la he unificat a [[:Categoria:Gastronomia de l'Empordà]]. --[[Usuari:Catalaalatac|Catalaalatac]] (small[[Usuari Discussió:Catalaalatac|Parlem-ne]]/small)  04:59, 19 gen 2011 (CET)
:{{Fet}}--font color=blue[[Usuari:Alex_Esp|Àlex Esp]] ([[Usuari Discussió:Alex_Esp|''Discussió'']])/font 05:24, 19 gen 2011 (CET)
::{{fet}} per l'Àlex. Em diu però que s'ha les categories s'han de reanomenar manualment. De debò que no hi ha cap eina dels administradors que ho fagi això?  --[[Usuari:Catalaalatac|Catalaalatac]] (small[[Usuari Discussió:Catalaalatac|Parlem-ne]]/small)  05:20, 19 gen 2011 (CET)
:Aquesta tasca la pot fer un bot, però ho hauries de sol·licitar [[Viquipèdia:Bots/Sol·licituds|aquí]]. Les instruccions per a moure categories estan a [[Viquipèdia:Categorització#Moure o reanomenar categories]]. Tal com diu a [[Ajuda:Categoria#Moure una pàgina de categoria]]: No hi ha cap funció automàtica per reanomenar una categoria de la forma que es reanomenen articles.--font color=blue[[Usuari:Alex_Esp|Àlex Esp]] ([[Usuari Discussió:Alex_Esp|''Discussió'']])/font 05:26, 19 gen 2011 (CET)

== Esborrar Categoria:Edificis de Lliçà d'Amunt ==

Podeu esborrar la [[:Categoria:Edificis de Lliçà d'Amunt]]? Em pensava que tenia 5 articles i no, no m'hi he fixat prou bé. Ho he restablert però la categoria ja l'he creada i s'hauria d'esborrar. --[[Usuari:Catalaalatac|Catalaalatac]] (small[[Usuari Discussió:Catalaalatac|Parlem-ne]]/small)  16:33, 19 gen 2011 (CET)
:{{No fet}}. Has de ficar la [[plantilla:5 articles]]. Torna a llegir si us plau les polítiques que t'he recordat abans.--font color=blue[[Usuari:Alex_Esp|Àlex Esp]] ([[Usuari Discussió:Alex_Esp|''Discussió'']])/font 16:42, 19 gen 2011 (CET)
== Vandalisme Droga ==

[http://ca.wikipedia.org/w/index.php?title=Drogaaction=history] article Droga. Gràcies.--[[Usuari:Arnaugir|span style=color:#00688B'''Arnau'''/span]][[Usuari Discussió:Arnaugir|span style=color:#DD0000;'''gir'''/span]] 17:30, 17 gen 2011 (CET)
: {{Fet}} Usuari blocat. font color=green[[Usuari:Paucabot|Pau Cabot]]/font · [[Usuari Discussió:Paucabot|Discussió]] 17:46, 17 gen 2011 (CET)
{{u|Spanish}} [http://ca.wikipedia.org/wiki/Especial:Contribucions/Spanish] --[[Usuari:Arnaugir|span style=color:#00688B'''Arnau'''/span]][[Usuari Discussió:Arnaugir|span style=color:#DD0000;'''gir'''/span]] 15:45, 18 gen 2011 (CET)
:{{fet}} per Lohen11. --V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 17:34, 18 gen 2011 (CET)
::PD. és aquest el lloc correcte per avisar dels vandalismes? --[[Usuari:Arnaugir|span style=color:#00688B'''Arnau'''/span]][[Usuari Discussió:Arnaugir|span style=color:#DD0000;'''gir'''/span]] 17:48, 18 gen 2011 (CET)
::: {{comentari}} Si. És la millor manera de deixar constància documentada. També és pot usar el canal IRC, però no queda registrat. --[[Usuari:Bestiasonica|Bestiasonica]] ([[Usuari Discussió:Bestiasonica|disc.]]) 12:12, 24 gen 2011 (CET)

== Vandalisme en curs 83.35.138.207 ==

Caldria blocar [http://ca.wikipedia.org/wiki/Especial:Contribucions/83.35.138.207 aquesta IP]--[[Usuari:CarlesMartin|Carles]] ([[Usuari Discussió:CarlesMartin|enraonem]]) 12:06, 24 gen 2011 (CET)
:{{fet}} He bloquejat la IP durant un dia. --[[Usuari:Bestiasonica|Bestiasonica]] ([[Usuari Discussió:Bestiasonica|disc.]]) 12:10, 24 gen 2011 (CET)
== Rangs i graus ==

{{tancat|Discussió traslladada a [[Discussió:Rang]], canvis fets per consens. --V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 11:36, 26 gen 2011 (CET)}}
Benvolguts administradors,
Hi ha una sèrie de categories referides a graus militars o policials que estan mal titulades per anglicisme inadvertit: usen rang on caldria usar ''grau''. En català, com en les altres llengües romàniques, el ''rang'' és, diguem-ne, la categoria, el nivell, o sigui, la posició jeràrquica dins l'escalafó; aquesta posició ve indicada pel ''grau'' (per exemple, sergent, tinent o coronel). Per exemple, el grau de capità té rang superior al grau de tinent i rang inferior al grau de major. En anglès tots dos conceptes es designen amb el mateix mot: ''rank''. Estem davant casos de calc lingüístic manifest, doncs.
Per aquest motiu caldria canviar els títols de les categories següents: 
*''Rangs de la RAF'' passaria a ''Graus de la RAF'';
*''Rangs militars de la Unió Soviètica'' passaria a ''Graus militars de la Unió Soviètica'';
*''Rangs de l'Exèrcit Imperial Japonès durant la Segona Guerra Mundial'' passaria a ''Graus de l'Exèrcit Imperial Japonès durant la Segona Guerra Mundial'';
*''Rangs de la Marina Imperial Japonesa durant la Segona Guerra Mundial'' passaria a ''Graus de la Marina Imperial Japonesa durant la Segona Guerra Mundial'';
*''Rangs dels Mossos d'Esquadra'' passaria a ''Graus dels Mossos d'Esquadra''.
Gràcies.
[[Usuari:Joan Rocaguinard|Joan Rocaguinard]] ([[Usuari Discussió:Joan Rocaguinard|disc.]]) 01:10, 8 gen 2011 (CET)
:Cercant ''rang'' al [[DIEC]], el defineix com Grau social, jeràrquic. No sé si és necessari el canvi o no. He demanat als creadors de les diferents categories el seu parer sobre la qüestió.--font color=blue[[Usuari:Alex_Esp|Àlex Esp]] ([[Usuari Discussió:Alex_Esp|''Discussió'']])/font 02:20, 10 gen 2011 (CET)

::Estic completament d'acord amb en [[Usuari:Joan Rocaguinard|Joan Rocaguinard]] en que cal reanomenar les categories. El ''grau'' és Cadascun dels estaments dins la jerarquia militar, per exemple segons [http://www.diccionari.cat/lexicx.jsp?GECART=0071340 l'accepció 5.4 del dicionari GEC]. ''Capità'', ''coronel'', etc.. són, específicament, ''graus'' i no pas ''rangs''. Rang és un genèric que es pot referir a qualsevol jerarquia.--[[Usuari:CarlesMartin|Carles]] ([[Usuari Discussió:CarlesMartin|enraonem]]) 08:23, 10 gen 2011 (CET)
:::Caldria  evitar fer les discussions aquí. Copio la discussió a la discussió corresponent pàgina de desambiguació «Rang». Quan s'hagi assolit una decisió feu una llista amb els articles que caldria reanomenar en que no pugueu fer-ho vosaltres mateixos. Gràcies. --[[Usuari:Bestiasonica|Bestiasonica]] ([[Usuari Discussió:Bestiasonica|disc.]]) 10:10, 10 gen 2011 (CET)

== Reanomenar categoria Museus d'art a Catalunya ==

Proposo reanomenar [[:Categoria:Museus d'art a Catalunya]] a [[:Categoria:Museus d'art de Catalunya]]; per coherència amb [[:Categoria:Museus arqueològics de Catalunya]] o [[:Categoria:Museus de ciències de Catalunya]] (faltaria crear la [[:Categoria:Museus de Catalunya per tipus]], per cert). Sé que pot semblar que es tracti d'art de Catalunya, és a dir, art català, però amb una explicació sota el títol no hi ha cap problema. Per exemple, dins de la mateixa categoria hi ha [[:Categoria:Museus d'art de Barcelona]] i, òbviament s'entén que hi ha articles de museu d'art que hi ha a Barcelona, no que hi hagi articles de museus d'art barceloní. --[[Usuari:Catalaalatac|Catalaalatac]] (small[[Usuari Discussió:Catalaalatac|Parlem-ne]]/small)  01:16, 15 gen 2011 (CET)
: Al principi d'aquesta pàgina diu: ''En cas d'una petició que afecti al contingut, afegiu un enllaç a la discussió on es pugui comprovar que el canvi no sigui controvertit.'' Jo ho proposaria abans a [[Categoria Discussió:Museus d'art a Catalunya]]. font color=green[[Usuari:Paucabot|Pau Cabot]]/font · [[Usuari Discussió:Paucabot|Discussió]] 07:05, 15 gen 2011 (CET)
::{{no fet}} Sense resposta. --V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 11:37, 26 gen 2011 (CET)

== Copyvios de Catalaalatac i Josep Xicota ==

{{tancat|--V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 11:37, 26 gen 2011 (CET)}}
Informo de la situació creada per {{u|Catalaalatac}} i {{u|Josep Xicota}} explicada a [[Viquipèdia Discussió:Proposta de distinció d'alta qualitat d'un article/Franquisme a Catalunya#Possibles copyvios]]. He pres una decisió preventiva i demano revisió o comentaris. --V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 10:34, 15 gen 2011 (CET)
: D'acord amb la decisió presa. L'article tenia copyvios demostrats i dubtes raonables sobre la font principal. L'autor principal té un llarg historial de copyvios aquí i a Commons. font color=green[[Usuari:Paucabot|Pau Cabot]]/font · [[Usuari Discussió:Paucabot|Discussió]] 10:40, 15 gen 2011 (CET)
:: suport! --[[Usuari:Barcelona|barcelona]] ([[Usuari Discussió:Barcelona|disc.]]) 10:51, 15 gen 2011 (CET)

== Redirecció de Vespella ==

{{tancat|--V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 11:42, 26 gen 2011 (CET)}}
Caldria redirigir [[Vespella]] cap a [[Vespella de Gaià]], ja que així és com es deia anteriorment aquest municipi del Tarragonès. Ara Vespella redirigeix a [[Gurb]], ja que hi ha una entitat de població d'aquest municipi també amb aquest nom (que caldria anormenar [[Vespella (Gurb)]]. Es podria fer un encapçalament dins ''Vespella de Gaià'' que digués «''Vespella'' redirigeix aquí. Per al nucli de població d'Osona, vegeu ''Vespella (Gurb)''». --[[Usuari Discussió:Enric|Enric]] ([[Usuari Discussió:Enric|discussió]]) 11:23, 19 gen 2011 (CET)
:He fet els canvis que diu l'Enric, pels que no cal administrador. Ara només queda a l'historial de [[Vespella]] un microesborrany d'una sola línia que no lliga amb el significat actual de la redirecció. No sé què cal fer amb aquest historial, ni si val la pena fer-ho.--[[Usuari:Pere prlpz|Pere prlpz]] ([[Usuari Discussió:Pere prlpz|disc.]]) 18:08, 19 gen 2011 (CET)
::L'historial de Vespella no té cap aportació significativa, és un extracte de la informació del municipi.--V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 11:42, 26 gen 2011 (CET)

== Reanomenar Festes de Sant llorenç ==

Reanomenar [[Festes de Sant llorenç]] a [[Festes de Sant Llorenç]] que és una redirecció de la primera.--[[Usuari:Lliura|Lliura]] ([[Usuari Discussió:Lliura|disc.]]) 20:07, 24 gen 2011 (CET)
:{{fet}}--font color=blue[[Usuari:Alex_Esp|Àlex Esp]] ([[Usuari Discussió:Alex_Esp|''Discussió'']])/font 20:27, 24 gen 2011 (CET)
== Reanomenar Santa Margalida ==

Actualment [[Santa Margalida]] és una pàgina de desambiguació que porta al nom del municipi ([[Santa Margalida (Mallorca)]]) i a una [[Església de Santa Margalida de Palma|església homònima]]. Penso que Santa Margalida hauria d'anar directament a l'article principal, que és el municipi, i llavors al principi d'aquesta pàgina afegir-hi un enllaç amb un vegeu de [[Santa Margalida (desambiguació)]]. --[[Usuari:Catalaalatac|Catalaalatac]] (small[[Usuari Discussió:Catalaalatac|Parlem-ne]]/small)  02:31, 17 gen 2011 (CET)
: {{fet}} --[[Usuari:Martorell|Joanot Martorell]] font size=+1[[Usuari_Discussió:Martorell|#9993;]]/font 08:33, 17 gen 2011 (CET)
::Penso que l'article s'hauria de dir [[Santa Margalida]], no [[Santa Margalida (Mallorca)]]. Algú ho pot canviar siusplau? --[[Usuari:Catalaalatac|Catalaalatac]] (small[[Usuari Discussió:Catalaalatac|Parlem-ne]]/small)  02:08, 19 gen 2011 (CET)
:::'''No s'ha fet'''. El nom de l'article segueix sent [[Santa Margalida (Mallorca)]] i no [[Santa Margalida]] a seques com hauria de ser. --[[Usuari:Catalaalatac|Catalaalatac]] (small[[Usuari Discussió:Catalaalatac|Parlem-ne]]/small)  11:41, 26 gen 2011 (CET)
::::{{fet}} La petició inicial no era clara. Santa Margalida hauria d'anar directament a l'article principal es va prendre com fer una redirecció. --V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 11:52, 26 gen 2011 (CET)

== Vàndals ==

[http://ca.wikipedia.org/wiki/Especial:Contribucions/83.54.58.168 83.54.58.168] i [http://ca.wikipedia.org/wiki/Especial:Contribucions/213.176.161.214 213.176.161.214]. Gràcies.--[[Usuari:Arnaugir|span style=color:#00688B'''Arnau'''/span]][[Usuari Discussió:Arnaugir|span style=color:#DD0000;'''gir'''/span]] 13:10, 26 gen 2011 (CET)
:{{fet}} He bloquejat les IP per unes hores i he revertit les versions que quedaven pendents. --[[Usuari:Bestiasonica|Bestiasonica]] ([[Usuari Discussió:Bestiasonica|disc.]]) 13:22, 26 gen 2011 (CET)
::Pensava que ja les havia revertides totes jo. Gràcies.--[[Usuari:Arnaugir|span style=color:#00688B'''Arnau'''/span]][[Usuari Discussió:Arnaugir|span style=color:#DD0000;'''gir'''/span]] 13:26, 26 gen 2011 (CET)
::: En l'impàs deuen haver-ne quedat una o dues. Un cop els he bloquejat ho he repassat. Gràcies a tu per advertir-ne de la seva activitat. --[[Usuari:Bestiasonica|Bestiasonica]] ([[Usuari Discussió:Bestiasonica|disc.]]) 13:38, 26 gen 2011 (CET)

Tot i tenir avisos previs l'usuari Endras [http://ca.wikipedia.org/wiki/Especial:Contribucions/Endras] ha creat un article vandàlic a les 15:36 d'avui.--[[Usuari:Galazan|Galazan]] ([[Usuari Discussió:Galazan|disc.]]) 15:52, 27 gen 2011 (CET)
:Blocat--[[Usuari:Lohen11|Lohen11]] ([[Usuari Discussió:Lohen11|disc.]]) 21:12, 27 gen 2011 (CET)
Vandalisme reiterat de Usuari:Loadmen creant articles vandàlics i modificant els de [[Mozart]] i [[Bach]].--[[Usuari:Galazan|Galazan]] ([[Usuari Discussió:Galazan|disc.]]) 20:37, 27 gen 2011 (CET)
:Blocat--[[Usuari:Lohen11|Lohen11]] ([[Usuari Discussió:Lohen11|disc.]]) 21:12, 27 gen 2011 (CET)

== Reanomenar User datagram protocol ==

Caldria reanomenar l'article [[User datagram protocol]] per [[User Datagram Protocol]], que actualment és una redirecció. --span style=text-shadow:grey 0.2em 0.2em 0.1em; class=texhtml[[Usuari:Davidpar|Davidpar]]/span ([[Usuari Discussió:Davidpar|disc.]])  22:04, 27 gen 2011 (CET)
:{{fet}} --font color=green[[Usuari:Judesba|Judesba]]/font ''([[Usuari_Discussió:Judesba|digues...]])'' 00:04, 28 gen 2011 (CET)
== Reanomenar Joan Garí Clofent ==

Caldrai reanomenar l'article [[Joan Garí Clofent]] i que es diguera simplement Joan Garí, que és el nom de ploma d'aquest escriptor smallmdash;''el comentari anterior [[Viquipèdia:Signeu els vostres comentaris|sense signar]] és fet per'' [[Usuari:Muntanyenc08|Muntanyenc08]] ([[Usuari Discussió:Muntanyenc08|discussió]]nbsp;bull;nbsp;[[Special:Contributions/Muntanyenc08|contribucions]]){{#if:18:31, 28 gen 2011 (CET)|#32;18:31, 28 gen 2011 (CET)|}}./small
:{{no fet}} [[VP:AP]] diu Noms de persona: Cal fer servir el nom complet. Les instruccions de dalt de la pàgina diuen: afegiu un enllaç a la discussió on es pugui comprovar que el canvi no sigui controvertit. Cal discutir-ho abans per comprovar que si hi ha consens. --V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 19:18, 28 gen 2011 (CET)

== Enllaç al DIEC ==

L'enllaç al DIEC que apareix a la columna d'eines (de l'esquerra) dins la pestanya obres de consulta és errònia. La correcta és http://dlc.iec.cat/. --[[Usuari:Amadalvarez|amador]] ([[Usuari Discussió:Amadalvarez|disc.]]) 08:57, 30 gen 2011 (CET)
:{{no fet}} Això no és del MediaWiki que puguem modificar els administradors. És un gadget i ho hauries de demanar al responsable [[Usuari:Coet/viquiestris]]. --V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 10:32, 30 gen 2011 (CET)
::OK. Ho faig, Merci.--[[Usuari:Amadalvarez|amador]] ([[Usuari Discussió:Amadalvarez|disc.]]) 12:09, 30 gen 2011 (CET)
== Iúlia Solntseva ==

Bon dia! Per error vaig reanomenar la pàgina [[Iúlia Sólntseva]] a Iúlia Solntseva. Ara me'n adono de l'error, però com ja hi ha la pàgina de reenviament anomenada Iúlia Sólntseva, no puc tornar enrera. No sé si m'explico. En tot cas, aquest article hauria d'anar amb el nom original que portava: Iúlia Sólntseva (l'únic canvi: s'ha de tornar a afegir l'accent al cognom). Si m'expliqueu com eliminar una pàgina de reenviament, aleshores puc reanomenar l'article principal jo mateixa, i sinó, espero ajuda vostra. Moltes gràcies i perdoneu les molèsties. --[[Usuari:Catgirl|Catgirl]] ([[Usuari Discussió:Catgirl|disc.]]) 17:38, 30 gen 2011 (CET)
:{{fet}} Una pàgina es pot tornar a reanomenar al nom anterior sempre que la redirecció prèvia no tingui cap més edició. Ho podies haver fet abans de buidar la pàgina. Si la redirecció té edicions posteriors, un administrador ha de revisar si l'historial es pot esborrar o bé s'ha de fusionar. --V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 18:26, 30 gen 2011 (CET)

== Bloqueig ==

No se si es pot demanar el bloqueig pel vandalisme continuat als següents articles, [[Maria Dolors Maestre i Pal]] i [[Casa Molines]], per part de dos anònims [http://ca.wikipedia.org/wiki/Especial:Contribucions/109.111.102.147 anònim 1] i [http://ca.wikipedia.org/wiki/Especial:Contribucions/91.187.75.219 anònim 2].

-- [[Usuari:Ermengol Patalín|span style=font-variant: small-caps;'''Ermengol Patalín'''/span]] (small[[Usuari Discussió:Ermengol Patalín|xerrem]]/small) 00:02, 2 feb 2011 (CET)

{{fet}} - Protecció temporal. --[[User: Dúnadan|font color=blueD/fontfont color=6e5858ú/fontfont color=bluenadan/font]] small([[User talk:Dúnadan|disc.]])/small 00:07, 2 feb 2011 (CET)
== Bot per canviar d'Utah a de Utah ==

Després d'arribar a un acord sobre la forma correcte a [[:Categoria Discussió:Entitats d'Utah]], m'he adonat que hi ha altres categories que estan malament, i també hi ha una bona quantitat d'articles que contenen la forma '''d'Utah''' en comptes de la correcte '''de Utah'''. Proposo encarregar aquesta tasca a un bot (no sé quin és el criteri d'aqest tipus de petició, per això ho faig aquí) --[[Usuari:Mgclape|Mgclape]] ([[Usuari Discussió:Mgclape|disc.]]) 13:54, 3 feb 2011 (CET)
:Pots demanar-ho a [[Viquipèdia:Bots/Sol·licituds]]. --V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 15:38, 3 feb 2011 (CET)
::S'està fent. ndash; ''[[{{ns:2}}:Leptictidium|Leptictidium]] ([[Usuari Discussió:Leptictidium|nasutum]])'' 21:07, 3 feb 2011 (CET)
::: Crec que en soc en part responsable. Lamento no haver-me adonat que la u de Utah no s'apostrofa. Disculpeu les molèsties que pugui haver-vos causat. --[[Usuari:Bestiasonica|Bestiasonica]] ([[Usuari Discussió:Bestiasonica|disc.]]) 14:57, 4 feb 2011 (CET)
:::: Bestiasonica, qui té boca s'equivoca i dels errors se n'apren i qui no fa res mai s'equivoca..... a més, jo també en sóc responsable, que vaig fer una redirecció d'una categoria amb apòstrof. Em sembla que és un cas que pot portar confusió. Per això crec que s'hauria de traslladar la discusió que hi ha a [[:Categoria Discussió:Entitats d'Utah]] cap a [[:Categoria Discussió:Entitats de Utah]] per evitar més errors en aquest sentit. Jo ho faria copiant i enganxant, però crec que hi ha una manera més correcta de fer-ho. --[[Usuari:Mgclape|Mgclape]] ([[Usuari Discussió:Mgclape|disc.]]) 05:04, 5 feb 2011 (CET)
:::::{{fet}} Discussió reanomenada sense redirecció. --V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 08:50, 5 feb 2011 (CET)

== Vàndal ==

[[Especial:Contribucions/62.57.224.121]]. Canvi de continguts i spam mirant que no es noti gaire.--[[Usuari:Pere prlpz|Pere prlpz]] ([[Usuari Discussió:Pere prlpz|disc.]]) 12:43, 5 feb 2011 (CET)
:{{fet}} Gràcies, Pere. --font color=green[[Usuari:Judesba|Judesba]]/font ''([[Usuari_Discussió:Judesba|digues...]])'' 12:51, 5 feb 2011 (CET)
== Autopatrullats ==

Deman aquest ''flag'' pels usuaris {{u|Townie}}, {{u|Enciclowiki}}, {{u|Mezod}}, {{u|Josepromeu}},  {{u|Independència}}, {{u|Espencat}}, {{u|Anselm Quixal}}, {{u|Lowecraft}}, {{u|Simonjoan}}, {{u|Mllturro}}, {{u|Mgclape}}, {{u|En cadufet}}, {{u|Cameta}}. font color=green[[Usuari:Paucabot|Pau Cabot]]/font · [[Usuari Discussió:Paucabot|Discussió]] 16:59, 2 feb 2011 (CET)
:{{fet}}--font color=blue[[Usuari:Alex_Esp|Àlex Esp]] ([[Usuari Discussió:Alex_Esp|''Discussió'']])/font 17:20, 2 feb 2011 (CET)
::Jo proposo com autopatrullats a {{u|Davidpar}}, {{u|Catalaalatac}} i {{u|MarisaLR}}. --font color=green[[Usuari:Judesba|Judesba]]/font ''([[Usuari_Discussió:Judesba|digues...]])'' 20:50, 2 feb 2011 (CET)
::: {{U|MarisaLR}} ja ho és ([http://ca.wikipedia.org/w/index.php?title=Especial%3AUsuarisusername=group=autopatrolledlimit=500 llista]). Els altres dos, em semblen bé. font color=green[[Usuari:Paucabot|Pau Cabot]]/font · [[Usuari Discussió:Paucabot|Discussió]] 20:58, 2 feb 2011 (CET)
::::Ho sent... és que la llista és tan llarga que se m'ha passat... :-P --font color=green[[Usuari:Judesba|Judesba]]/font ''([[Usuari_Discussió:Judesba|digues...]])'' 21:16, 2 feb 2011 (CET)
:::::Em semblen bé {{u|Davidpar}} i {{u|Catalaalatac}}, i proposo també {{u|Gomà}}, {{u|Gus.dan}}, {{u|Mcapdevila}}, {{u|Aleator}} i {{u|Lluket}}.--font color=blue[[Usuari:Alex_Esp|Àlex Esp]] ([[Usuari Discussió:Alex_Esp|''Discussió'']])/font 21:35, 2 feb 2011 (CET)
:::::: Excepte {{u|Mcapdevila}}, els articles del qual crec que s'haurien de patrullar manualment (la majoria duen el cartell de {{tl|MT}}), estic d'acord amb la resta. font color=green[[Usuari:Paucabot|Pau Cabot]]/font · [[Usuari Discussió:Paucabot|Discussió]] 22:07, 2 feb 2011 (CET)
:::::::Estic d'acord a estar d'acord amb en Pau. --font color=green[[Usuari:Judesba|Judesba]]/font ''([[Usuari_Discussió:Judesba|digues...]])'' 22:20, 2 feb 2011 (CET)
Ei! He vist el meu nom aquí i em pregunto que què és això. Què vol dir un ''flag'' per tals usuaris? Què vol dir que em proposen com a autopatrullats? --[[Usuari:Catalaalatac|Catalaalatac]] (small[[Usuari Discussió:Catalaalatac|Parlem-ne]]/small)  14:27, 4 feb 2011 (CET)
:Ho pots veure a [[Viquipèdia:Usuaris autopatrullats]].--font color=blue[[Usuari:Alex_Esp|Àlex Esp]] ([[Usuari Discussió:Alex_Esp|''Discussió'']])/font 15:18, 4 feb 2011 (CET)
:: {{Fet}} per a {{u|Davidpar}}, {{u|Catalaalatac}}, {{u|Gomà}}, {{u|Gus.dan}}, {{u|Aleator}} i {{u|Lluket}}. font color=green[[Usuari:Paucabot|Pau Cabot]]/font · [[Usuari Discussió:Paucabot|Discussió]] 21:45, 4 feb 2011 (CET)
::: Merci per confiar en mi. span style=text-shadow:grey 0.2em 0.2em 0.1em; class=texhtml[[Usuari:Davidpar|Davidpar]]/span ([[Usuari Discussió:Davidpar|disc.]])  23:01, 4 feb 2011 (CET)
::::Gràcies per la confiança! --[[Usuari:Catalaalatac|Catalaalatac]] (small[[Usuari Discussió:Catalaalatac|Parlem-ne]]/small)  23:08, 4 feb 2011 (CET)
:Crec que en {{u|Baggio}} també es mereix aquesta confiança. Què en penseu? --font color=green[[Usuari:Judesba|Judesba]]/font ''([[Usuari_Discussió:Judesba|digues...]])'' 20:59, 6 feb 2011 (CET)
::I en {{u|Dvdgmz}} també. --font color=green[[Usuari:Judesba|Judesba]]/font ''([[Usuari_Discussió:Judesba|digues...]])'' 11:08, 7 feb 2011 (CET)

== Recuperació d'articles ==

{{tancat|S'ha desestimat la recuperació. --V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 09:37, 7 feb 2011 (CET)}}
A falta d'una sala d'administradors, tal com s'està comentant a la taverna, ho plantejo aquí per a comentaris. He rebut una sol·licitud atípica per part de {{u|Mpeinadopa}}: [http://ca.wikipedia.org/w/index.php?title=Viquip%C3%A8dia_Discussi%C3%B3:Ambaixadaoldid=6855612#Recuperaci.C3.B3n_de_art.C3.ADculos. ambaixada#Recuperación de artículos.] i [http://ca.wikipedia.org/w/index.php?title=Usuari_Discussi%C3%B3:Vriullopoldid=6877199#Recuperaci.C3.B3n_de_art.C3.ADculos. mytalk#Recuperación de artículos.] Es tracta de restaurar temporalment uns articles esborrats per copyvios sistemàtics de {{u|Josep Xicota}} per a traslladar-los a una wiki externa: [[La Princesa de Moctezuma]], [[Lo Cavallot i la Balladora d'Organyà]], [[Ràdio i propaganda franquista]], [[Franco, de la infantesa a la guerra d'Àfrica]] 
[[Franco i la Segona República]], [[Crònica d'una mirada]], [[Franco i la guerra civil espanyola]]. Alguns són copyvios identificats clarament i d'altres són pressuposats per l'historial de l'usuari. Dubtes: És una petició lícita i de bona fe? Es poden restaurar copyvios per a aquest propòsit? --V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 10:33, 4 feb 2011 (CET)
:Si es publica un copyvio en un altre lloc web, continua sent un delicte. I si nosaltres col·laborem en això... col·laborem en un delicte, no? ndash; ''[[{{ns:2}}:Leptictidium|Leptictidium]] ([[Usuari Discussió:Leptictidium|nasutum]])'' 12:02, 4 feb 2011 (CET)
::Estic d'acord amb en Lepti. Quan trobem una infracció de drets d'autor, el que fem és eliminar-la. Promocionant un contingut que infringeix aquests, o deixant que algú copii un text des de la VP, quan ja ha estat eliminat per infringir-los, no em sembla coherent. Si {{u|Mpeinadopa}} està interessat en aquesta informació, se li pot dir quina va ser la font original. Si a la seva web incorpora aquests textos amb el cartellet: informació extreta de la Wikipedia ells es renten les mans i el problema torna a ser nostre.--font color=blue[[Usuari:Alex_Esp|Àlex Esp]] ([[Usuari Discussió:Alex_Esp|''Discussió'']])/font 13:40, 4 feb 2011 (CET)
:::D'acord amb el que s'està dient. No hauríem de canviar/desvirtuar les nostres polítiques ni que sigui per fer un favor a un tercer. Si aquest [tercer] creu que té algun dret sobre aquests textos per a reproduir-los que ho faci directament sense demanar la nostra intermediació. No ens correspon a nosaltres validar que posseeix aquests drets o alguna autorització del seu titular legítim. --[[Usuari:Bestiasonica|Bestiasonica]] ([[Usuari Discussió:Bestiasonica|disc.]]) 14:54, 4 feb 2011 (CET)
::::Si realment és un copyvio, que vagin directament a la font original. Si no ho és, no s'hauria d'haver esborrat.--[[Usuari:Lohen11|Lohen11]] ([[Usuari Discussió:Lohen11|disc.]]) 21:52, 4 feb 2011 (CET)
(--) Gràcies pels comentaris. L'usuari diu que netejaria els copyvios abans de traslladar-los, però penso que aquesta feina l'hauríem de fer nosaltres restaurant selectivament les edicions que puguin ser bones. Mirant per sobre no veig cap aportació significativa que no sigui copyvio o altament sospitosa. M'ho acabaré de mirar en detall, però estic d'acord en que no es pot col·laborar amb una infracció de drets d'autor. --V.Riullop ([[Usuari Discussió:Vriullop#top|parlem-ne]]) 23:33, 4 feb 2011 (CET)
: Era un cas estrany. S'ha gestat per part de {{u|Josep Xicota}} [http://campusvirtual.unex.es/cala/epistemowikia/index.php?title=Usuario_Discusi%C3%B3n:Mpeinadopa aquí] i [http://campusvirtual.unex.es/cala/epistemowikia/index.php?title=Usuario_Discusi%C3%B3n:Josep_Xicota aquí]. font color=green[[Usuari:Paucabot|Pau Cabot]]/font · [[Usuari Discussió:Paucabot|Discussió]] 17:01, 5 feb 2011 (CET)</text>
      <sha1>iqlavrpp6f48qllop0uorwxb7d6w5l6</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>