<page>
    <title>Aromateràpia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>784742</id>
    <revision>
      <id>13842347</id>
      <parentid>13822327</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T08:57:24Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció: espais que falten darrere de punt</comment>
      <text>{{MT|data=febrer de 2013}}
[[Fitxer:Aromatas.JPG|thumb|right|400px|Un difussor i una ampolla d'oli essencial.]]

L{{'}}'''aromateràpia''' és una forma de [[medicina alternativa]] que fa servir material volàtil de plantes coneguts com a [[oli essencial|olis essencials]], i altres compostos aromàtics amb el propòsit d'alterar la ment de les persones, el seu estat d'ànim ,les seves funcions cognitives o la salut.

Alguns olis essencials com els de la planta [[Melaleuca alternifolia]] (''Arbre del te'')ref{{Cite journal|author=Carson CF, Hammer KA, Riley TV |title=Melaleuca alternifolia (Tea Tree) oil: a review of antimicrobial and other medicinal properties |journal=Clinical Microbiology Reviews |volume=19 |issue=1 |pages=50–62 |year=2006 |month=January |pmid=16418522 |pmc=1360273 |doi=10.1128/CMR.19.1.50-62.2006}}/ref tenen propietats antimicrobianes demostrades i s’ha proposat el seu ús intern per al tractament de malalties infeccioses però les proves de l’eficàcia de l’aromateràpia en condicions mèdiques roman pobra amb pocs estudis rigorosos científics sobre el tema,ref{{Cite journal|author=van der Watt G, Janca A |title=Aromatherapy in nursing and mental health care |journal=Contemporary Nurse |volume=30 |issue=1 |pages=69–75 |year=2008 |month=August |pmid=19072192 |doi=10.5555/conu.673.30.1.69}}/ref tanmateix hi ha algunes proves sobre el potencial terapèutic dels olis essencials.ref{{Cite journal|author=Edris AE |title=Pharmaceutical and therapeutic potentials of essential oils and their individual volatile constituents: a review |journal=Phytotherapy Research |volume=21 |issue=4 |pages=308–23 |year=2007 |month=April |pmid=17199238 |doi=10.1002/ptr.2072}}/ref

==Història==
L’aromateràpia es va iniciar en l’antigor amb olis aromàtics obtinguts per infusió de plantes assecades en oli i després escalfant-les i filtrant-les. Molts d’aquests olis els descriu [[Dioscòrides]], junt amb les creences de la seva època sobre la seva activitat guaridora.refGunther, R.T. (ed.) (1959). ''The Greek Herbal of Dioscorides'' (translated by John Goodyer in 1655). New York: Hafner Publishing. {{OCLC|3570794}}/ref Els olis essencials obtinguts per destil·lació es fan servir com a medicines des del segle XI,refForbes R.J. (1970). ''A short history of the art of distillation''. Leiden: E.J. Brill. {{OCLC|2559231}}/ref amb [[Avicenna]].ref name=Marlene{{ref llibre|nom=Marlene |cognom=Ericksen |títol=Healing With Aromatherapy |editorial=McGraw-Hill |lloc=New York |any=2000 |pàgines=9 |isbn=0-658-00382-8}}/ref

Cap a 1937 es va encunyar el terme d’aromateràpia. Un cirurgià francès [[Jean Valnet]], va utilitzar olis essencials com antisèptic en les ferides dels soldats de la Segona Guerra Mundial.refValnet, J.,  Tisserand, R. (1990). ''The practice of aromatherapy: A classic compendium of plant medicines  their healing properties''. Rochester, VT: Healing Arts Press. ISBN 0-89281-398-9/ref

==Sistemes d’aplicació==
Entre les maneres d’aplicar l’aromateràpia s’inclou:
* ''Difusió aèria'': per fragància ambiental o desinfecció aèria
* ''Inhalació directa'': per desinfecció respiratòria, decongestió, expectoració i també efectes psicològics
* ''Aplicació tòpica'': per massatge general, banys de sals, compresses, cura terapèutica de la pell.

==Materials==
Alguns dels materials que es fan servir són:
* ''[[Oli essencial|olis essencials]]'': Olis fragrants extrets de plantes especialment per destil·lació (per exemple el d'[[eucalyptus]] ) o per expressió). Tanmateix sota aquest terme també es poden incloure els olis essencials extrets amb solvents.
* ''Absoluts'': olis fragrants extrets principalment de flors amb solvents o extracció de fluid supercrítica, el terme inclou fer servir l'etanol per extreure olis de mantegues o pomades. * ''Fitonicides'': Diversos compostos de plantes que es pensa que maten microvbis molts són del gènere de la ceba i l'all (''[[Allium]]'').
* ''Destil·lats d’herbes'' o hidrosols: Per exemple l’aigua de roses.
* ''[[Infusió|infusions]]'': Per exemple infusió de camomila
* ''Olis de càrrega'': Típicament basats en triaglicèrids que dilueixen els olis essencials per a ser usats sobre la pell per exemple l'[[oli d'ametlla]] dolça
* 'Herbes crues vaporitzades'': Típicament plantes amb alt contingut d'oli en inhalació directa.

==Teoria==
L'aromateràpia vol ser un tractament preventiu de les malalties amb la pretesa influència dels olis essencials al cervell.ref{{Cite web|url=http://www.serendip.brynmawr.edu/exchange/node/1887 |title=The Power of Smell|publisher=Serendip| accessdate=24 October 2010}} {{dead link|data=novembre de 2013|date=October 2010|bot=H3llBot}}/ref i els efectes farmacològics directes dels olis essencials.ref{{Cite journal|author=Prabuseenivasan S, Jayakumar M, Ignacimuthu S |title=In vitro antibacterial activity of some plant essential oils |journal=BMC Complementary and Alternative Medicine |volume=6 |issue= |pages=39 |year=2006 |pmid=17134518 |pmc=1693916 |doi=10.1186/1472-6882-6-39}}/ref L'eficàcia de l'aromateràpia no està provada Sembla que podria millorar el sistema immune.ref{{Cite journal|author=Kim HJ |title=[Effect of aromatherapy massage on abdominal fat and body image in post-menopausal women] |language=Korean |journal=Taehan Kanho Hakhoe Chi |volume=37 |issue=4 |pages=603–12 |year=2007 |month=June |pmid=17615482 |url=http://www.kan.or.kr/new/kor/sub3/sub3_1.php?start=viewyear=2007issue=4volume=37spage=603}}/refref{{Cite journal|author=Rho KH, Han SH, Kim KS, Lee MS |title=Effects of aromatherapy massage on anxiety and self-esteem in korean elderly women: a pilot study |journal=The International Journal of Neuroscience |volume=116 |issue=12 |pages=1447–55 |year=2006 |month=December |pmid=17145679 |doi=10.1080/00207450500514268}}/ref



==Ús popular==
* L'oli essencial de [[llimona]] es considera antiestrès/antidepressiu aplicat en vaporització segons un estudi al Japó sobre ratolins de laboratori.ref name=aromatherapy{{Cite web
 | coauthors = Komiya M, Takeuchi T, Harada E
 | title = Lemon oil vapor causes an anti-stress effect via modulating the 5-HT and DA activities in mice.
 | publisher = PubMed.gov
 | date= 2006-06-15
 | url = http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/query.fcgi?db=pubmedcmd=Retrievedopt=AbstractPluslist_uids=16780969query_hl=6itool=pubmed_docsum
 | accessdate = 2007-04-26 }}/ref Segons un estudi de la Universitat de Ohio l'aroma de llimona faria aixecar l'ànim i relaxa.ref[http://researchnews.osu.edu/archive/aromathe.htm Ohio State University Research, March 3, 2008] Study is published in the March 2008 issue of the journal Psychoneuroendocrinology/ref
* L'oli essencial de la [[farigola]] altrament dit de timó, tindria propietats antimicrobianesref[http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/query.fcgi?db=pubmedcmd=Retrievedopt=AbstractPluslist_uids=16690225query_hl=14itool=pubmed_docsum Antimicrobial and antiplasmid activities of essential oils]./ref


==Referències==
{{Referències|2}}

==Bibliografia==
* Burke, L.,  Chambers, P. (1995). ''The very essence: A guide to aromatherapy''. Silver Link. {{OCLC|60274302}}
* Lis-Balchin, Maria (2006). ''Aromatherapy science: A guide for healthcare professionals''. London: Pharmaceutical Press. ISBN 0-85369-578-4
* Schnaubelt, Kurt (1998). ''Advanced aromatherapy: The science of essential oil therapy''. Rochester, VT: Healing Arts Press. ISBN 0-89281-743-7
* Schnaubelt, Kurt (1999). ''Medical aromatherapy: Healing with essential oils''. Berkeley, CA: Frog. ISBN 1-883319-69-2
* Valnet, Jean;  Tisserand, Robert (1990). ''The practice of aromatherapy: A classic compendium of plant medicines  their healing properties''. Rochester, VT: Healing Arts Press. ISBN 0-89281-398-9
* {{ref llibre|títol=Food Chemicals Codex
| lloc = Washington D.C.
|autor=National Research Council|any=2003|editorial=National Academy Press|isbn=0309088666}}
* Wanjek, Christopher (2003). ''Bad medicine: Misconceptions and misuses revealed, from distance healing to vitamin O''. New York: J. Wiley. ISBN 0-471-43499-X
* Valnet, Jean;  Tisserand, Robert (1982). ''The practice of aromatherapy''. Saffron Walden: Daniel. ISBN 0-85207-143-4

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}

* [http://www.naha.org/ The National Association for Holistic Aromatherapy]
* [http://www.ifaroma.org/ International Federation of Aromatherapy]
* [http://takingcharge.csh.umn.edu/therapies/aromatherapy/research What Does the Research Say About Essential Oils?]
* [http://www.aromabar.com/articles/baud55.htm Antiviral and Antimicrobial Properties of Essential Oils]
* [http://www.nature-helps.com/agora/agora.htm The Aromatherapy Global Online Research Archives]

;Journals
* [http://www.sciencedirect.com/science?_ob=JournalURL_cdi=6955_auth=y_acct=C000050221_version=1_urlVersion=0_userid=10md5=0e4b203f6b02250f9d7888636094345c International Journal of Aromatherapy]
* [http://www.ijca.net/shp/index.php?PHPSESSID=9a4f33ff00026a333339b2d6d7bbca29 International Journal of Clinical Aromatherapy]
;Criticism
* [http://www.cf.ac.uk/biosi/staffinfo/jacob/teaching/sensory/olfact1.html#Aromatherapy Aromatherapy - does it work?] Smell Research by Tim Jacob
* [http://www.quackwatch.org/01QuackeryRelatedTopics/aroma.html Aromatherapy: Making Dollars out of Scents]


{{ORDENA:Aromaterapia}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Medicines alternatives]]
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|sl}}</text>
      <sha1>l72u0l2wd3rvcnlf2ipos9jtht3owvr</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>