<page>
    <title>Baranof</title>
    <ns>0</ns>
    <id>785797</id>
    <revision>
      <id>13832067</id>
      <parentid>13294343</parentid>
      <timestamp>2014-07-15T10:43:34Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{millorar ortografia|data=abril de 2013}}
{{MF|data=abril de 2013}}
{{Illa
| nom = Baranof
| imatge = NWCoast1a.png
| image caption = Islands of the Pacific Northwest Coast
| image size = 
| mapa = {{Location map|Alaska|lat=57.0|long=-135.0}}
| native name = 
| native name link = 
| nickname = 
| lloc = [[Illes ABC]][[Alaska]]
| coordenades = {{coord|57|0|N|135|0|W|display=inline}}
| arxipèlag = [[Arxipèlag Alexander]]
| total islands = 
| major islands = 
| territori = 2585 Km²
| llargada_màxima = 160 Km²
| amplada_màxima = 48 Km²
| highest mount = 
| elevation_ft =
| país = Estats Units
| country admin divisions title = State
| country admin divisions = {{flag|Alaska}}
| country admin divisions title 1 = 
| country admin divisions 1 = 
| country admin divisions title 2 = 
| country admin divisions 2 = 
| country largest city = 
| country largest city population = 
| població = 8532
| population as of = 2000
| densitat_km2 = 2.05
| ethnic groups = 
| additional info =
}}

L{{'}}'''Illa Baranof''', o escrita i anomenada també a vegades ''' Illa Baranov''', '''Shee''' o '''Illa Sitka''', és una [[illa]] de l'[[Arxipèlag Alexander]] a l'[[Alaska Panhandle]], d'[[Alaska]]. El nom Baranof va ser posat el 1805 pel capità [[Yuri Lisyansky]] de la Marina Imperial russa en honor a [[Alexander Andreyevich Baranov]].ref name=Orth{{ref llibre
 | cognom = Orth
 | nom = Donald J.
 | títol = Dictionary of Alaska Place Names, Geological Survey, Professional Paper 567
 | editorial = United States Government Printing Office
 | data = 1967
 | lloc = Washington
 | pàgines = 
 | isbn = }}/ref Pels natius [[tlingit]] era anomenada '''Sheet’-ká X'áat'l''' (sovint simplement '''Shee'''ref{{ref llibre
 | cognom = Orth
 | nom = Donald J.
 | títol = Dictionary of Alaska Place Names, Geological Survey, Professional Paper 567
 | editorial = United States Government Printing Office
 | data = 1967
 | lloc = Washington
 | pàgines = 
 | isbn = }} Spelled Shi in Orth's citation of Hodge./ref). És la més petita de les [[illes ABC]] d'Alaska.

==Geografia==

L'illa ocupa un territori de 4.162 quilòmetres quadrats. Fa 160 quilòmetres de longitud i uns 48 quilòmtres d'amplada. A l'Illa Baranof hi ha la muntanya més alta de l'Arxipèlag Alexander, i és també la vuitena muntanya d'Alaska i la 137a del món. m² El centrm²e de l'illa és a prop de {{coord|57|0|N|135|0|W|}}. La major part del territori de Baranof es troba dintre els límits del [[Tongass National Forest]].

==Comunitats==
Segons el cens de població de l'any 2000 té 8,532 habitants.

Gairebé la major part del territori de l'illa pertany a la ciutat i districte de [[Sitka City and Borough, Alaska|Sitka]] (Sitka també s'estén en direcció nord fins a l'[[ Illa Chichagof]]); l'únic territori de Baranof que no pertany a Sitka és una petita porció de terra (9.75 km²) a l'extrem de la cantonada sud-est, que pertany a l'[[Petersburg Census Area, Alaska|Petersburg Census Area]], i inclou la ciutat de [[Port Alexander]]. Aquesta porció tenia 81 persones censades en el cens de l'any 2000. Les ciutats de [[Baranof Warm Springs]], [[Port Armstrong]], i [[Port Walter]] estan també situades a la banda est de l'illa. [[Goddard]], un emplaçament actualment abandonat a uns 25 Km al sud de Sitka, té algunes cases i aigües termals amb dos balnearis públics. Hi ha també tres [[piscifactoria|piscifactories]] de salmó obertes tot l'any, una està situada al nord de Port Alexander a Port Armstrong, una altra al nord de Baranof Warm Springs a [[Hidden Falls]], i l'última al sud de Sitka a prop del [[ llac Medvejie]]. Aquesta última és accessible per una carretera privada des de Sitka. Totes aquestes comunitats, excepte Port Alexander i Port Armstrong, estan sota la jurisdicció de la ciutat i districte de Sitka, de les quals, Sitka fa la funció de capital de districte. 

La [[pesca]], el [[processament d'aliments]], i el [[turisme]] són les indústries importants de l'illa, que també és famosa per l'[[ós bru]] i el [[cérvol de Sitka]].

==Història social i econòmica==
El primer assentament europeu a l'illa va ser establert el 1799 per [[Alexandr Baranov]], cap i primer governador de la [[ Companyia Russo-Americana]], de qui l'illa i l'arxipèlag han rebut el nom. L'illa va ser el centre de l'activitat russa a Amèrica del Nord durant el període 1804-1867 i va ser la seu russa del comerç de pells.

Cap al 1900, l'illa va ser explotada, a petita escala, per empreses mineres, centrades pels voltants de Sitka i a la banda nord de l'illa, a Badia Rodman. Fàbriques de conserva, estacions balleneres, i granges de [[guineu]]s es van establir a l'Illa Baranof i les illes més petites del voltant, la majoria de les quals van ser abandonades cap al començament de la [[Segona Guerra Mundial]]. Encara es poden veure les restes d'aquests llocs, tot i que la majoria en un condicions pèssimes.

El 1939 l'[[Informe Slattery]], sobre el desenvolupament d'Alaska, identificava l'illa com una de les zones on s'establirien nous assentaments a través de la [[immigració]]. El pla de l'informe no es va portar a terme mai.

==Relat de ficció==
''[[The Yiddish Policemen's Union]]'' és una novel·la [[ucronia|ucrònica]] de [[Michael Chabon]] sobre un territori jueu de llengua [[jiddisch]] a Sitka, inclouent la major part del territori de l'illa.ref[http://www.adn.com/news/alaska/story/8828757p-8729539c.html Novel involving Alaska Jewish colony is rooted in history], Tom Kizzia, ''[[Anchorage Daily News]]''. /ref La novel·la parteix de la hipotètica premisa que l'informe Slattery s'hagués portat realment a terme.

L'autor local [[John Straley]] ha escrit novel·les de misteri la trama de les quals es desenvolupa a l'illa o pels voltants.

==Referències i notes==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Baranof Island}}

* [http://www.sitkatribe.org/placenames/home.html Tlingit Geographical Place Names for the Sheet’Ka Kwaan — Sitka Tribe of Alaska], un mapa interactiu dels natius de la zona de Sitka.

{{portal Alaska}}
{{Autoritat}}
[[Categoria:Arxipèlag Alexander]]</text>
      <sha1>lmodkxe8hya8ihbmii7s61kl1f2x1vn</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>