<page>
    <title>Isoroku Yamamoto</title>
    <ns>0</ns>
    <id>786136</id>
    <revision>
      <id>13838797</id>
      <parentid>13753657</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T00:25:11Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= Isoroku Yamamoto br山本 五十六
|lived=  {{data naixement|1884|04|24}} – {{data defunció i edat|1943|04|18|1884|04|24}}
|placeofbirth=  [[Nagaoka, Niigata|Nagaoka]], [[Prefectura de Niigata|Niigata]], Japó 
|placeofdeath= [[Buin]], [[Papua Nova Guinea]]
|image= [[Fitxer:Isoroku Yamamoto.jpg|200px|Isoroku Yamamoto]]
|caption= 
|nickname=  
|allegiance= {{bandera|Japó}} [[Imperi Japonès]]
|branch= [[Fitxer:Naval Ensign of Japan.svg|23px|Bandera de la Marina Imperial Japonesa]] [[Marina Imperial Japonesa]]
|serviceyears=1901-1943
|rank=[[Fitxer:元帥徽章.svg|35px|Gensui]] [[Almirall de la Flota (Japó) |''Gensui'']] 
|commands= [[creuer Kitakami |'' Kitakami'']] br [[creuer Isuzu |'' Isuzu '']] br[[portaavions Akagi|''Akagi'']]br [[Comandament Aeri Naval Japonès|Comandament Aeri Naval]] br [[1a Flota (Kapó)|1a Flota]] br [[Flota Cominada]] br [[1a Divisió de Cuirassats (Japó)|1a Divisió de Cuirassats]]ref[http://navalhistory.flixco.info/G/131432x19846(a90670z2e79211)/8330/a0.htm Yamamoto Isoroku]. navalhistory.flixco.info/ref 
|battles=[[Guerra russojaponesa]] br
* [[ batalla de Tsushima]]
[[Segona Guerra Mundial]]
* [[Atac a Pearl Harbor]]
* [[Batalla de Midway]]
|awards= Estrella de l'[[orde del Crisantem]] br Gran Cordó de l'[[orde del Sol Naixent]] br Gran Cordó de l'[[orde del Tresor Sagrat]]
|laterwork=
}}
'''Isoroku Yamamoto''' {{nihongo||山本 五十六|Yamamoto Isoroku}} ([[Nagaoka]], [[prefectura de Niigata]], [[4 d'abril]] de [[1884]] – Illes Salomó, [[18 d'abril]] de [[1943]]) fou el gran comandant [[Japó|japonès]] de la [[Segona Guerra Mundial]].

El seu pare, Sadayoshi Takano, fou un [[samurai]] menor de-[[Han (Japó)|Han]].ref''Isoroku'' és un terme japonès arcaic que significa «[[cinquanta-sis|56]]», vegeu [[Numeració japonesa]]/ref El pare d'Isoroku tenia 56 anys quan ell va néixer.

Va entrar a l'Acadèmia Naval d'Etajima ([[Hiroshima]]) l'any [[1901]], on es graduà l'any [[1904]]. L'any [[1905]], durant la [[guerra russojaponesa]], va participar en la guerra amb el rang militar d'[[alferes]] en el [[creuer (vaixell de guerra) |creuer]] ''Nisshin'', en la [[batalla de Tsushima]] contra la [[Flota Bàltica Russa]]. En aquella batalla va perdre dos [[dit]]s de la mà esquerra.

== El seu paper en la guerra contra els Estats Units ==
De bon començament s'oposà a tot conflicte contra els [[Estats Units]], estat que coneixia profundament gràcies a haver estat alumne de la [[Universitat Harvard]]. Coneixia la mentalitat i el potencial estatunidenc, i veia que Japó no podria guanyar una guerra contra un rival tant poderós i industrialitzat. Malgrat això, un cop que va veure que la guerra no podria ser evitada, es va transformar en el pitjor enemic dels Estats Units, tal com es pot comprovar en la majoria dels cartells de guerra dels Estats Units.

Va fomentar l'ús de [[portaavions]]i va posar èmfasi en l'ús de [[torpede]]s després de l'atac al port [[Itàlia|italià]] de [[Tàrent]] per els [[Regne Unit|britànics]].

Sota el seu comandament, els torpedes no anaven dirigits a mercants, a l'estil [[Alemanya|alemany]], sinó que anaven dirigits a blancs bèl·lics. Els submarins estaven posicionats prop de les bases estatunidenques, i no deixaven passar l'oportunitat de destruir qualsevol enemic. Tot i que van aconseguir enfonsar molts vaixells enemics, les seves pèrdues foren milionàries. 

Tot i ser un gran enemic dels [[Estats Units]], va intentar aconseguir que la guerra fos curta i ràpida. Fou el que va idear l'[[atac a Pearl Harbor]] i va encarregar-ne la preparació al [[capità]] [[Minoru Genda]]. Amb la gran victòria a [[Pearl Harbor]] va aconseguir ser nomenat heroi a l'altura de l'almirall [[Heihachiro Togo]]. 

La seva carrera va acabar quan, durant la [[Batalla de Midway|desastre de Midway]], el seu almirall [[Chuichi Nagumo]] va perdre quatre portaavions (l'[[Portaavions Akagi|Akagi]], el [[Portaavions Kaga|Kaga]], el [[Portaavions Hiryū|Hiryū]] i el [[Portaavions Sōryū|Sōryū]]). A més a més va perdre també les seves tripulacions, que havien estat entrenades durant molt de temps.

Els serveis secrets dels [[Estats Units]] van interceptar i van descodificar un missatge que indicava que Yamamoto visitaria algunes bases, on s'indicava dia i hora de la visita. Com que se sabia que Yamamoto sempre feia molt de cas als horaris van començar a enginyar un pla per matar el seu opositor. Van dur a terme l'anomenada [[operació contra Yamamoto]].

El pla fou aprovat pel [[president dels Estats Units]], [[Franklin D. Roosevelt]]. Es va portar a terme un atac a llarga distancia, amb 16 caces [[Lockheed P-38 Lightning]], dels quals únicament quatre seriens els que el matarien.

Les tres bases que anava a visitar eren a les [[Illes Salomó]] el dia [[18 d'abril]] de [[1943]]. A dos quarts i cinc del matí, l'avió de l'almirall, un transport [[Mitsubishi G4M]] ''Betty'', escoltat per 6 caces [[Mitsubishi A6M]] ''Zero'' i juntament amb un altre transport ''Betty'' amb la resta de dirigents de l'Estat Major de Yamamoto, van ser abatuts pels setze caces nord-americans a l'[[illa de Bougainville]]. 
 
El cos de Yamamoto fou transportat a Buin, després de l'[[autòpsia]], fou incinerat vestit amb el seu uniforme. Les cendres foren transportades per via aèria a [[Rabaul]], on foren carregades a l'avió ''Musashi'' i transportades fins al Japó. Al Japó se li va fer un funeral d'estat a la localitat de Yasukuni-Jina, a la prefectura de [[Tòquio]]. Cap dels seus successors pogué emular la seva qualitat com a comandant i Japó va caure en l'abisme.

== Referències ==
references /

{{commonscat}}
{{Cavallers Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|de}}

[[Categoria:Militars japonesos de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Almiralls de la Marina Imperial Japonesa]]</text>
      <sha1>sje8zpkf8a75u36agos3l2unis6sg5a</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>