<page>
    <title>Batalla del Neretva</title>
    <ns>0</ns>
    <id>790652</id>
    <revision>
      <id>13751364</id>
      <parentid>13638283</parentid>
      <timestamp>2014-07-05T20:12:11Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot posa sintaxi correcta al tag br</comment>
      <text>: ''Per a la pel·lícula de 1969, vegeu [[La batalla del Neretva (pel·lícula)]].''
{{FixHTML|begin}}
{{VPHISMILCAT Infotaula conflicte militar|
|imatge=[[Fitxer:Neretva most.jpg|300px|Pont del [[riu Neretva]], reparat i destruït dues vegades durant la batalla. Hui en dia roman mig destruït com a atracció turística.]]
|peu_de_foto= Pont del [[riu Neretva]], reparat i destruït dues vegades durant la batalla. Hui en dia roman mig destruït com a atracció turística.
|nom_de_la_batalla= Batalla del Neretva
|conflicte= [[Front Iugoslau]] de la [[Segona Guerra Mundial]]
|data= Entre [[gener]] i [[abril]] de [[1943]]
|localitat = Volts del [[riu Neretva]], [[Hercegovina]] 
|resultat = Retirada partisana amb nombroses baixes. Derrota txètnik, impossibilitat alemanya d'assolir objectius estratègics.
|mapa=
| bàndol1 = '''[[Potències de l'eix|Eix]]:'''br /[[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Alemanya Nazi|Alemanya]]br / [[Fitxer:Flag of Italy (1861-1946) crowned.svg|25px|Itàlia]] [[Regne d'Itàlia (1861-1946)|Itàlia]]br/ [[Fitxer:Flag of Croatia Ustasa.svg|25px|Estat Independent de Croàcia]] [[Estat independent de Croàcia|Croàcia]]br /[[Fitxer:Chetniks Flag.svg|25px|Txètniks]] [[Txètniks]]
|bàndol2 = '''[[Aliats (Segona guerra mundial)|Aliats]]:'''br /[[Fitxer:Flag of the Democratic Federal Yugoslavia.svg|25px|Partisans iugoslaus]] [[Partisans (Iugoslàvia)|Partisans]]
|general1 = [[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Alexander Löhr]]
|general2 = [[Fitxer:Flag of the Democratic Federal Yugoslavia.svg|25px|Partisans iugoslaus]] [[Josip Broz Tito]]
|força_numèrica1 = 150.000 homes br/ més de 200 avions
|força_numèrica2 = desconegudes br/ sobre 20.000 homes
|baixes1 = 18.000 [[txètniks]]br/ 436 Alemanys (morts i desapareguts)ref name=Vojska.net[http://www.vojska.net/eng/world-war-2/operation/weiss-1943/ Operation WEISS - The Battle of Neretva!-- Bot generated title --]/refbr/ 862 Italiansref name=Vojska.net[http://www.vojska.net/eng/world-war-2/operation/weiss-1943/ Operation WEISS - The Battle of Neretva!-- Bot generated title --]/refbr/ les baixes dels [[Ústaixa]] són desconegudes.
|baixes2 = 8.000 morts br/ 2.000 presoners
|campanya = [[Campanya dels Balcans]]
|batalla_anterior= [[Tercera Ofensiva Antipartisana]]
|batalla_posterior= [[Batalla del Sutjeska]]
|}}
{{FixHTML|mid}}
{{FixHTML|end}}

La '''Batalla del Neretva''' ([[Serbocroata]], [[Eslovè]]: ''Bitka na Neretvi''), coneguda també pel seu nom en clau '''''Fall Weiss''''', va ser un pla estratègic [[Tercer Reich|Alemany]] per a una ofensiva combinada entre les [[Potències de l'Eix]] llançada a principis de 1943 contra els [[Partisans (Iugoslàvia)|Partisans Iugoslaus]] a través de la [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] ocupada durant la [[Segona Guerra Mundial]]. L'ofensiva va tindre lloc entre gener i abril de 1943.ref name=Vojska.net[http://www.vojska.net/eng/world-war-2/operation/weiss-1943/ Weiss - La Batalla de Neretva]/ref L'ofensiva deu el seu nom al riu proper a la zona on l'ofensiva es va dur a terme, el [[Neretva]].

L'operació és coneguda com la '''Quarta Ofensiva Antipartisana''', si bé també és coneguda com la '''Quarta Ofensiva Enemiga''' ([[Serbocroata]]: ''Četvrta neprijateljska ofenziva/ofanziva'', [[Eslovè]]: ''četrta sovražnikova ofenziva'') o com la '''Batalla pels ferits''' (''Bitka za ranjenike'') a les fonts de l'antiga Iugoslàvia.

== Operació ==
Amb aquesta acció, els alemanys buscaven destruir el comandament central del moviment de Partisà, el Comitè Central del [[Lliga de Comunistes de Iugoslàvia|Partit Comunista de Iugoslàvia]], així com l'hospital principal de les forces partisanes. L'Eix va reunir nou [[divisió militar|divisions militars]], sis alemanyes, tres [[Itàlia|Italianes]], així com dues divisions de [[poble croata|croates]] i un cert nombre de formacions de [[Txètniks]] i [[Ústaixa|Ústaixes]]. S'estima que 150.000 forces de l'eix es van enfrontar a unes forces partisanes molt menors.

L'operació es va realitzar en tres etapes:ref[http://www.vojska.net/eng/world-war-2/battles-and-operations/ Lluita  Fa campanya durant la Guerra Mundial 2 en Yugoslavia!-- Bot generava el títol --] /ref
* Weiss I començava el 20 de gener, de 1943, amb l'atac contra les zones sota control partisà a [[Bòsnia (regió)|Bòsnia]] occidental i [[Croàcia]] central.
* Weiss II començava el 25 de febrer, amb batalles a l'oest i sud-oest de Bòsnia, fent que els partisans es retiraren al sud-est, a la vora del riu [[Neretva]].
* Weiss III es llançava el març, i se centrava al voltant de les àrees d'[[Hercegovina]] del nord, però els Partisans van aconseguir evitar ser encerclats per les forces de l'eix, reagrupant-se al nord de [[Montenegro]]. Açò va suposar el fracàs d'aquesta tercera ofensiva de l'Eix.

Durant la batalla, els Partisans van ser encerclats de manera que tenien a les seues espatlles el [[Neretva]]. En el seu costat, el costat occidental del riu, es trobaven les forces alemanyes acompanyades d'unes quantes unitats d'elit i amb el suport de brigades de [[panzer]]s. El costat oriental (el costat contrari als partisans encerclats) era vigilat només per formacions de [[Txètniks]], que estaven actuant en coordinació amb els alemanys. Els costats estaven connectats per un únic pont. Si els Partisans aconseguien creuar el riu, arribarien a unes posicions relativament segures, tanmateix, no comptaven amb temps suficient per creuar-lo mentre les forces d'Eix s'estaven preparant per a l'atac final. Per tal d'impedir l'èxit de l'ofensiva de l'eix, el comandant partisà, Mariscal [[Josip Broz Tito]], va preparar un engany. Va ordenar als seus [[sapador]]s que demoliren l'únic pont del riu. Quan el reconeixement aeri alemany va reportar la demolició del pont al seu comandament, aquestos van concloure que els partisans estaven preparant un atac final al de la seua posició actual (al llarg de la costa occidental del Neretva), i havien volat pels aires el pont com un mecanisme tant per augmentar la seua moral com per prevenir la [[deserció militar|deserció]]. Les forces alemanyes van començar un redesplegament de tropes en l'àrea per tal d'anihilar els partisans quan feren el seu atac. 

Però el que els alemanys no sabien és que estaven donant un temps preciós als enginyers partisans per tal de reparar el pont i eliminar les tropes Txètnik que defensaven l'altra vora del riu. Els alemanys van adonar-se de l'engany ràpidament, però van ser incapaços de corregir la seva equivocació i preparar un atac seriós a temps, a causa de les ordres de redesplegament prèvies. Amb la seua rereguarda fent front a un avenç alemany cada vegada més poderós, els partisans creuaren el riu sota un intens bombardeig aeri (l'Eix va desplegar àmplies formacions de la [[Luftwaffe]] per a l'operació), però el paisatge muntanyós va fer molt difícil la destrucció del nou pont improvisat. Per a quan la fugida va concloure, el pont havia quedat inutilitzat, fent impossible per als alemanys perseguir els partisans. 

La derrota estratègica va ser encara més humiliant pel fet que Tito va poder complir la seua promesa d'emportar-se amb ell fins i tot als ferits en l'hospital de campanya, que d'altra manera haurien estat executats per les forces de l'Eix (cosa que en posterioritat va ocórrer a les acaballes de la [[Batalla del Sutjeska]]).ref[http://www.vojska.net/eng/world-war-2/operation/schwarz-1943/ Schwarz - Batalla de Sutjeska] /ref

== Desenllaç ==

Al final de març, les forces de l'Eix havien matat aproximadament vuit mil [[Partisans (Iugoslàvia)|Partisans]], empresonant-ne dos mil més. Malgrat aquestes nombroses baixes, i aconseguir una victòria tàctica per les forces de l'Eix, les formacions de partisans van assegurar el seu comandament i l'hospital, i van poder continuar amb les seues operacions. De fet, en arribar a les parts orientals de [[Bòsnia i Hercegovina]], els Partisans només tenien com enemics els [[txètniks]], i de fet pràcticament els neutralitzaren a l'àrea a l'oest del riu [[Riu Drina|Drina]].

La següent ofensiva de l'[[potències de l'Eix|eix]] contra la resistència a Iugoslàvia va ser l'[[Operació Schwarz]].

La pel·lícula de 1969 nominada als [[Oscar]], [[La batalla del Neretva (pel·lícula)|La batalla del neretva]] descriu aquests esdeveniments.

La novel·la de [[1968]] d'[[Alistair Maclean]] ''[[Force 10 From Navarone]]'', posteriorment adaptada al cinema, també reprodueix una lluita entre uns partisans inferiors numèricament als nazis i txètniks, i l'explosió del pont sobre el riu Neretva. Però, lluny de ser una novel·la històrica, la història és purament fictícia.

== Forces ==
=== Forces aliades ===
[[Fitxer:Flag of the Democratic Federal Yugoslavia.svg|25px|Partisans iugoslaus]] [[Partisans (Iugoslàvia)|Partisans Iugoslaus]]
* 1r Cos Croata (16.000 efectius)
* 1r Cos Bosni (11.500 efectius)
*Grup operacional principal (14.500 efectius) format per
** 1a Divisió Proletària
** 2a Divisió Proletària
** 3a Divisió d'Assalt
** 7è Divisió Banija (unida més tard)
** 9a Divisió Dàlmata (unida més tard)

=== Forces de l'eix === 
[[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|25px|Alemanya nazi]] Alemanya Naziref[http://www.vojska.net/eng/world-war-2/operation/weiss-1943/order-of-battle/axis/ Operation WEISS - Axis order of battle!-- Bot generated title --]/refbr /
* [[7a Divisió de Voluntaris de Muntanya SS Prinz Eugen]]
* 369a Divisió d'Infanteria
* 714a Divisió d'Infanteria
* 717a Divisió d'Infanteria
* un regiment de la 187a Divisió de Reserva

[[Fitxer:Flag of Italy (1861-1946) crowned.svg|25px|Itàlia]] Itàlia

* [[12 Divisió d'Infanteria Sassari]]
* [[13 Divisió d'Infanteria Re]]
* [[57 Divisió d'Infanteria Lombardia]]

[[Fitxer:Flag of Croatia Ustasa.svg|25px|Estat Independent de Croàcia]] [[Estat independent de Croàcia|Croàcia]]

* 2a Brigada de Muntanya de la Guarda Nacional
* 3a Brigada de Muntanya de la Guarda Nacional

{{flagicon image|Chetniks Flag.svg}} [[Txètniks]] (nominalment [[Milizia Volontaria Anti-Comunista]], sota comandament italià)ref name=Vojska.net/

* al voltant de 20.000 efectius

== Vegeu també ==
* [[Partisans (Iugoslàvia)|Partisans Iugoslaus]]
* [[Front Iugoslau]]
* [[Set Ofensives Antipartisanes]]
* [[Sava Kovačević]]
* [[Resistència durant la Segona Guerra Mundial]]
* [[Operacions antipartisanes durant la Segona Guerra Mundial]]

== Referències ==
{{Commonscat|Fall Weiß (1943)}}

{{referències}}

{{cal coor}}

{{ORDENA:Batalla Del Neretva}}
{{Enllaç AB|es}}

[[Categoria:Front de la Mediterrània de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Front iugoslau de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Dècada del 1940]]
[[Categoria:Història de Sèrbia]]
[[Categoria:Història d'Eslovènia]]
[[Categoria:Història de Croàcia]]
[[Categoria:Batalles de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>pvqksvfesq9mrkdsns5ggj2vdqg4oy3</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>