<page>
    <title>El Lissitzky</title>
    <ns>0</ns>
    <id>790880</id>
    <revision>
      <id>14004405</id>
      <parentid>13964637</parentid>
      <timestamp>2014-09-03T17:29:37Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot canvia small per {{mida}} o {{referències|1}} i treu smalls que sobraven</comment>
      <text>{{Arquitecte
|imatge= El lissitzky self portrait 1914.jpg
|peu= 
|nom= El Lissitzky
|nacionalitat= [[URSS|Soviètica]]
|data_naixement= {{Data naixement|1890|11|23|mf=y }}|
|lloc_naixement= {{Bandera|Russia}} Pochinok, [[Óblast de Smolensk]], [[Imperi rus]]
|data_defuncio= {{data defunció i edat|1941|12|30|1890|11|23}}
|lloc_defuncio= {{Bandera|URSS}} [[Moscú]], [[URSS]]
|nom_estudi= 
|principals_edificis= 
|principals_dissenys=Colpegeu als blancs amb la falca vermella
Projecte per a la tribuna de Lenin
|premis= 
}}

'''El Lissitzky''' ('''Эль Лисицкий'''), pseudònim amb què fou conegut internacionalment '''{{Audio|ru-El_Lissitzky.ogg|Lazar Màrkovitx Lisitski}}''', ([[23 de novembre]] de [[1890]] -[[30 de desembre]] de [[1941]]) va ser un [[artista]] [[Rússia|rus]], [[dissenyador]], [[fotògraf]], [[professor]], [[tipògraf]] i [[arquitecte]]. Va ser una de les figures més importants de l'[[literatura avantguardista|avantguarda]] [[Rússia|russa]], contribuint al desenvolupament del [[suprematisme]] al costat del seu amic i mentor, [[Kazimir Malèvitx]], i va dissenyar nombroses [[exposicions]] i obres de [[propaganda]] per a la [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|Unió Soviètica]]. Se'l considera un dels principals representants de l'[[art abstracte]] i pioner al seu país del [[Constructivisme (art)|constructivisme]]. La seva obra va influir molt en els moviments de la [[Bauhaus]], el constructivisme, i [[De Stijl]], i va experimentar amb tècniques de producció i recursos estilístics que posteriorment van dominar el [[Disseny gràfic|disseny Gràfic Del Segle XX]] 
Tota la carrera d'El Lissitsky es va guiar per la creença que l'artista podia ser un agent del canvi social, la qual cosa més tard va resumir en la seva dita ''dónes zielbewußte Schaffen'' (La creació orientada en un objectiu).ref name = r4 {{ref-web| títol=El Lissitzky in Weimar Germany| obra=El Lissitzky in Weimar Germany by Anna Glazova | url=http://spintongues.vladivostok.com/glazova27eng.htm | fechaaceso= 8 de març }}/ref Era [[jueus|jueu]] i va començar la seva carrera amb il·lustracions de [[Literatura infantil|llibres infantils]] en [[jiddisch|yidis]], en un esforç per promoure la cultura jueva a Rússia, un país que estava passant per un enorme canvi en aquella època i que acabava de revocar les seves lleis [[Antisemitisme|antisemites]]. Als quinze anys d'edat va començar a donar ensenyament, una tasca a què es va dedicar durant la major part de la seva vida. Al llarg dels anys, va ensenyar des de diversos càrrecs, escoles, i mitjans artístics, difonent i intercanviant idees a un ritme ràpid. Va portar amb ell la seva ètica quan va treballar amb Malèvitx liderant el [[grup artístic]] suprematista [[Unovis]], on va desenvolupar una sèrie suprematista variant pròpia, els [[El Lissitzky#proun|''prouns'']]| i més encara encara el 1921, quan va assumir un càrrec com a ambaixador cultural de Rússia a l'[[Alemanya]] de [[república de Weimar|Weimar]], treballant amb una sèrie de figures destacades, que van influir, tant a la Bauhaus com al moviment De Stijl. Durant la resta de la seva vida, va realitzar innovacions significatives i canvis en els camps de la [[tipografia]], disseny d'exposicions, [[fotomuntatge]], i disseny de llibres, produint obres respectades pels crítics i obtenint l'aplaudiment internacional pels seus dissenys d'exposicions. Així va seguir fins a la seva mort, produint la seva última obra el [[1941]], un [[cartell]] de [[propaganda soviètica]] que instava al poble a construir més [[tanc]]s per a la lluita contra l'[[Tercer Reich|Alemanya nazi]].

== Primers anys ==
El Lissitsky va néixer el 23 de novembre de 1890 a Pochinok, una petita comunitat [[jueus|jueva]] a 50 [[km]] al sud-est de [[Smolensk]]o, part llavors de l'Imperi Rus. Durant la seva infantesa, va viure i va estudiar a la ciutat de [[Vítebsk]], avui part de [[Bielorússia]], i més tard va passar deu anys a Smolensko amb els seus avis, acudint a l'escola de la ciutat. Sempre va expressar el seu interès i el seu talent pel [[dibuix]]; va començar a rebre formació als tretze anys amb [[Jehuda Pen]], un artista local jueu, i als quinze anys va començar a ensenyar ell mateix estudiants. El 1909, va sol·licitar entrar en una acadèmia d'art de [[Sant Petersburg]], però el van rebutjar. Va aprovar l'examen d'ingrés, però la llei [[tsarista]] només permetia un nombre limitat d'estudiants jueus a les escoles i [[universitat]]s russes.

Com molts altres jueus que vivien en l'Imperi Rus, El Lissitsky va marxar a estudiar a [[Alemanya]], concretament, [[arquitectura]] i [[enginyeria]] en la ''Technische Hochschule'' de [[Darmstadt]]. Durant l'estiu de [[1912]], Lissitsky, segons les seves pròpies paraules, «va vagabundejar per [[Europa]]», passant un temps a [[París]] i recorrent 1.200 quilòmetres a peu per [[Itàlia]], aprenent per si mateix [[belles Arts|belles arts]] i fent dibuixos d'arquitectura i paisatges que li interessaven.ref name = r3 {{ref-llibre|autor = Lissitzky-Kuppers, Sophie |títol = El Lissitzky, life, letters, texts |editorial = Thames and Hudson |any = 1980 |isbn = 0-500-23090-0}}/ref Aquell mateix any, algunes de les seves peces es van incloure per primera vegada en una exposició de la [[Unió d'artistes de Sant Petersburg]]; va ser un destacat primer pas per a El Lissitsky. Va romandre l'Alemanya fins a l'esclat de la [[Primera Guerra Mundial|I Guerra Mundial]], quan va ser forçat a tornar a casa junt amb molts dels seus compatriotes, incloent altres artistes [[expatriat]]s nascuts en l'antic Imperi Rus, com Vassily [[Kandinski]] i [[Marc Chagall]]. Va resultar molt influït per [[Vladímir Tatlin]] i el seu descobriment del [[Constructivisme (art)|constructivisme]].

Després de la guerra, va marxar a [[Moscou]] i va estudiar en l'[[Institut Politècnic De Riga]], que havia estat evacuat a Moscou a causa de la guerra. Va rebre el seu diploma en arquitectura i immediatament va començar a realitzar treballs com a ajudant en diverses empreses d'arquitectura. Durant aquesta etapa, es va interessar activa i apassionadament per la cultura jueva que, després de la caiguda del règim tsarista, obertament [[antisemitisme|antisemita]], estava florint i experimentant per llavors un renaixement. El nou [[Govern Provisional Rus|govern provisional]] va revocar un decret que prohibia la impressió de lletres [[alfabet hebreu|hebrees]] i que privava els jueus de la ciutadania. D'aquesta manera Lissitzky es va dedicar a l'art jueu, exposant obres d'artistes jueus locals, viatjant a [[Magilov]] per estudiar l'arquitectura tradicional i els ornaments de les antigues [[sinagoga|sinagogues]], i il·lustrant molts [[literatura infantil|llibres per a nens]] en [[jiddisch|yidis]]. Aquests llibres van ser la primera gran aventura de Lissitzky en el disseny de llibres, un camp que innovaria grandemente durant la seva carrera.
Els seus primers dissenys van aparèixer al llibre de 1917 ''Sihas hulin: Eyne fun vaig donar geshikhten'' («Una conversa quotidiana»), on va incorporar lletres hebrees amb un aire decididament [[modernista]]. El seu següent llibre va anar un tornar a comptar la cançó jueva tradicional ''Had gadya'' («Una cabra»), en la que Lissitzky va exhibir un recurs tipogràfic que sovint tornaria en dissenys posteriors. Al llibre, Lissitzky va integrar lletres amb imatges a través d'un sistema de codificació cromàtica que aparellava el color dels personatges en la història amb la paraula que s'hi referia. En els dissenys per a la pàgina final (que pot veure's a la dreta), Lissitzky va representar a la «poderosa mà de [[Déu]]» assassinant l'àngel de la mort, que llueix la corona del tsar. Aquesta representació uneix la redempció dels jueus amb la victòria dels [[bolxevisme|bolxevics]] en la [[Revolució Russa]].Representacions visuals de la mà de Déu tornarien a aparèixer a nombroses peces al llarg de tota la seva carrera, en particular al seu [[retrat]] mitjançant [[fotomuntatge]] de 1925 ''El Constructor'' en la que destaca la presència de la mà.

== Avantguarda ==
=== Suprematisme ===
En l'any [[1919]], [[Marc Chagall]], director de l'Escola d'Art a Vitebsk, el va convidar a unir-se al cos de professors per ensenyar arts gràfiques, impressió i arquitectura; aquesta escola havia estat creada per Chagall després de ser nomenat Comissari d'Assumptes Artístics per a Vitebsk el 1918. Chagall també va convidar altres artistes russos, en particular el pintor i teòric de l'art [[Kazimir Malèvitx]], que va ser una important influència per a Lissitzky; també va cridar l'anterior mestre de Lissitsky, Jehuda Pen. Malèvitx va implicar una riquesa d'idees noves, la major part de la qual va xocar amb Chagall i van inspirar a Lissitsky. Després de passar per l'[[impressionisme]], [[primitivisme]], i [[cubisme]], Malèvitx va començar a desenvolupar les seves idees sobre el [[suprematisme]], i defensar-les agressivament. En desenvolupament des de 1915, el suprematisme rebutjava la imitació de les formes naturals i se centrava més en la creació de formes distintives i [[Geometria|geomètriques]]. Va reemplaçar el programa d'ensenyament clàssic amb el seu propi i va estendre les seves idees suprematistas i tècniques per tota l'escola. Chagall defensava ideals més clàssics i Lissitzky, lleial encara a Chagall, es veia dividit entre dos camins artístics oposats. Lissitsky al final va optar pel suprematisme de Malèvitx i es va separar de l'art jueu tradicional. Chagall va deixar l'escola poc després.

En aquest punt, Lissitzky es va adherir plenament al suprematisme i, sota la guia de Malèvitx, va ajudar a desenvolupar més el moviment. Algunes de les seves obres més famoses són d'aquesta època, sent potser la més coneguda el seu cartell propagandístic de [[1919]] titulat «''Colpegeu als blancs amb la falca vermella''». Rússia passava per llavors una [[Guerra Civil Russa|guerra civil]], que es lluitava principalment entre els «Vermells», que eren els comunistes i revolucionaris, i els «Blancs» que eren monàrquics, conservadors, liberals i socialistes que s'oposaven a la [[Revolució d'Octubre de 1917|Revolució Bolxevic]]. La imatge d'una falca vermella trencant la forma blanca, sent tan simple com era, transmetia un poderós missatge que no deixava dubtes en la ment dels espectadors, sobre la seva intenció. S'assenyala amb freqüència que aquesta peça al·ludeix a formes similars usades en mapes militars i, al costat del seu [[simbolisme]] polític, va ser un dels primers grans passos de Lissitzky apartant-se del suprematisme no objectiu de Malévich per seguir el seu propi estil. Va afirmar:
{{Citació|L'artista construeix un nou símbol amb el seu pinzell. El símbol no és una forma recognoscible de res que ja estigui acabat, ja fet, o ja existent al món - és un símbol d'un món nou, que s'està construint i que existeix per mitjà del poble.|Lissitskyref{{ref-web| títol = formDefined | obra=formDefined: one by one by one | url=http://comm2.fsu.edu/programs/comm/interact/showcase/2004/PDF/KF_proposal.PDF | fechaaceso=March 9 }}/ref}}

També el 1919, Lissitzky es va unir i va assumir un paper prominent en el grup [[Unovis]], de curta durada, però de gran influència. El nom és una [[abreviatura]] de ''Utverditeli Novogo Iskusstva'' («Els defensors del nou art»), una associació proto-suprematista d'estudiants, professors, i altres artistes. Anteriorment conegut com a ''Molposnovis'' i ''Posnovis'', el grup va ser rebatejat com ''Unovis'' quan Malèvitx es va convertir en el seu líder. El febrer de 1920, sota el lideratge de Malèvitx, el grup va treballar en un «[[ballet]] suprematista», coreografiat per [[Nina Kogan]], i precursor de la influent [[òpera]] [[Futurisme|futurista]] d'[[Aleksandr Kruchenykh]] ''Victòria sobre el sol''. Resulta interessant destacar que Lissitzky i tot el grup van triar compartir el crèdit i la responsabilitat de les obres produïdes dins del grup, firmant la major part de les peces amb un quadrat negre solitari. Això era en part un [[homenatge]] a una peça similar del seu líder, Malèvitx, i una abraçada simbòlica a l'ideal [[comunisme|comunista]]. Això seria, de facto, el [[Segell (autenticació)|segell]] d'Unovis que va assumir el paper de noms individuals o inicials. El grup, que es va disgregar el 1922, tindria un paper fonamental en la difusió de la ideologia suprematista a Rússia i a l'estranger també i va llançar l'estatus de Lissitzky com una de les figures líders d'avantguarda.

=== Els «prounen» ===
Durant aquest període, Lissitsky va procedir a desenvolupar una variant pròpia de l'estil [[suprematista]], una sèrie de [[Quadrat (polígon)|quadres]] geomètrics i [[art abstracte|abstractes]] que va denominar «proun» (en plural, «prounen» o «Projectes Proun»). El significat exacte de la paraula ''proun'' mai va ser plenament establert, suggerint-ne alguns que és una contracció de «''proekt unovsia''» («Disseny arquitectònic per a Unovis»), o «''proekt utverzhdenia novoga''» («disseny per a la confirmació del nou»). Més tard va ser definit per Lissitzky de manera ambigua com «un estat intermedi entre la pintura i l'arquitectura».ref name = r3 /ref«La tela es va tornar massa estreta per a mi; per aquesta raó, vaig crear el Proun com a etapa intermèdia entre la pintura i l'arquitectura. Vaig tractar la tela i la superfície de la taula com un terreny on les meves idees constructives trobaven els mínims obstacles. L'escala negre-blanc (amb llampades vermelles) ha estat la matèria i els materials del meu treball. D'aquesta manera naixerà una realitat clara per a tots». Cit. per Essers, V., «La modernitat clàssica. La pintura durant la primera meitat del segle Xx», en ''Els mestres de la pintura occidental'', volum Ii, Taschen, 2005. Isbn 3-8228-4744-5, pàg. 553/refAixò descriu la seva síntesi dels conceptes de l'arquitectura amb la pintura. En [[català]] s'ha parlat de «projectes per a l'establiment -o afirmació- d'un art nou».refHi ha hagut altres traduccions al[[català]] entorn de la mateixa idea; així, s'ha considerat que correspon al [[rus]] ''pro unovis'' o ''Pro Unovis'', i es tradueix al català com «per una renovació de l'art». Altres traduccions en sentit semblant serien: «projecte per a la materialització del nou art», «Projecte per a Afirmar el Nou» o la «renovació de l'art»./ref

Amb els ''prounen'' va introduir il·lusions tridimensionals a través de l'ocupació de formes amb cert efecte arquitectònic. Proun va ser essencialment l'exploració de Lissitzky del llenguatge visual del suprematisme amb elements [[espacials]], utilitzant eixos canviants i perspectives múltiples; ambdues eren idees inusuals en el suprematisme. El suprematisme de l'època es duia a terme gairebé exclusivament a través de formes [[Dimensió|bidimensionals]], i Lissitzky, amb el seu gust per l'arquitectura i altres conceptes [[3D|tridimensionals]], va intentar portar al suprematisme més enllà. Seus ''prounen'' van incloure mitja dècada i van evolucionar des de pintures i [[litografia|litografies]] senzilles fins a instal·lacions plenes en tres dimensions. Van ser la base de les seves experimentacions posteriors en arquitectura i disseny d'exposicions. Mentre les pintures eren artístiques per dret propi, va ser significatiu el seu ús com una posada en escena de les seves primeres idees arquitectòniques. En aquestes obres, els elements bàsics d'arquitectura -volum, massa, color, espai i ritme- es van sotmetre a una formulació fresca en relació amb els nous ideals suprematistes

Els ''prounen'' s'inscriuen en un projecte artístic inèdit que ell va definir amb les paraules: «De reproductor, l'artista s'ha convertit en constructor d'un nou univers d'objectes». El 1920, s'apropa a [[Vladímir Tatlin]] i al [[Constructivisme (art)|constructivisme]], moviment a què va fer una contribució de primer ordre.

Els temes i símbols [[Judaisme|jueus]] van aparèixer algunes vegades en els seus prounen, normalment mitjançant l'ús que Lissitzky feia de lletres hebrees com a part de la tipografia o codi visual. Per a la coberta del llibre de 1922 ''Arba'ah Teyashim'' («Quatre bocs»), mostra una composició de lletres hebrees com a elements arquitectònics en un disseny dinàmic que reflecteix la seva tipografia pro un contemporània. Aquest tema es va estendre a altres obres, per exemple la seva il·lustració del llibre ''Shifs-Karta'' («Bitllet de passatger»).

[[Fitxer:1924. Merz Magazine Layout by El Lissitzky.jpg|thumb|200 px|right|Coberta de la revista ''Merz'' vol. 2, n.º 8, 1924.]]

=== Tornada a Alemanya ===
El 1921, coincidint més o menys amb la desaparició d'Unovis, el suprematisme començava a trencar-se en dues meitats ideològicament oposades, una que afavoria un art espiritual, utòpic, i una altra que defensava un art més utilitari que servís a la societat. Lissitzky no va formar part plenament de cap de les dues i va abandonar Vitebsk aquell any. Va agafar un treball com a representant cultural de Rússia i es va traslladar a [[Berlín]], on establiria contactes entre els artistes russos i els [[Alemanya|alemanys]]. Allà va assumir també la tasca d'escriptor i dibuixant per a diverses [[revista|revistes]] i diaris internacionals, al mateix temps que contribuïa a promocionar l'avantguarda a través de diverses exposicions en [[galeria d'art|galeries d'art]]. Va començar amb ''Veshch-Gerenstand Objekt'', impressionant encara que de curta durada, amb l'escriptor jueu rus [[Ilià Erenburg]]. Es pretenia que el diari mostrés l'art rus contemporani a [[Europa Occidental|Europa occidental]], centrant-se en particular a les noves obres suprematistes i constructivistes, i es publicava en [[alemany]], [[francès]] i [[rus]]. En el primer número, Lissitzky va escriure:
{{Citació|Considerem que el triomf del mètode constructivista és essencial per a la nostra època. Ho trobem no solament en la nova economia i en el desenvolupament de la indústria, sinó també en la psicologia dels nostres artistes contemporanis. Veshch defensarà l'art constructivista, la missió del qual no és, al cap i a la fi, embellir la vida, sinó organitzar-la. ' '|Lissitzkyref name =r4/}}

Durant la seva estada també va desenvolupar la seva carrera com un [[disseny gràfic|dissenyador gràfic]] amb algunes obres històricament importants, com el llibre ''Dlia Golossa'' («Para la veu»), una col·lecció de poemes de [[Vladímir Maiakovski|Vladímir Mayakovski]], i el llibre ''Die Kunstismen'' («Els ismes en l'art»)refEn aquest llibre van arribar a identificar fins quinze [[moviments pictòrics]] diferents desenvolupats entre 1914 i 1924: [[Cubisme]], [[Futurisme]], [[Expressionisme]], [[Art abstracte]], [[Pintura metafísica]], [[Suprematisme]], [[Simultaneisme]], [[Dadaisme]], [[Purisme]], [[Neoplasticisme]], [[Merz]], [[Pro un]], [[Verisme]], [[Constructivisme (art)|Constructivisme]], [[Cinema abstracte]]; citat en ''Els mestres de la pintura occidental'', vol. Ii, pàg. 545, dirigida per Ingo F. Walther./ref al costat de [[Hans Arp|Jean Arp]]. Va conèixer i es va fer amic de molts altres artistes, en especial de [[Kurt Schwitters]], [[László Moholy-Nagy]] i [[Theo Van Doesburg]]. Amb Molohy, Messes van der Rohe, H. Richter i Arp, va constituir el Grup G; es converteix, des d'aquell moment, en el nexe d'unió primordial entre l'abstracció revolucionària soviètica i les investigacions de la [[Bauhaus]] i del moviment [[De Stijl]].

La seva activitat és extremadament innovadora dins del camp de la [[tipografia]] i del [[fotomuntatge]]. Els [[cartells]] que va realitzar van influir en tota una generació d'artistes europeus. Lissitzky, junt amb Schwitters i van Doesburg, va introduir la idea d'un moviment artístic internacional sota les línies mestres del [[Constructivisme (art)|Constructivisme]] mentre treballava amb Kurt Schwitters en el nombre ''Nasci'' (Naturalesa, 1924) de la revista ''Merz'' (a la dreta), i va continuar il·lustrant llibres de nens.

Després de publicar la seva primera sèrie proun a [[Moscou]] el 1921, Schwitters va presentar Lissitzky a [[Kestner-gesellschaft]], galeria d'[[Hannover]], el 1922, on va celebrar la seva primera [[exposició individual]]. La segona sèrie pro un, impresa en [[Hannover|Hanóver]] el 1923, va ser un èxit, utilitzant tècniques d'impressió noves i sofisticades. Més tard, va conèixer Sophie Kuppers, vídua del director artístic d'una galeria en la qual Lissitzky estava exposant; es van casar el [[1927]].

Va fundar, amb M. Stam i H. Schmidt, el grup de la revista ''Abc''. Va publicar igualment un assaig: ''Kunst und Pangeometrie'', sobre l'art suprematista el 1925.

El 1924 Lissitzky va marxar a [[Davos]], [[Suïssa]] per tractar la seva [[tuberculosi]]. Es va mantenir molt ocupat durant la seva estada, treballant en dissenys d'anuncis per a la firma Pelikan (que a canvi va pagar el seu tractament), traduint a l'alemany articles escrits per Malèvitx, i va experimentar molt amb el disseny tipogràfic i la [[fotografia]].

Lissitzky va ser a Europa occidental difonent les idees de l'avantguarda russa, amb algunes interrupcions, bàsicament entre 1922 i [[1931]].

== Últims anys ==
El [[1925]], després que el govern suís negués la seva petició de renovar el visat, Lissitzky va tornar a [[Moscou]]. Va continuar fins a la seva mort la seva activitat dins del camp gràfic, arquitectònic, publicitari, teatral i cinematogràfic. Va començar a ensenyar [[disseny d'interiors]], [[metal·lúrgia]] i arquitectura en ''[[Vkhutemas]]'' (Tallers Estatals Superiors Artístics i Tècnics), un ja que mantindria fins a 1930.
Sent allà, va deixar de fer ''prounen'' i va anar dedicant-se més a l'arquitectura i als dissenys de propaganda. D'aquesta ápoca data seu [http://www.esec-josefa-obidos.rcts.pt/cr/ha/seculo_20/Imagens20/lissitzky1920.jpg projecte per a la tribuna de Lenin] i el gratacel anomenat ''Wolkenbügel'' .refEn [[català]] s'ha traduït com a «Núvol de ferro», «Arc de núvols» o «Gratanúvols»./ref Era un [[gratacel]] únic que va dissenyar el [[1926]] junt amb l'arquitecte [[Mart Stam]], sobre tres pals, planejat per a Moscú. Encara que no es va construir mai, l'edifici era una franca contradicció amb l'estil de vertical dels [[Estats Units d'Amèrica|Estats Units]], ja que l'edifici només s'aixecava fins a una altura relativament modesta i després s'expandia horitzontalment sobre una intersecció de manera que es fes millor ús de l'espai. Els seus tres pals eren a tres cantonades diferents del carrer, emmarcant la intersecció. Una il·lustració d'aquest projecte va aparèixer a la portada del llibre d'[[Adolf Behne]], ''Der Moderne Zweckbau'', i Lissitzky va escriure articles sobre ell, que van aparèixer en un número de la revista d'arquitectura amb seu a Moscou ''Asnova News'' (diari d'[[Asnova]], l'Associació dels Nous Arquitectes), i al diari d'art alemany ''Dónes Kunstblatt''.
A més de la seva obra arquitectònica, va començar a dissenyar muntatges per a exposicions per al govern, incloent el ''Internationale Kunstausstellung'' («Exposició Internacional d'Art») a [[Dresden|Dresde]], i el ''Raum Konstruktive Kunst'' («Espai per a art constructiu») i ''Abstraktes Kabinett'' a Hanover, que els nazis van destruir en ser considerat [[art degenerat]]. Una de les seves exposicions més notables va ser l'Exposició Poligràfica a Moscou el 1927, que va fer que el nomenessin cap de l'equip d'artistes que dissenyarien els pavellons posteriors. La seva obra en aquesta exposició va ser radicalment nova, especialment en costat dels dissenys, molt clàssics, d'altres països participants.

Igualment, va construir molts pavellons soviètics incloent un dels seus pavellons a la [[Fira Mundial De Nova York]] de l'any [[1939]].
Al costat del disseny de pavellons, Lissitzky va començar a experimentar de nou amb els mitjans impresos. La seva obra de disseny de llibres i diaris va ser potser la més acabada i influent. Va llançar innovacions noves i radicals en tipografia i fotomuntatge, dos camps per als quals estava particularment dotat. Fins i tot va dissenyar un anunci de naixement del seu fill mitjançant un fotomuntatge l'any 1930, per al seu fill Jen nounat. [http://en.wikipedia.org/wiki/Image:Photomontage_by_El_Lissitzky_1930.jpg La imatge] per si mateix es veu com una altra aprovació personal de la Unió Soviètica, car sobreposa la imatge del bebè Jen sobre la xemeneia d'una fàbrica, vinculant el futur de Jen amb el progrés industrial del seu país. Per aquesta època, l'interès de Lissitzky pel disseny de llibres va augmentar. En els anys que li quedaven, algunes de les seves obres més innovadores i desafiadores es desenvoluparien en aquest camp. En discutir la seva visió del llibre, va escriure:
{{Citació|En contrast amb l'antic art monumental [el llibre] per si mateix va al poble, i no roman dempeus com una catedral en un sol lloc esperant que algú se li apropi... [El llibre és el] monument del futur.|Lissitzkyref name =r4/}}
Concebia els llibres com objectes permanents que estaven investits de poder. Aquest poder era únic des del moment en el qual podien transmetre idees a la gent de diferents èpoques, cultures, i interessos, i fer-ho d'una manera que no podien la resta de les formes artístiques. Això representa un punt d'ambició que uneix totes les seves obres, particularment en els seus últims anys. Lissitzky es va dedicar a la idea de crear un art amb poder i un propòsit; art que pogués invocar el canvi.

En els seus últims anys de vida, es va plantejar la necessitat de realitzar una missió social, pel qual es va comprometre personalment amb la [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|Unió Soviètica]] a destinar el seu potencial artístic a la propaganda de l'estat soviètic fins al dia de la seva mort. Va començar a treballar en la revista de propaganda ''USSR im Bau'' (l'URSS en construcció), on va produir alguns dels seus experiments més radicals amb el disseny de llibres. Cada número es dedicava a un tema que en aquell moment concret importés a [[Ióssif Stalin|Stalin]] - la construcció d'una nova presa, reformes constitucionals, l'avenç de l'[[Exèrcit Roig]], etcètera.

El 1941 va emmalaltir de nou de tuberculosi, però encara va continuar produint obres, sent una de les últimes un cartell de propaganda per als esforços russos en la [[Segona Guerra Mundial|Ii Guerra Mundial]], titulat ''Davaite pobolshe tankov!'' («Doneu-nos més tancs!»)
Va morir el 30 de desembre de 1941 a Moscou.

== Llegat ==
Al llarg de la seva carrera, Lissitzky va anticipar tota una sèrie de mètodes, idees i moviments que van tenir ampli impacte en l'[[art contemporani]] - particularment en els camps del disseny gràfic, disseny d'exposicions, i arquitectura. En part a causa de la seva constant expansió i experimentació en diferents mitjans i estils, i el seu esperit innovador en ells, l'obra de Lissitzky està en general molt bé considerada per historiadors i crítics. Va ser un dels principals innovadors de la moderna tipografia i fotomuntatge, ambdós camps relativament nous en la seva època.
Es va preocupar també des dels primers anys de la seva carrera pel disseny de llibres. Pensava en el llibre com un objecte dinàmic, una «unitat d'acústica i òptica» que requeria la participació activa de l'espectador. Mentre treballava en ''USSR im bau'' va portar la seva experimentació i innovació amb el disseny de llibres fins a l'extrem. En el número #2 incloïa múltiples pàgines amb doblecs, presentades perquè encaixessin amb altres pàgines doblegades que juntes produïen combinacions de dissenys i una estructura narrativa que en aquella època era totalment original. També va invertir grans esforços a establir enllaços internacionals entre els artistes i en la promoció de noves idees, ajudant que l'avantguarda es disseminés per Europa. Això va començar localment amb Unovis, on va intentar divulgar i promoure el nou art abans que res a Rússia, i va assolir la seva cimera durant la seva estada a Alemanya, on va intercanviar idees internacionalment i va ajudar que fossin influents la [[Bauhaus]] alemanya i el moviment [[Països Baixos|neerlandès]] [[De Stijl]].
Al costat dels seus esforços a favor de l'avenç de l'art, Lissitzky va treballar sense parar per millorar la vida a través de l'art. A tal efecte va escollir estudiar arquitectura en la seva joventut; un mitjà artístic que directament afecta i contribueix a la societat. Va ser un ardent defensor de la ideologia comunista i va dedicar gran part de la seva vida i energia al seu servei. A través de seus ''prounen'' va desenvolupar models utòpics per a un món nou i millor. Aquest enfocament, en el qual l'artista crea art amb un propòsit definit socialment, pot resumir-se en la seva frase ''dónes zielbewußte Schaffen'' - «una creació orientada a una tasca».ref name = r4 /
En els seus últims anys va introduir canvis revolucionaris en el disseny d'exposicions, obtenint així un respecte internacional, així com prestigi dins del seu propi país i govern. En disseny d'exposicions i de propaganda, va trobar una àrea en la qual podia aplicar les seves forces creatives al servei de la societat. En la seva [[autobiografia]] escrita el juny de 1941 (que més tard va ser publicada per la seva esposa), Lissitzky va escriure, ''1926. Comença la meva obra més important com a artista: la creació d'exposicions. ''ref name = r3 /

== Obres escollides ==

!-- _________________Table________________________. --

!-- _________________Table________________________. --
{| class=wikitable
! colspan=4| '''Obra gràfica escollida'''
|-
!width=100 valign=center| Tipus
!width=30 valign=center| Any
!width=800 valign=center| Descripció
!width=140 valign=center| Mitjà
|-
|rowspan=4 align=center| '''Obres yidis'''
|align=center| 1917
| ''Sihas hulin: Eyne fun vaig donar geshikhten'' (Una conversa quotidiana: Una història)
|align=center| [http://www.getty.edu/research/conducting_research/digitized_collections/Lissitzky/2_yiddish/images/Liss007L.jpg Portada]
|-
|rowspan=2 align=center| 1919
| «Coveure of Yingl Tsingl Khvat» (El noi entremaliat)
|align=center| [[:Archivo:Book coveure by El Lissitzky c1918.jpg|Portada]]
|-
| ''Had gadya'' (Una cabra)
|align=center| [http://www.getty.edu/research/conducting_research/digitized_collections/Lissitzky/2_yiddish/images/Liss006Al.jpg Portada] [http://web.archive.org/web/20030120170326/http://www.kruse-timpe.de/Jpg-Bilder/Schetl.jpg Pàgina] [[:Archivo:Illustration by El Lissitzky from Jewish book 1919 2.png|Contraaportada]]
|-
|align=center| 1922
|''Arba'ah Teyashim'' (Quatre bocs)
|align=center|
|-
|rowspan=2 align=center| '''Quadres, cartells'''
|align=center| 1919
|Lithografía ''Colpegeu als blancs amb la falca vermella''
|align=center| [[:Archivo:Artwork by El Lissitzky 1919.jpg|Imatge]]
|-
|align=center| 1929
|Cartell per a l'exposició russa ''Kunstgewerbemuseum'', Zuric
|align=center| [[:Archivo:Artwork by El Lissitzky c1930.jpg|Cartell]], [http://www.ibiblio.org/eldritch/el/pix/auss2.jpg Estudi per al cartell]
|-
|rowspan=7 align=center| '''Pro un'''
|align=center| 1919
| Pro un 1 CrefEl nombre dels ''prounen'' correspon a la seriació que va donar a l'obra El Lisitski als seus inventaris; la lletra es refereix a un possible propietari/ref
|align=center| [http://www.museothyssen.org/thyssen/accesible/coleccion/ficha952.htm Museu Thyssen-Bornemisza], [[Madrid]]
|-
|align=center| 1920
| Pro un 2 C
|align=center| [http://www.ibiblio.org/eldritch/el/pix/pn32.jpg Pro un]
|-
|rowspan=2 align=center| 1922
|Pro un sense títol
|align=center| [http://www.ibiblio.org/eldritch/el/pix/pn46.jpg Pro un]
|-
|Llibre infantil pro un ''Suprematicheskii skaz pro dva kvadrata v shesti postroikakh'' (Historia suprematista de dos quadrats en sis construccions)
|align=center| [http://www.getty.edu/research/conducting_research/digitized_collections/Lissitzky/3_proun/images/Liss010L.jpg Portada] [http://www.ibiblio.org/eldritch/el/pix/pro02.jpg Pàg. 1] [http://www.ibiblio.org/eldritch/el/pix/pro03.jpg Pàg. 2] [http://www.ibiblio.org/eldritch/el/pix/pro04.jpg Pàg. 3] [http://www.ibiblio.org/eldritch/el/pix/pro05.jpg Pàg. 4] [http://www.ibiblio.org/eldritch/el/pix/pro07.jpg Pàg. 5] [http://www.ibiblio.org/eldritch/el/pix/pro09.jpg Pàg. 6] [http://www.ibiblio.org/eldritch/el/pix/pro11.jpg Pàg. 7] [http://www.ibiblio.org/eldritch/el/pix/pro13.jpg Pàg. 8] [http://www.ibiblio.org/eldritch/el/pix/pro15.jpg Pàg. 9] [http://www.ibiblio.org/eldritch/el/pix/pro17.jpg Pàg. 10] [http://www.ibiblio.org/eldritch/el/pix/pro18.jpg Última pàg.] [http://www.ibiblio.org/eldritch/el/pix/pro19.jpg Contraportada]
|-
|align=center| 1922
| Pro un 19D
|align=center| [http://www.fotos.org/galeria/showphoto.php/photo/5227/size/big MoMa], [[Nova York]]
|-
|align=center| 1923
|Pro un 12E
|align=center| [http://www.ibiblio.org/eldritch/el/pix/pn43.jpg Pro un], M. º Busch-Reisinger, [[Universitat de Harvard|Universitat Harvard]]
|-
|align=center| 1924
|Pro un sense títol
|align=center| [http://www.ibiblio.org/eldritch/el/pix/pn53.jpg Pro un]
|-
|rowspan=8 align=center| '''Disseny gràfic'''
|align=center| 1922
|''Shest povestei o legkij kontsaj'' (Sis contes amb final feliç), llibre d'[[Iliá Erenburg]]
|align=center| [http://www.getty.edu/research/conducting_research/digitized_collections/Lissitzky/4_jewish_works/images/Liss031L.jpg Portada]
|-
|rowspan=2 align=center| 1923
| Disseny per a [[Vladímir Maiakovski|Vladímir Mayakovski]] ''Dlia llaminera'' (Per a la veu)
|align=center| [http://www.ibiblio.org/eldritch/el/pix/voicvr.jpg Portada] [http://mayakovsky.com/maya/sk5.Jpg Pàg. 1] [http://mayakovsky.com/maya/sk6.Jpg Pàg. 2] [http://mayakovsky.com/maya/vispoem-liss-02.jpg Pàg. 3-4] [http://mayakovsky.com/maya/vispoem-liss-03.jpg Pàg. 5-6] [http://mayakovsky.com/maya/vispoem-liss-04.jpg Pàg. 7-8] [http://mayakovsky.com/maya/vispoem-liss-06.jpg Pàg. 9-10] [http://mayakovsky.com/maya/vispoem-liss-08.jpg Pàg. 11-12] [http://mayakovsky.com/maya/mogli1.Jpg Pàg. 13] [http://mayakovsky.com/maya/mogli2.Jpg Pàg. 14] [http://mayakovsky.com/maya/sk8.Jpg Pàg. 15-16] [http://web.archive.org/web/20030629221908/http://mayakovsky.com/maya/vispoem-liss-05.jpg Pàg. 17-18] [http://mayakovsky.com/maya/vispoem-liss-07.jpg Pàg. 21-22] [http://mayakovsky.com/maya/vispoem-liss12.htm Pàg. 23-24]
|-
|Pàgina per al programa de ''Victòria sobre el sol''
|align=center| [http://www.getty.edu/research/conducting_research/digitized_collections/Lissitzky/6_victory/images/Liss041L.jpg Disseny]
|-
|align=center| 1924
|''Merz'' Disseny. Vol 2, No. 8/9, Nasci, 
|align=center| [[:Archivo:1924. Merz Magazine Layout by El Lissitzky.jpg|Portada]]
|-
|align=center| 1925
|''Die Kunstismen'' («Els ismos en l'art») per Lisitski i [[Hans Arp|Jean Arp]]
|align=center| [http://www.getty.edu/research/conducting_research/digitized_collections/Lissitzky/5_theories/images/Liss037L.jpg Portada] [http://www.getty.edu/research/conducting_research/digitized_collections/Lissitzky/5_theories/images/Liss038L.jpg Pàgines]
|-
|align=center| 1928
| Catàleg d'exposició de ''Union der Sozialistischen Sowjet-Republiken: Katalog donis Sowjet-Pavillons auf der Internationalen Presse-Ausstellung'' (Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques: Catàleg del Pavelló Soviètic en l'Exposició Internacional de Colònia)
|align=center| [http://www.getty.edu/research/conducting_research/digitized_collections/Lissitzky/9_printing/images/Liss083Bl.jpg Portada]
|-
|align=center| 1930
| ''Russland: Die Rekonstruktion der Architektur in der Sowjetunion'' (Rússia: La reconstrucció de l'arquitectura a la Unió Soviètica)
|align=center| [http://www.getty.edu/research/conducting_research/digitized_collections/Lissitzky/11_designs/images/Liss114Al.jpg Portada] [http://www.getty.edu/research/conducting_research/digitized_collections/Lissitzky/11_designs/images/Liss114Bl.jpg Contraportada]
|-
|align=center| 1935
|''Industriia sotsializma: Tiazhelaia promyshlennost k Vii Vsesoiuznomu Sezdu Sovetov'' (Indústria del socialisme: Indústria pesada per al Vii Congreso de los Soviets)
|align=center| [http://www.getty.edu/research/conducting_research/digitized_collections/Lissitzky/12_ussr/images/Liss131Bl.jpg Portada]
|-
|rowspan=3 align=center| '''Publicitat'''
|rowspan=2 align=center| 1924
|Anunci per a tinta de l'empresa Pelikan
|align=center| [http://www.getty.edu/research/conducting_research/digitized_collections/Lissitzky/7_marketing/images/Liss052L.jpg Disseny]
|-
| Relleu publicitari en plafó de fusta, per a cintes de màquina d'escriure Pelikan
|align=center| [http://www.getty.edu/research/conducting_research/digitized_collections/Lissitzky/7_marketing/images/Liss058L.jpg Disseny]
|-
|align=center| 1925
| Anunci per a tinta de dibuix Pelikan
|align=center| [http://www.getty.edu/research/conducting_research/digitized_collections/Lissitzky/7_marketing/images/Liss051L.jpg Disseny]
|-
|rowspan=5 align=center|'''Fotografia'''
|rowspan=2 align=center| 1925
|Autoretrats
|align=center| [[:Archivo:El Lissitzky self portrait 1914.jpg|1924]] [[:Archivo:The Constructor self portrait by El Lissitzky 1925.jpg|1925]]
|-
|Fotomuntatge de [[Kurt Schwitters]]
|align=center| [http://www.getty.edu/research/conducting_research/digitized_collections/Lissitzky/7_marketing/images/Liss054L.jpg Imatge]
|-
|align=center| 1928
|''Corredor a la ciutat''
|align=center| [http://web.archive.org/web/20051002163632/http://www.metmuseum.org/Works_of_Art/images/ph/images/ph1987.1100.47.L.jpg Imatge]
|-
|align=center| 1929
|Catàleg d'exposició per a ''Iaponskoye kino: Vystavka'' (Exposició de cinema japonès)
|align=center| [http://www.getty.edu/research/conducting_research/digitized_collections/Lissitzky/10_film/images/Liss105L.jpg Portada]
|-
|align=center| 1930
|Muntatge de treballadors i xemeneies, per a ''USSR im bau''
|align=center| [http://www.ibiblio.org/eldritch/el/pix/uss.jpg Imatge]
|-
|-
|colspan=4 style=background:#fffdead;|{{mida|85%|'''''Font''''' : ''Obres d'El Lisitski (2001). [http://www.ibiblio.org/eldritch/el/elc.html] Obtingut el 20 de març de 2005. '' - '''''Font''''' : ''Monuments del Futur: Dissenys d'El Lisitski (2002)[http://www.getty.edu/research/conducting_research/digitized_collections/Lissitzky/index2.html] Obtingut el 20 de març de 2005'' - '''''Font''''' : ''El Lisitski (2002)[http://mayakovsky.com/maya/pict3-liss.htm] Obtingut el 28 de març de 2005'' }}
|}

Grans quantitats de les seves obres es troben en permanent exposició en galeries i museus de tot el món. Moltes obres proun es poden veure en el [[Van Abbemuseum]] dels [[Països Baixos]], amb altres obres abstractes exposades al [[Museu Sprengel]] d'Hanóver. La seva obra forma part de la [[Museu Guggenheim (Venècia)|Col·lecció Peggy Guggenheim]] a [[Venècia]]. A [[Espanya]], pot veure's al [[Museu Thyssen-Bornemisza|Museu Thyssen-bornemisza]] de [[Madrid]].

== Referències ==
=== Notes ===
{{Referències}}
{{Referències}}

=== Bibliografia ===
Div class=references-small
* {{ref-llibre|autor = Lissitzky-Kuppers, Sophie |títol = El Lissitzky, life, letters, texts |editorial = Thames and Hudson |any = 1980 |isbn = 0-500-23090-0}}
* {{ref-llibre|autor = 
Stedelijk Van Abbemuseum and El Lissitzy |títol = El Lissitzky, 1890–1941: Architect Painter Photographer Typographer |editorial = Municipal Van Abbemuseum |any = 1990 |isbn = 90-70149-28-1}}
* {{ref-llibre|autor = Perloff, Nancy; Reed, Brian |títol = Situating El Lissitzky: Vitebsk, Berlin, Moscow |editorial = Getty Research Institute |any = 2003 |isbn = 0-89236-677-X}}
* {{ref-llibre|autor = Mayakovsky, Vladimir; El Lissitzky |títol = For the Voice (Dlia golosa) |editorial = The MIT Press |any = 2000 |isbn = 0-262-13377-6}}
/Div
== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=El Lissitzky}}
* [http://www.getty.edu/research/conducting_research/digitized_collections/lissitzky/9_printing/index.html Article sobre exposicions en què va intervenir Lissitzky], amb fotografies d'algunes de les instal·lacions (en anglès)
* [http://www.enfocarte.com/2.14/especial3.html Biografia] a [http://www.enfocarte.com/ enfocarte.com]
* [http://www.artehistoria.jcyl.es/arte/contextos/5361.htm Biografia] a [http://www.artehistoria.jcyl.es/ artehistoria.jcyl.es]
{{ORDENA:Lissitzky, El}}
[[Categoria:Arquitectes russos]]
[[Categoria:Art contemporani]]
[[Categoria:Avantguardes]]
[[Categoria:Fotògrafs]]
[[Categoria:Pintors russos]]

{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|he}}
{{Enllaç AD|sv}}</text>
      <sha1>mqtahafvo9l4unx9pxnn4a7ef2u3gk0</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>