<page>
    <title>Axis and Allies Pacific 1940</title>
    <ns>0</ns>
    <id>792313</id>
    <revision>
      <id>13694147</id>
      <parentid>13569202</parentid>
      <timestamp>2014-06-26T21:45:07Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: pero també  però també</comment>
      <text>{{FVA|data=novembre de 2012}}
{{Infotaula joc
| títol = Axis and Allies: Pacific 1940
| imatge = [[Fitxer:5 bàndols de l'Axis and Allies Pacific 1940.JPG|200px|Els bàndols de l'Axis and Allies Pacific 1940]]
| imatge_peu = Els bàndols de l'Axis and Allies Pacific 1940
| dissenyador = [[Larry Harris]]
| ilustrador = Leon Cortez i Emi Tanji
| editor =[[Cal Moore]]br /[[Avalon Hill]]br /[[Wizards of the Coast]]|
| jugadors = 2–5 
| edats = 12 +
| preparació = 10-20 minuts
| durada = 2-8 hores
| gènere = [[Joc de tauler]]
| complexitat = Mitjana
| estratègia = Mitjana
| atzar = Baix
| habilitats = Pensament estratègic, logística i coordinació entre equips
| premis = 
| data = 2009
| idioma = Anglès i el manual de joc es pot trobar en castellà
| bggid = 55829
}}
'''Axis Allies Pacific 1940''' és un [[joc de taula]] desenvolupat per [[Larry Harris]] d'Avalon Hill, com a edició de luxe d'«[[Axis and Allies Pacific]]» (2001) per al 25è aniversari d'Avalon Hill el desembre del 2009. Per commemorar l'esdeveniment es va crear una nova edició amb uns detalls ben cuidats, incloent més de quatre-centes cinquanta [[modelisme|miniatures]] de plàstic, representant les 5 faccions combatents al joc: japonesos, el EUA, [[ANZAC]] (''[[Australian and New Zealand Army Corps]]'' en les seves sigles en anglès), el Regne Unit i la Xina, que en aquesta edició prenia més protagonisme.ref name=wizards{{cite web| url=http://www.wizards.com/%5CAvalonHill%5Crules%5CAVL1940_RuleBook.pdf | title=Axis and Allies Pacific 1940, manual del joc}}/ref Unint els taulells de joc de «Pacific 1940» amb el de «Europe 1940», es pot crear un gran mapa del món sobre el que es poden recrear les grans batalles de la [[Segona Guerra Mundial]]. Un cop s'ajunten els mapes i es juga al Global Axis and Allies les regles canvien lleugerament; aquests canvis estan inclosos a les regles de l'[[Axis and Allies Europe 1940]]
[[File:Miniatures Axis and Allies Pacific 1940.JPG|thumb|Components del joc]]


== Desenvolupament del joc==
En aquest edició, ''Pacific 1940'' segueix l'estil de joc de l'última edició amb el Japó com la gran força de l'Eix i els EUA, el Regne Unit i les tropes de l'ANZAC representant a l'eix, així com la Xina, tot i que aquesta jugarà sota el control dels EUA pero en torns diferents. 
El japó tractarà de capturar sis de les ciutats de victòria del joc (Tòquio, Honolulu, Sidnei, Hong Kong, Calcutta, Manila, Xangai i San Francisco) per poder guanyar així com l'única manera que els aliats puguin guanyar és conquerir l'illa del Japó. Endemés cada facció pot lluitar per petits objectius de bonificació que els permetrà cert avantatgge sobre els seus enemics.
[[File:Mapa de l'Axis and Allies Pacific 1940.JPG|thumb|left|Mapa de l'Axis and Allies Pacific 1940]]

Malgrat que el tauler està pensat per poder jugar combinant-lo amb l'altre tauler d'''Europe 1940'' es pot jugar tan sols amb el tauler de ''Pacific 1940'' per separat (cal tenir en compte que certes parts i faccions representades romandran neutrals): un gran nombre de territoris de la Unió Soviètica i són representant pero hom els ignorarà i es considera que l'URSS ha signat un acord de pau amb el Japó i llavors es considera territori impassable. A més, altres territoris com els canadencs, holandesos i francesos apareixen però no es consideren com a faccions en lluita: els territoris canadencs es consideraran membres de la Commonwealth, els francesos com territoris neutrals pero protegits pels aliats així com els holandesos; les illes dels quals s'inclouen en objectius menors.
Tanmateix el desplegament inicial per al Regne Unit, l'ANZAC i els EUA serà el mateix (en aquest part del mapa) al joc global.

El joc inclou nous dissenys per a les miniatures de cada bàndol però també inclou noves regles per adaptar-se a la guerra del Pacífic.
*'''tropes de l'ANZAC''' - A ''Pacific'', les tropes de l'ANZAC s'han convertit en una de les cinc faccions grosses, recollint els seus propis punts de producció i amb un exèrcit privatiu (encara que siguin el mateix model de tropes però amb un color grisòs per distingir-les del Regne Unit).
*'''Declaració de guerra''' - Generalment tots els darrers ''Axis and Allies'' començaven amb totes les potències en guerra; ara, en lloc de començar tots en guerra tan sols la Xina lluita acarnissadament contra el Japó (2a guerra xinojaponesa) ja que encara som l'any 1940. Si el jugador japonés ataca qualssevol territori aliat que no sigui ni francès ni hol·landès entrarà en guerra. Els exèrcits aliats declararan la guerra si ataquen tropes japoneses a la Xina i a altres indrets. Cal tenir en compte que també s'ha simulat la reconversió de la indústria dels EUA per a l'esforç de la guerra. 
*'''Territoris neutrals''' - Alguns territoris romanen neutrals en començar el joc, es mantindran així fins que sigui envaït per un exèrcit, aleshores lluitarà contra l'exèrcit invasor (encara que nominalment romandran sense cap control). Territoris com Mongòlia tenen tropes defensives estacionàries.
*'''Noves unitats''' - El joc introdueix dues noves unitats mai vistes abans en cap Axis and allies: el bombarder tàctic, més petit i amb més capacitat ofensiva que combinat amb raids de tancs o eixams de caces poden ser mortífers. Endemés s'inclou la infanteria mecanitzada, amb els mateixos atributs de combat que la infanteria però amb la mobilitat dels tancs.
[[File:Peces de l'Axis and Allies 1940.JPG|thumb|right|Bombarders de la marina dels EUA i del Japó]]
*'''Infraestructures''' - Trobarem dues menes de complexes industrials, els petits i els grossos, amb diferents capacitats de producció d'unitats i costos de construcció. A més a més també trobarem les bases aèries i navals que augmenten els radis d'acció dels aparells. Totes aquestes infraestructures són inamobibles i poden sofrir els efectes de raids i bombardejos estratègics.
*'''Reparar''' - El vaixells de línia i els portaavions no es reparen automàticament en acabar la batalla; de fet aquest han d'apropar-se a qualssevol àrea marítima amb un port aliat i aleshores podran ser reparats en començar el proper torn del jugador. Qualssevol portaavions malmès no podrà dur cap caça o bombarder ni tampoc podrà enviar-los en accions de combat.ref name=wizards/












== Referències ==
references /

==Enllaços externs==
* [http://www.fieldmarshalgames.com/ Desenvolupadors de material relacionat amb tota la sèrie AA]{{en}}
* [http://www.axisandallies.org Pàgina web oficial dels seguidors del joc]{{en}}
* [http://www.wizards.com/default.asp?x=ah/welcome Pàgina oficial del joc]{{en}}
*[http://hiewandboardgames.blogspot.com.es/2010/09/axis-allies-pacific-1940.html Blog d'anàlisi de jocs de taula]{{en}}
*[http://www.boardgameinfo.com/review/15/15217-Axis-%26-Allies-Europe-1940 Crítica sobre el joc i la seva versió a nivell global (en videos)]{{en}}
*[http://www.turismoyjuegos.com/tienda/catalog/product_info.php?cPath=1_16products_id=853language=ca Pàgina web de jugar per jugar, botiga de Barcelona que ofereix el joc]{{ca}}{{es}}
*[http://wargamerguy.hubpages.com/hub/Axis-Allies-Pacific-1940-Review Crítica sobre el joc i la impressió de jugadors]{{en}}

{{Caixa de navegació de l'Axis and Allies}}
{{Esborrany de jocs de tauler}}

{{ORDENA:Axis And Allies Pacific 1940}}
[[Categoria:Jocs de taula]]</text>
      <sha1>721ld3arbtd4c5caxq70zelbppb0z57</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>