<page>
    <title>Batalla del Sutjeska</title>
    <ns>0</ns>
    <id>792923</id>
    <revision>
      <id>13957477</id>
      <parentid>13751365</parentid>
      <timestamp>2014-08-21T13:40:11Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>RotlinkBot</username>
        <id>151337</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bot: enllaç no actiu</comment>
      <text>{{FixHTML|begin}}
{{VPHISMILCAT Infotaula conflicte militar|
|imatge= [[Fitxer:Sutjeska povlačenje 1943.jpg|270px|Columna de partisans marxa durant la batalla del [[riu Sutjeska]].]]|
|peu_de_foto= Columna de partisans marxa durant la batalla del [[riu Sutjeska]].
|nom_de_la_batalla= Batalla del Sutjeska
|conflicte= [[Front Iugoslau]] de la [[Segona Guerra Mundial]]
|data= Entre [[gener]] i [[abril]] de [[1943]]
|localitat = Volts del [[riu Sutjeska]], [[Hercegovina]]br/{{coord|43|20|46|N|18|41|16|E|type:landmark|display=inline,title}} 
|resultat = Impossibilitat alemanya d'assolir objectius estratègics. Grans baixes partisanes.
|mapa=
| bàndol1 = '''[[Potències de l'eix|Eix]]:'''br/[[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Alemanya Nazi|Alemanya]]br / [[Fitxer:Flag of Italy (1861-1946) crowned.svg|25px|Itàlia]] [[Regne d'Itàlia (1861-1946)|Itàlia]]br/ [[Fitxer:Flag of Croatia Ustasa.svg|25px|Estat Independent de Croàcia]] [[Estat independent de Croàcia|Croàcia]]br/[[Fitxer:Flag of Bulgaria.svg|20px|Bulgària]] [[Bulgària]]ref{{ref-llibre |autor=Nešović, Slobodan| any = 1979| títol = Yugoslav-Bulgarian relations, 1941-1945|editorial=Macedonian Review Editions|isbn=}}, p. 95/refrefJ. B. Tito, ''The Yugoslav Road'', 99/refrefJozo Tomašević, ''The Chetniks'', 199/ref
|bàndol2 = '''[[Aliats (Segona guerra mundial)|Aliats]]:'''br/[[Fitxer:Flag of the Democratic Federal Yugoslavia.svg|25px|Partisans iugoslaus]] [[Partisans (Iugoslàvia)|Partisans]]
|general1 = [[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Alexander Löhr]]br /[[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Rudolf Lüters]]br /[[Fitxer:Flag of Nazi Germany (1933-1945).svg|25px|Alemanya nazi]] [[Walter Stettner]]br/[[Fitxer:Flag of Nazi Germany (1933-1945).svg|25px|Alemanya nazi]] [[Karl von Oberkamp]]|
|general2 = [[Fitxer:Flag of the Democratic Federal Yugoslavia.svg|25px|Partisans iugoslaus]] [[Josip Broz Tito]]br/[[Fitxer:Flag of the Democratic Federal Yugoslavia.svg|25px|Partisans iugoslaus]] [[Sava Kovačević]] †br/[[Fitxer:Flag of the Democratic Federal Yugoslavia.svg|25px|Partisans iugoslaus]] [[Peko Dapčević]]br/[[Fitxer:Flag of the Democratic Federal Yugoslavia.svg|25px|Partisans iugoslaus]] [[Koča Popović]]
|força_numèrica1 = 117.000ref name = fifth{{ref-web |url=http://ww2.boom.ru/Underground/Balkans/sutjeska.html|títol=Fifth offensive: Sutjeska|consulta=12 de gener de 2011|autor=Second World War 1939-1945|llengua=anglés|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20070515094418/http://ww2.boom.ru/Underground/Balkans/sutjeska.html|arxiudata=2007-05-15}}/refref name = vojska{{ref-web |url=http://www.vojska.net/eng/world-war-2/operation/schwarz-1943/|títol=Operation SCHWARZ|consulta=12 de gener de 2011|autor=Vojska.net|llengua=anglés}}/ref - 127.000ref name = acfact/ efectiusbr/ més de 300 avions
|força_numèrica2 = 19.700ref name = vojska/ - 22.148ref name = jozo/ efectius
|baixes1 = alemanys: 583ref name = acfact{{ref-web |url=http://www.axishistory.com/index.php?id=7489|títol=Anti-Partisan Operations in Croatia: Operation Schwarz (1943-05-15)|consulta=12 de gener de 2011|autor=Axis History Factbook|llengua=anglés}}/ref - 2.768ref{{ref-web |url=http://www.znaci.net/00001/4_12_3_94.pdf|títol=IZVEŠTAJ KOMANDANTA NEMACKIH TRUPA U NDH OD 20. JUNA 1943. (Informe de la Comandància de tropes alemanyes en el NDH del 20 de juny de 1943)|consulta=12 de gener de 2011|autor=Znaci|llengua=serbi}}/refbr/resta: desconegudes
|baixes2 = 6.391ref{{ref-web |url=http://www.vojska.net/eng/world-war-2/operation/schwarz-1943/losses/|títol=Losses of Yugoslav partisans (NOVJ)|consulta=12 de gener de 2011|autor=Vojska.net|llengua=anglés}}/ref - 7.543ref name = muert/
|campanya = [[Campanya dels Balcans]]
|batalla_anterior= [[Batalla del Neretva]]
|batalla_posterior= [[Sisena Ofensiva Antipartisana]]
|}}
{{FixHTML|mid}}
{{FixHTML|end}}
La '''Batalla del Sutjeska''' ([[serbocroat]]: ''Bitka na Sutjesci''; [[serbi ciríl·lic]]: ''Битка на Сутјесци''), també coneguda pel seu nom en clau '''''Operació Schwarz''''', va ser un atac conjunt de les [[Potències de l'Eix]] que va tenir lloc del [[15 de maig]] al [[16 de juny]] de [[1943]], i l'objectiu del qual era destruir la força principal de [[partisans (Iugoslàvia)|partisans iugoslaus]], a prop del [[riu Sutjeska]], al sud-est de [[Bòsnia (regió)|Bòsnia]]. El fracàs de l'ofensiva va marcar un punt d'inflexió per a [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] durant la [[Segona Guerra Mundial]].

L'operació és coneguda habitualment com la '''Cinquena Ofensiva Antipartisana''', i també com la '''Cinquena Ofensiva Enemiga''' (serbocroat: ''Peta neprijateljska ofenziva'') en la [[terminologia]] de l'antiga [[República Federal de Iugoslàvia|Iugoslàvia]]. El seu nom en codi era ''Operació Schwarz'', i es va produir immediatament després de l'''[[Operació Weiss]]'', que havia fallat en el compliment dels mateixos objectius: l'eliminació de les formacions partisanes centrals i la captura del seu comandant, [[Josip Broz Tito]], també conegut pel seu nom en clau de la [[III Internacional|Comintern]]: «Walter». Com a objectiu secundari, es va fixar el control total de la [[Mar Adriàtica|costa adriàtica]], per evitar un possible desembarcament aliat als [[Balcans]].ref name=slobod/

La batalla es va caracteritzar per les extremes condicions a què van ser sotmesos els soldats, en un terreny molt irregular. Especialment difícil va ser la situació del Moviment Partisà encerclat en dures condicions de [[fam|gana]], [[esforç físic]] i [[malaltia|malalties]]. Malgrat les abundants pèrdues patides, la batalla del Sutjeska està considerada per la [[historiografia]] iugoslava com una de les més grans victòries de la seua història.ref{{Ref-llibre|autor = Naimark, Norman M; Case, Holly|any = 2003|títol = Yugoslavia and its historians: understanding the Balkan wars of the 1990s|editorial = Stanford University Press|isbn = 978-08-047-4594-9}}, pàg. 86 /ref Va ser també l'última gran operació conjunta germano-italiana contra els partisans.refTomasevich, pàg. 255 /ref 

== Context ==
{{AP|Front dels Balcans}}
{{AP|Invasió de Iugoslàvia}}
[[Fitxer:Western Balkans 1942.2008 ca.svg|thumb|220 px|left|Ocupació de [[Iugoslàvia (regió)|Iugoslàvia]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]: [[Bòsnia (regió)|Bòsnia]] i [[Hercegovina]] queden integrades a l'[[Estat independent de Croàcia]] (NDH), aliat dels nazis, mentre que [[Montenegro]] roman sota ocupació italiana.]]
Després de la [[invasió de Iugoslàvia]] per part de les [[Potències de l'Eix]] l'abril de [[1941]], van ser instaurades al país noves divisions territorials per les forces d'ocupació. Les regions històriques de [[Bòsnia (regió)|Bòsnia]] i [[Hercegovina]], on es va desenvolupar l'operació, van ser annexionades a l'[[Estat independent de Croàcia]], un [[estat titella]] [[nazisme|nazi]] al comandament del general [[Ante Pavelić]].ref{{ref-web |url=http://www.studiacroatica.org/libros/myth/cro01.htm|títol=La Segunda Guerra Mundial|consulta=12 de gener de 2011|autor=Studia Croatica|llengua=castellà}}/ref 

Aviat van sorgir al país diferents moviments de resistència a l'ocupació, sent els [[Partisans (Iugoslàvia)|Partisans]] i els ''[[Txètniks]]'' qui van assumir la lluita contra l'[[Wehrmacht|exèrcit alemany]] que es va desenvolupar, al principi a través d'emboscades i provocant una [[guerrilla|guerra de guerrilles]].ref name =studia{{ref-web |url=http://www.studiacroatica.org/glavic/glavic074.htm|títol=Jefes guerrilleros: Tito el croata y Mihailović el serbio|consulta=12 de gener de 2011|autor=Studia Croatica|llengua=castellà}} /ref A partir d'aquests fets, l'alt comandament alemany va començar a fer més atenció a aquests moviments guerrillers, que començaven a suposar una amenaça per als seus interessos en els [[Balcans]], especialment per als seus subministraments cap a [[Atenes]] i el sud-est d'[[Europa]].ref name =fifth/

Per això, els alemanys van iniciar diverses ofensives antipartisanes, amb l'objectiu de liquidar aquesta resistència i als seus principals líders i, després de diverses campanyes fallides, a la primavera de [[1943]], i havent rebut informacions que situaven l'alt comandament i el gruix dels destacaments partisans entre el nord-oest de [[Montenegro]] i el sud-est d'[[Hercegovina]], van posar en marxa l'''Operació Schwarz'', amb la missió d'acorralar-los i destruir-los.ref name =fifth/ L'operació tenia un important precedent en l'''Operació Weiss'', ([[Batalla del Neretva]]) en la que havien fracassat en el mateix objectiu un mes abans.ref name=elpais/

== Desenvolupament ==
=== Planificació ===
[[Fitxer:2. ravnogorski korpus.jpg|thumb|250 px|Forces [[txètnik]] en marxa: el II Cos de [[Ravna Gora]] sota comandament del [[capità]] [[Predrag Rakovi]], i el Cos de Rasinski, comandat pel general [[Dragutin Keserovi]], marxant cap a [[Pešter]] a començaments de maig de [[1943]]. Ambdues forces es dirigien a la zona on es va desenvolupar l'''Operació Schwarz'' però, segons la [[historiografia]] relacionada, no van arribar a entrar en combat.]]
L'Eix va reunir sobre unes 120.000 tropes de terra per a l'ofensiva, procedents de l'[[Tercer Reich|Alemanya nazi]], la [[Feixisme italià|Itàlia feixista]], la [[Estat independent de Croàcia]] (''[[ústaixa|ústaixes]]'' i '' [[dobromanis]]''), i el [[Regne de Bulgària]]; i més de 300 avions de la [[Luftwaffe]] i l'[[Aeronautica Militare]],ref name = fifth/ que van utilitzar com a base els [[aeroport|aeròdroms]] de [[Mostar]], [[Sarajevo]], [[Podgorica]] i [[Shkodër]]. El pes principal de l'operatiu va correspondre als 67.000 alemanys -que van ser desplegats principalment en l'interior de Bòsnia i de Montenegro- que van assumir tot l'aspecte ofensiu de l'operació; i dels 43.000 italians -integrats a 6 [[Divisió militar|divisions]], principalment desplegats en les àrees costaneres circumdants de [[Metković]], [[Dubrovnik]], [[Trebinje]] i [[Nikšić]]-. Els 11.000 croats ho van fer en unitats alemanyes o en la 4ª Brigada de Defensa Jäger, que va ser destinada a [[Vrelo Bosne]], en una de les zones clau del desenllaç de l'encerclament. Per la seua part, els 2.000 búlgars van actuar repartits entre unitats alemanyes i el seu 63 Regiment d'Infanteria, destinat a [[Mokra Gora]] ([[Govern de Salvament Nacional de Sèrbia|Sèrbia ocupada]]) com a suport.ref name =acfact/ref name =ordbat/ La direcció de l'operatiu es va dur a terme des del quarter general alemany a [[Zagreb]], sota el comandament del general [[Alexander Löhr]], mentre que el comandament sobre el terreny li va ser assignat al general d'[[infanteria]] [[Rudolf Lüters]].

L'[[Partisans (Iugoslàvia)|Exèrcit Popular d'Alliberament Iugoslau]] disposava de 22.148 soldats repartits en 16 brigades,ref name =jozoTomasevich, pàg. 199 /ref 3.500 dels quals eren ferits de la recent [[batalla del Neretva]].ref name = fifth/ 

Un dels aspectes més controvertits de l'operació va ser el paper que van jugar les forces [[txètniks|txètnik]] de [[Draža Mihailović]] durant la mateixa. Si bé alguns autors afirmen que, atacats pels partisans després de l'''[[Operació Weiss]]'' es van haver de replegar cap a Bòsnia sofrint nombroses baixes,refTomasevich, pàg. 455-456 /ref d'altres apunten que Mihailović en persona va negociar amb els alemanys la seua no intervenció en l'operació.ref name =slobod/ El cert és que, al contrari que durant l'ofensiva del [[Neretva]] -en la que van col·laborar amb els alemanys- en la del [[Sutjeska (localitat)|Sutjeska]] els txètniks no van tenir cap protagonisme.

=== Inici d'hostilitats ===
Després d'un període de concentració de tropes, l'ofensiva va començar el [[15 de maig]] de [[1943]]. Les tropes de l'Eix van utilitzar l'avantatge d'una millor posició de partida per envoltar i aïllar els guerrillers en l'àrea muntanyosa de [[Parc Nacional de Durmitor|Durmitor]], situada entre els rius [[riu Tara|Tara]] i [[Piva]] a les zones muntanyoses del nord de [[Montenegro]]. Malgrat que els partisans ja estaven informats de la concentració de tropes enemigues, els primers [[bombardeig aeri|atacs aeris]] van precipitar la seua sortida de l'enclavament. L'estratègia de l'ofensiva va consistir a envoltar a les forces de Tito i avançar en cercles concèntrics,ref name=fifth/ aprofitant l'[[artilleria]] i la seua superioritat aèria per desnivellar el combat.ref{{ref-web |url=http://www.breznarescue.com/documents/history.pdf|títol=British Special Operations Executive  Balkan Air Force Missions to Montenegro 1943-44|consulta=12 de gener de 2011|autor=Morrison, Kenneth|editor=Brezna Landings|llengua=anglés}} pàg. 16/27/ref El primer dia d'avanç, tropes alemanyes van aproximar l'encerclament fins a la línia [[Foča]]-[[Kalinovik]]-[[Gacko]]. En aquests primers avanços terrestres, els exèrcits de l'Eix es van trobar amb destacaments Txètnik que es va rendir sense oposar cap tipus de resistència.ref{{ref-web |url=http://www.vojska.net/eng/world-war-2/operation/schwarz-1943/may/15/|títol=Tightening of encirclement|consulta=12 de gener de 2011|autor=Vojska.net|llengua=anglés}}/ref 

Els combats, d'un mes de durada, es van lliurar sobre un territori agrest i enfangat.refDeakin, pàg. 49/ref Principalment, la batalla va consistir en moviments de tropes alemanyes per eliminar a contingents partisans que es trobaven en àrees determinades. Els iugoslaus responien atacant a les seves columnes mitjançant emboscades perfectament planejades, duent a terme la seua particular [[guerrilla|guerra de guerrilles]].ref name =elpais/

=== El pas del Zelengora ===
[[Fitxer:Map Operation Schwarz.JPG|thumb|250 px|Desenvolupament de l'''Operació Schwarz'' des de les posicions inicials el [[15 de maig]] de [[1943]] fins que els partisans aconsegueixen trencar l'encerclament i depassar la carretera [[Foča]]-[[Kalinovik]] per endinsar-se al nord-est de [[Bòsnia (regió)|Bòsnia]].]]

El [[28 de maig]] per la matinada es va produir l'arribada de la missió [[Regne Unit|britànica]] de suport als partisans, el nom en clau del qual era ''Operation Typical''.ref name =parachu/ El grup, compost pels capitans de l'[[Exèrcit britànic]] [[William Deakin]] i [[William Stuart]], els operadors de ràdio Walter Wroughton i Peterz Rosenberg i el sergent John Campbell,refMorrison ''op. cit.'' pàg. 15/27/ref es va llançar en [[paracaigudes]] sobre l'àrea de la muntanya [[Parc Nacional de Durmitor|Durmitor]] i va arribar sense contratemps a la caserna general de Tito. La seua missió era informar puntualment sobre la situació militar a la zona i coordinar la comunicació entre Tito i la [[Special Operations Executive (SOE)]] britànica amb seu al [[El Caire|Caire]].ref name = parachu{{ref-web |url=http://www.znaci.net/canadian_surgeon/chap-5.html|títol=Parachute Pimpernels|consulta=13 de gener de 2011|autor=Znaci|llengua=anglés}} /ref

El [[5 de juny]], la [[2ª Brigada Dàlmata]] de la [[2ª Divisió Proletària]] va començar la defensa de [[Tovarnica]], un punt estratègic que permetia als partisans una via de fuita cap a la muntanya [[Zelengora]] en cas de ser encerclats, a través d'un pas de 4 km.ref name = huidaVuksi, pàg. 62 /ref Malgrat l'empenta de la [[118ª Divisió Jäger]], reforçada amb batallons del [[Regiment Brandenburg]], la Brigada Dàlmata va resistir l'encerclament amb abundants pèrdues, arribant a perdre 2/3 dels seus integrants. El [[8 de juny]], els dàlmates van rebre el reforç de la 8ª Brigada Majevica, que l'endemà els va ajudar en la seua retirada.ref{{Ref-llibre|autor = Chambard, Claude|any = 1970|títol = Histoire mondiale des maquis|editorial = Éditions France-Empire|isbn = }}, pàg. 264 /ref El sacrifici de la 2ª Brigada Dàlmata va constituir un dels episodis més llegendaris del front. La unitat, composta per joves voluntaris, havia estat formada a la tardor de [[1942]], principalment amb [[croats]] i [[serbis]] procedents de [[Dalmàcia]]. 

El [[9 de juny]], el [[comandant en cap]] partisà, [[Josip Broz Tito|Tito]], va estar a punt de morir durant un bombardeig, quan un projectil va caure a prop del grup capdavanter, ferint-lo al braç. Alguns informes de la postguerra van assenyalar que el seu gos, el [[pastor alemany]] ''Luks'', va sacrificar la seua vida per salvar Tito.ref{{ref-web |url=http://old.balkaninsight.com/en/main/blogs/27846/?tpl=299ST1=TextST_T1=ArticleST_AS1=1ST_max=1|títol=Tito. By Sabina Arslanagic|consulta=13 de gener de 2011|editor=Balkan Insight|llengua=anglés}} /refref{{ref-web |url=http://www.axishistory.com/index.php?id=3940|títol=369. (Kroatische) Infanterie-Division|consulta=13 de gener de 2011|autor=Axis History Factbook|llengua=anglés}} /ref{{Ref_label|B|b|none}} Durant el mateix bombardeig, va morir William Stuart,ref{{Ref-llibre|autor = Chaliand, Gérard|any = 1982|títol = Guerrilla strategies: an historical anthology from the Long March to Afghanistan|editorial = University of California Press|isbn = 978-05-200-4443-2}}, pàg. 86 /ref un dels dos oficials de la missió britànica.ref name= singleton{{Ref-llibre|autor = Singleton, F. Bernard |any = 1985|títol = A short history of the Yugoslav peoples|editorial = Cambridge University Press|isbn = 978-05-212-7485-2}}/ref

=== Creuant el Sutjeska ===
[[Fitxer:Tito and Ivan Ribar in 1943.jpg|thumb|200 px|right|[[Josip Broz Tito|Tito]], assegut amb el braç en cabestrell a conseqüència de les ferides patides quatre dies abans, al costat d'[[Ivan Ribar]], el [[13 de juny]] de [[1943]], en els últims dies de l'operació. El moment va ser immortalitzat per la càmera del coronel [[Savo Orović]].ref name =slobod{{ref-web |url=http://www.sloboda-narodu.co.cc/nob/1943/29-bitka-na-sutjesci|títol=Bitka na Sutjesci |consulta=13 de gener de 2011|autor=Sloboda Narodu|llengua=serbi}}/ref]]
El matí del [[10 de juny]], el gruix de l'Exèrcit Partisà d'Alliberament va iniciar la seua ofensiva per trencar l'encerclament, i finalment va aconseguir creuar el [[riu Sutjeska]],ref name =hospitalVuksi, pàg. 63 /ref que dividia en dos el camp de batalla.ref name =elpais{{ref-web |url=http://www.elpais.com/articulo/internacional/BROZ_TITO/_JOSIP/YUGOSLAVIA/Tito/hombre/vencio/Hitler/desafio/Stalin/elpepiint/19800127elpepiint_6/Tes|títol=Tito, el hombre que venció a Hitler y desafió a Stalin|consulta=13 de gener de 2011|editor=El País|llengua=castellà}} /ref Ho va fer a través de les línies de les divisions d'infanteria 118ª i 104ª Jäger (alemanyes) i 369ª (croata), en direcció nord-oest, cap a l'est de [[Bòsnia (regió)|Bòsnia]]. Segons va narrar el capità [[William Deakin]],refDeakin, pàg. 76/ref la fugida es va desenvolupar «per escarpats pendents, i creuant un riu d'aigües ràpides, amb els alemanys atacant amb l'aviació per intentar volar els pocs ponts que quedaven dempeus».ref name = elpais/

Durant el creuament del Sutjeska, els partisans van ser atacats des d'ambdós flancs tant per la infanteria com per l'aviació enemiga, en un dels moments més dramàtics de la batalla. El general [[Rudolf Lüters]], que dirigia les forces alemanyes sobre el terreny, va arribar a afirmar «l'última fase de la batalla, l'hora de l'anihilació final de l'exèrcit de Tito, ha arribat»ref{{Ref-llibre|autor = Roberts, Walter R.|any = 1987|títol = Tito, Mihailović, and the allies, 1941-1945|editorial = Duke University Press|isbn = 978-08-223-0773-0}}, pàg. 118 /ref

La columna, dirigida per la [[1ª Brigada Proletària]],ref name =huida/ va ser perseguida per la [[7a Divisió de Voluntaris de Muntanya SS Prinz Eugen]], la [[118ª Divisió Jäger]] i la [[1ª Divisió Alpina Taurinense]] italiana,ref name=huida/ i encara van haver d'enfrontar-se al [[369 Regiment d'Infanteria Reforçada]] croata que bloquejava la seua escapada cap al nord,ref name = fifth/ travessant les seves línies al comandament del general [[Koča Popović]] i posant-se fora de perill entre els dies [[14 de juny|14]] i [[15 de juny]], arribant en dos grups separats. No obstant això, les tropes partisanes van sofrir una greu falta d'aliments i subministraments mèdics, i molts van ser víctima de la [[febre tifoide]]. Entre els supervivents de la columna es trobaven, a més de Tito, importants dirigents del [[Partit Comunista de Iugoslàvia]] que tindrien un important protagonisme en el conflicte, com [[Aleksandar Ranković]], [[Milovan Đilas]], [[Moša Pijade]], [[Peko Dapčević]], [[Ivan Ribar]] i el propi Popović.ref name=singleton/ Entre els morts, els noms més prominents van ser [[Sava Kovačević]], [[Veselin Masleša]], [[Sima Milošević]], [[Vasilije Đurović]], [[Ivan Goran Kovačić]], [[Olga Popović-Dedijer]] i [[Momčilo Stanojlović]].ref name = slobod/

Un metge partisà va recordar el creuament del Sutjeska:

{{Citació|«Ens vam adonar que l'enemic sabia on érem. Estàvem envoltats per un exèrcit armat fins a les dents, ben alimentat, descansat i sa (...) Nosaltres portem soldats greument ferits, armats només amb armes capturades, i tot el món sense excepció té gana i fatiga, de manera que per a què ens busquen ara? què més volen? (...) Una unitat dàlmata carrega troncs de fusta per construir una espècie de pont (...) De sobte, rugeixen l'artilleria i les metralladores, acompanyades per explosions de granades i bombes. El dia continua com ahir i abans-d'ahir. Quants dies així ens esperen encara?»|Dr. Saša Božovićref name =fifth/}}

En un reportatge per a la revista ''[[Life (revista)|LIFE]]'', el maig de [[1952]], el propi Tito va narrar un dels últims episodis de la fugida:

{{Citació|«Ens dirigíem cap a la carretera [[Foča]]-[[Kalinovik]], que portava cap al nord a zona segura, quan van aparèixer tancs dirigint-se cap a nosaltres. La situació llavors era gairebé desesperada, ja que havia ordenat enterrar tot el nostre armament antitanc. Però un dels artillers de la 2. ª Brigada Sèrbia que havia desobeït les ordres, va instal·lar un canó i, gairebé a frec de roba, va destruir els dos primers tancs que van aparèixer. La resta es van retirar, i aconseguirem arribar a la carretera i la llibertat.|Josip Broz, Tito.ref name=life/}}

=== Massacre dels ferits ===
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 146-1969-041-30, Alexander Löhr.jpg|thumb|160px|[[Alexander Löhr]] (1885-1947) va ser el comandant suprem de l'''Operació Schwarz'', i responsable de l'execució dels ferits i el personal mèdic. Com a responsable així mateix del [[Bombardeig de Belgrad a la II Guerra Mundial|Bombardeig de Belgrad]], va ser afusellat en aquesta ciutat després de la guerra.]]
Malgrat la sortida del grup principal, tres brigades i l'[[hospital de campanya]] partisans que circulaven al final de la columna amb més de 2.000 ferits van ser encerclats pels alemanys.ref name=hospital/ Seguint les instruccions de l'alt comandament alemany,ref{{Ref-llibre|autor = Müller, Rolf-Dieter; Volkmann, Hans Erich|any = 1999|títol = Die Wehrmacht. Teil 757 von Die Wehrmacht: Mythos und Realität|editorial = Oldenbourg|isbn = 978-34-865-6383-2}}, pàg. 911-912 /ref el general [[Alexander Löhr]] va ordenar la seua anihilació total,{{Ref_label|A|a|none}} incloent-hi els ferits i el personal mèdic sense armes.ref{{Ref-llibre|autor = Lampe, John R.|any = 2000|títol = Yugoslavia as history: twice there was a country|editorial = Cambridge University Press|isbn = 9780521774017}}, pàg. 220 /ref A més, la [[3a Divisió d'assalt]] al complet va ser destruïda en el seu intent de defensar els ferits.ref name =hospital/

Precisament el comandant de la 3a Divisió, [[Sava Kovačević]], un dels líders partisans més destacats, va morir durant aquest enfrontament contra les tropes alemanyes,ref{{Ref-llibre|autor = Fink, Sheri|any = 2004|títol = War Hospital: A True Story of Surgery and Survival|editorial = PublicAffairs|isbn = 978-15-864-8267-1}}, pàg. 74 /ref concretament el [[13 de juny]] a prop de [[Krekovi]], quan liderava un atac desesperat contra trinxeres alemanyes buscant trencar l'encerclament.ref{{Ref-llibre|autor = Dedijer, Vladimir|any = 1990|títol = The War Diaries of Vladimir Dedijer: From November 28, 1942, to September 10, 1943|editorial = University of Michigan Press|isbn = 978-04-721-0109-2}}, pàg. 443 /ref Kovačević va ser proclamat a títol pòstum [[Heroi del Poble de Iugoslàvia]], i un col·legi de [[Tjentište]] va ser anomenat en el seu honor.ref{{ref-web |url=http://www.oscebih.org/public/print_news.asp?id=358|títol=Kids, do you know who Sava Kovacevic was?|consulta=13 de gener de 2011|autor=OSCE|llengua=anglés}} /ref

En total, els partisans van registrar 7.543 baixes, la qual cosa va suposar més d'un terç de la seua força inicial.ref name =muert Hoare, Marko Attila (2006). ''Genocide and Resistance in Hitler's Bosnia: The Partisans and the Chetniks''. Oxford University Press. p. 341. Isbn 0197263801./ref A més, es va conèixer que durant la campanya les tropes alemanyes van incendiar nombrosos llogarrets,ref{{Ref-llibre|autor = Jovanović, Nikolina|any = 1999|títol = Croatia: a history|editorial = C. Hurst  Co. Publishers|isbn = 978-18-506-5525-1}}, pàg. 148/ref a més de causar uns 2.537 morts entre la població civil, acusant-la de col·laborar amb el moviment partisà.ref name = acfact/ Un informe alemany va assenyalar que s'havia produït una epidèmia de [[tifus]] i que van haver d'enterrar en fosses comunes als morts de l'hospital i cremar alguns llogarrets a causa de la infecció.ref name =slobod/

El comandant alemany en el camp, el general [[Rudolf Lüters]], al seu informe del [[20 de juny]], va escriure: «El combat ha demostrat que les forces comunistes de Tito estan magníficament organitzades, hàbilment dirigides i tenen una moral impressionant».ref name =influtRedžić, pàg. 220 /ref Al seu següent informe, el [[18 de juliol]], Lüters va assenyalar que després de diversos mesos de lluita les tropes alemanyes necessitaven un descans, perquè s'havia posat de manifest que «el soldat alemany no pot competir amb el fanatisme agressiu dels partisans, que coneixen molt bé el terreny i disposen del suport de la població».ref name = influt/

== Conseqüències ==
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-J14577, Montenegro, Gebirgsjäger-Einsatz gegen Partisanen.jpg|thumb|250px|right| Generalleutnant [[Walter Stettner Ritter von Grabenhofen]] de la Primera Divisió de Muntanya alemanya, en 1943.]]
La batalla va marcar un punt d'inflexió en les operacions dels Aliats a Iugoslàvia, i es va convertir en part integrant de la [[mitologia]] iugoslava de la postguerra, exaltant el sacrifici, el sofriment extrem i la fermesa moral dels partisans.

A fi de prevenir qualsevol activitat partisana després de l'operació, el [[Reichsführer|Reichsführer-SS]] [[Heinrich Himmler]] va ordenar que tot el territori de l'[[Estat independent de Croàcia]] fóra declarat zona de combat.ref name = himorderRedžić, p. 40/ref A la pràctica, això suposava la submissió total al [[Schutzstaffel]] (les SS), el que va crear una situació incòmoda entre l'ambaixador [[Siegfried Kasche]] i el govern croat. Kasche va advertir que aquest tipus de comportament per part de l'exèrcit alemany i les forces de les SS només podria comportar reaccions negatives, tant des del govern com des de la població croata.ref name = himorder/ 

Però l'èxit de la resistència partisana va elevar la seua reputació a la d'una força de combat fiable per a la població local. En conseqüència, van ser capaços de reposar les seues baixes amb nous reclutaments, reagrupar-se, i muntar una sèrie de contraatacs a l'est de Bòsnia, creuant la línia [[Goražde]]-Sarajevo i eliminant les guarnicions de l'Eix en [[Vlasenica]], [[Srebrenica]], [[Olovo]], [[Kladanj]] i [[Zvornik]] en els següents 20 dies.ref name = fifth/

A partir d'agost, Tito va establir la seua caserna general en [[Jajce]] i va començar la reorganització del seu exèrcit. El setembre, un esdeveniment inesperat va canviar el curs de la guerra, l'enderrocament de [[Benito Mussolini]] com a cap del govern italià i el pas del [[Regne d'Itàlia (1861–1946)|Regne d'Itàlia]] al bàndol aliat. Aquest esdeveniment va alliberar els Balcans de 500.000 ocupants italians.ref{{ref-web |url=http://www.artehistoria.jcyl.es/batallas/contextos/5248.htm|títol=Un duro aprendizaje|consulta=13 de gener de 2011|autor=ArteHistoria|llengua=castellà}} /ref A la tardor de [[1943]], els partisans comptaven amb un exèrcit d'uns 300.000 efectius, organitzats en 27 divisions, i controlaven més de la meitat del territori de l'antic [[Regne de Iugoslàvia]].ref name = pais{{ref-web |url=http://www.elpais.com/articulo/internacional/YUGOSLAVIA/SEGUNDA_GUERRA_MUNDIAL/contribucion/Yugoslavia/victoria/fascismo/elpepiint/19850525elpepiint_13/Tes|títol=La contribución de Yugoslavia en la victoria sobre el fascismo|consulta=13 de gener de 2011|editor=El País|llengua=castellà}}/ref

== Cultura popular ==

En [[1973]], la gesta va ser portada al cinema, amb la pel·lícula iugoslava ''[[Sutjeska (pel·lícula)|Sutjeska]]'', dirigida per [[Stipe Delić]] i protagonitzada per [[Richard Burton]] interpretant Tito, estrenada en el XXX aniversari de la batalla.ref{{ref-web |url=http://www.decine21.com/Peliculas/La-quinta-ofensiva-10506|títol=La quinta ofensiva|consulta=13 de gener de 2011|autor=deCine21|llengua=castellà}} /ref La pel·lícula, amb música de [[Mikis Theodorakis]], va ser la producció més cara de la història del [[Cinema Iugoslau]].ref{{ref-web |url=http://www.filmaffinity.com/es/film953397.html|títol=La quinta ofensiva|consulta=13 de gener de 2011|autor=Film Affinity|llengua=castellà}} /ref El propi Tito va ser present durant el rodatge, fotografiant-se amb Richard Burton caracteritzat com ell mateix.ref{{ref-web |url=http://www.titoville.com/images/tito-sutj2.jpg|títol=Shoot! As Big Broz watches|consulta=13 de gener de 2011|autor=David Wigg|editor=Daily Express, 13 de setembre de 1971|llengua=anglés}} /ref

Un altre film amb menys repercussió es va estrenar en [[1976]]: ''[[The peaks of Zelengora]]'' (en [[valencià]]: ''Els pics de Zelengora''), dirigit per [[Zdravko Velimirović]], i que se centra en els esdeveniments del pas del [[Zelengora]].ref{{ref-web |url=http://www.filmovi.com/en/film/230.shtml|títol=The peaks of Zelengora|consulta=13 de gener de 2011|autor=Filmska Banka|llengua=anglés}}/ref

També en la [[dècada del 1970]] va ser instal·lat un complex commemoratiu de la batalla en [[Tjentište]], al [[Parc Nacional Sutjeska]]. El complex conté frescos monumentals de l'artista croat [[Krsto Hegedušić]].ref{{ref-web |url=http://hrcak.srce.hr/file/38761|títol=The Politics of Memory in Croatian Socialist Culture: Some Remarks|consulta=13 de gener de 2011|autor=Jambrešić Kirin, Renata|editor=Nar. umjet. 41/1, 2004|llengua=anglés}}, pàg. 13/19 /ref

Altres memorials instal·lats als llocs on es va desenvolupar la batalla són el monument de [[Sava Kovačević]] en les proximitats de Tjentište i el monument a la [[2ª Brigada Dàlmata]] a prop del llac [[Donje Bare]].ref{{ref-web |url=http://takeadventure.biomax.hr/index.php?option=com_contentview=articleid=280%3Atjentiste-donje-barecatid=1%3Abosnia-a-herzegovinaItemid=1|títol=Tjentište - Donje Bare|consulta=13 de gener de 2011|autor=TakeAdventure|llengua=anglés}} /ref

La [[èpica|poesia èpica]] iugoslava també es va fer eco de la batalla del Sutjeska i la seua repercussió, destacant el [[poema]] ''[[Sutjeska (poema)|Sutjeska]]'', de l'escriptor montenegrí [[Mirko Banjević]], que també va dedicar una obra a Sava Kovačević.ref{{Ref-llibre|autor = Klemenčič, Matjaž; Žagar, Mitja|any = 2004|títol = The former Yugoslavia's diverse peoples: a reference sourcebook|editorial = ABC-CLIO|isbn = 978-15-760-7294-3}}, pàg. 183 /ref

== Ordre de batalla ==
[[Fitxer:Marsal Tito.jpg|thumb|right|150px| [[Josip Broz Tito]] (1892-1980) com a comandant en cap del [[Partisans (Iugoslàvia)|Exèrcit Partisà]] va ser l'objectiu principal de diverses operacions de l'Eix, eixint viu de totes elles. Durant el pas del Sutjeska, va ser ferit a un braç.]]


{| class=wikitable style=width:80%; vertical-align:top; padding:5px;
|-
! Eix !! Aliats
|-

|style=width:50%;padding:7px;|Ordre de batalla del [[14 de maig]] de [[1943]], a l'inici de l'operació:ref name=ordbat{{ref-web |url=http://www.vojska.net/eng/world-war-2/operation/schwarz-1943/order-of-battle/axis/|títol=Axis Order of Battle|consulta=13 de gener de 2011|autor=Vojska.net|llengua=anglés}} /ref
; [[Fitxer:Flag of Nazi Germany (1933-1945).svg|20px|Alemanya nazi]] Alemanya 
* [[7a Divisió de Voluntaris de Muntanya SS Prinz Eugen]] - desplegada en les àrees de [[Ljubuški]] i [[Široki Brijeg]].
* 1ª Divisió de Muntanya i parts del [[Regiment Brandenburg]] - [[Mojkovac]], [[Kolašin]], [[Andrijevica]] i [[Berane]].
* 369ª Divisió d'Infanteria - desplegada en [[Foča]], [[Ustikolina]], [[Goražde]] i zones de [[Bòsnia (regió)|Bòsnia Central]]. 
** 369 Regiment d'Infanteria
** 369 Regiment d'Artilleria
** 369 Batalló Antitanc
** 369 Batalló d'Enginyers
** 202 Batalló Blindat
** 369 Batalló de Reconeixement - [[Prijepolje]], [[Bistirica]].
* 118ª Divisió Jäger
** 750 Regiment - [[Foča]]
** 738 Regiment - [[Konjic]], [[Trnovo]].
* 724 Regiment d'Infanteria Reforçada (104 Divisió Jäger) - [[Prijepolje]], [[Bodarevo]]

; [[Fitxer:Flag of Italy (1861-1946).svg|20px|Itàlia]] Itàlia
* [[1 Divisió de Muntanya Taurinense]] - [[Pljevlja]], [[Prijepolje]].
* 19 Divisió d'Infanteria 'Venezia' - [[Berane]], [[Bijelo Polje]], [[Kolašin]].
* 23 Divisió d'Infanteria 'Ferrara' - [[Nikšić]], [[Danilovgrad]]
* 32 Divisió d'Infanteria 'Marche' - [[Mostar]], [[Stolac]], [[Metković]].
* 151 Divisió d'Infanteria 'Perugia' - [[Grahovo]], [[Vilusi]].
* 154 Divisió d'Infanteria 'Murge' - [[Bileća]], [[Trebinje]], [[Dubrovnik]].
* Forces del 'Sector Podgorica' - [[Podgorica]], [[Spuž]].

;[[Fitxer:Flag of Croatia Ustasa.svg|20px|Estat Independent de Croàcia]] Croàcia 
* 4ª Brigada de Defensa Jäger - [[Vrelo Bosne]]

; [[Fitxer:Flag of Bulgaria.svg|20px|Bulgària]] Bulgària 
* 63 Regiment d'Infanteria - [[Mokra Gora]]
* 61 Regiment d'Infanteria, sota comandament de la 369 Divisió d'Infanteria (mixta).
|style=vertical-align:top;padding:7px;|
Ordre de batalla del [[14 de maig]] de [[1943]], a l'inici de l'operació:ref{{ref-web |url=http://www.vojska.net/eng/world-war-2/operation/schwarz-1943/order-of-battle/partisans/|títol=NOVJ Main Operation Group - Order of Battle|consulta=13 de gener de 2011|autor=Vojska.net|llengua=anglés}}/ref

;[[Fitxer:Flag of the Democratic Federal Yugoslavia.svg|20px|Partisans iugoslaus]] Partisans
* [[1ª Divisió Proletària]] - [[Šahović]]
* [[2ª Divisió Proletària]] - [[Kolašin]]
* 3ª Divisió d'Assalt - [[Nikšić]]
* 7ª Divisió ''Banija'' - [[Čurevo]]
* 3ª Brigada Dàlmata - [[Pljevalja]], [[Meljak]] i [[Kosanica]]
* 3 Batalló de la 4. ª Brigada Proletària - [[Bioča]]
* 2 i 4 Batalló de la 5ª Brigada Montenegrina - [[Bioča]]
* Grup d'Operacions del Drina - [[Foča]], [[Ustikolina]], [[Goražde]].
** 2ª Brigada Proletària
** Brigada ''Majevica''
** 6ª Brigada Bòsnia

|}

== Vegeu també ==
* [[Set Ofensives Anti-Partisanes]]
* [[Ofensiva de Belgrad]]
== Notes ==
div class=references-small
ol type=a
li{{Note_label|A|a|none}} Per aquesta massacre i el [[Bombardeig de Belgrad (Segona Guerra Mundial)|Bombardeig de Belgrad]], Löhr va ser afusellat en aquesta ciutat el 26 de febrer de 1947. El Comandant de la [[7a Divisió de Voluntaris de Muntanya SS Prinz Eugen]], [[Karl Reichsritter Von Oberkamp]], també va ser jutjat per les matances de civils i executat l'1 d'abril de 1947.ref{{ref-web |url=http://www.ess.uwe.ac.uk/WCC/warcrimgenrls.htm|títol=Noteworthy War Criminals|consulta=13 de gener de 2011|editor=University of the West of England|llengua=anglés}} /ref
li{{Note_label|B|b|none}} Sobre això, el mateix Tito va declarar a la revista ''[[Life (revista)|LIFE]]'', el maig de [[1952]]:
{{Citació|«Em vaig llançar al terra en sentir el xiulet de la bomba. Un dels fragments em va ferir al braç esquerre, i un altre segurament m'hauria matat si no hagués estat pel meu gos, Lux. Havia corregut cap a mi i es va ajupir al costat del meu cap, quan un altre resquill el va assolir i el va matar».|''LIFE'', 5 de maig de 1952.ref name = life{{ref-web |url=http://books.google.cat/books?id=HVYEAAAAMBAJpg=PA118dq=Battle+of+Sutjeskahl=esei=PewHTd6rKMzMswb37Y2TDgsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=2ved=0CCkQ6AEwATg8#v=onepageq=Battle%20of%20Sutjeskaf=false|títol=Tito Speaks. Part III|consulta=13 de gener de 2011|editor=''LIFE''|autor= Dedijer, Vladimir|llengua=anglés}}, p. 118/ref}}
/li/ol
/div

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Bibliografia ==
* {{Ref-llibre|autor = Deakin, Frederick William|any = 1971|títol = The embattled mountain|editorial = Oxford University Press|isbn = }}
* {{Ref-llibre|autor = Redžić, Enver|any = 2005|títol = Bosnia and Herzegovina in the Second World War|editorial = Routledge|isbn = 978-07-146-5625-0}} {{mida|1=[http://books.google.cat/books?id=pVcx3jerQmYcprintsec=frontcoverdq=Bosnia+and+Herzegovina+in+the+Second+World+Warhl=esei=nR8JtcmYjmaLswbqyp2Uawsa=Xoi=book_resultct=book-thumbnailresnum=1ved=0CcgQ6wEwAa#v=onepageqf=false Vista prèvia] en [[Google Books]]}}
* {{Ref-llibre|autor = Tomasevich, Jozo|any = 1975|títol = The Chetniks. War and revolution in Yugoslavia, 1941-1945|editorial = Stanford University Press|isbn = 978-08-047-0857-9}} {{mida|1=[http://books.google.cat/books?id=yoCaAaaaiaajprintsec=frontcoverdq=the+chetniks+jozo+tomasevichsource=blots=9eihZ087Qesig=qH8XndFqkctEsqrr77QmOkjnTyuhl=esei=4iAjtc3tBi_P4ganpoXjAqsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CbcQ6AewAa#v=onepageqf=false Vista prèvia] en [[Google Books]]}}
* {{Ref-llibre|autor = Vukšić, Velimir|any = 2003|títol = Tito's partisans 1941-45|editorial = Osprey Publishing|isbn = 978-18-417-6675-1}} {{mida|1=[http://es.calameo.com/read/0003653909e4c3ba2fd90 (Disponible online)]}}

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Battle of the Sutjeska}}
*{{ref-web |url=http://www.vojska.net/eng/world-war-2/operation/schwarz-1943/|títol=Operation SCHWARZ|autor=Vojska.net|llengua=anglès}}
*{{ref-web |url=http://www.axishistory.com/index.php?id=7489|títol=Anti-Partisan Operations in Croatia: Operation Schwarz (1943-05-15)|autor=Axis History Factbook|llengua=anglès}}
*{{ref-web |url=http://forum.axishistory.com/viewtopic.php?f=50t=64315start=15|títol=Informe complet (original) del comandament alemany sobre l'operació|autor=Axis History Forum|llengua=alemany}}

{{ORDENA:Batalla Del Sutjeska}}	!--ORDENA generat per bot--
{{Enllaç AB|es}}

[[Categoria:Front de la Mediterrània de la Segona Guerra Mundial|Sutjeska]]
[[Categoria:Front iugoslau de la Segona Guerra Mundial|Sutjeska]]
[[Categoria:Història de Sèrbia]]
[[Categoria:Segle XX a Alemanya]]
[[Categoria:Història de Bòsnia i Hercegovina]]
[[Categoria:Història de Croàcia]]
[[Categoria:Batalles d'Alemanya|Sutjeska]]</text>
      <sha1>m5df3rem4zjbg92eqpbrej5022gr3dw</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>