<page>
    <title>Fletxa trencada</title>
    <ns>0</ns>
    <id>793151</id>
    <revision>
      <id>13649199</id>
      <parentid>13417343</parentid>
      <timestamp>2014-06-23T10:33:10Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{{infotaula  pel·lícula	
| títol original = 	Broken Arrow
| títol =	Fletxa trencada
| rati imdb = 	7.3
| rati filmaffinity =	7.1
| imatge = 	Fletxa trencada.jpg
| nom imatge = 	
| idioma = 	anglès
| direcció = 	Delmer Daves
| direcció2 = 	
| direcció3 = 	
| direcció4 = 	
| ajudantdirecció = 	
| producció = 	[[Julian Blaustein]]
| disseny producció = 	
| productora = 	Í
| guió = 	[[Elliott Arnold]] (novel·la ''Blood Brother'')br /[[Michael Blankfort]] (pseudònim d'[[Albert Maltz]])
| música = 	[[Hugo Friedhofer]]
| fotografia = 	[[Ernest Palmer]]
| repartiment = 	[[James Stewart]],br /[[Jeff Chandler]],br /[[Debra Paget]]
| so = 	
| muntatge = 	[[J. Watson Webb Jr.]]
| direcció artística = 	
| vestuari = 	
| maquillatge = 	
| efectes = 	
| país = 	 Estats Units
| país2 = 	
| país3 = 	
| país4 = 	
| estrena = 	1950
| gènere = 	[[western]]
| duració = 	93 minutes
| distribució = 	[[20th Century Fox]]
| pressupost = 	
| imdb = 	0042286
}}	
'''''Fletxa trencada'''''ref[http://esadir.cat/filmoteca/Fletxa_trencada?searchterm=Broken%20ArrowCriteri=Pelis Títol en català a Ésadir]/ref (títol original en [[anglès]] ''Broken Arrow'') és una [[pel·lícula]] [[estatunidenca]] dirigida per [[Delmer Daves]], estrenada l'any 1950 i protagonitzada per [[James Stewart]] i [[Jeff Chandler]]. La pel·lícula va ser nominada per a tres [[oscar]]s, i va guanyar un [[Globus d'Or]]. Va fer història com el primer gran western  des de la [[Segona Guerra Mundial]] que descriu els indis de forma amable.

La novel·la se situa  en l'oest americà  durant els anys 1880, però no es escrita com un western. És la història de Jay, un home de l'Oest, i la seva relació excèntrica amb Catherine, una dona de l'Est que està fugint d'un matrimoni infeliç. Jay segresta Catherine quan anava a robar un tren i junts viatgen a través del Territori de Wyoming. Catherine finalment descobreix que Jay és perseguit arran de l'assassinat de la seva dona, una india Shoshone anomenada ''Gat Que Balla'', i les seves accions després de l'assassinat. Seguits pel marit de Catherine i un agent de ferrocarril, Catherine i Jay s'enamoren.

== Argument ==	
El 1870 els enfrontaments entre blancs i indis es van fer especialment tràgics i sagnants. Tom Jeffords ([[James Stewart]]) era un home que creia fermament que els apatxes estaven sent tractats injustament. Després d'oferir-se com a amic al cap indi [[Cochise]] ([[Jeff Chandler]]), i oferir-li una treva, Jeffords és cridat per un general nord-americà per oferir un tracte de pau als indis en nom del govern. Jeffords compleix satisfactòriament amb la missió encomanada, però aviat experimentarà la tragèdia quan ell mateix, la seva dona índia ([[Debra Paget]]) i el seu gran amic Cochise es converteixen en objectius d'una emboscada que els ha estès un grup de renegats.

== Comentaris ==	
Aquest film va ser inusual per a l'època en què va ser filmat, a causa que el tema de les guerres contra els indis es tractava normalment d'una forma plana i aquests sempre eren els malvats, sense cap tipus d'escrúpols. Tanmateix, aquest film de l'excel·lent artesà Delmer Daves, aborda aquests fets d'una forma molt més realista, cuidant sobretot les caracteritzacions dels pells vermelles.

James Stewart va aconseguir amb la seva actuació un nou clàssic de l'oest, com els molts que figuren en la seva àmplia filmografia. El seu personatge és un home avançat al seu temps que, després de casar-se amb una índia, no comprèn l'odi injustificat del seu poble contra aquesta ètnia.

== Repartiment ==	
* [[James Stewart]]: [[Tom Jeffords]]
* [[Jeff Chandler]]: [[Cochise]]
* [[Debra Paget]]: Soonseearhay
* [[Basil Ruysdael]]: General Oliver Otis Howard
* [[Will Geer]]: Ben Slade
* [[Joyce Mackensie]]: Terry
* [[Arthur Hunnicutt]]: Milt Duffied
* [[Robert Adler]]: Lonengan
* [[Trevor Bardette]]: Un passatger de la diligència
* [[Chris Willow Bird]]: Nochato
* [[Raymond Bradley]]: Coronel Bernall
* [[Iron Eyes Cody]]: Teese

== Premis ==
Va obtenir tres nominacions als [[Oscar]], al [[Oscar al millor actor secundari|millor actor secundari]] (Jeff Chandler), al [[Oscar al millor guió adaptat|millor guió]], i a la [[Oscar a la millor fotografia|millor fotografia]].
==Rebuda==
La novel·la de Durham es va convertir en un best seller, i va ser generalment lloada per la crítica  pel seu tractament dels personatges i pel seu estil entretenidor.refGale, '' Durham, Marilyn''/ref

== En català ==
* [[Pel·lícules del 1950 doblades al català]]

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
* {{imdb títol| id=42286}}
* {{AllRovi title|7212}}
* {{filmaffinity| id=422941}}

{{ORDENA:Fletxa Trencada}}
[[Categoria:Pel·lícules dirigides per Delmer Daves]]
[[Categoria:Pel·lícules de western de la dècada del 1950]]
[[Categoria:Pel·lícules dels Estats Units del 1950]]
[[Categoria:Pel·lícules sobre les Guerres índies]]</text>
      <sha1>pvbavbg0zfkaesoksec7ol62zvvgmua</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>