<page>
    <title>Museu Louisiana d'Art Modern</title>
    <ns>0</ns>
    <id>795009</id>
    <revision>
      <id>13854932</id>
      <parentid>13664733</parentid>
      <timestamp>2014-07-17T10:26:58Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Museu
 |nom = Museu Louisiana d'Art Modern
 |nom_nadiu = 
 |imatge =
 |imatge_mida = 300px
 |imatge_peu = Escultura d'[[Alexander Calder]] al jardí del museu amb el mar al fons.
 |fundat = [[1958]]
 |dissolt =
 |localització = [[Humlebæk]], [[Denmark]]
 |àmbit = Museu d'Art
 |visitants = 557,803 (2010)ref{{citeweb|url=http://ibyen.dk/kunst/ECE1160761/louisiana-er-stadig-danmarks-mest-populaere-museum/|title=Louisiana er stadig Danmarks mest populære museum|publisher=Politiken|accessdate=2011-01-06}}/ref
 |superfície = 
 |director = Poul Erik Tøjner
 |conservador =
 |xarxa =
 |transport_public = tren des de [[Copenhaguen]]
 |web = [http://www.louisiana.dk www.louisiana.dk]
}}
El '''Museu Louisiana d'Art Modern''' és un [[museu]] situat a la vora de l'[[Øresund]] a [[Humlebæk]], a 35 quilòmetres al nord de [[Copenhaguen]], [[Dinamarca]]. És el museu d'art més visitat de Dinamarcaref name=Louisiana {{cite web | url = http://www.cofman.com/attraktioner/louisiana.htm|title=Louisiana|publisher=AOK|accessdate=2009 -06 a 03}} /ref amb una àmplia col·lecció permanent d'art [[modern]] i [[art contemporani]], que va des de la [[Segona Guerra Mundial]] fins a l'actualitat, així com una ampli programa d'exposicions especials. El museu és també considerat una fita en l'arquitectura moderna danesa per la síntesi que crea entre l'art, l'arquitectura i el paisatge.

El museu està inclòs en el llibre de Patricia Schultz ''1000 Llocs per veure abans de morir''

==Història==
El nom del museu té el seu origen en el primer propietari de la finca, [[Alexander Brun]], que va batejar la villa amb el nom de Louisiana en record de les seves tres esposes que es deien Louise.ref museum information service(Publikumsservice)Omstilling@louisiana.dk /ref El museu va ser creat l'any 1958 per [[Knud W. Jensen]], propietari en aquell moment. Knud W. Jensen es va posar en contacte amb els arquitectes [[Vilhelm Wohlert]] i [[Jørgen Bo]] que es van passar uns mesos voltant per la propietat per tal de decidir com podria casar una nova construcció amb el paisatge. Aquest estudi va donar lloc a la primera versió del museu que constava de tres edificis connectats per corredors de vidre. Des de llavors ha estat ampliat diverses vegades fins a arribar a la seva forma circular actual de 1991.ref {{Citation
 | publication-date = May 2008
 | title = Louisiana
 | periodical = Journal {{da icon}}
 | publisher = Post Danmark Frimærker
 | issue = 3/08
 | pages = 2–5
}}/ref

==Col·leccions==
===Art Modern===
El museu compta amb una àmplia mostra de pintures d'art modern, [[escultura|escultures]] i vídeos que van des de la [[Segona Guerra Mundial]] fins als nostres dies, amb obres d'artistes com [[Roy Lichtenstein]], [[Andy Warhol]], [[Anselm Kiefer]], [[Alberto Giacometti]], [[Pablo Picasso]], [[Yves Klein]], [[Robert Rauschenberg]] i [[Asger Jorn]]. Els vídeos són sovint allotjats en habitacions decorades on es fa que l'espectador se senti part de l'escena que es mostra. Situat sobre el mar, hi ha un jardí d'escultures entre les dues ales del museu amb obres d'artistes com [[Henry Moore]], [[Alexander Calder]] i [[Jean Arp]]. 

===Col·lecció Wessel-Bagge ===
A més de la col·lecció d'art modern, Louisiana, també mostra un recull d'art [[precolombí]]. Consta de més de 400 objectes. La col·lecció va ser una donació de la Fundació Wessel-Bagge l'any 2001. Es tracta de la col·lecció personal deixat pel danès Niels-Wessel Bagge que era un ballarí i coreògraf danès, col·leccionista d'art que vivia a Califòrnia i va morir el 1990.

==El jardí d'escultures==
Als voltants dels espais tancats d'exposició hi ha un jardí d'escultures format per un terreny planer i amb un altre amb una lleugera inclinació cap a l'Øresund amb arbres grans i centenaris i unes grans vistes del mar. 

Compta amb obres d'artistes de la talla de [[Jean Arp]], [[Max Ernst]], [[Max Bill]], [[Alexander Calder]], [[Henri Laurens]], [[Louise Bourgeois]], [[Joan Miró]] i [[Henry Moore]]. Les escultures estan ben col locades de manera que es poden veure des de l'interior del museu, als patis destinats a escultura o de forma independent pels jardins, formant una síntesi amb la gespa, els arbres i el mar.
.ref name=Louisiana/ Hi ha també exemples d'obres creades específicament per un dels espais d'artistes com [[Enzo Cucchi]], [[Dani Karavan]] i [[George Trakas]].ref{{citeweb|url=http://www.louisiana.dk/dk/Menu/Samlingen/Om+samlingen/Samlingens+udvikling|title=Louisiana|publisher=Louisiana|accessdate=2009-06-03}}/ref

==Referències==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Louisiana Museum of Modern Art Collection}}

* [http://www.louisiana.dk Pàgina web del Museu Lousiana d'Art Modern]

{{coord|55|58|10|N|12|32|35|E|region:DK_type:landmark|display=title}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Museu Louisiana D'Art Modern}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Cultura de Dinamarca]]
[[Categoria:Museus d'art]]
[[Categoria:Entitats de Dinamarca]]</text>
      <sha1>8gto89o44z3wo7c0t9i2wwx2woedhhy</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>