<page>
    <title>Janícul</title>
    <ns>0</ns>
    <id>796742</id>
    <revision>
      <id>13774833</id>
      <parentid>13105961</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T23:30:13Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Gianicolo (Rome)]]</comment>
      <text>{{MT|data=febrer de 2013}}

{{Patrimoni de la Humanitat 
|nom = {{mida|1= [[Roma # Patrimoni de la Humanitat|Centre històric de Roma]], els béns de la Santa Seu situats a la ciutat que beneficien dels drets d'extraterritorialitat i [[Basílica de Sant Pau Extramurs|Sant Pau Extramurs]] }} 
|imatge = Monteverde tempio di Iside 2873.JPG
|mida = 250 
|peu = Restes del Santuari [[Isis|Isiaco]] al Janícul (via Dandolo) 
|coordenades ={{coord|41|54|53.1|N|12|27|29|E}}
|país ={{ITA}}br/{{VAT}}
|tipus = Cultural 
|criteris = i, ii, iii, iv, vaig veure 
|iD = 91 
|regió = [[Europa]] i br/ [[Amèrica del Nord]] 
|any = 1980 
|extensió = 1990 
|extensions = 
|perill = 
}}

El '''Janícul''' (en italià ''Gianicolo'') és un turó de la ciutat de [[Roma]], al [[Trastevere]]. Té 82 [[msnm]] i '' no '' està comprès entre els [[set turons]] tradicionals. Els edificis del Janícul van ser declarats [[Patrimoni de la Humanitat]] per la [[UNESCO]] el [[1990]], amb el número d'identificació [[Roma # Patrimoni de la Humanitat|91-011]].ref name=The Penny cyclopædia of the Society for the Diffusion of Useful Knowledge{{ref-llibre|títol=The Penny cyclopædia of the Society for the Diffusion of Useful Knowledge|url=http://books.google.cat/books?id=CM4GAAAAYAAJpg=PA479|consulta=18 January 2011|any=1841|editorial=C. Knight|pàgines=479–}}/ref 

== Edat Antiga == 
El nom d'aquest turó sembla derivar del déu bifront llatí anomenat [[Janus (mitologia)|Janus]], la llegenda diu que aquesta deïtat havia fundat allà una població anomenada '''Ianiculum'''. 

Encara que només es coneix que hi havia un altar dedicat a un, també mític, fill de Janus: Fons o [[Fontus]]. 

Sí existia un petit caseriu situat als peus orientals del turó anomenat el '' Pagus Ianiculensis '', a la zona de l'actual Trastevere corresponent a la plaça Mastai. 

Situada sobre la riba dreta del [[Tíber]] en territori originalment [[etrusc]] del turó hauria estat annexada a [[Roma]] per [[Anc Marci]] qui l'hauria fortificat i connectat amb la ciutat mitjançant el [[Pons Sublicius]] sobre el qual passava l'antiga ruta a [[Etrúria]], ruta que va passar a ser la [[Via Aurèlia]]. 

El Janícul, però, va quedar a extramurs de les antigues [[Muralla Serviana|Muralles Servianas]] i només va ser parcialment inclòs dins del recinte de les [[Muralla Aureliana|Muralles Aurelianas]]. 

Una àrea del Janícul estava coberta de [[bosc sagrat|boscos sagrats]]. Tal sector boscós i sacre era anomenat '' Lucus Furrinae '', ja que estava dedicat a l'arcaica deïtat llatina anomenada [[Furrina]] (aquest lloc avui correspon al parc de '' Villa Sciarra ''). 

Una altra àrea cultural, més tardana, és el santuari [[Isis|isiáco]] sobre el pendent oriental, actualment sobre la via Dandolo: tal lloc és pintoresc però poca cura i freqüentment tancat; les restes descobertes d'aquest santuari es troben en la col·lecció egípcia al [[Palau Altemps]].
[[Fitxer: Roma vista dal Gianicolo.jpg|thumb|300px|Panorama de Roma vista des del Janícul: la cúpula més propera correspon a l'església de San Francesco di Sales, al fons cap a l'esquerra-cap al nord-es pot observar el [[Castel Sant'Angelo]], després aquest es veu l'edifici blanc del '' Palazzo di Giustizia '', cap a la dreta i llunyania (l'altre costat del Tíber) s'observen les cúpules del [[Panteó d'Agripa|Panteó]] i l'església de [[Santa Maria Sopra Minerva]] sobre el carrer Argentina.]]

== Edat Mitjana == 
Poques dades es tenen de la zona del Janícul durant el [[edat mitjana]], el que més se sap és que després de la caiguda de l'[[Imperi Romà]] l'àrea (com a gran part de Roma) va quedar arruïnada i en gran mesura erma. Només des del [[Quattrocento]], és a dir, en ple apogeu del [[Renaixement]] i ja finalitzada l'edat mitjana van començar a construir algunes importants cases de famílies benestants, com les que dissenyés l'arquitecte [[Giulio Romano]]. 

== El Risorgimento == 
[[Fitxer: Gianicolo - Garibaldi.JPG|thumb|right|200px|Estàtua eqüestre de [[Giuseppe Garibaldi]] en el Janícul.]] 

A inicis del [[Risorgimento]] (que conclouria amb la [[Unificació italiana]]) el Janícul va ser teatre d'un dels moments més èpics de tal període de la Itàlia moderna: el [[1849]] es va declarar la [[República Romana (1849 )|República Romana]] un dels líders va ser [[Giuseppe Garibaldi]]. L'esmentada república va tenir breu durada, ja que va ser aixafada per les tropes franceses, i precisament el Janícul l'últim baluard dels resistents italians (també entre els republicans es trobava defensant la posició la cèlebre dona de Garibaldi: [[Ana Maria de Jesus Ribeiro]] ). 

Per aquest motiu en l'actualitat el Janícul es troba adornat amb una miríada de [[bust]] és que recorden a importants personatges italians del Risorgimento i dues estàtues eqüestres dedicades a Anita i Giuseppe Garibaldi. 

== Altres característiques == 
Tot i no ser explicada entre les set turons tradicionals de Roma, el Janícul ocupa un lloc important en les llegendes i història romans, per exemple és citat per [[Virgili]] en el llibre VIII (vers 473) de l''' [[Eneida]] '', on el rei [[Evandre]] mostra a [[Enees]] les ruïnes de [[Satúrnia]] i el '' Ianiculum '' properes a la ciutat anomenada en el llibre '' Pallanteum '' (el lloc és presentat com el seient de Roma). Virgili utilitza la presència d'aquestes ruïnes com a recurs literari per ressaltar la significació del [[turó Capitolí]] com a centre religiós de Roma. 

En l'actualitat el Janícul presenta una de les més atractives vistes de Roma, no només per les seves escultures sinó per la presència d'esglésies que es destaquen amb les seves [[cúpula|cúpules]] i [[campanile]]s, entre aquestes la més important és l'església d ''' San Pietro in Montano '' la qual està edificada en el lloc en el qual segons la tradició va ser crucificat [[sant Pere]], tal església posseeix un '' Tempietto '', un petit reliquiari realitzat per [[Donato Bramante|Bramante]]. Posseeix així mateix el Janícul edificis [[barroc]]s i una ''[[fontana]]'' (l'anomenada ''[[Acqua Paola]]'') manada construir pel papa [[Pau V]] al final del [[segle XVII]], així com diversos edificis que alberguen institucions culturals (per exemple l'[[Acadèmia d'Espanya]]). 

Diàriament, al migdia, des del Janícul es dispara un canó de [[salva]] en direcció al Tíber per donar el senyal de l'hora exacta. Tal tradició de la '' cannonata '' es remunta a desembre de [[1847]] quan el papa [[Pius IX]] va establir que el canó del [[Castel Sant'Angelo]] realitzarà una salva per estandarditzar l'horari de toc de campana a totes les esglésies de Roma. el [[1903]] aquesta espècie de ritual va ser traslladat al [[Monte Mario]] per uns mesos i el [[1904]] va passar al Janícul i allà va continuar fins a 1939, any en què s'iniciava la [[Segona Guerra Mundial]] i es va suspendre l'ús de l'antic canó per evitar confusions, tal canó es troba gairebé al peu de l'estàtua de G. Garibaldi. 

El [[21 d'abril]] de [[1959]], en ocasió del 2712 aniversari de la [[fundació de Roma]], una petició popular convèncer a l'ajuntament de Roma perquè es reprengués la tradició. La salva s'escolta actualment en els rars dies en què la ciutat és menys remorosa (especialment els diumenges, i els dies del [[ferragosto]]) fins al turó de l'[[Esquilí]]. 

Convé esmentar que les arbredes del Janícul estan representades musicalment en la cèlebre obra de [[Ottorino Respighi]] anomenada ''I pini di Roma'' ('Els pins de Roma').

== Enllaços externs == 
*{{Projectes germans|commons=Gianicolo}}
* [http://turismo.260mb.com/index.php/roma/53-roma-lugares-de-interes/95-subida-a-gianicolo Pujada al turó de Gianicolo o Janícul] 

== Nota ==
{{Referències}}


{{ORDENA:Janicul}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Turons de Roma|Janícul]]
[[Categoria:Patrimoni de la Humanitat d'Itàlia|Janícul]]</text>
      <sha1>9gk5khs8qxlp83lcuoht69l0dwjc0g2</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>