<page>
    <title>Setge de Budapest</title>
    <ns>0</ns>
    <id>798173</id>
    <revision>
      <id>14061257</id>
      <parentid>13674834</parentid>
      <timestamp>2014-09-21T13:45:09Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Joutbis</username>
        <id>32106</id>
      </contributor>
      <comment>format de referències</comment>
      <text>{{FixHTML|begin}}
{{VPHISMILCAT Infotaula conflicte militar|
|nom_de_la_batalla= Setge de Budapest
|imatge=
|peu_de_foto= 
|conflicte=[[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial]]
|data=[[29 de desembre]] de [[1944]] – [[13 de febrer]] de 1945
|localitat = [[Budapest]], [[Hongria]]
|resultat = Victòria sovietico-romanesa 
|bàndol1 = [[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Bandera d'Alemanya 1933]] [[Alemanya Nazi]] br [[Fitxer:Flag of Hungary (1867-1918).svg|25px|Bandera d'Hongria (1867-1918)]] [[Regne d'Hongria|Hongria]]
|bàndol2 = [[Fitxer:Flag_of_the_Soviet_Union.svg|25px|Unió Soviètica]] [[Unió Soviètica]] br [[fitxer: Flag of Romania.svg|25px|Romania]] [[Regne de Romania|Romania]]
|general1 = [[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Bandera d'Alemanya 1933]] [[Karl Pfeffer-Wildenbruch]] [[Fitxer:White flag icon.svg|15px|Bandera blanca]]br[[Fitxer:Flag of Hungary (1867-1918).svg|25px|Bandera d'Hongria (1867-1918)]] [[Iván Hindy]] [[Fitxer:White flag icon.svg|15px|Bandera blanca]]br[[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Bandera d'Alemanya 1933]] [[Gerhard Schmidhuber]] †
|general2 = [[Fitxer:Flag_of_the_Soviet_Union.svg|25px|Unió Soviètica]] [[Rodion Malinovski]]br /[[Fitxer:Flag_of_the_Soviet_Union.svg|25px|Unió Soviètica]] [[Fiodor Tolbukhin]]br /[[Fitxer:Flag_of_the_Soviet_Union.svg|25px|Unió Soviètica]] [[Ivan Afonin]] br /[[Fitxer:Flag_of_the_Soviet_Union.svg|25px|Unió Soviètica]] [[Ivan Managarov]]br [[fitxer: Flag of Romania.svg|25px|Romania]] [[Feodor Tulas]]
|força_numèrica1 = 180.000 (90.000 per a la defensa de la ciutat)
|força_numèrica2 = 500.000+ (170.000 per a l'assalt de la ciutat)
|baixes1 = 99.000-150.000 homes morts, ferits o capturats 
|baixes2 = '''Pèrdues soviètiques:'''br80.026 morts i desaparegutsbr240.056 ferits i malaltsref name=GlantzGlantz, David M., and Jonathan House. When Titans Clashed: How the Red Army Stopped Hitler. (Lawrence, Kansas: University Press of Kansas, 1995. ISBN 0-7006-0899-0) p. 298/ref
|baixes3 = 40.000 civils morts
|campanya = [[Ofensiva de Budapest]]
|batalla_anterior= 
|batalla_posterior= 
|}}

El '''Setge de Budapest''' es centrà en la conquesta de [[Budapest|la capital]] [[Hongria|hongaresa]]. Va tenir lloc cap a finals de la [[Segona Guerra Mundial]] a [[Europa]], durant l'[[Ofensiva de Budapest]] [[Unió Soviètica|soviètica]]. El setge s'inicià quan Budapest, defensada per tropes hongareses i [[Wehrmacht|alemanyes]] va ser encerclada en primer lloc el 29 de desembre de 1944 per les tropes de l'[[Exèrcit Roig]] i de l'[[Exèrcit romanès]]; i acabà quan la ciutat es rendí incondicionalment el 13 de febrer de 1945. Les tropes soviètiques participants al setge eren part del [[2n Front d'Ucraïna]] del [[mariscal de la Unió Soviètica|mariscal]] [[Rodion Malinovski]], i entre les formacions que sembla que van participar estan el [[53è Exèrcit (Unió Soviètica)|53è Exèrcit]], el [[7è Exèrcit de la Guàrdia]], i formacions del [[3r Front d'Ucraïna|3r Front Ucraïnès]], com el [[46è Exèrcit (Unió Soviètica)|46è Exèrcit]]. Contra els soviètics hi havia una munió de forces diverses de la [[Wehrmacht]], tant del [[Heer (1935-1945)|Heer]] com de les [[Waffen-SS]], així com tropes de l'[[Honvédség|exèrcit hongarès]] (el ''[[Honvédség]]''). El Setge de Budapest va ser un dels més sagnants de la [[Segona Guerra Mundial]].
 
== Situació general ==
El 1944, Hongria seguia sent malgrat seu un estat satèl·litref{{cite web|url=http://www.hungarian-history.hu/lib/montgo/ |title=Hungary - The Unwilling Satellite}}/ref d'[[Tercer Reich|Alemanya]]. El 1944, Hongria va intentar sortir de la guerra, i va ser vist pels alemanys com a reluctància a prendre mesures suficients contra els [[Història dels jueus a Hongria|jueus]]. Alemanya necessitava els [[pou petrolífer|pous petrolífers]] situats a la riba del [[llac Balaton]]. El 19 de març, els alemanys llançaren l'[[operació Margarita|operació ''Margarethe'']], i les tropes de la [[Wehrmacht]] van entrar a Hongria. El regent hongarès, [[almirall]] [[Miklós Horthy]], va deixar córrer les temptatives hongareses per abandonar la guerra.

A l'octubre de 1944, Horthy va ser sorprès negociant la pau amb els [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]]; i els alemanys llançaren l'[[operació Panzerfaust|operació ''Panzerfaust'']] el 16 d'octubre, obligant a Horthy a abdicar. Horthy i el seu govern van ser substituïts per l'hongarista [[Ferenc Szálasi]], del [[Partit de la Creu Fletxada]].

En el moment de l'ofensiva soviètica a l'Hongria transdanubia, Alemanya estava combatent a tres fronts, a [[Campanya d'Itàlia (Segona Guerra Mundial)|Itàlia]], a [[Front Occidental de la Segona Guerra Mundial|França]] i contra la [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Unió Soviètica]], tant al centre com al sud d'Europa, havent perdut aliats clau: [[Regne de Romania|Romania]], [[Regne de Bulgària|Bulgària]] i [[Finlàndia]]. Les tropes soviètiques estaven llançant operacions ofensives a [[Ofensiva de Belgrad|Iugoslàvia]] i [[Ofensiva de Prússia Oriental|Prússia Oriental]]. Els alemanys van patir greus pèrdues, perdent una part considerable de la seva indústria.

[[Adolf Hitler|Hitler]] estava decidit a mantenir la capital hongaresa, car la importància de la regió petrolera de Nagikanitsa, afirmant que si es perdrien els pous petrolers perdrien [[Berlín]] i [[Viena]].ref name=redstar[http://www.redstar.ru/55_yar/20_04_1.html Маршал Толбухин!-- Заголовок добавлен ботом --] {{plantilla:ru}}/ref

== El setge ==
=== L'encerclament de Budapest ===
El 29 d'octubre de 1944, l'Exèrcit Roig inicià la seva ofensiva contra la ciutat. Més d'un milió d'homes, operant en dos [[guerra de maniobres|grups de maniobres]], avançaren. El pla consistia a aïllar Budapest de la resta de tropes alemanyes i hongareses. El 7 de novembre, les tropes soviètiques i romaneses penetraren als suburbis orientals de la ciutat, a 20 kilòmetres del centre històric. L'Exèrcit Roig, després d'una pausa necessària, tornà a l'ofensiva el 19 de desembre. El 26 de desembre, els soviètics tallaren una carretera que comunicava Budapest amb [[Viena]], completant així l'encerclament. El ''Líder de la Nació'', el ''Nemzetvezető'' [[Ferenc Szálasi]], ja l'havia abandonat el 9 de desembre.

Com a resultat del tancament el setge, prop de 33.000 soldats alemanys i 37.000 hongaresos, a més de 800.000 civils, van quedar atrapats a la ciutat. Rebutjant autoritzar una retirada, [[Adolf Hitler|Hitler]] declarà Budapest ''ciutat fortalesa'' (''[[Festung]] Budapest''), que hauria de ser defensada fins al darrer home. El [[Obergruppenführer|Obergruppenführer-SS]] [[Karl Pfeffer-Wildenbruch]], comandant del [[9è Cos de Muntanya de les Waffen-SS (Croàcia)|IX Cos Alpí de les Waffen-SS]], va ser nomenat comandant de les defenses de la ciutat.

Budapest era un objectiu prioritari per a [[Stalin]]. La [[Conferència de Ialta]] s'apropava i Stalin volia mostrat tota la seva força a [[Winston Churchill|Churchill]] i a [[Franklin D. Roosevelt|Roosevelt]]. Així doncs, ordenà al general [[Rodion Malinovski]] que assetgés la ciutat sense retard.refDeak, István, ''Endgame in Budapest'', Hungarian Quarterly, Autumn 2005/ref

El 29 de desembre de 1944, Malinovski envià dos emissaris a negociar la [[capitulació]] de la ciutat. Mai no van tornar. Aquest punt és àmpliament discutit a la [[Unió Soviètica]], mentre que alguns historiadors alemanys i hongaresos afirmen que van ser els propis soviètics els qui van abatre deliberadament als seus emissaris. D'altres apunten a que potser van ser abatuts per error mentre que tornaven a les línies soviètiques. En qualsevol cas, el comandament soviètic s'ho prengué com que l'oferta havia estat rebutjada i ordenaren l'atac.

=== Inici del setge i primera ofensiva alemanya ===
L'ofensiva soviètica s'inicià als suburbis orientals, avançant cap a [[Pest (ciutat)|Pest]], fent un bon ús de les llargues avingudes centrals per accelerar el seu progrés. Els defensors alemanys i hongaresos, superats, intentaren guanyar temps a canvi d'espai per alentir l'avanç soviètic. Finalment es retiraren fins a línies més curtes, esperant prendre avantatge de la naturalesa muntanyosa de [[Buda (ciutat)|Buda]].

Al gener de 1945, els alemanys llançaren una contraofensiva de tres parts codificada [[Operació Konrad|operació ''Konrad'']], en un esforç conjunt d'alemanys i hongaresos per rellevar la guarnició encerclada de Budapest.

L''''Operació Konrad I''' va iniciar-se l'1 de gener. El 4t Cos Panzer SS atacà des de [[Tata (Hongria)|Tata]] a través dels turons al nord de Budapest en un intent de trencar el setge. Simultàniament, les forces de les [[Waffen SS]] atacaren des de l'oest de Budapest per tal d'adquirir avantatge tàctic. El 3 de gener el comandament soviètic envià 4 divisions més per fer front a l'amenaça. Aquesta acció soviètica aturà l'ofensiva prop de [[Bicske]], a menys de 20 km a l'oest de Budapest. Els alemanys van ser obligats a recular el 12 de gener.

El 7 de gener s'inicià l''''Operació Konrad II'''. El IV.SS-Panzerkorps atacà des d'[[Esztergom]] cap a l'aeroport de Budapest, intentant-lo capturat per tal de millorar el subministrament de la ciutat per l'aire, però l'ofensiva va ser aturada prop de l'aeroport.

El 17 de gener, finalment, es llençà l''''Operació Konrad III'''. El IV.SS-Panzerkorps i el [[3r Cos Panzer|III. Panzerkorps]] atacaren des del sud de Budapest intentant encerclar deu divisions soviètiques, però acabà en un fracàs.

{{command structure
|name=Força atacant, Sector de Pest 
|date=Gener de 1945
|parent=
|subordinate=

'''30th Cos de Fusellers:'''
*25a Divisió de fusellers de la Guàrdia
*151a divisió de fusellers
*155a divisió de fusellers
*16a divisió d'artilleria
*18a brigada d'obusos d'artilleria de la Guàrdia
*49a brigada de canons d'artilleria de la Guàrdia
*115è regiment d'artilleria antitanc de la Guàrdia

'''18a Cos de Fusellers de la Guàrdia:'''
*66a Divisió de fusellers de la Guàrdia
*68a Divisió de fusellers de la Guàrdia
*297a divisió de fusellers
*317a divisió de fusellers
*17a brigada de canons d'artilleria
*152a brigada de canons d'artilleria
*95a brigada d'obusos d'artilleria
*27a brigada de morters
*48a regiment Katiuxa
*14a brigada d'enginyers d'assalt

'''VII Cos Romanès:''' 
*2a Divisió d'infanteria
*19a Divisió d'infanteria
*9a Divisió de cavalleria

'''Unitats de Tancs'''
''Usats durant l'assalt de Pest:''
*Dos batallons del 23è Cos de Tancs
*3a brigada de tancs
*Una companyia de la 39a brigada de tancs
(Total: 22 tancs)

''Usats durant l'assalt de Buda:''
*Una companyia del 23è Cos de Tancs
* Una companyia del 5è Cos de Tancs de la Guàrdia
(Total: 19 tancs)

'''Artilleria l'1 de gener'''
*obusos de 203 mm - 48
*canons/obusos de 152 mm - 172
*canons/obusos de 122 mm - 294
*canons divisionals de 76 mm - 191
*canons regimentals de 76-mm - 174
*canons antitanc de 45 mm/57 mm - 158
}}

=== Intensificació dels combats ===
Mentrestant, la [[guerra urbana]] a Budapest augmentà d'intensitat. La rebuda de subministraments esdevingué un factor decisiu a causa de la pèrdua de l'aeroport de [[Ferihegy]] just abans de l'inici del setge, el 27 de desembre de 1944. Fins al 9 de gener de 1945, els alemanys van poder fer servir les avingudes principals i el parc colindant al [[castell de Buda]] com a zones d'aterratge pels avions i planadors, tot i que estaven constantment sotmesos al foc artiller soviètic. Abans que el [[Danubi]] es congelés, alguns subministraments van poder ser enviats mitjançant barcasses, sota la cobertura de la foscor i la boira.

Malgrat això, la mancança de subministraments va ser cada cop més i més comú i els soldats van haver de trobar per sí mateixos com subsistir, encara que hagués de ser menjant-se els seus propis cavalls. A més, les temperatures extremes afectaren les tropes alemanyes i hongareses.

Les tropes soviètiques ben aviat es trobaren en la mateixa situació que els alemanys s'havien trobat a [[batalla de Stalingrad|Stalingrad]]. Els seus homes no podien prendre avantatge en el terreny urbà havent de dependre enormement dels franctiradors i dels sapadors per avançar. La lluita es traslladà a les clavegueres, que tots dos bàndols empraren per moure tropes. Sis [[Infanteria de Marina Soviètica|marines]] van poder arribar al turó del castell i capturar un oficial alemany abans de tornar cap a les seves pròpies línies, encara sota terra. Però aquestes accions eren estranyes a causa de les emboscades a les clavegueres, car les tropes de l'Eix empraven els habitants de la ciutat com a guies.

A mitjans de gener, l'[[illa de Csepel]] va ser capturada, amb totes les seves fàbriques militars, que encara fabricaven [[Panzerfaust]]s i [[obús (projectil)|obusos]], tot i estar sotmeses al foc soviètic. Mentrestant, a Pest, la situació per a les tropes de l'Eix es deteriorà, amb la guarnició corrent el risc que quedar partida per la meitat per l'avanç soviètic.

El 17 de gener de 1945, Hitler acceptà retirar la resta de tropes de Pest per intentar defensar Buda. Els 5 ponts que travessen el Danubi van quedar bloquejats pel tràfic que evacuava civils i militars. El 18 de gener, les tropes alemanyes destruïren els ponts, malgrat les protestes del oficials hongaresos.

=== La segona ofensiva alemanya ===
El 20 de gener de 1945, les tropes alemanyes llançaren la segona gran ofensiva, en aquesta ocasió al sud de la ciutat, obrint una escletxa de 20km a les línies soviètiques i avançant cap al [[Danubi]], amenaçant les línies de subministrament soviètiques.

Stalin ordenà a les seves tropes que mantinguessin el terreny, i dos [[Cos d'exèrcit|cossos d'exèrcit]] que havien d'assaltar Budapest van ser desplaçats cap al sud de la ciutat per fer front a l'ofensiva alemanya. Però les tropes alemanyes no van poder avançar més i no van poder mantenir l'empenta del seu avanç a causa de la fatiga i dels problemes de subministrament. Els defensors de Budapest demanaren autorització per abandonar la ciutat i escapar de l'encerclament; però Hitler es negà.

El 28 de gener les tropes alemanyes ja no van poder mantenir més el terreny i van ser obligats a retirar-se. La sort dels defensors de Budapest estava decidida.

=== La batalla de Buda ===
A diferència de [[Pest]], construïda en terreny pla, [[Buda (ciutat)|Buda]] està bastida en turons. Això va permetre als defensors situar artilleria i fortificacions per damunt dels atacants, fent que l'assalt alemany fos lent. La ciutadella principal, Gellért Hill, estava defensada per tropes de les [[Waffen-SS]], que aconseguiren rebutjar diversos assalts soviètics. 

Els combats a l'illa Margaret, al mig del Danubi, va ser particularment sense pietat. L'illa estava unida encara a la resta de la ciutat per la meitat restant del Pont Margaret, i va ser usada com a zona de llançament de paracaigudistes, així com per cobrir un improvisat pont aeri al centre de la ciutat. La 25a Divisió de Fusellers de la Guàrdia operà al costat soviètic.

L'11 de febrer, el turó Gellért finalment caigué després d'un contundent assalt llançat pels soviètics des de 3 punts simultàniament després de sis setmanes de combat. L'artilleria soviètica va poder dominar tota la ciutat i bombardejar els defensors de l'Eix que quedaven, concentrats en menys de dos kilòmetres quadrats i patint malnutrició i malalties.

Malgrat la mancança de subministraments, els defensors es negaren a rendir-se i defensaren carrer per carrer i casa per casa. En aquests moments, alguns soldats hongaresos capturats desertaren i lluitaren pel bàndol soviètic. A aquests hongaresos pro-soviètics se'ls conegué com el ''[[Regiment Voluntari de Buda]]''.

Després de capturar l'estació sud de ferrocarrils després d'un bany de sang de dos dies, les tropes soviètiques avançaren cap al turó del Castell. El 10 de febrer, després d'un violent assalt, els ''marines'' soviètics establiren un cap de pont al turó, mentre que pràcticament tallaven per la meitat la resta de la guarnició.

=== La tercera ofensiva soviètica ===
Hitler encara prohibí a Pfeffer-Wildenbruch, comandant alemany, que abandonés Budapest o que intentés una retirada; malgrat que els planadors [[DFS 230]] que portaven subministraments havien deixat de fer-ho i els salts paracaigudistes eren discontinus.

Desesperat, decidí portar les restes de les seves tropes fora de Budapest. El comandant alemany normalment no ho consultaven amb el comandant militar hongarès, però Pfeffer-Wildenbruch va incloure al general [[Iván Hindy]]en aquesta temptativa desesperada.

La nit de l'11 de febrer, 28.000 soldats alemanys i hongaresos començaren a moure's des del turó del Castell. Van desplaçar-se en 3 onades. Amb cadascuna també s'afegiren milers de civils, avançant entre la neu i el gel. Desafortunadament pels fugitius, els soviètics els esperaven en posicions preparades als voltants de la zona de la plaça Moscou.

Les tropes, juntament amb els civils, van emprar la boira. La primera onada intentà sorprendre els soldats i a l'artilleria soviètica que esperaven, però la segona i la tercera onada no van tenir tanta sort; i l'artilleria i les bateries de coets fustigaren la zona de fugida amb resultats mortals. Malgrat grans pèrdues, entre cinc i deu mil persones aconseguiren arribar als turons boscosos del nord-oest de la ciutat i fugiren cap a Viena. Entre 600 i 700 soldats alemanys arribaren les principals línies alemanyes des de Budapest.ref name=Ungvary 512{{ref-llibre|cognom=Ungvary|nom=Krisztian |coautors=Ladislaus Lob, and John Lukacs |títol=The siege of Budapest: one hundred days in World War II |editorial=Yale University Press|data=April 11, 2005|pàgines=512|isbn=0300104685}}/ref Amb prou feines, un terç d'aquest soldats formaven part de la Divisió Panzergrenadier ''Feldhernhalle'', i uns 170 a les Waffen-SS. Només van ser uns 80 els hongaresos que van aconseguir-ho (44 civils, 25 milicians del Partit de la Creu Fletxada i 11 militars (incloent 3 estudiants i un policia).refBudapest - The Stalingrad of the Waffen-SS by Richard Landwehr/ref La majoria dels fugitius van ser morts, ferits o capturats pels soviètics. Pfeffer-Wildenbruch i Hindy van ser capturats pels soviètics quan sortien d'un túnel subterrani que naixia des del districte del Castell.

La resta dels defensors es rendiren el 13 de febrer. Budapest estava en runes, amb més del 80% dels edificis destruïts o malmesos, incloent edificis històrics com el [[Palau del Parlament Hongarès]] i el [[Castell de Buda]] entre ells. Els 5 ponts que travessaven el [[Danubi]] van ser destruïts.

== Després de la batalla ==
Les pèrdues militars i hongareses van ser molt altes, amb divisions completament destruïdes. Els alemanys van perdre majorment les divisions [[13a Divisió Panzer|13. Panzer]], la [[Divisió Panzer Feldherrnhalle 1|60. Panzergrenadier ''Feldherrnhalle'']], la [[8a Divisió de Cavalleria SS Florian Geyer|8. SS ''Florian Geyer'']] i la [[22a Divisió SS de Voluntaris Cavalleria Maria Theresa|22. ss ''Maria Theresa'']]. El I Cos hongarès va ser completament destruït. Les formacions hongareses destruïdes incloïen les divisions d'infanteria 10a i 12a, així com la 1a cuirassada. Al gener de 1945, 32.000 hongaresos d'origen alemany van ser detinguts i traslladats a la [[Unió Soviètica]] com a treballadors forçats. En alguns pobles, tota la població adulta va ser traslladada als [[camp de treball|camps de treball]] al [[Donets Basin]].ref name=Wasserstein{{cite web|first=Bernard|last=Wasserstein|title=European Refugee Movements After World War Two, [[BBC]] history|url=http://www.bbc.co.uk/history/worldwars/wwtwo/refugees_02.shtml}}/refref name=Ther{{cite book|first=Philipp|last=Ther|title=Deutsche Und Polnische Vertriebene: Gesellschaft und Vertriebenenpolitik in SBZ/ddr und in Polen 1945-1956|year=1998|ISBN=3525357907, 9783525357903}}/ref Molts van morir de resultes de les malalties i les condicions de treball extremes. En total, més de 500.000 hongaresos van ser traslladats a la Unió Soviètica, incloent entre 100.000 i 170.000 d'origen ètnic alemany.ref name=EU38{{cite web|url=http://cadmus.iue.it/dspace/bitstream/1814/2599/1/HEC04-01.pdf|title=The Expulsion of 'German' Communities from Eastern Europe at the end of the Second World War|first=Steffen|last=Prauser|other=Arfon Rees|publisher=European University Institute|location=Florence|notes=HEC No. 2004/1}}/ref

=== Víctimes civils i violacions massives ===
D'acord a Krisztian Ungvary, uns 38.000 civils van morir durant el setge, uns 13.000 a causa de les accions militars i 25.000 de fam, malaltia i d'altres causes. Entre aquests darrers hi havia uns 15.000 jueus, principalment víctimes d'execucions per la milícia del [[Partit de la Creu Fletxada]] hongarès. Quan els soviètics clamaren la victòria final, iniciaren una orgia de violència, incloent el saqueig de tot allò que podien portar, execucions i violacions massives. S'estima que unes 50.000 dones van ser violades,ref name=Ungvary 512/{{rp|348-350}}ref{{cite journal|first=Mark|last=James|title=Remembering Rape: Divided Social Memory and the Red Army in Hungary 1944-1945|journal=Past and Present |url=http://muse.jhu.edu/journals/past_and_present/v188/188.1mark.html |volume=188|issue=August 2005|pages= 133–161|eissn= 1477-464X |publisher=Oxford University Press}}/refref name=rape group=notesEl pitjor patiment de la població hongaresa és degut a la violació de les dones. Les violacions—que afecten tots els grups d'edat des dels deu als setanta anys són tan comunes que molt poques dones d'Hongria se n'han escapat. Informe de l'ambaixada suïssa citat a Ungváry 2005, p.350. (Krisztian Ungvary ''The Siege of Budapest'' 2005)/ref tot i que algunes estimacions varien entre 5.000 i 200.000.ref{{ref-llibre|cognom=Bessel|nom=Richard |coautors=Dirk Schumann|títol=Life after death: approaches to a cultural and social history of Europe|editorial=Cambridge University Press|data=May 5, 2003|pàgines=376|isbn=0521009227|url=http://books.google.cat/books?id=NilW70Yol74C}}/ref Moltes noies hongareses van ser raptades i portades a les casernes de l'Exèrcit Roig, on van ser empresonades, repetidament violades i a vegades assassinades.ref name=Naimark{{ref-llibre|nom=
Norman M. |cognom=Naimark|títol=The Russians in Germany: A History of the Soviet Zone of Occupation, 1945-1949|editorial=Cambridge: Belknap|any=1995|isbn=0-674-78405-7}}/ref Fins i tot personal de les ambaixades de països neutrals van ser capturats i violats, com es documentà quan els soldats soviètics atacaren la legació sueca a Alemanya.ref{{cite web|url=http://www.cdi.org/Russia/johnson/6225-9.cfm|title=Johnson's Russia List|last=Birstein|first=Vadim |date=3 May 2002|accessdate=2009-11-09}}/ref (veure, per exemple [[Raoul Wallenberg]])

=== Baixes dels soviètics i romanesos ===
[[Image:Budapest medal.jpg|thumb|100px |La [[Medalla per la Conquesta de Budapest]], atorgada a tots els soviètics que van participar en la batalla.]]
'''VII Cos Romanès''': 
* Estat Major del Cos – 7 morts, 19 ferits, 3 desapareguts, 3 malalts
* 2a Divisió d'Infanteria – 147 morts, 654 ferits, 29 desapareguts, 149 malalts
* 19a Divisió d'Infanteria – 181 morts, 936 ferits, 12 desapareguts, 42 malalts
* 9a Divisió de Cavalleria – 79 morts, 272 ferits, 6 malalts
'''18è Cos de Fusellers soviètic''' (66a de la Guàrdies, 68a de la Guàrdia, 297a de Fusellers, 317a de Fusellers) – 791 morts, 2.588 ferits, 50 desapareguts, 72 malalts

'''25a Divisió de Fusellers de la Guàrdia''' – 452 homes, incloent 29 morts

'''Totes les forces assatjants''' – 1.044 morts, 3.411 ferits, 52 desapareguts, 276 malalts.

Amb l'excepció de l'[[operació Despertar de la Primavera|operació ''Frühlingserwachen'']], al març de 1945, el setge de Budapest va ser la darrera gran operació alemanya al front meridional. Pels soviètics, el setge de Budapest va ser un darrer assaig per la [[batalla de Berlín]], a més de permetre que poguessin llançar l'[[ofensiva de Viena]]. El 13 d'abril de 1945, exactament dos mesos després de la rendició de Budapest, Viena va caure.ref name=IsaevIsaev, A. V. 1945-y. Triumf v nastuplenii i v oborone: ot Vislo-Oderskoy do Balatona/1945th. Triumph both in offence and defence: from Vistula-Oder to Balaton. (Moscow, 2008. ISBN 978-5-9533-3474-7) pp. 196, 199, 201/ref 

== Vegeu també ==
* [[Ofensiva de Budapest]]
* [[Ocupació soviètica d'Hongria]]

==Per llegir més ==
*John F. Montgomery, ''Hungary: The Unwilling Satellite''. Devin-Adair Company, New York, 1947. Reprint: Simon Publications, 2002. Available online at [http://historicaltextarchive.com/books.php?op=viewbookbookid=7pre=1 Historical Text Archive] and at the [http://www.hungarian-history.hu/lib/montgo/ Corvinus Library of Hungarian History].
*Gosztony, Peter: ''Der Kampf um Budapest, 1944/45, München'' : Schnell  Steiner, 1964.
*Nikolai Shefov, ''Russian fights'', Lib. Military History, M. 2002.
*James Mark. ''Remembering Rape: Divided Social Memory and the Red Army in Hungary 1944–1945.'' Past and Present 2005: 188: 133-161 (Oxford University Press).
*[[Krisztián Ungváry]], ''The Siege of Budapest: One Hundred Days in World War II'' (trans. Ladislaus Löb), Yale University Press, 2005, ISBN 0-300-10468-5
*Source about Soviet casualties, estimated at 80,000, not 160,000: http://www.victory.mil.ru/war/oper/15.html
*Ervin V. Galantay. ''Boy Soldier - Budapest 1944-45'', Militaria press, Budapest 2005. 319p. With photos, sketches and footnotes.

== Referències ==
{{referències}}

{{Commonscat|Battle of Budapest}}
==Notes==
references group=notes/

{{cal coor}}

{{ORDENA:Budapest}}

[[Categoria:Batalles de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Batalles del Front Oriental de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Budapest|Setge de Budapest]]
[[Categoria:Setges del segle XX]]</text>
      <sha1>i5ote506ly4xncoowuh8fbr1d1d0s2x</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>