<page>
    <title>Segona guerra del Congo</title>
    <ns>0</ns>
    <id>798800</id>
    <revision>
      <id>13923787</id>
      <parentid>13575707</parentid>
      <timestamp>2014-08-08T09:50:14Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: a les rodalies de  a la rodalia de</comment>
      <text>{{Infotaula conflicte militar
| nom               = Segona guerra del Congo
| nom_de_la_batalla = Segona guerra del Congo
| conflicte         = conflictes al Congo
| imatge            = 
| peu_de_foto       = 
| data              = 
| dates             =2 d'agost de 1998 - 18 de juliol de 2003 
| localitat         = 
| territori         = [[República Democràtica del Congo]]
| escenari          = 
| casus             = 
| resultat          = Resultat incert. Acords de Sun City i creació d'un govern de concentració presidit per [[Joseph Kabila]] i amb [[Jean-Pierre Bemba]] com a primer ministre. Retirada de les tropes [[Rwanda|rwandeses]]. Continuació del conflicte a la regió d'Ituri i començament del [[Conflicte de l'est del Congo del 2012|conflicte al Kivu]]
| estatus           = 
| mapa              = 
| coordenades       = !-- {{coord||||N||||O|type:event|display=inline,title}} --
| bàndol1           = '''Pro-govern:'''br /{{COD}}br /{{AGO}}br /{{TCD}}br /{{NAM}}br /{{ZWE}}br /'''Forces anti-ugandeses:'''
[[Fitxer:Flag of Lord's Resistance Army.svg|22px|border|Exèrcit de Resistència del Senyor]] [[Exèrcit de Resistència del Senyor]]br /Altres grups opositors
'''Milícies anti-rwandeses:'''br /
[[Forces démocratiques de libération du Rwanda|FDLR]]br /
[[Mai-Mai]] i altresbr /
'''Milícies anti-Burundi'''
| bàndol2           =Diferents forces guerrilleresbr amb el suport de:br{{UGA}}br{{RWA}}br{{BDI}}
| bàndol3           = 
| general1          = 
| general2          = 
| general3          = 
| comandant1        = {{Bandera|República Democràtica del Congo}} [[Laurent-Désiré Kabila]]br /{{Bandera|República Democràtica del Congo}} [[Joseph Kabila]]br /{{Bandera|Namíbia}} [[Sam Nujoma]]br /{{Bandera|Zimbabwe}} [[Robert Mugabe]]br /{{Bandera|Zimbabwe}} [[Emmerson Mnangagwa]]br /{{Bandera|Zimbabwe}} [[Constantine Chiwenga]]br /{{Bandera|Zimbabwe}} [[Perence Shiri]]br /{{Bandera|Angola}} [[José Eduardo dos Santos]] br /{{Bandera|Txad}} [[Idriss Déby]]br /Joseph Padiri (Mai-Mai),br /Dunia Lengwama (Mai-Mai)
| comandant2        = {{Bandera|República Democràtica del Congo}} [[Jean-Pierre Bemba]] ([[Moviment per l'Alliberació del Congo|MLC]])ref name=Farrès[[#Farrès|Farrès]]: p. 85/refbr /{{Bandera|República Democràtica del Congo}} [[Ernest Wamba dia Wamba]] ([[Coalició Congolesa per a la Democràcia|RCD]]) br /{{Bandera|República Democràtica del Congo}} [[Laurent Nkunda]] (grups [[Tutsi]])br /{{Bandera|Uganda}} [[Yoweri Museveni]]br /{{Bandera|Rwanda}} [[Paul Kagame]]br /{{Bandera|Burundi}} [[Pierre Buyoya]]
| força_numèrica1   = {{bandera|República Democràtica del Congo}} 45.000-55.000 (1998)ref name=Code [http://privatewww.essex.ac.uk/~ksg/data/eacd_notes.pdf  Uppsala conflict data expansion. Non-state actor information. Codebook] pp. 137-141/refbr/{{bandera|República Democràtica del Congo}} 100.000 (2003)ref[http://www.isn.ethz.ch/isn/Digital-Library/Publications/Detail/?ots591=0c54e3b3-1e9c-be1e-2c24-a6a8c7060233lng=enid=102057 Summary Overview of Security Sector Reform Processes in the DRC - ISS Situation Reports - 6 de enero de 2005]/refbr/10.000-15.000 aliats estrangersref name= Code /br/[[Fitxer:Black 30x30.png|5px|-]] Mai-Mai: 20-30.000 miliciansref name= Dere [http://remilitari.com/guias/victimario1.htm De re militari: muertos en Guerras, Dictaduras y Genocidios]/refbr/[[Fitxer:Black 30x30.png|5px|-]] Hutus: 20.000ref name= Dere /
| força_numèrica2   = {{bandera|Rwanda}} 4.000-20.000ref
{{cite news
 |url=http://www.economist.com/world/africa/displayStory.cfm?story_id=1213296
 |publisher=The Economist
 |title=Africa's great war
 |date=2002-07-04
}}/refbr/{{bandera|Uganda}} 6.000-15.000ref name= Code /br/{{bandera|Burundi}} 8.000-10.000ref''Africa South of the Sahara 2004'', per Europa Publications, pp. 140, Routledge, 2003./refbr/[[Fitxer:Black 30x30.png|5px|-]] RDC: 15.000-60.000ref name= Code /br/[[Fitxer:Black 30x30.png|5px|-]] MLC: 10.000-15.000ref name= Code /
| baixes1           =
| baixes2           = 
| baixes3           = 2,7–5,4 milions de morts (1998–present)ref
{{cite journal |author=Coghlan B |title=Mortality in the Democratic Republic of Congo: a nationwide survey |journal=Lancet |volume=367
 |issue=9504 |pages=44–51 |year=2006 |month=January |pmid=16399152
 |doi=10.1016/S0140-6736(06)67923-3 |author-separator=, |author2=Brennan RJ |author3=Ngoy P |display-authors=3 |last4=Dofara
 |first4=David |last5=Otto |first5=Brad |last6=Clements |first6=Mark
 |last7=Stewart |first7=Tony |url=http://conflict.lshtm.ac.uk/media/DRC_mort_2003_2004_Coghlan_Lancet_2006.pdf |accessdate=27 December 2011
}}/refref[Staff] (20100120) [http://news.bbc.co.uk/2/hi/africa/8471147.stm DR Congo war deaths 'exaggerated'] ''BBC News''/ref
més de 350.000 (morts violentes entre 1998–2001)refInternational Rescue Committee [http://www.theirc.org/special-reports/congo-forgotten-crisis Congo Crisis] International Rescue Committee/refrefLes Roberts i altres (2001) [http://www.rescue.org/sites/default/files/resource-file/2001%20Mortality%20Survey.pdf Mortalitat a l'est de la República Democràtica del Congo: Results from Eleven Mortality Surveys (PDF)] (Report) International Rescue Committee/ref
| batalla_anterior  = 
| batalla_posterior = 
| notes             = 
}}
La '''segona guerra del Congo''' va ser el [[guerra|conflicte armat]] que va tenir lloc en gran part del territori de la [[República Democràtica del Congo]] (l'antic Zaire), posteriorment a la [[Primera Guerra del Congo]]. Aquest conflicte es va iniciar en 1998 i va acabar formalment el 2003, quan va assumir el poder un govern de transició sota els termes de l'[[Acord de Pretòria]]. Els combatents provenien de nou nacions (a més que s'hi hagi dins del país vint faccions armades diferents), la qual cosa el converteix en el conflicte continental africà més gran del que es tingui notícia. Coneguda també com a '''Guerra Mundial Africana''', '''Gran Guerra de l'Àfrica''' o la '''Guerra del [[coltan]]''', ha provocat la mort d'uns 5,4 milions de persones,ref
{{citar web |url=http://www.alertnet.org/thenews/newsdesk/L22802012.htm |llengua=anglès |editor=Reuters |títol=Congo war-driven crisis kills 45,000 a month-study |date=2008-01-22}}/ref la majoria d'elles per gana i malalties curables. Dins d'aquests greus fets, es considera a aquest episodi el més àlgid dins de l'anomenat genocidi congolès. Aquesta tràgica xifra va convertir aquesta guerra en el conflicte més mortífer des de la [[Segona Guerra Mundial]], i això sense comptar els milions de [[desplaçat]]s i [[refugiat]]s als països veïns. Malgrat la pau formal assolida el juliol de 2003 a [[Pretòria]] i a l'acord dels intervinents d'establir un govern d'unitat nacional, la institucionalitat estatal continua sent feble i escassa a grans sectors del país, els quals sofreixen encara brots esporàdics de violència. La migració forçada d'habitants continua dessagnant la regió en una crisi que sembla no acabar, mentre que l'esquiva pau encara no ha arribat a totes les regions.

== Causes ==

Els orígens de la inestabilitat a la regió es remunten fins a la colonització del territori per [[Bèlgica]] a la segona meitat del [[segle XIX]], amb el suport dels [[Estats Units]].ref name=The Guardian{{Citar web| url=http://www.guardian.co.uk/global-development/poverty-matters/2011/jan/17/patrice-lumumba-50th-anniversary-assassination| editor=[[The Guardian]]| llengua=anglès| consulta=16/4/2013 | autor = Georges Nzongola-Ntalaja| títol=Patrice Lumumba: l'assassinat més important del segle XX}}/ref Durant aquest període colonial els Estats Units van obtenir un pes important en l'explotació dels recursos naturals del Congo, especialment en l'extracció d'[[urani]] de les mines per produir les seves primers armes nuclears,ref name=The Guardian/ tot marginant la població indígena.ref name=GEC{{GEC|0073085|República Democràtica del Congo}}/ref

Les primeres eleccions democràtiques al territori, al maig del 1960, van resultar amb [[Patrice Lumumba]] com a primer ministre, d'ideologia [[nacionalisme|nacionalista]] i d'[[Esquerra|esquerres]]. La voluntat del nou primer ministre de tenir un total control sobre els seus recursos naturals per millorar les condicions de vida dels congolesos, va ser considerada per Bèlgica i els Estats Units com una amenaça als seus interessos.ref name=The Guardian/

Amb la independència formal del Congo, a finals de juny del 1960, va esclatar l'anomenada [[Crisi del Congo]], amb les secessions de les regions de [[Katanga]] i [[Kasai del Sud]] i els cop d'estat de [[Mobutu Sese Seko]]. El [[17 de gener]] del [[1961]], Patrice Lumumba va ser assassinat a Katanga i Mobutu va establir una [[dictadura]] sota el suport dels Estats Units per evitar que la influència de la [[Unió Soviètica]] s'estengués pel territori.ref{{Citar web| url=http://www.foreignaffairs.com/articles/50313/gail-m-gerhart/americas-tyrant-the-cia-and-mobutu-of-zaire| editor=foreignaffairs.com| títol=America's Tyrant: The CIA and Mobutu of Zaire|llengua=anglès| consulta=16/4/2013| data=setembre/octubre del 1994}}/ref 

Amb la dissolució de la Unió Soviètica, va deixar de rebre el suport internacional del qual havia gaudit, provocant una creixent oposició interna. Cap al 1995 la influència del Mobutu era limitada, i la corrupció i la violència s'havien apoderat del país.ref name=The Guardian/

El segon gran factor que desencadenà la guerra va ser el [[Genocidi de Rwanda|genocidi rwandès]] de 1994. Milions de persones de l'ètnia [[hutu]] van desplaçar-se de [[Rwanda]] cap a l'est de l'actual [[República Democràtica del Congo]], deixant la regió en mans de [[milícia|milícies]] [[interahamwe]] d'ètnia hutu, fent que el conflicte rwandès s'estengués també al Congo.ref name=GEC/ 

L'''[[Aliança de Forces Democràtiques per l'Alliberació del Congo]]'' (AFDLC) grup opositor al règim de Mobutu, va aprofitar el suport de [[Rwanda]] i [[Uganda]] per fer la guerra contra el règim dictatorial. A la vegada, el govern rwandès d'ètnia [[tutsi]] va denunciar les incursions de les forces hutus refugiades al Congo, i va subministrar armament als [[banyamulengue]], grup d'[[ètnia]] tutsi del Congo opositor també al règim de Mobutu.ref name=GEC/

Dirigides per [[Laurent-Désiré Kabila]], aquestes forces van derrocar a Mobutu durant la [[Primera Guerra del Congo]] entre [[1996]] i [[1997]]. Finalitzada la guerra, la intenció de Laurent Kabila d'expulsar les tropes rwandesesref name=GEC/ i ugandeses del país (aliades seves durant la guerra)ref[[#Farrès|Farrès]]: p. 80/ref i l'aixecament de diferents sectors contraris a Kabila, juntament amb la intenció de centralitzar l'estat amb voluntat totalitarista va fer esclatar la '''Segona Guerra del Congo'''.

== Inici ==
En només un any de president, [[Laurent-Désiré Kabila]] instaura un règim autoritari per controlar la població i l'exèrcit, fomentant el patriotisme i nacionalisme congolès per aturar les crítiques que rebé en necessitar el suport rwandès i ugandès per assolir el poder. Aquest discurs nacionalista, a vegades xenòfob contra l'ètnia [[tutsi]] i els rwandesos, aliats seus durant la guerra anterior, provoca disturbis i enfrontaments tant a la capital, [[Kinshasa]], com a l'est del país.ref[[#Farrès|Farrès]]: p. 81/ref

El 2 d'agost del 1998 els [[banyamulenge]] (d'ètnia tutsi) de la ciutat oriental de [[Goma (ciutat)|Goma]] es van amotinar. Rwanda, amb un govern també tutsi, va oferir ajuda als banyamulenge, creant el grup rebel [[Agrupació Congolesa per la Democràcia]]ref name=recursos{{Citar web| url=http://www.solidaritat.ub.edu/observatori/llacs/recursos/adreces.htm| editor=Fundació Solidaritat UB| llengua=català| títol=Recursos Grans Llacs|consulta=4/5/2013}}/ref (RCD per les seves sigles en francès). Aquest grup aviat va dominar les províncies orientals del Congo, riques en recursos minerals, establint la seva base d'operacions a [[Goma (ciutat)|Goma]], prenent el control de les ciutats de [[Bukavu]] i [[Uvira]] al [[Kivu]]. El govern rwandès, aliat amb [[Uganda]] i [[Burundi]], va ocupar una part del nord-est del Congo. 
Per expulsar els ocupants rwandesos, el president Laurent Kabila va aconseguir l'ajuda dels refugiats d'ètnia [[hutu]] de l'est del Congo, i va promoure l'odi cap als tutsis. 

El 12 d'agost l'exèrcit governamental va cridar a la resistència per un missatge de ràdio a l'est del Congo, demanant: El poble ha d'agafar un matxet, una llança, una fletxa, una aixada, pales, rasclets, claus, porres, planxes elèctriques, filferro de pues, pedres i similars, per tal, estimats oients, de matar els tutsi rwandesos.ref name=BBC hate messages{{Citar web| url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/world/monitoring/149901.stm | títol=Missatges d'odi a la ràdio al Congo oriental |editor=[[BBC]] News| data=12/8/1998|llengua=anglès}}/refref name=Vanguardia{{Citar web| url=http://hemeroteca.lavanguardia.com/preview/1998/08/29/pagina-4/34617517/pdf.html| llengua=castellà| editor=[[La Vanguardia]]| consulta=25/4/2013| títol=Les tropes de Kabila proclamen la seva victòria a Kinshasa| data=29/8/1998| lloc=Kinshasa}}/ref

El govern rwandès va reclamar una gran part de l'est del Congo com històricament rwandès, afegint que Kabila estava organitzant un [[genocidi]] contra els tutsi de la regió del Kivu. Malgrat que el govern rwandès volgués protegir els tutsi, la seva voluntat expansionista també obeïa a motius econòmics, per tal de controlar els recursos naturals de la regió.ref[[#Farrès|Farrès]]: p. 82/ref

En un moviment estratègic, soldats rwandesos sota el comandament de [[James Kabarebe]] van segrestar tres avions a l'est del Congo i va traslladar tropes rebels a la base governamental de [[Kitona]], a la costa atlàntica. Els rebels rwandesos van arribar per sorpresa a la base i van prendre la ciutat. Altres ciutats a la rodalia de Kitona van caure, capturant també la central hidroelèctrica d'Inga, que proveïa d'electricitat a Kinshasa, així com el port de Matadi, punt de subministrament de la capital. El 23 d'agost van prendre el centre de producció de diamants de Kisangani, avançant cap a l'est fins a assetjar Kinshasa a finals d'agost.

Malgrat el progrés rebel cap a Kinshasa, les forces governamentals continuaven lluitant per recuperar el control de les ciutats a l'est del país, on comptaven amb el suport de diferents grups d'ètnia hutu. Kabila va emprendre un gran esforç diplomàtic intentant rebre ajuda per part de diferents països africans, així com de [[Cuba]], aconseguint frenar l'avançament de l'ofensiva rebel. Els primers països a ajudar al president Kabila van ser alguns membres de la [[Comunitat Econòmica Africana#Comunitat per al desenvolupament de l'Àfrica Austral|Comunitat per al Desenvolupament de l'Àfrica Meridional]] (SADC, en les seves sigles en anglès): [[Namíbia]], [[Zimbabwe]] i [[Angola]]; després d'una reunió entre representants del governs d'aquests països a [[Harare]] el 19 d'agost. El [[Txad]], [[Líbia]] i el [[Sudan]] donaren suport al govern de Kabila durant les setmanes següents.

== Intervenció internacional ==
[[Fitxer:Second congo war belligerents.png|thumb|right|Bel·ligerants a la Segona guerra del Congo:br'''En negre''' - [[República Democràtica del Congo]]br /'''En verd''' - coalició antigovernamentalbr'''En blau fosc''' - coalició pro-governamentalbr'''En blau clar''' - Aliats del govern de [[Laurent-Désiré Kabila|Kabila]], no involucrats directament en la guerra.]]
El 22 d'agost del 1998 van sortir de [[Cabinda]] tropes [[Angola|angoleses]] aliades del govern congolès, equipades amb tancs, que recuperaren la base occidental de [[Kitona]]. Al setembre forces [[Zimbabwe|zimbabueses]] volaren a [[Kinshasa]] per aturar l'avenç rebel que havia arribat als afores de la capital. La intervenció d'aquests estats van salvar el govern de [[Laurent-Désiré Kabila|Kabila]],ref name=Farrès/ allunyant les tropes rebels de la capital [[República Democràtica del Congo|congolesa]]. Malgrat això no van ser capaces de derrotar-les i el conflicte semblava que anava en direcció a una guerra directa entre els exèrcits estatals d'[[Uganda]] i [[Rwanda]] que havien recolzat el moviment rebel.

Al novembre un nou grup rebel recolzat per Uganda, el [[Moviment per l'Alliberament del Congo]]ref name=Farrès/ (MLC, per les seves sigles en francès), va avançar pel nord de l'estat congolès. El 6 de novembre, el president rwandès [[Paul Kagame]] va admetre per primer cop que l'exèrcit rwandès estava assistint els rebels congolesos per raons de seguretat, aparentment després d'una petició de [[Nelson Mandela]] per tal d'iniciar unes negociacions de pau.

El 18 de gener del 1999, Rwanda, Uganda, Angola, [[Namíbia]] i [[Zimbabwe]] van acordar un [[alto el foc]] a una cimera a [[Windhoek]], però la [[República Democràtica del Congo]] no hi va ser convidada. 

Fora de l'[[Àfrica]] la majoria dels països van adoptar una posició de neutralitat, malgrat que van demanar la fi de la violència.

El 5 d'abril del 1999 van augmentar les tensions dins de l'[[Agrupació Congolesa per la Democràcia]] (grup rebel) quan el seu líder [[Ernest Wamba dia Wamba]] va traslladar la seva base de [[Goma (ciutat)|Goma]] (zona d'influència rwandesa) a [[Kisangani]] (d'influència ugandesa) per encapçalar una nova facció anomenada [[Forces de Renovació]]. Un altre signe de ruptura va donar-se quan el president d'[[Uganda]] [[Yoweri Museveni]] i el president congolès Kabila acordaren un [[alto el foc]] el 18 d'abril a [[Sirte]] ([[Líbia]]) sota la mediació de [[Muammar al-Gaddafi]], sense la participació de l'Agrupació Congolesa per la Democràcia ni [[Rwanda]]. El 16 de maig Ernest Wamba va ser derrocat com a líder del grup rebel a favor d'una figura pro-rwandesa. Una setmana després les diferents faccions del grup es van enfrontar per el control de Kisangani. El 8 de juny van intentar crear un front comú contra Kabila. Malgrat aquests intents, la creació per Uganda de la nova província d'Ituri va iniciar un conflicte ètnic a la regió.

Al juliol del 1999 es va signar l'Alto el foc de Lusaka per la República Democràtica del Congo, Angola, Namíbia, Zimbabwe, Rwanda i Uganda,ref{{Citar web| url=http://www.un.org/Docs/s815_25.pdf| editor=Nacions Unides| llengua=anglès| títol=Alto el foc de Lusaka| consulta=4/5/2013}}/ref als que s'afegiren els rebels del [[Moviment per l'Alliberació del Congo]], però no l'[[Agrupació Congolesa per la Democràcia]]. Sota els termes de l'acord, les forces de tots els bàndols havien de cooperar en el seguiment, el desarmament i la documentació de tots els grups armats al Congo, especialment aquells que estaven identificades amb el [[Genocidi de Rwanda]] de 1994. Malgrat això no es va aconseguir desarmar les [[Milícia|milícies]].

A l'agost el [[Consell de Seguretat de l'ONU|Consell de Seguretat de les Nacions Unides]] va desplegar uns 90 oficials per donar suport a l'alto el foc. Tanmateix, als mesos següents tots els costats es van acusar uns als altres d'infringir repetidament els altos el foc.

La tensió entre Uganda i Rwanda va arribar al seu punt més àlgid a principis d'agost, quan diferents unitats de l'exèrcit ugandès i rwandès es van enfrontar a [[Kisangani]]. Al novembre una televisió controlada pel govern congolès a Kinshasa va declarar que l'exèrcit de Kabila s'havia reconstruït i estava preparat per completar la seva missió d'alliberar el país. Les forces rebels recolzades per Rwanda llançaren llavors una ofensiva vers Kinshasa, però va ser repel·lit.

A finals de febrer del 2000 l'[[ONU]] va autoritzar una missió de pau amb una força de 5.537 soldats sota l'acrònim francès de [[MONUSCO|MONUC]] (després MONUSCO) per controlar l'alto el foc. Malgrat això la lluita va continuar entre els rebels i les forces governamentals i entre les forces ugandeses i rwandeses. Nombrosos enfrontaments i ofensives van produir-se per tot el territori, principalment a Kisangani entre els exèrcits d'Uganda i Rwanda al maig i al juny del 2000. El 9 d'agost una ofensiva del govern de Kabila a la província de l'Equador va ser aturada per les forces rebels del [[Moviment per l'Alliberació del Congo]].

== Referències ==
{{Commonscat|African World War}}

{{Referències}}

== Bibliografia ==
{{Ref-llibre | cognom=Farrès| nom=Guillem | títol=La segona guerra del Congo, rol dels principals actors regionals | llengua=castellà| editorial=novaafrica.net| format=pdf| url=http://www.novaafrica.net/documentos/archivo_NA26/06NA26.Farres79-96.pdf | consulta=14/5/2013 |ref=Farrès}}

{{Enllaç AD|es}}

{{ORDENA:Segona Guerra Del Congo}}
[[Categoria:Història de la República Democràtica del Congo]]
[[Categoria:Guerres d'Àfrica]]</text>
      <sha1>njmdk5g6ak243931krxcgx3vce2k526</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>