<page>
    <title>Front Iugoslau</title>
    <ns>0</ns>
    <id>800554</id>
    <revision>
      <id>13626350</id>
      <parentid>13142723</parentid>
      <timestamp>2014-06-22T09:41:56Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: ja havia hagut  ja hi havia hagut</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula conflicte militar
|nom= {{PAGENAME}}
|nom_de_la_batalla= {{PAGENAME}}
|operació=
|campanya=
|front=
|conflicte=[[Segona Guerra Mundial]]
|imatge=[[Fitxer:Axis occupation of Yugoslavia, 1941-43.png|250px|Ocupació de Iugoslàvia per part de les [[Potències de l'Eix]]]]
|peu_de_foto= Ocupació de Iugoslàvia per part de les [[Potències de l'Eix]]
|data= 
|dates=
|localitat=1941-45
|territori= 
|escenari=[[Iugoslàvia]]
|casus=
|resultat= Victòria [[Partisans (Iugoslàvia)|partisana]]
|estatus= 
|mapa= 
|coordenades=
|bàndol1= {{bandera|Alemanya Nazi}} [[Tercer Reich]]br{{bandera|Itàlia 1861-1946}} [[Regne d'Itàlia (1861–1946)|Regne d'Itàlia]]br[[Fitxer:Flag of Hungary (1920–1946).svg|20px|Hongria]] [[Regne d'Hongria (1920–1946)|Regne d'Hongria]]br'''Estats titella:'''br[[Fitxer:Flag of Serbia (1941–1944).svg|20px|Sèrbia de Nedić]] [[Sèrbia de Nedić]]br[[Fitxer:Flag of Independent State of Croatia.svg|20px|Estat Independent de Croàcia]] [[Estat independent de Croàcia]]
|bàndol2= [[Fitxer:Flag of the Democratic Federal Yugoslavia.svg|20px|Partisans iugoslaus]] [[Partisans (Iugoslàvia)|Partisans]]br{{USSR}} (1944-45)
|bàndol3=
|general1={{bandera|Alemanya Nazi}} [[Maximilian von Weichs]]
|general2= [[Fitxer:Flag of the Democratic Federal Yugoslavia.svg|20px|Partisans iugoslaus]] [[Josip Broz Tito]]
|general3=
|comandant1=
|comandant2=
|comandant3=
|oficial1=
|oficial2=
|oficial3=
|cavaller1=
|cavaller2=
|cavaller3=
|força_numèrica1=
|força_numèrica2=
|força_numèrica3=
|força1=
|força2=
|força3=
|baixes1=
|baixes2=
|baixes3=Fins a 1.200.000 iugoslaus morts
|batalla_anterior=
|batalla_anterior=
|notes=
|}}
{{2GM-Teatre-guerra-Europa}}
El '''Front Iugoslau''', també conegut com la '''Guerra d'Alliberament Popular''' Iugoslava ([[Serbocroat]]: ''Narodnooslobodilački rat'', Народноослободилачки рат; [[Macedònic]]: Народноослободителна борба, ''Narodnoosloboditelna borba''; [[eslovè]]:''Narodnoosvobodilna borba'' o ''Narodnoosvobodilni boj''), va ser un [[conflicte militar]] esdevingut a la [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] ocupada durant la [[Segona Guerra Mundial]] (1941-1945) entre les forces de [[Resistència durant la Segona Guerra Mundial|resistència]] iugoslaves, principalment els [[Partisans (Iugoslàvia)|Partisans]], i les [[Potències de l'Eix]].

L'abril de 1941, el [[Regne de Iugoslàvia]] [[Invasió de Iugoslàvia|va ser envaït ràpidament]] per les [[forces de l'eix]], quedant dividit entre [[Tercer Reich|Alemanya]], [[Regne d'Itàlia (1861–1946)|Itàlia]], [[Regne d'Hongria (1920–1946)|Hongria]], [[Bulgària]] i pels règims-titella de [[Estat independent de Croàcia|Croàcia]] i [[Govern de Salvament Nacional de Sèrbia|Serbia]]. Com a conseqüència, es van generar dos moviments de resistència, portant a terme una lluita de [[guerrilla|guerrilles]]: els [[Partisans (Iugoslàvia)|Partisans]], moviment [[republicà]] sota lideratge [[Lliga de Comunistes de Iugoslàvia|comunista]], i els [[Txètniks]], milícia monàrquica i [[nacionalisme serbi|nacionalista sèrbia]] coneguda oficialment com l'Exèrcit Iugoslau en la Pàtria. Aquestos dos moviments guerrillers, però, prompte van dirigir les seues actuacions l'un contra l'altre.

L'Eix va realitzar una [[Set ofensives anti-partisanes|sèrie d'ofensives]] dirigides a destruir els Partisans, cosa que va estar a punt d'ocórrer a l'[[Batalla del Neretva|hivern]] i [[Batalla del Sutjeska|primavera]] de 1943. Malgrat els contratemps, els Partisans van forjar-se un prestigi com a força de batalla, guanyant-se [[Conferència de Teheran|el reconeixement dels Aliats Occidentals]], [[AVNOJ|establint la base]] per a la fundació de l'[[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Estat iugoslau de posguerra]]. Amb suport en logística, equip, formació, i poder aeri dels Aliats Occidentals, i de les tropes de terra soviètiques durant l'[[Ofensiva de Belgrad]], els Partisans finalment van guanyar el control del país sencer i de les regions fronteres de [[Trieste]] i [[Caríntia]].

El cost humà de la guerra va ser enorme. El nombre total de víctimes de guerra és disputat, si bé és generalment acceptada la xifra mínima d'un milió de persones. Entre les víctimes s'hi trobava la majoria de la població [[Judaisme|Jueva]] del país, part de la qual va morir en camps de concentració (p. ex. [[Camp de concentració de Jasenovac|Jasenovac]] i [[Banjica]]) comandats pels governs-titella locals. El règim [[Ústaixa]] de [[NDH|Croàcia]] va portar a terme un [[Camp de concentració de Jasenovac|genocidi]] contra les poblacions [[Serbis|Sèrbies]], [[Judaisme|Jueves]] i [[Poble gitano|Gitanes]] de [[Croàcia]], mentre els [[Txètniks]] portaven a terme la seua pròpia [[neteja ètnica]] en contra del [[Bosnians]] i [[Croats]]. Els alemanys van portar a terme execucions en massa de civils com a venjança per les activitats de [[Partisans (Iugoslàvia)|la resistència]] (com p. ex. la [[Massacre de Kragujevac]]).

== Invasió ==
{{Principal|Invasió de Iugoslàvia}}
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 121-0723, Marburg-Drau, Adolf Hitler.jpg|thumb|left|240px|[[Adolf Hitler]] en [[Maribor]], [[Eslovènia]], el 1941. Més tard ordenaria als seus oficials que feren aquestes terres alemanyes una altra vegada.refTomasevich, 2001, pàg. 85 /ref]]

El 6 d'abril de 1941 el [[Regne de Iugoslàvia]] va ser [[Invasió de Iugoslàvia|envaït]] des de tots els costats de la seua frontera pels membres de les potències de l'Eix, principalment per forces [[Tercer Reich|Alemanyes]], però també formacions italianes, hongareses, i búlgares. Durant la invasió, [[Bombardeig de Belgrad a la II Guerra Mundial|Belgrad va ser bombardejat]] per la força aèria alemanya (''[[Luftwaffe]]''). La invasió es va produir en poc més que deu dies, acabant amb la rendició incondicional de l'[[Exèrcit Iugoslau Reial]] el 17 d'abril. A banda d'estar pobrament equipats en comparació amb l'exèrcit alemany (''[[Wehrmacht Heer]]''), l'exèrcit iugoslau va intentar defensar totes les fronteres, però a causa dels recursos limitats de disposava, sols va aconseguir estendre per tot el país forces amb pocs efectius. També va ocórrer que grans percentatges de la població es van negar a lluitar, donant en canvi la benvinguda als alemanys com llibertadors de l'opressió governamental. Els moviments nacionalistes van agafar més força, fet que va comportar que una resistència que recolzara la unitat dels eslaus del sud dins d'una única monarquia mai no reeixira.

Una de les causes de la feblesa de l'exèrcit iugoslau va ser que cap de dos dels grups nacionals constituents de l'estat ([[Eslovens]] i [[Croats]]) estaven preparats per a lluitar en defensa d'un estat iugoslau amb una monarquia Sèrbia. L'única oposició eficaç a la invasió es va produir des d'unitats completament formades per [[serbis]].refShaw, 1973, p.92 /ref L'Estat Major Serbi tenia una visió de Iugoslàvia com si d'una [[Gran Sèrbia]], governada, d'una manera o altra, pels [[serbis]] es tractara. Per l'època de la invasió, hi havia 165 generals actius a l'exèrcit iugoslau. D'aquests, tots excepte quatre eren serbis.refShaw, 1973, p.89 /ref

Els termes de la capitulació van ser extremadament severs, doncs l'Eix va començar a desmembrar Iugoslàvia. Alemanya va annexionar-se [[Eslovènia]] del nord, i va mantindre una ocupació militar directa sobre el [[Govern de Salvament Nacional de Sèrbia]], un [[govern titella]] que ocupava, aproximadament, l'actual [[Sèrbia]], alhora que mantenia una gran influència sobre l'[[govern titella|estat titella]] (de facto independent) de l'[[Estat Independent de Croàcia]], que s'estenia sobre pràcticament tota la [[Croàcia]] actual i tota [[Bòsnia i Hercegovina]].ref[http://www.britannica.com/eb/topic-1413183/Independent-State-of-Croatia Independent State of Croatia, or NDH (historical nation (1941-45), Europe) - Britannica Online Encyclopedia!-- Bot generated title --]/ref La [[Regne d'Itàlia (1861–1946)|Itàlia]] de Mussolini guanyava la resta d'Eslovènia, [[Kosovo]], i trossos grans de la regió de la [[Dalmàcia]] costanera (junt amb gairebé totes les illes de l'[[Adriàtic]]). També guanyava control sobre l'[[Estat de titella montenegrí]] novament creat, i es concedia la regència en l'Estat Independent de Croàcia, encara que mantenia poc poder real dins del mateix. [[Regne d'Hongria (1920–1946)|Hongria]] va enviar el [[Tercer exèrcit hongarés]] per tal d'ocupar [[Voivodina]], i més tard es va annexionar per la força [[Baranya (regió)|Baranja]], [[Bačka]], [[Međimurje]] i [[Prekmurje]].ref[http://www.usc.edu/libraries/archives/arc/libraries/sfa/hungary.html Hungary] - Shoah Foundation Institute Visual History Archive/ref Per la seua banda, [[Bulgària]] va annexionar-se l'actual [[FYROM|Macedònia]].

Després de la [[Capitulació d'Itàlia]] el 1943, tots els territoris sota la seua administració es posaren sota comandament [[Tercer Reich|alemany]] o dels [[Ústaixa]] [[croats]]. Aquestos territoris eren [[Kosovo]], [[Albània]], [[Montenegro]], i gran part de [[Dalmàcia]].

=== Estatus dubtós de reconeixement internacional ===
En caure un estat reconegut internacionalment, i dividir-se aquest en diferents entitats per motius polítics, l'estatus legal dels mateixos pot donar lloc a controvèrsies. En qualsevol cas, després de la invasió, El govern iugoslau a l'exili va ser reconegut únicament per les [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Potències aliades]],ref{{ref-llibre|títol = Recognition of governments in international law: with particular reference to governments in exile|autor = Stefan Talmon|pàgines = 294|editorial = [[Oxford University Press]]|any = 1998|isbn = 0198265735}} /ref Mentre que les [[Potències de l'Eix]] van reconéixer les annexions dels estats de la seua aliança, i els estats titella que s'hi van crearref{{ref-llibre|títol = Axis forces in Yugoslavia, 1941-5|autor = Nigel Thomas|nom2 = K. |cognom2= Mikulan|nom3 = Darko |cognom3=Pavlović|pàgines = 3|editorial = [[Osprey Publishing]]|any = 1995|isbn = 1855324733}} /refref{{ref-llibre|títol = Axis Rule in Occupied Europe|autor = Raphael Lemkin|coautors= Samantha Power|pàgines = 241–264|editorial = The Lawbook Exchange|any = 2008|isbn = 1584779012}} /ref

Quan el [[Consell Antifeixista d'Alliberament Nacional de Iugoslàvia]] (''AVNOJ'') va ser finalment reconegut pels Aliats, el reconeixement oficial de la [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia Federal Democràtica]] Partisana va ser la continuació lògica. L'[[Partisans (Iugoslàvia)|Exèrcit d'Alliberament Nacional De Iugoslàvia]] va ser reconegut pels poders Aliats essencials a la [[Conferència de Teheran]], quan els [[Estats Units d'Amèrica|Estats Units]] acceptaven la posició d'altre Aliat.ref Renduli, Zlatko. ''rata de svetskog de drugog de posle de konstrukcije de domae Avioni'' (Construcció d'aeronaus domèstica després de World War II), institut Lola, Beograd, 1996, pàg. 10. A la [[Conferència de Teheran]] de 28 de novembre a 1 de desembre de 1943, Novj es reconeix exèrcit aliat, aquesta vegada al costat dels tres costats aliats, i per primera vegada prop dels Estats Units./ref El govern iugoslau novament reconegut, encapçalat per Prime Ministre [[Josip Broz Tito]], era un cos conjunt format de membres de l'AVNOJ i els membres de l'anterior govern-dins-exili a Londres. La resolució d'una qüestió fonamental, tant si l'estat nou romania una monarquia com si havia de ser una república, s'ajornava fins al final de la guerra, com era l'estatus del Rei [[Pere II de Iugoslàvia]].

== Resistència Iugoslava ==
{{AP|Partisans (Iugoslàvia)|Txètniks}}

Des del començament, les forces de resistència iugoslaves constaven de dues faccions: els [[Partisans (Iugoslàvia)|Partisans]], un moviment amb lideratge comunista que propagava la tolerància paniugoslava ([[fraternitat i unitat]]) i que incorporava republicans, gent d'esquerra, i elements liberals de la política iugoslava, i els [[Txètniks]], una força reialista i nacionalista conservadora, que gaudeix de suport gairebé exclusivament des de la població de [[Serbis|Sèrbia]] a la Iugoslàvia ocupada. Els Txètniks eren aquests per rebre inicialment reconeixement dels Aliats occidentals. Als Partisans els donava suport la Unió Soviètica, però arran de la conferència de Teheran (1943) van rebre també suport aliat, en detriment dels Txètniks. Cal destacar que abans de 1943 ja hi havia hagut col·laboració entre els txètniks i les forces de l'eix, especialment a l'hora de compatre la resistència partisana. Col·laboració que augmentaria a partir del 1943.

{{incomplet|data=abril de 2013}}

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Enllaços externs ==

* [http://www.vojska.net/eng/world-war-2/battles-and-operations/ Batalles i Campanyes durant la II Guerra Mundial a Iugoslàvia]
{{Escenaris2GM}}
[[Categoria:Front iugoslau de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Guerres dels Balcans]]
[[Categoria:Història militar]]
[[Categoria:Història de Croàcia]]
[[Categoria:Iugoslàvia]]
[[Categoria:Història de Sèrbia]]
[[Categoria:Història d'Eslovènia]]


[[bs:Narodno-oslobodilačka borba]]
[[en:Yugoslav Front]]
[[fr:Campagne de Yougoslavie (1941-1945)]]
[[ko:유고슬라비아 전선 (제2차 세계 대전)]]
[[hr:Drugi svjetski rat u Jugoslaviji]]
[[no:Jugoslavia under andre verdenskrig]]
[[nn:Den jugoslaviske frigjeringskrigen]]
[[ro:Războiul de eliberare naţională a Iugoslaviei]]
[[sl:Narodnoosvobodilni boj]]
[[sr:Други светски рат у Југославији]]
[[sh:Drugi svjetski rat u Jugoslaviji]]
[[vi:Chiến tranh nhân dân giải phóng Nam Tư]]
[[zh:南斯拉夫人民解放戰爭]]</text>
      <sha1>17d3konadscfbmhac32gen5xk6yiv7r</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>