<page>
    <title>Vicenza</title>
    <ns>0</ns>
    <id>80312</id>
    <revision>
      <id>13766588</id>
      <parentid>13249313</parentid>
      <timestamp>2014-07-08T23:28:10Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Vicenza]]</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi|de |Vicenza|
|topònim = Vicenza
|bandera = Vicenza bandiera.jpg
|escut = Vicenza-Stemma.png
|país = {{Bandera|Itàlia|20px}} [[Itàlia]]
|fotografia = Vicenza-la Piazza dei Signori.jpg
|fotografia_descripció = Piazza dei Signori
|localització = {{Location map
|Itàlia
|float = none
|label = Vicenza
|caption = Localització de Vicenza a Itàlia
|lon_dir = E
|lat_dir = N
|lat_deg = 45
|lat_min = 33
|lat_sec = 0
|lon_deg = 11
|lon_min = 33
|lon_sec = 0
|position=right
}}
|admin_tipus1 = [[Estat]]
|admin1 = {{ITA}}
|admin_tipus2 = [[Regions d'Itàlia|Regió]]
|admin2 = [[Vèneto]]
|admin_tipus3 = [[Províncies d'Itàlia|Província]]
|admin3 = [[Província de Vicenza|Vicenza]]
|codi_iso_ref = [[Codi ISTAT]]
|codi_iso = 024116
|codi_postal = 36100
|població = 113898
|any_cens = 2007
|superfície = 80
|altitud = 39
|coordenades = {{coord|45|33|0|N|11|33|0|E|type:city(113898)_region:IT|format=dms|display=inline,title}}
|web = [http://www.comune.vicenza.it/ Pàgina de l'Ajuntament]
}}!--Fi de la taula--

'''Vicenza''' és una ciutat del [[Vèneto]], a [[Itàlia]], capital de la [[província de Vicenza]]. Té uns 120.000 habitants. També coneguda com la ''Citta de [[Palladio]]'' pels nombrosos edificis construïts per aquest famós arquitecte, fou declarada [[Patrimoni de la Humanitat]] per la [[UNESCO]] el [[15 de desembre]] de [[1984]].

== Història ==

Aquesta part d'Itàlia passà sota influència romana vers el [[300 aC]]. Però fins a la segona meitat del segle II aC no s'esmenta la ciutat, que sens dubte ja existia des de feia temps, en una inscripció que anomena els límits entre Vicènza (llatí '''''Vicentia''''' o ''Vicetia'') i el territori dels [[atestinis]], segons foren fixats pel cònsol Sext Atili Saranus el [[136 aC]]. Al segle següent era un municipi romà (inscripció del [[43 aC]]) i Estrabó diu que era una ciutat menor de la província de ''[[Venetia]]''. Fou ocupada per Antoni, general de [[Vespasià]], quan aquest va avançar cap a ''Patavium'' ([[Pàdua]]) i ''[[Verona]]'' contra [[Vitel·li]]. Va seguir sent municipalitat durant tot l'imperi però menys importants que les veïnes ''Verona'' i ''Patavium''. Va patir destruccions en temps de la invasió d'[[Àtila]] el [[452]], que la va deixar quasi buida, i després també pels [[hèruls]], però es va recuperar amb els ostrogots a partir del [489], i tornava a ser una ciutat mitjana amb els llombards.

Hi va néixer l'escriptor [[Remmius Palaemon]]. No es conserven restes romanes. El nom que apareix a les inscripcions i que donen Plini i Tacit, és ''Vicetia'' però ja durant l'imperi el nom habitual fou ''Vicentia''.

Durant el període llombard fou seu d'un comte, que llavors era un funcionari amovible (un governador amb facultats judicials i militars), que exercia per un període generalment curt. Després de la conquesta d'Itàlia per [[Carlemany]] fou la seu d'un comtat franc. El 899 fou devastada pels hongaresos el que va impedir la consolidació dels comtes com en altres punts d'Europa, i va augmentar el poder del bisbe i després, al segle XI, el de la comuna. El govern comunal fou en mans d'algunes famílies oligàrquiques de la ciutat. El 1164 va participar en la fundació de la [[Lliga veronesa]] que el [[1167]] va esdevenir la [[Lliga Llombarda]], per fusió amb aquesta lliga. El [[1229]] fou dominada per [[Ezzelino di Romano]]. Mort aquest el [[1259]] va passar als [[Scaligeri]] de [[Verona]] fins al [[1387]] en què va passar als Visconti [[Milà]]. El [[1404]] la ciutat es va entregar a [[Venècia]] a la que va pertànyer fins al final de la República el [[1797]]. El 1513 es va lliurar la [[batalla de Vicenza]] en què el catalans-aragonesos van derrotar completament als venecians i van obligar als seus aliats francesos a retirar-se.

Durant el domini venecià la ciutat va prosperar i el [[1545]] fou candidata a seu del que fou el [[concili de Trent]], però fou descartada igual que [[Màntua]] al ser considerada favorable a l'emperador. Va destacar l'obra de l'arquitecte tardo- renaixentista [[Andrea Palladio]], que va construir alguns dels monuments de la vila entre els quals destaquen la [[Basílica Pal·ladiana]] a la Piazza dei Signori, el Teatre Olímpic, el Palazzo Chiericati i la Villa Capra detta la Rotonda. La seva escola la va continuar [[Vincenzo Scamozzi]] i altres fins al segle XVIII.

Fou part del Regne napoleònic d'Itàlia i el [[1814]] va passar a [[Àustria]] i es va integrar al [[regne llombard-venecià]]. El [[1848]] els vicentins es van revoltar prop de Monte Berico, mostrant el desacord amb el domini dels [[Dinastia dels Habsburg|Habsburg]]. El [[1866]] es va unir a Itàlia. 

Durant la [[Primera Guerra Mundial]] la [[província de Vicenza]] fou escenari de les lluites entre austríacs i italians. A la [[Segona Guerra Mundial]] fou afectada pels bombardejos aeris aliats. A partir del [[1950]] va iniciar una remuntada econòmica i industrial que l'han posat entre les ciutat capdavanteres d'Itàlia.
== Fills il·lustres ==
* [[Teofilo Orgiani]] (1650-1725) [[compositor]] i [[mestre de capella]].

== Vegeu també ==
{{Projectes germans|commons=Vicenza}}
* [[Vicenza Calcio]]

{{Patrimoni de la Humanitat a Itàlia}}
{{Municipis Vicenza}}

{{ORDENA:Vicenza}}
[[Categoria:Vicenza| ]]
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|vec}}</text>
      <sha1>1wwzrph9osd6fs1iqe3co2qkqrxm3ta</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>