<page>
    <title>Nescafé</title>
    <ns>0</ns>
    <id>804548</id>
    <revision>
      <id>13585811</id>
      <parentid>13167371</parentid>
      <timestamp>2014-06-12T20:28:54Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció: península ibèrica  península Ibèrica</comment>
      <text>[[Fitxer:Nescafé tin Classic.jpg|thumb|Llanda de Nescafé]]
'''Nescafé''' és una marca de [[cafè]] instantani que pertany a [[Nestlé]]. El 2005, el valor de la marca s'estimava a 14.800 milions de [[Franc suís|francs suíssos]] (± 12.000 milions d'euros).ref[http://www.ourfishbowl.com/images/surveys/50_CH_Marken_Bilanz.pdf «Die wertvollsten Marken der Schweiz» {{de}}], ''Bilanz,'' gener de 2005 (en català: Les marques suïsses que valen més)/ref La fàbrica de Nescafé més gran d'[[Europa]] es troba a [[Girona]].refFrancesc Cabana, ''Les multinacionals a Catalunya,''
volum 6 de Temps de futur, Publicacions de la [[Fundació Jaume Bofill]], 1984, pàgines 86-88, ISBN 9788474101621 /ref

El 1930, l'aleshores encara petita societat [[Suïssa|suïssa]] Nestlé va començar a fer recerques a la demanda del govern de [[Brasil]] per tal de poder conservar el cafè i resoldre el problema de la producció excedentària als anys de bones recoltes, quan grans quantitats de cafè van ser destruïdes per a evitar una caiguda dels preus al mercat mundial. Les recerques van prendre més de huit anys, fins que van trobar un procediment industrial apropiat. Per a llançar el producte, es va crear una marca feta d'un [[mot creuat]] de les paraules «Nestlé» i «café».ref name=web[http://www.nescafe.com/worldwide/en/nescafe/Pages/history.aspx About Nescafé] www.nescafe.com [Consulta:30 de gener del 2011]/ref És el derivat de cafè més begut al món. 

La [[Segona Guerra Mundial]] va contribuir al seu èxit, com que era utilitzat en les racions d'aliments dels soldats americans al front: així no havien de renunciar al cafè en circumstàncies on era difícil de fer-ho de manera tradicional. El 2013, el producte va celebrar els seus 75 anys.ref name = fmFrancesc Muñoz, [http://www.elpuntavui.cat/noticia/article/4-economia/18-economia/650763-bons-moments-per-a-nescafe.html «Bons moments per a Nescafé»], ''[[El Punt Avui]],'' 1 de juny de 2013, pàgina 40/ref

A la [[península Ibèrica]], la producció va començar el 1944 en una fàbrica a [[La Penilla]] ([[Cantàbria]]). Un altre pas important va fer-se el 1968 amb l'obertura de la fàbrica de [[Girona]] que va esdevenir una de les 27 més grans al món. Hi treballen unes 400 persones per fabricar el cafè soluble i unes 250 més en la fabricació de càpsules. El 2012, la instal·lació gironina transformà unes 80.000 de [[Tona (unitat)|tones]] de cafè per any, més d'un per cent de tota la recolta mundial.refImma Bosch,[http://www.elpuntavui.cat/noticia/article/4-economia/18-economia/593273-80000-tones-de-cafe-surten-de-girona.html?cca=1 «Dolce Gusto de Girona produirà l'any vinent 2.500 milions de càpsules»], ''[[El Punt Avui]],'' 15 de novembre de 2012, pàgina 16/ref  Quan el programa de modernització, una inversió de 44 milions d'euros serà acabat el 2015 un centenar de nous llocs de treballs es crearan.ref name = fm/ A la [[Plataforma per la Llengua]] dol que Nescafé, una de les trenta marques més venudes a l'estat, no respecta el codi de consum sobre l'etiquetatge en català.ref[http://www.elpuntavui.cat/noticia/article/2-societat/5-societat/497989-denuncien-les-empreses-que-ignoren-el-catala.html?cca=1 «Denuncien les empreses que ignoren el català. La Plataforma per la Llengua lamenta l'escàs compliment de la llei en l'etiquetatge»,] ''[[El Punt Avui]],'' 12 de gener de 2012, pàgina 37/ref

Als Estats Units, el febrer del 2005, Nestlé va perdre un judici i va haver de pagar 15,6 milions de dòlars a Russell Christoff per haver utilitzat la seua imatge sense el seu permís de 1997 a 2003 a les etiquetes de l'envàs de la seva submarca americana de cafè soluble «Taster's Choice».ref[http://www.cbsnews.com/stories/2005/02/01/national/main670754.shtml «$15.6M Award For Coffee 'Mug'»], ''[[Columbia Broadcasting System|CBS News]],'' 2 de febrer del 2005 [Consulta: 30 de gener del 2011]/ref El 2007, el Tribunal d'Apel·lació de [[Califòrnia]] va anul·lar la sentència.refAshby Jones, [http://blogs.wsj.com/law/2009/08/17/a-man-a-coffee-label-and-a-lawsuit/ «A Man, a Coffee Label, and a Lawsuit» {{en}}], ''[[The Wall Street Journal]] Law Blog,'' 17 d'agost de 2009/ref El 2009, el tribunal va canviar la seva opinió i el cas va ser reobert.ref[http://www.centralvalleybusinesstimes.com/stories/001/?ID=12821 «New trial brews in Taster’s Choice lawsuit »], ''Central Valley Business Times,'' 17 d'agost de 2009/ref

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat-inline|Nescafé}}

* [http://www.nescafe.com/ www.nescafe.com] Pàgina oficial


{{ORDENA:Nescafe}}
[[Categoria:Empreses d'alimentació]]
[[Categoria:Cafè]]
[[Categoria:Història de Girona]]</text>
      <sha1>ann2tts2pcggsk44d1qbopql8nx9onc</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>