<page>
    <title>Monument a la Glòria (Lviv)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>805160</id>
    <revision>
      <id>11484409</id>
      <parentid>10841785</parentid>
      <timestamp>2013-03-17T18:41:33Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Legobot</username>
        <id>125919</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bot: Traient 3 enllaços interwiki, ara proporcionats per [[d:|Wikidata]] a [[d:q1979320]]</comment>
      <text>[[Fitxer:Монумент Славы Львов 2.jpg|thumb|Monument a la Glòria de Lviv, la Mare Pàtria beneïnt el soldat.]]
El '''Monument a la Glòria''' (en [[rus]]: ''Монумент Славы'', en [[ucraïnès]]: ''Монумент Слави'') és un monument commemoratiu a la victòria de l'[[URSS]] a la Gran Guerra Pàtria ([[Segona Guerra Mundial]]), erigit a [[Lviv]], [[Ucraïna]].

== Informació general ==

=== Ubicació ===
El memorial està situat a la part superior del parc de la cultura i l'esplai [[Bogdan Jmelnytsky]], prop de l'Institut Militar d'Infanteria de Lviv (abans Institut Polític-Militar de Lviv), a la intersecció dels carrers Stryiska i Gvardeska. És el lloc on tradicionalment es fan les celebracions del [[9 de maig]] (commemoració del [[Dia de la Victòria]]).

=== Característiques ===
[[Fitxer:Монумент Славы Львов 4.jpg|thumb|Monument a la Glòria de Lviv, vista des del carrer de Stryiskaya.]]
El [[1971]] s'inaugurà l'anomenat Monument a la Glòria Militar de les Forces Armades Soviètiques (''«Монумент боевой славы Советских Вооруженных Сил »''). El conjunt va ser realitzat en granit i bronze per un grup d'artistes, entre ells els [[Escultura|escultors]] E. P. Miska (''Э. П. Мисько''), I. N. Motyka (''Я. Н. Мотыка''), el monumentalista A. P. Pirozhkov (''А. П. Пирожков'') i els arquitectes M. D. Vendzilovitx (''М. Д. Вендзилович'') i A. S. Ogranovitx (''А. С. Огранович'').ref[http://www.oval.ru/enc/42018.html Львов (БСЭ)]/ref

El conjunt està format per un monòlit de 30 metres, un grup central de bronze, i un bloc de granit massís amb grans relleus de coure forjat. En el monòlit vertical, l'alliberament, personifica bàsicament a les tropes; [[infanteria]], tanquistes, artillers, pilots i mariners. El grup escultural consisteix en figures al·legòriques de soldats soviètics i la [[Mare pàtria|Mare Pàtria]], col·locats al centre del conjunt. La Mare Pàtria pren jurament als soldats, i simbòlicament els beneeix amb l'espasa. La història de l'[[Exèrcit Roig|Exèrcit Soviètic]] es mostra en sis [[Relleu (escultura)|alts relleus]] ornamentals, localitzats als costats del monòlit: el Naixement de l'Exèrcit Roig, la Guerra Civil , l'Alliberament d'Ucraïna Occidental, l'Any 1941, la Segona Guerra Mundial i la Victòria.

=== Museu d'Història ===
[[Fitxer:Монумент Славы Львов 03.jpg|thumb|Monument a la Glòria de Lviv, vista des del Parc de la Cultura i l'Esbarjo.]]
Després del memorial, en la dècada de [[1970]] va ser erigit el Museu d'Història del Districte Militar dels Pre-Carpats, que fou tancat i destruït amb la independència d'[[Ucraïna]]. El Museu estava emplaçat en els terrenys del vell cementiri Stryyski, on van ser enterrats el [[1849]] centenars de soldats de l'Exèrcit Rus que van penetrar per Lviv a [[Hongria]], i van morir degut al seu pobre equipament. El cementiri finalment va ser destruït el [[1918]] com a resultat dels conflictes entre [[Guerra Polonès-Ucraïnesa|ucraïnesos i polonesos]].ref[http://www.lvov-emmigrant.sitecity.ru/ltext_2611110338.phtml?p_ident=ltext_2611110338.p_0312114034 Військові могили давнього Львова]/ref

=== Destinació del Monument ===
L'[[11 de maig]] de [[2007]], el Consell de la Ciutat de Lviv va crear una comissió per examinar el tema d'una possible supressió del memorial o el seu trasllat en elements separats com a símbols imperials bolxevics.ref[http://www.zik.com.ua/rus/index.php?news_id=8582 В горсовете Львова 50 депутатов против монумента Славы]/refref[http://www.vz.ru/politics/2007/5/11/81923.html Львов сносит советские памятники]/ref

== Referències ==
references /

== Vegeu també ==
* [[Turó de la Glòria (Lviv)]]

== Bibliografía ==
* O. Shishka (Шишка О.) Memorial dels militars soviètics (Радянські військові меморіали), Brama de Galicia (Галицька брама) 1998, № 5-6 (53-54), с. 28 — 29.

== Enllaços externs ==
* [http://maps.yahoo.com/broadband#mvt=strf=0lon=24.02115lat=49.825685mag=1 Vista satèl·lit del Monument de la Glòria]

{{coord|50|22|56|N|24|02|15|E|type:landmark_region:UA|display=title}}

{{ORDENA:Monument A La Gloria Lviv}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Lviv]]
[[Categoria:Cultura d'Ucraïna]]
[[Categoria:Cementiris i monuments militars]]</text>
      <sha1>19javyfvqsp14lwgppuiwrbbjawx246</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>