<page>
    <title>Longyearbyen</title>
    <ns>0</ns>
    <id>80700</id>
    <revision>
      <id>13767597</id>
      <parentid>13262278</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T02:00:54Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Longyearbyen]]</comment>
      <text>[[Fitxer:longyearbyen4.jpg|thumb|right|300px|Vista de Longyearbyen]]

'''Longyearbyen''' és el principal nucli de població de les illes [[Svalbard]], situades a l'[[oceà Glacial Àrtic]] i pertanyents a [[Noruega]]. La seva població és d'uns 1.600 habitants. Se situa a la vora de l'[[Isfjorden (Svalbard)|Isfjorden]], a la costa oest de l'illa de [[Spitsbergen]].

L'assentament va ser fundat l'any [[1906]] per [[John Munroe Longyear]], principal propietari de la Companyia Àrtica de Carbó de Boston (''[[Arctic Coal Company]]''). El primer carbó es va extreure de la muntanya [[Adventttopen]] el 1901. 

Noruega va establir una estació costanera de ràdio, [[Svalbard Radio]], a [[Finneset]] l'any 1911, la qual es va traslladar a  Longyearbyen el 1930.ref name=h149Holm (1999): 149/ref La indústria turística de la població es va iniciar el 1935, quan SS ''Lyngen'' va fer parades regulars a l'estiu.ref name=h153Holm (1999): 153/ref El 1938 es va acabar la primera carretera de les Svalbard que connectava el centre de la ciutat amb [[Sverdrupbyen]].ref name=h166Holm (1999): 166/ref 

Longyearbyen va ser destruïda pels alemanys l'any 1943, durant la [[Segona Guerra Mundial]], i reconstruïda un cop acabat el conflicte. És una ciutat àrtica on la mineria ha estat sempre present. La seva vegetació és polar a l'hivern i de [[tundra]] a l'estiu.

Amb el pas del temps Longyearbyen ha diversificat la seva economia i actualment és la seu del [[Centre Universitari de Svalbard]] i de l'[[Estació de satèl·lit de Svalbard]]

Longyearbyen és el lloc de residència del Governador de Svalbard.

==Transport==

Longyearbyen té una xarxa de carreteres d'uns 50 quilòmetres, però no connecta amb cap altra comunitat. Els cotxes duen el codi ZN a la matrícula.

Les motos de neu són un mitjà de transport molt popular. A l'hivern és possible arribar a [[Barentsburg]] (45 km) i a [[Pyramiden]] (100 km) amb moto de neu, i també amb vaixell durant tot l'any.

L'[[Aeroport de Svalbard, Longyear]] està situat a Hotellneset, a 3 quilòmetres al nord-oest de la ciutat, i és l'aeroport situat més al nord del món. [[Scandinavian Airlines]] opera vols diaris a [[Oslo]] i a [[Tromsø]], i hi ha alguns vols estacionals a Rússia. Lufttransport opera vols xàrter a l'[[Aeroport de Svea]] i a l'[[Aeroport de Ny-Ålesund, Hamnerabben]]. Arktikugol opera serveis d'helicòpter a Barentsburg i a Pyramiden.

Des del 1907 al 1987 les companyies mineres mantenien en funcionament una xarxa de tramvies aeris per a transportar el carbó des de les mines fins al port.

== Clima ==
Longyearbyen té un clima polar només durant quatre mesos, i de juny a setembre les temperatures mitjanes són positives. Així mateix, un braç del corrent del golf fa que els ports no estiguin bloquejats pel gel ni tan sols a l'hivern. 
{{Infobox Weather
|metric_first=yes
|single_line=yes
|location = Longyearbyen
|Jan_Hi_°C = -11
|Feb_Hi_°C = -12
|Mar_Hi_°C = -11
|Apr_Hi_°C = -8
|May_Hi_°C = -2
|Jun_Hi_°C = 4
|Jul_Hi_°C = 8
|Aug_Hi_°C = 7
|Sep_Hi_°C = 2
|Oct_Hi_°C = -4
|Nov_Hi_°C = -7
|Dec_Hi_°C = -10
|Year_Hi_°C = 3
|Jan_Lo_°C = -17
|Feb_Lo_°C = -18
|Mar_Lo_°C = -16
|Apr_Lo_°C = -13
|May_Lo_°C = -5
|Jun_Lo_°C = 1
|Jul_Lo_°C = 4
|Aug_Lo_°C = 3
|Sep_Lo_°C = -1
|Oct_Lo_°C = -7
|Nov_Lo_°C = -11
|Dec_Lo_°C = -15
|Year_Lo_°C = -9.5
|Jan_MEAN_°C = -14
|Feb_MEAN_°C = -15
|Mar_MEAN_°C = -13.5
|Apr_MEAN_°C = -10.5
|May_MEAN_°C = -3.5
|Jun_MEAN_°C = 2.5
|Jul_MEAN_°C = 6
|Aug_MEAN_°C = 5
|Sep_MEAN_°C = 0.5
|Oct_MEAN_°C = -5.5
|Nov_MEAN_°C = -9
|Dec_MEAN_°C = -12.5
|Year_MEAN_°C = -6
|Jan_Precip_mm = 22
|Feb_Precip_mm = 28
|Mar_Precip_mm = 29
|Apr_Precip_mm = 16
|May_Precip_mm = 13
|Jun_Precip_mm = 18
|Jul_Precip_mm = 24
|Aug_Precip_mm = 30
|Sep_Precip_mm = 25
|Oct_Precip_mm = 19
|Nov_Precip_mm = 22
|Dec_Precip_mm = 25
|Year_Precip_mm = 271
|source = Longyearbyen Climate Guideref name=weather{{ref-web|url=http://www.weather2travel.com/climate-guides/index.php?destination=longyearbyen|títol=Longyearbyen Climate Guide, Svalbard|consulta=|editor=Weather2Travel}}/ref
|accessdate = 2009
}}
==Galeria fotogràfica==
gallery
Image:Port de Longyearbyen.JPG|Port de Longyearbyen el juliol de 2013
Image:PICT4421UNIS.JPG|Edifici de la Universitat de Svalbard (UNIS) a Longyearbyen
Image:Longyearbyen des de Kirke.JPG|Longyearbyen des de l'alçada de l'església, amb el riu Longyearbyen en primer terme
Image:Església de Longyearbyen.JPG|L'església cristiana protestant de Longyearbyen és la situada més al nord del món
Image:Riu de Longyearbyen a contracorrent.JPG|Riu de Longyear (''Longyeardalen'') vist a contracorrent

Image:Bolets de Longyearbyen.JPG| A la tundra de Longyearbyen no hi ha arbres però sí alguns bolets
/gallery

== Referències ==
references /
{{Projectes germans|commons=Longyearbyen}}

{{coord|78.22|15.65|source:enwiki|display=title}}
{{Enllaç AB|en}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|no}}

[[Categoria:Ciutats de Noruega]]
[[Categoria:Arxipèlag Svalbard]]</text>
      <sha1>snjoedz53900kq55e5c3kiduatbm61c</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>