<page>
    <title>Sudetenland</title>
    <ns>0</ns>
    <id>81003</id>
    <revision>
      <id>13821489</id>
      <parentid>13303193</parentid>
      <timestamp>2014-07-14T10:45:17Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{| border=1 cellpadding=4 cellspacing=0 align=right width=300 style=margin: 0 0 1em 1em; background: #f9f9f9; border: 1px gray solid; border-collapse: collapse; font-size: 95%; 
|+font size=+1'''Sudetenland'''/font
|- 
| style=background:#efefef; align=center colspan=2 | 
{| border=0 cellpadding=2 cellspacing=0 style=background:#efefef;
| align=center width=280px | [[Fitxer:Flag of Province Sudetenland.Svg|150px|Bandera la Sudetenland]]
|}
|- 
| align=center colspan=2 | [[Fitxer:Sudetenland.png|250px|Territori dels Sudets]]
|- 
| '''[[Capital]]'''
| [[Teplitz]]
|- 
| '''Creació'''
| [[1939]] Incorporació a Alemanya
|-
| '''Dissolució''' 
| [[1945]] Incorporació a Txecoslovàquia
|- 
| '''[[Llengua oficial]]'''
| [[Alemany]] 
|}

'''Sudetenland''' ([[alemany]]: ''Sudetenland''; [[txec]]: ''Sudety'', [[polonès]]: ''Kraj Sudetów'') era un territori habitat per un poble de parla alemanya anomenat ''alemanys sudets'' ([[alemany]]: ''Sudetendeutsche'', [[txec]]: ''Sudetští Němci'', [[polonès]]: ''Niemcy Sudeccy''), a les terres de [[Bohèmia]] frontereres amb [[Alemanya]]. 

Eren descendents de colons alemanys cridats a partir del segle XIII pels reis de Bohèmia. Una part d'ells demanà el 1919 la incorporació de llur territori a la República Alemanya, però el [[Tractat de Saint-Germain]] l'adscriví a [[Txecoslovàquia]]. El fet que fossin exclosos de les indemnitzacions per ser suspectes d'hostilitat vers la nació txeca, i la depuració del 50 % dels funcionaris alemanys provocaren que es mostressin hostils des d'un principi i creessin els ''Turnverband'', contraris als [[sokol]]s. Per suavitzar les tensions, el febrer del 1920 s'aprovà la Llei dels Idiomes, en teoria força tolerant, i una constitució que garantia els drets de les minories. 

La reivindicació d'unir-se a Alemanya, esmorteïda els anys vint, es revifà el 1933, que, amb el suport de Hitler, [[Konrad Henlein]] i [[Karl Hermann Frank]] fundaren el [[Front Patriòtic dels Alemanys Sudets]] (''Sudeten Deustche Heimatfront''), de caràcter corporativista i [[völkisch]], transformat el 1935 en [[Partit Alemany dels Sudets]] (''Sudetendeutsche Partei''). El 1935 ja obtindrà ell sol el 66 % dels vots germanòfons (1.249.541 vots). D'antuvi només perseguien arrencar concessions al govern txec, però des del 1938 se subordinarien al govern d'[[Adolf Hitler]]. 

Arran del seu triomf a les eleccions legislatives del 1935, [[Praga]] féu propostes conciliadores, que Henlein rebutjà. Després d'un nou triomf a les eleccions municipals del maig del 1938, Henlein exigí l'acompliment dels anomenats ''vuit punts de Karlovy Vary'', els quals, a més de l'autonomia completa, exigien de [[Txecoslovàquia]] la reparació dels hipotètics danys causats als sudets des del 1918 i una virtual reunificació amb Alemanya. Aquestes peticions, sostingudes per [[Alemanya]] i refusades pel govern de Praga, foren parcialment acceptades per [[França]] i la [[Gran Bretanya]]; el primer ministre britànic, [[Neville Chamberlain]], amb l'anuència d'[[Édouard Daladier]], temptà, sense èxit, una mediació entre txecs i alemanys (agost del [[1938]]). 
[[Fitxer:Vertreibung.jpg|thumb|300px|Sudets expulsats el 1945]]
Les entrevistes de Chamberlain amb [[Adolf Hitler]] a [[Berchtesgaden]] i Bad Godesberg (15 i 22-24 de setembre) no van donar cap resultat. Quan, després de la mobilització general decretada per Praga i l'ultimàtum del [[Tercer Reich]] a Txecoslovàquia (26 de setembre), semblava imminent la guerra, la [[Conferència de Munic]] (29-30 de setembre), celebrada a proposta de [[Benito Mussolini]], acordà l'annexió de la regió dels sudets per Alemanya, si era ratificada per un plebiscit. Però el plebiscit no arribà a tenir lloc, perquè l'1 d'octubre de 1938 l'exèrcit alemany ocupà el territori. Uns 800.000 txecs restarien dins el territori com a ciutadans alemanys, sense cap dret per a ells enmig de 2.800.000 alemanys. 

En tornar a Txecoslovàquia el 1945, fou expulsada la major part dels quasi tres milions de sudets.

== Vegeu també ==
*[[Sudets]]

== Fonts i referències ==
* [http://www.lib.byu.edu/~rdh/eurodocs/germ/czecheng.html Declaració txeco-alemanya]
* [http://www.mkcr.cz/article.php?id=1008 Evolució de les relacions txeco-alemanyes a les terres txeques, 1848–1948]: publicació històrica patrocinada pel govern txec; sèries d'arxius [[Portable Document Format|PDF]] 
* [http://hungarianhistory.com/lib/ethnic/ethnic.doc Netaja ètnica a Txecoslovàquia després de la Segona Guerra Mundial: tdecret presidencial d'Edward Benes, 1945-1948] en format [[Microsoft Word|MS Word]].
* {{de}} [http://www.sudeten.de/bas/index_a.htm ''Sudetendeutsche Landsmannschaft'']
* {{de}} [http://www.sudetendeutsches-archiv.de/web/de/index.htm ''Sudetendeutsches Archiv'']
* {{de}} [http://www.sudeten-by.de/ ''Sudetendeutsche Landsmannschaft Bayern'']
* {{de}} [http://www.ackermann-gemeinde.de/ Ackermann-Gemeinde]
* [http://sudetengermans.freeyellow.com/ ''sudetengermans.com'']
* Bell, P.M.H. ''The Origins of the Second World War in Europe''. [[Pearson PLC|Addison Wesley]] Longman Ltd: Londres, 1997.
* {{de}} Westermann, ''Großer Atlas zur Weltgeschichte''
* [http://www.worldstatesmen.org/Czech_Republic.html WorldStatesmen - Czech Republic]; inclou descripció dels gaus de 1918
* [http://www.wintersonnenwende.com/scriptorium/english/archives/whitebook/desg00.html Descripció de l'expulsió, publicada pel grup d'expulsats, 1951]
* [http://news.bbc.co.uk/2/hi/europe/2536261.stm BBC 2002 article sobre els Alemanys Sudets]
{{Commonscat}}
{{Autoritat}}
[[Categoria:Txecoslovàquia]]</text>
      <sha1>n87fbzwqmylrlcsgtjxz4f1zo9zq5yh</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>