<page>
    <title>Quest</title>
    <ns>0</ns>
    <id>810456</id>
    <revision>
      <id>13143999</id>
      <parentid>12721549</parentid>
      <timestamp>2014-03-30T09:35:07Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Normalitza etiquetes ref</comment>
      <text>[[Fitxer:Shackleton's Ship Quest 1921.JPG|thumb|right|El Quest sota el ''[[Tower Bridge]]'', Londres, 1921]]
El '''Quest''' fou un [[vaixell de vapor]] de baixa potència, aparellada com una goleta, que va navegar des de 1917 fins a enfonsar-se el 1962, conegut per haver estat el vaixell d'exploració polar de l'[[Expedició Shackleton-Rowett]] el 1921-1922. A bord seu va morir Sir [[Ernest Shackleton]] el 5 de gener de 1922 mentre estava al port de [[Grytviken]] a [[Illes Geòrgia del Sud i Sandwich del Sud|Geòrgia del Sud]]. Abans i després de l'expedició Shackleton-Rowett, el Quest va operar comercialment com a vaixell de [[cacera de foques]]. El ''Quest'' va ser també el vaixell primari de l'[[Expedició britànica de la ruta aèria Àrtica]] a la costa est de l'illa de [[Grenlàndia]] en 1930-1931.

El Quest feia 34 metre de llargada, tenia una [[Mànega (nàutica)|mànega]] de 7,3 metres i un [[calat]] 3,7 metres.ref name=Ships{{cite web |url=http://www.antarctic-circle.org/ships.htm |title=Antarctic Ships |work=antarctic-circle.org |accessdate=11-02-2011}}/ref El vaixell s'ha estimat que desplaçava entre 209 i 214 tones brutes,ref name=WarSailors{{cite web |url=http://www.warsailors.com/singleships/quest.html |title=M/S Quest |work=warsailors.com |accessdate=11-02-2011}}/ref possiblement a causa de les modificacions que va tenir el 1924.

== Expedició Shackleton-Rowett ==
El ''Quest'' va ser originalment construït a [[Risør]], Noruega el 1917 amb casc de fusta, anomenat ''Foca I''ref name=WarSailors/ o ''Foca II'',ref name=MercoPress{{cite web |url=http://en.mercopress.com/2010/02/16/shackleton-quest-cabin-new-show-piece-for-south-georgia-museum |title=Shackleton 'Quest' cabin, new show piece for South Georgia Museum |work=MercoPress |accessdate=11-02-2011|format=}}/ref dissenyat per a caçar foques. Fou més tard el vaixell de l'[[Expedició Shackleton-Rowett]] entre 1921-1922. Va ser en aquest moment quan el vaixell va ser rebatejat com ''Quest'' per la senyora Emily Shackleton, esposa d'Ernest Shackleton, líder de l'expedició.ref name=Huntford{{ref-llibre|títol = Shackleton |cognom = Huntford |nom = Roland |any = 1986 |editorial = Atheneum Books |lloc = New York|isbn = 978-1-90587-50-10 |pàgines = 683–694 }}/ref 
A compte del financer de l'expedició, [[John Quiller Rowett]], el Quest va ser reparat per a l'expedició amb modificacions supervisades pel mestre de navegació [[Frank Worsley]], incloent-hi la incorporació d'un [[pont de comandament]] i cabines per a la tripulació.ref name=Thomson{{ref-llibre|títol = Shackleton's Captain: A Biography of Frank Worsley |cognom = Thomson |nom = John |any = 1999 |editorial = Mosaic Press |lloc = Oakville, Ontario|isbn = 0-88962-678-2 |pàgines = 133–141 }}/ref 
Shackleton era un membre del ''[[Royal Yacht Squadron]]'', i per això en aquest viatge el Quest va lluir el sufix '''RYS''' al seu nom i portava la ''[[White Ensign]]''.ref name=Huntford/

Navegant de Londres cap a l'[[Oceà Antàrtic]] el 17 de setembre de 1921, el vaixell arribava a Gèorgia del Sud el 4 de gener de 1922 mentre es preparava per a entrar en aigües antàrtiques. La nit següent Shackleton, el comandant de l'expedició, moria dalt del vaixell mentre estava ancorat a [[Grytviken]]. Això acabava amb totes les perspectives de l'expedició desfent el seu programa original d'explorar la línia de costa antàrtica de [[Terra d'Enderby]].ref name=Huntford/ Comandat per [[Frank Wild]], el ''Quest'' va dur a terme un reconeixement inconnex de l'àrea del [[Mar de Weddell]] abans de retornar a l'Atlàntic Sud. El ''Quest'' va tocar l'arxipèlag de [[Tristan da Cunha]] a primers de maig,ref name=Thomson/ i a l'[[illa Inaccessible]], l'ornitòleg [[Hubert Wilkins]] va prendre alguns ''[[Nesospiza wilkinsi]]''. 

L'expedició va tornar a Anglaterra el juny de 1922, amb resultats decebedors atribuïts al canvi de lideratge i a l'alcoholisme de Wild,ref name=Huntford/ i a les deficiències del ''Quest'' al gel del mar polar. El [[màquina de vapor|motor]] del vaixell amb poca potència va provocar dificultats contínues, i la [[Quilla (nàutica)|quilla]] massa plana del vaixell el feia inapropiat per a utilitzar-se en mars glacials.ref name=Thomson/

== Expedició Britànica de la Ruta Aèria Àrtica ==
El ''Quest'' va tornar a ser reparat a Noruega el 1924, recuperant el pont de comandament instal·lat per l'expedició Shackleton-Rowett per al seu ús a terra.ref name=MercoPress/ El 1928 el vaixell reparat participava en l'operació de rescat dels supervivents de l'accident àrtic del [[dirigible Itàlia]]. El 1930, el vell vaixell descrit com de mànega ampla, un xic rabassut, com si fossin cobertes apilades amb un motor, va servir com a vaixell primari de l'expedició i transport per als exploradors de l'Expedició Britànica de la Ruta Aèria Àrtica des de Londres a Groenlàndia oriental.ref name=Scott{{ref-llibre|títol = Dancing on Ice: A Stirring Tale of Adventure, Risk and Reckless Folly |cognom = Scott |nom = Jeremy |any = 2008 |editorial = Old Street Publishing Ltd. |lloc = London|isbn = 0-689-11429-X }} /ref

== Estat Actual ==
El ''Quest'' va tornar a utilitzar-se com a vaixell comercial per a la cacera de foques a partir de 1930. Durant la [[Segona Guerra Mundial]] el vaixell de fusta es va fer servir com un [[Dragamines]] i vaixell lleuger de càrrega. El petit vaixell retornava a la seva activitat habitual el 1946. El 5 de maig de 1962, mentre estava en una expedició de cacera de foques, el ''Quest'' va ser colpejat per gel i es va enfonsar davant la costa nord de [[Labrador]]. La tripulació va estar rescatada.ref name=WarSailors/

Les parts de l'anterior pont de comandament, incloent-hi les estances de Shackleton en 1921-1922, sobreviuen i, des de febrer de 2010 es varen restaurar a [[Sandefjord]]. La ''South Georgia Heritage Trust'' (SGHT) Noruega va anunciar plans de tornar la darrera estança de Shackleton a Gèorgia del Sud; la cabina es posarà al [[Museu de Geòrgia del Sud]] a [[Grytviken]]. La data projectada de trasllat i instal·lació és 2011-2012.ref name= MercoPress/

Un fons d'arxiu de 476 fotografies del Quest de l'expedició Shackleton-Rowett es conserva a la [[Biblioteca Estatal de Nova Gal·les del Sud]] a [[Sydney]], Austràlia.ref name=Nsw{{cite web |url=http://acms.sl.nsw.gov.au/item/itemDetailPaged.aspx?itemID=413838 |title=The Shackleton-Rowett Antarctic expedition aboard the 'Quest', 1921-1922 |work=Hubert Wilkins and [[Alexander Macklin]] |accessdate=11-02-2011}} /ref

== Referències==
{{Referències|2}}

{{coord|53|10|N|54|27|W|source:kolossus-nowiki|display=title}}
[[Categoria:Expedicions antàrtiques]]
[[Categoria:Vaixells de vapor]]</text>
      <sha1>fsojjo3sj0ltyqtv3yi9freuj1c1g8r</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>