<page>
    <title>Batalla de Berlín</title>
    <ns>0</ns>
    <id>81080</id>
    <revision>
      <id>13921632</id>
      <parentid>13919361</parentid>
      <timestamp>2014-08-07T10:12:16Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>{{vegeu lliure|Per a la [[Bombardeig estratègic durant la Segona Guerra Mundial|campanya de bombardeig]] sobre Berlín realitzada per la [[Royal Air Force|RAF]] entre el novembre de 1943 i el març de 1944, vegeu la [[batalla de Berlín (aire)]].}}
{{FixHTML|begin}}
{{VPHISMILCAT Infotaula conflicte militar|
nom_de_la_batalla='''Batalla de Berlín '''|
imatge= [[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-R77767, Berlin, Rotarmisten Unter den Linden.jpg|300px|Soldats soviètics hissen una bandera de l'URSS en un hotel a Unter den Linden (Berlín)]]|
peu_de_foto= Soldats soviètics hissen una bandera de l'URSS en un hotel a Unter den Linden (Berlín)|
conflicte=[[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial]]|
data=[[16 d'abril]] a [[2 de maig]] de [[1945]]|
localitat = [[Berlín]], [[Alemanya]]|
mapa = |
resultat = Victòria soviètica decisiva|
mapa=| 
bàndol1 = [[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Bandera d'Alemanya 1933]] [[Alemanya Nazi]] |
bàndol2 = [[Fitxer:Flag_of_the_Soviet_Union.svg|25px|Bandera de la Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques]] [[Unió Soviètica]] br / [[Fitxer:Flag of Poland.svg|border|25px|Polònia]] [[Govern Provisional de la República de Polònia|Polònia]]|
general1 = [[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Bandera d'Alemanya 1933]] [[Gotthard Heinrici]] br / [[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Bandera d'Alemanya 1933]] [[Kurt von Tippelskirch]] [[Fitxer:White flag icon.svg|15px|Bandera blanca]]ref group=nbHeinrici va ser substituït pel general [[Kurt Student]] el 28 d'abril. El General Kurt von Tippelskirch va ser nomenat substitut interí de Heinrici fins que Student pogués arribar i assumir el control. Però Student va ser capturat pels britànics i mai no aconseguí arribar./refbr / [[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Bandera d'Alemanya 1933]] [[Kurt Student]] br / [[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Bandera d'Alemanya 1933]] [[Ferdinand Schörner]] br / [[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Bandera d'Alemanya 1933]] [[Hellmuth Reymann]] [[Fitxer:White flag icon.svg|15px|Bandera blanca]] br / [[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Bandera d'Alemanya 1933]] [[Helmuth Weidling]] [[Fitxer:White flag icon.svg|15px|Bandera blanca]]ref group=nbWeidling substituí a l'Oberstleutnant [[Ernst Kaether]] com a comandant de Berlín, el qual només havia mantingut el càrrec un únic dia, després de prendre el comandament de mans de Reymann./ref |
general2 = [[Fitxer:Flag_of_the_Soviet_Union.svg|25px|Bandera de la Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques]] [[Gueorgui Júkov]] br / [[Fitxer:Flag_of_the_Soviet_Union.svg|25px|Bandera de la Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques]] [[Konstantín Rokossovski]] br / [[Fitxer:Flag_of_the_Soviet_Union.svg|25px|Bandera de la Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques]] [[Ivan Koniev]] br / [[Fitxer:Flag_of_the_Soviet_Union.svg|25px|Bandera de la Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques]] [[Vassili Txuikov]]|
força_numèrica1 = 766.750 homes br / 1.519 tancsref{{Harvnb|Wagner|1974|p=346}}/ref br / 2.224 avionsref{{Harvnb|Bergstrom|2007|p=117}}/ref br / 9.303 peces d'artilleriaref name=Glantz{{Harvnb|Glantz|1998|p=373}}/refref group=nbLes estimacions inicials soviètiques havien xifrat els defensors en 1 milió, però aquesta xifra estava sobrestimada ({{Harvnb|Glantz|1998|p=258}})./refbr /A la Zona Defensiva de Berlín hi havia uns 45.000 soldats, a més d'unitats de la policia, les [[Joventuts Hitlerianes]] i 40.000 membres del ''[[Volkssturm]]''.ref name=Beevor-287{{Harvnb|Beevor|2002|p=287}}/refref group=nbUna part important dels 45.000 soldats eren tropes del [[56è Cos Panzer]], que a l'inici de la batalla formaren part del [[9è Exèrcit (Alemanya)|IX. Armee]] a la [[Batalla dels turons Seelow]] /ref|
força_numèrica2 = 2.500.000 homes br / 6.250 tancs br / 7.500 avions br / 41.600 peces d'artilleriaref name=Ziemke71{{Harvnb|Ziemke|1969|p=71}}/refref{{Harvnb|Murray|Millett|2000|p=482}}/ref br / Per a l'assalt de la Zona Defensiva de Berlín hi havia uns 1.500.000 soldats.ref name=Beevor-287/ |
baixes1 = Estimacions inicials soviètiques: br / 458.000 morts br / 479.298 capturatsref name=Glantz, p. 271{{Harvnb|Glantz|1998|p=271}}/ref br / Total de baixes: 937.378 homes br /
Estimacions alemanyes (Müller):
br /100.000 mortsref name=Muller-673{{Harvnb|Müller|2008|p=673}}/refref group=nbFor information about the genesis of the Das Deutsch Reich und der Zweite Weltkrieg project under the Military History Research Office of the Bundeswehr, refer to Earl F. Ziemke's review essay in Central European History, Vol. 16, No. 4 (Dec., 1983), pp. 398-407./ref
Dins de la Zona Defensiva de Berlín: :br /22.000 civils morts,br /uns 22.000 militars mortsref{{Harvnb|Antill|2006|p=85}}/ref|
baixes2 = 81.116 morts i desaparegutsref name=Khrivosheev-219-220{{Harvnb|Khrivosheev|1997|pp=219, 220}}/ref br / 280.251 ferits i malalts br / Total baixes: 361.367 homes br / 1.997 tancs br / 2.108 peces d'artilleria br / 917 avionsref name=Khrivosheev-219-220 / | 
campanya = |
batalla_anterior= [[Batalla dels Turons Seelow]]|
batalla_posterior= [[Ofensiva de Praga]] |
}}
{{FixHTML|mid}}
{{FixHTML|end}}
{{Caixa de campanyes del Front Oriental}}
La '''batalla de Berlín''' va ser una de les batalles finals de la [[Segona Guerra Mundial]] a Europa. Entre els soviètics és coneguda com l'''Operació Ofensiva de Berlín'',ref group=nbLa darrera ofensiva de la guerra a Europa va ser l'[[ofensiva de Praga]], entre el 6 i l'11 de maig de 1945, quan l'Exèrcit Roig, juntament amb unitats poloneses, romaneses i txecoslovaques derrotaren les restes del [[Grup d'Exèrcits Centre]] que continuaven resistint-se a Txecoslovàquia. Van haver diverses petites batalles i batusses entre petites unitats, però no hi va haver cap altre combat a gran escala que resultés en la mort de milers de persones (veure [[Final de la II Guerra Mundial a Europa]] pels detalls d'aquests dies finals de la guerra)./ref en què dos [[Grup d'Exèrcits]] soviètics van atacar la ciutat des del sud i des de l'est, mentre que un tercer feia retirar-se les forces situades al nord.

Des del 16 de gener de 1945, l'[[Exèrcit Roig]] trencà les línies del front [[Tercer Reich|alemany]] com a resultat de l'[[ofensiva del Vístula-Oder]], avançant ràpidament cap a l'oest a un ritme d'entre 30 i 40 kilòmetres diaris, a través de la [[Ofensiva de Prússia Oriental|Prússia Oriental]], la [[Operació Ofensiva de la Baixa Silèsia|Baixa Silèsia]], la [[Ofensiva de la Pomerània Oriental|Pomerània Oriental]] i la [[Ofensiva de la Silèsia Superior|Silèsia Superior]], aturant-se temporalment a 60 kilòmetres a l'est de Berlín, a la riba del [[riu Oder]]. Durant l'ofensiva, dos [[Front (Exèrcit Soviètic)|Fronts]] ([[Grup d'exèrcits|grups d'exèrcits]]) soviètics van atacar la capital des de l'est i des del sud, mentre que un tercer superava les forces alemanyes situades al nord de Berlín. La batalla de Berlín s'estengué des de darreres hores del 20 d'abril de 1945 i el matí del 2 de maig, i va ser una de les batalles més sanguinolentes de la història. 

Els primers preparatius defensius als afores de Berlín van començar el 20 de març, quan el recent nomenat comandant del [[Grup d'Exèrcits Vístula]] General [[Gotthard Heinrici]], va preveure correctament que la principal amenaça soviètica vindria des del riu Oder. Abans que s'iniciés la batalla principal a Berlín, els soviètics aconseguiren encerclar la ciutat com a resultat de batalles menors als [[Batalla dels Turons Seelow|turons Seelow]] i a [[Batalla de Halbe|Halbe]]. Durant el 20 d'abril de 1945, el [[1r Front de Bielorússia]], comandat pel [[Mariscal de la Unió Soviètica|Mariscal]] [[Gueorgui Júkov]] començà a bombardejar el centre de la ciutat, mentre que el [[1r Front d'Ucraïna]] del Mariscal [[Ivan Koniev]] avançava cap al nord cap a les darreres formacions del [[Grup d'Exèrcits Centre]]. Les defenses alemanyes estaven dirigides per [[Helmuth Weidling]], i consistien en diverses divisions de la ''[[Wehrmacht]]'' i de les [[Waffen-SS]], desorganitzades i mal equipades, així com membres del ''[[Volkssturm]]'' i de les [[Joventuts Hitlerianes]]. En els dies següents, els soviètics van avançar ràpidament per la ciutat i arribaren al centre de la ciutat, conquerint el '' [[Reichstag (edifici)|Reichstag]]'' el 30 d'abril després de combats ferotges.

Abans que finalitzés la batalla, el [[Führer]] alemany [[Adolf Hitler]] i diversos dels seus immediats seguidors [[Mort d'Adolf Hitler|es van suïcidar]]. Els defensors de la ciutat es van rendir el 2 de maig. Tanmateix, la lluita prosseguí al nord-oest i al sud-oest fins al [[Final de la Segona Guerra Mundial a Europa|final de la guerra a Europa]] el [[8 de maig]] ([[9 de maig]] a l'URSS); mentre que les unitats alemanyes es dirigien cap a l'oest per tal de poder-se rendir als Aliats occidentals abans que no pas als soviètics.

== Rerefons ==
El [[12 de gener]] de [[1945]], l'[[Exèrcit Roig]] inicià l'[[Ofensiva del Vístula-Oder]] a través del riu [[Narew]] i desde [[Varsòvia]], una operació de 3 dies en un front que incorporà 4 [[Front (Exèrcit Soviètic)|Fronts]] d'Exèrcits.ref{{Harvnb|Duffy|1991|pp=24, 25}}/ref El quart dia, l'Exèrcit Roig aconseguí trencar las línies alemanyes, tornant a dirigir-se cap a l'oest, amb avanços d'entre 30 i 40nbsp;km diaris, conquerint els països bàltics, [[Danzig]], [[Prússia Oriental]] i [[Poznan]], arribant fins a només 60km a l'est de [[Berlín]], a la riba del riu [[Oder]].ref name=Hastings{{Harvnb|Hastings|2004|p=295}}/ref

El recentment creat [[Grup d'Exèrcits Vístula]], sota el comandament del ''[[Reichsführer|Reichsführer-SS]]'' [[Heinrich Himmler]],ref{{Harvnb|Beevor|2002|p=52}}/ref intentà realitzar un contraatac el [[24 de febrer]],ref{{Harvnb|Duffy|1991|pp=176–188}}/ref però fracassà. Llavors, l'Exèrcit Roig es dirigí cap a [[Pomerània]], netejant la riba dreta de l'Oder i dirigint-se cap a [[Silèsia]].ref name=Hastings /

Al sud tenia lloc la [[batalla de Budapest]], fracassant fins a 3 intents alemanys per rellevar la guarnició de la capital hongaresa, que es trobava encerclada (caigué el [[13 de febrer]]).ref{{Harvnb|Duffy|1991|p=293}}/ref De nou, els alemanys van tornar a contraatacar, car [[Adolf Hitler|Hitler]] insistia a reconquerir el triangle Drau-Danubi, amb l'objectiu d'assegurar la regió petrolera de [[Nagykanizsa]] i de reconquerir els accessos fins al [[Danubi]] per a operacions futures.ref{{Harvnb|Tiemann|1998|p=200}}/ref Les tropes alemanyes tenien davant seu una tasca impossible.ref{{Harvnb|Beevor|2002|p=9}}/ref El [[16 de març|16]] fracassà l'[[Operació Despertar de la Primavera|ofensiva del llac Balaton]], i amb prou feines 24 hores, l'Exèrcit Roig contraatacava i reconqueria tot el que els alemanys havien guanyat en 10 dies.ref{{Harvnb|Dollinger|1967|p=198}}/ref El [[30 de març]] els soviètics van entrar a [[Àustria]] i, durant l'[[ofensiva de Viena]], van capturar la ciutat el [[13 d'abril]].ref{{Harvnb|Beevor|2002|p=196}}/ref

En aquells moments era clar que la desfeta del [[Tercer Reich]] ja era només una qüestió de setmanes. La [[Wehrmacht]] havia perdut entre juny i setembre de 1944 més d'un milió d'homes, i tenia, com a màxim, un 8% del combustible que necessitava per operar efectivament,ref{{Harvnb|Williams|2005|p=213}}/ref i tant la producció com la qualitat dels [[caça (avió)|caces]] i dels tancs havien caigut des de les puntes de 1944. Tanmateix, era clar que la lluita seria tan ferotge com abans. Els alemanys lluitarien amargament pel seu orgull nacional, els aliats exigien la [[rendició incondicional]] i, a més, comprarien temps perquè la població pogués fugir cap a l'oest.

Adolf Hitler decidí restar a la ciutat fins al final, en contra dels desigs dels seus consellers. El [[12 d'abril]], Hitler escoltà a la ràdio que el [[President dels Estats Units|President americà]] [[Franklin D. Roosevelt]] havia mort.ref{{Harvnb|Bullock|1962|p=753}}/ref Això ràpidament aixecà falses esperances al [[Führerbunker]] sobre la salvació de [[Berlín]], com ja havia passat abans quan Berlín havia estat amenaçada d'invasió (veure ''[[El miracle de la Casa de Brandenburg]]''.)ref{{Harvnb|Bullock|1962|pp=778–781}}/ref

Els aliats occidentals havien traçat plans per llançar [[paracaigudista|paracaigudistes]] en cas d'un desmoronament sobtat alemany. Aquests plans van realitzar-se recordant el col·lapse sobtat i el final de la [[I Guerra Mundial]], i així es podrien capturar tant presoners com documentació important abans que es perdessin (Veure ''[[Operació Eclipsi]]''). Tanmateix, no es realitzà cap pla per arribar a la ciutat per terra.ref name=Beevor194{{Harvnb|Beevor|2002|p=194}}/ref El General [[Dwight D. Eisenhower]] deia que no calia tenir baixes atacant una ciutat que després de la guerra estaria dins de l'[[esfera d'influència]] soviètica.ref{{Harvnb|Williams|2005|pp=310, 311}}/ref A més, Eisenhower estava amoïnat per les baixes que es poguessin causar pel [[foc amic]] quan es trobessin amb els soviètics.ref{{Harvnb|Ryan|1966|p=135}}/ref Per tant, la principal contribució dels aliats occidentals va ser el [[Bombardeig de Berlín durant la Segona Guerra Mundial|bombardeig estratègic de Berlín]].ref{{Harvnb|Milward|1980|p=303}}/ref Durant 1945, la [[USAAF]] llançà un munt de bombardeigs de dia sobre Berlín, a més de 36 nits d'atacs successius per part dels [[De Havilland Mosquito|Mosquitos]] de la [[Royal Air Force|RAF]], i finalitzà la nit del [[20 d'abril|20]] al [[21 d'abril]] de [[1945]], tot just abans que els soviètics entressin a la ciutat.ref name=raaf[http://www.raaf.gov.au/raafmuseum/exhibitions/restoration/dh_98.htm ''History of the de Havilland Mosquito''], [[Royal Australian Air Force]]. Retrieved on 13 September 2008./ref

== Preparatius ==
L'ofensiva soviètica a l'Alemanya Central (el que posteriorment esdevindria l'[[RDA|Alemanya Oriental]]) tenia dos objectius: [[Ióssif Stalin|Stalin]] no creia que els aliats occidentals ocupessin territori ocupat pels soviètics a la zona soviètica a la postguerra, per la qual cosa començà l'ofensiva en un front ben ample i movent-se ràpidament cap a l'oest, per tal de trobar-se amb els aliats Occidentals tant a l'oest com fos possible. Però l'objectiu principal era conquerir Berlín.ref{{Harvnb|Beevor|2003|p=219}}/ref Ambdós objectius eren complementaris, car la possessió de la zona no seria total i possible fins que la ciutat de Berlín fos capturada. Una altra consideració era que el propi Berlín fos útil per la postguerra, incloent-hi Adolf Hitler i el [[Projecte alemany d'energia nuclear|programa alemany de la bomba atòmica]].ref{{Harvnb|Beevor|2002|loc=Preface xxxiv, and pp. 138, 325}}/ref El [[6 de març]], Hitler nomenà al [[Tinent General]] [[Helmuth Reymann]] com el comandant de la defensa de la zona de Berlín, substituint al Tinent General [[Bruno Ritter von Hauenschild]].ref{{Harvnb|Beevor|2003|p=166}}/ref

El [[20 de març]], el General [[Gotthard Heinrici]] va ser nomenat Comandant en Cap del [[Grup d'Exèrcits Vístula]], substituint al ''[[Reichsführer|Reichsführer-SS]]'' [[Heinrich Himmler]].ref{{Harvnb|Beevor|2003|p=140}}/ref Heinrici era un dels millors tàctics defensius de l'Exèrcit alemany. Immediatament començà a traçar plans defensius. Heinrici va preveure correctament que la principal amenaça soviètica vindria des del riu [[Oder]] i des de la principal [[Autobahn]] est-oest.ref{{Harvnb|Williams|2005|p=292}}/ref Va decidir no intentar defensar les vores de l'Oder amb res més que forces purament testimonial. Al seu lloc, va fer que els [[enginyer (militar)|enginyers]] fortifiquessin els [[turons de Seelow]], des dels quals es podia veure el punt per on l'Autobahn travessava l'Oder.ref name=Ziemke76 / Aquest punt es trobava a uns 17km a l'est de l'Oder i a 90km a l'est de Berlín. Heinrici va retirar forces d'altres zones per incrementar el nombre de defensors dels turons. Els enginyers van inundar tota la zona, alliberant les aigües d'una reserva, situant al darrere 3 cinturons d'emplaçaments defensius.ref name=Ziemke76 / Aquests emplaçaments arribaven fins als afores de Berlín (les línies més properes a Berlín eren anomenades la ''posició de [[Wotan]]''). Aquestes línies consistien en emplaçaments antitanc, nius de metralladores i una extensió de trinxeres i búnquers.ref name=Ziemke76{{Harvnb|Ziemke|1969|p=76}}/ref 

El [[9 d'abril]], [[Königsberg]] finalment va caure en mans de l'Exèrcit Roig.ref name=Williams293{{Harvnb|Williams|2005|p=293}}/ref Això va permetre que el [[2n Front de Bielorússia]] del Mariscal [[Konstantín Rokossovski|Rokossovski]] es pogués desplaçar cap a la riba est de l'Oder.ref name=Williams293 / Durant les dues primeres setmanes d'abril, l'Exèrcit Roig portà a terme el redesplegament més veloç de la guerra. El Mariscal [[Gueorgui Júkov|Júkov]] va concentrar el seu [[1r Front de Bielorússia]] davant dels turons de Seelow,ref{{Harvnb|Williams|2005|p=322}}/ref ocupant el 2n Front Bielorús les posicions que aquest havia abandonat. Mentre que aquest desplegament tenia lloc, les restes del [[2n Exèrcit (Alemanya)|II Exèrcit]] del General [[Dietrich von Saucken]], que havien quedat atrapades a [[Danzig]], van aconseguir escapar a través del [[Vístula|delta del Vístula]].ref name=Beevor 2003, p. 426{{Harvnb|Beevor|2003|p=426}}/ref Al sud, el Mariscal [[Ivan Koniev|Koniev]] movia el seu [[1r Front d'Ucraïna]] des de l'Alta Silèsia cap al riu [[Neisse]].ref name=Ziemke71/

Els 3 fronts soviètics sumaven dos milions i mig d'homes (incloent-hi 78.556 soldats del [[1r Exèrcit (Polònia)|1r Exèrcit polonès]]), 6.250 tancs, 7.500 avions, 41.600 peces d'artilleria i morters, 3.255 [[llançador de coets Kaiuixa|llançadors de coets ''Kaiuixa'']] (els anomenats ''Orgues de Stalin''), i 95.383 vehicles motoritzats (molts d'ells de fabricació americana).ref name=Ziemke71/

== Batalla de l'Oder-Neisse ==
{{principal|Batalla de l'Oder-Neisse|Batalla dels turons Seelow }}

El sector on començà la lluita va ser als [[turons de Seelow]], la major línia defensiva als voltants de Berlín.ref name=Ziemke76 / La [[batalla dels turons Seelow]] va ser una de les darreres [[batalla de posicions|batalles de posicions]] de la Segona Guerra Mundial. Durà 4 dies (entre el [[16 d'abril|16]] i el [[19 d'abril]] de [[1945]]), i enfrontà gairebé un milió de soldats de l'Exèrcit Roig, amb més de 20.000 tancs i peces d'artilleria per trencar les ''Portes de Berlín'', defensades per uns 100.000 soldats alemanys i uns 1.200 tancs i canons.ref name=Beevor217-233{{Harvnb|Beevor|2002|pp=217–233}}/ref Les tropes soviètiques de Júkov superaren les posicions defensives, amb unes pèrdues de 30.000 homes, mentre que els alemanys en perdien uns 12.000ref És habitual que l'atacant pateixi més baixes que el defensor en pràcticament totes les guerres, i aquest també va ser el cas en tots els fronts de la Segona Guerra Mundial. {{Harvnb|Beevor|2002|p=274}}/ref

El [[19 d'abril]], el [[1r Front de Bielorússia]] aconseguí travessar la línia final dels turons, quedant només un munt de formacions malmeses entre ell i Berlín. El [[1r Front d'Ucraïna]], havent capturat [[Forst]] el dia abans, avançava camp a través.ref{{Harvnb|Beevor|2003|p=255}}/ref Per un altre costat, el [[3r Exèrcit de la Guàrdia]] del General [[V.N. Gordov|Gordov]], el 3r Blindat de la Guàrdia del General [[Pavel Ribalko|Ribalko]] i el 4t Blindat de la Guàrdia del General [[Dmitri Leliuixenko|Leliuixenko]] es dirigien cap al nord-est, direcció Berlín, mentre que d'altres exèrcits es dirigien cap a l'oest per trobar-se amb les forces dels Estats Units a l'[[riu Elba|Elba]].ref name=Beevor312{{Harvnb|Beevor|2002|pp=312–314}}/ref Amb aquests avanços, les tropes soviètiques establien una cunya entre el [[Grup d'Exèrcits Vístula]] al nord i el [[Grup d'Exèrcits Centre]] al sud.ref name=Beevor312/ Al final del dia, la línia de front alemanya al nord de [[Frankfurt (Oder)|Frankfurt]], al voltant se Seelow i al sud cap a Forst havia desaparegut. Això permeté als fronts soviètics envoltar al [[9è Exèrcit (Alemanya)|IX Exèrcit]] en una gran bossa a l'oest de Frankfurt. Els intents del IX Exèrcit per escapar de la bossa van acabar en la [[batalla de Halbe]].ref name=Beevor217-233 / El cost per a les forces soviètiques entre l'[[1 d'abril|1]] i el [[19 d'abril]] va ser molt alt, amb 2.807 tancs perduts, incloent-n'hi 727 als turons de Seelow.ref name=Ziemke84{{Harvnb|Ziemke|1969|p=84}}/ref

== Encerclament de Berlín ==
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-J31305, Auszeichnung des Hitlerjungen Willi Hübner.jpg|thumb|9 de març de 1945. [[Joseph Goebbels]] lliurant la [[Creu de Ferro]] de II Classe a Willi Hübner, un membre de les [[Joventuts Hitlerianes]] de 16 anys, després de la captura de [[Lauban]]]]
El [[20 d'abril]], aniversari de Hitler, l'artilleria del 1r Front Bielorús començà a bombardejar el centre de la ciutat, i no s'aturà fins a la rendició de la ciutat. Després de la guerra, els soviètics afirmaren que el pes d'explosius llançats sobre la ciutat per la seva artilleria durant la batalla era més gran que el tonatge de bombes llançat pels bombarders dels Aliats Occidentals sobre la ciutat.refAntony Beevor speaking as himself in the documentary [http://www.imdb.com/title/tt1262365/ Revealed Hitler's Secret Bunkers (2008)]/ref El 1r Font Bielorús avançà cap a l'est i el nord-est de la ciutat. El 1r Front Ucraïnès havia superat les darreres formacions de l'ala nord del Grup d'Exèrcits Centre, arribant al nord de [[Juterbog]], i apropant-se a les línies americanes a l'[[riu Elba|Elba]] a [[Magdeburg]].ref name=Beevor-337{{Harvnb|Beevor|2002|p=337}}/ref Al nord, entre [[Stettin]] i [[Schwedt]], el 2n Front Bielorús atacà el flanc nord del [[Grup d'Exèrcits Vístula]], reforçat pel [[3r Exèrcit Panzer|III ''Panzerarmee'']] del General [[Hasso von Manteuffel|von Manteuffel]].ref name=Ziemke84/

El [[21 d'abril]], el [[2n Exèrcit Blindat de la Guàrdia]] de [[Semió Bogdanov]] avançà uns 50km al nord de Berlí, per atacar cap al sud-oest de [[Werneuchen]]. D'altres unitats soviètiques van arribar a l'anell defensiu exterior. El pla soviètic consistia a encerclar la ciutat i així atrapar al IX Exèrcit.ref name=Ziemke88{{Harvnb|Ziemke|1969|p=88}}/ref

El comandament del [[5è Cos (Alemanya)|V Cos]] atrapat amb el IX Exèrcit al nord de [[Forst]], passà del IV Exèrcit Panzer al IX Exèrcit. El cos encara estava a [[Cottbus]].ref{{Harvnb|Simons|1982|p=78}}/ref Quan l'antic flanc sud del IV Exèrcit Panzer va tenir alguns èxits locals contraatacant cap al nord contra el 1r Front Ucraïnès, Hitler donà ordres on es feia palès que el seu geni militar s'havia esfumat. Ordenà al IX Exèrcit que mantingués Cottbus i que formés un front encarat a l'oest.ref{{Harvnb|Beevor|2002|p=345}}/ref Llavors s'haurien de trobar amb el IV Exèrcit Panzer (que venia des del sud) i envoltar al 1r Front Ucraïnès abans de destruir-lo.ref{{Harvnb|Beevor|2003|p=248}}/ref Serien precedits per un atac al sud del [[3r Exèrcit Panzer|III Exèrcit Panzer]], i havien d'estar preparats per ser el braç sud d'un atac en pinça que envoltaria al [[1r Exèrcit de Bielorússia|1r Exèrcit Bielorús]], el qual seria finalment destruït pel [[Destacament d'Exèrcit Steiner|Destacament d'Exèrcit]] del General-SS [[Felix Steiner]], que avançava des del nord de Berlín.ref name=Beevor310 / Aquell mateix dia, quan Steiner va fer palès que no tenia prou divisions per fer-ho, Heinrici va exposar clarament a l'Estat Major de Hitler que llevat que el IX Exèrcit es retirés immediatament, de ben segur que no trigaria a trobar-se envoltat pels soviètics. Era massa tard per moure's al nord-oest de Berlín, i s'havien de retirar cap a l'oest.ref name=Beevor310{{Harvnb|Beevor|2002|pp=310–312}}/ref Heinrici va fer palès que si Hitler no li permetia moure's cap a l'oest, li demanaria ser rellevat del seu comandament.ref name=Ziemke87{{Harvnb|Ziemke|1969|pp=87–88}}/ref

El [[22 d'abril]], després de la seva conferència vespertina, Hitler caigué en un estat completament irat quan s'adonà que les ordres que havia donat el dia abans no estaven sent acomplides. Afirmà que la guerra estava perduda, culpà al generals i anuncià que continuaria a Berlín fins al final i que se suïcidaria. En un intent de calmar a Hitler, el General [[Alfred Jold|Jold]] especulà que si el [[12è Exèrcit (Alemanya)|XII Exèrcit]] del General [[Walther Wenk|Wenk]], que en aquells moments es trobava davant dels americans, podia anar fins a Berlín perquè els americans, encara a l'Elba, tindrien dificultats per dirigir-se cap a l'est.ref{{Harvnb|Ryan|1966|p=436}}/ref Hitler es va fer seva la idea i poques hores després Wenk rebé l'ordre de separar-se dels americans i dirigir al XII Exèrcit cap al nord-est per ajudar Berlín.ref name=Beevor310 / Va ser llavors quan se'n van adonar que si el IX Exèrcit es dirigia cap a l'oest, podria enllaçar amb el XII Exèrcit.ref name=Ziemke89{{Harvnb|Ziemke|1969|p=89}}/ref

Lluny de la sala de mapes del [[Führerbunker]] de Berlín, amb els seus atacs imaginaris realitzats per divisions fantasmes, els soviètics continuaven en la seva tasca de guanyar la guerra. El 2n Front de Bielorússia havia establert un cap de pont a la riba est de l'Oder amb una fondària de 15km i es trobava enfrontant-se amb el III Exèrcit Panzer.ref name=Beevor353{{Harvnb|Beevor|2003|p=353}}/ref El IX Exèrcit havia perdut [[Cottbus]] i es veia pressionat des de l'est. Un corresponsal de guerra ja informava que la capital ja estava a l'abast de l'artilleria soviètica, mentre que els primers tancs ja penetraven a l'anell defensiu interior de Berlín.ref name=Ziemke92{{Harvnb|Ziemke|1969|p=92}}/ref
[[Fitxer:Russian artillery fire in Berlin.jpg|thumb|Un [[Llançacoets]] múltiple ''[[Katiúixa]] '' obre foc sobre Berlín a l'abril de 1945. Aquest és un BM-13N, llançacoets de 132mm muntat sobre un camió americà [[Studebaker]] .]]
Un corresponsal de guerra soviètic donà el següent resum, en l'estil del periodisme rus de la Segona Guerra Mundial, d'un fet de gran importància succeït aquell dia: la capital estava a l'abast de l'artilleria de camp:ref{{Harvnb|Lewis|1998|p=465}}/ref
{{cita|Als murs de les cases veiem les crides de [[Goebbels]], els gargots precipitats pintats en color blanc: Cadascun dels alemanys defensarà la seva capital. Hem d'aturar les hordes roges a les muralles de Berlín. Només intenteu-ho i atureu-los! br /
Fortins d'acer, barricades, mines, trampes, esquadres suïcides amb granades aferrades a les mans – tots queden de costat davant la incessant marea br /
Un lleuger plugim comença a caure. Prop de [[Bisdorf]] veig les bateries que es preparen per obrir foc. br /
Quin és l'objectiu?, li pregunto al comandant de la bateria. br /
El centre de Berlín, els ponts de [[Spree]], i les estacions del nord i [[Stettin]], m'ha respost.br /
Llavors venen les tremendes paraules del comandament: Obriu foc contra la capital de l'Alemanya feixista.br /
He apuntat l'hora. Eren exactament les 08:30 del matí del 22 d'abril. Noranta sis obusos han caigut en el centre de Berlín en el transcurs d'uns pocs minuts.''}}

El [[23 d'abril]], els 1rs Fronts de [[1r Front de Bielorússia|Bielorússia]] i [[1r Front d'Ucraïna|Ucraïna]] van continuar estrenyent el setge.ref name=Ziemke92/ Elements de 1r Front Ucraïnès van continuar movent-se cap a l'oest per trobar-se amb el XII Exèrcit alemany, que es dirigia a socórrer Berlín. El mateix dia, Hitler anomenà al General [[Helmuth Weidling]] com a comandant de la zona de defensa de Berlín, reemplaçant al Tinent General Reymann.ref{{Harvnb|Beevor|2002|p=286}} senyala que el nomenament va ser el 23 d'abril; mentre que {{Harvnb|Hamilton|2008|p=160}} senyala que oficialment va ser el matí del 24 d'abril; {{Harvnb|Dollinger|1967|p=228}} dóna el 26 d'abril com la data del nomenament de Weidling./ref El [[24 d'abril]] es va completar l'encerclament;ref name=Ziemke9294{{Harvnb|Ziemke|1969|pp=92–94}}/ref i l'endemà, s'inicià la penetració de Berlín, amb unitats soviètiques introduint-se per l'anell defensiu S-Bahn.ref{{Harvnb|Beevor|2002|p=313}}/ref Al vespre ja no hi havia cap mena de dubte de què la guarnició de Berlín no podria fer res llevat retardar la captura de la ciutat pels soviètics, mentre que les etapes decisives de la lluita ja havien tingut lloc als afores de la ciutat.ref name=Ziemke-111{{Harvnb|Ziemke|1969|p=111}}/ref

== La Lluita a Berlín ==
{{principal|Batalla a Berlín}}

Les forces de què disposava Weidling per a la defensa de la ciutat incloïen a moltes divisions de la [[Wehrmacht]] i de les [[Waffen-SS]] malmeses, sumant uns 45.000 homes.ref name=Beevor-287 / A aquests se'ls ha d'afegir forces provinents de la policia, [[nen soldat|nois]] reclutats de les [[Joventuts Hitlerianes]] i el ''[[Volkssturm]]''.ref name=Beevor-287 / Molts dels 40.000 vells del ''Volksstrum'' havien servit a l'exèrcit quan eren joves, i els havia que fins i tot eren veterans de la [[I Guerra Mundial]]. El comandant del districte central (que incloïa la [[Cancelleria del Reich]] i el [[Führerbunker]]), ''[[Brigadeführer|SS-Brigadeführer]]'' [[Wilhelm Mohnke]], el qual havia estat nomenat al càrrec pel propi Hitler, tenia uns 2.000 homes a les seves ordres.ref{{Harvnb|Fischer|2008|pp=42–43}}/refref name=Beevor-287/ref group=nb Els soviètics posteriorment estimaren que només eren 180.000, però aquest era del nombre de presoners que van capturar, que incloïa a molts homes d'uniforme però desarmats, com els empleats ferroviaris o els membres del Servei de Treball del Reich. ({{Harvnb|Beevor|2002|p=287}})./ref Weidling organitzà les defenses en 8 sectors designats per lletres (de la A a la H), cadascun d'ells comandat per un coronel o fins i tot per un general, però molts sense experiència de combat.ref name=Beevor-287/ A l'oest de la ciutat es trobava la [[20a Divisió d'Infanteria Motoritzada (Alemanya)|20a Divisió d'Infanteria Motoritzada]], al nord es trobava la [[9a Divisió Paracaigudista (Alemanya)|9a Divisió Paracaigudista]];ref{{Harvnb|Beevor|2002|p=223}}/ref al nord-est, la [[Divisió Panzer Muncheberg|Divisió Panzer ''Muncheberg]]; i al sud-est i a l'est de l'[[Aeroport de Tempelhof]] es trobava la [[11a Divisió de Voluntaris Panzergrenadier SS Nordland|11a Divisió Panzergrenadier-SS ''Nordland'']].ref{{Harvnb|Beevor|2002|p=243}}/ref La reserva estava formada per la [[18a Divisió Panzergrenadier]], i estava situada al districte central de Berlín.ref{{Harvnb|Ziemke|1969|p=93}}/ref

Si bé el destí de Berlín estava segellat, ja que les etapes decisives de la batalla ja havien tingut lloc fora de la ciutat, la resistència dins de la ciutat continuà. El [[23 d'abril]], el 5è Exèrcit de Xoc de [[Nikolai Berzarin|Berzarin]] i el [[1r Exèrcit Blindat de la Guàrdia]] de [[Mikhail Katuzov]] van assaltar Berlín des del sud-est i després d'un contraatac del [[56è Cos Panzer|LVI Cos Panzer]] al vespre del [[24 d'abril|24]],ref name=Beevor312 / van arribar a l'anell defensiu situat al nord del [[Teltow|canal de Teltow]]. Paral·lelament, de totes les forces a les quals s'havia ordenat reforçar les defenses interiors de Berlín, només arribà un petit contingent de voluntaris francesos de la SS comandats pel ''Brigadeführer'' [[Gustav Krukenberg]].ref name=Beevor-259-297{{Harvnb|Beevor|2002|pp=259, 297}}/ref El [[25 d'abril|25]], Krukenberg va ser nomenat comandant del Sector Defensiu C, el sector que suportaria més pressió de l'assalt soviètic a la ciutat.ref name=Beevor-291{{Harvnb|Beevor|2002|pp=291, 292, 302}}/ref

[[Fitxer:Berlin neukoelln.png|thumb|esquerra|La localització de Neukölln]]
El [[26 d'abril]] el ''General der Artillerie'' [[Helmuth Weidling]] va ser nomenat comandant de la Zona Defensiva de Berlín. El [[8è Exèrcit de la Guardia]] del General [[Vassili Txuikov|Txuikov]] i el 1r Exèrcit Blindat de la Guardia van atacar l'[[aeroport de Tempelhof]], havent lluitat tot el camí a través dels suburbis del sud, tot just dins de l'anell defensiu del S-Bahn, on es trobà amb resistència de la Divisió ''Müncheberg'';ref name=Beevor-259-297/ però al [[27 d'abril|dia següent]], les afeblides divisions ''Müncheberg'' i ''Norland'', que defensaven la zona sud-est, s'encaraven a 5 exèrcit soviètics: d'est a oest hi havia el 5è Exèrcit de Xoc, el 8è Exèrcit de la Guardia, el 1r Exèrcit Blindat de la Guàrdia i el 3r Exèrcit Blindat de la Guàrdia del General [[Pavel Ribalko|Ribalko]] (part del 1r Front Ucraïnès) van veure's obligats a retirar-se, prenent posicions defensives als voltants de Hermannplatz.ref{{Harvnb|Beevor|2002|pp=246, 247}}/ref Krukenberg informà al General [[Hans Krebs|Krebs]], cap de l'[[Estat Major General (Alemanya)|Estat Major]] del [[Oberkommando des Heeres|OKH]] que en només 24 hores la ''Nordland'' hauria de tornar al sector central Z (de ''Zentrum'')ref name=Beevor-259-304{{Harvnb|Beevor|2002|pp=303, 304}}/refref{{Harvnb|Beevor|2002|p=304}} senyala que el sector central era conegut com Z de ''Zentrum'' cota al General Mohnke referir-se directament al petit govern del districte central en aquesta zona i sota el seu comandament com a Z-Zitadelle./ref L'avanç soviètic cap al centre de la ciutat va realitzar-se sobre els següents eixos: des del sud-est, a través del Frankfurter Allee (acabant i sent aturat a la [[Alexanderplatz]]); des del sud a través del Sonnen Allee, acabant al nord de la Belle Alliance Platz; des del sud acabant prop de la Potsdamer Platz i des del nord acabant prop del [[Reichstag (edifici)|Reichstag]].ref name=Beevor-340{{Harvnb|Beevor|2002|p=340}}/ref El Reichstag, el pont de Moltke, l'Alexanderplatz i els ponts de Havel a Spandau van ser els llocs on la lluita va ser més ferotge, amb combats casa per casa i cos a cos. Els contingents estrangers de les SS van figurar entre els més ferotges, car lluitaven ideològicament motivats i creien que no viurien si eren capturats.ref name=Beevor-257-258{{Harvnb|Beevor|2002|pp=257, 258}}/ref

=== Batalla pel Reichstag ===
[[Fitxer:La tarjeta del asalto del Reichstag.png|thumb| Batalla pel Reichstag.]]
Durant les primeres hores del [[29 d'abril]], el [[3r Exèrcit de Xoc (Unió Soviètica)|3r Exèrcit de Xoc]] travessà el [[Pont Moltke]] i començà a posicionar-se pels carrers i pels edificis dels voltants.ref{{Harvnb|Beevor|2003|pp=371–373}}/ref Els assalts inicials als edificis, incloent-hi el del Ministeri de l'Interior, van ser controlats per manca d'artilleria, però quan els ponts van ser reparats, l'artilleria va poder moure's per donar suport a l'atac.ref name=Beevor-349{{Harvnb|Beevor|2002|p=349}}/ref A les 4:00, al Führerbunker, Hitler signà les seves [[Testament d'Adolf Hitler|darreres voluntats i testament]], i poc després, es casà amb [[Eva Braun]].ref{{Harvnb|Beevor|2002|p=343}}/ref A l'albada, els soviètics van tornar amb el seu assalt des del sud-est. Després d'una lluita ferotge, van aconseguir conquerir el Quarter General de la [[Gestapo]] a [[Prinz-Albrechtstrasse]], però un contraatac de forces de les Waffen-SS va obligar als soviètics a retirar-se de l'edifici.ref name=Beevor-375{{Harvnb|Beevor|2003|p=375}}/ref Dirigint-se cap al sud-oest, el 8è Exèrcit de la Guàrdia atacava des del nord a través del canal de Landwehr cap al Tiergarten.ref name=Beevor-377{{Harvnb|Beevor|2003|p=377}}/ref

L'endemà, [[30 d'abril]], els soviètics havien solucionat els seus problemes amb els ponts i amb suport d'artilleria van llançar un atac sobre el Reichstag a les 6:00, però donat les trinxeres i el suport de canons de [[canó FlaK de 12,8 cm 40|1288 mm]] situats a la [[flak tower]] del [[zoo de Berlín]] (a 2km), no va ser fins al vespre que els soviètics no van poder internar-se a l'edifici.ref name=Beevor380{{Harvnb|Beevor|2003|p=380}}/ref El Reichstag no es feia servir des de 1934 quan s'[[Incendi del Reichstag|incendià]], i l'interior no semblava gens un edifici governamental. Les tropes alemanyes, aprofitant els desperfectes de l'edifici, van poder-lo atrinxerar mentre que esperaven l'atac. Tingué lloc un combat ferotge cambra per cambra. A les 01:30 de l'1 de maig, les tropes soviètiques aconseguiren arribar al terrat de l'edifici i onejar la [[bandera de la Victòria (Unió Soviètica)|bandera de la Victòria]].ref name=HamiltonHamilton [[#References|References]] p.311/ref Tot i això, en aquest punt de la batalla, encara hi havia un ampli contingent de soldats alemanys als soterranis. Els alemanys disposaven de menjar i munició, i llançaren diversos contraatacs contra les tropes soviètiques, amb lluites cos a cos dins del Reichstag i als seus voltants. Els combats continuaren fins a molt darrera hora del vespre quan les tropes alemanyes van ser expulsades de l'edifici i van retirar-se cap al nord.refHamilton [[#References|References]] p.312/ref Durant el mateix temps, uns 300 dels darrers combatents alemanys es rendiren. Uns 200 defensors alemanys estaven morts i 500 estaven ferits als soterranis, molts d'ells des d'abans que s'iniciés l'assalt final.ref{{Harvnb|Beevor|2002|pp=365-367, 372}}/ref Finalment, l'Exèrcit Roig controlà completament l'edifici el 2 de maig.ref{{Harvnb|Beevor|2003|pp=390–397}}/ref La famosa fotografia d'un soldat onejant la bandera roja al sostre de l'edifici només és una foto de propaganda, feta un cop l'edifici ja havia estat capturat.ref name=Spiegel{{citar ref|url=http://www.spiegel.de/international/europe/0,1518,551972,00.html |títol=Iconic Red Army Reichstag Photo Faked |obra=[[Der Spiegel|Spiegel Online]] |data= 7 maig 2008 |consulta= 13 setembre 2008 }}/ref Tanmateix, ja s'havia hissat una altra bandera enmig de la lluita; i pels soviètics, aquella fotografia esdevingué el símbol de la seva victòria, demostrant que la Batalla de Berlín, així com totes les hostilitats al Front Oriental, havia finalitzat amb una victòria soviètica total.ref name=Bellamy-663-7/ Com el Ministre de l'Interior Zincenko havia dit en la seva ordre al comandant de batalló Neustroiev, ''... l'Alt Comandament Suprem... i tot el Poble Soviètic us ordenen erigiu la Bandera de la Victòria al sostre més alt de Berlín.''ref name=Hamilton/

=== Batalla pel centre ===
[[Fitxer:1945-05-01GerWW2BattlefrontAtlas.jpg|thumb|esquerra|Les línies del front l'1 de maig]]
Al matí del [[30 d'abril]], Weidling informà personalment a Hitler que els defensors de Berlín probablement esgotarien la munició durant la nit. Hitler li permeté intentar de fer una sortida a través de les línies de l'Exèrcit Roig que els encerclaven.ref{{Harvnb|Beevor|2002|p=358}}/ref Aquell vespre, Hitler i Eva Braum es [[Mort de Hitler|van suïcidar]], i els seus cossos es van incinerar als afores del búnquer.ref{{Harvnb|Bullock|1962|pp=799, 800}}/ref D'acord amb el [[Testament d'Adolf Hitler|testament de Hitler]], el ''[[Gran Almirall|Großadmiral]]'' [[Karl Dönitz]] era nomenat [[President d'Alemanya]] (''Reichspräsident'') al [[Govern de Flensburg]], i [[Joseph Goebbels]] esdevenia [[Canceller d'Alemanya|Canceller]] (''[[Reichskanzler]]'').ref{{Harvnb|Williams|2005|pp=324, 325}}/ref

A mesura que el perímetre s'estrenyia i els defensors queien, s'anaven concentrant en una petita zona al centre de la ciutat. En aquells moments eren uns 10.000 soldats alemanys que eren assaltats per tots els costats. Una de les principals amenaces era a la ''Wilhelmstrasse'', on el Ministeri de l'Aire estava ser bombardejat sense pietat per l'artilleria soviètica.ref name=Beevor380 / La resta de [[Panzer VI Tiger|tancs ''Tiger'']] del batalló de [[Hermann von Salza]] va ocupar posicions al [[Tiergarten]] per defensar el centre contra el 3r Exèrcit de Xoc de [[Vassili Ivànovitx Kutznetsov|Kutznetsov]] (que es trobava lluitant al voltant del Reichstag i també estava circunvalant la zona per avançar pel nord de Tiergarden) i el [[8è Exèrcit de la Guàrdia (Unió Soviètica)|8è Exèrcit de la Guàrdia]], que avançava pel sud de Tiergarten.ref{{Harvnb|Beevor|2003|p=381}}/ref Aquestes unitats soviètiques havien partit les línies soviètiques i dificultaven encara més qualsevol temptativa de fugida cap a l'oest per a les tropes alemanyes al centre.ref name=beevor-356{{Harvnb|Beevor|2002|pp=385, 386}}/ref

Cap a les 04:00 de l'[[1 de maig]], Krebs parlà amb el General Txuikov, comandant del 8è Exèrcit de la Guàrdia,ref{{Harvnb|Dollinger|1967|p=239}} senyala les 03:00, i {{Harvnb|Beevor|2003|p=391}}) les 04:00, per l'hora de la trobada de Krebs amb Txuikov/ref informant-lo de la mort de Hitler i de l'esperança de negociar la rendició de la ciutat.ref{{Harvnb|Beevor|2003|p=391}}/ref Tanmateix, no van poder arribar a cap acord definitiu donada la insistència soviètica d'una rendició incondicional i de què Krebs afirmava que no tenia autoritat per acordar-ho.ref name=Dollinger-239/ Al vespre, Goebbels (que estava en contra de la rendició) i [[Magda Goebbels|la seva dona]] es van matar, després d'assassinar els seus fills.ref{{Harvnb|Beevor|2003|p=405}}/ref El suïcidi de Goebbels representà que el darrer impediment que tenia Weidling per acceptar els termes de la rendició incondicional de la guarnició s'havia esvaït, però preferí retardar-la fins l'endemà al matí per donar algun temps durant la foscor per intentar la sortida.ref{{Harvnb|Beevor|2003|p=406}}/ref

=== Ruptura i rendició ===
La nit de l'1 al 2 de maig, gran part de les restes de la guarnició de Berlín va intentar fugir de la ciutat en 3 direccions. Només aquells que van dirigir-se cap a l'oest a través del Tiegarten i travessant el [[Charlottenbrücke]] van tenir èxit en superar les línies soviètiques.ref name=beevor-383{{Harvnb|Beevor|2002|pp=383–389}}/ref Tanmateix, només un grapat va sobreviure per arribar fins a les línies americanes, molts d'ells sent capturats o abatuts pels soviètics.ref name=ziemke-125-6{{Harvnb|Ziemke|1969|pp=125–126}}/ref

A primera hora del matí del [[2 de maig]], els soviètics van capturar la [[Cancelleria del Reich]]. La major part dels combatents alemanys s'havien retirat la nit abans, i la resistència va ser molt menor que la que havia tingut lloc al Reichstag.ref{{Harvnb|Beevor|2002|p=388}}/ref El General Weidling es va rendir, juntament amb el seu estat major, a les 6 del matí. Va ser portat a veure al General [[Vassili Txuikov|Txuikov]] a les 8:23. Weidling acordà ordenar als defensors de la ciutat a rendir-se als soviètics.ref{{Harvnb|Beevor|2002|p=386}}/ref Davant del General Txuikov, i d'acord a les indicacions de [[Vassili Sokolovski]], Weidling ordenà per escrit la rendició.ref name=Dollinger-239/

Encara va haver algun combat esporàdic en alguns edificis aïllats, on alguns membres de les SS es negaven a rendir-se. En aquests casos, els soviètic simplement reduïen l'edifici a runes.ref name=Beevor 2002, p. 409{{Harvnb|Beevor|2002|p=409}}/ref A partir d'aquell moment, els soviètics van anar casa per casa agafant presoner a tothom que portés uniforme, incloent-hi els bombers i els ferroviaris, enviant-los cap a l'est com a presoners de guerra; mentre que la població civil mostraven el seu agraïment per rebre menjar dels soviètics.

== La batalla als afores de Berlín ==
Cap al [[28 d'abril|28]] ó [[29 d'abril]], el General [[Gotthard Heinrici]], Comandant en Cap del [[Grup d'Exèrcits Vístula]] va ser rellevat del seu comandament després de desobeir les ordres directes de Hitler de mantenir Berlín a qualsevol cost i sense permetre mai cap retirada. Com a resultat, va ser substituït pel General [[Kurt Student|Student]].ref name=Beevor-338{{Harvnb|Beevor|2002|p=338}}/ref El General [[Kurt von Tippelskirch]] va ser nomenat substitut interí de Heinrici fins que Student pogués arribar i assumir el control de la situació.ref name=Dollinger-228{{Harvnb|Dollinger|1967|p=228}}/ref Regardless Independentment que fos Tippelskirch o Student qui estigués al capdavant del Grup d'Exèrcits Vístula, el ràpid deteriorament de la situació va fer que la coordinació dels exèrcits del Grup fos insignificant durant els darrers dies de la guerra.ref name=Ziemke-128{{Harvnb|Ziemke|1969|p=128}}/ref

El vespre del 29 d'abril, Krebs contactà amb el general [[Alfred Jodl]] per ràdio:ref name=Dollinger-239/ ''Necessitem informació immediata: Primerament sobre l'estat de la punta de llança de Wenck. En segon lloc quan es preveu atacar. Tercer, la localització del IX Exèrcit. Quart, el lloc precís per on atacarà el IX Exèrcit. Quint, l'estat de la punta de llança del general [[Rudolf Holste]].''

A primera hora del matí del 30 d'abril, Jodl respongué a Krebs:ref name=Dollinger-239/ ''Primer, la punta de llança de Wenk ha caigut al sud del [[Schwielowsee|llac Schwielow]]. Segon, el XII Exèrcit és incapaç de continuar l'avanç cap a Berlín. Tercer, el gruix del IX està rodejat. Quart, el [[46è Cos Panzer|Cos]] [[Rudolf Holste|Holste]] està a la defensiva.''

=== La batalla al nord de Berlín ===
Metre que el 1r Front Bielorus i el 1r Front Ucraïnès encerclaven Berlín i començaven la [[Batalla a Berlín|batalla a la pròpia ciutat]], el [[2n Front de Bielorússia|2n Front Bielorús]] de Rokossovski inicià el seu atac cap al nord de Berlín. El [[20 de maig]] atacà el flanc nord del Grup d'Exèrcits Vístula entre [[Stettin]] i [[Schwedt]].ref name=Ziemke84/ Pel [[22 d'abril|22]], ja havien aconseguit establir un cap de pont la riba est de l'Order que tenia una fondària de 15km i es trobava combatent amb el III Exèrcit Panzer.ref name=Ziemke92/

El [[25 d'abril]], el 2n Front Bielorús trencà les línies del III Exèrcit Pazner al sud de Stettin i travessà ''Randowbruch''. Des d'aquell moment, tenia una completa llibertat per moure's cap a l'oest, per enllaçar amb el [[21è Grup d'Exèrcits (Regne Unit)|21è Grup d'Exèrcits britànic]] de [[Bernard Montgomery|Montgomery]], així com per dirigir-se cap al nord, al port bàltic de [[Stralsund]].ref name=Ziemke94{{Harvnb|Ziemke|1969|p=94}}/ref

El III Exèrcit Panzer i el [[21è Exèrcit (Alemanya)|XXI Exèrcit]], situat al nord de Berlín, es retiraven cap a l'oest donada la pressió del Front de Rokossovski, acabant en una bossa de 32km d'ample, situat entre l'Elba i la costa.ref name=Beevor353 / A l'oest tenien el 21è Grup britànic (que l'[[1 de maig]] superà el seu cap de pont a l'Elba i es dirigí a corre-cuita cap a la costa capturant [[Wismar]] i [[Lübeck]]), i a l'est estava el 2n Front Bielorús i al sud estava el [[9è Exèrcit (Estats Units)|Novè Exèrcit americà]], que havia arribat fins a [[Ludwigslust]] i a [[Schwerin]].ref name=Ziemke-129{{Harvnb|Ziemke|1969|p=129}}/ref

=== La Batalla al sud de Berlín ===
{{principal|Batalla d'Halbe}}
[[Fitxer:ElbeDay1945 (NARA ww2-121).jpg|thumb|right|El tinent de 2a William Robertson, Exèrcit americà, i el Tinent Alexander Silvaixko, Exèrcit Roig, representen l'Est es troba amb l'Oest, simbolitzant la trobada històrica dels exèrcits soviètic i americà, prop de [[Torgau]], Alemanya.]]
Els èxits del 1r Front Ucraïnès durant els primers 9 dies de batalla representà que, pel [[25 d'abril]] ocupaven una vasta zona al sud i al sud-oest de Berlín. Les seves puntes de llança havien trobat unitats del 1r Front de Bielorússia a l'oest de Berlín, completant el setge de la ciutat.

Aquell mateix dia, unitats de la [[58a Divisió de la Guàrdia]] del [[5è Exèrcit de la Guàrdia]] [[Dia de l'Elba|establiren contacte]] amb la [[69 Divisió d'Infanteria (Estats Units)|69a Divisió d'Infanteria]] del [[1r Exèrcit (Estats Units)|1r Exèrcit americà]] prop de [[Torgau]], a l'[[riu Elba|Elba]].ref name=Ziemke94/

Aquestes maniobres havien trencat les forces alemanyes al sud de Berlín en 3 parts: el IX Exèrcit es trobava cercat a la [[Bossa de Halbe]];ref{{Harvnb|Beevor|2003|p=350}}/ref el XII Exèrcit de Wenck, obeint les ordres de Hitler de [[22 d'abril]], provava d'arribar fins a Berlín, però es trobà amb resistència d'unitats del 1r Front d'Ucraïna a la zona de [[Potsdam]].ref{{Harvnb|Beevor|2003|pp=345, 346}}/ref El Grup d'Exèrcits Centre de Schörner va haver de retirar-se de Berlín a través de les seves línies de comunicació cap a [[Txecoslovàquia]].ref name=Beevor 2003, p. 426/

Entre el [[24 d'abril]] i l'[[1 de maig]], el [[9è Exèrcit (Alemanya)|IX Exèrcit]] portà a terme una acció desesperada per trencar la bossa en un intent d'enllaçar amb el [[12è Exèrcit (Alemanya)|XII Exèrcit]].ref{{Harvnb|Le Tissier|2005|p=117}}/ref Hitler assumia que, després de l'èxit trencant la bossa, ambdós exèrcits podrien combinar les forces i serien capaços d'alliberar Berlín.ref name=Tissier-89-90{{Harvnb|Le Tissier|2005|pp=89, 90}}/ref Tanmateix, no hi ha cap prova que suggerís que els General Heinrici, Busse o Wenck pensessin que això fos remotament possible, però el permís de Hitler a que el IX Exèrcit pogués trencar les línies soviètiques oferia una esperança perquè les tropes poguessin fugir cap a l'oest i rendir-se a l'exèrcit americà.ref name=Beevor-330{{Harvnb|Beevor|2002|p=330}}/ref

A l'albada del [[28 d'abril]], les divisions [[Divisió Panzer Clausewitz|''Clausewitz'']], [[Divisió Scharnhorst|''Scharnhorst'']] and [[Divisió Theodor Körner|''Theodor Körner'']] van atacar des del sud-est direcció Berlín. Formaven part del [[20è Cos (Alemanya)|XX Cos]], i estaven formades per homes reclutats de les escoles de preparació d'oficials, convertint-les en algunes de les millors unitats que els alemanys tenien en reserva. Van cobrir una distància d'uns 24km, abans de ser aturats al [[llac Schwielow]], al sud-oest de Postdam, i encara a 32km de Berlín.ref name=Ziemke-119{{Harvnb|Ziemke|1969|p=119}}/ref

El [[28 d'abril]], el General [[Hans Krebs|Krebs]], cap de l'estat major general va fer la seva darrera trucada des del [[Führerbunker]]. Trucà al [[Mariscal de Camp (Alemanya)|mariscal]] [[Wilhelm Keitel|Keitel]] al nou quarter general suprem a Fuersenberg. Krebs va dir a Keitel que, o bé eren rellevats en 48 hores o tot estaria perdut. Sota la pressió, Keitel li va prometre que exerciria la màxima pressió sobre els generals Wenck i Busse per que s'aprestessin en els seus intents d'alliberar Berlín.

La nit del [[28 d'abril]], el General Wenk informà a Fuestenberg que el XII Exèrcit es veia obligat a retirar-se per tot el front. D'acord a Wenck, no era possible realitzar cap atac sobre Berlín. Això era més del que podia oferir l'IX Cos en aquells moments.ref name=Dollinger-239{{Harvnb|Dollinger|1967|p=239}}/ref

Sobre uns 25.000 alemanys del IX Exèrcit, juntament amb milers de civils, intentaven arribar a les línies del XII Exèrcit després de fugir de la bossa del Halbe. Les baixes en ambdós costats eren molt altes. Sobre uns 20.000 soldats de l'Exèrcit Roig van morir mentre que intentaven segellar la ruptura, molts dels quals estan enterrats en un cementiri proper a la carretera Mark-Zossen.ref name=Beevor-337/ No està confirmada la xifra de civils morts, però la xifra podria ser superior a 10.000.ref name=Beevor-337/

Havent fracassat en la seva missió d'arribar a Berlín, el XII exèrcit de Wenck es retirà lluitant cap a l'Elba i les línies americanes, després de proveir als supervivents del IX Exèrcit d'elements de transport.ref name=beevor-395{{Harvnb|Beevor|2002|p=395}}/ref Pel [[6 de maig]], moltes unitats de l'exèrcit alemany havien travessat l'Elba i es rendien al [[9è Exèrcit (Estats Units)|Novè Exèrcit americà]].ref name=Ziemke-128/ Mentrestant, el cap de pont del XII Exèrcit, amb el seu quarter general al parc de [[Schönhausen]], es trobava sota un bombardeig de l'artilleria soviètica, i havia quedat enclavat en una zona de 8 per 2nbsp;km.ref name=Beevor-397{{Harvnb|Beevor|2002|p=397}}/ref

=== Rendició ===
La nit del 2/3 de maig, el General [[Hasso von Manteuffel]], comandant del III Exèrcit Panzer, juntament amb el General [[Kurt von Tippelskirch]], comandant del XXI Exèrcit, es van rendir a l'exèrcit americà.ref name=Ziemke-128/ El II Exèrcit de von Saucken, que havia estat lluitant al delta del Vístula, es rendí a l'Exèrcit Roig el [[9 de maig]].ref name=Ziemke-129/

Al matí del [[7 de maig]], el perímetre del cap de pont XII Exèrcit de Wenk començà a caure. Wenk travessà l'Elba sota foc d'armes petites al vespre i es rendí al [[9è Exèrcit (Estats Units)|Novè Exèrcit americà]].ref name=Beevor-397/ Aquells que no van travessar l'Elba es van rendir als soviètics.

== Després de la batalla ==
[[Fitxer:German women doing their washing.jpg|250px|left|thumb|Dones berlineses fent la bugada al carrer]]
[[Fitxer:Destruction in a Berlin street.jpg|thumb|250px |Un carrer devastat al centre de la ciutat, [[3 de juliol]] de [[1945]]]]
D'acord amb el treball de [[Grigori Krivoixeev]], basant-se en el material desclassificat, els soviètics van tenir entre 20.000 i 25.000 morts en la lluita per la conquesta de Berlín, i 81.116 en tota l'operació (que inclou les batalles dels Turons Seelow i del Halbe), si bé hi ha estimacions que donen una xifra més alta.ref name=Khrivosheev-219-220/ Durant el mateix període s'informà de 280.251 homes ferits o malalts.ref name=Khrivosheev-219-220/ref group=nbDiverses fonts citades en aquest article deriven les seves xifres de baixes a partir de la recerca per arxius de Krivoixeev. Hamilton dóna 361.367. Anthony Beevor exclou les baixes poloneses, deixant 78.291 morts i desapareguts i 274.184 ferits, donant un total de 352.475 baixes (p.424). De manera semblant, Max Hastings dóna la xifra total de baixes soviètiques sense comptar als polonesos (352.475), però incrementa la porció de morts en gairebé 100.000 (p. 643)./ref En aquest total hi ha incloses les forces poloneses, que van tenir 2.825 mots i desapareguts i 6.067 ferits en l'operació. A més va tenir un cost d'uns 2.000 vehicles blindats. Les estimacions soviètiques inicials estimaven uns 458.020 alemanys morts i 479.298 capturat.ref group=nbEntre els presoners capturats s'incloïen a molts homes desarmats però d'uniforme, com els oficials ferroviaris i els membres del [[Servei de Treball del Reich]].({{Harvnb|Beevor|2002|p=287}})/ref La xifra de civils morts és desconeguda,ref name=Glantz, p. 271/ però s'estima que uns 125.000 civils van morir durant tota l'operació.ref{{Harvnb|Clodfelter|2002|p=515}}/ref

En aquelles zones que els soviètics capturaren i abans de la lluita al centre de la ciutat s'hagués detingut, les autoritats soviètiques prengueren mesures per començar a restaurar els serveis essencials.ref name=Bellamy-670{{harvnb|Bellamy|p=670}}/ref Gairebé tots els transports havien quedat inoperatius, i les clavegueres bombardejades havien contaminat l'aigua de la ciutat.ref name=White{{Harvnb|White|2003|p=126}}/ref Els soviètics nomenaren comandants alemanys per cada illa de la ciutat, i organitzaren la neteja.ref name=Bellamy-670/ A més, l'Exèrcit Roig va haver de fer un gran esforç per alimentar als berlinesos.:ref name=Bellamy-670/ molts alemanys, civils i militars, estaven agraïts per rebre menjar a les cuines de l'Exèrcit Roig, que començà segons les ordres del General Berzarin.ref name=Beevor 2002, p. 409/ Després de la capitulació, els soviètics començaren a detenir a tot aquell vestit d'uniforme, incloent-hi bombers i ferroviaris.ref name=Beevor-388-393{{Harvnb|Beevor|2002|pp=388–393}}/ref

Tanmateix, durant i en els dies que seguiren immediatament l'assalt,ref name=Grossmann-49{{Harvnb|Grossmann|2009|p=51}}/refref name=Bellamy-670/ en moltes zones de la ciutat, unes venjatives tropes soviètiques (sovint tropes de reraguada),ref{{Harvnb|Beevor|2002|pp=326, 327}}/ref van violar unes 100.000 dones i van assassinarref name=ABrape{{ref-web|cognom=Beevor |nom=Antony |url=http://www.guardian.co.uk/g2/story/0,3604,707835,00.html |títol=They raped every German female from eight to 80 |obra=[[The Guardian]] |data= 1 maig 2002 |consulta= 13 setembre 2008 }}/refref group=nbBellamy senyala a que la major part de les violacions van tenir lloc entre el 23 d'abril i el 8 de maig; ({{harvnb|Bellamy|2007|p=670}})però com a conseqüència de les privacions patides per la població civil, la prostitució es convertí en la manera en què les dones asseguraven les necessitats del dia a dia. ({{Harvnb|Ziemke|1969|pp=149, 153}}).

Durant els mesos anteriors, la [[Stavka|STAVKA]] va reconèixer les potencials faltes disciplinaries comeses per soldats venjatius. El Mariscal [[Ivan Koniev|Koniev]], en una ordre del [[27 de gener]], prop de la conclusió de l'[[Ofensiva del Vístula-Oder]], subministrà una llarga llista de comandants per ser destinats a [[batalló penal|batallons penals]] per saquejar, embriacs i excedir-se amb la població civil. ({{Harvnb|Duffy|1991|p=275}}).

Tot i que moltes fonts estan d'acord que les violacions van ser moltes, les xifres són només estimades. Una xifra habitualment és la que 100.000 dones [[Violacions en massa de dones alemanyes per l'Exèrcit Roig|van ser violades]] pels soldats de l'Exèrcit Roig. (Helke Sander  Barbara Johr: BeFreier und Befreite, Fischer, Frankfurt 2005). Aquesta xifra ha estat qüestionada per Nicky Bird (Nicky Bird, ''International Affairs'' (Royal Institute of International Affairs 1944-), Vol. 78, No. 4. (Oct., 2002), pp. 914-916), que apunta a que aquestes estadístiques no es poden verificar./ref civils durant setmanes (veure [[Atrocitats de l'Exèrcit Roig]]). El caos inicial tot just finalitzar la batalla va trigar a poder-se controlar. Alguns oficials van haver de disparar a les seves pròpies tropes. Després de l'estiu de 1945, les autoritats soviètiques van fer tornar la disciplina entre les seves tropes, i els soldats enganxats saquejant eren normalment castigats. Tanmateix, Berlín havia patit escassetat de menjar durant mesos, degut als bombardeigs aliats i exacerbat per l'assalt sobre la citat. Malgrat els seriosos esforços soviètics per portar menjar i reconstruir la ciutat, la fam seguí sent un problema.ref name=White/ Quan els americans van arribar al seu sector al juny de 1945, un mes després de la batalla, es van trobar que la ingesta calòrica dels berlinesos era només d'un 64% de la ració de 1.240 calories per dia.ref{{Harvnb|Ziemke|1990|p=303}}/ref A més, per tota la ciutat, prop d'un milió de persones estava sense llar.ref{{Harvnb|Beevor|2002|p=419}}/ref

== Galeria d'imatges ==
gallery
Image: Bundesarchiv Bild 146-1995-081-13A, Berlin, MG-Stellung, Hellmuth Reymann.jpg|El '' Generalleutnant '' [[Hellmuth Reymann]] inspecciona un enclavament de metralladores amb soldats i comandaments del ''[[Volkssturm]]''
File:Bundesarchiv Bild 183-J31321, Berlin, Bau einer Panzersperre.jpg|Membres del ''[[Volkssturm]]'', armats amb ''[[Panzerfäust]]en''
File:Bundesarchiv Bild 183-J31397, Berlin, Bau von Panzergräben am Stadtrand.jpg|Berlinesos cavant trinxeres.
File:Bundesarchiv Bild 183-R85077, Sowjetisches Schlachtflugzeug über Berlin.jpg|[[Ilyushin Il-2]] sobrevolant Berlín.
File: Bundesarchiv Bild 183-E0406-0022-018, Berlin, Siegesfeier der Roten Armee.jpg|Soldats de l'Exèrcit Roig celebren la victòria 
File:Bundesarchiv Bild 183-R77366, Berlin, deutsche Kriegsgefangene.jpg|Una columna de presoners alemanys.
File:Graffiti inside the ruins of the German Reichstag building.jpg|El [[Reichstag (edifici)|Reichstag]], ple de guixades
File:Bundesarchiv Bild 183-R77767, Berlin, Rotarmisten Unter den Linden.jpg|La [[Bandera de la Unió Soviètica]] davant de la [[Porta de Brandenburg]]
/gallery

== Vegeu també ==
[[Fitxer:Medal Berlin USSR.jpg|300px|thumb|Medalla soviètica de la [[Medalla per la Conquesta de Berlín|captura de Berlín]]]]

* [[1r Exèrcit (Polònia)|Primer Exèrcit Polonès]]
* [[Batalla de Breslau (1945)|Batalla de Breslau]], un setge contemporani que s'estengué durant 82 dies.ref[http://www.worldwar-2.net/timelines/war-in-europe/eastern-europe/eastern-europe-index-1945.htm Time line Eastern Europe 1945:6 May 1945] [http://www.worldwar-2.net/ www.worldwar-2.net]/ref
* [[Crims de guerra soviètics]]
* [[Cursa per Berlín]]
* [[Dia de la Victòria (Europa Oriental)]]
* [[Esquadró Leonidas]]
* [[Final de la II Guerra Mundial a Europa]]
* [[Instrument alemany de rendició, 1945]] i [[Declaració de Berlín (1945)]]
* [[Medalla per la Conquesta de Berlín]]
* [[Mikhail Minin]]
* [[Panzerbär]]
* [[Reducte Nacional]]
* [[Stunde Null]]
* [[Violacions en massa de dones alemanyes per l'Exèrcit Roig]]

== Referències ==
{{referències|2}}
;Notes a peu de pàgina
{{Referències|amplada=50em|grup=nb}}

== Bibliografia ==
{{Refbegin}}
* {{citar ref|cognom=Antill |nom=Peter |títol=Berlin 1945 |editorial=[[Osprey Publishing|Osprey]] |any=2006 |isbn=1841769150 }}
* {{citar ref|enllaçautor=Antony Beevor |cognom=Beevor |nom=Antony |títol=[[Berlin: The Downfall 1945]] |editorial=Viking, [[Penguin Books]] |any=2002 |isbn=0670886955 |pàgines= }}
* {{citar ref|cognom=Beevor |nom=Antony |títol=Berlin: The Downfall 1945 |editorial=[[Penguin Books]] |any=2003 |isbn=0670030414 |pàgines= }}
* {{citar ref|nom=Chris |cognom=Bellamy |títol=Absolute war: Soviet Russia in the Second World War |editorial=Alfred A. Knopf |any=2007 |isbn=0375410864}}
* {{citar ref|cognom=Bergstrom |nom=Christer |títol=Bagration to Berlin - The Final Air Battles in the East: 1944-1945 |editorial=[[Ian Allan Publishing|Ian Allan]] |any=2007 |isbn=9781903223918 |pàgines= }}
* {{citar ref|enllaçautor=Alan Bullock |cognom=Bullock |nom=Alan |títol=Hitler: A Study in Tyranny |editorial=Penguin Books |any=1962 |isbn=0140135642 }}
* {{citar ref|cognom=Clodfelter |nom=Michael |títol=Warfare and Armed Conflicts- A Statistical Reference to Casualty and Other Figures, 1500-2000 |edició=2a ed.|editorial=McFarland  Company |any=2002 |isbn=0786412046 |pàgines= }}
* {{citar ref|cognom=Dollinger |nom=Hans |títol=The Decline and Fall of Nazi Germany and Imperial Japan |editorial=Bonanza |any=1967 |isbn= }}
* {{citar ref|enllaçautor=Christopher Duffy |cognom=Duffy |nom=Christopher |títol=Red Storm on the Reich |editorial=[[Routledge]] |any=1991 |isbn=0415035899 }}
* {{citar ref|cognom=Erickson |nom=John |títol=The Road to Berlin: Continuing the History of Stalin's War with Germany |editorial=Westview Press |any=1983 |isbn=0891587950 }}
* {{citar ref|cognom=Fischer |nom=Thomas |any=2008 |títol=Soldiers Of the Leibstandarte |editorial=J.J. Fedorowicz Publishing |isbn=9780921991915 }}
* {{citar ref|enllaçautor=David Glantz |cognom=Glantz |nom=David M. |títol=When Titans Clashed: How the Red Army Stopped Hitler |editorial=University Press of Kansas |any=1998 |isbn=0700608990 }}
* {{citar ref|cognom=Grossman |nom=Atina |títol=A Question of Silence: The Rape of German Women by Occupation Soldiers |publicació=October |volum=72 |any=1995 }}
* {{citar ref|cognom=Hamilton |nom=Stephan |any=2008 |títol=Bloody Streets: The Soviet Assault on Berlin, April 1945 |editorial=Helion  Co. |isbn=9781906033125 }}
* {{citar ref|enllaçautor=Max Hastings |cognom=Hastings |nom=Max |títol= Armageddon: The Battle for Germany, 1944-1945 |editorial= [[Macmillan Publishers (United States)|Macmillan]] |any= 2004 |isbn=0333908368}}
* {{citar ref|enllaçautor=Grigoriy Krivosheev |cognom=Krivosheev |nom=G. F. |títol= Soviet Casualties and Combat Losses in the Twentieth Century |editorial= Greenhill Books |any=1997 |isbn=1853672807 }}
* {{citar ref|cognom=Kuby |nom=Erich |títol=The Russians and Berlin, 1945 |editorial= [[Hill and Wang]] |any= 1968 |isbn=}}
* {{citar ref|cognom=Le Tissier |nom=Tony |títol= Slaughter at Halbe |editorial= Sutton |any= 2005 |isbn= 0750936894}}
* {{citar ref|cognom=Lewis |nom=John E. |títol= The Mammoth Book of Eye-witness History |editorial= Pgw |any= 1998 |isbn= 0786705345}}
* {{citar ref|cognom=Milward |nom=Alan S. |títol= War, Economy and Society, 1939-1945 |editorial= University of California Press |any= 1980 |isbn= 0520039424}}
* {{citar ref|cognom=Moeller |nom=Robert G. |títol= West Germany Under Construction |editorial= University of Michigan Press |any= 1997 |isbn= 047206648X}}
* {{de icon}} {{citar ref|cognom=Müller |nom=Rolf-Dieter |títol= Das Deutsche Reich und der Zweite Weltkrieg, Band 10/1: Der Zusammenbruch des Deutschen Reiches 1945 und die Folgen des Zweiten Weltkrieges - Teilbd 1: Die militärische Niederwerfung der Wehrmacht |editorial= Deutsche Verlags-Anstalt |any= 2008 |isbn=3421062374 }}
* {{citar ref|cognom=Murray |nom=Williamson |lastauthoramp=yes |cognom2=Millett |nom2=Allan Reed |títol= A War to be Won |editorial= Harvard University Press |any= 2000 |isbn= 0674006801}}
* {{citar ref|enllaçautor=Norman Naimark |cognom=Naimark |nom=Norman M. |títol= The Russians in Germany: A History of the Soviet Zone of Occupation, 1945-1949 |editorial= Cambridge: Belknap |any= 1995 |isbn= 0674784057 }}
* {{citar ref|enllaçautor=Cornelius Ryan |cognom=Ryan |nom=Cornelius |títol= [[The Last Battle (book)|The Last Battle]] |editorial= [[Simon and Schuster]] |any= 1966 |isbn= 067140640X}}
* {{citar ref|cognom=Simons |nom=Gerald |títol= Victory in Europe |editorial= Time-Life Books |any= 1982 |isbn= 0809434067}}
* {{citar ref|cognom=Tiemann |nom=Ralf |any=1998 |títol=The Leibstandarte IV/2 |editorial=J.J. Fedorowicz Publishing |isbn=0921991401 }}
* {{citar ref|cognom=Wagner |nom=Ray |títol= The Soviet Air Force in World War II: the Official History |editorial= [[Doubleday (publisher)|Doubleday]] |any= 1974 |isbn= |pàgines=}} 
* {{citar ref|cognom=White |nom=Osmar |títol= Conquerors' Road: An Eyewitness Report of Germany 1945 |editorial= Cambridge University Press |any=2003 |isbn=0521537517}}
* {{citar ref|cognom=Williams |nom=Andrew |títol= D-Day to Berlin |editorial= [[Hodder  Stoughton|Hodder]] |any= 2005 |isbn= 0340833971}}
* {{citar ref|cognom=Ziemke |nom=Earl F. |títol= Battle for Berlin End of the Third Reich Ballantine's Illustrated History of World War II (Battle Book #6) |editorial= [[Ballantine Books]] |any= 1969 |isbn= |pàgines=}}
* {{citar ref|cognom=Ziemke |nom=Earl F |any=1990 |url=http://www.globalsecurity.org/military/library/report/other/us-army_germany_1944-46_index.htm#contents |títol=The U.S. Army in the occupation of Germany 1944-1946 |obra=Center of Military History |editorial=United States Army |lloc=Washington, D. C. |id=Library of Congress Catalog Card Number 75-619027 |chapterurl=http://www.history.army.mil/books/wwii/Occ-GY/ch17.htm |capítol=Chapter 17 Zone and Sector }}
* {{citar ref|cognom=Shlapentokh |nom=Dmitry |títol=Societal breakdown and the rise of the early modern state in Europe |editorial=Macmillan |any=2008 |isbn=0230603750 |pàgines=}}
* {{citar ref|cognom=Stiglmayer |nom=Alexandra |títol=Mass rape: the war against women in Bosnia-Herzegovina |editorial=University of Nebraska Press |any=1994 |isbn=0803292295 |pàgines=}}
* {{citar ref|cognom=Cook |nom=Bernard A. |títol=Women and war: a historical encyclopedia from antiquity to the present
 |editorial=ABC-CLIO |any=2006 |isbn=1851097708 |pàgines=}}
* {{citar ref|cognom=Grathwol |nom=Robert P. |títol=American Forces in Berlin: Cold War Outpost, 1945-1994 |editorial=DIANE Publishing |any=1994 |isbn=0788125044 |pàgines=}}
* {{citar ref|cognom=Grossmann |nom=Atina |títol=Jews, Germans, and Allies: Close Encounters in Occupied Germany |editorial=Princeton University Press |any=2009 |isbn=069114317X |pàgines=}}
{{Refend}}

== Per llegir més ==
{{commons|Category:Battle of Berlin}}
div class=references-small
* Antill, P. [http://www.historyofwar.org/articles/battles_berlin.html Battle for Berlin: April – May 1945]. Includes the Order of Battle for the Battle for Berlin (Le Tissier, T. ''The Battle of Berlin 1945'', Jonathan Cape, London, 1988.
* [[Marta Hillers|Anonymous]]; ''[[A Woman in Berlin|A Woman in Berlin: Six Weeks in the Conquered City]]'' Translated by Anthes Bell, ISBN 0-8050-7540-2
* Read, Anthony and Fisher, David; ''The Fall of Berlin'', London: Pimlico, 1993. ISBN 0-7126-0695-5
* Sanders, Ian J.; [http://web.archive.org/web/20071014200626/http://www.geocities.com/isanders_2000/ww2index.htm Photos of World War 2 Berlin Locations today]
* Shepardson, Donald E.; The Fall of Berlin and the Rise of a Myth, ''The Journal of Military History'', Vol.nbsp;62, No.nbsp;1. (1998), pp.nbsp;135–153.
* Remme, Tilman; ''[http://www.bbc.co.uk/history/worldwars/wwtwo/berlin_01.shtml The Battle for Berlin in World War Two]'' [[BBC]] article
* White, Osmar [http://www.argo.net.au/andre/osmarwhiteENFIN.htm By the eyes of a war correspondent] Alternative account of crimes against civilians
* [[RT (TV network)]], (official channel on [[YouTube]]). [http://www.youtube.com/watch?v=wjD6Lxiu6q4 Fall of Berlin: Stopping the Nazi Heart]. June 27, 2010. 26 minute video.
/div

{{cal coor}}

{{ORDENA:Batalla De Berlin}}	!--ORDENA generat per bot--
{{Enllaç AB|ar}}

[[Categoria:Història de Berlín]]
[[Categoria:Batalles del Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Berlin]]</text>
      <sha1>n08vgvt6co7mf8dni6j18leoll9wm8c</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>