<page>
    <title>Protectorat de Bohèmia i Moràvia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>81142</id>
    <revision>
      <id>13838837</id>
      <parentid>13668466</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T00:31:23Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Estat desaparegut
|nom_oficial = ''Protektorat Böhmen und Mähren''br /''Protektorát Čechy a Morava''
|nom_comú = Bohèmia i Moràvia
|nom_complet = Protectorat de Bohèmia i Moràvia
|continent = [[Europa]]
|país = [[Txèquia]]
|era = [[II Guerra Mundial]]
|status = [[Protectorat]]ref name=Lemkin[http://books.google.nl/books?id=y0in2wOY-W0Cpg=PA343dq=protectorate+of+bohemia+and+moravia+german+reichhl=nlei=-gM5TNPMIcHKOMj-gYoKsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=4ved=0CDYQ6AEwAw#v=onepageq=protectorate%20of%20bohemia%20and%20moravia%20german%20reichf=false Lemkin, Raphaël: ''Axis Rule in Occupied Europe'', page 343. Harold Bold Verlag, 1944.]/ref
|imperi = [[Tercer Reich]]
|forma_de_govern = 
|
|esdeveniment_inici = Proclamació 
|any_inici = 1939
|data_inici = 15 de març
|esdeveniment_fi = [[Ofensiva de Praga|Alliberament de Praga]]
|any_fi = 1945
|data_fi = 13 de maig
| 
|esdeveniment1 =
|data_esdeveniment1 = 
|esdeveniment2 = 
|data_esdeveniment2 = 
|
|p1 = Segona República Txecoslovaca
|bandera_p1 = Flag of Czechoslovakia.svg
|s1 = República Popular Txecoslocaca
|bandera_s1 = Flag of Czechoslovakia.svg
|imatge_bandera = Flag of Bohmen und Mahren.svg
|imatge_escut = Bohemia Moravia Greater Arms 1939-1945.svg
|mapa = Czechoslovakia 1939.SVG
|aclaración_mapa = Fronteres entre 1939 i 1945
|capital = [[Praga]]
|lema_nacional = 
|himne_nacional = 

|idioma = [[alemany]] i [[txec]]
|moneda = [[Corona de Bohèmia i Moràvia]]|religió = 
|membre_de =
|
|líder1 = [[Konstantin von Neurath]]
|any_líder1 = 1939–1941
|líder2 = [[Reinhard Heydrich]]
|any_líder2 = 1941–1942
|líder2 = [[Kurt Daluege]]
|any_líder2 = 1942–1943
|líder2 = [[Wilhelm Frick]]
|any_líder2 = 1943–1945

|títol_líder = [[Reich Protector]]
|legislatura = 
|
|governant1 = [[Emil Hácha]]
|any_governant1 = 1939-1945
|governant2 = 
|any_governant2 = 
|títol_governant= [[President d'Estat del Protectorat de Bohèmia i Moràvia|President d'Estat]]
|dades_superfície1 = 
|dades_població1 = 7380000
|dades_població2 = 
|dades_població3 = 
|dades_any1= 1940
|dades_any1= 
|dades_any1= 
|notes = 
}}

El '''Protectorat de Bohèmia i Moràvia''' (en [[alemany]] ''Reichsprotektorat Böhmen und Mähren'', en [[txec]] ''Protektorát Čechy a Morava'') fou un ''protectorat ètnic'' (de fet, un estat titella) del [[Tercer Reich]] en la part de l'actual [[República Txeca]] que no fou incorporada directament a [[Alemanya]]. Fou establert el [[15 de març]] del [[1939]], quan els nazis envaïren el territori, i acabà el [[9 de maig]] del [[1945]], quan les tropes alemanyes capitularen i acabà la [[Segona Guerra Mundial]]. 

== Govern ==
=== President ===
* [[Emil Hácha]], [[15 de març]] de [[1939]] - [[4 de maig]] de [[1945]]

=== ''Reichsprotektoren'' ===
*[[Johannes von Blaskowitz]], [[15 de març]] de [[1939]] - [[21 de març]] de [[1939]]
*[[Konstantin von Neurath|Konstantin Freiherr von Neurath]], [[21 de març]] de [[1939]] - [[24 d'agost]] de [[1943]]
*[[Reinhard Heydrich]], [[29 de setembre]] de [[1941]] - [[4 de juny]] de [[1942]] 
*[[Kurt Daluege]], [[5 de juny]] de [[1942]] - [[24 d'agost]] de [[1943]] 
*[[Wilhelm Frick]], [[24 d'agost]] de [[1943]] - [[4 de maig]] de [[1945]]
[[Fitxer:1kc protektorat l.JPG|thumb|Bitllet d'1 [[corona de Bohèmia i Moràvia]]]]
=== Primers ministres ===
*[[Rudolf Beran]], [[15 de març]] de [[1939]] - [[27 d'abril]] de [[1939]]
*[[Alois Elias|Alois Eliáš]], [[27 d'abril]] de [[1939]] - [[29 de setembre]] de [[1941]]
*[[Jaroslav Krejci|Jaroslav Krejčí]], [[19 de gener]] de [[1942]] - [[19 de gener]] de [[1945]]
*[[Richard Bienert]], [[19 de gener]] de [[1945]] - [[5 de maig]] de [[1945]]

== Història ==
=== Constitució del protectorat ===
Malgrat les garanties donades als aliats per la [[Conferència de Munic]], el 15 de març del 1939 els nazis van ocupar [[Bohèmia]] i [[Moràvia]]. Alhora, el districte de [[Teschen]] fou retornat a [[Polònia]] (juntament amb 133.000 txecs), i el 40 % del seu potencial industrial li fou amputat. El territori fou anomenat ''Protectorat de Bohèmia i Moràvia, territori mil·lenari de la raça germànica''. El primer Protector fou l'alemany [[Konstantin Von Neurath]], el [[Sudets|sudet]] [[Karl Hermann Frank]], cap de la [[Gestapo]], i [[Konrad Henlein]], ''[[gauleiter]]'' dels alemanys de la República Txeca. A cada província hi establiren un ''Oberlandrat''. 
[[Fitxer:Krejci Jaroslav.jpg|thumb|300px|El ministre president Jaroslav Krejčí el 1942 parlant al Tábor]]
Intentaren cercar col·laboracionistes, però [[Eduard Beneš]], Syrovy i [[Rudolf Beran]] dimitiren i marxaren a l'exili. [[Emil Hácha]] (1872-1945), ancià magistrat feble i inhàbil, es va avenir a presidir un ''govern autònom indígena'' amb un partit únic oficial, el ''Narodni Sourucentvi'' ([[Moviment Nacional Solidarista]]), l'únic oficial. El general [[Alois Elias]] (1890-1942) fou nomenat primer ministre el 27 d'abril del 1939, [[Jaroslav Krejcí]] (1892-1956) ministre de Justícia, l'agrari [[Rudolf Beran]] obtingué càrrec i el germanòfil [[František Chvalkovsky]] (1875-1944) obté la cartera d'afers exteriors. Pel maig del 1939 celebraren eleccions, on el NS, únic partit que es podia presentar, obtingué el 99 % dels vots. 
 
El primer que van fer fou prohibir el Partit Comunista i fondre en una ''Narodni Unie'' tots els partits llevat el Social Demòcrata, que s'anomenarà ''Partit Nacional del Treball''. L'11 de juliol del 1939 l'alemany i el txec foren declarats cooficials, es tancaren els instituts i es germanitzaren les escoles. Tanmateix, el 15 de novembre del 1939 es produïren aldarulls en la manifestació per la mort de l'estudiant [[Jan Opletal]], assassinat pels nazis per dur un braçalet txec en la diada de [[Jan Hus]]. La revolta fou molt durament reprimida, les universitats tancades, i molts estudiants duts al camp de concentració de [[Buchenwald]].

Quan als feixistes locals, el ''Narodní Obec Fašisticka'' ([[Comunitat Nacional Feixista]], NOF), es va unir el 1938 a la ''Narodni Unie'', però mantingué la seva autonomia. Quan els nazis els invadiren, [[Radola Gadja]] s'oferí [[Hermann Goering]] per formar govern, però aquest el rebutjà perquè era un nacionalista txec. Des del maig, quan es produïren els avalots a Brno i Prajka provocats per [[Vlajka]] i el minúscul ''Acció per la Restauració Nacional'', fou obligat a retirar-se de la vida pública el febrer del 1941. Quan als [[Vlajka]], quan fou incorporat amb el NOF a la NS, provocaren aldarulls demanant una ''Czestapo'', nazificar l'economia i els llaços de govern. El 1939 aquest grup tenia 13.000 membres i un cos paramilitar, la ''Guàrdia Svatopulk'', dels quals el gener del 1940 en perdria el control, però va incorporar el partit minúscul ''Narodni Arijska Kultural Jednota'' (Unió Cultural Nacional Ària).
=== Polítics d'extermini ===
Però ben aviat els nazis van deixar ben clar que el que realment volien era exterminar i assimilar els txecs. Entre el 1939 i el 1941 uns 200.000 txecs foren deportats a [[Alemanya]] com a mà d'obra esclava, alhora que intentaven guanyar-se els obrers en atacar els intel·lectuals i estudiants, i durant l'ocupació uns 25.000 txecs foren executats sumàriament, mentre que uns 13.000 més foren arrestats i enviats a camps de treball.

El [[15 d'octubre]] del [[1940]] [[Adolf Hitler]] decidí ''l'extermini i dispersió del poble txec'', igual que la dels [[jueu]]s del país, que gairebé foren exterminats. Pel setembre del 1941 von Neurath fou substituït per [[Reinhard Heydrich]], qui estableix l'estat d'emergència i els tribunals especials en una revolta: 394 resistents foren executats, entre ells els escriptors [[Vladislav Vančura]] (el 1942) i [[Julius Fučik]] (el 1943), aquest darrer autor de l'assaig ''Reportatge escrit sobre la potència''; i 1.134 més foren fets personers per la Gestapo, entre ells l'alcalde de Praga pel NSSC, [[Peter Zenkl]] (1884-1975), qui fou enviat a Buchenwald. El general Elias fou executat per traïdor, el colonel [[Emanuel Moravec]] (1893-1945) fou nomenat ministre d'educació, i Krejcí, més lleial, nomenat primer ministre el 19 de gener del 1942. 

Malgrat la forta repressió, la resistència interna coordinaria la creació a començaments del 1940 de l'[[UVOD]] (Comité Central de la Resistència Interior), que es posaria en contacte amb el govern txec a l'exili. Per altra banda, el 14 de juliol del 1940, Beneš organitzà a Londres el ''Comité Nacional Txec-Eslovac'', nomenant l'eslovac Osusky com a ministre d'estat, al socialista [[Zdenek Fierlinger]] ambaixador a l'URSS i Mossén [[Jan Sramek]] (1870-1956) com a primer ministre, i [[Jan Masaryk]], fill de Thomas, ministre d'afers exteriors. Endemés, des de juny del 1941 i des de [[Moscou]], els dirigents comunistes [[Klement Gottwald]], Sverma i Slansky, encoratgen la revolta dels comunistes de l'interior, com [[Antonin Novotny]], Dolanský, [[Josef Smrkovsky]] i [[Antonin Zapotocky]]. A l'interior es formaren alguns grups resistents com els PU (Centre Polític), ON (Defensa de la Nació) i PPV (Nosaltres Restem Fidels). Alguns foren executats i d'altres deportats o tancats en camps, com [[Václav Nosek]] i l'eslovac [[Vladimir Clementis]]. Un altre exiliat, [[Arthur London]], exbrigadista de la [[Guerra Civil espanyola]], es va unir als resistents francesos.

El feixista [[Jan Rys-Roszevač]] va intentar constituir el maig del 1940 una ''Česka Pracovni Fronta'', per tal d'agrupar tots els feixistes, i el 8 d'agost del 1940 uns 300 militants de la ''Guàrdia Svatopulk'' van atacar la seu del govern per exigir-ne la dimissió. Com a resultat, Jan Rys fou detingut i el seu grup clausurat. I com que va intentar contactar amb la resistència, el 17 de desembre del 1941 fou enviat al [[camp de concentració nazi|camp de concentració]] de [[Camp de concentració de Dachau|Dachau]]. El grup [[Vlajka]] serà dissolt oficialment el juny del [[1943]]. El 12 d'octubre del 1941 foren prohibits i destruïts els [[sokol]]s. 

Pel maig del 1942 els nazis hi aplicaren la Llei Marcial, per la qual uns 2.200 patriotes foren condemnats a mort, i l'arquebisbe de Praga, [[Josef Beran]], enviat al camps de Terežin i Dachau. El 27 de maig del 1942 els resistents [[Jan Kubis]] (1913-1942) i [[Josef Gabcik]] (1912-1942), tinents de l'exèrcit txecoslovac, mataren Heydrich a Liben, vora [[Praga]]. S'amagaren a l'església de Sant Carles Borromeu (Praga), on foren morts a trets pels nazis juntament amb [[Josef Walcik]] (1914-1942), també tinent de l'exèrcit, i [[Adolf Opalko]]. Com a represàlia, el 7 de juny del 1942 els nazis simplificaren l'administració per tal d'assimilar de manera més ràpida, uns 3.000 jueus foren gasificats, 1.288 presoners executats, i el 10 de juny la vila de [[Lidice]] fou esborrada del mapa. Els seus 171 habitants masculins foren afusellats; les 196 dones, dutes al camp de concentració de [[Ravensbrück]], on 53 moriren, i els 90 nens foren repartits entre els orfenats del Tercer Reich. El 20 de juny van fer el mateix al poblet de [[Ležaky]].

== Resistència i alliberament ==
Els successors de Heydrich, Kaltebrunner i [[Kurt Daluege]] (1897-1946), van mobilitzar uns 70.000 txecs per treballar com a esclaus en el Reich, mentre que els jueus que restaven eren internats als camps de [[Theresienstadt]]/Terežin i [[Auschwitz]]. L'agost del 1943 fou substituït per Wilhelm Frick, però la resistència anava avençant.

L'11 de setembre del 1943 Beneš i [[Ióssif Stalin|Stalin]] signaven un tractat d'assistència mútua i cooperació, la qual cosa suposava per al país posar-se sota l'òrbita soviètica (socialització dels mitjans de producció, eliminació de les forces potencialment hostils a l'[[URSS]] i lloc preeminent del Partit Comunista Txecoslovac al govern). Alhora, els partisans txecs s'entrenaven a [[Ucraïna]] i participaren en la batalla de Sokolovo. Així, el 1944 els soldats soviètics penetraren als Càrpats, i el 8 d'abril el general [[Ludvík Sbovoda]] arribava a [[Rutènia]], on el nadal del 1944 s'havia constituït el Comité Nacional Txec. El 5 de maig del 1945 el professor Prazak i el general Kutlvasr, en nom del Comité Nacional Txec, dirigiren l'alçament contra els nazis a Praga. El 14 de maig Moravec i Henlein se suïcidaren, i Hacha, Gadja i Krejcí foren capturats.

== Referències ==
{{Commonscat|Protectorate of Bohemia and Moravia}}

{{referències}}
* ''L'hora estel·lar dels assasins'' (''Hvězdná hodina vrahů'', [[1995]]). Novel·la de l'escriptor txec [[Pavel Kohout]] ambientada als darrers temps del protectorat i que en relata perfectament l'ambient i també les relacions dels oficials nazis amb els funcionaris txecs que els serveixen. N'hi ha una traducció castellana a Alianza Editorial.

{{coord|50.0833|N|14.4667|E|source:kolossus-eswiki|display=title}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Protectorat De Bohemia I Moravia}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Història de la República Txeca]]
[[Categoria:Alemanya nazi]]
[[Categoria:Moràvia]]</text>
      <sha1>h7ytt1i3q7q5dfgo80lddmdmlou8s8c</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>