<page>
    <title>Preservatiu</title>
    <ns>0</ns>
    <id>81360</id>
    <revision>
      <id>13924037</id>
      <parentid>13809889</parentid>
      <timestamp>2014-08-08T10:17:15Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: eficaç desprès de  eficaç després de</comment>
      <text>[[Fitxer:Condom unrolled durex.jpg|thumb|300px|Preservatiu masculí desenrotllat.]]
[[Fitxer:Préservatif féminin.jpg|thumb|300px|Preservatiu femení desenrotllat.]]
El '''preservatiu masculí''' (terme provinent de ''preservar''), també anomenat '''condom''' (i a tort '''*condó''' calc del castellà) o simplement '''preservatiu''', és un [[producte sanitari]] que s'utilitza com [[anticonceptiu|mètode anticonceptiu]] i de prevenció de [[Malaltia de transmissió sexual|malalties de transmissió sexual (MTS)]]. Consisteix en una funda que es col·loca sobre el [[penis]] erecte abans de l'inici del [[coit]]. Per a la seua fabricació s'usen diversos materials, sent el més comú d'hule làtex natural, encara que hui en dia encara es fabriquen en teixits animals, i ja es disposa de materials sintètics, com el poliuretà, encara que no són tan difosos. També existeix un [[preservatiu femení]], que es col·loca a la [[vagina]] de la [[dona]]. El preservatiu masculí és una funda que es col·loca sobre el penis i generalment posseeix un espai a l'extrem tancat anomenat dipòsit, dissenyat per a contenir el [[semen]]. Mesura de 16 a 22 [[centímetre|cm]] de longitud i de 3,5 a 6,4 cm de diàmetre. 

Generalment els termes preservatiu, condó i profilàctic s'usen de manera formal. Alguns acadèmics prefereixen el terme condó, ja que sostenen que aquest dispositiu no té una efectivitat 100 % absoluta en la seua funció de preservatiu (preservar de la [[concepció]]) o profilàctic ([[profilaxi]] de MTS). Estan més difoses les formes [[vulgarisme|vulgars]] que en cada país existeixen per a referir-se al preservatiu; així en [[Espanya]] se l'anomena goma, en [[Argentina]] i [[Uruguai]] folre, en [[Perú]] ponxo; en altres països!--especificar quins-- globus i paracaigudes. En Estats Units se li diu ''rubbers'' ('gomes', en plural) i en [[Regne Unit]] ''Johnny'' ('juanito') o ''Love glove'' ('guant de l'amor').

== Funció ==
[[Fitxer:Penis condom.JPG|thumb|Penis amb preservatiu.]]
[[Fitxer:Penis in condom - semen in condom (Penis im Kondom - Sperma im Kondom)-01.jpg|thumb|Mostra d'un preservatiu eficaç després de l'[[ejaculació]] masculina.]]
La funció original del preservatiu va ser la d'anticonceptiu, ja que reté al seu interior el semen, impedint d'aquesta manera el seu contacte amb els [[òvul]]s.

Diversos estudis científics van comprovar més tard que també és útil en la prevenció de les [[malalties de transmissió sexual]] (MTS). Cal tenir en compte que no protegeix a l'escrot ni evita les infeccions produïdes per [[ectoparàsit]]s ([[Cabra (paràsit)|poll púbic]], [[escabiosi]]), per la qual cosa la seva efectivitat per a prevenir una MTS ronda el 95%, mentre que la seua efectivitat com a mètode de control natal és més alta, fins a 97%, quan s'usa, en ambdós casos, de forma apropiada.

Els preservatius masculins més comuns estan enrotllats sobre si mateixos i dissenyats per a aplicar-se sobre la punta del [[Gland del penis|gland]] i desenrotllar-se al llarg del cos del penis [[erecció|erecte]].

== Proves de qualitat ==
[[Fitxer:Condom rolled.jpg|110px|left|thumb|Preservatiu masculí enrotllat]]
En l'actualitat s'utilitzen diversos mètodes per a controlar la qualitat dels preservatius. S'ha popularitzat la utilització de la prova electrònica, que és general, ja que cada preservatiu és sotmès a aquest control. La prova electrònica aprofita les propietats aïllants de l'hule i d'algunes resines sintètiques, per a detectar esgarranys o perforacions a la superfície del preservatiu. Cada unitat és muntada sobre un motle metàl·lic, el qual és submergit en una tina que conté una solució conductora d'electricitat. Si haguera un esgarrany o perforació, el motle de metall sobre el qual està muntat el preservatiu rebrà una descàrrega. En este cas, aqueix preservatiu és descartat de forma automàtica. 

Altres controls de qualitat són [[estadístic]]s, com per exemple:
;Volum d'esclatament
:Es mesura la capacitat d'aire que suporta el preservatiu abans d'esclatar.
;Pressió d'esclat
:Es mesura la resistència a la pressió sobre la superfície del preservatiu.
;Inspecció visual de defectes
:Se cerquen bambolles, malformacions o plecs.
;Suspensió amb aigua
:Se cerquen orificis no visibles, omplint una mostra de preservatius amb aigua per a comprovar si es filtra.
;Solidesa del color
;Empacat i etiquetatge d'acord amb les normes del país o regió de què es tracta
;Hermeticitat del prestància primari.
Algunes d'aquestes proves es repeteixen, després d'haver sotmès als preservatius al [[forn d'envelliment]], un dispositiu que reprodueix en pocs dies el desgast originat per anys de magatzematge. 

Pot donar-se el cas que un mateix lot de preservatius siga sotmès als mateixos controls de qualitat fins en 3 diferents ocasions: pel fabricant, per un laboratori independent i pels respectius ministeris de salut de cada país, per a assegurar una màxima eficiència i el menor risc per als usuaris.

== Tipus de preservatius ==

Originàriament el preservatiu era per a ús masculí, però en l'actualitat existeixen tant per a hòmens com per a dones.

Hi ha preservatius de color natural o en tota la gamma de colors, transparents o opacs, i fins i tot fosforescents. Alguns tenen estampats a la seua superfície. Poden ser llisos o amb textures (anells, borradures) per a augmentar la sensació tàctil; amb aromes diverses (vainilla, maduixa, xocolate, banana, etcètera); amb formes anatòmiques especials per a augmentar la comoditat i/o la sensibilitat; més llargs i amples o ajustats; més grossos (extra fort) o més prims (sensitius); amb lubricant saboritzat; sense lubricar, lubricats lleugerament, extra lubricats, entre altres. 
Hi ha preservatius transparents, de colors o estampats; folgats o ajustats; llisos o amb textura per a augmentar la sensació tàctil; amb sabors, per a realitzar [[sexe oral]]; de maig grossor per a augmentar la seua resistència o més prims per a augmentar la sensibilitat; amb més o menys quantitat de [[lubricant]] i amb [[espermaticida]].

Fins al 2005 eren comuns els preservatius que oferien un espermaticida, el [[nonoxinol 9]], no obstant, diversos estudis mostren que la mucosa vaginal és susceptible a irritar-se davant aquesta substància, per la qual cosa cada vegada és més rar trobar-los. 

En uns quants països es produeixen preservatius de [[poliuretà]] i altres resines sintètiques, per a persones que són al·lèrgiques a l'hule làtex natural, però encara no han sigut prou provats en laboratori per a veure la seua efectivitat.

== Col·locació del preservatiu masculí ==
{{millorar text|data=abril de 2013}}
* Verificar la [[data de caducitat]] del preservatiu. No usar preservatius caducats ja que semblen normals, però es trenquen més fàcilment.
* S'ha de parar atenció en obrir el paquet, ja que es pot esgarrar imperceptiblement el preservatiu amb les dents o amb les ungles.
* Verificar si el preservatiu es pot desenrotllar bé. El preservatiu enrotllat té dos costats. A vegades el dipòsit per a semen es troba obert al revés, del costat incorrecte, i és possible confondre's i desenrotllar el preservatiu al revés (la qual cosa no serà possible, per raons topològiques). El costat exterior del preservatiu, que se suposa que estarà en contacte amb les [[mucosa]]s de la parella, mai ha de posar-se en contacte amb el penis ja que podria tenir una mínima quantitat de [[semen]] o [[líquid preseminal]], perquè si l'usuari tinguera el [[VIH]] contagiaria a la seua parella. Abans de posar el preservatiu en contacte amb el penis, cal assegurar-se que s'està prenent el preservatiu del costat correcte. S'ha de determinar de quin costat es pot desenrotllar abans que el preservatiu toc el [[meat]] del gland.
* Els hòmens que no estan [[circumcisió|circumcidats]] o que s'han fet una [[restauració de prepuci]] han de moure el [[prepuci]] cap avall per a posar el gland al descobert. Açò maximitzarà la mobilitat i reduirà la possibilitat que el preservatiu es trenque durant la relació sexual.
* Recolzar el preservatiu enrotllat sobre el gland.
* Sostenir el preservatiu per la punta de manera que no s'infle, ja que això faria que el semen no es dipositara allí sinó que es correguera al llarg del preservatiu, augmentant la possibilitat de [[contagi]] o [[concepció]].
* Desenrotllar completament el preservatiu sobre el cos del penis fins a la base. El preservatiu només es pot desenrotllar d'un sol costat. Si es veu que s'està posat al revés i per tant no es pot desenrotllar, el preservatiu ha de ser rebutjat, ja que el costat exterior del preservatiu ha entrat en contacte amb el penis, la qual cosa contagiaria a la parella si l'usuari tinguera alguna MTS.
* Tornar a cobrir el gland amb el prepuci. Acabar de desenrotllar completament el preservatiu.
* Durant la penetració ha de tocar-se la base del penis sovint per a assegurar-se que el preservatiu seguisca ubicat al seu lloc. Si es nota que s'ha corregut, ha d'espentar-se'l suaument i tornar-ho a fer arribar fins a la base del penis.

== Ús apropiat del preservatiu masculí ==

* El preservatiu ha de ser posat sobre el penis erecte immediatament després d'aconseguir l'erecció, i definitivament abans de qualsevol contacte amb la [[vagina]] o el [[anus]] de la parella.
* Amb els preservatius s'ha d'usar [[lubricant]] apropiat, ja que l'hule és soluble en petrolats i altres substàncies, presents en la vaselina, els olis per a bebès i olis per a massatge. Un lubricant apropiat ha de compondre's d'aigua i glicerina o de silicona mèdica. Els preservatius fabricats en poliuretà poden usar-se amb qualsevol tipus de lubricant, sense que es deterioren.
* Si la vagina de la parella no produeix una bona quantitat de lubricació natural, s'ha d'usar lubricant per a reduir l'abrasió del preservatiu.
* L'ús de lubricant és pràcticament necessari en el [[sexe anal]], ja que la mucosa anal no genera el seu propi lubricant.
* Per a realitzar sexe anal, es poden aconseguir preservatius especialment dissenyats per a això (més grossos, per tant més difícil d'esgarrar-se). 
* No es recomana l'ús de preservatius de poliuretà coit anal, per que no s'ha comprovat l'efectivitat del poliuretà per a brindar protecció en aquestes situacions, i hi ha, en canvi, evidència d'inflamació i esquinç del [[Recte (anatomia)|recte]] quan aquests s'empren d'esta manera.
* També és perillós l'ús d'espermaticida en pràctiques annals, ja que hi hi ha estudi que demostren que afecta les defenses del [[epiteli]] [[rectal]], debilitant-les, i per tant, fent vulnerable a l'usuari a una infecció transmesa sexualment.
* No s'han de guardar els preservatius directament en la butxaca del pantaló, ja que la calor corporal durant períodes prolongats tendeix a debilitar el làtex. El mateix succeeix si els preservatius es guarden en la [[guantera]] del [[automòbil]].
* El penis s'ha de retirar immediatament després de l'[[ejaculació]], quan encara està [[erecció|erecte]], ja que no fer-ho implica un risc innecessari.
* En retirar el penis de la vagina o l'anus, s'ha de prendre amb els dits la base del preservatiu per a evitar que rellisque i quede dins, amb reg de contagi o concepció.
* Han de llavar-se les mans i el penis abans de continuar el contacte amb la [[parella sexual]].
* Qui mai abans va usar un preservatiu, ha de provocar-se una erecció i col·locar-se'l a soles.
* Els preservatius són descartables, no s'han de tornar a usar.

== Història del preservatiu ==

[[Fitxer:Condom 1900.jpg|thumb|Preservatiu de [[cec (intestí)|cec]] d'animal (circa 1900) de la farmàcia londinenca Bell  Croyden (1798), Museu de Ciències de Londres]]
El preservatiu ha sigut usat des de temps antics per a prevenir malalties venèries (com se'ls coneixia abans, en honor a Venus, deessa de l'Amor), igual que com [[mètode anticonceptiu]]. En el moment que l'enginyós ser humà va descobrir la relació entre el sexe i la concepció dels fills, així com entre el sexe i l'aparició de certes malalties, va començar a utilitzar seccions més o menys llargues d'intestins d'animals amb una de les puntes lligada. Aquests dispositius encara avui poden aconseguir-se (construïts de manera un poc més sofisticada), a causa de la seua capacitat de transmetre la calor corporal i per la seua sensació tàctil, però no són molt efectius en l'evitació!-- segons l'Acadèmia el terme evitació és correcte -- de la concepció. A Egipte, almenys des de l'any 1000 a. C. s'utilitzaven fundes de tela sobre el penis. La llegenda del rei Minos (1200 a. C.) fa referència a l'ús de pulmons de peix o bufetes de cabra per a retenir el semen. 

L'any 2000 el [[museu Britànic]] de [[Londres]] va exposar per primera vegada els preservatius més antics del món que es conserven, d'al voltant de 450 anys, que van ser trobats en excavacions fetes en els anys vuitanta al castell de [[Dudley (Staffordshire)|Dudley]], al centre d'Anglaterra. Els exemplars exposats corresponen als segles XVI, XVII i XVIII. Crida l'atenció que aquests exemplars són tan fins com els que es fabriquen actualment de manera industrial amb làtex. Aquests preservatius, fabricats amb intestins d'animals, estan cosits atentament en una extremitat, mentre que l'altra punta té una cinta que permet mantenir premuts una vegada col·locats. Però mesuren 34 mm d'ample (mentre que els actuals mesuren 52 mm, 18 mm més amples que els antics anglesos).

Segons els experts, aqueixos preservatius estaven destinats a hòmens que freqüentaven cases de prostitució. No s'empraven com a anticonceptius sinó per a evitar malalties venèries, especialment la [[sífilis]].
Es creu que abans de ser usats se submergien en llet tèbia perquè s'ablaniren.
Aquests preservatius de budell es fabricaven a mà, possiblement eren molt cars i la idea era utilitzar-los diverses vegades.
No se sap com és que es van conservar fins a l'actualitat.

Es registren també esforços per inventar preservatius de tela finament entreteixida, però òbviament no varen ser efectius i se desvan continuar. El metge italià Gabrielle Fal·lopi (1523 - 1562) va proposar en el seu llibre de morbo gallico l'ús de fundes de tela, que recobrien únicament el gland i es nuaven amb un llaç, per a evitar la sífilis. 

Quan a finals del segle XIX els [[Regne Unit|anglesos]] van començar a produir preservatius de [[làtex]] [[Índia|indi]] es va donar un gran pas en l'efectivitat y fàcil disponibilitat, venent-se en [[farmàcia|farmàcies]] i [[drogueria|drogueries]]. No obstant això, fins a mitjan segle vint, prou després de la fi de la [[Segona Guerra Mundial]] ([[1945]]) en molts països la seua venda estava prohibida.

És en el segle XIX quan apareix per primera vegada la paraula condó, en un llibre dedicat a la sífilis, escrit pel Dr. Turner. 

En [[Argentina]], en [[1947]] van començar a instal·lar-se [[dispensador]]és de preservatius en els espais públics. Després de la caiguda del govern democràtic ([[1955]]) van desaparèixer les fàbriques de preservatius, els dispensadors i fins als banys públics, que van ser considerats un afront a la moral pública pel fet que sovint eren usats per [[homosexualitat|homosexuals]] com a lloc per a cercar parella.

Als [[Estats Units]] es permetia la seua venda ''només per a la prevenció de malalties''. Sovint la seua disponibilitat en una [[farmàcia]] era comunicada a un potencial client d'una manera indirecta, tal com xicotets anuncis publicitaris que parlaven de esponges de goma ''(rubber sponge)''. D'ací que fins i tot avui als Estats Units als preservatius se'ls diu ''rubbers'' ('gomes').ref name=Sapiens{{ref-publicació | cognom = Masanés| nom = Cristina | article = De la bruixeria al làtex | publicació = [[Sàpiens]] | lloc = Barcelona | exemplar = núm. 65 | data = març 2008 | pàgines = p. 32-25 |issn = 1695-2014}}/ref 

En molts països hi ha organismes que distribueixen de forma gratuïta preservatius tant per a [[control de natalitat|control de la natalitat]] com per a prevenció de [[Malaltia de transmissió sexual|malalties de transmissió sexual]]. Aquestes iniciatives troben oposició per part de grups [[religiós]]s'i [[moral]]istes que s'oposen a la distribució o ús de preservatius. Aquests grups argumenten que:
* El control de la natalitat és una cosa que no hauria de realitzar-se ja que va contra de les lleis de la naturalesa i la religió.
* La lliure distribució de preservatius (igual que l'[[educació sexual]] en establiments educatius) incentivaria a les persones a tenir relacions sexuals [[prematrimonial|premarital]]és, acció condemnada per les religions i en molts estrats socials.

== Eficàcia ==

El percentatge d'embarassos amb la utilització normal del condó varia entre un 10 i un 18% segons la població estudiada.ref name=Kippley1996{{ref-llibre | nom=John | cognom=Kippley | coautors=Sheila Kippley | any=1996 | títol=The Art of Natural Family Planning | edició=4a ed.| editorial=The Couple to Couple League | lloc=Cincinnati, OH | pàgines=146 | isbn=0-926412-13-2}}, que cita a:br /
:{{ref-publicació |cognom=Guttmacher Institute |article=Choice of Contraceptives | publicació = The Medical Letter on Drugs and Therapeutics | volum = 34 |pàgines=111–114 |any=1992|pmid=1448019 |exemplar=885 }}/ref El percentatge d'embarassos amb un ús perfecte del condó és del 2%.ref name=hatcher{{ref-llibre |nom=RA |cognom=Hatcher |coautors=Trussel, J; Nelson, AL; et al. |any=2007 |títol=Contraceptive Technology |edició=19a ed.|editorial=Ardent Media | lloc=New York | isbn=1-59708-001-2 | url=http://www.contraceptivetechnology.com/table.html |consulta=2009-07-26}}/ref Els condoms poden ser combinats amb altres les formes de contracepció (com [[espermicida]]) per a una més gran protecció.ref name=simultaneous{{ref-publicació |autor=Kestelman, P; Trussell, J |article=Efficacy of the simultaneous use of condoms and spermicides | publicació = Fam Plann Perspect | volum = 23 | exemplar = 5 |pàgines=226–7, 232 |any=1991| pmid = 1743276 | doi = 10.2307/2135759}}/ref

== Referències ==
references /
{{Projectes germans|commons=Category:Condoms|Preservatius}}
{{Avismèdic}}
{{Mètodes anticonceptius}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|en}}

[[Categoria:Contracepció]]
[[Categoria:Objectes sexuals]]</text>
      <sha1>l57d6wl2f8uz768fx6sqpswp9y3tq0d</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>