<page>
    <title>Monedes commemoratives de 2 euros emeses el 2005</title>
    <ns>0</ns>
    <id>815706</id>
    <revision>
      <id>12489846</id>
      <parentid>11628618</parentid>
      <timestamp>2013-12-08T10:00:05Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA (bot)</username>
        <id>18201</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (-nbsp; + )</comment>
      <text>{{AP|Monedes commemoratives de 2 euros}}

center
{|class=wikitable
! Imatge !! Estat !! Disseny !! Volum !! Data
|-
| center/center || {{LUX}} || 50è. aniversari del [[Enric I de Luxemburg|gran duc Enric]], 5è. aniversari de l'accés al tron i 1r. centenari de la mort del [[Adolf de Luxemburg|gran duc Adolf]] || 2,6535 milions de monedes || [[15 de febrer]] del [[2005]]
|-
| colspan=5 | '''Descripció:''' Al centre de la moneda es troben les efígies dels grans ducs Enric i Adolf, ambdós mirant a la sinistra,refEn [[heràldica]] les direccions es descriuen en referència al portador de l'[[escut d'armes]] i no pas en referència a l'observador. Per això, a les descripcions d'aquestes monedes la ''destra'' es correspon amb l'esquerra de l'observador, mentre que la ''sinistra'' es correspon amb la dreta./ref Enric sobreposat damunt Adolf. La inscripció ''GRANDS-DUCS DE LUXEMBOURG'' es mostra a la part superior de les efígies, amb les incripcions ''HENRI *1955'' i ''ADOLPHE †1905'' sota les efígies respectives. La corona exterior de la moneda conté les dotze estrelles de la Unió Europea, col·locades entre les lletres de la paraula ''LËTZEBUERG'' i l'any d'emissió, centrat sota les efígies i col·locat entre la inicial de l'encunyador (S) a la destra i la marca de la seca a la sinistra. [http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:C:2005:011:0003:0003:es:PDF].
|-
| colspan=5 |  
|-
| center/center || {{AUT}} || 50è. aniversari del [[Tractat de l'Estat Austríac]] || 7 milions de monedes || [[11 de maig]] del [[2005]]
|-
| colspan=5 | '''Descripció:''' Al centre de la moneda es troba una imatge dels segells i les signatures del Tractat d'Estat austríac, signat pels ministres d'afers estrangers de les [[aliats de la Segona Guerra Mundial|forces aliades d'ocupació]] ([[Viatxeslav Mólotov]] per la [[Unió Soviètica]], [[John Foster Dulles]] pels [[Estats Units]], [[Harold Macmillan]] pel [[Regne Unit]] i [[Antoine Pinay]] per [[França]]), els alts comissionats de tots quatre sectors i el ministre d'afers estrangers d'Àustria ([[Leopold Figl]]) el [[15 de maig]] del [[1955]]. La inscripció ''50 JAHRE STAATSVERTRAG'' es troba sobre els segells, i l'any d'emissió és a sota; al fons, el ratllat vertical a dalt i a baix i la zona sense ratllar al mig és la descripció [[heràldica]] de la [[bandera d'Àustria]] ([[gules|vermell]]-[[argent (heràldica)|blanc]]-vermell). La corona exterior conté les dotze estrelles de la Unió Europea. [http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:C:2005:061:0006:0006:es:PDF].
|-
| colspan=5 |  
|-
| center/center || {{BEL}} || Unió econòmica de Bèlgica i Luxemburg || 6 milions de monedes || [[20 de maig]] del [[2005]]
|-
| colspan=5 | '''Descripció:''' Al centre de la moneda es troben les efígies d'[[Enric I de Luxemburg|Enric, gran duc de Luxemburg]] i [[Albert II de Bèlgica]], mirant a la destra. Les inicials de l'encunyador (LL) es troben a la sinistra, a la part inferior, mentre que l'any d'emissió es troba sota el centre de les efígies. A la corona exterior es troben les dotze estrelles de la Unió Europea, amb la marca de la seca a la part de sota, el monograma del gran duc Enric a la destra i el del rei Albert a la sinistra. [http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:C:2005:061:0007:0007:es:PDF].
|-
| colspan=5 |  
|-
| center/center || {{ESP}} || 4t. centenari de la primera edició de ''[[El Quixot|L'enginyós cavaller Don Quixot de la Manxa]]'' de [[Miguel de Cervantes]] || 8 milions de monedes || [[30 de juny]] del [[2005]]
|-
| colspan=5 | '''Descripció:''' Al centre de la moneda es troba Don Quixot amb una llança i els molins de fons. La inscripció ''ESPAÑA'' es mostra sobre la superfície de la moneda a la destra, amb la marca de la seca (M amb una corona al damunt) a sota del nom de l'estat. Les dotze estrelles de la Unió Europea són col·locades sobre la corona exterior, amb quatre de la sinistra enfonsades sobre la superfície de la moneda, i l'any d'emissió col·locat entre tres de les estrelles. (''*20*05*'') a la part inferior de la corona [http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:C:2005:131:0009:0009:es:PDF].
|-
| colspan=5 |  
|-
| center/center || {{SMR}} || Any Mundial de la Física 2005 || 130.000 monedes || [[14 d'octubre]] del [[2005]]
|-
| colspan=5 | '''Descripció:''' El centre de la moneda conté una intepretació lliure de la pintura al·legòrica de [[Galileo Galilei]] coneguda com ''La física antiga'' o L'estudi dels planetes. L'any d'emissió està inscrit sota un globus terraqüi situat damunt un escriptori. La marca de la seca (R) es troba a la destra de la imatge, mentre que la marca de l'encunyador (LDS) es mostra a la sinistra. La inscripció ''SAN MARINO'' està alineada en un semicercle a la part de sobre de la imatge, mentre que la inscripció ''ANNO MONDIALE DELLA FISICA'' forma un altre semicercle per la part de sota. La corona exterior mostra les dotze estrelles de la Unió Europea, les quals són separades per l'extrem exterior de l'àtom estilitzat del fons de la moneda. [http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:C:2005:244:0003:0003:es:PDF]
|-
| colspan=5 |  
|-
| center/center || {{FIN}} || 60è. aniversari de l'establiment de les [[Nacions Unides]] i 50è. aniversari de la pertinença de Finlàndia a l'ONU || 2 milions de monedes || [[25 d'octubre]] del [[2005]]
|-
| colspan=5 | '''Descripció:''' El centre de la moneda conté un trencaclosques que configura el colom de la pau. A la part inferior de la secció central es troba la inscrpció ''FINLAND — UN'' (és a dir, Finlàndia — Nacions Unides) i l'any d'emissió; la inicial de l'encunyador (K) es mostra sobre l'últim dígit de l'any d'emissió, mentre que la marca de la seca (M) es troba entre la inscripció i el colom. Les dotze estrelles de la Unió Europea adornen la corona exterior. [http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:C:2005:244:0004:0004:es:PDF]
|-
| colspan=5 |  
|-
| center/center || {{ITA}} || 1r. aniversari de la signatura de la [[Constitució europea]] || 18 milions de monedes|| [[29 d'octubre]] del [[2005]]
|-
| colspan=5 | '''Descripció:''' Al centre de la moneda es troba [[Europa (mitologia)|Europa]] i el toro ([[Zeus]]) amb un exemplar de la Constitució europea; Europa sosté una ploma, simbolitzant la signatura. La marca de la seca (R) es troba a la part superior de la destra; les inicials de l'encunyadora (Maria Carmela Colaneri, MCC) es troben a la part inferior de la destra, i l'any d'emissió a la part superior de la sinistra. El monograma de la República Italiana (RI) es troba al centre de la part inferior, lleugerament desplaçat cap a la destra. La corona exterior mostra la inscripció ''COSTITUZIONE EUROPEA'', en forma de semicercle. La resta de la corona mostra les dotze estrelles de la Unió Europea. [http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:C:2005:283:0017:0017:es:PDF]
|-
| colspan=5 |  
|-
| center/center || {{VAT}} || 20a Diada Mundial de la Joventut a [[Colònia (Alemanya)|Colònia]] l'agost del 2005 || 100.000 monedes || [[6 de desembre]] del [[2005]]
|-
| colspan=5 | '''Descripció:''' El centre de la moneda conté la [[Catedral de Colònia]] i un estel creuant el cel per damunt de l'edifici. La inscripció ''XX GIORNATA MONDIALE / DELLA GIOVENTÚ'' es troba a la part superior de la moneda tocant a les vores de la corona exterior, dividida en dues parts separades per la cua de l'estel i per dues de les agulles de la catedral, una de les quals s'estén sobre la corona exterior. En aquesta corona es troba la inscripció ''CITTÀ DEL VATICANO'' a la part de sota i les dotze estrelles de la Unió Europa amb la marca de la seca (R) i l'any d'emissió separant-les al centre de la part superior. [http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:C:2005:283:0018:0018:ee:PDF]
|-
|}
/center

==Nota==
{{Referències}}

{{euro}}


{{ORDENA:Monedes Commemoratives De 2 Euros Emeses El 2005}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Monedes_commemoratives_de_2_euros|2005]]</text>
      <sha1>mon3z81vt33wta3vy0dyi91pxcqi03y</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>