<page>
    <title>Water Island (Illes Verges)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>816143</id>
    <revision>
      <id>13564638</id>
      <parentid>13470919</parentid>
      <timestamp>2014-06-09T13:06:53Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: Amèrica]] al [[1917  Amèrica]] el [[1917</comment>
      <text>{{Illa
| nom = Water Island
| mapa = [[Fitxer:Caribbean - Water Island.PNG|thumb|left|200px|''Water Island'' marcada en rojo.]]
| imatge = [[Fitxer:Virgin islands sm02.png|thumb|300px|right|Mapa de las Islas Vírgenes de Estados Unidos.]]
| país = [[Estats Units]]
| entitat_territorial = [[Illes Verges Nord-americanes]]
| arxipèlag = [[Illes Verges]], [[Illes de Sotavent]]
| lloc = [[Mar Carib]]
| lloc_opc = 
| coordenades = {{Coord|18|19|11|N|64|57|12|O|display=inline,title}}
| superfície = 1,989 km2
| llargada_màxima = 
| amplada_màxima = 
| altitud_màxima = 
| perímetre = 
| origen = 
| població = 161 h. (2000)
| gentilici = 
| capital = 
| altres = 
| altres_opc = 
}}
'''Water Island''' és la quarta i més recentment adquirida de les [[Illes Verges Nord-americanes]], que tenen l'estatus de Territori Dependent dels Estats Units. Està situada al [[mar Carib]]. L'illa és d'orígen volcànic i es troba a 1 km al sur de l'[[Illa de Saint Thomas]]. Està comunicada amb aquesta última mitjançant un servei de ferry que surt regularment des de Crown Bay. El recorregut d'aquest dura uns 10 minuts.

Té uns 2 kilòmetres quadrats d'extenció i és l'illa més petita de les Illes Verges Nord-americanes més importants. Administrativament forma part del sub-districte de Saint Thomas. Es tracta d'una illa residencial, amb una població d'uns 161 habitants (2000) i no té cap establiment comercial significatiu. Diverses cases de la Water Island han estat acomodades per a ús dels turistes. Les principals atraccions de l'illa són les platges, sobretot Honeymoon Beach (Platja de la Lluna de Mel), les antigues plantacions i [[Fort Segarra]], un fort subterrani parcialment construït pels [[Estats Units]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. L'extrem nord de l'illa és una comunitat privada, Sprat Bay Estates i s'exté fins a la platja de Sprat Bay. Totes les platges són d'ús públic.
== Història ==
Els primers habitants coneguts de Water Island eren amerindis [[taïnos]], que vivien a l'illa al [[segle XV]]. Water Island va rebre aquest nom dels exploradors europeus perquè a l'illa hi havia diverses fonts naturals d'aigua potable. Moltes illes de les [[Antilles]] no en tenen i per això l'illa va esdevenir una escala freqüent per als [[Pirateria marítima |pirates]] que volien omplir les seves reserves d'aigua.

La [[Companyia Danesa de les Índies Occidentals i Guinea]] va reclamar la propietat de l'illa als voltants del [[1769]]. Durant el [[segle XVIII]] i els principis del [[segle XIX]] l'illa fou propietat de diversos negres i mulats alliberats que cultivaven [[cotó]] i criaven ramats. El [[1905]] l'illa fou venguda a la Companyia Danesa de les Índies Occidentals, qui no la va vendre juntament amb la resta de les [[Illes Occidentals Daneses]] als [[Estats Units d'Amèrica]] el [[1917]].

El [[1944]] els Estats Units van adquirir Water Island per a protegir la base de submarins de Saint Thomas durant la Segona Guerra Mundial. Entre el 1944 i el 1950 l'illa va estar sota la supervisió del Departament de Defensa estatunidenc. La Divisió de Guerra Química de l'Exèrcit dels Estats Units va adquirir diversos terrenys de Water Island per a provar diverses armes químiques, com l'[[Agent taronja]]. El 1950 l'illa va passar al Departament d'Interior, que la va llogar a residents civils. 

El control de Water Island fou transferit del govern federal al govern territorial de les Illes Verges Nord-americanes el 12 de desembre del [[1996]], convertint-la en la Última Verge. A finals de la dècada del 1990, el Departament d'Interior començà a transferir les propietats governamentals de l'illa als residents. El 2005, el govern de les Illes Verges Nord-americanes anuncià plans per el desenvolupament de Water Island i decidí ampliar la construcció de habitatges per a resoldre l'escassesa de terreny a [[Saint Thomas]].

== Enllaços externs ==
* [http://factfinder.census.gov/servlet/DTTable?_bm=y-show_geoid=Y-tree_id=405-_caller=geoselect-context=dt-errMsg=-all_geo_types=N-mt_name=DEC_2000_IAVI_P001-redoLog=true-transpose=N-search_map_config=|b=50|l=en|t=4001|zf=0.0|ms=sel_00dec|dw=0.9528487917191559|dh=0.6838460131961157|dt=gov.census.aff.domain.map.EnglishMapExtent|if=gif|cx=-67.48042614595042|cy=18.385966173167105|zl=6|pz=6|bo=318:317:316:314:313:323:319|bl=362:393:358:357:356:355:354|ft=350:349:335:389:388:332:331|fl=381:403:204:380:369:379:368|g=04000US72-PANEL_ID=p_dt_geo_map-_lang=en-geo_id=06000US7803082000-CONTEXT=dt-format=-search_results=04000US78-ds_name=DEC_2000_IAVI Water Island Subdistrict, St. Thomas Island, United States Census Bureau]

[[Categoria:Illes Verges Nord-americanes]]</text>
      <sha1>e1tfis0y9njhvusycscdq3e62nw0z86</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>