<page>
    <title>Medalla Presidencial de la Llibertat</title>
    <ns>0</ns>
    <id>818309</id>
    <revision>
      <id>12443765</id>
      <parentid>11647514</parentid>
      <timestamp>2013-11-30T16:19:58Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA (bot)</username>
        <id>18201</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (-{{dead link +{{dead link|data=novembre de 2013)</comment>
      <text>[[Fitxer:PresMedalFreedom.jpg|thumb|150px|Medalla Presidencial de la Llibertat]]
La '''Medalla Presidencial de la Llibertat''' (''Presidential Medal of Freedom'') és una condecoració atorgada pel [[President dels Estats Units]] que, amb la [[Medalla del Congrés dels Estats Units]] ([[Congressional Gold Medal]]), es concedeix anualment en un acte al Congrés dels Estats Units. Es tracta de la més alta condecoració civil que hi ha als [[Estats Units]]. Reconeix individus que han fet ''contribucions especials a la seguretat o interessos nacionals dels Estats Units...'' (an especially meritorious contribution to the security or national interests of the United States, world peace, cultural or other significant public or private endeavors.) El premi no està limitat als ciutadans dels Estats Units i també pot ser concedit als militars. 

El seu origen el va establir el president [[Harry S. Truman]] el 1945 per honorar serveis civils durant la [[Segona Guerra Mundial]].ref[[s:Executive Order 9586|Executive Order 9586]], signed July 6, 1945; Federal Register 10 FR 8523, July 10, 1945/ref Va ser tornada a utilitzar per [[John F. Kennedy]] el 1963.

== Insígnia ==
[[Fitxer:presidential-medal-of-freedom.jpg|thumb|left|100px|Medalla i accessoris, incloent el galó informal, la miniatura i la insígnia per la solapa.]][[Fitxer:PMOFwD1.jpg|thumb|right|160px|Representació gràfica de la Medalla Presidencial de la Llibertat amb Distinció]]
La insígnia de la Medalla Presidencial de la Llibertat té forma d'una estrella daurada amb esmalt blanc, amb un pentàgon d'esmalt vermell a sota; el disc central té 13 estrelles d'or sobre un fons d'esmalt blau (pres del [[Gran Segell dels Estats Units]]) sobre un anell d'or. Entre les puntes de l'estrella hi ha l'àliga calba dels Estats Units amb les ales obertes. Es llueix penjant del coll mitjançant un galó blau amb les puntes blanques.

Existeix un grau especial de la medalla, coneguda com la '''Medalla Presidencial de la Llibertat amb Distinció''' (''Presidential Medal of Freedom with Distinction''), en la que el mateix model de la medalla, però més gran, es llueix com estrella a l'esquerra del pit, juntament amb una banda que penja sobre l'espatlla dreta, amb una roseta (blava amb les puntes blanques, amb el disc central de la medalla al centre) situat a l'esquerra de la cintura. 

Ambdues medalles poden lluir-se en miniatura sobre un galó a l'esquerra del pit, amb un Àliga Calba americana amb les ales obertes platejada sobre el galó (o daurada quan és Amb Distinció). A més, la medalla és acompanyada pel galó per lluir sobre l'uniforme militar, una medalla en miniatura per portar sobre la roba informal i un [[pin (insígnia)|pin]] per portar sobre la roba civil.

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Presidential Medal of Freedom}}

* [http://www.jfklibrary.org/Historical+Resources/Archives/Reference+Desk/Presidential+Medal+of+Freedom.htm Presidential Medal of Freedom], an article (undated) from [http://www.jfklibrary.org jfklibrary.org], the [[John F. Kennedy Library|John F. Kennedy Presidential Library and Museum]]'s official website. Accessed August 22, 2009.
*[http://www.lib.umich.edu/govdocs/jfkeo/eo/11085.htm Text of the order re-establishing the medal]{{dead link|data=novembre de 2013|date=August 2009}}
* [http://www.senate.gov/pagelayout/reference/two_column_table/Presidential_Medal_of_Freedom_Recipients.htm Presidential Medal of Freedom Recipients], a list of recipients from May 5, 1993, through August 19, 2009, from [http://www.senate.gov senate.gov], the [[United States Senate|U.S. Senate]]'s official website. Accessed August 22, 2009.
* [http://georgewbush-whitehouse.archives.gov/news/releases/2006/12/20061215-1.html# President Bush Honors Medal of Freedom Recipients], a [[news release]] from the [[White House Press Secretary]], December 15, 2006, containing a [[Transcript (law)|transcript]] of President [[George W. Bush]]'s opening remarks at the December 15, 2006, presentation (with link to individual [[citation]]s). Hosted on [http://georgewbush-whitehouse.archives.gov georgewbush-whitehouse.archives.gov], a section of the U.S. [[National Archives and Records Administration]]'s official website. Accessed August 22, 2009.
* [http://www.whitehouse.gov/the_press_office/Background-on-Medal-of-Freedom-ceremony/ Medal of Freedom Ceremony (August 12, 2009)], a [[news release]], August 12, 2009, from the [[White House Press Secretary]] at [http://www.whitehouse.gov whitehouse.gov], the [[White House]]'s official website. Accessed August 22, 2009.

[[Categoria:Premis dels Estats Units]]
[[Categoria:Condecoracions dels Estats Units]]</text>
      <sha1>ka0jdzic2wettl56v6t0lsbqs8d1los</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>