<page>
    <title>Llengües d'Itàlia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>8266</id>
    <revision>
      <id>13843750</id>
      <parentid>13763632</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T09:55:22Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció: espais que falten darrere de punt</comment>
      <text>{{MI|data=febrer de 2014}}
[[Fitxer:Itàlianew.png|thumb|350px|Mapa de les llengües d'Itàlia]]
Encara que a [[Itàlia]] la llengua oficial i d'obligat coneixement és l'[[italià]], n'hi ha d'altres que es parlen en grups més reduïts i que són, bàsicament:

== Història ==
=== Antigues llengües d'Itàlia ===
[[Fitxer:Italic-map.png|thumb|300px|Llengües de la Itàlia prerromanarefhttp://web.archive.org/web/20080921143246/http://www.geocities.com/linguaeimperii/Italic/italic_es.html /ref ]]
Des de la prehistòria a l'actual Itàlia s'hi han parlat tot de llengües diferents, la majoria pertanyen a la [[llengües indoeuropees|família indoeuropea]], sobretot a la [[llengües itàliques|branca itàlica]], subdividides alhora en les [[llengües oscano-umbres]] (com l'[[umbre]], l'[[oscà]] o el picènic) i les [[llengües latino-falisques]], com el [[falisc]] i el [[llatí]]. També s'hi parlaven altres llengües pertanyents a la branca indoeuropea: algunes [[llengües paleobalcàniques]], com el [[venètic]] i el [[mesapi]], i a la regió nord el [[lepòntic]] i alguns dialectes del [[gal (llengua)|gal]], pertanyents a la [[llengües celtes|branca celta]].

Amb aquestes llengües, però, hi havia d'altres d'origen no indoeuopeu, destacant especialment l'[[etrusc]], però també el [[rètic]] (relacionat possiblement amb l'etrusc), l'antic [[lligur]], l'elimi (que encara es discuteix sobre si és o no indoeuropeu), el sicà i el sícul (possiblement indoeuropeu). A les illes de [[Sardenya]] i [[Còrsega]] s'hi parlava una llengua autòctona, el [[nurag]].

A causa de la colonització [[Cartago|púnica]] i [[Antiga Grècia|grega]], també s'hi parlaven les llengües [[llengua fenícia|púnica]] i [[grec|grega]] al sud d'Itàlia i a Sicília i Sardenya.

Amb el floriment de la [[Antiga Roma|cultura romana]], el [[llatí]] acabà per imposar-se a totes les altres, i fou l'origen de les després ja modernes [[llengües romàniques]].

=== Origen de les llengües d'Itàlia ===
[[Fitxer:Rotari.GIF|300px|thumb|Distribució dels adstrats longobarc i bizantí a l'[[alta edat mitjana]] de la península italiana.]]
Moltes de les regions d'Itàlia tenien ja diferents substrats lingüístics abans que els romans conquerissin la península: el nord d'Itàlia tenia un substrat celta (aquesta part era coneguda com a ''Gallia Cisalpina''), un substrat [[lígur]] o un substrat venecià. El centre d'Itàlia tenia substrat etrusc i el sud itàlic o grec.

A causa de la separació històrica en molts estats petits i després per les colonitzacions per part de potències estrangeres com la [[Corona Catalanoaragonesa]], [[França]] i [[Àustria]], separació que anava des de la [[caiguda de l'Imperi Romà]] d'Occident fins a la [[unificació italiana]] el [[1861]], hi ha hagut una gran facilitat per a la diversificació lingüística.

Tanmateix, els estats sotmesos feien servir com a llengua oficial l'idioma de les potències estrangeres i els estats independents (com per exemple el [[Vaticà]]) varen mantenir el llatí com a idioma oficial. Rarament es feien servir les llengües vernacles per als documents oficials i sovint la gramàtica d'aquestes llengües no estava normalitzada. Les persones que podien escriure, en privat, empraven llur llengua de manera informal, com per exemple va fer [[Leonardo da Vinci]], que, tanmateix, escrivia en llatí per a publicacions importants.

La qüestió de sintetizar els dialectes existents en un italià estàndard era l'objectiu principal d'[[Alessandro Manzoni]], que lluità per construir un idioma nacional basat principalment en el toscà, que havia guanyat prestigi des que [[Dante Alighieri]] va escriure ''[[La Divina Comèdia]]'' en aquest idioma.

Per tant seria un error per utilitzar l'expressió dialectes de l'italià, ja que no varen derivar de l'italià, sinó del llatí vulgar: era italià el derivat d'aquests dialectes i no al contrari.

Els dialectes varen seguir parlant-se entre la població italiana fins a la dècada dels 50. A partir d'aleshores l'italià estàndard comença a ser acceptat gradualment com la llengua nacional a causa del seu ús ja més comú en literatura. Fins a la [[Segona Guerra Mundial]] les classes més baixes, que no podien pagar un ensenyament, van seguir parlant llurs propis dialectes.

== Ús actual ==
[[Fitxer:Use of regional languages.png|right|350px|thumb|Percentatge de persones que parlen una llengua pròpia en el context familiar, per regions.]]
La solució per a l'anomenada qüestió de llengua que havia amoïnat Manzoni va venir de la televisió. La seva popularització fou el principal factor que va fer esdevenir l'italià la llengua nacional. Durant el mateix període molta gent del sud van emigrar al nord a la recerca de feina. Els sindicats de gran abast, que volien mantenir els treballadors units, feren una exitosa campanya contra l'ús dels idiomes propis i dels dialectes. Aquesta campanya va permetre la població del sud, les llengües pròpies de la qual eren inintel·ligibles amb les llengües pròpies de la població del nord, integrar-se fent servir l'italià estàndard. La gran quantitat de matrimonis mixtes, especialment a les grans ciutats industrials com [[Milà]] o [[Torí]], va donar lloc a una generació que podria parlar només italià estàndard o només entendre alguns dels dialectes de les generacions anteriors.

Com a resultat d'aquests fenòmens, els idiomes propis estan més arrelats al sud (on no va produir-se el fenomen de la immigració massiva), a les àrees rurals (on va haver-hi molta menys influència sindicalista) i entre les velles generacions. El no poder parlar italià és encara avui dia un estigma social a Itàlia.

=== Situació legal ===
L'italià és l'idioma oficial del país, tot i que no hi ha cap article de la Constitució que el reconegui explícitament com a tal. El reconeixement exprés es troba a l'estatut de la regió [[Trentino - Tirol del Sud]], que formalment és una llei constitucional de l'estat. L'article 99 d'aquest estatut diu textualment:
{{cita|...[La lingua] italiana (...) è la lingua ufficiale dello Stato.}} 
Traduït al català: ''la llengua italiana és la llengua oficial de l'Estat.''

A més a més, l'original de la Constitució Italiana està redactat en aquest tipus d'italià. D'altra banda, en els processos penals i civils és obligat l'ús de l'italià. Quant a les altres llengües, la Constitució expressa a l'article sisè:
{{cita|... La República protegirà, mitjançant les normes adequades, les minories lingüístiques.}}
Actuant d'acord amb aquest article, el Parlament ha concedit estatus oficial a nivell regional amb una llei de 1999 a uns altres tretze idiomes: [[ladí]], [[alemany]], [[francès]], [[català]], [[occità]], [[francoprovençal]], [[eslovè]], [[albanès]], [[grec]], [[llengua sarda]] i [[Croat (llengua)|croat]]. Aquestes llengües, a les zones on són parlades, han de ser emprades en igual de condicions amb l'italià, han de ser ensenyades a les escoles i han de fer-se servir a les retransmissions de la [[Radiotelevisione Italiana|RAI]]. A més de les lleis nacionals, diversos estatuts regionals han reconegut l'oficialitat de diverses llengües als seus respectius territoris. Així doncs, el ja mencionat cas Trentino - Tirol del Sud reconeix l'[[alemany]] i l'estatut de la [[Vall d'Aosta]] dóna oficialitat al [[francès]]. Per la seva part, l'estatut de [[Piemont]] fomenta l'[[occità]], el [[francoprovençal]] i el wàlser, una variant de l'alemany, a més a més, la regió del Vèneto ha reconegut des de març la llengua vèneta com a idioma natural del poble vèneto.

=== Nombre de parlants ===
Segons les últimes estadístiques, el 44% dels italians parla de manera predominant l'italià estàndard, el 51% el combina amb les llengües pròpies, i només un 5% parla exclusivament una llengua que no sigui l'italià.

!-- només minories lingüístiques reconegudes o tutelades per l'estat o pels governs regionals --
{| class=wikitable
|- bgcolor=EFEFEF
!Grup!! Parlants !! Llengua original !! Domini lingüístic
|-
| Napolità
| align=right|5.500.000ref[http://www.ethnologue.com/language/nap ethnologue - napolità]/ref
| [[napolità]]
| [[Campània]], Baix [[Laci]], [[Pulla]] septentrional i [[Basilicata]] 
|-
| Sicilià
|align=right|4.700.000ref[http://www.ethnologue.com/language/scn ethnologue - sicilià]/ref
| [[sicilià]]
| [[Sicília]], [[Salento]] i Baixa [[Calàbria]]
|-
| Vènet
|align=right|3.800.000ref[http://www.ethnologue.com/language/vec ethnologue - vènet]/ref
| [[vènet]]
| [[Vèneto]], [[Província de Trento]], [[Friül]]
|-
| Llombard
|align=right|3.600.000ref[http://www.ethnologue.com/language/lmo ethnologue - llombard]/ref
| [[llombard]]
|[[Llombardia]], [[Província de Novara]] i [[Província del Verbano-Cusio-Ossola]]
|-
| Sard
|align=right|1.000.000ref[http://www.ethnologue.com/language/src ethnologue - sard]/ref
| [[llengua sarda]]
| [[Sardenya]]
|-
| Furlà
|align=right|300.000ref[http://www.ethnologue.com/language/fur ethnologue - furlà]/ref
| [[furlà]]
| [[Friül]] i [[Vèneto]] ([[Mandamento di Portogruaro]])
|-
| Tirolès
|align=right|250.000ref[http://www.ethnologue.com/language/bar ethnologue - tirolès]/ref
| [[alemany]]
| [[Tirol del Sud]] (69,15%)
|-
| Albanès
|align=right|80.000refFiorenzo Toso, Le minoranze linguistiche in Italia, Il Mulino, Bologna 2008|p. 149-151/ref-100.000ref[http://www.ethnologue.com/language/aae ethnologue - albanès]/ref
|[[albanès]]
| Itàlia del sud: [[Calàbria]], [[Sicília]], [[Molise]], [[Campania]], [[Basilicata]], [[Pulla]] i a una petita part dels [[Abruços]] 
|-
| Francès
|align=right|100.000ref[http://www.ethnologue.com/language/fra ethnologue - francès]/ref
| [[francès]]
| [[Vall d'Aosta]] (17,33%)
|-
| Occità
|align=right|100.000ref[http://www.ethnologue.com/language/oci ethnologue - occità]/ref
| [[occità]]
| [[Piemont]] a les valls de [[Cuneo]] i [[Torí]], [[Ligúria]] a [[Imperia]], [[Calàbria]] a [[La Gàrdia]]
|-
| Sasserès
|align=right|100.000ref[http://www.ethnologue.com/language/sdc ethnologue - sasserès]/ref
| [[sasserès]]
| [[Província de Sàsser]] (36%)
|-
| Eslovè
|align=right|100.000ref[http://www.ethnologue.com/language/slv ethnologue - eslovè]/ref
| [[eslovè]]
| [[Friül]] a [[Trieste]] (9,6%), a [[Gorizia]] (8%), a [[Udine]] (3%)
|-
| Francoprovençal
|align=right|70.000ref[http://www.ethnologue.com/language/frp ethnologue - Francoprovençal]/ref
| [[francoprovençal]]
| [[Piemont]] a Torí (0,89%), [[Vall d'Aosta]] a [[Aosta]] (60%), [[Pulla]] a [[Foggia]] (0,23%), llengua pròpuia de [[La Gàrdia]], Calàbria
|-
| Català
|align=right|20.000ref[http://www.ethnologue.com/language/cat ethnologue - Català]/ref
| [[alguerès]]
|[[Sardenya]] a [[L'Alguer]] (60%)
|-
| Ladí
|align=right|20.000ref[http://www.ethnologue.com/language/lld ethnologue - Ladí]/ref
| [[ladí]]
| [[Trentino - Tirol del Sud]] en [[Bozen]] (4,19%), en [[Trento]] (1,69%), [[Veneto]] en Belluno (10%)
|-
| Grec 
|align=right|20.000ref[http://www.ethnologue.com/language/ell ethnologue - Grec]/ref
|[[grec]]
|[[Calàbria]] (0,88%) i [[Pulla]] a la [[Grècia Salentina]] (1,88%), [[Sicília]] a la [[Província de Siracusa]], [[Província de Ragusa]] i a la [[Vall de Girgenti]] (0,92%) 
|-
| Alemany
|align=right|3.400refhttp://www.ethnologue.com/language/wae/ref
|[[alemany]]
|[[Vall d'Aosta]], [[Piemont]]
|-
|Bavarès
|align=right|2.800ref[http://www.ethnologue.com/language/cim ethnologue]/refref[http://www.ethnologue.com/language/mhn ethnologue]/ref
|[[bavarès]]
|[[Vèneto]] ([[Província de Vicenza]] i Província de Verona) i a la [[Província de Trento]]
|-
| Croat
|align=right|1.000ref[http://www.ethnologue.com/language/hrv croat]/ref
| [[Croat (llengua)|croat]]
| [[Molise]] (0,79%)
|-
|}

== Classificació de les llengües d'Itàlia ==

=== Romàniques === 

Les [[llengües romàniques]] són el grup de llengües majoritari a Itàlia. Això no obstant, cal notar que les llengües romàniques autòctones d'Itàlia tenen orígens independents i de fet pertanyen a diferents branques de la família romànica. Tradicionalment a Itàlia s'ha emprat el terme ''dialetto'' (dialecte) per fer referència a varietats romàniques diferents de l'italià estàndard oficial. Tanmateix, terme ''dialetto'' és força confús, ja que les llengües romàniques autòctones no són dialectes de l'italià estàndard en el sentit que siguin variacions diatòpiques o evolucions regionals de l'italià estàndard. L'ús autòcton de les llengües pròpies romàniques és anterior a l'ús de l'italià estàndard a tots els territoris italians, tret de la Toscana.

Una nova font addicional de confusió és que juntament amb les llengües romàniques autòctones, l'ús de la llengua estàndard ha adquirit accents particulars a cada territori, per això aquestes variants de l'italià estàndard amb accents diferents de cada territori sí són dialectes en sentit usual de l'italià estàndard, però aquestes formes difereixen notablement de les llengües autòctones pròpies que estrictament són llengües romàniques diferents de l'italià estàndard. Per això l'ús del terme ''dialetto'' és confús i cal evitar-se, ja que condueix als lectors no familiaritzats amb la situació diglòssica d'Itàlia a confondre els termes.
	 
====Gal·lorètiques==== 	 	 
* [[Francoprovençal]]

====Gal·loromàniques==== 	 
* [[Occità]] 	
* [[Català]]
** [[Alguerès]]

====Gal·loitàliques==== 	 
* [[Piemontès]] 	 
* [[Llombard]] 	 
** [[Insubre]] 	 
** [[Orobic]] 	 
* [[Llengua lígur|Lígur]] 	 
* [[Emilià-Romanyol]] 	 
* [[Vènet]]

====Retoromàniques==== 	 
* [[Friülès]] 	 
* [[Ladí]] 	 
	 
====Italodalmàtiques==== 
* [[Italià central]] (ex. Romà)
* [[Napolità]] 
* [[Tarentí]]
* [[Toscà]] (base de l'[[italià]])
** [[Cors]]
*** [[Gal·lurès]]
*** [[Sassarès]]

====Judeoitalià==== 
* [[Judeoitalià]]

====Sicilià==== 	 
* [[Sicilià]] 	 
:* [[Calabrès]] (sud) 	 
:* [[Salentì]]

====Sard====	 
* [[llengua sarda]]
:* [[Sard campidanès]] 	 
:* [[Sard logudorès]]
:* [[Sard nuorès]]
:* [[Sard arborès]]

=== Germàniques ===
Es parla [[alemany]] al nord-est d'Itàlia, a [[Friül - Venècia Júlia]], al [[Vèneto]] i sobretot a [[Trentino - Tirol del Sud]]. Tot el grup germanoparlant del nord-est d'Itàlia pertany al [[grup bavarès]]. A Friül també s'hi troben parlants cimbris. Finalment, a [[Piemont]] hi ha una important comunitat parlant de wàlser, una variant de l'alemany de [[tipus alemànic]]. És semblant al dialecte parlat al [[cantó]] [[Suïssa|suís]] del [[Valais]].

=== Albaneses ===
A la [[Itàlia meridional]] i [[Sicília]] hi ha diverses illes de llengua [[arbërshë]]. Descendents directes dels albanesos que es refugiaren a Itàlia durant els segles [[segle XV|XV]] i [[segle XVI|XVI]] després de la mort de [[Skanderberg]] i la invasió del territori albanès per part de l'[[Imperi Otomà]] el [[1478]].

=== Gregues ===
A la històrica regió de la [[Magna Grècia]], sud de [[Calàbria]] ([[Bovèsia]]) i sud de [[Pulla]] ([[Grècia Salentina]]), s'hi parla un dialecte del [[grec modern]] anomenat [[grecànic]]. El principal enclau es troba a [[Lecce]] i el segon a Talsano (al sud de [[Tàrent]]).

Envers el [[1900]] el 80% dels habitants de la [[Salento|península salentina]] parlava el grecànic mentre que cap al [[2001]] el percentatge s'havia reduït a només un 30%. El grico avui dia està acceptat per Itàlia com una llengua de minoria ètnica nativa a l'anomenada Grècia Salentina.

=== Eslaves ===
A Itàlia hi ha dos focus on es parlen llengües eslaves, a les [[província de Trieste|províncies de Trieste]], [[província d'Udine|d'Udine]] i [[província de Gorizia|de Gorizia]] de la regió de [[Friül - Venècia Júlia]], s'hi parla [[eslovè]] i a una petita comunitat de la [[província de Campobasso]] (Molise) [[Croat (llengua)|croat]] eslavisà. La comunitat eslavisana es limita a tres municipis de la província, a uns 30 km de l'[[Mar Adriàtica|Adriàtica]]: [[Acquaviva Collecroce]], [[Montemitro]] i [[San Felice del Molise]].

=== Indoàries ===
A Itàlia el [[gitanos|poble gitano]] (itinerant) és en la seva majoria del grup [[sinti]], parla dues llengües d'origen indi. Al nord i centre hi predomina el sinti, i se'ls anomena ''zingari'' (del [[grec]], ''intocables''), als [[Abruços]] i al sud de la península s'hi parla [[romaní]], i se'ls anomena ''rom'' (del romaní, persona o ésser humà).

== Referències==
{{referències|3}}

[[Categoria:Llengües d'Itàlia| ]]</text>
      <sha1>13ibuuura5oe1r104w6gwq2mke2sb60</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>