<page>
    <title>Partit Comunista d'Alemanya</title>
    <ns>0</ns>
    <id>82763</id>
    <revision>
      <id>13838913</id>
      <parentid>13292550</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T00:41:48Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Partit polític
|name        = Partit Comunista d'Alemanya
|native_name    = Kommunistische Partei Deutschlands
|lang1       = 
|name_lang1     = 
|lang2       = 
|name_lang2     = 
|lang3       = 
|name_lang3     = 
|lang4       = 
|name_lang4     = 
|logo        = [[Fitxer:KPD-logo.svg|200px|Partit Comunista d#039;Alemanya]]
|colorcode     = #FF0000 !-- Codi de color HTML (ex. red o bé #FF0000) o transparent per no utilitzar color --
|lider       = 
|president     = 
|secretary_general = 
|spokesperson    = 
|leader1_title   = 
|leader1_name    = 
|leader2_title   = 
|leader2_name    = 
|leader3_title   = 
|leader3_name    = 
|leader4_title   = 
|leader4_name    = 
|leader5_title   = 
|leader5_name    = 
|slogan       = 
|founded      = 1918
|dissolved     = Prohibit entre 1933 i 1945, 1946 (a l'[[Alemanya Oriental]]), 1956 (a l'[[Alemanya Occidental]])
|merger       = 
|split       = 
|predecessor    = [[Lliga Espartaquista]]
|merged       = 
|successor     = [[Partit Socialista Unificat d'Alemanya]] (Alemanya Oriental), [[Partit Comunista Alemany]] (Alemanya Occidental)
|headquarters    = 
|newspaper     = ''[[Die Rote Fahne]]''
|student_wing    = 
|youth_wing     = [[Lliga de Joves Comunistes d'Alemanya]]
|wing1_title    = Ala paramilitar 
|wing1       = ''[[Rotfrontkämpferbund]]'' (RFB)
|wing2_title    = 
|wing2       = 
|wing3_title    = 
|wing3       = 
|membership_year  = 1932
|membership     = 360.000refCatherine Epstein. ''The last revolutionaries: German communists and their century''. Harvard University Press, 2003. Pp. 39./ref
|ideology      = [[Comunisme]],br[[Marxisme-Leninisme]]
|religion      = 
|national      = 
|international   = [[Comintern]]
|european      = 
|europarl      = 
|affiliation1_title = [[Extrem Esquerra]]
|affiliation1    = 
|colors       = Vermell
|blank1_title    = 
|blank1       = 
|blank2_title    = 
|blank2       = 
|blank3_title    = 
|blank3       = 
|seats1_title    = 
|seats1       = 
|seats2_title    = 
|seats2       = 
|seats3_title    = 
|seats3       = 
|seats4_title    = 
|seats4       = 
|symbol       = 
|flag        = [[Fitxer:Flag of the Communist Party of Germany.svg|150px|Partit Comunista d'Alemanya]]
|website      = 
|country      = {{GER}} 
|country2      = 
|state       = Alemanya {{GER}} !-- o país --
|footnotes     =
}}
El '''Partit Comunista d'Alemanya''' (''Kommunistische Partei Deutschlands'' o ''KPD'', en alemany) fou un [[partit polític]] format el desembre de [[1918]] a partir del grup [[Comunistes Internacionals d'Alemanya]] (''IKD'') i de la [[Lliga Espartaquista]], que originalment formava l'ala [[bolxevic]] del [[Partit Socialdemòcrata d'Alemanya]] (''SPD''). Ambdues formacions s'oposaren a l'ingrés d'[[Alemanya]] a la [[I Guerra Mundial]]. Els seus líders més rellevants foren [[Rosa Luxemburg]] i [[Karl Liebknecht]]. L'abril de [[1920]], després de la [[Revolució Espartaquista]], un sector es va escindir per formar el [[Partit Comunista Obrer d'Alemanya]] (''KAPD''). Durant el [[III Reich|nazisme]], fou brutalment reprimit i els seus membres torturats, empresonats o assassinats. Després de la [[II Guerra Mundial]], a l'[[Alemanya Oriental]], el ''KPD'' i l'''SPD'' es van unir per formar el [[Partit Socialista Unificat d'Alemanya]] (''SED''). A l'[[Alemanya Occidental]] fou il·legalitzat l'any [[1956]].

== Període fundacional ==
La formació embrionària d'aquest partit sorgeix del grup La Internacional, basat en el nom d'un periòdic que fou suprimit ràpidament per les autoritats. Posteriorment, aquest grup va evolucionar cap a la [[Lliga Espartaquista]], després que es publiquessin una sèrie d'articles de [[Rosa Luxemburg]], la teòrica més rellevant, amb el pseudònim d'Espartac, líder de la major revolta contra l'[[imperi romà]]. Aquesta agrupació representava l'ala esquerra del [[Partit Socialdemòcrata d'Alemanya]] (''SPD''). Abans de la [[I Guerra Mundial]], l'''[[SPD]]'' era el partit més d'[[Alemanya]] i, dels comunistes d'arreu del món, n'era el més important. Tot i que, en aquella època constava oficialment com a partit marxista, a la pràctica s'havia convertit en un partit reformista. 

L'any [[1914]], els diputats [[SPD|socialdemòcrates]] (''SPD'') al [[Reichstag|Parlament alemany]] van votar a favor de l'ingrés d'[[Alemanya]] a la [[I Guerra Mundial]]. Els membres de l'ala esquerra del partit, liderada per [[Karl Liebknecht]] i [[Rosa Luxemburg]] s'hi van oposar. Poc després, l'''[[SPD]]'' va patir una escissió per l'esquerra agrupada en el [[Partit Socialdemòcrata Independent d'Alemanya]] (''USPD''). La [[Lliga Espartaquista]] es va unir al nou partit com a corrent autònoma. Aviat sorgí el debat sobre la necessitat de formar un [[partit comunista]] a [[Alemanya]] que adoptés la mateixa política i el mateix programa que els [[bolxevic]]s de [[Rússia]]. De la mateixa manera que la Lliga, el [[Comunistes Internacionals d'Alemanya]] (''IKD'') varen arribar a la mateixa conclusió, formant part en la fundació del ''KPD'' el [[desembre]] de [[1918]].

El partit fou dirigit des de bon principi per [[Rosa Luxemburg|Luxemburg]] i [[Karl Liebknecht|Liebknecht]], tot i que una bona part de la militància estava en desacord amb alguns dels seus postulats, com ara la de treballar en els sindicats de classe majoritaris o participar en el [[Reichstag|Parlament]]. Poc després de l'[[Aixecament espartaquista]], aquest sector es va escindir per formar el [[Partit Comunista Obrer d'Alemanya]] (''KAPD''), proclamant-se igualment membres de la [[Internacional Comunista]].

Precisament, aquesta insurrecció comunista, duta a terme un mes després de la fundació del ''KPD'', fou realitzada contra les instruccions de [[Rosa Luxemburg|Luxemburg]] i [[Karl Liebknecht|Liebknecht]]. Els [[SPD|socialdemòcrates]] (''SPD'') es varen unir a les milícies d'ultradreta conegudes com a ''[[Freikorps]]'' i al que quedava d'[[Exèrcit alemany]] per reprimir la revolta. Posteriorment, [[Karl Liebknecht|Liebknecht]] i [[Rosa Luxemburg|Luxemburg]] van ser detinguts, torturats i assassinats.

== República de Weimar (1919-1933) ==

Després de l'escissió del ''KAPD'' ([[abril]] [[1920]]), el partit fou dirigit per [[Paul Levi]], partidari de guanyar per a la causa comunista als treballadors [[socialdemocràcia|socialdemòcrates]]. Altres importants dirigents d'aquesta època foren: [[Leo Jogiches]], [[Clara Zetkin]], [[Paul Frolich]], [[Johann Knief]], [[Willi Münzenberg]], [[Franz Mehring]] i [[Ernst Meyer]]. Els seus esforços foren recompensats quan una part important de l'''USPD'' es va unir al ''KPD'', convertint-lo en un gran partit de masses.

L'any 1923, una nova cúpula dirigent, en consonància a l'ascens al poder de [[Ióssif Stalin|Stalin]] a la [[Unió Soviètica]], es va instal·lar al ''KPD''. La nova direcció, encapçalada per [[Ernst Thälmann]], va decidir expulsar del partit a l'[[Oposició del Partit Comunista]] (''KPO''), partidària de les idees de [[Trotski]] i [[Bukharin]]. D'ençà, es va decidir enfrontar de manera cohesionada la realitat política [[alemanya]] deixant de banda la revolució immediata, sense comportar una aproximació de posicions amb els [[socialdemocràcia|socialdemòcrates]]. Aquesta última decisió es va traduir en uns bons resultats a les eleccions al [[Reichstag]] de [[febrer]] de [[1924]]. A partir de [[1928]], la nova política [[estalinisme|estalinista]] del Tercer Període fou adoptada pel partit. Aquesta mesura defensava que el [[capitalisme]] estava entrant en una profunda crisi i la revolució era imminent, a la vegada que s'afirmava que els [[sindicat]]s i l'''[[SPD]]'' eren organitzacions social-feixistes, i per tant, el primer enemic a combatre. 

Durant la [[República de Weimar]], el ''KPD'' fou el major [[partit comunista]] d'[[Europa]], sent el partit referent del moviment obrer fora de la [[Unió Soviètica]]. Va aconseguir mantenir una sòlida representació electoral, normalment més del 10%, guanyant 100 diputats a les eleccions de [[6 de novembre]] de [[1932]]. A les eleccions presidencials del mateix any, [[Ernst Thälmann]] aconseguí el 13'2% del total de vots, front el 30'1% assolit per [[Adolf Hitler]].

Tot i així, durant aquest temps, es va seguir apostant per la política del Tercer Període, argumentant que els [[socialdemocràcia|socialdemòcrates]] de l'''[[SPD]]'' eren el principal enemic. D'altra banda, es creia que el [[NSDAP|Partit Nazi]] no era una amenaça immediata, i en cas d'arribar al poder, col·lapsaria ràpidament. Aquesta política va impedir una aliança d'esquerres contra el [[nazisme]] que podria haver aturat sense violència la pujada al poder de [[Adolf Hitler|Hitler]], i segurament, hauria deixat el camí lliure als [[comunisme|comunistes]] per governar el país.

== Tercer Reich (1933-1945) ==

El [[27 de febrer]] de [[1933]], poc després de l'arribada de [[Adolf Hitler|Hitler]] a la cancelleria alemanya, es produeix l'incendi al [[Reichstag]]. Arran d'aquest fet, les autoritats nazis decreten l'estat d'emergència al país i acusen al moviment comunista d'haver provocat l'incendi, tot i que alguns historiadors apunten als nazis com a autors del delicte. Posteriorment es va detenir i empresonar els diputats comunistes, a la vegada que s'introduïren progressives retallades de drets que desembocarien en la supressió de partits polítics.

Poc després fou il·legalitzat pels nazis, i milers de militants foren empresonats i assassinats, com per exemple [[Werner Seelenbinder]] o un dels seus líders, [[Ernst Thälmann]], que morí en un camp de concentració. El líder més veterà, [[Walter Ulbricht]] aconseguí escapar i s'exilià a la [[Unió Soviètica]]. Tot i així, el ''KPD'' va mantenir a Alemanya una minsa estructura en ple règim nazi sostinguda per conviccions ideològiques, però la pèrdua de bona part dels seus quadres va afeblir-lo considerablement. L'any [[1945]], moltes de les zones més partidàries del partit comunista foren alliberades per l'[[Exèrcit Roig|exèrcit soviètic]], on aviat molts dels ex-votants tornaren a confiar en la lluita pel [[socialisme]] gràcies al comportament benèvol de l'exèrcit ocupant.

== Guerra Freda (1945-1990) ==

A l'Alemanya oriental, després de la [[Segona Guerra Mundial]], les organitzacions del ''SPD'' i del ''KPD'' es varen unir per tal de crear el [[Partit Socialista Unificat d'Alemanya]] (''SED''), una força poderosa de quasi dos milions de militants, que va guanyar les eleccions a la zona oriental i aconseguí crear la [[República Democràtica d'Alemanya]] (''RDA''), governant fins a [[1990]]. Després de la reunificació alemanya fou refundat com a [[Partit del Socialisme Democràtic]] (''PDS'').

A la zona occidental, després de la [[Segona Guerra Mundial]], el ''KPD'' va tenir presència rellevant a la [[Alemanya Occidental|República Federal d'Alemanya]], fins a [[1956]] quan fou il·legalitzat per la Cort Constitucional Federal, conseqüència d'una ofensiva general contra organitzacions comunistes dins del context de [[Guerra Freda]]. Més endavant, l'any [[1961]], part de la seva militància va aconseguir fundar el [[Partit Comunista Alemany]] (''DKP''), que encara existeix. 

== Referències ==
{{Commonscat|Kommunistische Partei Deutschlands}}

{{referències}}

{{Partitspoliticsalemanya}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Partit Comunista D'Alemanya}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Partits comunistes d'Alemanya]]
[[Categoria:Partits polítics d'Alemanya]]
[[Categoria:Komintern]]</text>
      <sha1>rcx3pe0svcoa7r5sld5asljf6u7ssxs</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>