<page>
    <title>Beyoğlu</title>
    <ns>0</ns>
    <id>828548</id>
    <revision>
      <id>13199438</id>
      <parentid>12866942</parentid>
      <timestamp>2014-04-09T22:24:00Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: com ''Arap  com a ''Arap</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi|de|Beyoğlu|
| topònim = Beyoğlu
| oficial = 
| escut = 
| bandera = 
| localització = [[Fitxer:Istanbul location Beyoğlu.svg|320px|center|Localització del districte de Beyoğlu]]
| subtítol = Districtes d'Istanbul
| fotografia = İstanbul 4918.jpg
| fotografia_descripció = [[Torre de Gàlata]]
| fotografia_mida = 320px
| país = {{TUR}}
| admin_tipus1 = [[Districtes de Turquia|Districte]]
| admin1 = Beyoğlu
| admin_tipus2 = [[Províncies de Turquia|Província]]
| admin2 = [[Província d'Istanbul|Istanbul]]
| admin_tipus3 = [[Estat]]
| admin3 = {{TUR}}
| admin_tipus4 = 
| admin4 = 
| admin_tipus5 = 
| admin5 = 
| admin_tipus6 = 
| admin6 = 
| gentilicis = 
| població = 248.084
| any_cens = 2010ref[http://report.tuik.gov.tr/reports/rwservlet?adnksdb2=ENVID=adnksdb2Envreport=buyukbelediye.RDFp_il1=34p_kod=2p_yil=2010p_dil=1desformat=html TÜIK] (en turc)/ref
| superfície = 8.76
| altitud = 
| codi_postal = 
| coordenades = {{coord|41|2|13|N|28|58|39|E| display=inline,title}}
| distància1 = 
| dist_ref1 = 
| distància2 = 
| dist_ref2 = 
| distància3 = 
| dist_ref3 = 
| nuclis = 
| concepte_llengua = 
| llengua = 
| pressupost = 
| pressupost_any = 
| dirigent_tipus1 = [[Alcalde]]
| dirigent1 = Ahmet Misbah Demircan ([[Partit de la Justícia i el Desenvolupament|AKP]])
| opció_nom1 = 
| opció1 = 
| opció_nom2 = [[Caimacan]]
| opció2 = Hasan Şenses
| opció_nom3 = 
| opció3 = 
| web = http://www.beyoglu.bel.tr/ br/Ajuntament br/ http://www.beyoglu.gov.tr/tr/ br/Districte
}}
'''Beyoğlu''' és un districte d'[[Istanbul]], [[Turquia]], situat en la part [[Europa|europea]] de la ciutat i separat del nucli antic (península històrica de [[Constantinoble]]) pel [[Corn d'Or]]. En l'[[Edat mitjana]], era conegut amb el nom de '''[[Pera (Constantinoble)|Pera]]''' (en [[grec]], l'altre costat), nom que es va utilitzar fins a principis del [[segle XX]], amb la fundació de la República.

El districte inclou altres [[barri]]s situats al nord del [[Corn d'Or]], inclòs [[Gàlata]] (ciutadella [[República de Gènova|genovesa]] medieval a partir de la qual es va desenvolupar Beyoğlu), [[Karaköy, Beyoğlu|Karaköy]], [[Cihangir, Beyoğlu|Cihangir]], [[Şişhane, Beyoğlu|Şişhane]], [[Tepebaşı, Beyoğlu|Tepebaşı]], [[Tarlabaşı, Beyoğlu|Tarlabaşı]], [[Dolapdere, Beyoğlu|Dolapdere]] i [[Kasımpaşa, Beyoğlu|Kasımpaşa]]. Es comunica amb el nucli antic mitjançant els ponts de [[Pont de Gàlata|Gàlata]] i d'Unkapan. Beyoğlu és el centre artístic, de lleure i de vida nocturna més actiu d'Istanbul.

== Història ==
{{VT|Pera (Constantinoble)}}
[[Fitxer:Map of Constantinople (1422) by Florentine cartographer Cristoforo Buondelmonte.jpg|thumb|250 px|Mapa de [[Constantinoble]] (1422) del cartògraf [[Florència|florentí]] [[Cristoforo Buondelmonte]], on apareix [[Pera (Constantinoble)|Pera]] al nord del [[Corn d'Or]] i la península de Constantinoble al sud.]]
[[Fitxer:S. Antonio di Padova, Istanbul.jpg|thumb|250 px|[[Sant Antoni de Pàdua d'Istanbul|Catedral de Sant Antoni de Pàdua]], a l'[[Avinguda d'Istiklâl]].]]
=== Període antic ===

La zona que ara es coneix com a Beyoğlu ha estat habitada durant milers d'anys. Existeixen proves que, en els primers anys de la nostra era, ja hi havia un assentament a la costa nord del [[Corn d'Or]]. Durant el període [[Antiga Grècia|grec]], el turó estava ocupat per arbres fruiters i era conegut amb el nom de '''Sykai''' (camp de figueres) o '''Peran a Sykais''' (camp de figueres en l'altra banda), referint-se a l'altre costat del Corn d'Or. Així que va créixer l'[[Imperi Bizantí]], [[Constantinoble]] va anar augmentant la seva mida. Aquesta zona va començar a edificar-se com a barri de [[Bizanci]] durant el [[segle V]]. Va ser en aquest període quan es va començar a conèixer amb el nom de '''Gálata''' i quan l'emperador [[Teodosi II]] va construir la fortalesa. Es creu que el nom Gálata (procedent possiblement del grec ''Galaktos'', que significa llet) prové de quan la zona constituïa una important terra de cultiu per a la ciutat. Una altra teoria suggereix que procedeix de la paraula italiana ''Calata'', que significa pendent avall, donat que Gàlata, que va pertànyer a una colònia genovesa, es trobava en un turó. També es pensa que pot procedir del [[Llengua gàlata|gàlata]], ja que en la mitologia clàssica, Gàlata era una avantpassada del poble gal. La part de Gálata a Istanbul manté restes dels [[Celtes|celtes]], igual com la ciutat de [[Galaţi]], a [[Romania]].

=== Període genovès i venecià ===

La zona es va convertir en la base dels mercaders europeus, especialment dels [[República de Gènova|genovesos]] i [[República de Venècia|venecians]]. Després de la [[Quarta Croada]] de [[1204]], i durant l'[[Imperi Llatí de Constantinoble]] (1204- [[1261]]), els venecians van guanyar importància a Pera. L'[[Mesquita d'Arap|Església de Sant Pau]] ([[1233]]), avui coneguda com a ''Arap Camii'', té el seu origen en aquest període. En [[1273]], l'emperador bizantí [[Miquel VIII Paleòleg]] va cedir Pera a la República de Gènova a canvi del suport genovès després de la Quarta Croada i el saqueig de Constantinopla de 1204. Pera es va convertir en una pròspera colònia comercial governada per un [[podestat|podestà]]. El Palau Genovès (''Palazzo del Comune'') va ser construït en [[1316]]ref[http://www.obmuze.com/eng/pop_muze_voyvoda_bilgi.asp?sfNo=22 Museu de la Banca Otomana: Bereket Han sobre Bankalar Caddesi]/ref per Montano de Marinis, el podestà de Pera. Actualment queden ruïnes del palau en Bankalar Caddesi, a Karaköy. Altres edificis i cases genoveses adjacents també daten de principis del [[segle XIV]]. En [[1348]], els genovesos van construir la famosa [[Torre de Gàlata]], un dels edificis més importants d'Istanbul. Pera va romandre sota domini genovès fins al [[20 de maig]] de [[1453]], quan va ser conquerida pels [[Imperi Otomà|otomans]] junt amb la resta de la ciutat, després del [[Caiguda de Constantinoble|Setge de Constantinoble]].

Durant el període bizantí, el podestà genovès va governar la comunitat italiana de Pera, que estava composta principalment de genovesos, venecians, [[Toscana|toscans]] i [[República de Ragusa|ragusans]]. Després del setge turc de Constantinopla de 1453, durant el qual els genovesos van recolzar els bizantins i van defensar la ciutat al costat d'ells, el sultà otomà [[Mehmet II]] va permetre que els genovesos (que havien fugit a les colònies de la [[mar Egea]] com [[Lesbos]] i [[Quios]]) que tornessin a la ciutat, tot i que Gàlata ja no estava sota domini del podestà genovès. La República de Venècia, rival de Gènova, no va deixar escapar l'oportunitat i va reprendre el control de l'estratègica ciutadella de Pera, que havien abandonat en 1261 quan els bizantins van reconquerir Constantinopla i van acabar amb l'Imperi Llatí (1204-1261) que va establir [[Enrico Dandolo]], [[Llista de duxs de Venècia|Dux]] de [[Venècia]]. 

La República de Venècia va establir ràpidament llaços polítics i comercials amb l'Imperi otomà; es va enviar un [[balyos]] venecià a Pera com a ambaixador polític i comercial, similar al paper del [[podestat|podestà]] genovès durant el període bizantí. Els venecians van enviar [[Gentile Bellini]] a Constantinoble, que va pintar el conegut retrat del sultà Mehmed II (pertanyent a la col·lecció de la [[National Portrait Gallery]] de [[Londres]]). Els venecians van recomanar a [[Leonardo da Vinci]] al sultà [[Baiazet II]] quan aquest va comentar la seva intenció de construir un pont sobre el Corn d'Or, i Leonardo va dissenyar el seu [[Pont de Gàlata]] el 1502; els esbossos i dibuixos de l'esmentat pont es troben actualment al Museu Nazionale della Scienza i della Tecnologia de [[Milà]]. La seu del [[balyos]] es trobava al Palau Venecià, que avui en dia acull el Consolat d'Itàlia (i, fins a 1923, l'Ambaixada d'Itàlia, quan [[Ankara]] va passar a ser la nova capital de Turquia). El nom turc de Pera, '''Beyoğlu''', procedeix de la forma turquitzada de ''[[Balyos]]'', el palau del qual era l'edifici més grandiós del districte. El nom prové de '''Bey Oğlu''' (en turc, fill del governador), que s'utilitzava per al·ludir Luigi Giritti, fill d'Andrea Giritti, [[balyos]] venecià durant el soldanat de [[Solimà I el Magnífic]].ref[http://213.238.130.52/beyoglu/taniyalim.aspx?SectionId=72 Beyoğlu Belediyesi: Tarihçe]/ref La mansió de Luigi Giritti es trobava a prop de l'actual [[Plaça de Taksim]]. 

L'Imperi Otomà tenia una interessant relació amb la República de Venècia. Encara que les dues potències es van enfrontar pel control dels territoris de l'est de la Mediterrània, solien restablir els seus pactes comercials un cop acabades les guerres, com per exemple els renovats pactes de 1479, 1503, 1522, 1540 i 1575. Els venecians van ser els primers europeus a provar les especialitats culinàries otomanes, com el [[cafè]], segles abans que altres europeus poguessin veure llavors de cafè per primera vegada durant la [[Batalla de Viena]] de [[1683]]. D'aquí l'actual cultura cafetera de Venècia (i la resta d'Itàlia) i Viena.

=== Domini otomà ===

Després de la conquesta de Constantinoble el [[1453]], la població turca es va assentar en la costa i en les zones baixes, encara que amb això no va finalitzar la presència europea. Durant el [[segle XIX]], nombrosos comerciants europeus es van instal·lar aquí; a més, va allotjar moltes [[ambaixada|ambaixades]], especialment la Gran Rue de Péra (actualment, l'[[Avinguda d'Istiklâl]]). L'esmentada població europea va convertir la zona en la més occidentalitzada d'Istanbul, sobretot si es compara amb el nucli antic, i va permetre l'arribada de la tecnologia moderna, la moda i l'art. D'aquesta forma, Beyolu va ser una de les primeres àrees de la ciutat en comptar amb [[telèfon|línies telefòniques]], [[electricitat]], [[tramvia]], [[ajuntament|govern municipal]] i [[metro]], conegut com a [[Tünel]], inaugurat el 1875 com la segona línia ferroviària subterrània del món (després del [[Metro de Londres]]) per portar la gent de Pera des del port de Gálata i el proper districte comercial de Karaköy, on es trobava el centre financer de l'Imperi otomà, Bankalar Caddesi. La cultura del teatre, del cinema, de pastisseries i de cafeteries que encara avui hi ha a Beyoğlu es remunta als últims anys del període otomà.

Les comunitats estrangeres van construir els seus propis col·legis, en molts dels quals es va educar l'elit de les futures generacions de turcs, i sobreviuen en l'actualitat com alguns dels millors col·legis d'Istanbul.

=== Període modern ===

La ràpida [[modernització]] que va tenir lloc a Europa i que va deixar enrere a la Turquia otomana va quedar simbolitzada en les diferències entre Beyoğlu i els barris històrics turcs, com [[Eminönü]] i [[Fatih]]. Quan els sultans van decidir iniciar un programa de modernització amb la [[Tanzimat]] de [[1839]], es van començar a construir nombrosos edificis a Beyoğlu que barrejaven els estils tradicionals otomans i els europeus. A més, el sultà [[Abdülmecit]] va canviar la seva residència al [[Palau de Topkapi]] i va construir un nou palau a prop de Beyoğlu anomenat [[Palau de Dolmabahçe]], que barrejava els estils [[neoclàssic]], [[barroc]] i [[rococó]].

== Beyoğlu en l'actualitat ==
[[Fitxer:Istanbul view.jpg|thumb|right|250px|Vista de Beyoğlu.]]
Quan va caure l'Imperi otomà i es va fundar la República Turca (durant i després de la [[Primera Guerra Mundial]]), va començar el declivi de Beyolu. Gran part de les comunitats estrangeres van abandonar la ciutat, i les minories ètniques, com els [[grecs]], [[Jueus|jueus]], [[Xam|llevantins]] i [[armènics]], que conformaven la majoria dels residents de Beyoğlu, van aprofitar la situació i van decidir traslladar-se a una altra part de la ciutat o del món. Aquest procés es va accelerar amb el ''Varlık Vergisi'' (impost dels rics) de la [[Segona Guerra Mundial]], el [[Pogrom d'Istanbul]] de 1955 i el conflicte de [[Xipre]] de 1974. La violència política entre grups de dreta i d'esquerra que es van produir a tot el país a finals dels [[dècada de 1970|anys 1970]] van afectar a l'estil de vida del districte i van accelerar el seu declivi, pel fet que la classe mitjana es va traslladar a noves zones urbanes com Levent i Yeşilköy. A finals dels [[dècada de 1980|anys 1980]], molts dels grandiosos edificis neoclàssics i [[Modernisme|modernistes]] on habitava l'elit otomana van ser ocupats per immigrants sense recursos arribats des de l'[[Anatòlia]] rural. Tot i que Beyoğlu va conservar una reputació d'ambient cosmopolita i sofisticat fins als [[Dècada de 1940|anys 1940]] i [[Dècada de 1950|1950]], en els [[Dècada de 1980|anys 1980]] havia decaigut tant econòmicament com socialment.

Les zones de Tophane, Kasımpaşa i Karaköy, així com els carrers secundaris, compten amb edificis més antics, els residents dels quals són persones de baixos recursos i de mentalitat conservadora. Malgrat l'estil de vida europeu de l'[[Avinguda d'Istiklâl]], la majoria electoral del districte és del [[Partit de la Justícia i el Desenvolupament]]. Això és així pel suport que aquest partit té als barris conservadors, com ara [[Kasımpaşa, Beyoğlu|Kasımpaşa]] i [[Dolapdere]]. 

Encara existeixen importants comunitats estrangeres. Hi ha un ambient [[Multiculturalitat|cosmopolita]] en el centre de Beyoğlu, on gent de diferents cultures viuen a Cihangir i a Gümüsuyu. La majoria dels consolats (antigues ambaixades fins a 1923, quan [[Ankara]] es va convertir en la nova capital turca) es troben a la zona, entre ells els del [[Regne Unit]], [[Alemanya]], [[Rússia]], els [[Països Baixos]] i [[Suècia]].

== Divisió administrativa ==

=== [[Mahalle|Mahalleler]] ===

[[Arapcami, Beyoğlu|Arapcami]] {{·}} [[Asmalımescit, Beyoğlu|Asmalımescit]] {{·}} [[Bedrettin, Beyoğlu|Bedrettin]] {{·}} [[Bereketzade, Beyoğlu|Bereketzade]] {{·}} [[Bostan, Beyoğlu|Bostan]] {{·}} [[Bülbül, Beyoğlu|Bülbül]] {{·}} [[Camiikebir, Beyoğlu|Camiikebir]] {{·}} [[Cihangir, Beyoğlu|Cihangir]] {{·}} [[Çatmamescit, Beyoğlu|Çatmamescit]] {{·}} [[Çukur, Beyoğlu|Çukur]] {{·}} [[Emekyemez, Beyoğlu|Emekyemez]] {{·}} [[Evliya Çelebi, Beyoğlu|Evliya Çelebi]] {{·}} [[Fetihtepe, Beyoğlu|Fetihtepe]] {{·}} [[Firuzağa, Beyoğlu|Firuzağa]] {{·}} [[Gümüşsuyu, Beyoğlu|Gümüşsuyu]] {{·}} [[Hacı Ahmet, Beyoğlu|Hacı Ahmet]] {{·}} [[Hacımimi, Beyoğlu|Hacımimi]] {{·}} [[Halıcıoğlu, Beyoğlu|Halıcıoğlu]] {{·}} [[Hüseyinağa, Beyoğlu|Hüseyinağa]] {{·}} [[İstiklal, Beyoğlu|İstiklal]] {{·}} [[Kadımehmetefendi, Beyoğlu|Kadımehmetefendi]] {{·}} [[Kalyoncukulluğu, Beyoğlu|Kalyoncukulluğu]] {{·}} [[Kamerhatun, Beyoğlu|Kamerhatun]] {{·}} [[Kaptanpaşa, Beyoğlu|Kaptanpaşa]] {{·}} [[Katipmustafaçelebi, Beyoğlu|Katipmustafaçelebi]] {{·}} [[Keçeçipiri, Beyoğlu|Keçeçipiri]] {{·}} [[Kemankeş, Beyoğlu|Kemankeş]] {{·}} [[Kılıçalipaşa, Beyoğlu|Kılıçalipaşa]] {{·}} [[Kocatepe, Beyoğlu|Kocatepe]] {{·}} [[Kulaksız, Beyoğlu|Kulaksız]] {{·}} [[Kuloğlu, Beyoğlu|Kuloğlu]] {{·}} [[Küçükpiyale, Beyoğlu|Küçükpiyale]] {{·}} [[Müeyyetzade, Beyoğlu|Müeyyetzade]] {{·}} [[Ömeravni, Beyoğlu|Ömeravni]] {{·}} [[Örnektepe, Beyoğlu|Örnektepe]] {{·}} [[Pirimehmetpaşa, Beyoğlu|Pirimehmetpaşa]] {{·}} [[Piyalepaşa, Beyoğlu|Piyalepaşa]] {{·}} [[Pürtelaş Hasan Efendi, Beyoğlu|Pürtelaş Hasan Efendi]] {{·}} [[Sururi, Beyoğlu|Sururi]] {{·}} [[Sütlüce, Beyoğlu|Sütlüce]] {{·}} [[Şahkulu, Beyoğlu|Şahkulu]] {{·}} [[Şehitmuhtar, Beyoğlu|Şehitmuhtar]] {{·}} [[Tomtom, Beyoğlu|Tomtom]] {{·}} [[Yahya Kâhya, Beyoğlu|Yahya Kâhya]] {{·}} [[Yenişehir, Beyoğlu|Yenişehir]] 

=== [[Barri]]s ===

[[Ayaspaşa, Beyoğlu|Ayaspaşa]] {{·}} [[Azapkapı, Beyoğlu|Azapkapı]] {{·}} [[Çıksalın, Beyoğlu|Çıksalın]] {{·}} [[Çukurcuma, Beyoğlu|Çukurcuma]] {{·}} [[Dolapdere, Beyoğlu|Dolapdere]] {{·}} [[Fındıklı, Beyoğlu|Fındıklı]] {{·}} [[Gàlata]] {{·}} [[Galatasaray, Beyoğlu|Galatasaray]] {{·}} [[Hacıhüsrev, Beyoğlu|Hacıhüsrev]] {{·}} [[Haliç, Beyoğlu|Haliç]] {{·}} [[Hasköy, Beyoğlu|Hasköy]] {{·}} [[Kabataş, Beyoğlu|Kabataş]] {{·}} [[Karaköy, Beyoğlu|Karaköy]] {{·}} [[Kasımpaşa, Beyoğlu|Kasımpaşa]] {{·}} [[Şişhane, Beyoğlu|Şişhane]] {{·}} [[Taksim, Beyoğlu|Taksim]] {{·}} [[Tarlabaşı, Beyoğlu|Tarlabaşı]] {{·}} [[Tepebaşı, Beyoğlu|Tepebaşı]] {{·}} [[Tophane, Beyoğlu|Tophane]]

== Referències ==
{{Referències}}
{{commonscat}}

{{Districtes d'Istanbul}} 


{{ORDENA:Beyoglu}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Districtes d'Istanbul]]</text>
      <sha1>jel0mr1d3htdou0jmu8wxm3wgup5otx</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>