<page>
    <title>Nueva Ecija</title>
    <ns>0</ns>
    <id>828904</id>
    <revision>
      <id>13555507</id>
      <parentid>13555506</parentid>
      <timestamp>2014-06-09T06:04:52Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: independència al 1989  independència el 1989</comment>
      <text>{{MT|data=febrer de 2013}}
{{Infotaula de província|de |{{PAGENAME}} |
| país         = [[Fitxer: Flag_of_the_Philippines.svg|20px| ]] [[Filipines]]
| regio        = [[Central Luzon]]
| lema         =
| bandera      =
| escut        =
| fotografia   = Ph_locator_map_nueva_ecija.png
| població_any = 2007
| poblacio     = 1.853.853
| superficie   = 5.751,3
| codi_postal  = 
| coordenades  = 
| capital      = [[Palayan]]
| municipis    = 
| president    = 
}}
'''Nueva Ecija''' (PSGC:ref{{format ref}} http://www.nscb.gov.ph/activestats/psgc/province.asp?provcode=034900000regName=REGION%20III%20(Central%20Luzon)/ref 034900000; [[ISO 3166-2:PH]]) és una província de l'interior de [[Filipines]], a la regió de [[Central Luzon]]. La seva capital és [[Palayan]]. Nueva Ecija té fronteres amb les províncies de [[Bulacan]], [[Pampanga]], [[Tarlac]], [[Pangasinan]], [[Nueva Vizcaya]] i [[Aurora (Filipines)|Aurora]].

==Història==
Nueva Ecija fou creada com una comandància militar el 1777 pel Governador General [[Narcís Claveria]], amb capital a Josean, a Baler (Actualment part de la província d'Aurora). Formalment era part de la província de [[Pampanga]]. La seva àrea va començar formant tota l'illa de [[Luzon]]. Segons recursos espanyols a les Filipines, el govern espanyol reconeixia dues colònies a l'[[Àsia Sud-oriental]], les ''Islas Filipinas'' i ''Nueva Écija''. La pobresa era l'única raó per la qual Nueva Ecija no fos reconeguda com un país separat de les Filipines pel reialme d'Espanya. Des de l'any 1777 al 1917, el territori de Nueva Ecija estava subdividit i va donar lloc a la creació de noves províncies. La Província de Tayabas (avui en dia, [[Aurora (Filipines)|Aurora]] i [[Quezon]]), les províncies de Palanan (avui, [[Isabela]], [[Cagayan]], [[Nueva Vizcaya]], el territori que va esdevenir la província de [[Quirino]] i la província de Manila, al nord de la província de [[Tondo]], el 1867. 

El nom de la província prové de la ciutat de la [[Província de Sevilla]], [[Écija]].

El 1896, Nueva Écija va esdevenir una de les primeres províncies que es van revoltar contra el domini espanyol i una de les províncies que van declarar la seva independència el 1989.

Durant la [[Segona Guerra Mundial]] l'exèrcit japonès va prendre la província el 1942. El 29 de març del 1942, sota el lideratge de [[Luis Taruc]], els [[Hukbalahap]] (l'exèrcit de ''Hukbo ng Bayan Laban sa Hapon-People'') es van organitzar a Sitio Bawit, Barrio San Julian, a la ciutat de [[Cabiao]]. Fou el braç armant del [[Partido Komunista ng Pilipinas]] que va organitzar la resistència dels filipins. El 1945, soldats filipins i estatunidencs van alliberar Nueva Ecija, amb l'ajuda dels guerrillers filipins. El 30 de gener de 1945, els rangers de l'exèrcit estatunidenc, els escoltes de l'Alamo i les guerrilles filipines van fer un raid per a alliberar els civils aliats i els presoners de guerra a [[Cabanatuan]]: van rescatar a 516 persones. El rescat encara avui és commemorat a [[Talavera (Filipines)]].

==Geografia==
===Física===
La província és la majoria del centre de l'illa de Luzon. La seva àrea comença als pantans del sud-oest propers a la frontera amb Pampanga. Cal destacar les montanyes de Sierra Madre, a l'est, i les de Caraballo, al nord. 
===Política===
La província està dividida en quatre districtes electorals i té 27 municipis i 5 ciutats. 

[[Fitxer:Nuevaecija districts.png|Districtes de Nueva Ecija]]

====Ciutats====
* [[Cabanatuan City]]
* [[Gapan City]]
* [[Palayan City]]
* [[San Jose City (Filipines)|San Jose City]]
* [[Science City of Muñoz]][http://www.sciencecityofmunoz.ph/ (pàgina web)]
* [[Guimba|Guimba City]]

====Municipis====
table border=0tr
td valign=top
* [[Aliaga (Filipines)|Aliaga]]
* [[Bongabon, Nueva Ecija|Bongabon]]
* [[Cabiao (Filipines)|Cabiao]]
* [[Carranglan, Nueva Ecija|Carranglan]]
* [[Cuyapo (Filipines)|Cuyapo]]
* [[Gabaldon (Filipines)|Gabaldon]] (Bitulok  Sabani)
* [[General Mamerto Natividad (Filipines)|General Mamerto Natividad]]
* [[General Tinio (Filipines)|General Tinio]]
* [[Jaen (Filipines)|Jaén]]
* [[Laur (Filipines)|Laur]]
* [[Licab (Filipines)|Licab]]
* [[Llanera (Filipines)|Llanera]]
* [[Lupao (Filipines)|Lupao]]
/tdtd valign=top
* [[Nampicuan (Filipines)|Nampicuan]]
* [[Pantabangan (Filipines)|Pantabangan]]
* [[Peñaranda (Filipines)|Peñaranda]]
* [[Quezon (Filipines)|Quezon]] (Bertese  i Ilog Baliwag)
* [[Rizal (Filipines)|Rizal]]
* [[San Antonio (Filipines)|San Antonio]]
* [[San Isidro (Filipines)|San Isidro]]
* [[San Leonardo (Filipines)|San Leonardo]]
* [[Santa Rosa (Filipines)|Santa Rosa]]
* [[Santo Domingo (Filipines)|Santo Domingo]]  (Konsehal Jayson Sagnip, Zona 1 San Fabian)
* [[Talavera (Filipines)|Talavera]]
* [[Talugtug (Filipines)|Talugtug]]
* [[Zaragoza (Filipines)|Zaragoza]]
/td/tr/table
==Política==
===Actuals oficials del govern===
Governador: Aurelio M.Umali

Vice Governador: Gp Padiernos

'''Representants al Congrés'''

1st Districte: Josefina Joson br
2nd Districte: Joseph Violago br
3rd Districte: Czarina D. Umali br
4th Districte: Rodolfo W. Antonino
==Gent, llengua i cultura==
Nueva Ecija, el segle XX fou un lloc d'assentament de milers d'immigrants de les províncies veïnes com Pampanga, Tarlac, Bulacan, Pangasinan i Ilocos. Avui, els Novoecijans són descendents d'aquests colonitzadors i molts encara conserven tradicions pròpies que mostren que provenen d'altres províncies. Un 77 % de la gent parla [[tagàlog]] com a primera llengua. També es parla [[pampangà]], [[Pangasinà]] i l'[[Ilocà]], sobretot a les ciutats i pobles del nord i del sud. Hi ha petites comunitats d'[[ilongot|ilongots]] a les [[muntanyes Carabllo]] i a les [[muntanyes de Sierra Madre]], a més a més d'[[agta|agtes]] o [[negrito|negritos]].

Hi ha festes importants al maig i al juny. Al maig se celebra la festa del patró dels pagesos, [[Isidre el Llaurador |sant Isidre]]. També hi ha una festa destacada a la ciutat d'[[Aliaga (Filipines)|Aliaga]], per a celebrar a [[sant Joan apòstol]].

==Economia==
Nueva Ecija es considera com la principal província en la producció d'arròs de les Filipines. A més a més, lidera la producció de cebes. És una província principalment agrària, ja que el seu sòl és ric. Es cultiva arròs, cebes, hortalisses i canya de sucre. 

===Indústries importants===
Nueva Ecija és el principal productor agrari de les Filipines. Les indústries agràries principals són l'arròs i les cebes. Sovint s'anomena a Nueva Ecija com el Graner d'arròs de les Filipines. També es produeix mango, calamansi, plàtans, alls i hortalisses. La ciutat de Bongabon, a l'est de la província, als peus de les muntanyes Sierra Madre i les seves veïnes, Laur i Rizal són els majors productors de cebes i alls. Bongabon és anomenada la capital de la ceba de les Filipines. 

Hi ha granges d'aus de corral a moltes ciutats. També d'ànecs. La producció d'ous és important. Al juny del 2008 també va rebre el títol de la capital de la llet de les Filipines. Es fa llet de les vaques, els carabaos i els búfals.refTV Patrol North Central Luzon/ref 

Hi ha dipòsits minerals. S'extreu coure i manganès a General Tinio, Carranglan i Pantabangan. Es diu que hi ha or a prop de Carranglan i Palayan.

Hi ha indústries de tricicles sidecars, sobretot a Santa Rosa. 

El sector serveis també és destacat a la província: Educació i sanitat.

==Turisme==
Nueva Ecija és la província més gran de l'Illa de Luzon i de les Filipines.

===Monuments històrics===
*Gapan. La primera missió dels [[Orde de Sant Agustí|agustins]] fou fundada a Gapan. És una església catòlica d'estil bizantí, construïda entre el 1856 i el 1872.
*Barri històric Labi (Bongabon): Hi ha la casa de repòs de la família Quezon.
*Tabacalera de San Isidro. En ella es pot veure els cent anys d'opressió (1782-1882) que van patir els pobladors, quan la província va esdevenir el centre de producció de tabac de la colònia.
*Estàtua del General Luna (Cabanatuan City). Estàtua de l'heroi filió, el General Antonio Luna a cavall a la plaça davant la catedral. L'estàtua està on van assassinar a l'heroi el 1899. 
* ''Apolinario Mabini Marker'' (Cupayo): Lloc a on els americans van arrestar l'heroi filipi, Apolinario Mabini el 10 de desembre del 1899.
* ''Wright Institute'' de San Isidro. Una de les primeres altes escoles establides fora de la ciutat de Manila en el període de colonització estatunidenca.
* ''Dalton Pass''. A Capintalan, Carranglan. Una àrea de cinc hectàrees en la que hi ha un monument del General Dalton i una torre que marca la frontera entre les províncies de Nueva Ecija i Nueva Vizcaya. També hi ha un memorial de la [[Segona Guerra Mundial]]
* ''Camp Pangatian'' (Cabanatuan City). Fou un camp de concentració dels japonesos per a tancar-hi els presoners aliats de la Segona Guerra Mundial. És una destinació popular per als veterans d'aquesta guerra.
===Destinacions culturals===
* ''Esglésies de Nampicuan, Carranglan i Pantabangan''. Esglésies en ruïnes. Arquitectura de les missions. 
===Destinacions naturals===
* ''Minalungao Park'': Declarat Parc Nacional. Grans. Sobretot destaca el riu Penaranda, els seus penya-segats i les formacions rocalloses que ha provocat. 
* ''General Luna Falls'' (Rizal): Al peu de Sierra Madre, Rizal és una de les zones que té més tresors, entre els quals destaquen unes cascades.
* ''Mont Olivete'' (Bongabon): Una muntanya amb una església que està freqüentada per pelegrins. També hi ha una font que té fama de ser medicinal.
* ''Gapintalan'' (Carranglan): Fou un lloc estratègic durant la Segona Guerra Mundial. És un lloc mantingut per una comunitat tribal d'ifugao. Vall de Cagayan.
* ''Palaspas Falls'' (San Jose City). Ideal per pícnics i banys, sobretot a l'estiu.
* ''Gabaldon Falls'' (Gabaldon). Caigudes d'aigua.
===Religió===
* ''Església de Penaranda''. Edificada el 1869 pel frare Florentino Samonte.
===Museus===
*Museu de l'agricultura (CLSU). 
*Museu dels Peixos (CLSU). Col·leccions de peixos d'aigua dolça tropical.
===Festes===
* ''Taong Putik Festival'' d'Aliaga. Se celebra Sant Joan.
* ''Holy Week Rituals'' de Puncan.

==Referències==
references/

== Enllaços externs ==
* [http://www.nuevaecija.gov.ph Web oficial de la Province of Nueva Ecija]
* [http://nuevaecijatourism.com Turisme de Nueva Ecija]
* [http://www.nuevaecija.info Web oficial de turisme de Nueva Ecija]
{{Commonscat|Nueva Ecija}}

{{coord|15|35|0|N|121|0|0|E|display=title}}
[[Categoria:Províncies de les Filipines]]</text>
      <sha1>80moacfxz4uxd8khgzrif6gmcp0jc0l</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>