<page>
    <title>Zoia Kosmodemiànskaia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>831811</id>
    <revision>
      <id>13947407</id>
      <parentid>13944344</parentid>
      <timestamp>2014-08-17T20:33:11Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>RotlinkBot</username>
        <id>151337</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bot: enllaç no actiu</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name=
|name= '''Zoia Anatólievna Kosmodemiànskaia''' br / Зо́я Анато́льевна Космодемья́нская
|lived= {{Data naixement |1923|9|13}}- {{Data defunció i edat|1941|11|29|1923|9|13}}
|placeofbirth= [[Fitxer:Flag of Russian SFSR.svg|23px|Bandera de la República Socialista Federada Soviètica de Rússia]] [[Tambov]]
|placeofdeath= {{Bandera|Tercer Reich}} Petriixtxeva ([[Regió de Moscou]])
|image= [[Fitxer:Memorial to Zoya Kosmodemyanskaya.JPG|200px|Zoia Kosmodemiànskaia]]
|caption= 
|nickname= 
|allegiance= {{bandera|Unió Soviètica}} [[Unió Soviètica]]
|branch=[[Partisans soviètics|Partisana]]
|serviceyears= 1941
|rank= [[soldat ras|soldat]]
|commands= 
|battles=[[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial]]
|awards= [[Heroi de la Unió Soviètica|Heroïna de la Unió Soviètica]] br / [[Orde de Lenin]]
|laterwork= 
|portrayedby=
}}
'''Zoia Anatólievna Kosmodemiànskaia''' (també romanitzat com ''Kosmodem'ianskaia'') ([[rus]]: Зо́я Анато́льевна Космодемья́нская) (13 de setembre de 1923 – 29 de novembre de 1941) va ser una [[Partisans soviètics|partisana]] [[Unió Soviètica|soviètica]],refPravda.ru [http://english.pravda.ru/photo/report/russian_women_heroes-1796 Russian women heroes of the Great Patriotic War], a photo report/ref que rebé el títol d'[[Heroi de la Unió Soviètica|Heroïna de la Unió Soviètica]] a [[Reconeixement pòstum|títol pòstum]].ref name='cottam'Kazimiera J. Cottam: ''Women in War and Resistance: Selected Biographies of Soviet Women Soldiers'', ISBN 0-9682702-2-0, page 297/ref És una de les [[màrtir]]s més reverenciades de la [[Unió Soviètica]].refThe Voice of Russia: Road to Victory: [http://www.vor.ru/English/Victory/vict_20.html Zoya Kosmodemyanskaya]/ref

== Família ==
El cognom ''Kosmodemianski'' prové de la unió dels noms dels sants [[Cosme i Damià, màrtirs|Cosme i Damià]] (''Kosma'' i ''Demian'' en rus). Des del segle XVII, els Kosmodemianski eren capellans de l'[[Església Ortodoxa Russa]]. L'avi de Zoia, Piotr Kosmodemianski va ser assassinat el 1918 per [[ateisme|militants ateus]] per la seva oposició a la [[blasfèmia]].refValentina Kuchenkova [http://mir.voskres.ru/mirbo07/a22.html Martiri del capellà de poble Piotr Kosmodemianski]{{ru}}/ref El pare de Zoia, Anatoli Kosmodemiànskia, estudià en un [[teologia|seminari teològic]], però no es graduà. Posteriorment treballaria com a llibreter. La seva mare, Liubov Txurikova, era mestre d'escola. El 1925 va néixer el germà petit de Zoia, [[Aleksandr Kosmodemiànskia]], que també rebria pòstumament el títol d'Heroi de la Unió Soviètica.ref[http://persona.rin.ru/view/f/0/30622/kosmodemjanskij-aleksandr-anatolevich КОСМОДЕМЬЯНСКИЙ Александр Анатольевич] {{ru}}/refref[http://www.russianmuseums.info/M551 Museu dels Herois de la Unió Soviètica Zoia i Aleksandr Kosmodemianski]/ref

== Biografia ==
Zoia (el seu nom és la forma russa del nom [[grec]] ''Zoe'', que significa ''Vida'') va néixer el 13 de setembre de 1923 al poble d'Osino-Gay, no gaire lluny de la ciutat de [[Tambov]], a l'[[província de Tambov|óblast homònim]]. El 1929 la família es traslladà a [[Sibèria]] per por a les persecucions, i el 1930 es traslladaren a [[Moscou]].refVladimir Kreslavsky [http://www.gazetanv.ru/archive/article/?id=337 La veritat sobre Zoia i Xura]{{ru}}/ref
A Moscou, Zoia estudià a l'Escola 201ref name=Sakaida{{ref-llibre|cognom= Sakaida |nom= Henry |títol= Heroines of the Soviet Union 1941-1945|editorial= Osprey Publishing |lloc= London |data= |isbn= 1-84176-598-8}} /ref Al 1938 es va fer membre del [[Komsomol]].ref name=Sakaida/

A l'octubre de 1941, amb la [[Operació Barbarroja|invasió alemanya en marxa]], Zoia Kosmodemiànskaia, encara estudiant del darrer curs de secundària,ref name=Braithwaite{{ref-llibre|cognom= Braithwaite |nom= Rodric |títol= Moscú 1941 |editorial= Crítica |lloc= Barcelona |data= 2006|isbn= 84-8432-752-3}} /ref s'uní a un destacament especial de [[Partisans soviètics|partisans]], el ''Spetsmaz 9903'',ref name=Sakaida/ que operava a la zona de Mozhaisk del [[Front Occidental (Unió Soviètica)|Front Occidental]]. Després de cinc dies d'instrucció en l'ús d'explosius i armes lleugeres,ref name=Braithwaite/ a inicis de novembre la seva unitat destruïren línies telefòniques i realitzaren tasques de reconeixement,ref name=Sakaida/ encara que el grup patí l'emboscada d'una patrulla alemanya i patiren diverses baixes.ref name=Braithwaite/

El 27 de novembre de 1941 diversos grups de la unitat 9903 tornaren a endinsar-se dins de territori alemany per incendiar 10 localitats. Juntament amb Zoia anaven Boris Krainov i Vasili Klubkov, i havien d'incendiar Petrixtxevo,ref name=Braithwaite/ on els alemanys havien ocupat les cases.ref name=Sakaida/ Krainov aconseguí acomplir la seva missió i fugir, Zoia incendià 3 cases i un estable amb vint cavalls i maquinària agrícola, i Klubov no en cremà cap. Però quan fugia cap al bosc, Zoia Kosmodemiànskaia va ser detinguda per una patrulla alemanya.ref name=Braithwaite/

Va ser brutalment interrogada a una de les ''izbi''s que no havien cremat, però malgrat els maltractaments rebutjà parlar.ref name=Braithwaite/ref name=Sakaida/ Va ser sotmesa a un acarament amb Kulbov (qui havia reconegut ser partisà i havia donat els noms de Krainov i Kosmodenaskaia), però ni així va confessar. 

L'endemà al matí va ser conduïda al centre del poble, on s'havia preparat un patíbul entre dos carrers, amb un cartell escrit en rus i alemany on es llegia Piròmana.ref name=Braithwaite/ Tot el poble va ser obligat a presenciar-ho.ref name=Sakaida/ Testimonis oculars després van afirmar que les seves darreres paraules van ser ''Som 190 milions. No es podeu penjar a tots!''.ref name=Sakaida/ Els alemanys van deixar el cos a la [[forca (pena de mort)|forca]] durant un mes i mig, fins que va ser enterrada just abans que el poble fos alliberat el 12 de gener de 1942.ref name=Braithwaite/

== La fama ==
La història de Zoia Kosmodemiànskaia esdevingué popular després Piotr Lidov publiqués un article al diari ''[[Pravda]]'' el 27 de gener de 1942. Lidov havia sentit parlar sobre l'execució a un vell camperol, impressionat per la valentia de la noia. El testimoni afirmà que ''l'estaven penjant i ella estava donant un discurs. L'estaven penjant i ella els estava amenaçant''. Lidov viatjà a [[Petrixtxevo]], on recollí detalls dels habitants del lloc i publicà un article sobre la llavors desconeguda partisana, anomenada ''Tania'' (el nom que havia donat als alemanys).ref name=Braithwaite/ Poc després, la notícia arribà a [[Stalin]], qui afirmà ''Aquí tenim l'heroïna del poble'', començant una campanya de [[propaganda soviètica durant la Segona Guerra Mundial|campanya de propaganda]] honorant a Kosmodemiànskaia. Van aparèixer diverses dones dient que la Tania dels diaris era la seva filla, formant-se conseqüentment una comissió per investigar l'afer. Finalment, el cos va poder ser identificat per la seva mare i el seu germà [[Aleksandr Kosmodemianski|Saxa]].ref name=Braithwaite/ El 16 de febrer de 1942, Zoia Kosmodemiànskaia va rebre el títol d'[[Heroi de la Unió Soviètica|Heroïna de la Unió Soviètica]], sent la primera dona que rebia aquest honor durant la [[Gran Guerra Patriòtica]].ref name=GorinovMikhail Gorinov, [http://vivovoco.rsl.ru/VV/JOURNAL/RUHIST/ZOYA.HTM Zoya Kosmodemyanskaya (1923-1941)], ''Otechestvennaya istoriia'', №1, 2003, {{ISSN|0869-5687}}/refref name=Sakaida/ 

El seu cos va ser enterrat amb honors al [[cementiri de Novodévitxi]] de [[Moscou]].ref name=Sakaida/ 

Molts carrers, [[kolkhoz]] i [[Moviment de Pioners|Grups de Pioners]] de la [[Unió Soviètica]] adoptaren el nom de ''Zoia Kosmodemiànskaia''. Poetes, escriptors, artistes i escultors li dedicaren treballs. El 1944 es rodà [[Zoia (pel·lícula)|la pel·lícula ''Zoia'']] sobre la seva via. Els soviètics erigiren un monument en honor seu no gaire lluny del poble de Petrixtxevo, obra d'O. Ikonnikov i V. Feodorov. Es bastí una nova estàtua l'estació de Partizanskaia del [[metro de Moscou]]. La muntanya [[Trans-Ili Alatau]] (4.108 metres d'altitud), a la serralada de [[Tian Shan]], també s'anomena ''Zailiski Alatau'' en honor d'ella. Un [[planeta menor]], el [[1793 Zoia]], descobert el 1968 per l'astrònoma soviètica [[Tamara Mikhaïlovna Smirnova]], també va rebre el seu nom.ref{{ref-llibre | cognom = Schmadel | nom = Lutz D. | títol = Dictionary of Minor Planet Names | edició =5a ed.| any = 2003 | editorial = Springer Verlag | lloc = New York | url = http://books.google.cat/books?q=1793+zoya+DW | isbn = 3540002383 | pàgina = 143}}/ref

Al llibre ''[[Zoya's Story: An Afghan Woman's Struggle for Freedom]]'', publicat el 2002, el narrador explica la seva decisió d'usar el nom Zoia com un dels seus pseudònims quan s'uní a l'[[Associació de les Dones Revolucionàries d'Afganistan]] en la seva lluita contra el fonamentalisme. Cita la història de Zoia Kosmodemiànskaia com inspiració en la seva pròpia lluita.

[[Zoia Phan]], una activista política dels [[karenni]] i membre del [[Campanya per Birmània del Regne Unit]], va rebre el seu nom per Zoia Kosmodenskaia. El seu pare, [[Padoh Mahn Sha Lah Phan]], havia llegit sobre ella quan estudiava a la [[Universitat de Yangun]] i va veure molts paral·lelismes entre la resistència dels Karenni contra el govern de [[Myanmar]] i la resistència soviètica contra els nazis a Europa.refZoya Phan, Damien Lewis. Little Daughter: a Memoir of Survival in Burma and the West, 2009/ref

== Controvèrsia ==
La biografia de Zoia Kosmodemiànskaia patí una certa controvèrsia als mitjans durant la dècada de 1990.

Al setembre de 1991, gairebé cinquanta anys després de la mort de Zoia, el setmanari rus ''[[Argumenty i Fakty]]'' publicà un article d'[[Aleksandr Jovtis]],refAlexander Zhovtis ''Corrections to the canonical versions'', [[Argumenty i Fakty]], N39, 1991/refref name=smi[http://web.archive.org/web/20051227015937/http://www.smi.ru/05/04/05/3442763.html ''Legends of the Great Patriotic War. Zoya Kosomodemyanskaya''] Mass-media in internet. April 5, 2005 {{ru}}/ref on s'afirmava que no hi havia tropes alemanyes a Petristxevo i que Zoia va ser capturada per camperols locals farts de la destrucció de les seves propietats. La història provenia d'un professor d'escola anònim, que afirmava que era la història de [[Nikolai Anov]]. Anov, ja mort, se l'envià a Jovtis. Al final de l'article, Jovyis culpava la política de [[terra cremada]] de [[Stalin]] per la mort innecessària de la jove.ref name=smi/ 
 
Un mes després, el mateix setmanari publicà un nou article,ref''Zoya Kosmodemyanskaya: A Heroine or a Symbol'' [[Argumenty i Fakty]], N43, 1991/ref basant-se en les cartes enviades pels lectors comentant l'escrit de Jovtis. Alguns autors donaven suport a la versió oficial. Una carta signada com a família P.A. Lidov deia que a cada casa del poble hi residien soldats alemanys, objectiu de l'atac de Zoia. La carta feia referència a documents que donaven suport a la informació, incloent protocols no publicats d'interrogatoris fets per l'[[NKVD]] als habitants del poble.ref name=smi/ D'altres lectors compartiren històries que contradeien la versió oficial. Un moscovita anomenat Petrov narrà una història que havia sentit d'un resident de Petrisxevo el 1958 sobre les irregularitats en la identificació de la identitat de Tania. Una estudiant de postgrau de l'[[Institut d'Història de Moscou]], [[Elena Siniavskaia]], publicà la seva recerca on afirmava que la persona executada a Petristxevo no era Zoia Kosmodemiànskaia, sinó que era una partisana ''[[desaparegut en acció|desapareguda en acció]]'', [[Lila Azolina]].

Els articles publicats a ''Argumenty i Fakty'' van provocar una resposta de l'observador de ''[[Pravda]]'' [[Víktor Kojemiaka]], publicat com a article sota el títol ''Cinquanta anys després de la seva mort Zoia torna a ser torturada i executada''.refViktor Kozhemyaka. ''Fifty years after her death Zoya is tortured and executed again'' [[Pravda]] November 29, 1991/ref A l'article, Kojemiaka critica la teoria de Siniavskaia i confirmà la conclusió oficial sobre la identitat de la noia a la que havien arribat els experts oficials. Posteriorment, l'Institut d'Experts Criminals i el Ministeri de Justícia publicaren una conclusió oficial constatant que les fotografies familiars dels Kosmodemiànskaia es corresponia a la mateixa persona penjada que havia aparegut a ''Pravda''.ref name=smi/ L'article finalitzava amb una emotiva frase: ''Que els vostres noms siguin sagrats durant els segles, Tania, Zoia, Lila!. Tants de vosaltres que ens vau donar el més preciós que teníeu; les vostres vides. I no podem ni hem d'oblidar-vos o trair-vos.ref name=smi/

Deu anys després, Kojemiaka va escriure un nou article, ''Zoia torna a ser executada''.refViktor Kozhemyaka ''Zoya is executed yet again'' [[Pravda]], November 29 and November 30, 2001/ref A l'article, Kojemiaka narra com va quedar colpit al descobrir ''material absurd'' en forums d'internet. Segons aquest material, Zoia atacava camperols russos i no pas soldats alemanys. També afirmava que Zoia patia [[esquizofrènia]], que era una estalinista fanàtica, etc. Kojemiaka atribuí el material a Elena Siniavskaia (actualment Doctora en Història). A la seva resposta al diari ''Patriot'' el 26 de febrer de 2006, Siniavskaia afirmà que no en sabia res de tot allò, llevat d'algunes frases que eren de la seva monografia. L'autor sembla que va ser un tal Alexander Menyaylov.ref name=smi/

Un pas important va ser la publicació del diari ''Glasnost'' dels protocols fins llavors desconeguts de la comissió oficial feta per l'[[NKVD]] als residents del Petristxevo i Gribtsovski el 25 de gener de 1942 (dos mesos després de l'execució de Zoia).refIvan Osadchy ''Her name and deeds are immortal'', Glasnost, 24 September 1997/ref L'informe dia que Kosmodemiànskaia va ser capturada mentre que intentava destruir un estable on hi havia més de 300 cavalls alemanys. També descriu molt gràficament la seva tortura i execució.ref name=smi/

Una història lleugerament diferent va ser narrada en les notes de Piotr Lidov publicades a ''Parlamentskaia Gazeta'' el 1999. Aparentment, Lidov va recollir meticulosament tota la informació disponible sobre Kosmodemiànskaia, i sostenien la versió segons la qual Zoia i Vasili Klubkov van ser capturats mentre dormien als afores de Petristxevo. Els alemanys van ser advertits per l'habitant del poble Semió Sviridov. Les notes de Lidov també inclouen una entrevista amb un sots-oficial alemany capturat per l'[[Exèrcit Roig]]. L'entrevista descriu l'efecte negatiu que causà en la moral dels soldats alemanys que van ser testimonis de l'incendi de les cases.ref name=smi/

Marius Broekmeyer, al seu llibre del 2004, afirma que Zoia Kosmodemiànskaia va ser denunciada als alemanys per camperols enfadats perquè havia incendiat els seus estables i matat els seus cavalls mentre que intentava destruir subministraments abans no els poguessin capturar els alemanys.refM. J. Broekmeyer, ''Stalin, the Russians, and Their War: 1941-1945'', [[University of Wisconsin Press]], 2004, ISBN 0-299-19594-5, [http://books.google.cat/books?id=PGANqVNdjKQCpg=PA206dq=propaganda+Fortress+Brest+1941as_brr=3sig=5n9DhzqwSWVoydiZYyz7oSHf_Tc Google Print, p.206]/ref

== La versió de la traïció de Klubkov ==
Alguns detalls del cas de Zoia Kosmodemiànskai no es van desclassificar fins a 60 anys després a causa que podia haver un cas de traïció, i el cas 16440 no va ser desclassificat fins al 2002. El cas va ser revisat pel Fiscal Militar en Cap Rus, i decidí que Vasili Klubov, que havia traït a Zoia Kosmodemiànskaia, no podia ser rehabilitat. D'acord al cas 16440, tres combatents soviètics, Zoia Kosmodemianskaia, Vasili Klubkov i el seu comandant, [[Borís Krainov]], havien de portar a terme una missió de [[sabotatge]] al territori ocupat pels nazis. Van rebre la missió d'incendiar les cases al poble de Petristxevo, on hi havia aquarterades tropes alemanyes. Krainov havia d'operar a la part central del poble, Kosmodemiànskaia a la sud i Klubov al nord. Krainov va ser el primer a complir la seva missió i tornà a la base. Zoia acomplí la seva missió, com es va poder veure per 3 columnes de foc al sud del poble que es veien des de la base. Només la zona nord no estava en flames. D'acord a Klubkov, va ser capturat per dos soldats alemanys i portat al seu quarter general. Un oficial nazi amenaça amb matar-lo, i Klubkov donà els noms de Kosmodemiànskaia i Krainov. Després, Zoia va ser capturada pels alemanys.ref name=Braithwaite/ref name=RIAN{{ref-web|data= 16 novembre 2006 | url = http://www.rian.ru/zabytoe/20061116/55692377.html |títol= The Truth on Zoya and Shura|editor= [[Novosti|RIA Novosti]] |llengua= Russian |consulta= 2006-11-22 |urlarxiu= http://web.archive.org/web/20061123211131/http://www.rian.ru/zabytoe/20061116/55692377.html !-- Bot retrieved archive -- |dataarxiu= 2006-11-23|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20061123211131/http://www.rian.ru/zabytoe/20061116/55692377.html|arxiudata=2006-11-23}}/refref{{ref-web|data= 9 octubre 2002 | url = http://www.mk.ru/numbers/14/article206.htm |títol= Agent is not the subject for rehabilitation |obra= [[Moskovskij Komsomolets]] |llengua= Russian |consulta= 2006-11-22 |arxiuurl=http://web.archive.org/web/20021028090827/http://www.mk.ru/numbers/14/article206.htm|arxiudata=2002-10-28}}/ref Posteriorment, l'[[NKVD]] interrogà a Klubkov, [[afusellament|afusellant-lo]] el 16 d'abril de 1942.ref name=Braithwaite/

== Proposta de canonització ==
El 13 de setembre de 2008, durant la celebració del 85è aniversari del naixement de Zoia Kosmodemiànskaia, es proposà que l'[[Església Ortodoxa Russa]] podria [[canonitzar]] a Zoia.refKp.ru [http://www.kp.ru/daily/24168/380297/ Kosmodemiànskai hauria de ser Santa Zoia]{{ru}})/ref Davant l'absència de qualsevol prova que demostrés que Zoia hagués escollit la mort a [[apostasia|renunciar a la seva fe]], o fins i tot que fos una [[cristianisme|cristiana]] creient, l'Església Ortodoxa Russa no va emprendre cap acció al respecte.

== Referències ==
{{referències|2}} 

== Bibliografia ==
{{Commonscat|Zoya Kosmodemyanskaya}}

*Liubov Kosmodemiànskaia: ''Story of Zoya and Shura'', Foreign Languages Publishing House: Moscow, 1953 (Xura és un diminutiu d'Aleksandr, l'autora és la mare de Zoia). La traducció en anglès del llibre es pot trobar online a [http://www.greeklish.org/features/zoya/story-zoya-shura/index.htm Greeklish.org]
* {{ref-llibre|cognom= Braithwaite |nom= Rodric |títol= Moscú 1941 |editorial= Crítica |lloc= Barcelona |data= 2006|isbn= 84-8432-752-3}} 
* {{ref-llibre|cognom= Sakaida |nom= Henry |títol= Heroines of the Soviet Union 1941-1945|editorial= Osprey Publishing |lloc= London |data= |isbn= 1-84176-598-8}} {{en}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Kosmodemianskaia}}

[[Categoria:Herois de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Orde de Lenin]]
[[Categoria:Comunistes soviètics]]
[[Categoria:Militars soviètics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Soviètics executats]]</text>
      <sha1>og0f91u53qrefduey0un3p5o1fb7i21</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>