<page>
    <title>Museu Memorial de l'Exili</title>
    <ns>0</ns>
    <id>832092</id>
    <revision>
      <id>12891045</id>
      <parentid>12890826</parentid>
      <timestamp>2014-01-31T11:03:45Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>{{Museu
 |nom              = Museu Memorial de l'Exili
 |nom_nadiu        = MUME
 |imatge           = NomsMUME.jpg
 |imatge_mida      = 250px
 |imatge_peu       = Detall de l'exposició
 |fundat           = 16 de febrer de [[2008]]
 |dissolt          =
 |localització     = carrer Major, núm. 43-47 - [[La Jonquera]], [[Alt Empordà]]
 |àmbit            = Centre d'interpretació
 |visitants        = 13.000 (2010)ref[http://foro.infojonquera.cat/DetalleNoticia.aspx?n=1587 Resum avançat de visitants i resultat econòmic del MUME el 2010]/ref
 |superfície       = 
 |director         = Jordi Font Agulló
 |conservador      = 
 |xarxa            = [[Xarxa d’Espais de Memòria de Catalunya]]
 |transport_public = 
 |web              = [http://www.museuexili.cat/ www.museuexili.cat]
}}
El '''Museu Memorial de l'Exili''' ('''MUME''') és un centre d'interpretació ubicat a [[La Jonquera]] dedicat a recordar els exilis provocats per la [[Guerra Civil espanyola]], amb l'objectiu de dedicar un espai per a la memòria, la història i la reflexió crítica. Es troba situat al mateix pas fronterer per on van fugir la major part dels exiliats. L'òrgan de gestió del [[museu]] és un [[consorci]] integrat per la [[Generalitat de Catalunya]] (Memorial Democràtic), l'Ajuntament de la Jonquera, el Consell Comarcal de l'Alt Empordà i la [[Universitat de Girona]]. Forma part de la [[Xarxa d'Espais de Memòria de Catalunya]].ref name=Sapiens2{{ref-publicació| cognom= DDAA| nom =  | article = El museu transfronterer | publicació = [[Sàpiens]] | lloc = Barcelona | exemplar = núm. 97 |data = novembre 2010 | pàgines = p. 81 |issn = 1695-2014}}/ref

== Missió ==
El museu compagina les funcions museístiques, a través de les exposicions permanent i temporals, amb les de recerca històrica i de difusió pedagògica, vinculant la història amb el present. Els seus objectius principals són la difusió de la memòria de l'exili republicà sense deixar de banda la resta d'exilis, principalment de l'època contemporània. Una altra de les seves ambicions és incentivar culturalment el municipi de la Jonquera.

== Història ==
Va obrir les seves portes el [[16 de febrer]] de [[2008]], sent el primer equipament museístic dedicat a la preservació de la memòria de l’exili republicà i del seu llegat.ref{{ref-web|url=http://premsa.gencat.cat/pres_fsvp/AppJava/notapremsavw/detall.do?id=92707idioma=0departament=23canal= |títol=El MUME recupera la memòria de l'exili republicà en el seu 70è aniversari amb 7 exposicions i una vintena d'actes |consulta=9 abril 2011 |obra= |editor=[[Generalitat de Catalunya]] |data=23/01/2009 |llengua= }}/ref 

== Exposicions ==
El museu inclou una exposició permanent que explica la història de l'exili des de l'inici de la [[Guerra Civil espanyola]] fins als anys de la [[transició democràtica espanyola|transició a la democràcia (1975-1981)]], una sala d'exposicions temporals i una aula per a la realització de tallers pedagògics. 

A les sales del museu es dóna notícia dels molts homes i dones exiliats el 1939 que van continuar lluitant per la llibertat, ja fos des de les files de la resistència francesa, ja fos des de les files dels exèrcits aliats o en el front de l'Est. Alhora, mereixen una atenció especial els milers de republicans que van ser enviats als camps de concentració nazis.ref name=Sapiens{{ref-publicació| cognom= Gracià| nom = Oriol | article = Els espais de l'exili | publicació = [[Sàpiens]] | lloc = Barcelona | exemplar = núm. 78| data = abril 2009 | pàgines = p. 76-77 |issn = 1695-2014}}/ref 
 
També es té en compte aquella gran part de població exiliada que, a fi d’escapar de la [[holocaust|barbàrie nazi]] i la [[repressió franquista]], va haver de buscar asil en terres americanes o africanes. 

=== Exposicions temporals ===
*  ''Fils d'Eux'' (Els seus fills) (març-maig 2008)
*  ''Un llarg camí. [[Bòsnia]], la vergonya d’Europa'' (maig-juny 2008) 
*  ''[[Israel]] - [[Líban]] 2006'' (juny-setembre 2008)
*  ''Ausencias'' (setembre-desembre 2008)
*  ''Els pas d'una frontera. [[Walter Benjamin]]'' (gener 2009)
*  ''Febrer 1939. L’exili dins la mirada de Manuel Moros'' (febrer-març 2009) 
*  ''Els passos de frontera. [[Alfred Mauve]]'' (abril-maig 2009)
*  ''Sumaríssim 1939-1945. 70 anys dels consells de guerra a les comarques gironines'' (maig-juny 2009) 
*  ''Els diaris de [[Franch-Clapers]]'' (juliol-setembre 2009)
*  ''Metges catalans a l'exili'' (octubre-novembre 2009)
*  ''La [[batalla del Pirineu]]. Xarxes d’informació i evasió aliades al Pallars, l’Alt Urgell i Andorra durant la Segona Guerra Mundial'' (novembre-desembre 2009)
*  ''Manolo Valiente. Del Barcarès a Bram i d’Argelers al Barcarès. Un artista als camps de concentració (1939-1942) (gener-març 2010)  
*  ''J'est un je. [[Simeón Saiz Ruiz]]'' (març-maig 2010) 
*  ''Txetxens fora de la seva terra. [[Maryvonne Arnaud]]'' (maig-juliol 2010)
*  ''La Gran Guerra en imatges  (1914-1918) '' (juliol-setembre 2010)
*  ''L'exili com a herència. Jordi i [[Josep Bartolí]]'' (setembre-novembre 2010) 
*  ''[[Joan Jordà]]'' (novembre-desembre 2010) 
*  ''Josep Subirats. Periple d'un artista: del front als camps de concentració i dels batallons de treballadors als suburbis de Barcelona (1936-1941)'' (gener-abril 2010)  
*  ''Símbols de [[Franco]]'' (abril-juny 2011)
*  ''Exilios. [[Gustavo Germano]]'' (juliol-setembre 2011)
*  ''Virgilio. [[Virgili Batlle Vallmajó]]. (Olot 1915-Tolosa de Llenguadoc 1947). Pintura secreta i afany d’utopia en terra d’exili'' (octubre-desembre 2011)
* ''[[POUM]], 75 anys d'història'' (4.02.2012 - 29.04.2012)
* ''Pintures contra l'oblit” de [[Josep M. Cabané]]'' (05.05.2012 - 05.05.2012)
* ''De Perpinyà a Prada. [[Pau Casals]] i el món de l'exili'' (14.07.2012 - 27.01.2013)
* ''Memorial Retirada, de [[Philippe Domergue]]'' (09.02.2013 - 09.02.2013)
* ''La Xoà a Europa'' (22.06.2013 - 15.09.2013)
* ''Fragments A partir d'Els emigrats, de W.G. Sebald'' (28-09-2013 / 2-02-2014)

== Servei educatiu ==
El servei del museu intenta promoure la reflexió sobre qüestions com la memòria col·lectiva, les memòries individuals i la història recent de Catalunya i de l’Estat espanyol, de l’Europa de la Segona Guerra Mundial, del genocidi nazi o de l’Amèrica que va acollir tants exiliats republicans. Però, també, sobre els exilis provocats per altres genocidis i altres enfrontaments fratricides o internacionals, que es van iniciar durant la Primera Guerra Mundial i que continuen fins al present.

Les propostes pedagògiques que s’ofereixen parteixen de la història local, dels fets concrets i de les experiències vitals personals i familiars durant la Guerra Civil espanyola i el seu consegüent exili, però sense perdre de vista la necessària contextualització general i la vigència educativa d’aquells esdeveniments quan s’estableixen comparacions amb el món actual.

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
* [http://www.museuexili.cat/ www.museuexili.cat]

{{coord|42|24|57.59|N|2|52|25.42|E|region:ES|display=title}}


{{ORDENA:Museu Memorial De L'Exili}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Edificis de la Jonquera]]
[[Categoria:Museus d'història de Catalunya]]</text>
      <sha1>lgd04gjkbjn8fptdoczcgt8w2gtp1op</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>