<page>
    <title>Charles Bronson</title>
    <ns>0</ns>
    <id>832530</id>
    <revision>
      <id>13813468</id>
      <parentid>13747131</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T17:00:42Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{actor
| nom = Charles Bronson
| imatge = Charles Bronson 1961.JPG
| nom imatge = Charles Bronson (1961)
| nom de naixença = Charles Dennis Buchinsky 
| data de naixença = {{Data naixement|1921|11|3}}
| indret de naixença = [[Ehrenfeld]], [[Pennsilvània]] (EUA)
| data de defunció = {{Data defunció i edat|2003|08|30|1921|11|3}}
| lloc de defunció = [[Los Angeles]], [[Califòrnia]] (EUA)
| nacionalitat = {{USA}}
| cònjuge = Harriet Tendler (1949–1967)br /Jill Ireland (1968–1990)br /Kim Weeks (1998–2003)
| papers importants =
| pàgina web =
| premis oscar =
| premis golden globe =
| premis emmy =
| premis tony =
| premis bafta =
| premis goya =
| premis cesar =
| premis grammy =
| Mostra de Venècia =
| Festival de Berlin =
| filmfare awards =
| national film awards =
| imdb = 0000241
}}
'''Charles Bronson''' ([[Ehrenfeld]], 3 de novembre de 1921 − [[Los Angeles]], 30 d'agost de 2003), nascut '''Charles Dennis Buchinsky''',ref name=Dumbliauskas{{ref-web|nom=Petras |cognom=Dumbliauskas | títol=Charlesas Bronsonas išeina |data= |editor= |url = http://www.culture.lt/satenai/?leid_id=667kas=straipsnisst_id=2056|obra= |pàgines= |consulta= 2009-04-21 |llengua= Lithuanian }}/refref name=cite{{ref-llibre |cognom = Lehman |nom = Jeffrey | títol = Gale Encyclopedia of Multicultural America (2vol) |editorial = Thomson Gale |any = 2000 |pàgines = 1147 |isbn = 0787639869}}/refref name=Bratkowski, Stefan 1999, p. 9Bratkowski, Stefan, Najkrotsza Historia Polski (The Shortest History of Poland), KAW, Warsaw, 1999, p. 9./ref va ser un [[actor]] americà conegut per la seua imatge de xicot dur. Bronson va fer de protagonista en pel·lícules com ''[[Fins que li va arribar l'hora]]'', ''[[Els set magnífics]]'', ''[[Els dotze del patíbul]]'', ''[[La gran evasió]]'', ''[[Mr. Majestyk]]'', ''[[El Mecànic|Fredament, sense motius personals]]'', i la popular sèrie de pel·lícules ''[[Death Wish (Sèrie de pel·lícules)|Desig de mort]]''. L'actor feia sovint el paper d'un [[policia]] o pistoler en trames orientades a la revenja.
 
== Primers anys i servei a la Segona Guerra Mundial ==

Bronson va néixer amb el nom de Charles Dennis Buchinsky a [[Ehrenfeld|Ehrenfeld, Pennsylvania]], en l'[[àrea Triestat De Pittsburgh]]. Durant les persecucions de [[Joseph Raymond MacCarthy|Mccarthy]] canvià el seu cognom a Bronson, ja que tots els noms que sonaven [[eslaus]] eren sospitosos malgrat el fet que el seu nom fos d'origen [[lituà]].

Va ser un dels 15 fills del seu pareref name=CB/ref name=ENC{{ref-llibre |cognom = Aaker |nom = Everet | títol = Encyclopedia of early television crime fighters: all regular cast members in American crime and mystery series, 1948-1959 |editorial = McFarland |any = 2006 |lloc = |pàgines = 80 |isbn = 0786424761 }}/ref immigrant d'ascendència [[lipka]] ([[tàtar]])ref name=Bratkowski, Stefan 1999, p. 9/ i mare [[Lituània|lituana]].ref name='obituariestoday.com'{{ref-notícia|nom= |cognom= |coautors= |enllaçautor= | títol=Charles Bronson, Actor |data= |editorial= |url =http://www.obituariestoday.com/Obituaries/ObitShow.cfm?Obituary_ID=30541 |obra= |pàgines= |consulta= 2009-04-25 |llengua= }}/refref name='BBC'{{ref-notícia|nom= |cognom= |coautors= |enllaçautor= | títol=Hollywood star Bronson dies |data= 1 setembre 2003 |editorial= |url =http://news.bbc.co.uk/2/hi/entertainment/3153769.stm |obra= BBC News|pàgines= |consulta= 2009-04-25 |llengua= }}/refref name='USA today'{{ref-notícia|nom= |cognom= |coautors= |enllaçautor= | títol=Action film star Charles Bronson dead at 81 |data=2003-08-31 |editorial= |url =http://www.usatoday.com/life/movies/news/2003-08-31-bronson-dies_x.htm |obra= USA Today|pàgines= |consulta= 2009-04-25 |llengua= }}/refref name=cite01{{ref-web| títol=US movie legend Bronson is dead |any=2003 |editor= |url =http://news.scotsman.com/entertainment/US-movie-legend-Bronson-is.2457999.jp |consulta= 2009-04-21 |llengua= }}/ref El seu pareref name=CB{{ref-llibre |cognom = Michael |nom = Pitts | títol = Charles Bronson |editorial = McFarland |any = 1999 |pàgina = 1 |isbn = 0786406011 }}/refref name=biggeststars{{format ref}} http://www.biggeststars.com/c/charles-bronson-home.html/ref era de la ciutat de [[Druskininkai]].ref name=Dumbliauskas / Sa mare, Mary Valinsky, nascuda a la ciutat minera d'[[antracita]] de [[Tamaqua]], a [[Pennsilvània]] era de pares nascuts a [[Lituània]].

Bronson va ser el primer membre de la seva família en graduar-se.ref name=CB/ Quan era petit, Bronson no sabia parlar anglès i el va aprendre durant l'adolescència.ref name=ENC/ El pare de Bronson va morir quan tenia 10 anys, i hagué d'anar a treballar a les mines de carbó. Inicialment, Bronson va treballar a l'oficina d'una mina de carbó, més tard a la mateixa explotació minera.ref name=CB/ Allà estigué fins que ingressà al servei militar durant la [[Segona Guerra Mundial]].ref name=CB/ Guanyava 1 dòlar per tona de carbó extret. La seva família era tan pobra, que en una època, segons es diu havia de portar el vestit de la seva germana a escola perquè no tenia res més per posar-se.ref name=NYT. {{ref-notícia|url=http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9507E2DF123AF93BA2575AC0A9659C8B63 | títol= Charles Bronson, 81, Dies; Muscular Movie Tough Guy |autor=Richard Severo |data= 1 setembre 2003 |editorial=''[[New York Times]]'' |consulta=2007-12-14}}/refrefThe dress story has been repeated in ''Celebrity Setbacks: 800 Stars who Overcame the Odds'' by Ed Lucaire (ISBN 0-671-85031-8) and in an edition of ''[[Ripley's Believe It or Not!]]''./ref

El 1943, Bronson es va allistar en les Forces Aèries dels [[Estats Units]] i servia com a tirador aeri en el 760è Esquadró de Formació, i el 1945 com a tripulant d'un avió superfortalessa B-29 amb el 39è Grup de Bombardeig amb base a [[Guam]]. Se li va atorgar un [[Cor Porpra|Cor Morat]] per ferides rebudes durant el seu servei.ref{{ref-notícia|url=http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9507E2DF123AF93BA2575AC0A9659C8B63 | títol=Corrections |data= 18 setembre 2003 |editorial=nytimes.com |consulta=2010-04-28}}/refref{{ru icon}} /ref

== Carrera artística ==
=== Primers papers, 1951-1959 ===
Després del final de la Segona Guerra Mundial, Bronson va treballar en moltes feines de tota mena fins que es va apuntar en un grup teatral a Philadelphia. Charles més tard va compartir un apartament a Nova York amb Jack Klugman mentre els dos estaven aspirant a actuar als escenaris. El 1950 es va casar i es va traslladar a Hollywood on es va matricular en classes d'actuació i va començar a trobar petits papers.

El primer paper al cinema de Bronson —on no hi figura als crèdits— va ser com a mariner en ''[[You're in the Navy Now]]'' el 1951. Unes altres primeres aparicions de pantalla van ser a ''[[Pat And Mike]]'' on hi actuaven [[Spencer Tracy]] i [[Katharine Hepburn]], ''[[La bella del Pacífic]]'', ''[[House of Wax]]'' (com el company mut de Vincent Price, Igor). El 1952, Bronson boxejava en un ring amb [[Roy Rogers]] en l'espectacle de Rogers ''Knockout''. També va aparèixer en el Red Skelton Show com a boxejador en un sketch amb el protagonista Red caracteritzat com el boxejador grogui Cauliflower McPugg.

El 1954, va aconseguir un fort impacte amb ''[[Drum Beat]]'' amb Alan Ladd. Interpretava un guerrer Modoc sanguinari, Capità Jack, a qui agradava portar les túniques de soldats que havia matat. Finalment capturat per Ladd i enviat a la forca, Jack mor com sempre ha viscut, sense por. 

El 1954, durant els procediments persecutoris de la [[House Un-American Activities Committee]] (HUAC), va canviar el seu cognom de Buchinsky a Bronson, ja que els noms europeus orientals sonaven sospitosos en una era de sentiment antisoviètic. Es va inspirar en la Porta Bronson en l'edifici [[Paramount Studio]], situat a la cantonada d'Avinguda De Melrose i Carrer Bronson.

Bronson va fer unes quantes aparicions a la televisió en els anys 1950 i 1960, incloent-hi el paper principal de l'episodi El Nen Apatxe del drama policíac ''[[Sheriff Of Cochise]]''. També va ser protagonista convidat en la [[comèdia de situació]] de curta vida, ''[[Hey, Jeannie!]]'' i en tres episodis d{{'}}''[[Alfred Hitchcock Presents]]'': ''And So Died Riabouchinska'' (1956), ''There Was an Old Woman'' (1956), i ''The Woman Who Wanted to Live'' (1962). Va ser el protagonista al costat d'[[Elizabeth Montgomery]] a ''The Twilight Zone'', segon episodi (1961) i va actuar com l'assassí anomenat Crego a ''[[Gunsmoke]]'' (1956). Va aparèixer en cinc episodis de ''[[Have Gun - Will Travel]]'' (1957-1963).

Moltes de les seves filmografies manifesten que va actuar a la pel·lícula de [[Gary Cooper]] de 1958 ''Ten North Frederick'', encara que és una qüestió polèmica.ref http://charlesbronsoncom.proboards.com/index.cgi?board=generalaction=displaythread=34 /ref

El 1958, va tenir el seu primer paper principal al llargmetratge de [[Roger Corman]] ''[[Machine-gun Kelly]]'', una pel·lícula de gàngsters de baix pressupost, encara que ben rebuda.

Bronson també tingué el paper principal en la sèrie de detectius de la productora [[ABC Television Studio]] ''Man with a Camera '' (de 1958 a 1960), en la qual feia de Mike Kovac, un antic fotògraf independent de la Ciutat de Nova York. Freqüentment, Kovac estava implicat en assignacions perilloses per al [[New York City Police Department|Departament de Policia de Nova York]].

=== Èxit, 1960-1968 ===

Bronson es va guanyar l'atenció el 1960 amb el seu paper en el western de [[John Sturges]] ''[[Els set magnífics]]'', on protagonitzava un dels set pistolers que ajudaven a la causa dels indefensos, argument basat en els ''[[Set Samurais]]'' d'[[Akira Kurosawa]]. Durant el rodatge d'aquesta pel·lícula, Bronson era un solitari que conversava amb ell mateix, segons [[Eli Wallach]].refentrevista Exclusiva [http://www.americanlegends.com/actors/eili%20wallach/index.html amb Eli Wallach] /ref Va rebre 50.000 dòlars per a aquest paper.ref. ''Howard Hughes'' Stagecoach: la guia dels grans westerns. Publicat per: I.B.Tauris, 2008 - 274 pàg. Isbn 1845115716, 9781845115715 (P.125) /ref També la seua aparició a la pel·lícula el va convertir en actor favorit de molts soviètics, entre ells [[Vladímir Vissotski]].ref. ''V.I. Novikov''  /Vysotski. [[Moscou]]: [[Molodaia gvardiia]], 2002 - 412. Isbn 5-235-02541-5, 9785235025417 (.327) /refref / ivaja izn : strichi k biografii Vladimira Vysockogo. [[Moscou]]:  /Moskovskij raboij. 1 - 1988 - 316 c. Isbn 5-239-00483-8 9785239004838 (C.217) /ref Dos anys més tard, els Sturges el llencen per a una altra producció popular de Hollywood, ''[[La gran evasió]]'', com un [[presoner de guerra]] polonès claustrofòbic que rebia el malnom El Rei de Túnel (fortuïtament, Bronson era realment claustrofòbic a causa del seu treball d'infantesa en una mina).

El 1961 se'l va proposar per un [[Premi Emmy]] per al seu paper secundari en un episodi de TV amb el títol ''Memory in White'' .ref. Un episodi del ''[[Teatre Elèctric General]]'' sèrie d'antologia. /ref

1962 veia Bronson en el paper de Lew Nyack, un veterà entrenador de boxa que ajudava Walter Gulick ([[Elvis Presley]]) a polir les seves habilitats per al gran combat amb Sugarboy Romero a la pel·lícula ''[[Kid Galahad]]'' (versió d'una pel·lícula de 1937 amb [[Edward G. Robinson]] i [[Humphrey Bogart]] en els respectius papers). 

En la primera part de 1963, Bronson va protagonitzar amb [[Richard Egan]] la sèrie [[western]] de la [[National Broadcasting Company|NBC]] ''Imperi'', localitzada en un [[ranxo]] de [[Nou Mèxic]]. En la temporada 1963-1964 era Linc, el tossut conductor de diligències en la sèrie d'[[ABC Television Studio]] ''The Travels of Jaimie McPheeters'', que protagonitzava juntament amb [[Dan O'Herlihy]] i [[Kurt Russell]] de dotze anys. En la temporada 1965-1966, Bronson era protagonista convidat en un episodi de ''The Legend of Jesse James'', que tenia [[Christopher Jones]] en el paper principal.

En ''[[Els dotze del patíbul]]'' (1967) Bronson actuava com un pres de l'exèrcit en el corredor de la mort cridat a una missió suïcida. El 1967 Bronson també feia el personatge Ralph Schuyler a la sèrie de TV ''El Fugitiu'' en l'episodi ''The One That Got Away''.

=== Papers europeus i promoció amb United Artists, 1968-1973 ===
Encara que va començar la seva carrera als Estats Units, Bronson primer va adquirir anomenada en el cinema europeu. Esdevingué bastant famós a Europa. Els italians l'anomenaven Il Brutto.

El 1968, feia d'Harmònica a ''[[Fins que li va arribar l'hora]]''. El director, [[Sergio Leone]], una vegada va dir d'ell: l'actor més gran amb qui mai he treballat, i trià Bronson pel paper principal en ''[[Per un grapat de dòlars]]''. Bronson el va rebutjar i el paper en canvi va llançar [[Clint Eastwood]] a l'estrellat del cinema. 

Tot i que no era encara un cap de repartiment a Amèrica el 1970, va ajudar la pel·lícula francesa ''Rider on the Rain'' a guanyar un [[Globus d'Or a la millor pel·lícula estrangera]]. L'any següent, aquesta fama d'ultramar li donava un Globus d'Or especial [[Henrietta Award]] com a ''Mascle Favorit'' juntament amb [[Sean Connery]]. Aquest va ser el més prestigiós dels pocs premis que mai va rebre. A l'època, l'actor es preguntava si era massa masculí per convertir-se alguna vegada en una estrella als Estats Units.ref{{ref-web|url=http://www.usatoday.com/life/movies/news/2003-08-31-bronson-dies_x.htm | títol=Mor als 81 anys Charles Bronson, actor de pel·lícules d'acció |obra= |editor=USA Today |data=31 d'agost de 2003 |llengua=anglès }}/ref

Tanmateix, a començants del 1972 feia una seguit de pel·lícules d'acció reeixides amb la [[United Artists]], començant amb ''Chato's Land'', encara que havia fet unes quantes pel·lícules amb UA abans durant els anys 1960 (''[[Els set magnífics]]'', etc.). Una pel·lícula UA va ser ''[[Città violenta]]'' (també coneguda com'' La Família''), feta a la italiana i originalment estrenada a fora dels EUA el 1970.

=== Sèrie ''Death Wish'' i sortida d'UA, 1974-1980 ===
[[Fitxer:Charles Bronson Cannes.jpg|thumb|right|Bronson al [[Festival Internacional de Cinema de Canes]] de 1987]]
[[Fitxer:CharlesBronsonStarHWF.jpg|thumb|right|L'estrella de Bronson al [[Passeig de la Fama de Hollywood]]]]

Un dels papers més memorables de Bronson li va arribar quan era vora els 50 anys d'edat, a ''Desig de mort'' ([[Death Wish]]) ([[Paramount Pictures]], 1974), la pel·lícula més popular de la seva llarga associació amb el director [[Michael Winner]]. Interpretava Paul Kersey, un reeixit [[arquitecte]] de Nova York. Quan la seva muller (l'actriu [[Hope Lange)]] es assassinada i la seua filla sexualment agredida, Kersey esdevé un vigilant lluitador contra el crim per les nits. Era un paper altament controvertit, mentre les seves execucions eren aclamades per audiències cansades de delictes. Després del famós cas de 1984 de [[Bernhard Goetz]], Bronson recomanava que els ciutadans no imitessin el seu personatge. Aquesta pel·lícula d'èxit produiria [[Death Wish (Sèrie de pel·lícules)|seqüeles]] durant els 20 propers anys, en les quals Bronson també faria de protagonista. El seu nebot gran, [[Justin Bronson]], es plantejava fer de protagonista en d'una remescla de ''Desig de mort'' el 2008, però la pel·lícula no ha vist encara la llum avui dia.

El 1974 va fer de protagonista en l'adaptació al cinema de la novel·la d'Elmore Leonard sobre gàngsters que són rebutjats per un pagès ex-entrenador militar, ''[[Mr. Majestyk]]''. Per al cineasta [[Walter Hill]], a la pel·lícula ''[[El lluitador (pel·lícula de 1975)|El lluitador]]'' (1975), feia de lluitador als carrers en l'era de la Depressió, on es guanyava la vida en combats il·legals de boxa sense guants a Louisiana.

La recaptació en taquilla més alta de Charles Bronson (fou la quarta més elevada del 1975) superada només per [[Robert Redford]], [[Barbra Streisand]] i [[Al Pacino]].ref{{ref-llibre | cognom = Hughes | nom = Howard | títol = rime wave: the filmgoers' guide to the great crime movies | editorial = I.B.Tauris | any = 2006 | lloc = | pàgines = xx | isbn = 1845112199 }}/ref La seva feina a UA finalitzava el 1977 amb ''[[The White Buffalo]]''.

=== Cannon Films i les seves últimes pel·lícules, 1981-1994 ===
Se'l tingué en compte per fer el paper de [[Snake Plissken]] a ''Escape from New York'' (1981), però en l'opinió de [[John Carpenter]], el director, semblava massa dur i massa vell per al personatge, i va triar [[Kurt Russell]] en en seu lloc. Entre 1976 i 1994, Bronson demanava salaris alts per fer de protagonista en nombroses pel·lícules fetes per productores més petites, destacant [[Cannon Films]], la qual realitzà algunes de les seves últimes pel·lícules. Moltes van ser dirigides per [[J. Lee Thompson]], una relació de col·laboració on Bronson gaudia, segons hom diu perquè Thompson treballava de pressa i eficientment. Les pel·lícules ultraviolentes de Thompson com ''[[The Evil That Men Do]]'' (Tri-Star Pictures, 1984) i ''[[Poc abans de mitjanit]]'' (1983) van ser atacades per la crítica però van fornir Bronson de treballs ben pagats els anys 80. El darrer paper estel·lar de Bronson en una pel·lícula estrenada va ser el 1994 ''Desig de mort V: La Cara de la Mort''.

Charles Bronson va ser molt popular al Japó al principi dels anys 1990 amb el crític de televisió [[Nagaharu Yodogawa]] oferint 1-2 sessions de les seves pel·lícules tots els anys per la NTV, un dels principals canals de TV al Japó.

== Doblatge de Bronson ==
De les setze pel·lícules on hi actua Bronson que consten doblades al català, els professionals que més l'han doblat són [[Pep Torrents]], [[Abel Folk]] i Òscar Barberán.refEl portal lingüístic de la Corporació Catalana de Mitjans Audiovisuals (CCMA) {{ref-web|url=http://www.eldoblatge.com/| títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}}/ref
== Vida Personal ==
El seu primer matrimoni va ser amb Harriet Tendler, que va conèixer quan els dos eren actors novells a Philadelphia. Van tenir dos fills abans de divorciar-se el 1965.

Bronson va estar casat amb l'actriu [[Regne Unit|britànica]] Jill Ireland des del 5 d'octubre de 1968.refCharles Bronson Documentary, Biography Channel./ref fins a la seva mort de [[càncer de mama|càncer de pit]] als 54 anys el 1990. L'havia conegut quan estava casada amb l'actor [[Escòcia|Escocès]] [[David Mccallum]]. Aleshores, Bronson (que compartia la pantalla amb McCallum a ''La Gran Escapada'') va afirmar al mateix MacCalum Em casaré amb la teva muller. Sis anys més tard, Bronson ho feia realitat. Els Bronson vivien en una gran mansió de Bel-Air a [[Los Angeles]] amb set nens: dos del matrimoni previ de Charles, tres de Jill (un dels quals era adoptat) i dos de la pròpia parella (un dels quals adoptat). Després que es casessin, Jill Bronson normalment feia d'actriu principal amb el marit, i protagonitzaren 14 pel·lícules junts. En filmar traslladaven la família sencera i se'ls enduien a Europa o on sigui que la filmació tingués lloc, mantenint la família a prop. També passaven temps en una casa de pagès colonial a [[West Windsor|Windsor Occidental, Vermont]].ref{{ref-notícia|url= http://www.usatoday.com/life/movies/news/2003-08-31-bronson-dies_x.htm | títol=Action film star Charles Bronson dead at 81 |consulta=2008-12-19 |obra=USA Today |data=2003-09-01}}/ref Charles anava amb motocicletes de fora carretera i en tenia una col·lecció extensa a la seva casa de pagès. Jill Bronson criava cavalls pura sang i entrenava la seva filla Zuleika per que actués freqüentment en competicions. La granja de Vermont, Zuleika Farm, es deia així per l'únic fill natural d'ells dos. Durant els últims anys 1980 fins a mitjans dels 1990 Bronson regularment passava les vacances de cap d'Any amb la seva família a Snowmass, Colorado. Bronson es va casar amb Kim Weeks el desembre de 1998, una amiga de Jill que l'havia ajudat a transcriure la seva última novel·la, i el dos romangueren casats durant cinc anys fins a la mort de l'actor.

=== Mort ===

La salut de Bronson es va deteriorar en anys posteriors, i es va retirar després d'una [[cirurgia]] de substitució de maluc que té lloc el 1998. També va patir d'[[Malaltia d'Alzheimer|Alzheimer]] en els seus últims anys. Bronson va morir de [[pneumònia]] als 81 anys el 30 d'agost de 2003. Està enterrat prop de la seva granja de Vermont.

== Filmografia ==
{{div col|cols=2}}
*''You're in the Navy Now'' (1951) (inatribuït)
*''The People Against O'Hara'' (1951) (inatribuït)
*''The Mob'' (1951) (inatribuït)
*''The Marrying Kind'' (1952) (inatribuït)
*''My Six Convicts'' (1952) (inatribuït)
*''Pat and Mike'' (1952) (amb el nom Charles Buchinsky)
*''Red Skies of Montana'' (1952) (inatribuït)
*''Diplomatic Courier'' (1952) (inatribuït)
*''Bloodhounds of Broadway'' (1952) (inatribuït)
*''The Clown'' (1952) (inatribuït)
*''Battle Zone'' (1952) (inatribuït)
*''Off Limits'' (1953) (inatribuït)
*''Torpedo Alley'' (1953) (inatribuït)
*''House of Wax'' (1953) (amb el nom Charles Buchinsky)
*''[[La bella del Pacífic]] (Miss Sadie Thompson)'' (1953) (com Charles Buchinsky)
* ''Vera Cruz'' (1953) (com Charles Buchinsky)
*''Crime Wave'' (1954) (com Charles Buchinsky)
*''Tennessee Champ'' (1954) (com Charles Buchinsky)
*''Riding Shotgun'' (1954) (com Charles Buchinsky)
*''[[Apatxe (pel·lícula)|Apatxe]] (Apache)'' (com Charles Buchinsky)
*''Drum Beat'' (1954)
*''The Public Defender (Sèrie de TV)'' (com Nobby Bullaid en l'episodi Cornered) (CBS, 1955)
*''Alfred Hitchcock Presents'' And So Died Riabouchinska (1955) (Producció per televisió)
*''Big House, U.S.A.'' (1955)
*''Target Zero'' (1955)
* ''Jubal'' (1956)
*''Run of the Arrow'' (1957)
*''Gang War'' (1958)
*''Machine-Gun Kelly'' (1958)
*''Showdown At Boot Hill'' (1958)
*''When Hell Broke Loose'' (1958)
*''[[Quan bull la sang]] (Never So Few)'' (1959)
* ''[[Els set magnífics]]'' (1960)
*''Master of the World'' (1961)
*''A Thunder of Drums'' (1961)
*''X-15'' (1961)
*''Kid Galahad'' (1962)
* ''The Great Escape'', ''[[La gran evasió|La Gran Escapada]]'' (1963) 
*''4 for Texas'' (1963)
* ''[[La batalla de les Ardenes (pel·lícula)|La batalla de les Ardenes]] (Battle of the Bulge)'' (1965)
*''[[Castells a la sorra]] (The Sandpiper)'' (1965)
*''Guns of Diablo'' (1965)
*''This Property Is Condemned'' (1966)
*''The Dirty Dozen'', ''[[Els dotze del patíbul|La Dotzena Bruta]]'' (1967)
*''La Bataille de San Sebastian/Guns for San Sebastian'' (1968)
*''Adieu l'ami/Farewell, Friend'' (1968) (Títols originals a França i USA), ''Honor Among Thieves'' (Títol de reedició als EUA)
*''Villa Rides'' (1968)
*''Once Upon a Time in the West'' (1968), ''[[Fins que li va arribar l'hora|Hi Havia Una Vegada A L'oest]]''
* ''Lola'' (1969)
*''Rider on the Rain'' (1969)
*''You Can't Win 'Em All'' (1970)
*''Città violenta / Violent City'' (1970)
*''Cold Sweat'' (1970)
*''Someone Behind the Door'' (1971)
*''Red Sun'' (1971)
*''Chato's Land'' (1972)
*''The Valachi Papers'' (1972)
*''The Mechanic'' (1972) [[El Mecànic|Fredament, sense motius personals]]
*''The Stone Killer'' (1973)
*''Chino'' (1973)
*''[[Mr. Majestyk]]'' (1974)
*''[[Death Wish]]'' (1974)
*''Breakout'' (1975)
*''Breakheart Pass'' (1975)
*''Hard Times'' (1975) ''[[El lluitador (pel·lícula de 1975)|Temps Durs]]''
*''From Noon Till Three'' (1976)
*''St. Ives'' (1976)
*''The White Buffalo'' (1977)
*''Telefon'' (1977)
*''Love and Bullets'' (1979)
* ''Borderline'' (1980)
*''Caboblanco'' (1980)
*''Death Hunt'' (1981)
*''Death Wish II'' (1982)
*''[[Poc abans de mitjanit]] (10 to Midnight)'' (1983)
*''The Evil That Men Do'' (1984)
*''Death Wish 3'' (1985)
*''Murphy's Law'' (1986)
*''Assassination'' (1987)
*''Death Wish 4: The Crackdown'' (1987)
*''Messenger of Death'' (1988)
*''Kinjite: Forbidden Subjects'' (1989)
*''The Indian Runner'' (1991)
*''Death Wish V: The Face of Death'' (1994)
{{div col end}}

=== Llargmetratges fets per emetre en televisió ===

*''This Rugged Land'' (1962)
*''Luke and The Tenderfoot'' (1965)
* ''The Meanest Men in the West'' (1967) anunciat com a protagonitzat per Bronson i [[Lee Marvin]], aquest llargmetratge s'acoblava de fet junt de dos episodis diferents de la sèrie de Tv ''The Virginian'', un episodi protagonitzat per Bronson, l'altre per Marvin, així els dos actors no comparteixen de fet escenes junts, malgrat els esforços dels editors de pel·lícules antigues per donar a entendre el contrari.
* ''The Bull of the West'' (1971) com ''The Meanest Men in the West'' abans d'això, això aquest llargmetratge es cosia junt a múltiples i inconnexos episodis de ''The virginian'', amb resultats molt confusos pels cinèfils.
*''Raid On Entebbe'' (1976)
*''Act of Vengeance'' (1986)
*''Yes Virginia, There Is a Santa Claus'' (1991)
*''Donato and Daughter'' (1993) També conegut com a ''Under Threat'' (UK)
*''The Sea Wolf'' (1993)
*''A Family of Cops'' (1995)
*''Breach of Faith: A Family of Cops 2'' (1997)
*''Family of Cops 3'' (1999)

== Notes ==
{{Referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{portal|cinema}}
{{commonscat}}
* {{imdb nom| id=314}}
* {{tcmdb nom| id=336444}}
* {{Allmovie nom|8686}}
* {{yahoomovies name| id=1800012687}}
* {{tvtome people| id=charles-bronson}}
* {{findagrave| id=7811840}}
* [http://web.archive.org/20010516225401/www.fortunecity.com/lavender/mitchum/513/ La Pàgina Inicial Charles Bronson] Bon fansite amb galeria de foto completa
* [http://charles-bronson.hp.infoseek.co.jp/menutop.htm fansite japonès]
* [http://blogs.amctv.com/bronsons_magnificent_seven_best_kills_photo_gallery/01establishingj.php Les Millors Batalles de Charles Bronson] galeria de Foto a Amctv.com..
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Bronson, Charles}}

[[Categoria:Actors de cinema de Pennsilvània]]
[[Categoria:Militars estatunidencs de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>3kgxgmrgebyaim4adkrd2c6fn9ayorp</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>