<page>
    <title>Baguio</title>
    <ns>0</ns>
    <id>833156</id>
    <revision>
      <id>13766154</id>
      <parentid>13609046</parentid>
      <timestamp>2014-07-08T22:30:00Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Baguio City]]</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi|de|Baguio|
|oficial = Baguio City, Lungsod ng Baguio, Ciudad ti Baguio.
|escut=
|bandera=Baguioflag.gif
|localització = [[Fitxer:Ph locator benguet baguio.png|250px|Ubicació de Baguio dins la província de Benguet]]
|fotografia =Bagio Cathedral.jpg|280px
|fotografia_descripció = Catedral de Baguio
|fotografia_mida = 280px
|admin_tipus1=[[País]]
|admin1=[[Fitxer:Flag of Philippines.svg|20px|Filipines]] [[Filipines]]
|admin_tipus2 = [[Regions de les Filipines]]
|admin2 = [[Regió Administrativa de la Cordillera]]
|població = 450.526
|any_cens = 2007
|superfície = 57,5
|altitud = 1500
|codi_postal= 
|coordenades = 16nbsp;°25nowiki''/nowiki N 120nbsp;°'36nowiki''/nowiki E
|concepte_llengua = Llengües
|llengua = Ibaloi, Kankana-ei, [[tagàlog]],br / [[anglès]], [[xinès]], [[coreà]],br / pangasinà, ilocà ikapampangà. 
|dirigent_tipus1 = Mayor
|dirigent1 = Mauricio Domogan
|opció_nom1 = Barangays
|opció1 = 129 
|opció_nom2=[[Àrea metropolitana|Àreabr / metropolitana]]
|opció2=
|opció_nom3=País
|opció3=
|web =
}}

'''Baguio''' (en anglès, '''City of Baguio'''; en ilocà, '''Ciudad ti Baguio'''; en filipí, '''Lungsod ng Baguio''') és una ciutat altament urbanitzada del nord de l'illa de [[Luzon]], a les [[Filipines]]. Baguio fou establerta pels estatunidencs el 1900, al lloc a on hi havia el poblat ibaloi conegut com a Kafagway. Fou designada per la ''Philippine Commission'' com la Capital d'Estiu de les Filipines l'1 de juny del 1903 i fou considerada com a ciutat per l'Assemblea de les Filipines l'1 de setembre del 1909. Baguio és la seu del govern de la [[Regió Administrativa de la Cordillera]].

El nom de la ciutat deriva de la paraula ''bagiw'' (en ibaloi, la llengua indígena de la zona). que significava [[molsa]]. Baguio ha esdevingut la capital econòmica i educativa del nord de Luzon.ref{{format ref}} http://www.slu.edu.ph/index.php?option=com_contentview=articleid=4Itemid=71/ref

Segons el cens del 2007, Baguio tenia una població de 301.926 habitants.ref name=census.gov.ph{{format ref}} http://www.census.gov.ph/data/census2007/index.html/ref

La ciutat de Baguio va celebrar el seu centenari l'1 de setembre del 2009. 

== Història ==
La regió on s'aixeca Baguio fou habitada per primera vegada pels pobles kankana-eys i ibalois. Els espanyols van establir una comandància a prop de la ciutat de La Trinidad, a [[Benguet]]. 

El 1901 treballadors japonesos i filipins van construir la ''Kennon Road''. A l'1 de setembre del 1909 es va declarar Baguio com a ciutat. L'arquitecte estatunidenc Daniel Burnham féu els plànols de la ciutat el 1904. El 1903 va esdevenir capital d'estiu de les Filipines i s'hi construí la residència d'estiu del governador general estatunidenc de les filipines.

El 26 d'abril del 1945 tropes filipines i estatunidenques van entrar a la ciutat per a lluitar contra les tropes imperials japoneses que estaven liderades pel general Tomoyuki Yamashita i va començar la batalla per a l'alliberació de Baguio durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Baguio era la capital del [[General Tomoyuki Yamashita]] i és a on les Forces Armades Imperials Japoneses es van rendir a les autoritats estatunidenques, al [[Camp John Hay]], el [[3 de setembre]] del [[1945]], cosa que va marcar el final de la [[Segona Guerra Mundial]].

El 16 de juny del 1990, la ciutat de Baguio va patir un [[terratrèmol]] de 7,8msref{{format ref}} http://earthquake.phivolcs.dost.gov.ph/update_SOEPD/Earthquake/1990LuzonEQ_Monograph/pp001/pp001.html/ref va destruir la ciutat. Molts edificis i infraestructures foren molt afectats i es van perdre moltes vides. Fou reconstruïda amb ajuda del govern nacional i de donants internacionals. 
== Geografia i climatologia ==
=== Geografia ===
Baguio està situada a 1.500 metres per damunt del nivell del mar, a la [[Cordillera Central (Filipines)|Cordillera Central]], al nord de l'illa de [[Luzon]]. El terme municipal està envoltat per la província de Benguet i cobreix una superfície de 57,5 kmsup2/sup. És la més alta de les ciutats importants de les Filipines.

=== Clima ===
Baguio té un [[clima atlàntic]] segons la [[Classificació climàtica de Köppen]]. Té un clima temperat i per això es coneix com la «capital d'estiu de les Filipines». A causa de la seva altitud, la temperatura de la ciutat és 8nbsp;°C menor a la resta del país.ref name=asiatravel.com{{format ref}} http://www.asiatravel.com/philippines/baguio1.html/ref Les seves temperatures oscil·len entre els 15 i els 23nbsp;°C. La temperatura màxima detectada va ser de 30.4 graus el 15 de març del 1988 durant l'estació de [[El Niño]].ref name=Inq20081217{{ref-notícia|url=http://newsinfo.inquirer.net/breakingnews/regions/view_article.php?article_id=178518|títol=Baguio wakes up to coldest morn in 2008 |cognom=Basilan|nom=Jacquelyn |coautors=Khristine Love Vicente|data=17 desembre 2008|obra=Breaking News / Regions|editorial=Philippine Daily Inquirer|consulta= 12 gener 2009}}/ref

Com altres ciutats amb el clima atlàntic, Baguio té menys precipitacions duran els mesos menys calorosos. I té més precipitació entre juliol i agost, quan hi plou més de 1000 mm. Baguio té més de 4500 mm de precipitacions anuals.

center{{Weather box
|location = Baguio City, Philippines
|metric first = Yes
|single line = Yes
|Jan record high F = 79
|Feb record high F = 81
|Mar record high F = 82
|Apr record high F = 84
|May record high F = 81
|Jun record high F = 80
|Jul record high F = 80
|Aug record high F = 80
|Sep record high F = 79
|Oct record high F = 81
|Nov record high F = 80
|Dec record high F = 80
|year record high F = 84
|Jan high F = 72
|Feb high F = 73
|Mar high F = 76
|Apr high F = 77
|May high F = 76
|Jun high F = 75
|Jul high F = 71
|Aug high F = 71
|Sep high F = 71
|Oct high F = 73
|Nov high F = 74
|Dec high F = 74
|year high F = 74
|Jan low F = 52
|Feb low F = 56
|Mar low F = 58
|Apr low F = 60
|May low F = 61
|Jun low F = 61
|Jul low F = 60
|Aug low F = 60
|Sep low F = 60
|Oct low F = 60
|Nov low F = 59
|Dec low F = 57
|year low F = 59
|Jan record low C = 6
|Feb record low F = 47
|Mar record low F = 52
|Apr record low F = 50
|May record low F = 57
|Jun record low F = 53
|Jul record low F = 54
|Aug record low F = 55
|Sep record low F = 57
|Oct record low F = 52
|Nov record low F = 49
|Dec record low F = 46
|year record low C = 6
|Jan precipitation mm = 22.86
|Feb precipitation mm = 22.86
|Mar precipitation mm = 43.18
|Apr precipitation mm = 109.2
|May precipitation mm = 401.3
|Jun precipitation mm = 436.9
|Jul precipitation mm = 1074.4
|Aug precipitation mm = 1160.8
|Sep precipitation mm = 713.7
|Oct precipitation mm = 381
|Nov precipitation mm = 124.5
|Dec precipitation mm = 50.8
|year precipitation mm = 4541.5
|source 1 = http://www.weatherbase.com/weather/weather.php3?s=082389refer=
|date= agost 2010
}}ref{{format ref}} http://www.sunstar.com.ph/static/net/2003/01/07|title/ref/center
== Govern ==
La ciutat de Baguio està governada per un alcalde, un tinent d'alcalde i dotze regidors. És una ciutat independent i no està sota la jurisdicció de la província de Benguet, de la qual forma part.

L'actual alcalde de Baguio és Mauricio Domogan i Bernardo Vergara és el congressista que representa la ciutat al congrés. 
=== Barangays ===
Banguio City està subdividida en 129 [[barangay]]s.ref name=census.gov.ph /
== Transports ==
La ciutat de Baguio té l'aeroport de Loakan. La principal aerolínia que hi opera és ''Sky Pasada'' i l'uneix amb les destinacions de [[Caticlan]], [[Cauayan]], [[Manila]] i [[Tuguegarao]]refSegons l'article de la viquipèdia en {{en}} sobre el ''Loakan Airport''./ref

La ciutat té tres carreteres principals: la ''Kennon Road'', l{{'}}''Aspiras-Palispis Highway'' (formalment ''Marcos Highway'')ref{{format ref}} http://www.lawphil.net/statutes/repacts/ra2000/ra_8971_2000.html/ref i la ''Naguilian Road'' (o ''Quirino Highway''). La primera la uneix amb la ciutat de [[Rosario (Filipines)|Rosario)]], a la província de [[La Union (Filipines)|La Union]]). L'Aspiras Highway comença a Agoo (La Union) i connecta amb la Palispis Highway. I la carretera de Naguilian comença a Bauang (La Union).

Entre Baguio i [[Manila]] hi ha uns 250 km i unes sis hores de distància.

Des de Baguio també es pot anar cap a la província de [[Nueva Vizcaya]] i cap al nord de la [[Regió Administrativa de la Cordillera]].

Hi ha transport públic que uneix Baguio amb Manila i [[Luzon Central]], així com amb [[Pangasinan]], La Union i la [[regió d'Ilocos]].

== Turisme ==
El turisme és una de les principals indústries de Baguio. Això és degut a les seves temperatures temperades. A més a més, durant l'estació càlida, sobretot durant la [[Setmana Santa]], hi ha turistes de tot el país que visiten la ciutat i el nombre d'habitants es dobla.ref{{format ref}} http://www.nscb.gov.ph/rucar/stat_trsm_bgo.htm/ref Hi ha uns 80 hotels a la ciutat que poden acomodar a aquestes persones.ref{{format ref}} http://www.philippines-travel-guide.com/baguio-hotels.html/ref 

Les festes locals, com el ''Festival Panagbenga'' que dura tot el mes de febrer, també atrau a molts turistes.
=== Atraccions turístiques ===
[[Fitxer:Baguio lion.jpg|thumb|Lleó de Baguio]]
* El cap del lleó. Construït el 1972. Un cap de lleó de 40 peus de grandària.
* El Llogarret Tam-awan. Poble artificial fundat el 1998 que simula una població indígena. També funciona com a lloc d'exposicions.
* ''Philippine Military Academy''.
* ''Mansion House''. Residència oficial del President de les Filipines. L'entrada és restringida. La Mansió ha acollit moltes conferències internacional i té una oficina de treball del president quan visita la ciutat.
* ''Camp John Hay''. Camp d'esbarjo estatunidenc.
* ''Wright Park''. 
* ''Mines View Park''.
* ''Baguio Sunshine Park''.
* ''Burnham Park''.
* ''Baguio-Mountain Provinces Museum''. Sobre l'herència de les poblacions de la cordillera.
* ''SLU - Saint Louis University Museum''. També mostra l'herència de la cordillera.
* ''Ifugao Woodcarvers Village''. Poblat ifugao amb les cases de fusta tradicionals.
* ''Mt. Sto. Tomas i Mt. Kabuyao''. Muntanyes amb panoràmiques sobre la ciutat.
* ''Our Lady of Atonement Cathedral'', la Catedral de Baguio.
* ''Baguio Grand Mosque''. 
* ''Baguio City Market''.

== Educació ==
[[Fitxer:Burnham Park Lagoon.jpg|thumb|Burnham Park]]
Baguio és una ciutat universitària. L'any 2007 tenia 141.088 estudiants.ref name=census.gov.ph/ És el centre educatiu del nord de l'illa de Luzon. Té vuit institucions d'estudis superiors.
* Brent International School of Baguio.
* [[University of the Philippines Baguio]] (U.P. Baguio). La universitat nacional de les Filipines. És reconeguda internacionalment pels seus estudis ètnics sobre les poblacions de la Cordillera.
* ''Philippine Military Academy''. Escola nacional pels oficials de l'exèrcit.
* ''Saint Louis University, Baguio City''. Establerta el 1911 pels missioners. Ha esdevingut la universitat més gran de la zona.ref{{format ref}} http://www.baguioboard.com/saint-louis-university.php/ref
* ''University of Baguio'', fundada el 1948.ref{{format ref}} http://www.ubaguio.edu/ref
* ''University of the Cordilleras''. Formalment, ''Baguio Colleges Foundation'', establerta el 1948.
* ''Baguio Central University'', formalment ''Lyceum of Baguio''. Des del 1945.
* ''Pines City Colleges''. Des del 1969. Enfermeria i medicina.
* ''Easter College''. Establerta pels missioners episcopals el 1906.ref{{format ref}} http://www.eastercollege.ph/main/index.php?option=com_contentview=articleid=34Itemid=6/ref
=== Altres institucions d'estudis superiors ===
* ''STI College'', Baguio
* ''Data Center'', Baguio
* ''Baguio College of Technology''
* ''AMA Computer College''
* ''Baguio School of Business and Technology''
* ''Philippine Public Safety College''
* ''Philippine Women's University''
* ''Meridian Paramedical  Tech Inst''
* ''NIIT Baguio''
* ''Women's Vocational Institute''
* ''San Pablo Major Seminary''
* ''Philippine Baptist Theological Seminary'' establert el 1954.
* ''Asia Pacific Theological Seminary'', fundat el1964 a Manila transferit a Baguio el 1986.
* ''Lutheran Theological Seminary'', establert a Manila el 1955 i traslladat a Baguio el 1986. Luterà.
* ''Al-Maarif Educational Center''

=== Escoles internacionals (nivell primari o secundari) ===
* ''Brent International School'', fundada el mateix any de la fundació de la ciutat per als fills dels estatunidencs.
* ''Monticello International School''
* ''Educare International School''
* ''Remnant International School''
* ''Union School International''

== Referències ==
references/

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Baguio}}
* {{wikivoyage|Baguio}}
* [http://www.baguio.gov.ph/ Pàgina oficial de la ciutat de Baguio]

{{coord|16|25|N|120|36|E|region:PH_source:enwiki_type:city|display=title}}
[[Categoria:Ciutats de les Filipines]]</text>
      <sha1>henzjgr7z6omqkyiwgiqprynig8uada</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>