<page>
    <title>Tecnologia militar</title>
    <ns>0</ns>
    <id>833250</id>
    <revision>
      <id>13894257</id>
      <parentid>13872156</parentid>
      <timestamp>2014-07-27T09:22:00Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (- ha sigut + ha estat)</comment>
      <text>{{MI|data=febrer de 2014}}
La '''tecnologia militar''' és única però només en les seves aplicacions, no en l'ús que pugui fer de ciència bàsica i èxits tecnològics causa del seu ús únic, lluita per incorporar tecnologia evolutiva, així com la més infreqüent tecnologia revolucionària en el lloc adequat de l'aplicació militar. 

== Exemples ==
La doble pinça envoltant, usada per [[Aníbal Barca]] a la [[batalla de Cannes]] l'any 216 aC - Fa aproximadament uns 2.200 anys, aquesta mateixa maniobra ja va ser descrita pel teòric militar xinès Sun Tzu.
L'esforç realitzat per l'Alemanya Nazi per produir cautxú i combustibles artificials per reduir o eliminar la seva dependència de productes derivats del petroli (gasolines, olis i lubricants) i dels subministraments de cautxú.
El més conegut és el de la Internet, la primera gestació va ser el ARPANET (Advanced Research Projects Agency Network) i va ser creada per encàrrec del Departament de Defensa dels Estats Units.
La utilització de sistemes de comunicació cel·lular és un altre exemple, primer va néixer en el camp de batalla, concretament per suplantar als telègrafs que impedien la ràpida comunicació pel fet que eren punts vitals a l'hora d'atacar l'enemic, impedint la comunicació entre batallons etc. 

== Evolució ==
Va ser en la Primera Guerra Mundial i principis de la Segona Guerra Mundial a on es va emprar alta tecnologia amb molt més poder, armes militars de gran poder i que avui coneixem com a armes contemporànies van ser utilitzades durant aquesta guerra, encara que també tecnologia i armament dissenyat a la Primera Guerra Mundial van ser utilitzades durant aquesta.

El radar, el sonar, els radis d'alta freqüència es van començar a utilitzar a partir de 1941, això va fer que aquesta guerra es recordés per la seva augment en el poder del seu armament i tecnologia. També hi va haver altres armes utilitzades per exemple:

== Maduresa ==
D'acord amb Ronnie Barret{{Citació necessària|data=novembre de 2012}} només hi ha 4 homes els quals han fet una diferència en l'armament convencional en els últims 100 anys. Però 3 són els més importants. Richard J. Gatling : Inventor del canó Gatling, el qual consta de diversos canons que permeten disparar una gran quantitat de munició, el nom Gatling s'empra en tots els canons d'aquest tipus, per tant ja és un terme generalitzat.
. [[John Moses Browning]] : Inventor de diverses armes automàtiques i semiautomàtiques. El seu més destacat invent és la metralleta calibre 50. [[Ronnie Barret]] inventor de diverses armes, per la qual se li coneix és el Barret calibre 50 un rifle per franctirador que dispara munició calibre 50 i és semiautomàtic. D'altra banda hi ha [[Openheimer]] qui va ser el científic a càrrec del projecte Manhattan, en el qual es va concebre la [[bomba atòmica]]. Encara es continuen fent nous invents que fa a tecnologia militar, però en aquests moments no se sap d'alguna tecnologia de destrucció massiva que es compari amb les bombes atòmiques. Però per la part de la ciència, hi ha antecedents de guerra biològica, i química un clar exemple és quan Saddam Hussein ocupació aquest tipus d'armes contra els kurds durant el seu règim.ref http://www.exordio.com/1939-1945/militaris/armamento.html 4 març 2011/refrefLema, Martín. Guerra biològica i Bioterra. Segle XXI editors, S.A. de C.V. Departament de Ciència i Tecnologia Universitat Nacional de Quilmes, Buenos Aires. Tercera edició 2005/refrefParker, Geoffrey. The military revolution military innovation and the rise of the west 1500-1800. Aliança assaig. Imprès a Espanya 1996. /refrefBranden, Maria Ester. Armes i explosions nuclears La humanitat en perill. Mèxic 2003. /ref

== Història militar ==
És una disciplina de les humanitats enfocada al registre dels conflictes armats de la història de la humanitat i el seu impacte en les societats, les seves cultures, economies i canvis en les relacions internacionals, que no es limita a l'estudi de batalles i guerres, sinó que s'interessa també per l'evolució dels materials, l'armament, la tàctica i l'estratègia.
Es compon de tots aquells esdeveniments de la història humana que poden ser considerats com a pertanyents a la categoria de conflictes socials generalitzats, això pot anar des de les baralles entre dues tribus, fins guerres entre dues forces armades organitzades, incloent en la seva màxima escala les guerres mundials que afecten la majoria de la població humana.
L'activitat militar ha estat un procés constant durant milers d'anys, i les tàctiques, estratègies i metes de les operacions militars s'han mantingut immutables en el bàsic al llarg dels mil lennis.
Tecnologia militar

Les àrees principals de la història militar inclouen, història de les guerres, batalles, i combats, història de l'art militar, i la història de cada servei militar específica.
La tecnologia militar no només és l'estudi de diverses tecnologies i l'aplicació de les ciències físiques que puguin usar-se per incrementar la capacitat militar, també es pot estendre a l'estudi de mètodes de producció d'equipament militar, i maneres per millorar les capacitats i reduir els requeriments materials i/o tecnològics per a la seva producció.

== Referències ==
{{Referències|2}}

{{esborrany de guerra}}

{{ORDENA:Tecnologia Militar}}
[[Categoria:Tecnologia per tipus|Militar]]
[[Categoria:Exèrcit]]

[[en:Military technology]]
[[ko:군용품]]
[[sl:Bojno sredstvo]]</text>
      <sha1>7aw9tbbsiy071r7yfrjc6y78yj40cyb</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>