<page>
    <title>Andrei Sàkharov</title>
    <ns>0</ns>
    <id>84365</id>
    <revision>
      <id>14048059</id>
      <parentid>13765929</parentid>
      <timestamp>2014-09-16T10:24:36Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (-lasnost +làsnost)</comment>
      <text>{{Infobox scientist
|name = Andrei Sakharovbr /Андрей Сахаров
|box_width = 280px
|image = 1991 CPA 6322 crop.jpg
|image_width = 170px
|caption = Andrei Sàkharov el 1991
|birth_date = {{Data naixement|1921|5|21}}
|birth_place = [[Fitxer:Flag of Russian SFSR.svg|23px|República Socialista Federada Soviètica de Rússia]] [[Moscou]], [[RSFS de Rússia]]
|death_date = {{Data defunció i edat|1989|12|14|1921|5|21}}
|birth_place = [[Fitxer:Flag of Russian SFSR.svg|23px|República Socialista Federada Soviètica de Rússia]] [[Moscou]], [[RSFS de Rússia]]
|residence =
|citizenship = {{bandera|Unió Soviètica}} [[Unió Soviètica]]
|nationality =
|ethnicity = [[Rus]]
|field = [[Física nuclear]]
|work_institutions =
|alma_mater = [[Universitat Estatal de Moscou]] br / [[Institut Físic Lebedev]]
|doctoral_advisor = 
|doctoral_students =
|known_for = [[Tercera Idea]] br /[[Projecte soviètic de la bomba atòmica]]br /[[Dissident]]br /[[Drets Humans|Activista dels Drets Humans]]
|author_abbrev_bot =
|author_abbrev_zoo =
|influences =
|influenced = 
|prizes = [[Heroi del Treball Socialista]] (1953, 1955, 1962)br / [[Premi Stalin]], 1953 br / [[Premi Lenin]] (1956) br / [[Premi Nobel de la Pau]] (1975) br / [[Medalla Elliott Cresson]] (1985)
|religion =
|footnotes =
|signature =
}}
{{Nobel|Pau|1975}}
'''Andrei Dmítrievitx Sàkharov''', (en [[rus]]: Андрей Дмитриевич Сахаров) ([[Moscou]], [[URSS]] [[1921]] - íd., [[Rússia]] [[1989]] ) fou un eminent [[física nuclear|físic nuclear]] soviètic, [[dissidència|dissident]] per determinats aspectes de la política soviètica, i activista pels [[drets humans]] i les llibertats guardonat amb el [[Premi Nobel de la Pau]] l'any [[1975]].

== Vida acadèmica ==
Sàkharov va néixer el [[21 de maig]] de [[1921]] a la ciutat de [[Moscou]]. Va dedicar els seus primers anys a la vida d'estudiant, influenciat per son pare, Dimitri I. Sàkharov, autor de nombroses obres de divulgació de Física. Va cursar estudis en '''Física''' en la [[Universitat de Moscou]] a partir de [[1938]], encara que en [[1941]] l'amenaça [[nazi]] li va obligar a migrar a [[Ashkhabad]], en [[Turkmenistan]], on va acabar graduant-se. En [[1942]] va treballar de llenyataire prop de [[Melekess]], i fins a [[1945]] d'enginyer en una fàbrica de munició prop de [[Volga]]. Més tard, en 1945, va tornar a [[Moscou]] a estudiar en l'Institut Lebedev del Departament de Física de l'[[Acadèmia Soviètica de les Ciències]]. Finalment, en [[1947]], va obtenir la seva llicenciatura.

Cap al final de la [[Segona Guerra Mundial]], Sàkharov es va concentrar en l'estudi dels [[rajos còsmics]]. En 1948 va participar en el [[Projecte soviètic de la bomba atòmica|projecte soviètic]] per a la construcció d'una '''[[bomba atòmica]]''', sota la tutela de n'[[Ígor Kurtxàtov]]. El primer artefacte atòmic soviètic es va provar un [[29 d'agost]] de [[1949]]. A l'any següent, Sàkharov es va traslladar a [[Sarov]], on va participar en el desenvolupament de la [[bomba d'hidrogen]]. El primer artefacte per [[Fusió nuclear|fusió]] soviètic es provà un [[12 d'agost]] de [[1953]], amb ajuda del denominat disseny Sloika. Aquell mateix any va obtenir el seu doctorat en Ciències, i va ser elegit membre de ple dret de l'Acadèmia Soviètica de les Ciències.

Sàkharov va continuar treballant en Sarov, sent peça clau en el desenvolupament de la primera bomba d'hidrogen soviètica de l'escala [[megatona]], en la que es va utilitzar un disseny anomenat tercera idea de Sàkharov (en l'URSS) o el disseny [[Teller-Ulam]] (en EUA). La bomba, batejada com RDS-37, es provà en [[1955]]. Una variant d'aquesta fou la bomba del tsar de 50 [[MT]], feta explotar a l'octubre de [[1961]], constituint l'artefacte més poderós fins a la data.

Sense sortir de la física nuclear, Sàkharov també va proposar una idea de [[reactor nuclear]] per '''[[Fusió nuclear|fusió]]''' controlada, el [[tokamak]]. Va proposar, al costat del [[premi Nobel de Física]] [[Igor Tamm]] (qui va exercir una gran influència sobre Sàkharov), el confinament de [[plasma (Estat de la matèria)|plasma]] extremadament [[ionització|ionitzat]] per [[camp magnètic|camps magnètics]] tòrics com a mètode de control de la fusió termonuclear.

Una altra de les propostes de Sàkharov fou la de mostrar la [[gravetat induïda]] com una teoria alternativa a la [[gravetat quàntica]].

== Repressió per les seves idees antimilitaristes ==

En un primer moment Sàkharov estava convençut de la importància del seu treball aplicat al desenvolupament de les armes nuclears. Però de mica en mica, i des de finals dels 50, fou adquirint major consciència de les implicacions reals dels seus descobriments, i va albirar riscos tals com una guerra termonuclear o la contaminació per radioactivitat. D'aquesta forma, va canviar radicalment la seva postura. Durant la dècada dels 60 va jugar un actiu paper contra la [[proliferació nuclear|proliferació d'armes nuclears]] i de les proves nuclears en l'[[atmosfera terrestre|atmosfera]], donant com a fruit el [[Tractat de prohibició parcial de proves nuclears]], firmat a Moscou en [[1963]]. A partir de llavors, per pròpia convicció, i per creixent imposició del seu govern, es va anar allunyant progressivament de la física nuclear aplicada, per a dedicar-se més a la [[cosmologia]] bàsica.

El que va suposar un punt d'inflexió en la consideració que tenia d'ell el govern soviètic, fou la seva postura contrària a la carrera armamentística basada en [[míssil balístic|míssils balístics]] (amb cap nuclear), carrera en la competien els [[EUA]] i l'[[URSS]] en l'apogeu de la [[guerra freda]]. En una carta secreta datada el [[21 de juliol]] de [[1967]], i adreçada al dirigent soviètic de l'època, Sàkharov exposava la necessitat d'acceptar una proposta de rebuig bilateral dels míssils nuclears, pel risc d'una guerra nuclear mundial. En dit manuscrit, Sàkharov sol·licitava la publicació del mateix en la premsa, cosa que fou rebutjada (i la seva exposició ignorada). Al maig de [[1968]] va finalitzar un assaig titulat ''Progrès, coexistència pacífica i llibertat intel·lectual'', en el que desenvolupava les idees de la dita carta. El càstig no va trigar a arribar: se li va prohibir investigar en qualsevol dels centres i laboratoris militars de l'URSS i se li va desposseir dels honors adquirits.

En [[1970]] va col·laborar en la fundació del Comité pels Drets Humans, de Moscou. A mesura que transcorria el temps, major era el seu activisme, i major la repressió governamental. En [[1972]], ja amb 51 anys, va contraure matrimoni amb la pacifista Yelena Bonner, suposant potser un baló d'oxigen per a la seva asfixiada lluita.

Com a reconeixement internacional al seu esforç li va arribar, en [[1973]], la seva nominació al [[Premi Nobel de la Pau]], però no seria fins a [[1975]] que li seria atorgat. En tot cas, no se li va permetre sortir de l'URSS, de forma que fou la seva dona l'encarregada de la lectura en la cerimònia d'acceptació del premi. La lectura Nobel fou titulada de forma semblant al seu assaig de 1968: ''[http://nobelprize.org/peace/laureates/1975/sakharov-lecture.html Pau, progrés i drets humans]'', i considerava aquestes tres fites recíprocament dependents en la seva consecució (és a dir, no es pot assolir una sense aconseguir les altres dues). La dita lectura no és una simple apologia contra les armes nuclears, és una denúncia de les causes de les grans amenaces contra la humanitat (aniquilació nuclear, fam, contaminació, espoliació de recursos, [[superpoblació]] i deshumanització), i una defensa dels avenços científics, de les llibertats i de la dissidència.

Les idees de Sàkharov sobre el desenvolupament social li van portar a proposar el principi de [[drets humans]] com a base de tota [[política]]. En la seva obra afirmava que el principi de què allò que no està prohibit està permès ha de ser entès literalment, negant la importància i validesa de totes les normes morals o culturals que no estiguessin plasmades en les [[llei social|lleis]].

El [[22 de gener]] de [[1980]] fou arrestat per les seves protestes públiques contra la [[invasió soviètica d'Afganistan]] de [[1979]], i fue forçat a l'[[exili]] en la seva pròpia pàtria, i fou aïllat a la ciutat de [[Gorky]] (avui [[Nijni Nóvgorod]]), una ciutat tancada i inaccessible als estrangers. El control de la [[KGB]] va durar fins a desembre de [[1986]], any en què [[Mikhaïl Gorbatxov]] va iniciar les seves polítiques oberturistes conegudes com [[perestroika]] i [[glàsnost]]. Aprofitant el nou clima polític, se li va permetre tornar a Moscou, i va iniciar les primeres organitzacions polítiques independents i legals, fins que el març de [[1989]] fou escollit com a parlamentari (dins de l'oposició) en l'anomenat [[Congrés dels Diputats del Poble]], la cámara parlamentària soviètica.

En [[1985]] es van fundar els [[Premi Sàkharov per la Llibertat de Consciència]], anomenats d'aquesta forma en el seu honor, uns guardons atorgats anualment pel [[Parlament Europeu]] a persones i organitzacions dedicades als drets humans i a les llibertats.

En [[1989]] va rebre l'International Humanist Award de la International Humanist and Ethical Union. Morí a [[Moscou]] el [[14 de desembre]] del mateix any a conseqüència d'un [[atac cardíac]], a l'edat de 68 anys. Les seves restes reposen en el cementeri de Vostryakovskoye de Moscou.

== Premis i Honors ==
* [[Heroi del Treball Socialista]] (1953, 1955, 1962)
* [[Orde de Lenin]] (4)
* [[Premi Lenin]] (1956) 
* [[Premi Stalin]], 1953 

Al 1980 se li retiraren tots els honors i distincions soviètics per activitats anti-soviètiques. Posteriorment, durant la [[glàsnost]], declinà el retorn de les seves distincions i, conseqüentment, [[Mikhaïl Gorbatxov]] no signà el decret corresponent.

* [[Prix mondial Cino Del Duca]] (1974)
* [[Premi Nobel de la Pau]] (1975) 
* [[Medalla Elliott Cresson]] (1985)
* Gran Creu de l'[[Orde de la Creu de Vitis]] (2003, a títol pòstum)

== Vegeu ==
* [[Condicions de Sàkharov]]
* [[Bariogènesi]]

== Enllaços externs ==
* {{en}} [http://www.brandeis.edu/departments/sakharov/ Arxiu Andrei Sàkharov del Centre dels Drets Humans ubicat en la Universitat Harvard].
* {{en}} [http://nobelprize.org/nobel_prizes/peace/laureates/1975/index.html Pàgina de l'Institut Nobel, Premi Nobel de la Pau 1975]
{{Projectes germans|commons=Andrei Sàkharov}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Sakharov, Andrei Dmitrievitx}}

[[Categoria:Físics soviètics]]
[[Categoria:Físics russos]]
[[Categoria:Pacifistes]]
[[Categoria:Premis Nobel de la Pau]]
[[Categoria:Moscovites]]
[[Categoria:Dissidents polítics]]
[[Categoria:Dissidents soviètics]]
[[Categoria:Herois del Treball Socialista]]
[[Categoria:Orde de Lenin]]
[[Categoria:Guanyadors del Premi Stalin]]
[[Categoria:Membres de l'Acadèmia Russa de les Ciències]]</text>
      <sha1>8bu6hqf6cgvbjnatv9b5c1hcwsicd4x</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>