<page>
    <title>Kyoto</title>
    <ns>0</ns>
    <id>84668</id>
    <revision>
      <id>14024954</id>
      <parentid>13767833</parentid>
      <timestamp>2014-09-08T14:39:28Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text (-(  +(, - ) +))</comment>
      <text>{{Infocaixa Ciutat de Japó
|Name= Kyoto
|JapaneseName= 京都
|MapImage=Kyoto in Kyoto-fu.png
|Region= [[Kansai]]
|Prefecture= [[Prefectura de Kyoto]]
|District= 
|Area_km2= 827.90
|PopDate= Abril del 2008
|Population= 1,473,873
|Density_km2= 1779
|Coords= 
|LatitudeDegrees= 35
|LatitudeMinutes= 1
|LatitudeSeconds= 
|LongtitudeDegrees= 135
|LongtitudeMinutes= 46
|LongtitudeSeconds= 
|Tree= [[Weeping Willow]],br / [[Katsura (arbre)|katsura]]
|Flower= [[Camèl·lia]], [[Azalea]],br /Sugar [[Cherry]]
|Bird= 
|SymbolImage= Flag of Kyoto City.png{{!}}border
|SymbolDescription= Senyera 
|Mayor= [[Daisaku Kadokawa]]
|CityHallPostalCode= 604-8571
|CityHallAddress= 488 Teramachi-oike, Nakagyō-ku, Kyōto-shi, Kyōto-fu
|CityHallPhone= 075-222-3111
|CityHallLink= [http://www.city.kyoto.jp/koho/eng/index.html Ciutat de Kyoto]
}}
'''Kyoto''' (en [[japonès]] '''京都''', ''Kyōto'', literalment la capital) és la capital de la [[prefectura de Kyoto]], al [[Japó]]. En el passat va ser la capital de l'[[imperi japonès]]. Segons dades del [[2008]], Kyoto té una població estimada d'1.464.990 habitants, amb una densitat de 1.779 persones per km². L'àrea del municipi ocupa 827,90 km². 


== Història ==
[[Fitxer:Location KyotoJapan.jpg|thumb|esquerra|Situació de Kyoto al [[Japó]]]]
'''Kyoto''' o ''[[Heian Kyō]]'' va ser la capital del [[Japó]] des de l'any [[794]] fins al desplaçament del govern a [[Tòquio]] el [[1868]], quan va tenir lloc la [[restauració Meiji]]. La ciutat, envoltada de muntanyes, es troba situada a la regió de Kansai, districte de Kinki, a la part centreoccidental de l'illa de [[Honshu]]. 

Encara que les proves arqueològiques situen el primer assentament humà a les illes japoneses aproximadament cap a l'any 10.000 aC, l'àrea de Kyoto no va ser poblada fins al [[segle VII]] pel [[clan Hata]] de [[Corea]]. 
Durant el [[segle VIII]], a causa del poder que tenien els clergues [[budisme|budistes]] en els assumptes del govern imperial, l'emperador va decidir traslladar la capital a una regió llunyana de la influència budista. 

Després que Edo fóra reanomenada Tōkyō (東京, capital de l'est), Kyoto va ser coneguda durant un curt període com a '''Saikyō''' (西京, capital de l'oest). 

Gràcies al seu gran patrimoni cultural, Kyoto no va ser bombardejada durant la [[Segona Guerra Mundial]]. 
D'aquesta manera la ciutat va poder salvar els més de 1.600 temples budistes, els 400 santuaris [[xintoistes]] i diversos palaus i jardins, i va aconseguir ser una de les ciutats més ben preservades de tot el [[Japó]].

Avui dia, és l'única gran ciutat japonesa que encara conserva nombrosos edificis de preguerra, encara que la modernització comporta la demolició progressiva d'edificis de la Kyoto tradicional, com ara les ''[[machiya]]'', que estan essent substituïts per d'altres amb nous estils arquitectònics, com el polèmic complex de la nova estació de trens (''[[Kyoto Eki]]''). 

L'any [[2002]] Kyoto va ser coneguda mundialment perquè fou la seu de la redacció del tractat sobre el [[canvi climàtic]] més important fins aleshores, l'anomenat [[Protocol de Kyoto]].

== Divisió administrativa ==
[[Fitxer:Ginkakuji04.jpg|esquerra|thumb|Imatge del temple Ginkakuji nevat]]
Kioto està dividida en onze districtes (''ku''):
* [[Fushimi-ku]] 
* [[Higashiyama-ku]] 
* [[Kamigyo-ku]] 
* [[Kita-ku]] 
* [[Minami-ku]]
* [[Nakagyo-ku]] 
* [[Nishikyo-ku]] 
* [[Sakyo-ku]] 
* [[Shimogyo-ku]] 
* [[Ukyo-ku]] 
* [[Yamashina-ku]]

== Cultura ==
[[Fitxer:KyotoStation2871.jpg|esquerra|thumb|L'interior de la nova estació]]
Kyoto és coneguda per la seva deliciosa cuina local. Al contrari de la regió volcànica de [[Regió de Kantō|Kanto]], la terra és rica i això permet cultivar-hi una bona varietat de vegetals; a més, els diversos cursos d'aigua existents proporcionen bones condicions per a la pesca.

A la ciutat de Kyoto trobem alguns dels temples i santuaris més famosos del [[Japó]] com ara:
* [[Kiyomizu-dera]], un magnífic temple de fusta
* [[Kinkaku-ji]], o Pavelló Daurat 
* [[Ginkaku-ji]], o Pavelló Platejat
* [[Heian Jingu]], un santuari xintoista construït en honor a la família imperial ([[1895]]) 
* [[Ryoan-ji]], famós pel seu jardí de pedres
* [[Yasaka Jinja]] a [[Gion]].

Dins del terme municipal, destaquen altres zones, com l'àrea coneguda com a [[Arashiyama]], famosa per les pintoresques imatges del riu Hoso i el mont Atago; l'àrea de Gion, un antic barri d'entreteniment que allotja un dels principals districtes de [[geisha]]s; el carrer Pontocho; i el riu Kamo.

Els Monuments Històrics de l'Antiga Kyoto estan classificats com a [[Patrimoni de la Humanitat]] per la [[UNESCO]]. En destaquen els santuaris de Kamigamo-jinja i Shimo-gamo-jinja i els temples budistes Kyo-O-Gokoku-ji (To-ji), Kiyomizu-dera, Daigo-ji, Ninna-ji, [[Saiho-ji]], Tenryu-ji, Rokuon-ji ([[Kinkaku-ji]]), Jisho-ji (Ginkaku-ji), [[Ryōan-ji]], Honganji i Kozan-ji i el castell Nijo.

La gent de Kyoto parla un dialecte japonès conegut com a [[kyoto-ben]], una versió lleugerament arcaica del [[kansai-ben]]. Un exemple de kyoto-ben és la paraula emprada per dir gràcies: ''ooki ni'' (''arigatō''en japonès estàndard).

== Transports ==
[[Fitxer:KyotoSubwayYamashinaPlatform.jpg|thumb|esquerra|Estació de Yamashina, al metro de Kyoto]] 
L'aeroport de Kansai, al sud de la provincia d'Osaka, està situat a 72 minuts de Kyoto amb [[tren]] (el Haruka Express). Els centres de Kyoto i Osaka estan connectats a menys d'una hora per quatre línies de tren (JR, Hankyu, Keihan i Kintetsu). Des de [[Tòquio]], el viatge dura poc més de dues hores en el Shinkansen, el tren d'alta velocitat.

Les xarxes de metro i autobús cobreixen les necessitats de la població. L'extensió de la ciutat fa difícil visitar la major part dels punts turístics a peu. Els autobusos urbans costen 220 [[ien]]s el viatge; la manera més rendible de viatjar per la ciutat és comprar un tiquet d'un dia de validesa sense límit de viatges i que té un cost de 500 iens.

== Festivals ==
[[Fitxer:Kinkaku-ji Gold Pavilion close-up.jpg|dreta|thumb|[[Kinkaku-ji]], el Pavelló Daurat, un dels símbols de la ciutat]]
A Kyoto tenen lloc diversos festivals, els més destacats són:
* Aoi Matsuri - 15 de maig
* Gion Matsuri - juny-juliol
* Jidai Matsuri - 16 d'agost
* Gozan Okuribi - 22 d'octubre.

== Personatges il·lustres ==
* [[Tetsuji Hiratsuka]], golfista.
* [[Tawaraya Sōtatsu]], pintor del s. XVII.

== Ciutats agermanades ==
* '''[[Boston]]''', {{EUA}}
* '''[[París]]''', {{FRA}}
* '''[[Colònia (Alemanya)|Colònia]]''', {{DEU}}
* '''[[Florència]]''', {{ITA}}
* '''[[Praga]]''', [[Fitxer:Flag of the Czech Republic.svg|20px|Bandera de Txèquia]] ([[República Txeca]]) 
* '''[[Kíev]]''', {{UKR}}
* '''[[Xi'an]]''', [[Fitxer:Flag of the People's Republic of China.svg|20px|Xina]] [[República Popular de la Xina]]
* '''[[Jinju]]''', [[Fitxer:Flag of South Korea (bordered).svg|20px|Corea del Sud]] [[Corea del Nord]]
* '''[[Guadalajara (Mèxic)|Guadalajara]]''', {{MEX}}
* '''[[Zagreb]]''', {{HRV}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Kyoto}}
* [http://www.city.kyoto.jp/koho/index_e.html Pàgina oficial de la ciutat] {{en}}
* [http://wikitravel.org/en/article/Kyoto Kyoto a Wikitravel en anglès]
* [http://www.japojuste.blogspot.com/ Articles del corresponsal de El Periódico]

{{Kyoto}}

{{Autoritat}}
[[Categoria:Kyoto| ]]
[[Categoria:Patrimoni de la Humanitat d'Àsia]]</text>
      <sha1>o8s0l7u73cqeja777vcufn29o0xfeou</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>