<page>
    <title>Anastàs Mikoian</title>
    <ns>0</ns>
    <id>850943</id>
    <revision>
      <id>13965805</id>
      <parentid>13962791</parentid>
      <timestamp>2014-08-23T14:09:06Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>{{Infotaula President
|nom= Anastàs Mikoianbr{{mida|1=[[armeni]]: Անաստաս Հովհաննեսի Միկոյան br[[rus]]: Анаста́с Ива́нович Микоя́н}}
|honorific-prefix= 
|honorific-suffix=
|nationality=[[Fitxer:Flag of Russia.svg|border|25px|Rússia]] [[Imperi Rus|Rus]] br [[Fitxer:Flag of the Soviet Union.svg|25px|Unió Soviètica]] [[Unió Soviètica|Soviètic]]
|image= Анастас Иванович Микоян.jpg
|order= [[Caps d'Estat de la Unió Soviètica|President]] del [[Presídium del Soviet Suprem de l'URSS|Presídium]] del [[Soviet Suprem de la Unió Soviètica]]
|term_start= 15 de juliol de 1964
|term_end= 9 de desembre de 1965
|monarch= 
|predecessor1= [[Nikolai Podgorni]]
|successor1= [[Leonid Bréjnev]]
|order2= Vicepresident primer del [[Consell de Ministres de la Unió Soviètica]] 
|term_start2= 28 de febrer de 1955
|term_end2= 15 de juliol de 1964
|monarch= [[Nikolai Bulganin]]br[[Nikita Khrusxov]]
|predecessor2= [[Mikhaïl Peruvkhin]]
|successor2= [[Lazar Kaganovitx]]
|order3= [[Ministre de Comerç (Unió Soviètica)|Ministre de Comerç]] 
|term_start3= 24 d'agost de 1953
|term_end3= 22 de gener de 1955
|monarch= [[Georgy Malenkov]]
|predecessor3= [[Dmitri Pàvlov]]
|successor3= [[Basil Lark]]
|order4= [[Ministre de Comerç Exterior (Unió Soviètica)|Ministre de Comerç Exterior]] 
|term_start4= 29 de gener de 1938
|term_end4= 4 de març de 1949
|monarch= [[Viatxeslav Mólotov]]
|predecessor4= [[Mikhaïl Menxikov (politic)|Mikhaïl Menshikov]]
|successor4= [[Evgeny Chvyalev]]
|birth_date= {{Data naixement|1895|11|25}} 
|birth_place= [[Fitxer:Flag of Russia.svg|border|25px|Rússia]] [[Sanahin]], [[Governorat de Ielizavetpol]], ([[Imperi Rus]])
|death_date={{Data defuncio i edat|1978|10|21|1895|11|25}}
|death_place= [[Fitxer:Flag of Russian SFSR.svg|25px|Bandera de la República Socialista Federada Soviètica de Rússia]] [[Moscou]] ([[Unió Soviètica]])
|spouse= Axkhen Mikoian (nascuda Tumanian)
|party= [[Partit Obrer Socialdemòcrata Rus]] br [[Partit Comunista de la Unió Soviètica]] 
|profession= [[Polític]]
|religion= [[Ateu]] 
}}
'''Anastàs Ivànovitx Mikoian''' (25 de novembre de 1895 – 21 d'octubre de 1978) va ser un [[Vell Bolxevic|vell bolxevic]] [[Armènia|armeni]] i un estadista [[Unió Soviètica|soviètic]] durant els mandats de [[Vladímir Lenin]], [[Ióssif Stalin]], [[Nikita Khrusxov]] i [[Leonid Bréjnev]].

Mikoian va ser un convers primerenc a la causa [[comunisme|bolxevic]]. Donà suport a Stalin després que la mort de Lenin el 1924 deixés un buit de poder. Durant el [[Història de la Unió Soviètica (1927-1953)|mandat de Stalin]], Mikoian ocupà diversos alts càrrecs al govern, incloent el de [[Ministre de Comerç Exterior (Unió Soviètica)|Ministre de Comerç Exterior]]. A finals del règim de Stalin, però, havia començat a perdre el suport d'aquell, i el 1949 va perdre el seu càrrec de ministre. Al [[XIX Congrés del PCUS|XIX Congrés del Partit]], Stalin arribà a atacar a Mikoian. Quan Stalin morí el 1953, Mikoian tornà a les esferes de poder. Donà el seu suport a Khrusxov i a la seva política de [[desestalinització]], sent nomenat [[Vicepresident primer de la Unió Soviètica|Vicepresident primer]] amb Khrusxov. La posició de Mikoian amb Khrusxov va convertir-lo en la segona figura més poderosa de la Unió Soviètica en aquells moments.

Mikoian realitzà diversos viatges a la [[Cuba]] comunista i als [[Estats Units]], adquirint un paper important en l'escena diplomàtica internacional. El 1964, Khrusxov va ser forçat a retirar-se després d'un cop que portà a Bréjnev al poder. Mikoian va mantenir la seva influència sobre Bréjnev, servint com a [[Caps d'Estat de la Unió Soviètica|President]] del [[Presídium del Soviet Suprem de l'URSS|Presídium]] del [[Soviet Suprem de la Unió Soviètica]], nominalment el Cap de l'Estat, entre 1964 i fins al seu retir el 1965.

== Biografia ==
[[Image:Ordzhonikidze, Stalin and Mikoyan, 1925.jpg|255px|left|thumb|El trio del Caucas: Mikoian, [[Ióssif Stalin|Stalin]] i [[Grigori Ordjonikidze]].]]
Mikoian va néixer al poble de [[Sanahin]], llavors part del [[governorat de Ielizavetpol]], a l'[[Imperi Rus]] (actualment és una part d'[[Alaverdi]] a la [[província de Lori]] a [[Armènia]]) el 1895.ref{{ref-llibre | autor = ''[[The American Heritage Dictionary of the English Language|The American Heritage Dictionary]]'' | títol = The Riverside Dictionary of Biography | editorial = [[Houghton Mifflin Harcourt]]|lloc=Boston | any = 2004 | url = http://books.google.cat/books?id=4zxQ5dr61X8Cdq | isbn = 0618493379 | pàgina = 522 }}/ref El seu pare, Hovahnnes, treballà com a carpenter i la seva mare com a teixidora de catifes. Va tenir un germà més petit, [[Artem Ivànovitx Mikoian]], que seria el cofundador i un dels primers dissenyadors de l'avió militar soviètic [[Mikoian-Gurévitx|MiG]].ref{{ref-llibre | autor = Mikoian, Stepan A. | títol = Stepan Anastasovich Mikoyan: An Autobiography |lloc =Shrewsbury| editorial = Airlife Publishing | any = 1999 | url = http://books.google.cat/books?id=JuNoAAAAMAAJq | isbn = 1853109169 | pàgina = 522 }}/ref Mikoian estudià al Seminari Teològic de Nersisian a [[Tiflis]] i al Seminari Teològic Gevorquià a [[Etxmiadzin]].ref name=SovArmenian{{ref-llibre| llengua = armenian | autor = [[Staff writer]] | títol = Միկոյան, Անաստաս Հովհաննեսի (Mikoian, Anastàs Hovhannesi) | volum = vii | editorial = [[Armenian Academy of Sciences]] | any = 1981 | lloc = [[Yerevan]], [[Armenian Soviet Socialist Republic|Armenian SSR]] | pàgina = 542 }}/ref La religió, malgrat aquests antecedents, jugà un paper cada cop menor en la seva vida. Posteriorment remarcaria que els seus estudis de [[teologia]] l'havien apropat més aviat a l'[[ateisme]]: ''Tinc un sentiment molt clar que no creia en Déu; el que vaig estudiar va ser el fet religiós, el de menys era que cregués en Déu''. Abans de ser actiu en política, Mikoian va apropar-se al [[liberalisme]] i al [[socialisme]].ref name=Timemag{{ref-publicació| títol = Russia: The Survivor | pàgines = pàg. 2 | publicació = [[Time (revista)|Time]] | url = http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,809881-2,00.html | consulta = 19 de gener 2011 | data = 16 de setembre 1957 }}/ref

Amb 20 anys, formà un [[soviet]] de treballadors a Etxmiadzin. El 1915 s'afilià formalment a la facció [[bolxevic]] del [[Partit Obrer Socialdemòcrata Rus]] (posteriorment conegut com a Partit Bolxevic) i esdevingué líder del moviment revolucionari al [[Caucas]].ref name=SovArmenian / Les seves interaccions amb els revolucionaris soviètics el portaren a [[Bakú]], on esdevingué co-editor del diari en [[armeni]] ''Sotsyal-Demokrat'' i després per el ''Izvestia Bakinskogo Soveta''.,ref name=SovArmenian / publicat en [[rus]]. Després de la [[Revolució de Febrer|Revolució de Febrer de 1917]], que destronà el [[Dinastia Romanov|govern tsarista]], Mikoian i els bolxevics lluitaren contra les faccions antibolxevics al Caucas.ref name=SovArmenian /

Mikoian esdevingué [[comissari polític|comissari]] al recentment format [[Exèrcit Roig]], i continuà lluitant a Bakú contra les forces anti-bolxevics. Va ser ferit en combat i va rebre una citació per salvar la vida de [[Sergo Ordjonikidze]].ref name=pagefour{{ref-publicació| títol = Russia: The Survivor | pàgines = pàg. 4 | publicació = [[Time (revista)|Time]] | url = http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,809881-4,00.html | consulta = 19 de gener 2011 | data = 16 de setembre 1957 }}/ref Posteriorment, continuà el seu treball al Partit, esdevenint un dels [[26 Comissaris de Baku|membres del Soviet de Bakú]], que acabà el 1918, quan tots els seus membres van ser capturats pel [[Govern Transcaspià]]. Coneguts com els 26 de Bakú, tots llevat de Mikoian van ser executats; les circumstàncies de la seva supervivència estan envoltades de misteri.refMontefiore 2005, p. 214/ref Al febrer de 1919, Mikoian tornà a Bakú i reprengué les seves activitats, ajudant a establir el Bureau de Baku del Comitè Regional del Caucas (Kraikom).ref{{ref-llibre
 | cognom =Hovannisian
 | nom =Richard G.
 | enllaçautor=Richard G. Hovannisian
 | títol =The Republic of Armenia: The First Year, 1918–1919, Vol. I
 | editorial = University of California Press
 | any =1971
 | lloc =Berkeley
 | isbn =0-5200-1984-9
 | pàgina =401}}/ref

=== Membre del Politburó ===
[[File:А.Е. Бадаев, А.И. Микоян, С.М. Киров на 10-ом хлебозаводе, Ленинград, 1927.jpg|thumb|250px|esquerra|A. Badàiev, Mikoian i [[Serguei Kírov]] a una fàbrica de pa a [[Leningrad]] al 1927]].
Mikoian donà el seu suport a [[Stalin]] en la lluita de poder que seguí la mort de [[Lenin]] el 1924; havia arribat a ser membre del [[Comitè Central del PCUS|Comitè Central]] Bolxevic el 1923. Com a Comissari del Poble de Comerç Intern i Extern des de 1926, importà idees des de l'oest, com la manufactura de productes enllaunats.ref name=SovArmenian / El 1935 va ser elegit membre del [[Buró Polític del Comitè Central del Partit Comunista de la Unió Soviètica|Politburó]], i va ser un dels primers soviètics a viatjar als [[Estats Units]] per tal d'aconseguir cooperació econòmica. Mikoian passà tres mesos al país, on no només aprengué sobre la seva indústria alimentària, sinó que també s'entrevistà amb [[Henry Ford]] i visità [[Macy's]] a [[Nova York]]. Quan tornà a la Unió Soviètica, hi introduí algunes de les comoditats americanes, com l'[[hamburguesa|hamburgueses]], els [[gelat]]s, els [[cereal per esmorzar|''corn flakes'']], les [[crispeta|crispetes]], el suc de tomàquet o l'[[aranja]].refMontefiore 2005, p. 192–193/ref

A finals de la dècada de 1930, Stalin inicià la [[Gran Purga]], una sèrie de campanyes de [[repressió política a la Unió Soviètica|repressió política i persecució]] a la Unió Soviètica orquestrada contra membres del Partit, la pagesia i d'altres persones sense afiliació. Mikoian, com altres membres del Politburó, intentà salvar alguns companys proper del Politburó de ser executats. Segons l'historiador [[Simon Sebag-Montefiore]], ''gaudí de la reputació de ser un dels líders més decents: després ajudà veritablement a les víctimes i treballà intensament durant el mandat de Stalin i després de la mort del Lider''. Mikoian, però, no estava immaculat: el 1936 donà un suport entusiasta a les execucions de [[Grigori Zinóviev]] i de [[Lev Kàmenev]], afirmant que era un veredicte just. Com altres alts oficials el 1937, Mikoian signà llistes de penes de mort proporcionades per l'[[NKVD]].ref name=MontefioreMontefiore 2005, p. 256/ref Les purgues eren sovint portades a terme per funcionaris propers a Stalin, principalment per provar la seva lleialtat al règim. Al setembre de 1937, Stalin envià a Mikoian, juntament amb [[Georgi Malenkov]] i [[Lavrenti Bèria]], amb una llista de 300 noms, a [[Ieveran]], capital de l'[[RSS d'Armènia]], per supervisar la liquidació del Partit Comunista Armeni, principalment constituït per Vells Bolxevics. Mikoian intentà, però fracassà, en salvar a un dels condemnats de ser executats durant el seu viatge a Armènia. Aquesta persona va ser detinguda mentre donava un discurs al [[Partit Comunista d'Armènia]] per Bèria. Vora un miler de persones van ser detingudes, i set dels nou membres del Politburó armeni van ser retirats del càrrec.refMontefiore 2005, p. 257/ref En diverses instàncies, va intervenir a favor dels seus col·legues; aquesta indulgència vers els perseguits va poder ser un motiu pel qual va ser triat per Stalin perquè supervisés les purgues a Armènia.ref name=Montefiore/

=== Segona Guerra Mundial i desestalinització ===
Al setembre de 1939, l'[[Alemanya Nazi]] i la Unió Soviètica van establir les seves pròpies esferes d'influència a [[Segona República Polonesa|Polònia]] i a l'[[Europa Oriental]] mitjançant el [[Pacte Mólotov-Ribbentrop]]. Els soviètics van detenir 26.000 oficials polonesos a la porció oriental de Polònia i, al març de 1940, després de diverses deliberacions, Stalin i alguns alts oficials soviètics, Mikoian inclòs, signà una ordre per a la [[Massacre de Katyn|seva execució]].refMontefiore 2005, p. 333/ref Quan Alemanya [[Operació Barbarroja|va envair la Unió Soviètica]] al juny de 1941, Mikoian va ser posat al capdavant de l'organització del transport de menjar i subministraments. El seu fill Vladimir, un pilot de la [[Força Aèria Roja]], va morir en combat quan va ser abatut sobre [[Batalla de Stalingrad|Stalingrad]].refMontefiore 2005, p. 463/ref La funció principal de Mikoian durant la guerra va ser fer arribar subministraments a l'[[Exèrcit Roig]] de material, menjar i d'altres necessitats.refMontefiore 2005, p. 373/ref Mikoian esdevingué Representant Especial del [[Comitè de Defensa de l'Estat]] el 1941 per ordre de Stalin; no va arribar a ser membre car Bèria creia que faria una millor feina a l'administració del govern.refMontefiore 2005, p. 383/ref Pels seus esforços durant la guerra, Mikoian va rebre el títol d'[[Heroi del Treball Socialista]] el 1943.

El 1946 Mikoian esdevingué Vicepresident del Consell de Ministres.ref name=reallyshortbio{{ref-web|títol= Анастас Иванович, Микоян | trans_title = Mikoian, Anastàs Ivànovitx |llengua= rus |editor= warheroes.ru | url = http://www.warheroes.ru/hero/hero.asp?Hero_id=9089 |consulta= 27 gener 2011 |autor= Vassílievitx, Ufarkin Nikolai}}/ref

Poc abans de la seva mort el 1953, Stalin considerà en llançar una nova purga contra Mikoian, [[Viatxeslav Mólotov]] i diversos líders del Partit. Això no va tenir lloc car Stalin va morir abans que el pla tingués lloc.ref name=pagefour/ Mikoian argumentà a favor de mantenir el favor cap a la mà dreta de Stalin, Bèria, però després donà suport al grup de membres del Partit que volien detenir-lo. Mikoian seguí al govern després de la mort de Stalin, al càrrec de Ministre de Comerç, sota la presidència de [[Gueorgui Malenkov|Malenkov]].refMontefiore 2005, p. 662/ref Donà suport a [[Nikita Khrusxov|Khrusxov]] en la lluita pel poder per succeir a Stalin, arribant a ser nomenat Vicepresident Primer de la Unió Soviètica en reconeixement als seus serveis.refMontefiore 2005, p. 666/ref

El 1956, Mikoian ajudà a Khrusxov a organitzar el [[Discurs Secret]] que Khrusxoc pronuncià al [[XX Congrés del PCUS|XX Congrés del Partit]], on denuncià el [[culte a la personalitat]] de Stalin.refMontefiore 2005, p. 652/ref Va ser ell, i no Khrusxov, qui va pronunciar el primer discurs anti-estalinista al XX Congrés.ref{{ref-publicació| títol = Russia: The Survivor | pàgines = pàg. 5 | publicació = [[Time (revista)|Time]] | url = http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,809881-5,00.html | consulta = 19 de gener 2011 | data = 16 de setembre 1957 }}/ref El 1957, Mikoian rebutjà recolzar un intent de Malenkov i Mólotov per retirar a Khrusxov del poder; assegurant encara més la seva posició com un dels aliats més propers de Khrusxov. Donà suport a Khrusxov a causa del seu decidit suport a la [[desestalinització]] i la seva creença que un triomf dels complotadors hagués donat ales a unes purgues semblants a les que van tenir lloc a la dècada de 1930.ref name=Mikoyan Anti-Stalin{{ref-llibre |nom = Walter | cognom = Laqueur | títol = Russia and Germany: A Century of Conflict |lloc= New Brunswick, NJ | editorial = Transaction Publishers | pàgina = 313 | any = 1990 | isbn = 0887383491 }}/ref

=== Política exterior ===
[[File:Bundesarchiv Bild 183-24000-0339, Berlin, IV. SED-Parteitag, Pieck, Mikojan.jpg|thumb|Mikoian amb [[Otto Grotewohl]] al [[Berlín Oriental]], [[RDA]], al 1951.]]
==== Hongria ====
A l'octubre de 1956, Mikoian va ser enviat a [[República Popular d'Hongria|Hongria]] per reunir informació sobre la crisi causada per la [[Revolució hongaresa de 1956|revolució]] contra el govern. Juntament amb [[Mikhaïl Suslov]], Mikoian es mogué en un [[transport blindat de personal]] per [[Budapest]], a causa dels tiroteigs pels carrers. Envià un telegrama a Moscou, informant de les seves impressions de la situació: ''Tenim la impressió que especialment [[Ernő Gerő]], però també la resta de camarades, estan exagerant la força de l'oponent i subestimant la seva pròpia força''.ref{{ref-llibre | autor = Mikoian, Anastàs; [[Mikhaïl Súslov|Súslov, Mikhaïl]] | títol = Soviet Documents on the Hungarian Revolution, 24 October – 4 November 1956 | url = http://www.scribd.com/doc/14152546/Soviet-Archival-Documents-on-Hungary-OctoberNovember-1956-Translated-by-Johanna-Granville | consulta = 19 gener 2011 | data = 24 October – 4 November 1956 | pàgines = 22–23 and 29–34 | editorial = ''Cold War International History Project Bulletin''. [[Government of the Soviet Union]] }}
* '''Nota:''' Vegeu l'informe Mikoian-Súslov del 24 d'octubre a Johanna Granville/ref Mikoian s'oposà enèrgicament a la decisió de Khrusxov i del Politburó a emprar [[Forces Armades Soviètiques|tropes soviètiques]], creient que destruiria la reputació internacional de la Unió Soviètica, aconsellant en canvi que s'apliqués una ''intimidació militar'' i una pressió econòmica.refBékés, Csaba, Malcolm Byrne, M. János Rainer. ''The 1956 Hungarian Revolution: A History in Documents''. Budapest: Central European University Press, 2003, p. xv. ISBN 963-9241-66-0./ref 
L'esclafament de la revolució per part de les forces soviètiques gairebé comportà la dimissió de Mikoian.ref{{ref-llibre
 | cognom = Taubman
 | nom = William
 | enllaçautor =William Taubman
 | títol = Khrushchev: The Man and His Era
 | editorial =W.W. Norton  Company
 | lloc= New York
 | any = 2004
 | pàgina=312
 | isbn =0-393-32484-2 }}/ref

==== Estats Units ====
L'alliberament de KKhrusxov de les polítiques de línia dura comportaren una millora en les relacions entre la Unió Soviètica i els Estats Units a finals de la dècada de 1950. Com a primer emissari de Khrusxov, Mikoian visità els Estats Units en diverses ocasions. Malgrat a la volatilitat de la [[Guerra Freda]] entre les dues superpotències, molts americans reberen amigablement a Mikoiain, incloent el [[Partit Demòcrata dels Estats Units|Demòcrata]] de [[Minnesota]] [[Hubert Humphrey]], i el governador de [[Nova York (estat)|Nova York]] [[Averell Harriman]], qui el va descriure com ''un polític soviètic menys rígid''.ref name=Timemag2{{ref-web|autor= [[Staff writer]] |títol= Foreign Relations: Down to Hard Cases |obra= [[Time (revista)|Time]] | url = http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,892066,00.html |consulta= 19 gener 2011 |data= 26 gener 1959 }}/ref

Al novembre de 1958, Khrusxov va fer una temptativa infructuosa de convertir [[Berlín]] en una ciutat lliure independent i desmilitaritzada, donant un ultimàtum als Estats Units, França i el Regne Unit perquè en un termini de sis mesos retiressin les tropes que encara ocupaven Berlín Occidental, o transferiria el control dels accessos occidentals de Berlín als [[RDA|alemanys orientals]]. Mikoian desaprovà les accions de Khrusxov, afirmant que violava el ''principi del Partit''. Khrusxov havia proposat el ultimàtum a l'oest abans de discutir-ho amb el [[Comitè Central del Partit Comunista de la Unió Soviètica|Comitè Central]]. L'historiador Ruud van Djik creu que Mikoian estava airat perquè Khrusxov no l'havia consultat sobre la consulta. Quan Khrusxov li demanà que alleugés la tensió amb els Estats Units, aquest li respongué: ''Ho ha començat vostè, de manera que acabi-ho!''. Malgrat això, Mikoian viatjà a Washington per discutir la situació amb [[Dwight D. Eisenhower]], llavors [[President dels Estats Units]]. Si bé va tenir èxit en alleugerir la tensió entre ambdós països, Mikoian no aconseguí que els Estats Units canviessin la seva política berlinesa.ref name=CWV{{ref-llibre | autor = van Djik, Ruud | títol = Encyclopedia of the Cold War | volum = 1 | editorial = [[Taylor  Francis]] |lloc=Nova York| any = 2008 | url = http://books.google.cat/books?id=rUdmyzkw9q4Cdq | isbn = 0415975158 | pàgina = 586 }}/ref Mikoian desaprovà la retirada de Khrusxov de la Cimera de París el 1960 després de la [[Incident de l'U-2 (1960)|Crisi de l'U-2]] al 1960, la qual cosa va mantenir la tensió a la [[Guerra Freda]] per 15 anys més. Malgrat això, seguí sent un aliat fidel de Khrusxov als màxims nivells del lideratge soviètic. Com Mikoian afirmà posteriorment, ''Khrusxov s'enganxa en histèrismes inexcusables''.ref{{ref-llibre | autor = Newman, Kitty | títol = Macmillan, Khrushchev and the Berlin Crisis 1958–1960 | editorial = [[Taylor  Francis]] |lloc=Nova York| any = 2007 | url = http://books.google.cat/books?id=JKPBwM-dtBsCdq | isbn = 0415354633 | pàgina = 175 }}/ref

==== Cuba ====
El govern soviètic se n'alegrà del derrocament del President [[Cuba|cubà]] [[Fulgencio Batista]] per part dels rebels pro-comunistes de [[Fidel Castro]] el 1959. Khrusxov se n'adonà del potencial de tenir un aliat soviètic al [[Carib]] i envià a Mikoian com un dels màxims diplomàtics a [[Amèrica Llatina]]. Va ser el primer màxim oficial soviètic en visitar Cuba després de la [[Revolució cubana]], confirmant importants acords comercials amb el nou govern.ref name=CWV/ Abandonà l'illa amb una impressió molt positiva, dient que l'atmosfera regnant l'havia fet sentir ''com si hagués tornat a la infància''.refMontefiore 2005, p. 532–533/ref

Khrusxov comentà a Mikoian la idea d'enviar míssils soviètics a Cuba; Mikoian s'oposà a la idea, i encara més en donar el control dels míssils als cubans.ref name=CWV/ Durant la [[crisi dels míssils de Cuba]], Mikoian va ser enviat a Cuba per convèncer a Castro per retirar els míssils nuclears i els bombarders que els soviètics havien situat a l'illa;refTaubman 2004, p. 580/ref però no se'n sortí, i els soviètics van haver de retirar els míssils i els bombarders que la Unió Soviètica havia enviat a l'illa sense cap mena d'ajut dels cubans.ref name=CWV/ Just abans de les negociacions amb Castro, Mikoian va rebre la notícia de la mort de la seva esposa, Aixkhen, a Moscou, però preferí quedar-se a Cuba i envià al seu fill [[Sergo Mikoian|Sergo]] al funeral en representació seva.ref{{ref-llibre | autor = [[Sergei Khrushchev|Khrushchev, Sergei]]; Benson, Shirley | títol = Nikita Khrushchev and the Creation of a Superpower | volum = 1 | editorial = [[Penn State Press]]|lloc=University Park, PA | any = 2008 | url = http://books.google.cat/books?id=dQeahlZdM7sCdq | isbn = 0271021705 | pàgines = 652–653 }}/ref

Al novembre de 1963, Khrusxov demanà a Mikoian que representés a l'URSS al [[Funeral de Estat de John F. Kennedy|funeral del President Kennedy]].ref{{ref-llibre
 | cognom = Leffler
 | nom = Melvyn P.
 | títol = For the Soul of Mankind: The United States, the Soviet Union, and the Cold War
 | editorial =Hill and Wang
 | lloc= New York
 | any = 2007
 | pàgina=192
 | isbn =0-8090-9717-6}}/ref A la cerimònia, Mikoian aparegué dolgut per la mort del president i [[Jacqueline Kennedy]] se li apropà, li donà la mà i li donà el següent missatge: ''Si us plau, digui al President [Khrusxov] que sap que tant ell com el meu marit van treballar per la pau al món, i ara ell i vostè han de continuar la tasca del meu marit.''.ref{{ref-llibre
 | cognom = Douglass
 | nom = James W
 | títol = JFK and the Unspeakable: Why He Died and Why It Matters
 | editorial =Simon and Schuster
 | lloc= New York
 | any = 2008
 | pàgina=380
 | isbn =1-4391-9388-6}} D'acord al llavors [[Secretari d'Estat]] [[Dean Rusk]], el missatge de Jacqueline Kennedy va ser molt més curt, dient només: El meu marit és mort. Ara la pau els pertoca a vostès./ref

=== Cap d'Estat i participació en el cop ===
Nikita Khrusxov, en un discurs de només 3 minuts, decretà que el [[Soviet Suprem de la Unió Soviètica|Soviet Suprem]] havia de substituir a [[Leonid Bréjnev]] com a [[Caps d'Estat de la Unió Soviètica|President]] del [[Presídium del Soviet Suprem de l'URSS]] per Mikoian. El nomenament de Mikoian pel càrrec de cap d'estat era, d'acord a la revista ''[[Time (revista)|Time]]'', a causa de la salut en declivi i l'avançada edat de Mikoian.ref{{ref-web|autor= [[Staff writer]] |títol= Russia: Successor Confirmed |pàgina= 1 |obra= [[Time (magazine)|Time]] | url = http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,939017,00.html |consulta= 14 febrer 2011 |data= 24 juliol 1964}}/ref L'historiador [[William Taubman]] afirma que Mikoian pensava que Khrusxov s'havia convertit en un passiu per al Partit, i que va participar en el cop d'octubre de 1964 que portà a Bréjnev i a [[Alexei Kosigin]] al poder.refTaubman, pàgines 3-17/ref no obstant això, Taubman s'oposa car Mikoian era l'únic membre del Presídium (el nom del Politburó en aquella època) que defensà a Khrusxov. Malgrat això, Mikoian votà a favor de la jubilació de Khrusxov (per tal de, com era l'estil tradicional soviètic, fer que el vot fos unànime). Sol entre els col·legues de Khrusxov, Mikoian desitjava que li anés bé a l'antic líder soviètic al seu retir, tot i que mai no van tornar a parlar. Mikoian va dipositar una ofrena floral i envià una carta de condol al funeral de Khrusxov el 1971.ref{{ref-llibre | autor = [[Nikita Khrushchev|Khrushchev, Nikita]] | títol = Memoirs of Nikita Khrushchev: Reformer, 1945–1964 | volum = 2 | pàgina = 700 | editorial = Pennsylvania State Press |lloc=University Park, Pa| any = 2006 | isbn = 0-2710-2332-5 }}/ref A causa de la seva defensa parcial de Khrusxov durant el seu enderrocament, Mikoian perdé la seva preeminència entre els nous líders soviètics. El Politburó el forçà a abandonar el seu escó a causa de la seva avançada edat. Molt poc després també perdé el càrrec de cap de l'estat, sent succeït per [[Nikolai Podgorni]] el 9 de desembre de 1965.ref{{ref-llibre | autor = [[Archie Brown|Brown, Archie]] | títol = The Rise and Fall of Communism | pàgina = 402 | editorial = Ecco|lloc=New York | any = 2009 | isbn = 	9780061138799}}/ref Bréjnev oficialitzà el seu retir condecorant-lo amb l'[[orde de Lenin]].ref{{ref-web|autor= [[Staff writer]] |títol= Russia: Kicks, Upstairs  Down |pàgina= 1 |obra= [[Time (magazine)|Time]] | url = http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,834776,00.html |consulta= 14 febrer 2011 |data=17 desembre 1965 }}/ref

=== Mort ===

Igual que va fer Khrusxov i d'altres companys, en els seus darrers temps Mikoian va escriure unes memòries franques, tot i que selectives, de la seva carrera política durant el mandat de Stalin.refMontefiore 2005, p. 669/ref Anastàs Mikoian va morir el 21 d'octubre de 1978, a l'edat de 82 anys, de causes naturals. Va ser enterrat al [[cementiri de Novodévitxi]] de Moscou.

== Personalitat i llegat ==
Mikoian, segons el descriu [[Simon Sebag-Montefiore]], era ''prim, perspicaç, astut i diligent''. Va ser descrit com un home intel·ligent, que entenia l'[[anglès]], havent après l'[[alemany]] al traduir al [[rus]] ''[[El capital]]'' de [[Karl Marx]]. A diferència de molts altres, Mikoian no tenia por de discutir encesament amb Stalin. Artiom Sergeev deia que ''un mai no s'avorreix amb Mikoian'', mentre que Khrusxov deia que era tot un cavaller. Malgrat això, Khrusxov advertia de confiar en ''aquesta astuta guineu oriental''.ref name=Montefiore01Montefiore 2005, p. 83/ref Parlant amb [[Viatxeslav Mólotov]] i amb [[Nikolai Bukharin]], Stalin va dir que era ''un aneguet en la política''; però afirmà que si Mikoian mai tenia un punt seriós hauria de millorar.refMontefiore 2005, p. 52/ref Mikoian tenia tants fills (5 fills propis i els dos del líder bolxevic [[Stepan Xahumian]]) que ell i la seva dóna van tenir problemes econòmics. La seva muller Axkhen va demanar diners a esposes del Politburó que tenien menys fills. Si Mikoian ho hagués sabut, d'acord als seus fills, s'hagués enfurismat.refMontefiore 2005. p.12, 43-44/ref

Batejat com el ''[[Vicari de Bray]]'' de la política i conegut com ''el Supervivent'' durant la seva època, Mikoian va ser un dels pocs Vells Bolxevics que va sobreviure a les purgues de Stalin i va poder retirar-se còmodament de la vida política. Això va ser posat en relleu en una sèrie de dites populars a Rússia, incloent ''De Ilitx ([[Lenin|Vladímir Ilitx Uliànov, Lenin]]) a Ilitx ([[Leonid Bréjnev|Leonid Ilitx Bréjnev]])... sense accident o infart!''.ref name=Montefiore01/ Un veterà funcionari soviètic va descriure la seva carrera política dient ''el murri era capaç de passejar per la [[Plaça Roja]] un dia de pluja sense paraigües i sense mullar-se. Podia esquivar les gotes de pluja.''ref name=Montefiore01/

=== Curiositats ===
* Mikoian era un cuiner amb talent i es diu que preparava regals als seus camarades per l'any nou: a Stalin li va fer una bota de xocolata; a [[Gueorgui Malenkov|Malenkov]], una taula; a Khrusxov, una ampolla; i a [[Lavrenti Bèria|Bèria]], una pistola.
* Quan Bèria va ser convidat a la cuina de Mikoian, comentant el [[bebab]] que havia preparat, l'aclamà com a Camarada Mestre Cuiner, a la qual cosa Mikoian respongué Si, si, però estimat Lavrenti Pàvlovitx, a la meva cuina no trobes ni un sol tros de carn humana.''ref name=Timemag0{{ref-publicació| títol = Russia: The Survivor | publicació = [[Time (revista)|Time]] | url = http://www.time.com/time/archive/preview/0,10987,809881,00.html | consulta = 19 de gener 2011 | data = 16 de setembre 1957 }}/ref
* El seu germà, [[Artem Mikoian]], va ser el cofundador i un dels dissenyadors dels avions militars [[MiG]].

== Condecoracions ==
* [[Heroi del Treball Socialista]]
* [[Orde de Lenin]] (6)ref name=SovArmenian /
* [[Orde de la Revolució d'Octubre]]
* [[Orde de la Bandera Roja]]

== Referències==
{{referències|3}}

== Bibliografia ==
{{Projectes germans|Viquidites=Anastàs Mikoian|commonscat=Anastas Mikoyan}}


* Mikoian, Anastas I. ''Memoirs of Anastas Mikoyan: The Path of Struggle, Vol 1''. Trans. Katherine T. O’Connor and Diana L. Burgin. Madison, CT: Sphinx Press, 1988. ISBN 0-943071-04-6.
* Mikoian, Stepan A. ''Memoirs Of Military Test-Flying And Life With The Kremlin's Elite''. Shrewsbury: Airlife Publishing Ltd., 1999. ISBN 1-85310-916-9.
* {{ref-llibre | autor = Simon Sebag-Montefiore | títol = Stalin: The Court of the Red Tsar | lloc = | editorial = Vintage Books |lloc=Nova York| any = 2005 | isbn = 1400076781 | ref = CITEREFMontefiore2005 }}
* {{ref-llibre | autor = William Taubman | títol = Khrushchev: The Man and His Era | lloc = | editorial = W. W. Norton  Company |lloc=Nova York| any = 2004 | isbn = 0-393-32484-2| ref = CITEREFTaubman2004 }}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Mikoian, Anastas}}
{{Enllaç AB|en}}

[[Categoria:Membres del Politburó del Comitè Central del Partit Comunista de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Caps d'Estat de la Unió Soviètica]]
[[categoria:Armenis]]
[[Categoria:Vells Bolxevics]]
[[Categoria:Herois del Treball Socialista]]
[[categoria:Orde de Lenin]]
[[Categoria:Comissaris del Poble i Ministres de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Revolució Russa]]
[[Categoria:Polítics soviètics]]
[[Categoria:Diplomàtics soviètics]]
[[Categoria:Perpetradors de la Gran Purga]]
[[Categoria:Membres del Partit Obrer Socialdemòcrata Rus]]</text>
      <sha1>j0eaxgnwt22hngpa77zgxn1pdh4eodj</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>