<page>
    <title>Repressió política a la Unió Soviètica</title>
    <ns>0</ns>
    <id>851504</id>
    <revision>
      <id>13962890</id>
      <parentid>13962713</parentid>
      <timestamp>2014-08-22T14:08:30Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (-Txeka +Txekà)</comment>
      <text>Durant tota la [[història de la Unió Soviètica]], milions de persones van ser víctimes de la [[repressió política]], la qual era un instrument de l'Estat des de la [[Revolució d'Octubre de 1917]]. Si bé el seu moment culminant va ser durant l'[[Història de la Unió Soviètica (1927-1953)|era de Stalin]], aquesta seguí existint durant el [[Desglaç de Khrusxov]], incrementant-se contra els [[dissident soviètic|dissidents]] durant l'[[Estancament brejnevià|estancament de Brèjnev]] i no finalitzà fins a la ''[[perestroika]]'' de [[Mikhaïl Gorbatxov]].

== Origen i primera època soviètica ==
{{principal|Repressió a la Unió Soviètica}}
[[Image:GulagMemorial.jpg|thumb|Memorial del Gulag a [[Sant Petersburg]], fet amb pedra del [[camp Solovki]], el primer camp de presoners del sistema Gulag. La gent s'hi reuneix anualment el [[Dia de Record de les Víctimes de la Repressió Política|Dia de Record de les Víctimes de la Repressió]] (el 30 d'octubre)]]
Ja des de l'inici, la base teòrica de la repressió era el punt de vista [[Leninisme|leninista]] de la [[lluita de classes]] i la noció resultant de la [[dictadura del proletariat]]. Aquesta base legal es formalitzava en l'article 58 del codi penal de la [[RSFS de Rússia]].

En aquella època, els represaliats eren anomenats [[enemic del poble|«enemics del poble»]]. Els càstigs incloïen les [[pena de mort|execucions sumàries]], l'enviament de gent innocent als [[camp de treball|camps de treballs forçats]] del [[Gulag]], [[Assentaments forçosos a la Unió Soviètica|reassentaments forçats]] i [[Lixenets|violant els drets ciutadans]]. En certs moments, tots els membres d'una família (incloent-hi els nens) eren castigats com a ''[[Ordre 486 de l'NKVD|familiars d'un traïdor a la Pàtria]]''. La repressió va ser portada a terme per la [[Txekà]] i les [[Cronologia de les agències soviètiques de policia secreta|agències que la van succeir]], així com d'altres orgues de l'estat. Els períodes en que la repressió s'incrementà inclouen el [[Terror Roig]], la [[Col·lectivització a la Unió Soviètica|Col·lectivització]], les [[Gran Purga|Grans Purgues]], el [[Complot dels Metges]], etc. Les forces de la [[policia secreta]] portaren a terme [[matances de presoners de l'NKVD|matances de presoners]] en nombroses ocasions. La repressió va ser portada a terme a les [[repúbliques soviètiques]] i als territoris alliberat per l'[[Exèrcit Roig|exèrcit soviètic]] durant la [[Segona Guerra Mundial]], incloent-hi les [[Repúbliques Bàltiques]] i l'[[Europa Oriental]].ref[[Anton Antónov-Ovséienko]] ''[[Beria]]'' (Russian) Moscow, AST, 1999. [http://fictionbook.ru/author/antonov_ovseenko_anton/beriya/antonov_ovseenko_beriya.html Russian text online] {{Verify credibility|date=January 2011}}/ref

La repressió de l'Estat portà a la resistència, sent brutalment suprimida pels militars, com succeí a [[Rebel·lió de Tambov|Tambov]], [[Rebel·lió de Kronstadt|Krondstadt]] i [[Revolta de Vorkuta]]. Durant la revolta de Tambov, les forces militars [[bolxevic]]s ban fer servir [[armament químic|armes químiques]] contra la població civil i els rebels.ref name=Tambov [http://gulag.ipvnews.org/article20061017.php B.V.Sennikov. ''Tambov rebellion and liquidation of peasants in Russia''], Publisher: Posev, 2004, ISBN 5-85824-152-2 [http://www.rusk.ru/vst.php?idar=321701 Text complert en [[rus]]] /ref Preeminents ciutadans dels pobles van ser capturats com a [[hostatge]]s i executats si els resistents no es rendien.refCourtois, et al, 1999/ref

=== El Terror Roig ===
A la Rússia soviètica, el [[Terror Roig]] va ser la campanya de detencions massives i [[pena de mort|execucions]] que es van produir durant el govern [[bolxevic]]. Va ser anunciat públicament el 2 de setembre de 1918 per [[Iakov Sverdlov]] i acabà un mes després; encara que [[Sergei Melgunov]] dóna aquest nom a les repressions que van tenir lloc durant tota la [[Guerra Civil Russa]], entre 1918 i 1922.ref name=Melgunov[[Sergei Melgunov|Serge Petrovich Melgunov]], ''Red Terror in Russia'', Hyperion Pr (1975), ISBN 0-883-55187-X/refref name=Black/

===Col·lectivitzacions===
{{principal|Col·lectivització a la Unió Soviètica}}
La col·lectivització a la [[Unió Soviètica]] va ser una política portada a terme entre 1928 i 1933 i amb l'objectiu de consolidar la terra i el treball individual en [[granja col·lectiva|granges col·lectives]] ([[kolkhoz]]es) i en granges estatals ([[sovkhoz]]es ). Els líders soviètics confiaven en que amb la substitució de granges camperoles individuals per ''kolkhozes'' incrementaria immediatament el subministrament de menjar per a la població urbana, de matèries primeres per a la indústria manufactora i les exportacions agrícoles en general. La col·lectivització també es veia com la solució a la crisi en la distribució agrícola (principalment en els lliuraments de gra) que s'havia desenvolupat des de 1927 i en el que la Unió Soviètica s'embarcà en un ambiciós programa industrial.refDavies, R.W., ''The Soviet Collective Farms, 1929-1930,'' Macmillan, London (1980), p. 1./ref La pagesia, amb excepció de la part més pobre, es resistí a la política de col·lectivització, i el [[govern de la Unió Soviètica|govern]] llançà dures mesures per forçar als grangers a col·lectivitzar-se. En converses amb [[Winston Churchill]], Stalin xifrà en 10 milions el nombre de ''[[kulak]]s'' que van ser repressaliats per resistir-se a la col·lectivització, incloent-hi els que van ser deportats forçosament.refValentin Berezhkov, Kak ya stal perevodchikom Stalina, Moscow, DEM, 1993, ISBN 5-85207-044-0. p. 317/refrefStanislav Kulchytsky, [http://www.zerkalo-nedeli.com/nn/show/420/36833/ How many of us perished in Holodomor in 1933], ''[[Zerkalo Nedeli]]'', November 23-29, 2002./ref

== La Gran Purga ==
{{principal|Gran Purga}}
La Gran Purga va ser una sèrie de campanyes de [[repressió política]] i la persecució a la [[Unió Soviètica]] orquestrades per [[Ióssif Stalin]] el 1937-38.ref name=FigesFiges, 2007: pp. 227-315/refref name=Social CatastropheLenin, Stalin, and Hitler: The Age of Social Catastrophe. By Robert Gellately. 2007. Knopf. 720 pages ISBN 1400040051/ref Involucrà la [[purga del Partit Comunista de la Unió Soviètica]], la repressió dels [[kulak|camperols]], les deportacions de minories ètniques i la persecució de persones sense afiliació, caracteritzant-se per una política de vigilància total, la sospita de ''sabotejadors'' a gran escala, l'empresonament i les execucions.ref name=Figes/ Les estimacions dels morts associats amb la Gran Purga oscil·len entre la xifra oficial de 681.692 als dos milions de morts.

=== Genocidi, neteja ètnica i transferències de població ===
A la Unió Soviètica, la repressió política no es dirigí només a persones individuals, sinó que també a grups ètnics, socials, religiosos i d'altres categories de població. Les transferències de població a la Unió Soviètica pot classificar-se en les següents categories: deportacions de categories de població [[anti-soviètic]]a, sovint qualificats d'[[enemic dels treballadors]], deportacions de nacionalitats, trasllats de força de treball, i migracions organitzades en direccions oposades per omplir els territoris [[neteja ètnica|nets èticament]]. En molts casos, el seu destí eren les zones remotes despoblades.

Nacions senceres i grups ètnics van ser col·lectivament castigats pel govern soviètic per suposada col·laboració amb l'enemic durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Almenys 9 grups ètnics diferents, incloent-hi [[Història d'alemanys a Rússia i a la Unió Soviètica|alemanys ètnics]], [[grec]]s, [[Minoria polonesa a la Unió Soviètica|ètnics polonesos]], [[tàrtars de Crimea]], [[balkars]], [[txetxens]] i [[Deportacions de Kalmyks al 1944|Kalmyks]] van ser deportats a zones remotes de [[Sibèria]] i [[Kazakhstan]].ref name=ConquestConquest, 1986/ref[[Deportació de coreans a la Unió Soviètica|Coreans]] i [[Deportació de romanesos a la Unió Soviètica|romanesos]] també van ser deportats. Per [[deportar]] aquests centenars de milers de persones es requeriren [[operacions massives de l'NKVD]].

La [[fam soviètica de 1932-1933]] va ser severament agreujada per les accions del [[govern de la Unió Soviètica|govern]], com la confiscació de menjar, la manca de carn, les limitacions de lliuraments previstos que ignoraven la fam, l'impediment a que la població afamada pogués emigrar i la supressió de la informació sobre la fam, la qual cosa evità qualsevol esforç d'ajut organitzat. Això comportà que hi haguessin milions de morts a la zona afectada.ref name=Conquest/ S'estima que el nombre de víctimes va ser entre 6 i 7ref name=TragediyaС. Уиткрофт ([[Stephen G. Wheatcroft]]), [http://lj.streamclub.ru/history/tragedy.html#add2 О демографических свидетельствах трагедии советской деревни в 1931—1933 гг.] (On demographic evidence of the tragedy of the Soviet village in 1931-1833), Трагедия советской деревни: Коллективизация и раскулачивание 1927-1939 гг.: Документы и материалы. Том 3. Конец 1930-1933 гг., Российская политическая энциклопедия, 2001, ISBN 5-8243-0225-1, с. 885, Приложение № 2/ref ó 6 i 8 milions.ref name=britannica famine [http://www.britannica.com/EBchecked/topic/612921/Ukraine Ukraine], [[Encyclopædia Britannica]], 2008./ref

=== El Gulag ===
{{principal|Gulag}}
El llibre ''[[Gulag: una història]]'', d'[[Anne Applebaum]]ref[http://www.randomhouse.com/acmart/catalog/display.pperl?isbn=9780767900560 Gulag: A History, by Anne Applebaum]/ref explica: ''Era la branca de la [[NKVD|Seguretat de l'Estat]] operava el sistema penal de [[Camp de treball|camps de treballs forçats]] i presons i camps de detenció i trànsit associats. En aquests camps hi havia criminals de tota mena, mentre que el sistema de Gulags era principalment conegut com un lloc per a [[presoner polític|presoners polítics]] i com un mecanisme per a la repressió de l'oposició política a l'estat soviètic.''

== Repressions als territoris annexionats ==
{{principal|Ocupació dels Estats Bàltics|Invasió soviètica de Polònia|Deportacions soviètiques de Bessaràbia i Bucovina del Nord}}
Durant els primers anys de la [[Segona Guerra Mundial]], la Unió Soviètica s'annexionà diversos territoris a l'Europa Oriental com a conseqüència del [[Pacte Ribbentrop-Mólotov|pacte germanosoviètic]] i el seu protocol secret addicional.ref[http://www.britannica.com/eb/article-37317/Latvia The Soviet occupation and incorporation] at [[Encyclopædia Britannica]]/ref

Als [[Països Bàltics]] els soviètics portaren a terme repressions i [[deportació|deportacions massives]]. Les [[Instruccions Serov]], ''Sobre com procedir per portar a terme la Deportació d'Elements Anti-Soviètics de Lituània, Letònia i Estònia'', contenia procediments i protocols detallats a tenir en compte per la deportació dels bàltics. També es crearen tribunals públics per castigar als ''traïdors del poble'': aquells que no havien recolzat l'adhesió del seu país a la Unió Soviètica. Durant el primer any de l'ocupació soviètica, entre juny de 1940 i 1941, la xifra confirmada d'executats, detinguts o deportats està estimada en un mínim de 124.467: 59.732 a Estònia, 34.250 a Letònia i 30.485 a Lituània.refDunsdorfs, Edgars. ''The Baltic Dilemma''. Speller  Sons, New York. 1975/ref Aquestes xifres incloïen 8 antics caps d'estat i 38 ministres estonians, 3 antics caps d'estat i 15 ministres letons i, el llavors president, 5 primers ministres i 24 ministres a Lituània.refKüng, Andres. ''Communism and Crimes against Humanity in the Baltic States''. 1999 [http://www.rel.ee/eng/communism_crimes.htm]/ref

== Després de Stalin (1953-1991) ==
Després de la mort de [[Stalin]], la supressió de la dissidència es reduí dràsticament i prengué noves formes. Els crítics interns del sistema eren culpables d'[[agitació antisoviètica]], [[difamació antisoviètica]], o com a [[parasitisme (ofensa social)|''paràsits socials'']]. D'altres eren etiquetats com a malalts mentals, patint [[esquizofrènia|esquizofrènia de progrés lent]] i sent tancats en [[psikhuixka]]s, ([[manicomi|hospitals mentals]] emprats per les autoritats soviètiques com a presons.ref name=Psyche [http://hrw.org/reports/2002/china02/china0802-02.htm#P397_91143 The Soviet Case: Prelude to a Global Consensus on Psychiatry and Human Rights. Human Rights Watch. 2005]/ref Diversos dissidents notables, com [[Aleksandr Soljenitsin]], [[Vladimir Bukovski]] o [[Andrei Sakharov]], van ser enviats a l'exili intern o extern.

== Pèrdua de vides ==
La xifra exacte de les víctimes potser no serà mai conegut i és una qüestió de debat entre historiadors. Els resultats publicats varien segons el moment en què es va fer l'estimació, sobre el criteri i els mètodes emprats per fer-la, així com de les fons disponibles. Alguns historiadors intenten realitzar estimacions separades per als diferents períodes de la [[història de la Unió Soviètica]]: per exemple, el nombre de víctimes durant el [[Història de la Unió Soviètica (1927-1953)|règim de Ióssif Stalin]] poden variar de 8 a 61 milions.ref name=BlackCourtois et al., 1999: {{page needed|date=January 2011}} /refref name=PontonPonton, G. (1994) ''The Soviet Era.''/refref name=TsaplinTsaplin, V.V. (1989) ''Statistika zherty naseleniya v 30e gody.''/refref name=NoveStalinNove, 1993: {{page needed|date=January 2011}}/refref name=DaviesDavies, Norman. ''Europe: A History'', Harper Perennial, 1998. ISBN 0-06-097468-0./refref name=RummelStalinBibliography: Rummel./ref

==Notes==
{{Referències|colwidth=35em}}

===Bibliografia ===
{{refbegin|2}}
* {{ref-llibre|autor=Conquest, Robert|títol=The Harvest of Sorrow: Soviet Collectivization and the Terror-Famine|editorial=Oxford University Press|any=1986|isbn=0-19-505180-7}}
* {{ref-llibre|editor=Courtois, Stephane, et al.|títol=The Black Book of Communism: Crimes, Terror, Repression|editorial=Harvard University Press|any=1999|isbn=0-674-07608-7}}
* {{ref-llibre|autor=Figes, Orlando|títol=The Whisperers: Private Life in Stalin's Russia|editorial=Macmillan|any=2007|isbn=0-8050-7461-9|url=http://books.google.cat/books?id=sge44FaZDREC}}
* {{ref-llibre|autor=Lindy,  Lifton, Robert Jay|títol=Beyond invisible walls: the psychological legacy of Soviet trauma, East European therapists, and their patients|editorial=Psychology Press|any=2001|isbn=9781583913185|url=http://books.google.cat/books?id=JQRTev1AHjQC}}
* {{ref-llibre|autor=Nove, Alec|capítol=Victims of Stalinism: How Many?|editor=Getty, J. Arch  Manning, Roberta T.|títol=Stalinist Terror: New Perspectives|editorial=Cambridge University Press|any=1993|isbn=0-521-44670-8|url=http://books.google.cat/books?id=NWYvGYcxCjYC}}
* {{ref-llibre|autor=Brooks, Jeffrey|títol=Thank you, comrade Stalin!: Soviet public culture from revolution to Cold War|editorial=Princeton University Press|any=2000|isbn=9780691004112|url=http://books.google.cat/books?id=kUl3Od-xWn8C}}
* {{ref-llibre|autor=Leggett, George|títol=The Cheka: Lenin's Political Police|editorial=Oxford: Clarendon Press|any=1981|isbn=0-19-822862-7|url=http://books.google.cat/books?id=NRUFAQAAIAAJ}}
* {{ref-llibre|autor=Medvedev, Roy Aleksandrovich|títol=On Soviet Dissent|editorial=Columbia University Press|any=1985|isbn=9780231048132|url=http://books.google.cat/books?id=alue7o_Ygh0C}}
* {{ref-llibre|autor=Rosefielde, Steven|títol=Red Holocaust|editorial=Taylor  Francis|any=2009|isbn=978-0-415-77757-5|url=http://books.google.cat/books?id=D1QH38Cxn74C}}
* {{ref-llibre|autor=Shearer, David R.|títol=Policing Stalin's socialism: repression and social order in the Soviet Union, 1924-1953|editorial=Yale University Press|any=2009|isbn=9780300149258|url=http://books.google.cat/books?id=oC1ylmvtvn4C}}
* {{ref-llibre|autor=Solomon, Peter H.|títol=Soviet criminal justice under Stalin|editorial=Cambridge University Press|any=1996|isbn=9780521564519|url=http://books.google.cat/books?id=YHB3XhZlDiUC}}
* {{ref-llibre|autor=Wintrobe, Ronald|títol=The Political Economy of Dictatorship|editorial=Cambridge University Press|any=2000|isbn=9780521794497|url=http://books.google.cat/books?id=o4G8SlNUROoC}}
{{refend}}


{{ORDENA:Repressio Politica A La Unio Sovietica}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Repressió a la Unió Soviètica]]</text>
      <sha1>kop6z84zde0zbm67yg1fe78bs9bxri1</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>