<page>
    <title>Breisach</title>
    <ns>0</ns>
    <id>852566</id>
    <revision>
      <id>14053769</id>
      <parentid>14051508</parentid>
      <timestamp>2014-09-18T20:13:30Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi d'Alemanya|de |Breisach|
| name = Breisach am Rhein
| image_coa = 
| photo = Breisach 73.850.jpg
| photo_descrip = 
| state = [[Baden-Wurtemberg]]
| regbzk = [[Friburg (regió)|Friburg]]
| district = [[Llista de districtes urbans alemanys|Districte urbà]]
| population = 14364
| population_as_of = 2009refhttp://www.statistik.baden-wuerttemberg.de/ref 
| area = 54,58
| elevation = 225
| coordenades = {{coord|48|1|44|N|7|34|48|E|region:DE_type:city(14364)}} 
| lat_g = 48
| lat_m = 1
| lon_g = 7
| lon_m = 34
| postal_code = 79200-79206
| area_code = 07667
| licence = FR
| mayor = Oliver Rein 
| website = {{ref-web|url=http://www.breisach.de/html/seiten/startseite.phtml?nav=1lang=de|títol=Stadt Breisach!--Títol generat per bot--}}
}}
'''Breisach am Rhein''' o simplement '''Breisach''' (antigament '''''Altbreisach''''', és a dir «Breisach Vell») és una ciutat d'aproximadament 16.500 habitants, situada a la vall del [[Rin]], al districte [[Breisgau-Hochschwarzwald]], [[Baden-Wurtemberg]], [[Alemanya]], a mig camí entre [[Friburg de Brisgòvia]] i [[Colmar]] (a uns 20 km de cadascuna) i a 60 km de [[Basilea]]. Un pont sobre el Rin l'uneix amb [[Neuf-Brisach]], a [[Alsàcia]]. El nom de la ciutat és d'origen celta i significa [[escullera]]. L'arrel ''Breis'' també es pot trobar a la paraula francesa ''briser'', que significa trencar. 

==Història==
[[Image:Breisach Rheinseite.JPG|thumb|esquerra|Breisach vist des del cantó francès del Rin.]]
L'origen del turó en el que s'assenta Breisach fou l'assentament d'un príncep celta. Els romans van mantenir a l'emplaçament un castell auxiliar al mont ''Brisiacus'' (paraula provenint del celta ''Brisge'' (escullera). La ciutat fou fundada al [[segle XI]] per la Dinastia [[Hohenstaufen]]. Al [[segle XIII]] es va construir la [[catedral de Breisach]]. Des del [[segle XVI]], la ciutat es va convertir en un enclavament estratègic del [[Sacre Imperi Romanogermànic]]. Fou disputada durant la [[guerra dels trenta anys]] degut a la seva importància com a part del [[camí dels espanyols]] i presa pel Ducat de Feria. El 7 de desembre del [[1648]], Bernard de Saxònia-Veimar, subvencionat per [[França]], va conquerir la ciutat vencent als defensors dirigits per [[Ferran II del Sacre Imperi Romanogermànic]] i el general Reinach i va intentar convertir-la en capital d'un nou territori. Després de la mort de Bernhard, el 1639, el territori va quedar en mans de França, després de la [[Pau de Westfalia]] del 1648, quan Breisach fou donat ''de iure'' a França.

El 1697, pel [[Tractat de Rijswijk]], la ciutat va tornar sota el domini del [[Sacre Imperi Romanogermànic]], però fou reconquerida el 7 de setembre del 1703, al començament de la [[Guerra de Successió Espanyola]]. Retornant altra vegada a mans dels alemanys pel [[Tractat de Rastatt]] el 7 de març del 1714. Al mateix temps, França va construir la seva pròpia fortalesa, [[Neuf-Brisach]] (Nova Breisach) a la ribera esquerra del Rin. El 1793, durant les guerres revolucionàries, Breisach passà a formar part d'[[Àustria Anterior]], quan la ciutat havia quedat destruïda. El 1805 es va annexionar de facto a l'[[estat de Baden]].

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], el 85% de Breisach va quedar destruïda per l'artilleria Aliada. La catedral també va quedar danyada.

El 1969 es va considerar construir una central nuclear al Breisach però al final no es va construir per la gran oposició que va generar.

Les ciutats properes de Hochstetten (1970), Gündlingen (1972), Niederrimsingen (1973) i Oberrimsingen (1975), amb Grezausen, van ser incorporades a Breisach.ref{{format ref}} http://www.badische-seiten.de/breisach/ web d'història de Breisach (En alemany)/ref

==Economia i infraestructures==
Breisach connecta amb Friburg per Gottenheim amb el tren Breisgau-S-Bahn. El ''Kaiserstuhlbahn'' el connecta amb Riegel, via Endingen. Cal esmentar la importància del sector del vi i del cava. A Breisach hi ha una de les empreses de vins escumosos més importants d'Europa, ''Badische Winzerkeller eG''.

==Monuments principals==
[[Fitxer:Breisach 64.2.750.jpg|275px|thumb|vista aèria de St. Stephansmünster.]]
El museu municipal d'història alberga peces d'èpoques compreses entre l'edat de Pedra i el present.

La catedral de Breisach, anomenada St. Stephansmünster és d'estil [[romànic]] i conté un altar [[Art gòtic |gòtic]] i una pintura de [[Martin Shongauer]].

==Relacions internacionals==
Està agermanada amb:
* [[Saint-Louis (Alt Rin)|Saint-Louis]], {{FRA}}
* [[Pürgg-Trautenfels]], {{AUT}}
* [[Neuf-Brisach]], {{FRA}}

==Referències==
references /

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Breisach am Rhein}}

* [http://www.breisach.de web oficial de Breisach]
{{Autoritat}}

[[Categoria:Ciutats de Baden-Wurtemberg]]</text>
      <sha1>pwkiiz7iuncx0n6bprnpapstqck5ccv</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>