<page>
    <title>Massacre d'Orador de Glana</title>
    <ns>0</ns>
    <id>865396</id>
    <revision>
      <id>13776137</id>
      <parentid>13611138</parentid>
      <timestamp>2014-07-10T02:44:59Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Oradour-sur-Glane]]</comment>
      <text>[[Fitxer:Oradour-sur-Glane-Entrance-1360.jpg|thumb|Entrada a la vila màrtir]]
[[Fitxer:Oradour-sur-Glane-Hardware-1342.jpg|thumb|Orador de Glana ha estat conservada tal qual]]

[[Fitxer:Oradour-sur-Glane-Entrance-1361.jpg|thumb|Una de las entrades a Orador]]
[[Fitxer:Oradour-sur-Glane-Church-1275.jpg|thumb|L'església on foren cremats dones i nens]]
[[Fitxer:Oradour-sur-Glane-Cars-1263.jpg|thumb|Vehicles incendiats]]
[[Fitxer:Oradour-sur-Glane-Hardware-1342.jpg|thumb|Interior d'una casa a Orador]]
{{coord|45|55|45|N|1|2|30|E|display=title|name=Massacre Orador de Glana}}
La '''[[massacre]] d'[[Orador de Glana]]''' designa la destrucció, el [[10 de juny]] de [[1944]], d'aquesta vila situada al departament de l'[[Alta Viena]], al voltant de vint kilòmetres al nord-oest de [[Llemotges]], i la massacre de la seva població (642 víctimes), per un destacament del 1r batalló del 4t regiment de ''[[Panzergrenadier]]'' ''Der Führer'' pertanyent a la ''[[2a Divisió SS Das Reich|Panzerdivision Das Reich]]'' de les ''[[Waffen-SS]]''. Fou la massacre de civils més grans comesa a França per les tropes alemanyes, molt similar a les massacres de [[massacre de Marzabotto|Marzabotto]] i [[Massacre de Distomo|Distomo]], perpetrades també el 10 de juny de 1944, mentre tenia lloc la [[batalla de Normandia]].

Aquell dia foren assasinades 642 persones,ref[http://tex69.club.fr/Oradour/victimes.htm Guy Pauchou, Pierre Masfrand, ''Les victimes'' a ''Oradour-sur-Glane vision d'épouvante''.1970, Ed. Charles-Lavaucelle  Cie]/ref comptant 190 homes afusellats, 245 dones i 207 nens metrallats i cremats a l'església,ref name=ref_duplicada_2[http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,817771,00.html revista ''Time'', 26/1/1956, ''The Death of Oradour'']/ref gairebé tots els habitants presents a la vila, i alhora foren destruïts la major part dels edificis i infraestructures després del seu incendi i pillatge, quedant totalment en ruïnes. 
== El símbol ==
El testimoni de les escasses víctimes supervivents va permetre una reconstrucció dels fets, però la mort o desaparició en combats posteriors de la major part dels soldats i oficials que van participar en la matança, ha alimentat diferents teories sobre les raons del per què va ser triada aquesta població o de les motivacions dels atacants. En qualsevol cas Orador, irrellevant des del punt de vista militar i sense relació directa amb cap acció prèvia, va ser escenari en el [[Front Occidental de la Segona Guerra Mundial|front occidental]] de les particulars pràctiques de terror i violència aplicades pels [[nacionalsocialisme|nazis]] en el marc de la política de [[Guerra Total]], experimentades ja en el [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|front de l'Est]] obert des de [[1941]], amb la finalitat d'intimidar l'oposició de la població civil i l'acció dels partisans i guerrillers, agrupats a França sota la [[Resistència Francesa|Resistència]]. 

Al final de la guerra, les ruïnes de la població van ser mantingudes en el seu estat per ordre del govern francès de [[Charles de Gaulle]], com a record d'aquest crim i símbol dels sofriments causats per l'ocupació nazi, esdevenint un símbol a l'altura d'altres viles europees objecte de similars atacs com [[Lídice]] o [[Marzabotto]], alhora que pretenia crear un lloc de reconciliació i unitat nacional:

{{cita|''Orador de Glana és el símbol de les dissorts de la pàtria. Convé preservar el seu record, ja que cal que mai més es repeteixi una desgràcia com aquesta.'' (Oradour-sur-Glane est le symbole des malheurs de la patrie. Il convient d'en conserver le souvenir, car il ne faut plus jamais qu'un pareil malheur ne se reproduise.)|Discus de Charles de Gaulle, Orador de Glana, març de 1945ref[http://tex69.club.fr/Oradour/preserv_comm.htm Guy Pauchou, Pierre Masfrand, ''Préservation et Commémoration'' a ''Oradour-sur-Glane vision d'épouvante''.1970, Ed. Charles-Lavaucelle  Cie]/ref}}

No obstant això, l'anomenat [[Procés d'Orador de Glana]], celebrat pel Tribunal Militar de [[Bordeus]] el gener de [[1953]], va generar una profunda divisió en la societat francesa i la seva resolució va esdevenir un assumpte d'Estat. Instruït amb certes deficiències a causa de la seva complexitat, el procés va ser desenvolupat enmig d'una gran controvèrsia, en realitzar-se en absència dels principals oficials responsables de la unitat, com [[Adolf Diekmann]], oficial directe al comandament de l'atac que va morir a [[Normandia]] poques setmanes després, i per trobar-se entre els acusats diversos soldats reclutats per les SS d'origen [[Alsàcia|alsacià]], pertanyents al col·lectiu conegut com els ''[[Malgré-Nous]]''refEncara que Alsàcia i Mosel·la van ser annexionades ''de facto'' al [[Tercer Reich]], en violació de l'Armistici de 1940, els seus habitants van conservar, d'acord al dret internacional, la nacionalitat francesa. Nombrosos joves van ser reclutats sota amenaça a les seves famílies per a la seva incorporació a l'exèrcit alemany, en aplicació de la política de germanització i nazificació aplicada pels governadors nazis/ref i que va provocar les protestes dels representants polítics i de la població alsaciana, enfrontada a les reclamacions d'una sentència severa per part de l'opinió pública del [[Llemosí (regió)|Llemosí]] i dels [[Partit Comunista Francès|comunistes]], antics resistents. La voluntat d'unitat de sectors del [[gaullisme]] i del [[Partit Socialista (França)|socialisme francès]], va decidir que finalment s'optés per un condemna i la posterior declaració d'amnistia dels ''Malgré-Nous'', però no es va poder evitar el rebuig dels representants de les víctimes i les difícils relacions posteriors entre les regions de Llemosí i [[Alsàcia]], fins que la reconciliació entre ambdues va ser representada en [[1994]] durant la visita oficial de l'alcalde d'[[Estrasburg]] al lloc d'Oradour.

Un nou procés va ser obert el [[1983]] per la justícia de la [[República Democràtica Alemanya]] contra l'[[Obersturmführer]] [[Heinz Barth]], cap d'una de les seccions de la companyia i jutjat en rebel·lia a Bordeus, resultant condemnat a cadena perpètua però posteriorment alliberat per motius de salut, sense que fossin aportades noves dades o es revisessin les ja conegudes. El General Heinz Lammerding, responsable de la Divisió ''Das Reich'' i jutjat per l'episodi de [[Tula (Llemosí)|Tula]], comès la vespra del d'Orador, va morir en [[1971]] a Alemanya després d'haver portat una reeixida carrera empresarial beneficiant-se del marc jurídic que va impedir la seva extradició sol·licitada infructuosament per la justícia francesa. Altres responsables de la cadena de comandament com Erich Kahn, comandant d'una companyia, o Sylvester Stadler, cap del regiment, també van evitar el seu processament.

== Context ==
=== Orador: un poble corrent del Llemosí ===

La [[comuna francesa|comuna]] d'Orador de Glana, situada als marges del [[riu Glana]], és freqüentment descrita com a una localitat corrent del medi rural del Llemosí.ref name=ref_duplicada_3[http://www.oradour.org Web oficial del ''centre de la mémoire, Oradour-sur-Glane, village martyr]/ref i formava part del [[districte de Rechoard]], trobant-se a uns 25 [[km]] al sud-oest del nucli a través de la carretera que enllaçava amb la veïna [[Sent Junian]]. Una altra carretera local la connectava amb la nacional N141 que comunicava amb la capital [[Llemotges]], uns 25 km al sud-est i d'aquí, la N20 connectava 100 km al Sud amb [[Tula (Llemosí)|Tula]]. A l'Oest limitava amb [[Nuèlh]]. El seu topònim Orador prové del [[llatí]] ''oratorium'', era compartit amb la localitat de [[Orador de Vairas]], situada al Sud de [[Rechoard]].ref{{format ref}} http://www.oradour.info/appendix/hautvien.htm Mapa de situació d'Orador a l'Alta Viena i d'altres localitats protagonistes, oradour.info]/ref

Abans de la destrucció conservava el seu caràcter tradicional acollidor i afable, gaudint d'un paisatge agradable que havia estat fins i tot font d'inspiració per a diversos artistes des del [[segle XIX]], com el pintor paisatgista [[Camille Corot]]. En el nucli urbà, que agrupava edificacions realitzades amb cert gust i nombrosos comerços, destacava l'[[església (edifici)|església]], monument catalogat per la llavors Administració de Belles arts del Llemosí i testimoni del passat religiós de la comuna, la [[nau (arquitectura)|nau]] i la [[capella (arquitectura)|capella]] lateral dataven del [[segle XV]], així com la seva [[torre (arquitectura)|torre]]-[[campanar]] fortificada del [[segle XVI]]. El nucli disposava de dos hotels els restaurants dels quals eren molt freqüentats pels veïns, i que solien albergar als visitants aficionats a la pesca del riu Glana.ref[http://tex69.club.fr/oradour/descript.htm Guy Pauchou, Pierre Masfrand, ''Description d'Oradour-sud-Glane'' a ''Oradour-sur-Glane vision d'épouvante''.1970, Ed. Charles-LAVAUZELLE  *Cie]/ref

Segons el cens de [[1936]], comptava amb 1.574 habitants, dels quals 330 vivien al nucli urbà. La [[Segona Guerra Mundial]] i les operacions de la [[Batalla de França]] en la primavera de [[1940]] van augmentar aquesta població en acollir a refugiats, igual que la resta de la regió de Llemosí, provinents de les regions del Nord i Est, properes als fronts de combat. Després de l'[[armistici de 1940]], va quedar adscrita a la zona sota control del [[França de Vichy|Govern de Vichy]].

El [[1944]] Orador acollia especialment a un nodrit grup de pensionistes i refugiats de les classes acomodades, juntament amb nens d'originaris del [[Migdia-Pirineus]] i de la [[Provença]],ref name=ref_duplicada_4[http://tex69.club.fr/oradour/descript.htm Guy Pauchou, Pierre Masfrand, ''La veille du massacre'' a ''Oradour-sud-Glane vision d'épouvante''.1970, Ed. Charles-LAVAUZELLE  Cie]/ref així com diverses famílies d'[[Espanya|espanyols]] refugiats del [[Franquisme|règim de Franco]], [[Alsàcia|alsacians]], [[Lorena (França)|lorenesos]] i [[jueu]]s.ref name=ref_duplicada_3 / Malgrat l'increment demogràfic, la seva economia, centrada en un sector agrícola excedentari i en la ramaderia, va evitar a la població els problemes de proveïment, servint fins i tot de centre d'aprovisionament a les comunes veïnes i de la capital [[Llemotges]], a uns 25 [[km]] al sud, que disposaven del servei de tramvia per als seus desplaçaments. En línies generals, els autors destaquen que s'havia establert entre els veïns i refugiats una impressió de vida en seguretat i tranquil·litat,ref name=ref_duplicada_4 / reforçada per l'absència d'activitat guerrillera per part del maqui.

El matí del dissabte 10 de juny, hi havia a Oradour de Glana una particular afluència de veïns propis i refugiats, convocats per la celebració d'una visita mèdica per als nens i per una distribució de tabac, així com de forasters en descans de cap de setmana. A l'hora de l'esmorzar, els restaurants dels hotels eren a vessar, principalment de pensionistes, mentre que els professors dels dos grups escolars d'Orador, que comptaven amb 191 inscrits, es preparaven per a la tornada a les classes de la tarda.ref name=ref_duplicada_4 /

=== Les Waffen-SS i la Divisió Das Reich ===
[[Fitxer:SS-Panzer-Division symbol.svg|thumb|upright=0.5|Insígnia de la 2a Divisió SS Panzer Das Reich]]
[[Fitxer:Carte division das reich mai juin 1944.png|thumb|right|300px|Recorregut de la ''[[2a Divisió SS Das Reich|2a panzerdivision SS Das Reich]]'' maig i juny de 1944]]
[[Fitxer:Oradour-sur-Glane-PostOffice-1385.jpg|thumb|right|Oficina de correus d'Orador]]
Les [[Waffen-SS]] conformaven juntament amb l'[[Allgemeine-SS]], que incloïa també la [[Gestapo]], l'organització de les [[Schutzstaffel|SS]], organització paramilitar del [[NSDAP|partit nazi]] dirigida des de [[1929]] per [[Heinrich Himmler]] i un dels pilars de l'Estat nacionalsocialista alemany. A partir de març de [[1940]], van ser integrades en les forces armades, operacionalment enquadrades en la [[Wehrmacht]] o exèrcit regular. Proveïdes dels mitjans militars necessaris per al seu ús com a cos d'elit, les Waffen-SS arribaren a constituir 39 divisions de combat, els quadres de comandament i oficials de la qual, a diferència dels de l'exèrcit regular, eren membres seleccionats del partit nazi específicament adoctrinats en les [[arianisme|teories de superioritat racial]] i l'obediència al ''[[Adolf Hitler|Führer]]'' en escoles exclusives. Encara que gran part les tropes de les Waffen-SS estaven constituïdes per voluntaris alemanys, l'atac a la [[Unió Soviètica]] el [[1941]] i el posterior esdevenir de la guerra van generalitzar la integració de voluntaris de nacionalitats estrangeres i finalment, de forçats. Les Waffen-SS van participar en les principals batalles i accions de guerra de tots els fronts, i foren també el braç executor de les polítiques característiques de violència i repressió criminal establertes pel Tercer Reich i així, responsables de la custòdia dels camps de concentració, de l'aplicació de la [[Solució Final]], de l'assassinat massiu d'opositors polítics, partisans, presoners de guerra i en general, dels actes d'abusos contra de la població civil dels territoris ocupats. El [[1946]], les Waffen-SS van ser jutjades i declarades organització criminal durant els [[Judicis de Nuremberg]].
[[Fitxer:Oradour-sur-Glane-House-1417.jpg|right|thumb|El forn de pa]]
L'origen de la ''2a Waffen-SS Panzerdivision Das Reich'' es remunta a les campanyes dels [[Països Baixos]] i [[França]] de [[1940]], quan va ser constituïda a partir d'unitats originàries de les primeres seccions militaritzades de les SS, les [[SS-Standarten]]. Inicialment fou preparada per a la invasió de [[Gran Bretanya]], però la primavera de 1941 fou enviada a [[Romania]], des d'on va participar en la invasió de [[Regne dels Serbis, Croats i Eslovens|Iugoslàvia]] i de [[Grècia]], destacant en la presa de [[Belgrad]] l'abril de 1941. Poc després, va ser traslladada a [[Polònia]] en vistes de l'imminent atac a la [[Unió Soviètica]], quedant integrada en el Grup d'Exèrcit Centre que va intervenir en la [[batalla de Yalnya]], prop de [[Smolensk]]. El novembre de 1941, la Das Reich es troba en les proximitats de [[Moscou]], on patirà nombroses baixes tant en combat com per acció del rigorós hivern rus, i serà en gran part retirada del front i enviada novament a França per a la seva reorganització i rearmament com a ''SS Panzer-Grenadier Division''. El novembre de 1942, unitats de la Das Reich foren enviades a la zona lliure de França i intervingué en les fracassades operacions per a evitar l'enfonsament de la flota francesa a [[Toló]]. El [[1943]] torna al front oriental, intervenint en la [[Batalla de Kursk]], després de la qual és novament reconfigurada, aquesta vegada com a ''SS-Panzer-Division Das Reich'' i transferida a l'Oest, a excepció d'una part que roman en el front amb el nom de ''Kampfgroup Lammerding''. El ''Kampfgroup Lammerding'' va poder ser rescatat després d'haver estat envoltat per forces soviètiques l'hivern de 1943-44 i enviat a unir-se amb la resta de la Das Reich, si bé, quedaria a l'Est una nova porció que amb el nom de ''Kampfgroup Weidinger'', participaria en les maniobres de retirada entre [[Proskurov]] i [[Ternópill]].ref[http://www.feldgrau.com/2ss.html Jason Pipes ''2.SS-Panzer-Division Das Reich'' a feldgrau.com]/ref

Durant el període de reorganització en el sud-oest de França, en 1944 la Das Reich, enquadrada en el [[Grup d'Exèrcit G]] i comandada des de maig de 1944 pel general [[Johannes Blaskowitz]], va anar acumulant retards en el calendari establert degut a la seva implicació en altres tasques que les pròpiament de reestructuració com eren les de repressió de la Resistència, actitud defensada per Lammerding, i per la qual ja era conegut i criticat entre la jerarquia militar. Així, l'[[11 de maig]] de [[1944]], efectius de la Das Reich van participar simultàniament en accions de represàlia a les ciutats de [[Montpesat de Carcin]], [[Sant Seren]], [[Banhac]], [[Cardalhac]], [[Lausès]], [[Cailutz]], [[Cadriu]], [[Frontenac (Òlt)|Frontenac]], [[Fijac]] i [[Terron]], on es van cometre abusos i actes de violència contra la població civil.ref[http://www.dasreich.ca/oradour.html Keith Comess Universitat de Washington The Massacres at Tulle and Oradour-Sur-Glane]/ref

== França dividida: Vichy i la Resistència ==

En les setmanes precedents al [[desembarcament de Normandia]] de les [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|forces aliades]] el [[6 de juny]] de [[1944]], l'esforç de la Resistència va tenir com a objectiu incrementar l'activitat de sabotatge i la fustigació de les forces que l'exèrcit alemany mantenia en reserva a les zones interiors de França. La regió del [[Massís Central]] es va convertir així en un dels problemes principals per a les tropes d'ocupació i del règim col·laborador de la [[França de Vichy]].ref[http://www.oradour.org ''Centre de la mémoire, Oradour-sur-Glane, village martyr''. Fitxa Pedagògica nº 4. ''8 et 9 de juin de 1944: Le parcours de l'armée alemande en Limousin'']/ref

== La Massacre ==

=== El trajecte de la divisió ''Das Reich'' al Llemosí: repressió a Tula ===

El [[5 de juny]] de [[1944]], Lammerding va remetre un informe a l'Alt Comandament del 58è Cos sobre la resistència, qualificada pels alemanys com a grup terrorista.ref name=ref_duplicada_5[http://www.dasreich.ca/oradour.html Keith Comess, Universitat de Washington, ''The Massacres at Tulle and Oradour-Sur-Glane'']/ref En aquell memoràndum, Lammerding proposava formalment una sèrie de mesures repressives i insistia en la necessitat propagandística de criminalitzar la Resistència, aïllant-la de la comunitat nacional i responsabilitzant-la de la repressió.ref name=ref_duplicada_1[http://www.oradour.org ''Centre de la mémoire, Oradour-sur-Glane, village martyr''. Fitxa Pedagògica nº 4. ''8 et 9 de juin de 1944:Le parcours de l'armée alemande en Limousin'']/ref

El [[7 de juny]], les forces del [[Franco Tiradors Partisans|FTP]] atacaren la guarnició alemanya de Tula composta per soldats del 95è Regimient de seguretat i prenen el control de la ciutat. El [[8 de juny]], rebudes les notícies de l'atac a Tula i amb el front obert de la batalla de Normandia, l'alt comandament decidí la mobilització de la divisió ''Das Reich'' des de [[Montauban]], junt amb la 189a Divisió d'Infanteria, per a prendre el control del 66è Cos de Reserva,ref name=ref_duplicada_5 / al sector de [[Tula (Llemosí)|Tula]] i [[Llemotges]], amb l'objectiu de realitzar ''un cop immediat per mitjà de forces poderoses''.ref name=ref_duplicada_1 / Aquesta mateixa tarda, el grup de combat format per 8.700 efectius aconsegueix el sector de la ciutat de Tula, cap a on es dirigí un batalló de reconeixement del regiment ''*Der Fuhrer'' sota el comandament del major [[Heinrich Wulf]]. Després de recuperar el control de la ciutat, són descoberts els cossos de 139 alemanys morts, i es pren la decisió d'actuar en represàlia.

L'endemà, [[9 de juny]], sota la supervisió del major Kowatsch, homes civils francesos retinguts són seleccionats a l'atzar i executats forcats en balconades, arbres i fanals, a múltiples llocs de la ciutat amb l'exhibició pública dels seus cossos,ref97 ostatges segons Keith Comess, 99 segons les fitxes pedagògiques d'oradour.org/ref Uns altres 20 homes del servei de guardavies són afusellatsreforadour.org/ref i diversos centenars arrestats per a la seva deportació a Alemanyaref321 persones deportades segons Comess; segons oradour.org serien 260 les detingudes, de les quals 149 foren enviades als camps d'Alemanya/ref Lammerding va declarar que quan es va presentar a Tula l'acció ja s'havia executat, apuntant al fet que la decisió de la represàlia en aquells termes hauria presa pel major Wulf o per l'oficial [[Albert Stuckler]].ref name=ref_duplicada_5 / Durant la jornada, les trobades entre resistents i les unitats de la ''Das Reich'' es multiplicaven pel sector de Tula.

Aquest mateix dia es concretaren les propostes de Lammerding del dia 5 en publicar-se l'ordre del dia del comandament de la ''Das Reich'' anomenada Actitud pel que fa a les bandes guerrilleres i tàctiques per al seu combat, on s'especificaven l'abast i grau de la resposta mínima exigible davant les accions de la resistència. Per a l'investigador Keith Comess, aquesta i altres accions simultànies empreses per l'alt comandament alemany, l'OK-West, van assentar les bases que van desencadenar la implantació al front occidental de les tàctiques de repressió ja aplicades en els anys anteriors per les Waffen-SS en el front oriental i en particular per la Das Reich.ref name=ref_duplicada_5 /

Una mica més al nord, a l'àrea de Llemotges, el mateix dia 9 de juny diferents unitats van prendre posicions a diversos llocs del [[Districte de Rechoard]], instal·lant-se en la pròpia [[Rechoard]], a la comuna d'Orador i a la de [[Sent Junian]].refAquesta circumstància dificultaria la identificació precisa pels aliats, de la unitat responsable de la matança d'Orador, que finalment va ser identificada com la 3a companyia del regiment ''Der Führer''./ref

En Rechoard, el mateix dia 9 tingueren lloc diversos incidents provocats pels SS, sense que hi hagués hagut prèviament accions d'oposició dels resistents, que previnguts de l'arribada, van tenir temps d'abandonar el poble. L'alcalde fou retingut i interrogat, foren requisats els vehicles privats i es va respondre amb cops de fusell als veïns que s'atreviren a protestar. Pel matí de l'endemà, des d'una posició de metralladora instal·lada en una torre del poble, foren tirotejats diversos transeünts i camperols, causant la mort a una anciana, mentre que un destacament sortit de Rechoart assassinà un obrer al que acusaren de ser de Lorena, a la veïna petita vila industrial de [[Salhac (Alta Viena)|Salhac]].refRelat del alcalde de Rechoard/ref

Simultàniament a aquests fets del dia 9 i del matí del 10 de juny, tenen lloc reunions entre els oficials principals Waffen-SS i la milícia francesa de Llemotges, que decideixen organitzar l'acció sobre Orador, aprofitant el desplaçament de la divisió des de Sent Junian a [[Nuèlh]], on la hi espera per al dia 10 a la nit.

La resposta de l'exèrcit alemany al [[Desembarcament de Normandia]] del [[6 de juny]] de [[1944]] i la consegüent batalla, va exigir la mobilització de les unitats de reserva, acantonades a diferents llocs de l'interior de França, exposant-se durant aquest trajecte cap al front de Normandia, a la fustigació per part de les forces de la Resistència en la seva tasca de sabotatge i suport a les forces aliades. La Divisió SS ''Das Reich'', comandada pel general Lemmering i veterana del [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]], va iniciar el seu desplaçament des de la regió de [[Tolosa de Llenguadoc]], però una vegada aconseguí la zona del [[Llemosí (regió)|Llemosí]], on l'activitat del [[Maqui de Llemosí|maquis]] era particularment intensa, diverses de les seves unitats foren requerides per realitzar una operació de neteja, d'acord a les tècniques de repressió i terror sobre la població civil aplicades per les SS a les regions d'Europa oriental.ref[http://oradoursurglane.free.fr/index2.htm www.oradour-souviens-toi.com]/ref

== Orador: 10 de juny de 1944 ==

El relat dels detalls de la matança ha pogut reconstruir-se sobre la base del testimoniatge dels escassos civils supervivents, testimonis directes dels fets a diferents punts de la vila, difós des de llavors per nombrosos mitjans de comunicació internacionals.ref name=ref_duplicada_2 / Cap a les 14:15 h, coincidint amb el final del dinar, una columna composta d'una desena de vehicles, 3 camions i 2 blindats semieruga va remuntar la via d'entrada a Orador des de la carretera de Llemotges i part dels 150 soldats comandats per Dickmann, vestits amb robes de camuflatge, va iniciar el seu desplegament pel nucli urbà mentre els dos blindats prenien posició enfront de l'església.ref[http://tex69.club.fr/oradour/arrive.htm Testimoniatge d'Hubert Desourteaux a ''*Arrivée des Allemands'']/refEls militars van buscar al «''tambour de ville''», Jean Depierrefiche, que també era el ferrater, perquè recorregués els carrers convocant tothom a presentar-se a la plaça del mercat per a inspecció dels seus documents d'identificació. Mentrestant, altres soldats van anar a la recerca dels veïns que es trobaven als seus habitatges o llocs de treball, forçant a alguns amb brutalitat i brusquedatrefTestimoniatge d'Armand Senon/ref a dirigir-se al punt d'agrupament sense més miraments. Així hi havia malalts trets dels seus llits en pijama,refTestimoniatge de Clément Broussaudier/ref o el forner Marcelin Thomas, dut encara cobert de farina i a la casa de qui van instal·lar el comandament des d'on es va dirigir la maniobra de reagrupament executada amb disciplina i mètode.refRelat de Maria Gauthier/ref

Al cap d'uns 20 minuts i amb la plaça plena de gent, dels que un terç eren nens, el comandant es va dirigir mitjançant l'intèrpret a l'alcalde d'Orador. Acusant al poble de servir de dipòsit d'armes per a la guerrilla, Dickmann li va ordenar seleccionar 30 ostatges. L'alcalde va respondre rebutjant l'acusació doncs la realitat era que no existien aquestes armes, i es va posar ell mateix a la disposició de l'oficial.

Els SS van procedir llavors a separar als homes de les dones i nens, per portar-los en grup cap als afores del poble, mentre que aquests últims eren retinguts i conduïts cap a l'interior de l'església. La maniobra no havia acabat quan una granada de fum va explotar a l'església, desencadenant la reacció de pànic en les dones i nens a la qual, no obstant això, els SS van respondre cosint-los a trets amb metralladores, morint tots menys Madame Rouffanche que va poder escapar per una finestra. L'explosió va servir també com a senyal acordat perquè els soldats apostats amb metralladores pesades als afores iniciessin l'afusellament dels homes agrupats; en acabar els soldats van caminar entre els cossos estesos per tal d'inspeccionar-los amb la pistola en mà, i disparar contra els qui encara agonitzaven. Després, durant alguns dies, van agrupar els cadàvers i després de cobrir-los amb calç viva, se'ls va calar foc mentre, de manera sistemàtica, van incendiar cadascun dels edificis del poble, fins a la marxa definitiva de la unitat cap al front de Normandia el 13 de juny.ref name=ref_duplicada_2 /

Entre les víctimes es trobaven divuit exiliats republicans espanyols de tres famílies amb nens petits.ref[http://www.clg-matisse-issy.ac-versailles.fr/spip.php?article101 Imatges de les làpides dedicades al cementeri d'Orador als espanyols víctimes de la massacre d'Orador de Glana. Web del col·legi Henry Matisse d'Issy (Versalles)]/ref

[[Fitxer:Oradour-sur-Glane map-fr.svg|450px|center|thumb|1 - Casa Dupic - 2 - Oficina de correus - 3 - Botiga de queviures - 4 - Parada d'autocar - 5 - Hotel - 6 - Taller Beaulieu - 7 - Granja Laudy - 8 - Granja Milord - 9 - Classe elemental - 10 - Escola dels refugiats lorenesos - 11 - Granja Bouchoule - 12 - Molí - 13 - Alcaldia - 14 - Llar d'infants - 15 - Granja Picat - 16 - Magatzem de vi Denis - 17 - Escola de noies - 18 - Garatge Desourteaux - 19 - Església - 20 - Cachette de madame Rouffanche]]
Una setmana després, l'edició de la revista ''Times'' es va fer ressò de la matança i en va publicar un relat, identificant el regiment responsable i formulant la hipòtesi de la possible confusió de [[Orador de Glana]] amb [[Orador de Vairas]], a uns 30 km al sud-est, on sí s'apuntava a l'existència d'un dipòsit d'armes maquis.

== Processos judicials ==
Des de [[gener]] de [[1953]], en una vista que va durar prop d'un mes, van ser jutjats 65 militars supervivents de la unitat SS i acusats de la seva intervenció en la matança, dels quals solament 21 van poder ser presentats davant el tribunal, 14 alsacians i 7 alemanys, mentre que la resta van ser jutjats en rebel·lia.

Per l'assassinat dels 642 habitants d'Orador únicament dos dels acusats van ser condemnats a mort, a més de tots els jutjats en rebel·lia, entre els qui es trobava l'[[Obersturmführer]] Heinz Barth. La resta, excepte un cas d'absolució, va ser condemnat a penes de presó o de treballs forçats.

Al voltant del procés es va desenvolupar un ambient de profunda divisió a França. Els veredictes van provocar un intens moviment de protesta a [[Alsàcia]], mentre que a la regió del [[Llemosí (regió)|Llemosí]] s'exigia un càstig sever. Les protestes a Alsàcia van propiciar que l'[[Assemblea Nacional Francesa]] aprovés, el 19 de febrer l'amnistia pels ''[[Malgré-Nous]]'' del procés, que van quedar immediatament lliures, excepte el condemnat a mort. Als cinc alemanys se'ls va reduir les penes i van quedar lliures uns mesos després. Les dues penes capitals van ser commutades per cadena perpètua el setembre de 1954 i tots dos homes estaven lliures en 1959. Els jutjats en rebel·lia (amb l'excepció de Barth) no van tenir cap problema a partir d'aleshores.

El General Heinz Lammerding, responsable de la Divisió ''Das Reich'' va morir el 1971 a Alemanya després d'haver dut a terme una reeixida carrera empresarial.

Heinz Barth (1920-2007), que vivia a la [[República Democràtica Alemanya|RDA]] i que mai havia ocultat la seva veritable identitat, va ser processat en 1983 pels seus crims a Orador com a un dels oficials de major rang entre els qui van participar en la massacre, essent condemnat a cadena perpètua. A causa del seu estat de salut va quedar en llibertat el 1997.ref {{de}} [http://www.dhm.de/lemo/html/wk2/kriegsverlauf/oradour/ Pàgina del Museu Alemany d'Història (Berlín) sobre la matança d'Orador]/ref Barth també havia participat en la matança de [[Lídice]] ([[Protectorat de Bohèmia i Moràvia|Bohèmia i Moràvia]]), el 1942.ref{{ref-web|url=http://tempsreel.nouvelobs.com/actualites/international/20070814.OBS0469/le_criminel_nazi_heinz_barth_assassin_doradoursurglane_.html?idfx=RSS_notr|títol=L'assassin d'Oradour-sur-Glane est mort - 14 août 2007 - Le Nouvel Observateur!--Títol generat per bot--}} ''Le Nouvel Observateur'', 14-08-2007/ref

== El Memorial d'Orador ==

[[Fitxer:Centre de la mémoire oradour.JPG|thumb|Entrada al Centre de la mémoire d'Oradour-sur-Glane inaugurat el 1999 pel president de la República, [[Jacques Chirac]].]] 
La constitució del ''Centre de la mémoire d'Oradour-sur-Glane'' es remunta a finals dels anys [[1980]] quan va ser presentat el projecte sota els auspicis de les autoritats regionals i la iniciativa de la ''Association nationale des Familles des Martyrs d'Oradour-sur-Glane''. Inaugurat el [[16 de juliol]] de [[1999]], l'edifici del Memorial, construït en un estil contemporani a imatge d'altres centres similars a França, allotja un espai per a l'exposició permanent i sales annexes per a l'exhibició de mostres temporals i des de l'any [[2002]], ha rebut la visita de més de 300.000 persones. El centre coopera activament amb altres organismes internacionals, com el [[Servei Austríac de la Memòria]].

== Referències ==
{{referències}}

== Filmografia ==
* {{es}} [http://www.uned.es/bici/Curso2002-2003/021014/parte3.html Oradour, pueblo mártir], UNED, 2002, Documental de la [[UNED]], emès per [[TVE 2]] l'octubre de 2002. Realització de Gilbert Rigaud i guió de Benito Bermejo.

== Bibliografia ==
* ''Comprendre Oradour. L’intégrale du parcours de mémoire : documentation, iconographie, témoignages'', Oradour-sur-Glane, Centre de la Mémoire, 2000 
* Sarah Farmer, ''Oradour : arrêt sur mémoire'', Calmann-Lévy, coll. Essai/histoire, Paris, 1994 {{ISBN|2702123163}} 
* Sarah Farmer, ''Martyred Village. Commemorating the 1944 Massacre at Oradour-sur-Glane'', University of California Press, Berkeley and Los Angeles, 1999 {{ISBN|0-520-21186-3}}
* Sarah Farmer, ''Parlez-moi d'Oradour. Parle-moi d'Oradour'', Perrin et le Centre de la mémoire d'Oradour, 2004
* Bruno Kartheuser, ''Walter Schmald, agent du SD à Tulle'', tome 3, ''Les pendaisons à Tulle. Le 9 juin 1944'', Neundorf, Krauntgarten orte, 2004 
* Douglas W. Hawes, ''Oradour. The Final Verdict'', AuthorHouse, Bloomington, Indiana (USA), 2007 {{ISBN|978-1-4259-8655-1}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Oradour-sur-Glane|Orador de Glana}}
* {{fr}} [http://www.oradour.org Orador de Glana, vila màrtir, centre de la memòria]
* {{fr}} [http://www.herodote.net/histoire06101.htm El martiri d'Orador de Glana]
* {{en}} [http://www.secondworldwar.co.uk/ora_tour/oradour.html Pla d'Orador : cases i llocs dels massacrats] i {{fr}} [http://oradoursurglane.free.fr/index2.htm Vídeo i imatges de síntesi d'Orador]
* {{fr}} [http://oradoursurglane.free.fr Oradour-Souviens-Toi.com, relat del 10 de juny de 1944, fotos, arxius i reconstitució]
* {{en}} [http://www.dasreich.ca/oradourindex.html Dan Reinbold, ''Souviens-toi (Remember)'']
* {{en}} [http://www.oradour.info/ Michael Williams, oradour.info]


{{ORDENA:Massacre D'Orador De Glana}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Història d'Occitània]]
[[Categoria:Història de França]]
[[Categoria:Segona Guerra Mundial]]
{{Enllaç AD|fr}}

[[en:Oradour-sur-Glane#History]]</text>
      <sha1>gue7j92wdrzsqo5k6b0hvplrnoucbrp</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>