<page>
    <title>Bartolomeo Cristofori</title>
    <ns>0</ns>
    <id>866370</id>
    <revision>
      <id>14014669</id>
      <parentid>13847192</parentid>
      <timestamp>2014-09-06T12:30:56Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció: VeureVegeu</comment>
      <text>[[Fitxer: Bartolomeo Cristofori.jpg|350px|thumb|Foto d'un retrat de 1726 de Bartolomeo Cristofori. L'original es va perdre durant la Segona Guerra Mundial.]]
''' Bartolomeo Cristofori di Francesco ''' ([[Pàdua]], [[4 de maig]] de [[1655]] - [[27 de gener]] de [[1731]]) va ser un constructor d'[[instruments musicals]] [[Itàlia|italià]], reconegut generalment per haver estat l'inventor del [[piano]].ref name=Pollens/

== Biografia ==
Els materials bàsics disponibles de la vida de Cristofori inclouen el registre de naixement i defunció, dos testaments, factures emeses als seus empleadors, i una sola entrevista realitzada per [[Scipione Maffei]]. D'aquest últim, tenim tant les seves notes com l'article publicat a la revista. 

Bartolomeo Cristofori va néixer a Pàdua, població que formava part de la llavors [[República de Venècia]].ref Els materials biogràfics i les fonts disponibles sobre la vida de Cristofori inclouen els registres del seu naixement i de la seva mort, així com dues voluntats pòstumes, els comptes dels seus empleats, i l'única entrevista concedida a [[Scipione Maffei]], d'aquesta última es té les notes del propi Maffei així com la informació de l'article del diari publicat. /ref No es tenen dades sobre els primers anys de la seva vida i la seva joventut. Una llegenda narra que va servir com a aprenent del gran fabricant de violins [[Nicolò Amati]], la història es basa en un expedient del cens de [[1680]], en el qual apareix un Christofaro Bartolomei que vivia a la casa de Amati a [[Cremona]]. Però, com Stewart Pollensref name=Pollens Pollens, Stewart (1995) [http://www.thefreelibrary.com/The+Early+Pianoforte.-a020760031 '' The Early Pianoforte ''] Cambridge: Cambridge University Press . /ref precisa (vegeu les referències a baix), aquesta persona no pot ser '' Bartolomeo Cristofori '', ja que segons els expedients del cens, '' Christofaro Bartolomei '' tindria llavors 13 anys d'edat, sent incoherent amb l'expedient baptismal de '' Bartolomeo Cristofori '', que ja havia de tenir 25 anys en aquella època.ref Pollens també dubte de l'autenticitat de la història que l'acredita a Cristofori la creació d'un [[violoncel]] i altres instruments. /ref

L'esdeveniment més important en la vida de Cristofori, és probablement el primer sobre el qual es té referència el [[1688]], a l'edat de 33 anys, el van reclutar per treballar sota les ordres del príncep [[Ferran II de Mèdici]]. Fernando era un gran amant de la [[música]], era fill i hereu de [[Cosme II de Mèdici]], [[Gran Duc de Toscana]] que va ser un dels últims ducs de [[Toscana]]. Toscana, en aquell temps, era un estat independent.

No se sap quines motivacions van conduir a Ferran per contractar Cristofori. El príncep va viatjar a Venècia en 1688 per assistir al carnaval d'aquesta ciutat-estat, i és probable que proposés a Cristofori que trasladra de a la Toscana. Fernando buscava un nou tècnic per a la cura dels seus molts instruments musicals, ja que el titular anterior havia mort. Però, sembla que el príncep desitgés emprar a Cristofori no només com el seu tècnic, sinó més específicament com a innovador i investigador en el desenvolupament de nous instruments musicals. Seria sorprenent que Cristofori, a l'edat de 33 anys, no hagués demostrat ja la inventiva per la qual es va fer més endavant famós.
L'evidència, del tot circumstancial, per la qual Cristofori va poder haver estat emprat és una qüestió a debat entre els investigadors. Segons Stewart Pollens,ref name=Pollens/ havia ja un nombre d'individus qualificats a Florència que haurien pogut ocupar el lloc, però, el príncep els va passar per alt, sent a més rellevant que Cristofori fos contractat amb un sou més alt que el seu precursor. D'altra banda, segons Pollens, curiosament, (entre les moltes comptes de Cristofori emeses per al seu patró) no hi ha cap registre de factures emeses pels pianofortes de Cristofori ... això podria significar que ell esperava que Cristofori bolqués els fruits de la seva experimentació en la cort. En el passat van fascinar les màquines (havia col·leccionat uns quaranta [[rellotge]]s, a més d'una gran varietat d'elaborats instruments musicals) i per tant estaria naturalment interessat en la elaborada acció mecànica que era un dels pilars del treball de Cristofori sobre el piano.

== Instruments primitius ==
Durant els anys restants del [[segle XVII]], Cristofori va inventar dos instruments de teclat abans que comencés el seu treball definitiu sobre el piano. Aquests instruments estan documentats en un inventari de [[1700]].

Un d'ells va ser el [[spinettone]], (de l'[[idioma italià|italià]] '' gran espinetta ''), que era una '' [[espineta]] gran '' (un [[clavicordi]] amb les cordes inclinades per estalviar espai ) amb dos grups de cordes. La majoria de les espinetes tenen només un grup de cordes. Aquesta invenció va poder haver tingut la intenció de poder posar un instrument al forat estret de l'orquestra en les representacions teatrals, el seu alt volum sonor el convertia en un instrument ideal de corda.

L'altre que data de l'any [[1690]] va ser el [[Espineta oval|spinettone oval]], un instrument molt original, una mena de [[virginal]] amb les cordes més llargues a meitat de la caixa.

== La primera aparició del piano ==
El primer esment sobre la invenció del piano procedeix d'un diari de Francesco Manucci, músic de la cort de Medici, en el qual indica que Cristofori ja treballava al piano prop de [[1698]]. No obstant això, l'autenticitat d'aquest document està en dubte (per a la discussió, veure les referències a baix per Pollens i O'Brianref name=Pollens/). La primera evidència inequívoca sobre la construcció del piano, prové de l'any [[1700]], dels registres procedents d'un inventari dels molts instruments guardats pel príncep Ferran. Stewart Pollensref name=Pollens/ conjectura que aquest inventari va ser preparat per un músic de la cort que es deia Giovanni Fuga segons es refereix en una carta de [[1716]].
Quan Cristofori fa esment del seu invent diu:
: ''Un Arpicembalo di Bartolomeo Cristofori di nuova inventione, '''ch fa' il piano, e il forte''', a' due registri principali unisoni, con fond di cipresso senza rosa...
: '' Un Arpicembalo» de Bartolomeo Cristofori, de nova invenció ''' que produeix suaus i forts ''', amb dos jocs de cordes a l'uníson, amb caixa de ressonància de xiprer sense rosa ''

El terme Arpicembalo, literalment arpa-clavicordi, no era molt familiar en l'època de Cristofori. Edward Good dedueix que així és com volia que es digués el mateix Cristofori.refGood, Edward (2005) What did Cristofori call his invention?, ''Early Music'' 33.1: 95-97./ref Avui en dia la paraula per al piano, però, és el resultat del truncament gradual al llarg del temps de les paraules mostrades en negreta.

== Pianos de Cristofori ==
[[Fitxer: Piano forte Cristofori 1722.JPG|300px|thumb|right|El piano de Cristofori (1722) al Museo Nazionale degli Strumenti Musicali de Roma. (Feu clic per ampliar).]]
El nombre total dels pianos construïts per Cristofori és desconegut. Només tres en sobreviuen avui, tots ells datats en la [[dècada del 1720]].

* El [[1720]] es va fabricar un instrument que avui es troba al [[Metropolitan Museum]] a [[Nova York]].
* el [[1722]] es va fabricar un instrument que avui es troba al [[Museu Nazionale degli strumenti Musicali]] a [[Roma]].
* El [[1726]] es va fabricar un instrument que avui es troba al Musikinstrumenten-Museum de la [[Universitat de Leipzig]].
Els tres pianos mostren les mateixes inscripcions llatines:

: '' BARTHOLOMAEVS DE CHRISTOPHORIS PATAVINUS INVENTOR FACIEBAT Florentiæ [data]

on la data està posada en xifres romanes. El significat és 

:Bartolomeo Cristofori, inventor de Pàdua, va fer [això] a Florència [data].

== Vegeu també == 
* [[Instrument de corda percudida]]
* [[Mecanisme de percussió del piano]]
* [[Piano]]
* [[Piano-forte]]
* [[Forte-piano]]

[[File:Britannica Pianoforte Cristofori Escapement Action.png|thumb|center|700px|centerMecanisme del piano de Cristofori, Encyclopedia Brittanica - 11th edition]]

== Referències ==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* El Metropolitan Museum [http://www.metmuseum.org/toah/hd/cris/hd_cris.htm web page] sobre el piano de 1720 de Cristofori.
* En [http://www.nmsu.edu/# muzine/pnovarht.htm page about the early piano], inclou una imatge del piano de 1722 de Cristofori a Roma.
** Pàgina web de [http://www.galleriaborghese.it/nuove/estrumenti.htm Museu Nazionale degli strumenti Musicali] a Roma (no hi ha imatges, però si informació per als visitants)
* The Leipzig Musikinstrumenten-Museum's [http://www.uni-leipzig.de/# mim/musik/exponat/mi/chordo/chordmt/hklavier/nr.170/170e1.html entry] on its 1726 Cristofori piano.
* Website of [[Tony Chinnery]], harpsichord maker. Hear an [http://www.tony-chinnery.com/Gallery_English.htm original] and a [http://www.tony-chinnery.com/piano_English.htm rèplica] Cristofori.
* Grant O'Brien (2003) [http://www.claviantica.com/Publications_files/Cristofori_Naples.htm Bartolomeo Cristofori/Giovanni Ferrini es restorers and re-builders. A 'Neapolitan' connection in two Italian harpsichords in Britain.]
* Denzil Wraight, A Florentine Piano c.1730 for Early Piano Music, online at [http://www.denzilwraight.com/ferriniflyer.htm denzilwraight.com].
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Cristofori Bartolomeo}}

[[Categoria:Inventors italians]]
[[Categoria:Paduans]]
[[Categoria:Lutiers]]
[[Categoria:Piano]]</text>
      <sha1>c8cjikja9uw7bopzeysvtvakt6qerfn</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>