<page>
    <title>Richard Hoggart</title>
    <ns>0</ns>
    <id>866690</id>
    <revision>
      <id>13855447</id>
      <parentid>13696386</parentid>
      <timestamp>2014-07-17T11:13:58Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{actualitat|mort}}
'''Herbert Richard Hoggart''' [[Royal Society of Literature|FRSL]] ([[Leeds]], [[24 de setembre]] de [[1918]] - [[Leeds]], [[10 d'abril]] de [[2014]]) fou un [[sociòleg]], [[filòleg]] i [[escriptor]] [[anglesos|anglès]]. La seva extensa obra inclou els camps de la [[sociologia]], la [[literatura anglesa]] i els [[estudis culturals]], amb especial èmfasi en la [[cultura popular]] del [[Regne Unit]]. És conegut tant per la seva obra com per ser el fundador del [[Centre for Contemporary Studies]] a la ciutat de [[Birmingham]].

==Vida i obra==
Hoggart va néixer a [[Leeds]], on va estudiar a l'escola Cockburn High School i la [[Universitat de Leeds]]. Durant la [[Segona Guerra Mundial]] va servir a l'[[Artilleria Reial]] i va retornar amb el rang de capità. A la [[Universitat de Hull]] va treballar com a ''Staff Tutor'' de 1946 a 1959, i de ''Senior Lecturer'' a la [[Universitat de Leicester]] del 1959 a 1962.

''[[The Uses of Literacy]]'' (1957) és la seva obra més citada. Parcialment inspirada en la seva autobiografia, ha estat interpretada com un lament per la pèrdua d'estructures comunitàries que feien possible una cultura popular entre la [[classe obrera]] i una crítica de la [[cultura de masses]] imposada per la [[indústria cultural]].refhttp://encyclopedia.jrank.org/articles/pages/6492/Culture-Industries-Media-as.html/ref

Com a acadèmic de la filologia anglesa, va ser un dels testimonis del famós judici per la publicació de ''[[L'amant de Lady Chatterley]]'' el 1960. La seva defensa es va basar a demostrar que en realitat es tracta d'una obra profundament moral i [[puritanisme|puritana]]. Sovint s'ha dit que el resultat del judici va tenir molt a veure amb l'afirmació de Hoggart.ref name=bbchttp://www.bbc.co.uk/programmes/p00kjv0w/ref

Sent professor d'anglès a la [[Universitat de Birmingham]] (1962-1973) va fundar el [[Centre for Contemporary Cultural Studies]], part de la universitat des d'aleshores. Va ser el seu director de 1964 fins a 1973. Del 1971 al 1975 Hoggart va treballar per a la UNESCO i finalment rector del [[Goldsmiths College]] de la [[Universitat de Londres]] (1976-1984), abans de retirar-se de la vida acadèmica institucional.refhttp://www.spartacus.schoolnet.co.uk/HIShoggart.htm/ref El principal edifici de Goldsmiths avui s'anomena Richard Hoggart Building en honor a la seva contribució a la facultat.refhttp://www.gold.ac.uk/virtual-tours/richard-hoggart-building//ref

Va ser membre de nombrosos comitès i institucions: [[Albermarle Committee on Youth Services]] (1958–1960); [[Pilkington Committee on Broadcasting]] (1960–1962); [[Arts Council of Great Britain]] (1976–1981); i [[Statesman and Nation Publishing Company Ltd]] (1977–1981). També va ser director de l'[[Advisory Council for Adult and Continuint Education]] (1977-1983), [[Broadcasting Research Unit]] (1981-1991), així com director del [[Royal Shakespeare Theatre]].refhttp://www.aim25.ac.uk/cgi-bin/vcdf/detail?coll_id=5501inst_id=29/ref

En obres com ''[[The Way We Live Now]]'' (1995) atacà el declivi d'autoritat moral en la societat, tal com la feia possible la religió, i criticà les formes d'educació contemporània per un excessiu èmfasi en allò [[vocació|vocacional]], així com el [[relativisme cultural]].refhttp://www.tes.co.uk/article.aspx?storycode=63865/ref

Tingué una filla, Nicola, i dos fills. Un és el periodista d'assumptes polítics [[Simon Hoggart]], i l'altre el crític televisiu [[Paul Hoggart]]. A la pel·lícula de 2006 produïda per al canal digital [[BBC Four]], ''[[The Chatterley Affair]]'', l'actor escocès [[David Tennant]] hi interpretà el paper de Hoggart.ref name=bbc/

==Bibliografia==
*Auden (Chatto, 1951) ISBN 0-7011-0762-6
*The Uses of Literacy: Aspects of Working Class Life (Chatto and Windus, 1957) ISBN 0-7011-0763-4. 
*Teaching Literature (Nat. Inst. of Adult Education, 1963) ISBN 0-900559-19-5.
*Higher Education and Cultural Change: A Teacher's View (Earl Grey Memorial Lecture) (Univ.Newcastle, 1966) ISBN 0-900565-62-4.
*Contemporary Cultural Studies: An Approach to the Study of Literature and Society (Univ. Birmingham, Centre for Contemp. Cult. Studies, 1969) ISBN 0-901753-03-3 
*Speaking to Each Other: About Society v. 1 (Chatto and Windus, 1970) ISBN 0-7011-1463-0.
*Speaking to Each Other: About Literature v. 2 (Chatto and Windus, 1970) ISBN 0-7011-1514-9.
*Only Connect: On Culture and Communication (Reith Lectures) (Chatto and Windus, 1972) ISBN 0-7011-1865-2.
*After Expansion, a Time for Diversity: The Universities Into the 1990s (ACACE, 1978) ISBN 0-906436-00-1.
*An Idea and Its Servants: UNESCO from Within (Chatto and Windus, 1978) ISBN 0-7011-2371-0.
*An English Temper (Chatto and Windus, 1982) ISBN 0-7011-2581-0.
*The Future of Broadcasting by Richard Hoggart, Janet Morgan (Holmes  Meier, 1982) ISBN 0-8419-5090-3. 
*British Council and the Arts by Richard Hoggart et al. (British Council, 1986) ISBN 0-86355-048-7.
*The Worst of Times: An Oral History of the Great Depression in Britain by Nigel Gray, Richard Hoggart (Barnes  Noble Imports, 1986) ISBN 0-389-20574-5.
*An Idea of Europe (Chatto and Windus, 1987) ISBN 0-7011-3244-2).
*A Local Habitation, 1918-40 (Chatto and Windus, 1988) ISBN 0-7011-3305-8.
*Liberty and Legislation (Frank Cass Publishers, 1989) ISBN 0-7146-3308-9.
*A Sort of Clowning: Life and Times, 1940-59 (Chatto and Windus, 1990) ISBN 0-7011-3607-3
*An Imagined Life: Life and Times 1959-91 (Chatto and Windus, 1992) ISBN 0-7011-4015-1).
*Townscape with Figures: Farnham - Portrait of an English Town (Chatto and Windus, 1994) ISBN 0-7011-6138-8.
*A Measured Life: The Times and Places of an Orphaned Intellectual (Transaction Publishers, 1994) ISBN 1-56000-135-6.
*The Way We Live Now: Dilemmas in Contemporary Culture (Chatto and Windus, 1995) ISBN 0-7011-6501-4. La seva segona edició es titula The Tyranny of Relativism: Culture and Politics in Contemporary English Society
*First and Last Things: The Uses of Old Age (Aurum Press, 1999) ISBN 1-85410-660-0.
*Between Two Worlds: Essays, 1978-1999 (Aurum Press, 2001) ISBN 1-85410-782-8.
*Between Two Worlds: Politics, Anti-Politics, and the Unpolitical (Transaction Publishers, 2002) ISBN 0-7658-0097-7.
*Everyday Language and Everyday Life (Transaction Publishers, 2003) ISBN 0-7658-0176-0.
*Mass Media in a Mass Society: Myth and Reality (Continuum International Publishing Group - Academi, 2004) ISBN 0-8264-7285-0.

==Vegeu també==
*[[Raymond Williams]]

==Referències==
{{referències}}

==Enllaços externs==
*[http://www.jahsonic.com/RichardHoggart.html Perfil de Richard Hoggart a Jahsonic.com]
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Hoggart, Richard}}
[[Categoria:Persones de Leeds]]
[[Categoria:Sociòlegs britànics]]
[[Categoria:Estudis culturals]]
[[Categoria:Filòlegs]]
[[Categoria:Escriptors anglesos en anglès]]
[[Categoria:Companys de la Royal Society of Literature]]
[[Categoria:Militars britànics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Morts el 2014]]</text>
      <sha1>tfxy9j2p0mi34y66yuk5l28tac5q1io</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>