<page>
    <title>Gorzów Wielkopolski</title>
    <ns>0</ns>
    <id>867517</id>
    <revision>
      <id>13902519</id>
      <parentid>13819687</parentid>
      <timestamp>2014-07-30T09:07:43Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>MALLUS</username>
        <id>64671</id>
      </contributor>
      <text>{{Infotaula de municipi|de| Gorzów Wielkopolski|
|oficial = orzów Wielkopolski
|bandera = POL Gorzów Wielkopolski flag.svg
|escut = POL Gorzów Wielkopolski COA.svg
|lema= 
|localització = [[Fitxer:POL Gorzów Wielkopolski map.svg|250px|Ubicació de Gorzów Wielkopolski dins de Polònia]]
|fotografia = PL Gorzow Gorczynska.JPG 
|fotografia_descripció =
|fotografia_mida = 225px
|admin_tipus1 = [[Estat]]
|admin1 = [[Polònia]]
|admin_tipus2 = [[Voivodat]]
|admin2 = [[Voivodat de Lubusz|Lubusz]]
|admin_tipus3 = [[Powiat|Comtat]]
|admin3 = 
|admin_tipus4 = 
|admin4 = 
|població = 125.360
|any_cens = 2008
|superfície =
|altitud =
|codi_postal= 66-400 a 66-414
|coordenades = {{coord|52|54|00|N|15|14|00|E|display=inline,title}}
|concepte_llengua = 
|llengua = [[polonès]]
|codi_telef = (+48) 95
|dirigent_tipus1 = Batlle
|dirigent1 = Tadeusz Jędrzejczak
|opció_nom1 = 
|opció1 = 
|opció_nom2=
|opció2=
|web = [http://www.gorzow.pl/ www.gorzow.pl]
}}
'''Gorzów Wielkopolski''' és una ciutat de [[Polònia]]. Es troba al [[voivodat de Lubusz]], i n'és la capital, juntament amb [[Zielona Góra]]. Fou construïda el [[segle XI]] i avui dia és un important centre econòmic. Etre el [[1257]] i el [[1945]] Gorzów Wielkopolski es coneixia amb el nom de Landsberg, i després Landsberg an der Warthe.

== Significat del nom ==

El nom polonès significa, traduït literalment, les muntanyes de Gran Polònia. De fet, el complement del nom, Gran Polònia, no té a veure amb el voivodat homònim, sinó que fa referència a la regió històrica de Gran Polònia i reemplaça l'antiga referència a [[Brandenburg]], d'on formava part fins al [[1945]]. Les regions històriques van donar nom a molts voivodats, però les fronteres no corresponen gairebé mai exactament. És per això que Gorzów pertany al voivodat de Lubusz, però històricament a Gran Polònia.

== Localització geogràfica ==

La ciutat para a la part occidental de Polònia, a la vora del [[Varta]], a 80 km al nord-est de [[Frankfurt de l'Òder]] i 130 km al nord-oest de [[Poznań]]. La frontera alemanya, a [[Kostrzyn nad Odrą|Kostrzyn]], hi és a 45 km. Al nord i al sud s'estenen vastes regions de boscos.

== Història ==

El [[1257]] la regió de Landsberg fou fundada pels colons alemanys que venien dels actuals [[Brandenburg]], [[Baixa Saxònia]] i [[Westfàlia]]. Estava sotmesa al dret brandenburguès i pertanyia a la zona lingüística del baix alemany. Servia com a bastió contra la fortalesa veïna de Zantoch, a la frontera polonesa. Fins al [[segle XVI]], la ciutat s'anomenava Neu-Landsberg.
L'església de Santa Maria hi fou construïda el [[segle XIII]] i la ciutat protegida el [[1321]] per muralles i portes fortificades. Gràcies a la seva prosperitat, el [[segle XIV]], Landsberg va esdevenir un pol d'atracció per a tots els voltants, i fins i tot es parla d'una escola per primera vegada el [[1360]]. Durant la [[Guerra dels Trenta Anys]] tots els barris foren destruïts. De seguida Landsberg tornà a desenvolupar-se, i esdevingué una plataforma giratòria considerable per al comerç amb la veïna Polònia. El [[segle XVIII]] la cració d'una indústria tèxtil i de comerç de llana va fer créixer encara més l'economia.
[[Fitxer:Dom Gorzow Wielkopolski.jpg|thumb|left|200px|Catedral.]]
[[Fitxer:PL Gorzow Stary Rynek.jpg|thumb|200px|El mercat.]]
[[Fitxer:Stadtmauer Gorzow Wielkopolski.jpg|200px|thumb|Fragment de l'antiga fortificació.]]
La nova organització administrativa del regne de Prússia després del congrés de Viena ([[1815]]) va atribuir Landsberg el [[1818]] al districte homònim que es trobava a la circumscripció de [[Frankfurt de l'Òder]] de la província prussiana de Brandenburg, que va esdevenir el [[1939]] en la Marca de Brandenburg. Landsberg va ser enllaçada amb el ferrocarril prussià de l'est el [[1857]], fet que donà un impuls a l'economia. La ciutat fou separada del districte el [[1892]] i va rebre l'estatus de ciutat-districte, si bé que ara l'administració del districte hi era present. Als anys [[1920|20]] l'apel·lació de ''Landsberg an der Warthe'' va imposar-se.

A finals de la [[Segona Guerra Mundial]], les guarnicions alemanyes es retiren de la ciutat tot destruint els seus dos ponts. Quant a les tropes comunistes, van incendiar l'antiga ciutat.

La ciutat fou finalment conquerida i anexionada a Polònia (del gener al març del [[1945]]) gràcies a la decisió de [[Stalin]], després de la [[conferència de Potsdam]]. Una gran part de la població s'havia amagat quan venien les tropes soviètiques i el 6 de març del [[1946]], la població que hi quedava, fou expropiada i expulsada de mica en mica fins al [[1949]]. La nova població que s'hi establí venia sobretot de la Polònia central.

És a la caserna de la ciutat que [[Gottfried Benn]] escrigué: ''Roman des Phänotyp'' ([[1943]]).

La ciutat fou al principi anomenada Gorzów nad Wartą (en català: Gorzów del Varta). Però després, per raons ideològiques i amb l'objectiu de senyalar el retorn de les terres perdudes a Polònia, hom afegí l'adjectiu Wielkopolski (en català: Gran Polònia), malgrat l'absència d'unió entre la ciutat i Gran Polònia.

La ciutat durant la postguerra va ser testimoni d'un nou ressorgiment. Des de la primera meitat dels anys [[1960|60]] la població sobrepassà els 50.000 habitants (més fins i tot que durant el període d'abans de la guerra). 

Des del [[1999]] la capitalitat de Lubusz es troba a Gorzów.

== Ciutats agermanades ==
* {{Bandera|GER}} [[Frankfurt de l'Òder]]
* {{Bandera|GER}} [[Eberswalde]]
* {{Bandera|GER}} [[Herford]]
* {{Bandera|GER}} [[Verden]]
* {{Bandera|Itàlia}} [[Cava de' Tirreni]]
* {{Bandera|USA}} [[Hazleton]]
* {{Bandera|Suècia}} [[Jönköping]]
* {{Bandera|UKR}} [[Sumi (Ucraïna)|Sumi]]

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Gorzów Wielkopolski}}

* [http://www.gorzow.pl/ Web oficial de la ciutat]
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Gorzow Wielkopolski}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Ciutats de Polònia]]</text>
      <sha1>o52hppfn0na8i1gjwtibv603goorzl3</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>