<page>
    <title>Convenció de 28 de juliol de 1951 relativa a l'estatut dels refugiats</title>
    <ns>0</ns>
    <id>870973</id>
    <revision>
      <id>12514754</id>
      <parentid>11982041</parentid>
      <timestamp>2013-12-14T12:13:44Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Albertvillanovadelmoral</username>
        <id>3305</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Afegida [[Categoria:Convencions de l'Organització de les Nacions Unides]] usant HotCat</comment>
      <text>[[Fitxer:Refugeeconvention.PNG|thumb|right|400px|Participants en la Convenció sobre l'Estatut dels Refugiats: {{llegenda|#00ff00|Participants en la Conferència de 1951}}
{{llegenda|#ffff00|Participants en els Protocols de 1967}}
{{llegenda|#007500|Participants en ambdós tractats}}
{{llegenda|#b2b2b2|No hi han participat}}]]
La '''Convenció de [[28 de juliol]] de [[1951]] relativa a l'estatut dels refugiats''' és una convenció internacional que defineix qui és un [[refugiat]], i decideix les regles dels individus als quals se'ls garanteix el [[dret d'asil]] i les responsabilitats de les nacions que garanteixen l'asil. La convenció també decideix quines persones ''no'' es consideren com a refugiades, tals com [[crim de guerra|criminals de guerra]]. La Convenció també assegura (preveu) alguns viatges sense visat per als qui porten documents de viatge, conforme a la convenció.

== Història ==

La convenció va ser aprovada durant una conferència especial de les [[Nacions Unides]] el [[28 de juliol]] de [[1951]]. Inicialment es limitava a protegir els refugiats europeus després de la [[Segona Guerra Mundial]], però el [[Protocol sobre l'Estatut dels Refugiats]] de [[1967]] va modificar les restriccions geogràfiques i de temps, expandint l'abast de la convenció. Com la convenció va ser aprovada a [[Ginebra]], sovint aquesta convenció és coneguda com la convenció de Ginebra, encara que aquesta no és una de les [[convencions de Ginebra]] que tracten expressament del comportament acceptable en temps de guerra.

[[Dinamarca]] va ser el primer estat a ratificar el tractat (el [[4 de desembre]] de [[1952]]) i ara hi ha 147 signataris pels dos tractats, la convenció i el protocol.
== Definició de refugiat ==

L'Article 1 de la convenció esmenada pel [[Protocol sobre l'Estatut dels Refugiats|Protocol]] de 1967 proveeix la definició de refugiat:
:''Una persona que, a causa d'una por fundada de ser perseguit per raons de raça, religió, nacionalitat, pertinença a un grup social o d'opinió política en particular, es troba fora del seu país de naixement i és incapaç, o, a causa de tal por, no està disposat a servir-se de la protecció d'aquell país; o de qui, per no tenir nacionalitat i estar fos del país de la seva antiga residència habitual com a resultat de tals esdeveniments, és incapaç, a causa de tal por, d'estar disposat a tornar-hi...''

=== Definicions addicionals basades en la Convenció ===
Després de la Convenció de 1951 molts grups han intentat crear una definició més objectiva. Mentre que els seus termes difereixen als de la Convenció de 1951, la Convenció n'ha acceptat noves definicions, més objectives. L'[[Organització de la Unitat Africana]] (OUA) que regula els aspectes propis dels problemes dels refugiats a l'Àfrica, aprovà un tractat regional sobre la base de la Convenció, afegint a la definició que un refugiat és: 

blockquoteTota persona obligada a deixar el seu país a causa de les agressions externes, ocupació, dominació estrangera o esdeveniments que pertorbin greument l'ordre públic en una part o la totalitat del seu país d'origen o nacionalitat.ref name=UNHCR Guide[http://www.ipu.org/pdf/publications/refugee_en.pdf UNHCR: ''Refugee protection: A Guide to International Refugee Law''], 2001, ISBN 92-9142-101-4, consultat el 15 de juliol de 2010/ref/blockquote

El 1984, un grup de governs llatinoamericans van adoptar la Declaració de Cartagena, que igual que la Convenció de l'OUA va afegir més objectivitat basada en la consideració important a la Convenció de 1951. La Declaració de Cartagena determinar que un refugiat inclou:
blockquoteLes persones que fugen dels seus països perquè la seva vida, seguretat o llibertat han estat amenaçades per violència generalitzada, agressió estrangera, conflictes interns, violació massiva dels drets humans o d'altres circumstàncies que hagin pertorbat greument l'ordre públicref name=UNHCR Guide//blockquote

== Responsabilitats dels estats participants en la Convenció sobre els Refugiats ==

En el principi general del dret internacional, els tractats en vigor obliguen les parts i han de ser complerts de bona fe. Els països que han ratificat la Convenció sobre els refugiats estan obligats a protegir els refugiats que es troben en el seu territori, de conformitat amb els seus termes.ref name=UNHCR Guide/

Hi ha una sèrie de disposicions que els Estats signants de la Convenció sobre els Refugiats i el Protocol de 1967 han de complir. Entre ells es troben:
* '''Cooperació amb l'[[ACNUR]]''': Segons l'article 35 de la Convenció sobre els Refugiats i l'article II del Protocol de 1967, els Estats convenen a cooperar amb l'ACNUR en l'exercici de les seves funcions i ajudar l'ACNUR a supervisar l'aplicació de les disposicions de la Convenció.ref name=UNHCR Guide/
* '''Informació sobre legislació nacional''': els signataris del Conveni han d'informar al [[Secretari General de les Nacions Unides]] sobre les lleis i reglaments que adoptin per a garantir l'aplicació de la Convenció.ref name=UNHCR Guide/
* '''Exempció de Reciprocitat''': El concepte de reciprocitat en el qual, d'acord amb la llei del país, la concessió d'un dret a un estranger està subjecta a la concessió d'un tracte similar al país d'origen no s'aplica als refugiats. Aquest concepte no s'aplica als refugiats perquè els refugiats no gaudeixen de la protecció del seu Estat d'origen.ref name=UNHCR Guide/

== Innocència dels refugiats il·legals que entren al país de refugi ==

Un refugiat té dret a estar lliures de les penes relatives a la il·legalitat de la seva entrada o presència dins d'un país, si es pot demostrar que havien actuat de bona fe - és a dir, si el refugiat creu que hi havia causa suficient per a la seva entrada il·legal, o sia, per a escapar de les amenaces a la seva vida o la seva llibertat, i si declara la seva presència amb rapidesa. Aquest dret està protegit en l'article 31:

Els estats signants no imposaran sancions penals, per causa de la seva entrada o presència il·legal, als refugiats que, arribant directament del territori on es va veure amenaçada la seva vida o la seva llibertat en el sentit de l'article 1, hagin entrat o es trobin en el seu territori sense autorització, sempre que es presentin sense demora a les autoritats i al·leguin causa justificada de la seva entrada o presència il·legal. (article 31, (1))

== El principi de no devolució ==

El dret dels refugiats a protecció contra el retorn a la força o devolució, s'estableix en la Convenció sobre l'Estatut dels Refugiats:

blockquoteCap Estat signatari podrà expulsar o retornar (refoulement) al refugiat de cap manera a les fronteres de territoris on la seva vida o la seva llibertat perilli per causa de la seva raça, religió, nacionalitat, pertinença a un grup social o opinió política particular, (article 33 (1)).ref name=UNHCR Guide//blockquote

És àmpliament acceptat que la prohibició de devolució forma part del dret consuetudinari internacional. Això significa que fins i tot els Estats que no han signat la Convenció de Refugiats de 1951 han de respectar el principi de no devolució.ref name=UNHCR Guide/ Per tant, els Estats estan obligats en virtut de la Convenció i en virtut del dret consuetudinari internacional consuetudinari a respectar el principi de no devolució. Sempre que aquest principi es vegi amenaçada, l'ACNUR pot respondre en intervenir davant les autoritats competents, i si ho considera necessari, informar al públic.ref name=UNHCR Guide/


== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{viquidites|en:1951 Refugee Convention}}
* [http://www.unhcr.org/1951convention/ de 1951 fins avui (UNHCR)]
* [http://www.unhchr.ch/html/menu3/b/o_c_ref.htm Text complet de la convenció (UNHCHR)]
* [http://www.unhcr.org/protect/PROTECTION/3b73b0d63.pdf States Parties to the Convention and Protocol (UNHCR)]
* [http://www.acnur.org/biblioteca/pdf/0003.pdf Protocol sobre l'Estatut dels Refugiats (1967)]


{{ORDENA:Convencio De 28 De Juliol De 1951 Relativa A L'Estatut Dels Refugiats}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Tractats sobre drets humans]]
[[Categoria:1951]]
[[Categoria:Convencions de l'Organització de les Nacions Unides]]</text>
      <sha1>su00i06wbsbpxyqnw8qnqkfybiof2nb</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>