<page>
    <title>Crucifixió de Jesús</title>
    <ns>0</ns>
    <id>871863</id>
    <revision>
      <id>13998180</id>
      <parentid>13894031</parentid>
      <timestamp>2014-09-02T07:26:52Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: total o parcialment  totalment o parcialment</comment>
      <text>[[Fitxer:Cristo_crucificado.jpg|thumb|right|240px|''La Crucifixió'', de [[Diego Velázquez|Velázquez]], ([[1631]])]]
La '''crucifixió de Jesús''', i la seva posterior mort, és un esdeveniment ocorregut al segle I. [[Jesús de Natzaret|Jesús]], que els [[cristians]] consideren el fill de [[Déu]] així com el [[Messies]], va ser arrestat, jutjat i condemnat per [[Ponç Pilat]] a ser [[flagel·lació de Jesús|fuetejat]] i [[crucifixió|crucificat]]. Aquests fets són globalment nomenats 'la [[Passió de Jesús|passió]]', el sofriment redemptor de Jesús i la mort per crucifixió representen aspectes centrals de la [[teologia cristiana]], incloent-hi les doctrines de la [[salvació]] i l'[[expiació]]. La crucifixió de Jesús es descrita als quatre [[Evangeli|evangelis canònics]], testificats a per [[#Altres fonts|altres fonts contemporànies]], i la consideren com a esdeveniment històric.ref name=CambridgeJesus Christopher M. Tuckett a [[#Bockmuehl|Bockmuehl]], pàg. 123-124/refref name= ActJ[[#Funk|Funk]]/ref Els cristians consideren que el sofriment de Jesús es predeia a les escriptures hebrees, com al [[Llibre dels Salms|salm 22]] de [[David]] i als cants d'[[Isaïes (profeta)|Isaïes]].ref[[#oxford|Oxford Dictionary]]/ref 

Segons el [[Nou Testament]], Jesús va ser arrestat a [[Getsemaní]] després del [[Sant Sopar]] amb els [[apòstol|dotze apòstols]], i obligat a ser jutjat pel [[Sanedrí]], [[Ponç Pilat|Pilat]] i [[Herodes Antipas]], abans de ser lliurat per a ser crucificat. Després de ser fuetejat, va ser ridiculitzat pels soldats romans com a [[rei dels Jueus]], va ser vestit amb una capa morada, coronat amb espines, el varen colpejar i escopir, mentre es dirigia cap al [[#Lloc de la crucifixió|lloc de la crucifixió]].

Un cop al [[Gòlgota]], a Jesús se li va oferir per a beure vi barrejat amb fel. Els evangelis de Mateu i Marc enregistren que ho va rebutjar. Llavors, va ser crucificat penjant entre dos lladres declarats culpables. Segons l'evangeli de Marc, que va haver de suportar el turment de la crucifixió durant sis hores a partir de la tercera hora del seu processament, aproximadament a les 9 del matí,ref{{Citar Bíblia|Marc|15:25}}/ref fins a la seva mort aproximadament cap a les 3 de la tarda.ref{{Citar Bíblia|Marc|15:34-37}}/ref Els soldats varen clavar un rètol damunt el seu cap que deia [[INRI|Jesús de Nazaret, rei dels jueus]] en tres llengües, li varen esquinçar les seves robes i es varen sortejar la seva capa sense costura. Els soldats romans no li varen trencar les cames, tal com van fer als altres dos homes crucificats (trencant les cames s'accelerava el procés de crucifixió), ja que Jesús ja era mort. Cada evangeli té la seva pròpia versió de les [[#últimes paraules de Jesús|últimes paraules de Jesús]].ref name= Jint[[#Ehrman|Ehrman]]/ref Als [[evangelis sinòptics]], diversos [[#fenòmens durant la crucifixió|esdeveniments supranaturals]] varen acompanyar la crucifixió, incloent-hi un [[eclipsi]], un [[terratrèmol]], i (a Mateu) la resurrecció de sants.
 
Després de la mort de Jesús, el seu cos va ser [[davallament de la Creu|davallat de la Creu]] per [[Josep d'Arimatea]] i enterrat en una [[tomba]], amb l'ajuda de [[sant Nicodem|Nicodem]]. Segons la tradició cristiana, Jesús va [[resurrecció de Crist|ressuscitar]] tres dies més tard.

Els cristians consideren la mort de Jesús a la creu com un [[Agnus Dei|sacrifici sabut i consentit]] (ja que no preparava una defensa en els seus judicis) que emprenia com a agent de Déu per expiar el pecat de la humanitat i per fer possible la seva salvació.ref[[#Pollard|Pollard]], pàg.21/refref name=CalvinC/ref name=DeHaan/ref name=Sbulgakov/ La majoria dels cristians proclamen aquest sacrifici a través del pa i vi de l'[[eucaristia]], com un record del [[Sant Sopar]], i molts també commemoren l'esdeveniment el [[Divendres Sant]].ref[[#Richardson|Richardson]], pàg. 189/refref[[#Hall|Hall]], pàg. 65/ref

==Referències de la crucifixió ==
La crucifixió de Jesús és un esdeveniment ben documentat a la història romana.ref[[#Crossan|Crossan]], pàg.145, Que va ser crucificat és tan segur com cap altre tema històric mai no ha estat,ja que tant Josep com Tàcit ... varen estar d'acord amb les narracions cristianes, almenys en aquest fet bàsic./ref Es considera improbable que els primers cristians haguessin inventat aquest fet.refEntrada Jesus Christ a: [[#oxford|Oxford Dictionary]]/ref Encara que gairebé totes les fonts antigues sobre crucifixió són literàries, la descoberta arqueològica el 1968 al nord-est de Jerusalem del cos d'un home crucificat datat al segle I, representa una bona evidència de la descripció evangèlica de la crucifixió.ref[[#Freedman|Freedman]], pàg. 299/ref L'home crucificat es creu que era Yohan Ben Ha'galgol i probablement va morir l'any 70, al voltant del període de la rebel·lió jueva contra Roma. Les anàlisis de la [[Hadassah Medical School]] estimen la seva edat en prop dels trenta anys. Aquests estudis també mostren que l'home havia estat crucificat de manera similar a la descripció dels evangelis. Un altre descobriment arqueològic, que també data del segle I, és un os de taló identificat amb una punxa descoberta en un enterrament a Jerusalem, que actualment pertany a l'[[Autoritat d'Antiguitats d'Israel]] qui l'exposa al [[Museu d'Israel]].ref[http://www.leaderu.com/orgs/probe/docs/arch-nt.html Article sobre la Crucifixió]/refref[http://www.allaboutjesuschrist.org/crucifixion.htm Article sobre la Crucifixió de Jesús]/ref

=== Narracions dels evangelis ===

[[Fitxer:La descente de croix Rubens.jpg|thumb|right|180px|''Davallament'' de [[Peter Paul Rubens|Rubens]], [[Lilla]]]]

La primera narració històrica descrita detalladament de la mort de Jesús es troba als quatre [[evangeli|evangelis canònics]].ref{{Citar Bíblia|Mateu|27:33-44}}; {{Citar Bíblia|Marc|15:22-32}}; {{Citar Bíblia|Lluc|23:33-43}}; {{Citar Bíblia|Joan|19:17-30}}/ref Hi ha altres referències més implícites a les epístoles del [[Nou Testament]]. Als [[Evangelis sinòptics]], Jesús pronostica la seva mort en tres episodis separats.ref[[#Keene|Keene]], pàg. 24-25 /ref

Segons els quatre evangelis, Jesús va ser portat al Lloc de la Calaveraref{{Citar Bíblia|Mateu|27:33}} - lloc anomenat Gòlgota (que significa Lloc de la Calavera); {{Citar Bíblia|Marc|15:22}} (igual que Mateu); {{Citar Bíblia|Lluc|23:32-33}} -  lloc que era anomenat la Calavera; {{Citar Bíblia|Joan|19:17}} -  lloc anomenat Lloc de la Calavera, que en arameu s'anomena Gòlgota/ref i va ser crucificat amb dos lladres,ref{{Citar Bíblia|Mateu|27:38}}; {{Citar Bíblia|Marc|15:27-28}}; {{Citar Bíblia|Lluc|23:33}}; {{Citar Bíblia|Joan|19:18}}/ref amb l'acusació d'afirmar ser el [[Rei dels Jueus]],ref{{Citar Bíblia|Mateu|27:37}} -  Aquest és Jesús, el Rei dels Jueus.; {{Citar Bíblia|Marc|15:26}} -  el Rei dels Jueus.; {{Citar Bíblia|Lluc|23:38}} -  Aquest és el Rei dels Jueus. Alguns manuscrits afegeixen ''en cartes en grec, llatí i hebreu''; {{Citar Bíblia|Joan|19:19-22}} -  Jesús de Nazaret, el Rei dels Jueus; ... era escrit en arameu, en llatí, i en grec./ref i els soldats es varen repartir la seva robaref{{Citar Bíblia|Mateu|27:35-36}}; {{Citar Bíblia|Marc|15:24}}; {{Citar Bíblia|Lluc|23:34}}; {{Citar Bíblia|Joan|19:23-24}}/ref abans que inclinés el seu cap i morís.ref{{Citar Bíblia|Mateu|27:50}}; {{Citar Bíblia|Marc|15:37}}; {{Citar Bíblia|Lluc|23:46}}; {{Citar Bíblia|Joan|19:30}}/ref Després de la seva mort, Josep d'Arimatea va demanar el cos a Pilat,ref{{Citar Bíblia|Mateu|27:57-58}}; {{Citar Bíblia|Marc|15:42-43}}; {{Citar Bíblia|Lluc|23:50-52}}; {{Citar Bíblia|Joan|19:38}}/ref qui ho va dipositar en una tomba nova.ref{{Citar Bíblia|Mateu|27:59-60}}; {{Citar Bíblia|Marc|15:46}}; {{Citar Bíblia|Lluc|23:53}}; {{Citar Bíblia|Joan|19:41-42}} /ref

Els tres evangelis sinòptics també descriuen a Simó de Cirene portant la creu,ref{{Citar Bíblia|Mateu|27:31-32}}; {{Citar Bíblia|Marc|15:20-21}}; {{Citar Bíblia|Lluc|23:26}}/ref la burla de la multitud a Jesúsref{{Citar Bíblia|Mateu|27:39-43}}; {{Citar Bíblia|Marc|15:29-32}}; {{Citar Bíblia|Lluc|23:35-37}}/ref junt amb els lladres,ref{{Citar Bíblia|Mateu|27:44}}; {{Citar Bíblia|Marc|15:32}}; {{Citar Bíblia|Lluc|23:39}}/ref la foscor des de la sisena fins a la novena hora,ref{{Citar Bíblia|Mateu|27:45}}; {{Citar Bíblia|Marc|15:33}}; {{Citar Bíblia|Lluc|23:44-45}}/ref i l'esquinçament de les cortines del temple de dalt a baix.ref{{Citar Bíblia|Mateu|27:51}}; {{Citar Bíblia|Marc|15:38}}; {{Citar Bíblia|Lluc|23:45}}/ref Els sinòptics també esmenten uns quants testimonis, incloent-hi un centurió,ref{{Citar Bíblia|Mateu|27:54}}; {{Citar Bíblia|Marc|15:39}}; {{Citar Bíblia|Lluc|23:47}}/ref i unes quantes dones que ho presenciaven de lluny,ref{{Citar Bíblia|Mateu|27:55-56}}; {{Citar Bíblia|Marc|15:40-41}}; {{Citar Bíblia|Lluc|23:49}}/ref dos de les quals varen ser presents durant l'enterrament.ref{{Citar Bíblia|Mateu|27:61}}; {{Citar Bíblia|Marc|15:47}}; {{Citar Bíblia|Lluc|23:54-55}} /ref

Lluc és l'únic evangelista que va ometre el detall del vi barrejat amb fel que li varen oferir a Jesús per beure,ref{{Citar Bíblia|Mateu|27:34}}; {{Citar Bíblia|Mateu|27:47-49}}; {{Citar Bíblia|Marc|15:23}}; {{Citar Bíblia|Mark|15:35-36}}; {{Citar Bíblia|Joan|19:29-30}}/ref mentre només Marc i Joan descriuen Josep recuperant el cos de la creu.ref{{Citar Bíblia|Marc|15:45}}; {{Citar Bíblia|Joan|19:38}} /ref

Hi ha uns quants detalls que es troben només en una de les descripcions de l'evangeli. Per exemple, només l'evangeli de Mateu esmenta un terratrèmol, la resurrecció de sants que anaven a la ciutat i que uns soldats romans es varen enviar per vigilar la tomba,ref{{Citar Bíblia|Mateu|27:51}}; {{Citar Bíblia|Mateu|27:62-66}}/ref mentre que Marc és l'únic en manifestar l'hora real de la crucifixió (la tercera hora, les 9 del matí) i l'informe del centurió sobre la mort de Jesús.ref{{Citar Bíblia|Marc|15:25}}; {{Citar Bíblia|Mark|15:44-45}}/ref Les contribucions de l'evangeli de Lluc és l'única narrativa que inclou les paraules de Jesús a les dones que estaven plorant, els retrets d'un criminal a l'altre, la reacció de les multituds que colpejaven els seus pits i les dones preparant espècies i ungüents abans del descans del Sàbat.ref{{Citar Bíblia|Lluc|23:27-32}}; {{Citar Bíblia|Lluc|23:40-41}}; {{Citar Bíblia|Lluc|23:48}}; {{Citar Bíblia|Lluc|23:56}}/ref Joan és també l'únic a referir-se a la petició de que li trenquessin les cames i el soldat travessant el costat de Jesús (com a realització de la profecia de l'Antic Testament), i també estava Nicodem ajudant Josep amb l'enterrament.ref{{Citar Bíblia|Joan|19:31-37}}; {{Citar Bíblia|John|19:39-40}} /ref

Segons els [[evangeli|evangèlis canònics]], [[Resurrecció de Jesús|Jesús va ressuscitar]] després de tres dies i es va presentar als seus deixebles en diferents ocasions durant un període de quaranta dies abans d'[[Ascensió de Jesús|ascendir]] al cel.ref{{Citar Bíblia|Joan|19:30–31}}; {{Citar Bíblia|Marc|16:1}}; {{Citar Bíblia|Marc|16:6}}/ref La cita descrita als [[Fets dels Apòstols]] que diu que Jesús romania amb els apòstols durant quaranta dies, sembla diferir de la del'evangeli de Lluc, que no fa cap distinció clara entre els esdeveniments del diumenge de Pasqua i l'Ascensió.ref[[#Vermès|Vermès]], pàg. 276/ref Tanmateix, la majoria dels estudiosos bíblics accepten que sant Lluc també és l'autor dels Actes dels Apòstols com a volum continuador del seu evangeli, i els dos treballs s'han de considerar globalment.ref[[#Guthrie|Guthrie]], pàg. 125 i 366/ref

Segons Marc, Jesús va ser crucificat junt amb dos rebels i el dia es va fer fosc durant tres hores.ref name=ActJMark[[#Funk|Funk]], pàg. 51-161/ref Jesús va invocar [[Déu]], llavors va fer un crit i va morir.ref name= ActJMark/ La cortina del temple s'estripà en dos.ref name=ActJMark/ Mateu segueix Marc, afegint un terratrèmol i la resurrecció de sants.ref name = ActJmatthew[[#Funk|Funk]], pàg. 129-270/ref Lluc també segueix Marc, encara que descriu els rebels com delinqüents comuns, un dels quals defensa Jesús, qui a canvi li promet que estaran junts al paradís.ref name=ActJluke[[#Funk|Funk]], pàg. 267-364/ref Lluc retrata Jesús com impassible davant de la seva crucifixió.ref name=MisJ[[#Ehrman2007|Ehrman 2007]]/ref Joan inclou uns quants dels mateixos elements de Marc, encara que tractats de forma diferent.ref name= ActJjohnG[[#Funk|Funk]], pàg. 365-440 /ref

=== Altres fonts ===
{{Vegeu també|Testimoni flavià}}

Molt poques fonts no cristianes fan referència a la crucifixió. La primera referència no cristiana és probablement de [[Mara Bar-Serapion]], un escriptor sirià que només es refereix a un rei assenyat executat pels jueus.ref[[#Bruce|Bruce 2009]]/ref L'historiador romà [[Tàcit]], en els seus ''[[Annals (Tàcit)|Annals]]'' (c. 116 Dc.), esmenta només de passada que Crist...va patir un càstig extrem durant el regnat de Tiberi de mans d'[[Ponç Pilat|un dels nostres procuradors]]... ref{{ref-web|títol=''Annals'', XXV.44 |autor=[[Tàcit]] |url=http://www.ancienttexts.org/library/roman/tacitus/annals/bookxv.html }}/ref De forma similar, l'autor satíric grec [[Llucià]] es refereix a Jesús simplement com el personatge distingit que introduïa els seus ritus nous, i fou crucificat per aquest motiu.ref{{ref-llibre|autor = [[Llucià]] |títol = The Death of Peregrine, 11-13 |editor = H. W. Fowler |editorial = The Clarendon Press |lloc = Oxford|url = http://www.sacred-texts.com/cla/luc/wl4/wl420.htm}} /ref

Addicionalment, l'historiador jueu del segle I [[Flavi Josep]] (en un passatge discutit),refLouis Feldman compta amb 87 articles publicats durant el període de 1937-1980, la majoria aclaparadora dels quals qüestionen la seva autenticitat totalment o parcialment,([[#Feldman|Feldman]], pàg. 430)/ref explica:
{{cita|Hi havia en aquesta època un tal Jesús, un home savi, si és lícit anomenar-lo home, perquè era un creador d'obres meravelloses, un mestre dels homes que reben la veritat amb plaer. Va atreure cap a si a molts dels jueus i molts dels gentils. Va ser [el] Crist. I quan Pilat, a suggeriment dels homes importants d'entre nosaltres, el va condemnar a la creu, els que el van estimar des del principi no el van abandonar, perquè se'ls va aparèixer viu novament al tercer dia, com els profetes divins havien predit aquestes i deu mil altres coses meravelloses sobre ell. I la tribu dels cristians, anomenada així per ell, no s'ha extingit avui dia.|Flavi Josep |[[Antiguitats judaiques]], [http://www.ccel.org/j/josephus/works/ant-18.htm ''Llibre - XVIII'', 3:8-10] (''anglès'')}}

Una altra possible referència jueva a la crucifixió ({{Citar Bíblia2|Lluc|23:39}}; {{Citar Bíblia2|Gàlates|3:13}}) es troba al [[Talmud]] babilònic:
{{Cita|A la vigília de la Pasqua, [[Jeixua]] va ser penjat. Quaranta dies abans de l'execució, un herald va sortir i cridar: 'Ell va endavant per ser apedregat perquè ha practicat la bruixeria i seduït Israel a l'[[apostasia]]. Qualsevol persona que pugui dir alguna cosa al seu favor, que vingui cap endavant i declari a favor seu. Però com ningú es va presentar a favor seu, va ser penjat a la vigília de la Pasqua!|Sanedrí 43a| ''[[Talmud]] babilònic''}}

Encara que la qüestió de l'equivalència de les identitats de Jeixua i Jesús ha estat a vegades discutida, molts historiadors accepten que és probable que el passatge citat sigui sobre Jesús.ref[[#Goldstein|Goldstein 1950]]/ref


En oposició a l'ampla majoria d'investigadors Bíblics, els [[musulmans]] mantenen que Jesús no va ser crucificat, ni matat per cap altre mitjà. Tenen aquesta creença basada en diverses interpretacions del vers següent a l'[[Alcorà]]:

!-- {{cita|That they said (in boast), We killed Christ Jesus the son of Mary, the Messenger of Allah;- but they killed him not, nor crucified him, but so it was made to appear to them [or it appeared so unto them], and those who differ therein are full of doubts, with no (certain) knowledge, but only conjecture to follow, for of a surety they killed him not: Nay, Allah raised him up unto Himself; and Allah is Exalted in Power, Wise.|{{Cite quran|4|157|e=158|style=ref}}}} --
{{cita|Ells varen dir, Nosaltres varem matar Jesucrist, el fill de Maria, el Missatger d'Al·là , - però ni el van matar ni el van crucificar, sinó que se'ls va aparèixer (o això els va semblar), i els que discrepaven d'ell tenien dubtes, sense (algun) coneixement, tan sols conjectures, per a estar segurs que no el van matar: No, Al·là l'ha ressuscitat per a si, i Al·là és poderós, savi.|{{Cite quran|4|157|e=158|style=ref}}}}

== Data, lloc i personatges presents ==
=== Data de la crucifixió ===
[[Fitxer:N-s-dos-passos-17.jpg|thumb|160px|Jesús ajudat per [[Simó de Cirene]], pintura brasilera del segle XIX]]
Està generalment acceptat pels investigadors bíblics que la data exacta de la crucifixió de Jesús va ser un [[Divendres Sant|divendres]] de [[Pasqua jueva|Pasqua]] (el mes de [[Nissan (hebreu)|Nissan]]), durant el govern de [[Ponç Pilat]] (entre l'any 26-36). En temps de Jesús es feia servir el [[calendari hebreu]], i tot i les comprovacions de la lluna nova i la maduració de la collita d'ordi, el dia exacte o fins i tot el mes de la Pasqua en un any concret, està subjecte a especulació.ref{{ref-llibre |títol=Babylonian Talmud |capítol=Tractate Sanhedrin 10b |url=http://www.come-and-hear.com/sanhedrin/sanhedrin_10.html|llengua=anglès}}/refref{{ref-llibre |títol=Babylonian Talmud |capítol=Tractate Sanhedrin 11b |url=http://www.come-and-hear.com/sanhedrin/sanhedrin_11.html|llengua=anglès}}/ref Diverses aproximacions s'han fet servir per calcular l'any de la crucifixió, incloent-hi els Evangelis Canònics, la cronologia de la vida de [[Pau de Tars|sant Pau]], així com models [[astronomia|astronòmics]] diferents. La data més freqüentment suggerida és divendres, 3 d'abril de 33.ref{{ref-publicació|cognom=Maier|nom=P.L. |any=1968 |títol=Sejanus, Pilate, and the Date of the Crucifixion |publicació= Church History|llengua=anglès |volum=37 |exemplar=1 |pàgines= |url=http://www.jstor.org/stable/3163182|llengua=anglès|ref=Maier}}, pàg. 3-13/refref{{ref-publicació|cognom=Fotheringham|nom= J.K. |any=1934 |títol=The evidence of astronomy and technical chronology for the date of the crucifixion |publicació= Journal of Theological Studies |volum=35|llengua=anglès |pàgines= |url=http://www.biblicalstudies.org.uk/pdf/astronomy_fotheringham.pdf |llengua=anglès|ref=Fotheringham}}, pàg. 146-162 /ref

=== Personatges en el camí a la crucifixió ===
Els [[Evangelis sinòptics]] fan referència a un home anomenat [[Simó de Cirene]] que va portar la creu,{{Citar Bíblia2|Mateu|27:32}}, {{Citar Bíblia2|Marc|15:21}}, {{Citar Bíblia2|Lluc|23:26}} mentre en l'Evangeli de Joan, es diu que Jesús aguanta la seva pròpia creu.{{Citar Bíblia2|Joan|19:17}} 

L'evangeli de Lluc també descriu una interacció entre Jesús i les dones entre la multitud de ploracossos que el seguien, i cita Jesús dient Filles de Jerusalem, no ploreu per mi; ploreu més aviat per vosaltres mateixes i pels vostres fills. Perquè vénen dies que la gent dirà: Sortoses les qui no tenen fills, les entranyes que no han engendrat i els pits que no han criat!. Llavors començaran a dir a les muntanyes: Caieu damunt nostre!, i als turons: Cobriu-nos!. Perquè, si tracten així l'arbre verd, què serà del sec?.{{Citar Bíblia2|Lluc|23:28-31}}

Tradicionalment, el camí que Jesús va prendre s'anomena [[Via Dolorosa]] i és un carrer a la [[ciutat vella de Jerusalem]]. Estan marcats nou de les catorze estacions del [[Via Crucis]]. Passa davant l'[[església de l'Ecce Homo]], i les cinc últimes estacions ja són dins de l'[[Basílica del Sant Sepulcre]].

No hi ha cap referència a la [[santa Verònica|Verònica]] als evangelis,ref name=Cohn-Sherbok1998[[#Cohn|Cohn 1998]] /ref però fonts com ''[[Acta Sanctorum]]'' la descriuent com una dona pietosa de [[Jerusalem]] que moguda per la compassió mentre [[Jesús de Natzaret|Jesús]] carregava la Creu cap al [[Gòlgota|Golgotha]], li donà el [[Vel de la Verònica|seu vel]] perquè s'eixugués el front.ref name=Cruz2009[[#Cruz|Cruz]], 2009/refref[http://www.newadvent.org/cathen/15362a.htm Santa Verònica a l'enciclopèdia Catòlica] (en anglès)/refref name=Butler1962[[#Butler|Butler]], pàg. 84/ref

=== Lloc de la crucifixió ===
[[Fitxer:Golgotha cross-section.svg|thumb|380px|Un diagrama de la [[Basílica del Sant Sepulcre]] i el lloc històric basat en un document alemany]]

La localització precisa de la crucifixió roman una qüestió de conjectura, però les narracions bíbliques indiquen que era a fora dels murs de la ciutat,{{Citar Bíblia2|Joan|19:20}}, {{Citar Bíblia2|Hebreus|13:12}} accessible als transeünts{{Citar Bíblia2|Mateu|27:39}}, {{Citar Bíblia2|Marc|15:21,29-30}} i visible des d'una certa distància.{{Citar Bíblia2|Marc|15:40}} [[Eusebi de Cesarea]] va identificar la seva localització al nord del [[Mont Sion]],ref{{ref-llibre|títol = Onomasticon (Concerning the Place Names in Sacred Scripture) |autor = [[Eusebi de Cesarea]] |url = http://www.tertullian.org/fathers/eusebius_onomasticon_02_trans.htm#G_THE_GOSPELS |llengua=anglès}}/ref que és coherent amb els dos llocs més freqüentment suggerits en temps moderns.

La paraula [[arameu|aramea]] ''Gûlgaltâ'' identifica el lloc on Jesús va ser crucificat. La traducció llatina del terme és ''calvària'', és a dir, ''lloc de la calavera''. Així doncs, els termes moderns [[Gòlgota]] i Calvari, de fet, són sinònims.
Tot i no estar documentat per què es designava així, s'han avançat diverses teories. Una d'elles ho vincula al fet que fos un lloc d'execució pública, i Calvari faria referència als cranis de víctimes abandonats (un fet contrari a les tradicions d'enterrament jueves, però no a les romanes). Un altre és que el nom Calvari provenia del nom d'un cementiri pròxim (que és coherent amb els dos llocs moderns proposats). Una tercera proposa que el nom s'obtenia del contorn físic, que seria més coherent amb l'ús singular de la paraula, és a dir, el lloc anomenat la calavera. Tot i que es fa referència al Mont Calvari, probablement només era un turó rocós petit.ref{{ref-web|títol=Letter to the Presbyter Faustus |autor=[[Euqueri de Lió]] |url=http://homepages.luc.edu/~avande1/jerusalem/sources/eucherius.htm |citació=Les tres portes de sortida més freqüentades són una a l'oest, una altra a l'est, i una tercera al nord. A l'entrar a la ciutat des del costat nord, el primer dels llocs sants que es troba, segons les direccions dels carrers, és l'església anomenada el Martiri, que va ser construïda amb gran reverència per Constantí no fa molt de temps. A continuació, cap a l'oest es visita l'enllaç entre el Gòlgota i l'[[Anàstasi]], de fet la Anàstasi està en el lloc de la resurrecció, i el Gòlgota es troba al centre entre la Anàstasi i el Martirium, el lloc de la passió del Senyor, en el qual encara es troba la roca on va estar clavada la creu del Senyor. Aquests són, però llocs separats fora del Mont Sió, on la pendent del lloc s'estén cap al nord.}} /ref

El lloc tradicional, dins del qual es troba la [[Basílica del Sant Sepulcre]] al [[barri cristià]] de la [[ciutat vella de Jerusalem]], s'ha testificat des del segle IV. Un segon lloc està localitzat més al nord de la ciutat vella, prop d'un lloc popularment anomenat la [[Tomba del Jardí]], promocionat des del segle XIX, principalment entre els protestants.

===Personatges presents a la crucifixió ===
L'[[Evangeli segons Lluc|Evangeli de Lluc]]{{Citar Bíblia2|Lluc|23:28-31}} narra l'esmentada escena del camí al Calvari en que Jesús va parlar amb algunes dones que els estudiosos bíblics han identificat amb la seva mare [[Maria, mare de Jesús|Maria]] i [[Maria Magdalena]].ref[[#Schroedel|Schroedel]], pàg. 23/refref[[#Meyers|Meyers]], pàg. 119 /ref Però aquest evangeli no esmenta que la mare de Jesús fos present durant la crucifixió. Tanmateix, l'[[Evangeli segons Joan|Evangeli de Joan]]{{Citar Bíblia2|Joan|19:26-27}} la ubica a la crucifixió i descriu que, mentre era a la Creu: ''Jesús veia la seva pròpia mare al costat dels deixebles que estimava, i li deia, Dona, contempla el teu fill''.

L'Evangeli de Joan també situa altres dones, [[les tres Maries]], a la Creu. Manifesta que ''Prop de la Creu de Jesús estaven la seva mare, la germana de la seva mare, Maria la dona de Clopas i Maria Magdalena''.{{Citar Bíblia2|Joan|19:25}} No està clar si l'[[Evangeli segons Joan|Evangeli de Joan]] es refereix a tres o quatre dones a la Creu. Les referències a les dones també es fan dins {{Citar Bíblia|Mateu|27:56}} i {{Citar Bíblia|Marc|15:40}} (qui també esmenta [[Maria Salomé]]) i comparant aquestes referències totes ells semblen que incloguin [[Maria Magdalena]].ref[[#Phillips|Phillips]], pàg. 366 /ref

L'[[Evangeli segons Marc|Evangeli de Marc]] manifesta que els soldats romans eren també present a la crucifixió i recull com [[Sant Longí|Longinus]], el centurió qui va clavar la llança al costat de Jesús, reconeixia:  És veritat: aquest home era Fill de Déu .{{Citar Bíblia2|Marc|15:39}}

== Mètode i forma de crucifixió ==
[[File:Bronzino-Christ-Nice.jpg|thumb|180px|La descripció de [[Bronzino]] de la Crucifixió amb 3 claus, sense cordes, i un ''hipopòdium'' de suport, c. 1545]]
Ja que el Nou Testament no proporciona detalls exactes del procés de crucifixió de Jesús, els diversos elements del mètode emprat han estat motiu de debat.

=== Forma de la creu===
Mentre que la majoria dels cristians creuen que la creu en què va ser executat Jesús era la tradicional de dues bigues creuades, es debat sobre la possibilitat que s'utilitzés una estaca vertical única. Part del debat s'ha centrat al voltant de l'ambigüitat de les paraules gregues i llatines utilitzades a les primeres escriptures cristianes. Els termes de [[Grec koiné]] fets servir al Nou Testament són ''stauros'' ({{polytonic|σταυρός}}) i ''xylon'' ({{polytonic|ξύλον}}). La paraula ''stauros'', ve de l'arrel grega sta que significa de peu.ref name=Forlong / Històricament es referia a postures de sacrificis, si bé també es pot haver referit a una creu,ref name=Forlong [[#Forlong|Forlong]], pàg. 491-492/ref tot i no poder assegurar-lo.ref[[#Verbrugge|Verbrugge]], pàg. 391./refref[http://www.perseus.tufts.edu/hopper/text?doc=Perseus%3Atext%3A1999.04.0057%3Aentry%3Dstauro%2Fs Henry George Liddell, Robert Scott, A Greek-English Lexicon, σταυρός]/refref[http://www.perseus.tufts.edu/hopper/morph?l=cu%2Flonla=greekprior=xylond=Perseus:text:1999.04.0059:entry=xyloni=1#lexicon Eina d'estudi de paraules en Grec]/ref

=== Claus===
La suposició de l'ús d'una creu de dos fustes no determina el nombre de claus fets servir a la crucifixió, amb teories que discrepen entre 3 i 4 claus.ref[[#Bromiley|Bromiley]], pàg. 826/ref Tanmateix, al llarg de la història s'han fet hipòtesi sobre un nombre més grans de claus arribant fins a 14 claus.ref name=Kitto[[#Kitto|Kitto]], pàg. 591/ref Aquestes variacions són també present a les descripcions artístiques de la crucifixió.ref name=IreneE [[#Earls|Earls]], pàg. 64/ref A l'[[Església Occidental]], abans del [[Renaixement]] normalment es representaven 4 claus, amb els peus de costat. Després del Renaixement la majoria de les representacions utilitzen 3 claus, amb un peu posat sobre l'altre.ref name=IreneE/ Els claus apareixen gairebé sempre en l'art, encara que els [[Imperi Romà|romans]] usualment només lligaven les víctimes a la creu.ref name=IreneE/ La tradició també es transmet als [[emblema|emblemes]] cristians, p. ex. els [[Companyia de Jesús|jesuïtes]] feien servir 3 claus sota el [[sagrat nom de Jesús|monograma IHS]] i una creu per simbolitzar la crucifixió.ref[[#Honour|Honour]], pàg. 526 /ref

La col·locació dels claus a les mans o els canells és també incerta. Algunes teories suggereixen que la paraula grega ''cheir'' (χειρ;) referida a la mà, inclou el canell i que els romans generalment acostumaven a posar els claus a través de l'[[espai de Destot]] (entre l'[[os gros]] i l'[[os semilunar]]) sense fracturar ossos.ref name=Ball82 [[#Ball|Ball]], pàg. 82-84/ref Una altra teoria suggereix que la paraula grega per a mà també inclou l'avantbraç i que les claus es posaven entre el [[Radi (anatomia)|Radi]] i el [[cúbit (os)|cúbit]] a l'[[avantbraç]].ref name=Moore639 [[#Moore|Moore]], pàg. 639-643/ref També poden haver-se fet servir cordes per subjectar les mans a més a més a l'ús de claus.ref''Holman Concise Bible Dictionary'' Holman, 2011 ISBN 0805495487 pàg. 148/ref

=== Plataforma de suport===
Un altre aspecte estudiat ha estat l'ús d'un ''hipopòdium'' com a plataforma de suport per als peus, ja que les mans poden no haver estat capaces de suportar el pes. Al segle XVII, [[Erasmus Bartholin]] va considerar diferents escenaris per a analitzar el tema.ref name=Kitto/ Al segle XX, el patòleg forense [[Frederick Zugibe]] va realitzar alguns experiments de crucifixió fent servir cordes per penjar humans amb les mans en diversos angles i posicions.ref name=Moore639/ Els seus experiments donen suport a una suspensió en angle, i una creu de dos fustes, i potser alguna mena de suport per als peus, atès que en un forma de suspensió d'una estaca recta (com es va fer servir pels [[Nazisme|Nazis]] al [[Camp de concentració de Dachau]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]) i coneguda com ''Aufbinden'', la mort arriba bastant de pressa.ref[[#Phelan|Phelan]], pàg. 106-111 /ref

== Últimes paraules de Jesús ==
[[Fitxer:Asseenfromthecross-vi.jpg|thumb|right|200px|La [[Crucifixió, vista des de la Creu]], de [[James Tissot]], segle XIX]]
Els evangelistes enregistren set frases pronunciades per Jesús mentre era en la creu:
:# Pare, perdona'ls, que no saben el que fan.{{Citar Bíblia2|Lluc|23:34}}
:# T'ho asseguro: avui seràs amb mi al paradís. {{Citar Bíblia2|Lluc|23:43}}
:# Dona, contempla, el teu fill! {{Citar Bíblia2|Joan|19:25-27}}
:# ''Eloí, Eloí, ¿lemà sabactani?'' {{Citar Bíblia2|Mateu|27:46}} {{Citar Bíblia2|Marc|15:34}} (en [[arameu]] vol dir: El Meu Déu, el Meu Déu, per què m'ha abandonat?). També se cita de la primera línia del Salm 22. L'última es refereix a la perforació de mans i peus, i ha estat interpretat com una referència a la Crucifixió.
:# Tinc sed.  {{Citar Bíblia2|Joan|19:28}}
:# S'ha acabat.  {{Citar Bíblia2|Joan|19:30}}
:# Pare, confio el meu alè a les teves mans !.{{Citar Bíblia2|Lluc|23:46}}

Tots els discursos són curts. Tenint en compta l'[[asfíxia]] i l'esgotament, obtenir prou aire per pronunciar algunes paraules en la creu deu haver estat molt esgotador i dolorós per a la víctima.ref[http://www.columbia.edu/cu/augustine/arch/barbet.html Medical Analysis of Crucifixion ] {{en}}/refref[http://www.catholicdoctors.org.uk/CMQ/2004/Aug/crucifixion_of_jesus.htm sobre Crucifixió Anatomical, Physiological and Historical Aspects of the Crucifixion and Death of Jesus.] {{en}}/ref

Les últimes paraules de Jesús han estat el tema d'una gamma àmplia d'ensenyaments cristians i sermons, i diversos autors han escrit llibre específicament dedicats a les darreres paraules de Crist.ref{{ref-llibre|cognom=Anderson-Berry|nom=David |títol=The seven sayings of Christ on the cross|url=http://books.google.cat/books?id=SnRQGwAACAAJ|consulta=13 Maig 2011|any=1871|editorial=Pickering  Inglis|llengua=anglès|ref=Anderson}}/ref
ref{{ref-llibre|cognom=Edmunds|nom=John |títol=The seven sayings of Christ on the Cross: seven Lent lectures, preached in a country church in the diocese of Durham |url=http://books.google.cat/books?id=I98JHAAACAAJ|consulta=13 Maig 2011|any=1855|editorial=Thomas Hatchard|llengua=anglès|ref=Edmunds}}, pàg. 26/ref
ref{{ref-llibre|cognom=Pink|nom=Arthur W. |títol=The Seven Sayings of the Saviour on the Cross|url=http://books.google.cat/books?id=8rmrpuBIMQQC|consulta=13 Maig 2011|data=1 Novembre 2005|editorial=Baker Books|llengua=anglès|isbn=9780801065736|ref=Pink}}/ref
ref{{ref-llibre|cognom=Long|nom=Simon Peter |títol=The wounded word: a brief meditation on the seven sayings of Christ on the cross|url=http://books.google.cat/books?id=f6k_AAAAYAAJ|consulta=13 Maig 2011|any=1908|editorial=F. J. Heer|llengua=anglès|ref=Long}}/ref
ref{{ref-llibre|cognom=Macduff|nom=John Ross|títol=The words of Jesus|url=http://books.google.cat/books?id=SzYPAAAAIAAJ|consulta=13 Maig 2011|any=1857|editorial=T.N. Stanford|llengua=anglès|ref=Macduff}}, pàg. 5/ref Tanmateix, ja que les declaracions de les últimes paraules difereixen entre els quatre [[evangelis canònics]], James Dunn ha expressat dubtes sobre la seva historicitat.refJames G. D. Dunn, ''Jesus Remembered'', (Eerdmans, 2003) page 779-781./ref

==Fenòmens durant la crucifixió ==
Marc esmenta l'enfoscament del dia durant la crucifixió de Jesús i l'esquinçament en dos de les cortines del Temple en el moment que Jesús mor.ref name= ActJMark/ Mateu segueix Marc, afegint un terratrèmol i la resurrecció de sants.ref name=ActJmatthew/ Lluc també segueix Marc.ref name= ActJluke/ A Joan, no s'hi esmenta fenòmens especials fins a la resurrecció de Jesús des de la tomba.ref name=Harris John[[#Harris|Harris]], pàg. 302-310 /ref

=== Foscor i eclipsi ===
En la narrativa sinòptica, mentre Jesús és clavat a la creu, el cel s'enfosqueix durant 3 hores, des de la sisena fins a la novena hora (migdia a mig tarda). Tant l'orador romà [[Julius Africanus]] com el teòleg cristià [[Orígenes]] feien referència a l'historiador grec [[Flegó]] qui havia escrit pel que fa a l'eclipsi en temps de [[Tiberi Cèsar August]], qui regnava quan Jesús va ser crucificat, i als grans terratrèmols que varen tenir lloc.ref{{ref-web|autor=[[Origen]] |títol=''Contra Celsum'', Book 2, XXXIII |url=http://www.earlychristianwritings.com/text/origen162.html}} /ref

[[Julius Africanus]] posteriorment va fer referència a les escriptures de l'historiador [[Tal·lus]] en negar la possibilitat d'un eclipsi solar: Tal·lus, al tercer llibre de la seva història, vincula aquesta foscor amb un eclipsi del sol, cosa que per a mi no té sentit. Durant la celebració hebrea de la pasqua, el 14è dia segons la lluna, i la passió del nostre Salvador cau el dia abans de la pasqua; però un eclipsi de sol només té lloc quan la lluna queda davant el sol.ref{{ref-llibre|títol = The ante-Nicene fathers |cognom = Donaldson |nom = Coxe |editorial = The Christian Literature Publishing Co. |volum = 6 |any = 1888 |lloc = New York|pàgines = 136 |url = http://books.google.cat/books?id=P5gsAAAAYAAJpg=PA136#v=onepageqf=false}}/ref Un eclipsi solar coincidint amb lluna plena és una impossibilitat científica. L'apologista cristià [[Tertul·lià]] va escriure A la mateixa hora, també, la llum del dia es retirà, en el mateix moment que el sol estava en el seu zenit. Aquells que no sabien que això s'havia pronosticat sobre Crist, no varen dubtar que es tractava d'un eclipsi. Teniu els registres mundials als arxius.ref{{ref-web|autor= Tertullian |títol=''Apologeticum'' |url=http://earlychristianwritings.com/text/tertullian01.html}}/ref
La foscor es va reportar a llocs tan distants com [[Heliòpolis (antic Egipte)|Heliòpolis]] i aparentment l'antinatural efecte va ser esmentada per [[Pau de Tars|sant Pau]] quan [[Dionís l'Areopagita]] va convertir-se al cristianisme.ref{{ref-llibre|cognom = Parker |nom = John |títol = The Works of Dionysius the Arepagite |capítol = Letter VII. Section II. To Polycarp--Hierarch.  Letter XI. Dionysius to Apollophanes, Philosopher. |data = 1897 |pàgines = 148-149, 182-183 |editorial = James Parker and Co. |lloc= London |url = http://books.google.cat/books?id=D7noNM1MNDcClpg=PP1pg=PA182#v=onepageqf=false}} /ref

Humphreys i Waddington de la [[Universitat d'Oxford]] varen reconstruir l'escenari d'un eclipsi lunar per a aquell dia,ref name=HumWadJasa{{ref-web|cognom=Humphreys | nom= Colin J.|coautors= W. G. Waddington| editor = Journal of the American Scientific Affiliation 37| data=març de 1985|url=http://www.asa3.org/aSa/Pscf/1985/Jasa3-85Humphreys.html|títol=The Date of the Crucifixion |arxiuurl=http://web.archive.org/web/20120624030901/http://www.asa3.org/ASA/PSCF/1985/JASA3-85Humphreys.html|arxiudata=24 de juny de 2012|llengua=anglès}}/ref concloent que:

{{cita|Aquest eclipsi va ser visible des de Jerusalem a la sortida de la lluna.... primerament visible des de Jerusalem cap a les 6:20 del vespre (el començament del Sàbat Jueu i també el començament del dia de Pasqua de l'any 33) amb aproximadament un 20% del seu disc projectant l'ombra a la terra .... L'eclipsi n'acabava uns trenta minuts més tard, a les 6:50 del vespre.}}

A més, els seus càlculs mostraven que el 20% ombra es col·locava prop de la primera porció visible a la sortida de la lluna. Aquests autors destaquen que la referència de l'apòstol Pere a la lluna de sang{{Citar Bíblia2|Acts|2:20}} (un terme col·loquial per a un eclipsi lunar a causa del color vermellós del llum de la lluna refractat a través de l'atmosfera de la Terra) potser era una referència a aquest eclipsi. Cal considerar, tanmateix, que en el versicle anterior del mateix passatge, sant Pere expressament esmenta que el sol es girarà a la foscor, que suggeriria un eclipsi solar conjuntament amb el lunar. {{Citar Bíblia2|Acts|2:20}}

=== Cortines del Temple, terratrèmol i resurrecció de sants morts ===
Els evangelis sinòptics descriuen que les cortines del [[temple de Jerusalem]] es varen esquinçar de dalt a baix. Segons Josep, la cortina al temple d'Herod tenia gairebé 18 metres d'alt i 100 mm de gruix. Aquesta cortina representava la separació entre Déu i l'home, més enllà de la qual només al Summe Sacerdot podia passar, i només ho feia una vegada a l'any{{Citar Bíblia2|Hebreus|9:1-10}} per a estar en presència de Déu i fer perdonar els pecats d'Israel.{{Citar Bíblia2|Èxode|30:10}} {{Citar Bíblia2|Levític|16}} Molts estudiosos de la Bíblia accepten que l'esquinçament del vel és el símbol de Jesús establint una nova via d'accés a Déu, com es descriu a {{Citar Bíblia|Hebreus|9:24-28}}.

L'evangeli de Mateu descriu que hi va haver terratrèmols, la terra es va obrir, i les tombes dels [[sant]]s morts es varen obrir i varen [[resurrecció|ressuscitar]] després de la [[resurrecció de Jesús]]. Aquests sants ressuscitats varen entrar a la ciutat sagrada i i es varen aparèixer a molta gent, si bé no s'ha documentat el seu destí final. {{Citar Bíblia2|Mateu|27:51–53}}

A les narracions sinòptiques, el [[centurió]] al càrrec, presenciant aquests esdeveniments, va dir: Veritablement aquest era el [[Fill de Déu]]!{{Citar Bíblia2|Mateu|27:54}} o Veritablement aquest home era el Fill de Déu!{{Citar Bíblia2|Marc|15:39}} o Certament aquest home era innocent!.{{Citar Bíblia2|Lluc|23:47}}

== Importància Teològica ==
=== Cristologia de la crucifixió ===
{{Vegeu també|Anyell de Déu}}

Les narracions de la crucifixió i la posterior [[resurrecció de Jesús]] proporcionen un fons ric per l'anàlisi de la [[Cristologia]], des dels Evangelis Canònics fins a les [[Epístoles Paulines]].ref name=KingsburyPowell1999{{ref-llibre|cognom=Kingsbury|nom=Jack Dean|cognom2=Powell|nom2=Mark Allan |títol=Who do you say that I am?: essays on Christology|url=http://books.google.cat/books?id=Rn6wk-ipDVQC|consulta=23 Maig 2011|data=gener 1999|editorial=Westminster John Knox Press|llengua=anglès|isbn=9780664257521}}, pàg. 106 /ref

Als [[Escrits Joànics]] la submissió de Jesús a la crucifixió és un sacrifici fet com a ''agent de Déu'' o ''servent de Déu'', per la victòria final.ref name=Cullmann [[#Cullmann|Cullmann]], pàg. 79/refref name=Sadananda2004{{ref-llibre|cognom=Sadananda|nom=Daniel Rathnakara|títol=The Johannine exegesis of God: an exploration into the Johannine understanding of God|url=http://books.google.cat/books?id=kY8Ke3OcWzgC|consulta=23 Maig 2011|any=2004|editorial=Walter de Gruyter|llengua=anglès|isbn=9783110182484}}, pàg. 281/ref D'aqui es desenvolupa el tema de la [[salvació]] de l'[[Evangeli segons Joan|Evangeli de Joan]] que descriu la proclamació feta per [[Joan Baptista]] a {{Citar Bíblia|Joan|1:29}}: L'Anyell de Déu qui treu els pecats del món,ref name=Hengel2004{{ref-llibre|cognom=Hengel|nom=Martin |títol=Studies in Early Christology|url=http://books.google.cat/books?id=0fLPOx1B-AwC|consulta=24 Maig 2011|any=2004|editorial=Continuum International Publishing Group|llengua=anglès|isbn=9780567042804}}, pàg. 371/ref reforçat amb el concepte proporcionat a {{Citar Bíblia2|Revelació|21:14}} on l'[[Anyell de Déu|l'anyell immolat, però dempeus]] és l'únic digne de tenir el [[rotlle (manuscrit)]] contenint els noms dels que s'han de salvar.ref name=DeHaan [[#Haan|Haan]], pàg. 103/ref

Un element central de la cristologia presentada als [[Fets dels Apòstols]] és l'afirmació de la creença que la mort de Jesús per crucifixió passava amb la presciència de Déu, segons un pla definitiu.ref name=Matera67 {{ref-llibre|cognom=Matera|nom=Frank J. |títol=New Testament christology|url=http://books.google.cat/books?id=yYP0SQKhB-AC|consulta=24 de juliol de 2011|any=1999|editorial=Westminster John Knox Press|llengua=anglès|isbn=9780664256944}} pàg. 67/ref Des d'aquest punt de vista, igual que a {{Citar Bíblia|Acts|2|23}}, la creu no es veu com a vergonyant, perquè la crucifixió de Jesús fora de la legalitat es veu com l'acompliment del pla de Déu.ref'{{ref-llibre|cognom=Soards|nom=Marion L.|títol=The speeches in Acts: their content, context, and concerns|url=http://books.google.cat/books?id=4jxb4F8dOdUC|consulta=24 de juliol de 2011|any=1994|editorial=Westminster John Knox Press|llengua=anglès|isbn=9780664252212}} pàg. 34/refref name=Matera67 / 

La Cristologia de sant Pau fa focus específic en la mort i resurrecció de Jesús. Per a Pau, la crucifixió de Jesús es relaciona directament amb la seva resurrecció i el terme la creu de Crist utilitzat dins de {{Citar Bíblia| Galatians|6|12}} pot ser vist com la seva abreviatura del missatge dels evangelis.ref name=Schwarz132{{ref-llibre|cognom=Schwarz|nom=Hans |títol=Christology|url=http://books.google.cat/books?id=rcrsdlz041AC|consulta=24 de juliol de 2011|data=Octubre 1998|editorial=Wm. B. Eerdmans Publishing|llengua=anglès|isbn=9780802844637}} pàg. 132-134/ref Per Pau, la crucifixió de Jesús no era un esdeveniment aïllat a la història, sinó un esdeveniment còsmic amb conseqüències [[escatologia|escatològiques]] significatives, com a {{Citar Bíblia|1 Co|2|8}}.ref name=Schwarz132 / En la vista paulina, Jesús, obedient fins a la mort, {{Citar Bíblia2|Filipencs|2|8}} mor en el moment correcte {{Citar Bíblia2|Romans|4:25}} basat en el pla de Déu.ref name=Schwarz132 / Per a Pau la potència de la creu no és separable de la Resurrecció de Jesús.ref name=Schwarz132 /

[[Joan Calví]] donava suport al punt de vista de l'agent de Déu i sostenia que al seu judici Jesús podria haver advocat amb èxit a favor de la seva innocència, però en canvi es va sotmetre a la crucifixió en obediència al Pare.ref{{ref-llibre|cognom=Oliphant Old|nom=Hughes |títol=The Reading and Preaching of the Scriptures in the Worship of the Christian Church: The age of the Reformation|url=http://books.google.cat/books?id=jhw1eKcDtHYC|consulta=24 de juliol de 2011|data=Abril 2002|editorial=Wm. B. Eerdmans Publishing|llengua=anglès|isbn=9780802847751}} pàg. 125/refref name=CalvinC[[#Edmondson|Edmondson]], pag. 91/ref Aquest tema de la cristiologia va continuar al segle XX a les dues Esglésies, l'[[cristianisme oriental|oriental]] i l'[[Església Catòlica Romana|occidental]]. Al cristianisme oriental, [[Serguei Nikolàievitx Bulgàkov|Sergei Bulgàkov]] argumenta que la crucifixió de Jesús va ser pre-eternament determinada pel Pare abans de la creació del món per redimir la humanitat de la ignomínia provocada per la caiguda d'Adam.ref name=Sbulgakov [[#bulgakov|bulgakov]], pàg. 129/ref A l'Església Catòlica Romana, [[Karl Rahner]] explicava detalladament l'analogia de la sang de l'[[Agnus Dei|Anyell de Déu]] (i l'aigua perduda pel costat de Jesús) a la crucifixió amb un efecte de neteja, similar a [[Baptisme|aigua baptismal]].ref{{ref-llibre|cognom=Rahner|nom=Karl |títol=Encyclopedia of theology: a concise Sacramentum mundi|url=http://books.google.cat/books?id=WtnR-6_PlJAC|consulta=24 de juliol de 2011|any=1975|editorial=Continuum International Publishing Group|llengua=anglès|isbn=9780860120063}}, pàg. 74 /ref

=== Expiació===
La mort i resurrecció de Jesús apuntalen una varietat d'[[soteriologia|interpretacions]] teològiques sobre com la [[salvació]] es concedí a la humanitat. Aquestes interpretacions varien molt segons l'èmfasi que posen en la mort de Jesús en comparació amb les seves paraules.refPer exemple, veure {{Citar Bíblia|Mateu|6:14–15}}). Vegeu també el [[Sermó de la muntanya]]/ref D'acord amb la visió de l'[[expiació substitutiva]], la mort de Jesús és d'una importància central, i Jesús es va sacrificar voluntàriament com a acte d'obediència perfecta i com a sacrifici d'amor que complaïa Déu.ref name=Atonement{{ref-web|títol=Doctrine of the Atonement |obra=Catholic Encyclopedia |url=http://www.newadvent.org/cathen/02055a.htm}}/ref Per contra la teoria de la influència moral de l'expiació focalitza molt més sobre el contingut moral de l'ensenyament de Jesús, i veu la mort de Jesús com un [[màrtir|martiri]].ref name=WallaceRusk2010{{ref-llibre|cognom=Wallace|nom=A. J. |cognom2=Rusk|nom2=R. D. |títol=Moral Transformation: The Original Christian Paradigm of Salvation|url=http://books.google.cat/books?id=Kfn8tgAACAAJ|consulta=24 Maig 2011|any=2010|editorial=CreateSpace|llengua=anglès|isbn=9781456389802}}/ref Des de l'[[Edat mitjana]] hi ha hagut conflicte entre aquestes dues visions dins del Cristianisme occidental. Els [[Protestantisme|protestants]] tradicionalment defensen la teoria de l'[[expiació substitutiva]]. L'[[Església Catòlica Romana]] afegeix també la doctrina de la [[satisfacció de l'expiació]] incorporada a la idea de [[penitència]].ref name=Atonement/

En la tradició [[Església Catòlica Romana|Catòlica Romana]] aquesta visió de la penitència és compensada per l'obligació dels catòlics romans de realitzar [[actes de reparació a Jesús]]ref name=Encyclopedia{{ref-llibre|autor = Ball, Ann |any = 2003 |títol = Encyclopedia of Catholic Devotions and Practices |isbn = 087973910X |editorial = Our Sunday Visitor |lloc = Huntington, Indiana}}/ref que a l'encíclica ''[[Miserentissimus Redemptor]]'' de [[Pius XI]] eren definits com  ''una mena de compensació per ser rendida per les lesions''  en referència als sofriments de Jesús.ref{{ref-web|títol=''Miserentissimus Redemptor'' |editor=Encyclical of Pope Pius XI |url=http://www.vatican.va/holy_father/pius_xi/encyclicals/documents/hf_p-xi_enc_08051928_miserentissimus-redemptor_en.html}}/ref [[Joan Pau II]] es va referir a aquests actes de reparació com l{{'}}''esforç incessant per estar al costat de les creus inacabables en les quals el Fill de Déu es continua crucificant.''.ref{{ref-web|títol=Vatican archives |url=http://www.vatican.va/holy_father/john_paul_ii/letters/2000/documents/hf_jp-ii_let_20001021_riparatrici_en.html}}/ref

Entre cristians [[Església Ortodoxa|ortodoxos]], una altra visió comuna és la de [[Crist victoriós]], segons la qual Jesús fou enviat per Déu per derrotar a [[Satan]]. A causa de la seva [[perfecció]], mort voluntària, i Resurrecció, Jesús derrotava Satan i moria, però sorgia victoriós. Per això, la humanitat ja no està lligada al pecat, sinó que es lliure de reunir-se amb Déu a través de la fe en Jesús.ref{{ref-llibre|autor = Johnson, Alan F., and Robert E. Webber |títol = What Christians Believe: A Biblical and Historical Summary |editorial = Zondervan |any = 1993 |pàgines = 261–263}} /ref

==Aspectes mèdics de la crucifixió ==
Un cert nombre de teories que intenten explicar les circumstàncies de la mort de Jesús en la creu mitjançant coneixement mèdic dels segles XIX i XX han estat proposades per una gamma de gent, que va des dels [[medicina|metges]] i [[historiadors]] fins als [[Misticisme|místics]].

La majoria de les teories proposades per metges experts (amb especialitats que s'estenen des de la [[medicina legal]] fins a [[oftalmologia]]] conclouen que Jesús va suportar enormes quantitats de dolor i sofriment en la Creu abans de la seva mort. El 2006, el metge de capçalera John Scotson ressenyava més de 40 publicacions sobre la causa de la mort de Jesús i les teories s'estenien de la [[insuficiència cardiocirculatòria]] a l'[[embòlia pulmonar]].refJohn Scotson ''Medical theories on the cause of death in Crucifixion '' Journal of the Royal Society of Medicine, Aug 2006.{{ref-web|url=http://www.rsm.ac.uk/media/downloads/j06-04crucifixion.pdf|títol=PDF!--Títol generat per bot--}}/ref

[[Fitxer:Déploration sur le Christ mort (Bronzino).jpg|thumb|left|180px|''Davallamentde Crist'', de [[Bronzino]]; ''Musée des Beaux-Arts et d'Archéologie''; [[Besançon]]]]

El 1847, basant-se en {{Citar Bíblia|Joan|19:34}}, el metge William Stroud va proposar la ''teoria del cor trencat'' com a causa de la mort de Crist influint en un cert nombre de persones.ref{{ref-llibre|cognom=Stroud|nom=William |títol=A Treatise on the physical Cause of the Death of Christ|url=http://books.google.cat/books?id=Ht07AAAAcAAJpg=PA60|consulta=24 de juliol de 2011|any=1847|editorial=Hamilton and Adams|llengua=anglès}}/ref La ''teoria de l'asfíxia'' ha estat objecte d'uns quants experiments que simulen la crucifixió amb voluntaris sans, i molts metges accepten que la crucifixió provoca una interrupció profunda de l'habilitat de la víctima per a respirar. Un efecte secundari de l'[[asfíxia]] és que la víctima de la crucifixió va perdent gradualment la capacitat per a obtenir prou respiració com per parlar. Això proporciona una possible explicació per a les narracions que indiquen que les [[últimes paraules de Crist]] eren discursos curts.ref{{ref-web|url=http://www.columbia.edu/cu/augustine/arch/barbet.html |títol=The Corporal PPassion of Jesus Christ |consulta=24 de juliol de 2011 |autor=Barbet, Pierre |data= |obra= |editor=Universitat de Columbia |llengua= anglès}}/ref

La ''teoria de la insuficiència cardiocirculatòria'' és una explicació moderna predominant i suggereix que Jesús va morir d'un xoc profund. Segons aquesta teoria, el fuetejat, les pallisses, i la fixació a la creu haurien deixat Jesús deshidratat, dèbil, i críticament malalt; així, l'escenari estava llest per a una complexa interacció simultània de crisis fisiològiques: deshidratació, trauma massiu i lesió de teixits tous (especialment pel fuetejat previ), respiració insuficient, i esforç físic actiu, conduint al colapse cardiovascular.ref{{ref-web|url=http://byustudies.byu.edu/showTitle.aspx?title=6520 |títol=The Search for the Physical Cause of Christ's Death |consulta=24 de juliol de 2011 |autor=W. Reid Litchfield |data= |obra= |editor=Brigham Young University |llengua= }}/ref

En el seu llibre ''[[Poema de l'home Déu]]'' de [[1944]], l'escriptora mística italiana [[Maria Valtorta]] (que no tenia gens d'educació mèdica) proporcionava un relat molt detallat sobre la mort de Jesús, confirmant la teoria de la insuficiència cardiovascular, agreujada per l'asfíxia parcial. Manifestava que la seva precisa descripció li havia estat dictada per Jesús en una visió que havia tingut.ref{{ref-llibre|cognom=Valtorta|nom=Maria |títol=Poem of the man god|any=2000|editorial=Valtorta Publishing|llengua=anglès }}/ref L'[[Sistema endocrí|endocrinòleg]] Nicholas Pende s'expressà d'acord amb la narració de Valtorta i manifestava la seva sorpresa pel nivell de detall amb què Valtorta havia descrit els espasmes de Crist en la crucifixió.ref{{ref-web|url=http://www.sacredheartofjesus.ca/MariaValtorta/ |títol=Maria Valtorta, Her Life and Work |consulta=24 de juliol de 2011 |autor= |data= |obra= |editor= Bisbat romà de Danylak|llengua=anglès }}/ref

Mitjançant el [[diari del col·legi de Metges Americà]], el doctor William Edwards i els seus col·legues varen donar suport a la insuficiència cardiovascular (mitjançant [[xoc hipovolèmic]]) combinada amb les teories de l'asfíxia, que van produir el flux d'aigua pel costat de Jesús. Aquest fet descrit a l'[[Evangeli segons Joan|Evangeli de Joan]]{{Citar Bíblia2|Joan|19:34}} era [[fluid pericardial]].ref{{ref-web|url=http://www.godandscience.org/apologetics/pdf.html |títol=On the Physical Death of Jesus |consulta=24 de juliol de 2011 |autor=Edwards, William D.; Gabel, J de Wesley; Hosmer, Floyd E |data= 1986|obra= |editor= |llengua=anglès }}, Vol 255, Núm. 11, pàg. 1455-1463/ref Alguns [[cristians apologistes]] semblen afavorir aquesta teoria i mantenen que aquesta anomalia mèdica hauria estat un fet que l'autor de l'Evangeli de Joan hauria estat temptat de deixar-ho, si no hagués estat interessat en una informació exacta.

Al seu llibre ''La Crucifixió de Jesús'', el metge i [[medicina legal i forense|forense]] [[Frederick Zugibe]] proporciona un conjunt de teories que intenten explicar el clavament, dolors i mort de Jesús amb molt detall.ref{{ref-llibre|cognom=Zugibe|nom=Frederick Thomas|títol=The crucifixion of Jesus: a forensic inquiry|url=http://books.google.cat/books?id=eYXVPAAACAAJ|any=2005|editorial=M. Evans and Co.|llengua=anglès|isbn=978-1-59077-070-2}}/refref{{ref-llibre|cognom=Hewitt|nom=Joseph William|títol=The use of nails in the crucifixion ...|url=http://books.google.cat/books?id=HvdWtwAACAAJ|any=1932|editorial=Harvard University Press|llengua=anglès}}/ref Zugibe va fer un cert nombre d'experiments al llarg d'uns quants anys per provar les seves teories mentre era metge forense. Aquests estudis comptaven amb experiments amb voluntaris de diferents pesos penjats en diferents angles on es mesurava la tensió de tracció, comptant amb proves on els peus estaven subjectes i altres en que no ho estaven. En aquests casos la quantitat de tensió i el dolor corresponent era significatiu.ref name=experiments{{ref-web|url=http://www.crucifixion-shroud.com/experimental_studies_in_crucifix.htm |títol=Crucifixion and Shroud Studies. Medical Aspects of the Crucifixion |consulta=24 d'agost de 2011 |cognom=Zugibe |nom=Frederick T. |coautors= |data=2006 |obra= |editor= |llengua= anglès}}/ref

[[Pierre Barbet]], un metge francès cap de cirurgià de l'Hospital de Sant Josep a [[París]],ref[[New Scientist]] 12 d'octubre de 1978, pàg. 96/ref avançava un conjunt de detallades teories sobre la mort de Jesús. Feia la hipòtesi que Jesús hauria hagut de relaxar els seus músculs per obtenir prou aire per pronunciar les seves últimes paraules, davant l'esgotadora asfíxia. Igualment entenia que una persona crucificada hauria fet servir els seus peus foradats per alçar el seu cos per a obtenir prou respiració per parlar.ref{{ref-llibre|cognom=Barbet|nom=Pierre |títol=A doctor at Calvary: the Passion of Our Lord Jesus Christ as described by a surgeon|url=http://books.google.cat/books?id=F509AAAAYAAJ|any=1953|editorial=P.J. Kenedy|llengua=anglès}}/ref Algunes de les teories de Barbet, com la de localització dels claus, són discutides per Zugibe.

El [[cirurgià ortopèdic]] Keith Maxwell no solament va analitzar els aspectes mèdics de la crucifixió, sinó que va analitzar com Jesús podria haver carregat la creu al llarg de tota la [[Via Dolorosa]].ref{{ref-web|url=http://www.southasianconnection.com/articles/184/1/Jesus-Suffering-and-Crucifixion |títol=Jesus' Suffering and Crucifixion From a Medical Point of View |consulta=24 d'agost de 2011 |cognom= Kapur |nom=Tripta |coautors= |data=2007 |obra= |editor= |llengua= anglès}}/ref

En un article del [[Col·legi de Metges Catòlic]], en Phillip Bishop i el [[fisiologia|fisiòleg]] Brian Church suggerien una teoria nova basada en [[trauma de suspensió]].ref{{ref-web|url=http://lq.cathmed.metapress.com/content/tp560727r314u06n |títol=An Alternative Mechanism For Death by Crucifixion 			|consulta=24 d'agost de 2011 |cognom= Bishop|nom=Phillip |coautors= |data=2006 |obra= |editor=Catholic Medical Association |llengua= anglès}}/ref

El 2003, historiadors F.P. Retief i L. Cilliers revisaven la història i patologia de la crucifixió com la realitzaven els romans i suggerien que la causa de mort era sovint una combinació de factors. També manifestaren que els guardes romans tenien prohibit marxar de l'escena fins que la mort no s'hagués produït.ref{{ref-web|url=http://www.samj.org.za/index.php/samj/article/viewFile/2462/1710 |títol=The history and pathology of crucifixion|consulta=24 d'agost de 2011 |cognom= Retief|nom= F.P.|coautors=Cilliers, L. |data=2003 |obra= |editor= |llengua= anglès}}/ref

== La Crucifixió en l'art, simbolisme i devocions==
{{AP|Crucifixió en les arts}}

Des de la crucifixió de Jesús, la creu s'ha convertit en un element clau del [[Símbols del cristianisme|simbolisme cristià]], i l'escena de crucifixió ha estat un element central de l'[[art cristià]], creant temes artístics específics com [[Ecce Homo]], el [[davallament de la Creu]] o l'[[enterrament de Crist]].

La ''[[crucifixió, vista des de la Creu]]'' de [[James Tissot]] presentava una narració, de finals del segle XIX, descrita des de la perspectiva de Jesús.ref{{ref-llibre|títol = James Tissot: the Life of Christ |nom =Judith F. |cognom = Dolkart |any =2009 |isbn =1858944961 }}, pàg. 201/refref{{ref-llibre|títol = Modern Art and the Death of a Culture|nom = H. R.|cognom = Rookmaaker|pàgines = 73|editorial = Crossway Books|any = 1970|isbn = 0891077995}} /ref

El [[Símbols del cristianisme|simbolisme de la creu]], que és avui en dia un dels símbols cristians més àmpliament reconeguts, ja es feia servir des dels primers temps cristians i [[Justí el Màrtir]], qui va morir l'any 165, ho descriu de forma que ja implica el seu ús com a símbol, encara que el [[crucifix]] sembla posterior.ref[enciclopèdia catòlica de http://www.newadvent.org/cathen/14373b.htm sobre Simbolisme]/refref[enciclopèdia catòlica de http://www.newadvent.org/cathen/07664a.htm sobre Veneració d'Imatges]/ref Els principals mestres de la pintura com [[Caravaggio]], [[Peter Paul Rubens|Rubens]] o [[Ticià]] ho han representat als seus treballs.

Les devocions basades en la crucifixió i els sofriments de Jesús han tingut un clar seguiment pels cristians. Les [[Via Crucis|estacions de la Creu]] marquen un cert nombre d'etapes basades en les parts del procés de la crucifixió de Jesús, mentre que el [[rosari de la preciosa Sang de Jesús]] és una meditació basada en les ferides de Jesús com part de la crucifixió.

La presència de la Verge Maria sota el Cross{{Citar Bíblia2|Joan|19:26-27}} ha estat en si mateix tema de l'[[art marià]], i del conegut simbolisme catòlic com la [[Medalla Miraculosa]] o l'escut d'armes de [[Joan Pau II]] mostrant una [[creu mariana]]. Un cert nombre de dedicacions marianes també impliquen la presència de Maria al Calvari, com ara, la manifestació de Joan Pau II que Maria estava unida a Jesús en la Creu.ref[http://www.ewtn.com/library/papaldoc/jp2bvm3.htm EWTN: ''Mary was United to Jesus on the Cross'']/refref[http://www.vatican.va/holy_father/john_paul_ii/audiences/alpha/data/aud19881123en.html lloc web vaticà]/ref Treballs ben coneguts de l'art cristià de mestres com [[Raffaello Sanzio|Rafael]] o [[Caravaggio]] presenten la verge Maria com part de l'escena de la crucifixió.

== Galeria ==
Gallery
Fitxer:Gotland-Dalhem Kyrka Glasmalerei 04.jpg|''[[Traïció de Crist]]'', [[vitrall]], [[Gotland]], Suècia, 1240
Fitxer:Mateo Cerezo d. J. 001.jpg|[[Mateo Cerezo]], ''[[Ecce Homo]]'', 1650

Fitxer:14th-century_fresco_of_Jesus_Christ_bearing_the_cross,_Visoki_Dečani,_Kosovo.jpg|''Portant la Creu'' [[pintura al fresc|fresc]], [[Monestir de Visoki Dečani]], [[Kosovo]], segle XIV

Fitxer:MCB icon3.jpg|Icona de Crucifixió [[Art bizantí|Ortodoxa]], [[Atenes|Atenes, Grècia]]
Fitxer:Miguel Angel Crucifixion La Redonda Logrono Spain.jpg|[[Michelangelo Buonarroti|Michelangelo]]: ''Crucifixió de Crist'', 1540
Fitxer:Paolo Veronese 010.jpg|''[[Gòlgota]]'' de [[Paolo Veronese]], segle XVI

Fitxer:Raffael 004.jpg|''[[Davallament de la Creu]]'', [[Raffaello Sanzio]], 1507
Fitxer:Pietro lorenzetti, compianto (dettaglio) basilica inferiore di assisi (1310-1329).jpg|Fresc de [[Pietro Lorenzetti]], Basílica d'[[Assís]], 1310-1329
/Gallery

== Vegeu també ==
* [[Via Crucis]]

== Referències==
{{Referències|3}}

== Bibliografia ==
{{refbegin|2}}
*{{ref-llibre|cognom=Ball|nom=David A |títol=The Crucifixion and Death of a Man Called Jesus: From the Eyes of a Physician|url=http://books.google.cat/books?id=o8OIeb61K9wCprintsec=frontcoverhl=casource=gbs_ge_summary_rcad=0#v=onepageqf=false| any=2010 |editorial=CrossBooks |llengua=anglès|isbn=9781615071289|ref=Ball}}
*{{ref-llibre|cognom=Bockmuehl|nom=Markus N. A. |títol=The Cambridge companion to Jesus|url=http://books.google.cat/books?id=vSehrtQpcYcC| any=2001 |editorial=Cambridge University Press|llengua=anglès|isbn=9780521796781|ref=Bockmuehl}}
*{{ref-llibre|cognom=Bromiley|nom=Geoffrey W.|títol=The international standard Bible encyclopedia|url=http://books.google.cat/books?id=6OJvO2jMCr8C| data=Juny 1995|editorial=Wm. B. Eerdmans Publishing|llengua=anglès|isbn=9780802837844|ref=Bromiley}}
*{{ref-llibre|cognom=Bruce|nom=Frederick Fyvie|títol=The New Testament Documents: Are They Reliable?|url=http://www.bible.ca/b-new-testament-documents-f-f-bruce.htm| data=2 Abril 2009|editorial=Wm. B. Eerdmans Publishing |llengua=anglès |isbn=9780802822192 |ref=Bruce}}
*{{ref-llibre|cognom=Bulgakov|nom=Sergeĭ Nikolaevich|cognom2=Jakim|nom2=Boris |títol=The Lamb of God|url=http://books.google.cat/books?id=aW1Oeu2fVDQC| data=Octubre 2007|editorial=Wm. B. Eerdmans Publishing |llengua=anglès|isbn=9780802827791|ref=bulgakov}}
*{{ref-llibre|cognom=Butler|nom=Alban |títol=Lives of the saints|url=http://books.google.cat/books?id=zybYQkES2D0C  |any=1962 |editorial=Forgotten Books |llengua=anglès|isbn=9781605063126|ref=Butler}}
*{{ref-llibre|cognom=Cohn-Sherbok|nom=Lavinia |títol=Who's who in Christianity|url=http://books.google.cat/books?id=UgQRKSJ-reoC| any=1998 |editorial=Psychology Press |llengua=anglès|isbn=9780415135832|ref=Cohn}}
*{{ref-llibre |cognom=Cousar |nom=Charles B. |títol=A Theology of the Cross: The Death of Jesus in the Pauline Letters |any=1990 |editorial=Fortress Press |isbn=0800615581 }}
*{{ref-llibre|cognom=de la Cruz|nom=Serafin |títol=The day Jesus died: a story of the passion with interactive reflections |url=http://books.google.cat/books?id=jLz_HQvLSQkCpg=PA55| any=2009|editorial=Goodwill Trading Co., Inc. |llengua=anglès |isbn=9789715741576|pàgines=55|ref=cruz}}
*{{ref-llibre|cognom=Cullmann|nom=Oscar |títol=The Christology of the New Testament|url=http://books.google.cat/books?id=79Zovlpi8uQC| data=1 Juny 1980|editorial=Westminster John Knox Press |llengua=anglès |isbn=9780664243517 |ref=Cullmann}}
*{{ref-llibre|cognom=Cross|nom=Frank Leslie|cognom2=Livingstone|nom2=Elizabeth A. |títol=The Oxford dictionary of the Christian Church |url=http://books.google.cat/books?id=dhu_QgAACAAJ| any=2005|editorial=Oxford University Press |llengua=anglès |isbn=9780192802903 |ref=oxford}}
*{{ref-llibre|cognom= Crossan |nom=John Dominic |títol = Jesus: A Revolutionary Biography |isbn = 0060616628 |any = 1995 |editorial = HarperOne |citació = That he was crucified is as sure as anything historical can ever be, since both Josephus and Tacitus...agree with the Christian accounts on at least that basic fact. |pàgines = 145|ref=Crossan}}
*{{ref-publicació|cognom=Dennis |nom=John |any=2006 |títol=Jesus’ Death in John's Gospel: A Survey of Research from Bultmann to the Present with Special Reference to the Johannine Hyper-Texts |publicació=Currents in Biblical Research |volum=4 |exemplar=3 |pàgines=331–363 |doi=10.1177/1476993X06064628 }}
*{{ref-llibre|cognom=Dilasser|nom=Maurice |títol=The symbols of the church|url=http://books.google.cat/books?id=tvc2f4Ft_OEC| data=Novembre 1999 |editorial=Liturgical Press|llengua=anglès|isbn=9780814625385}}
*{{ref-llibre|cognom=Earls|nom=Irene |títol=Renaissance art: a topical dictionary|url=http://books.google.cat/books?id=xAdrziNnqLIC| any=1987 |editorial=ABC-CLIO|llengua=anglès|isbn=9780313246586|ref=Earls}}
*{{ref-llibre|cognom=Edmondson|nom=Stephen |títol=Calvin's Christology|url=http://books.google.cat/books?id=kOk0ADUosw4C| any=2004 |editorial=Cambridge University Press |llengua=anglès|isbn=9780521541541|ref=Edmondson}}
* {{ref-llibre|cognom=Ehrman|nom=Bart D. |títol=Misquoting Jesus: The Story Behind Who Changed the Bible and Why |url=http://books.google.cat/books?id=sxNgpHuQdf4C| data=25 gener 2007 |editorial=HarperCollins |llengua=anglès |isbn=9780060859510 |ref=Ehrman2007}}
*{{ref-llibre|cognom=Ehrman|nom=Bart D.|títol=Jesus, interrupted: revealing the hidden contradictions in the Bible (and why we don't know about them) |url=http://books.google.cat/books?id=5SFIjC-qLskC| data=23 febrer 2009 |editorial=HarperCollins |llengua=anglès |isbn=9780061173936 |ref=Ehrman}}
*{{ref-llibre|cognom=Feldman|nom=Louis H. |cognom2=Hata|nom2=Gōhei |títol=Josephus, the Bible, and history|url=http://books.google.cat/books?id=lV70mR-E0DQC| any=1989|editorial=BRILL|llengua=anglès|isbn=9789004089310|ref=Feldman}}
*{{ref-llibre|cognom=Freedman|nom=David Noel |cognom2=Myers|nom2=Allen C.|títol=Eerdmans dictionary of the Bible |url=http://books.google.cat/books?id=P9sYIRXZZ2MC|consulta=5 Maig 2011|any=2000|editorial=Wm. B. Eerdmans Publishing |llengua=anglès |isbn=9780802824004 |ref=Freedman}}
*{{ref-llibre|cognom=Forlong|nom=John G. R. |títol=Encyclopedia of Religions - In Three Volumes, Vol. I: A-D|url=http://books.google.cat/books?id=LDoESlYRyMEC| data=30 Desembre 2008|editorial=Cosimo, Inc.|llengua=anglès|isbn=9781605204857|ref=Forlong}}
*{{ref-llibre|cognom=Funk|nom=Robert Walter |títol=The acts of Jesus: the search for the authentic deeds of Jesus |url=http://books.google.cat/books?id=fg1CAQAAIAAJ| any=1998 |editorial=HarperSanFrancisco |llengua=anglès|isbn=9780060629786|ref=Funk}}
*{{ref-llibre|cognom=Goldstein|nom=Morris |títol=Jesus in the Jewish tradition|url=http://books.google.cat/books?id=smpbAAAAMAAJ| any=1950 |editorial=Macmillan |llengua=anglès|ref=Goldstein}}
*{{ref-llibre |cognom=Green |nom=Joel B.|títol=The Death of Jesus: Tradition and Interpretation in the Passion Narrative |any=1988 |editorial=Mohr Siebeck |isbn=3161453492 }}
*{{ref-llibre|cognom=Guthrie|nom=Donald |títol=New Testament introduction|url=http://books.google.cat/books?id=FQ1qQgAACAAJ| data=1 Juliol 1990|editorial=Inter-Varsity Press|llengua=anglès|isbn=9780830814022|ref=Guthrie}}
*{{ref-llibre|cognom=De Haan|nom=Martin Ralph |títol=Studies in Revelation|url=http://books.google.cat/books?id=vVO5Q5gFjCkC| data=14 Agost 1998 |editorial=Kregel Publications|llengua=anglès|isbn=9780825424854|ref=Haan}}
*{{ref-llibre|cognom=Hall|nom=Christopher A.|títol=Worshiping with the Church Fathers|url=http://books.google.cat/books?id=zkvl7ZwGQhMC| data=30 gener 2010 |editorial=InterVarsity Press|llengua=anglès|isbn=9780830838660|ref=Hall}}
*{{ref-llibre|cognom=Harris|nom=Stephen L.|títol=Understanding the Bible: a reader's guide and reference|url=http://books.google.cat/books?id=TGJKeHOmGhwC| any=1980|editorial=Mayfield Pub. Co.|isbn=9780874844726|ref=Harris}}
*{{ref-llibre|cognom=Honour|nom=Hugh |cognom2=Fleming|nom2=John |títol=The visual arts: a history|url=http://books.google.cat/books?id=H68EAAAACAAJ| data=20 agost 2002|editorial=Prentice Hall|llengua=anglèi|isbn=9780130487261|ref=Honour}}
*{{ref-publicació|cognom=Humphreys |nom=Colin J. |any= 1983 |mes=December |títol=Dating the Crucifixion |publicació=Nature |volum=306 |exemplar=5945 |pàgines=743–746 |doi=10.1038/306743a0 |coautors=W. G. Waddington }}
*{{ref-llibre|cognom=Keene|nom=Michael |títol=St Mark's Gospel and the Christian faith|url=http://books.google.cat/books?id=DLm9dyaUwNsC| data=Agost 2002 |editorial=Nelson Thornes|llengua=anglès|isbn=9780748767755|ref=Keene}}
*{{ref-llibre|cognom=Kitto|nom=John |títol=Encyclopedia of Biblical Literature|url=http://books.google.cat/books?id=B_8gvSazUzUC| data=Juny 2003|editorial=Kessinger Publishing|llengua=anglès|isbn=9780766159808|ref=Kitto}}
*{{ref-llibre|cognom=Meyers|nom=Carol L.|títol=Women in scripture: a dictionary of named and unnamed women in the Hebrew Bible, the Apocryphal/Deuterocanonical books, and the New Testament|url=http://books.google.cat/books?id=MFbHT73BxpAC| data=Agost 2001|editorial=Wm. B. Eerdmans Publishing|llengua=anglès|isbn=9780802849625|ref=Meyers}}
*{{ref-llibre|cognom=Moore|nom=Mark E.|títol=The Chronological Life of Christ|url=http://books.google.cat/books?id=_SJvV_21efoCdq=The+Chronological+Life+of+Christhl=casource=gbs_navlinks_s|consulta=11 Maig 2011|data=2007|editorial=College Press |llengua=anglès |isbn=9780899009551 |ref=Moore}}
*{{ref-llibre|cognom=Phelan|nom=Geoffrey L|títol=Crucifixion and the Death Cry of Jesus Christ|url=http://books.google.cat/books?id=G9YJamUGYTkCdq=Crucifixion+and+the+Death+Cry+of+Jesus+Christhl=casource=gbs_navlinks_s| data=2009|editorial=Xulon Press |llengua=anglès |isbn=9781607917687|ref=Phelan}}
*{{ref-llibre|cognom=Phillips|nom=John |títol=Exploring the gospel of John: an expository commentary|url=http://books.google.cat/books?id=2sPCHlpHDFUC| data=1 Setembre 2001|editorial=Kregel Academic |llengua=anglès |isbn=9780825434891 |ref=Phillips}}
*{{ref-llibre|cognom=Pollard|nom=T. E.|títol=Johannine Christology and the Early Church|url=http://books.google.cat/books?id=MqplMpJmeXUC| data=22 agost 2005|editorial=Cambridge University Press |llengua=anglès|isbn=9780521018685|ref=Pollard}}
*{{ref-publicació|cognom=Rosenblatt |nom=Samuel |any=1956 |mes=December |títol=The Crucifixion of Jesus from the Standpoint of Pharisaic Law |publicació=Journal of Biblical Literature |volum=75 |exemplar=4 |pàgines=315–321 |doi=10.2307/3261265 |editorial=The Society of Biblical Literature |jstor=3261265 }}
*{{ref-llibre|cognom=McRay|nom=John |títol=Archaeology and the New Testament|url=http://books.google.cat/books?id=lDcpOgAACAAJ| data=1 febrer 2008|editorial=Baker Academic|llengua=anglès|isbn=9780801036088}}
*{{ref-llibre|cognom=Richardson|nom=Alan |cognom2=Bowden|nom2=John |títol=The Westminster Dictionary of Christian Theology |url=http://books.google.cat/books?id=PN7UMUTBBPAC| data=1 gener 1983|editorial=Westminster John Knox Press |llengua=anglès |isbn=9780664227487 |ref=Richardson}}
*{{ref-llibre|cognom=Schroedel|nom=Jenny |títol=The Everything Mary Book: The Life and Legacy of the Blessed Mother |url=http://books.google.cat/books?id=W-B4oStcH4EC| data=28 agost 2006|editorial=Everything Books |llengua=anglès |isbn=9781593377137 |ref=Schroedel}}
*{{ref-llibre|cognom=Sloyan|nom=Gerard Stephen|títol=The crucifixion of Jesus: history, myth, faith|url=http://books.google.cat/books?id=ZPAN-qtBfngC|consulta=4 Maig 2011|data=1 Juny 1995|editorial=Fortress Press|llengua=anglès|isbn=9780800628864}}
*{{ref-llibre|cognom=Verbrugge|nom=Verlyn D. |títol=New International Dictionary of New Testament Theology|url=http://books.google.cat/books?id=UzlNGwAACAAJ| data=29 gener 2004|editorial=Zondervan|llengua=anglès|isbn=9780310256205|ref=Verbrugge}}
*{{ref-llibre|cognom=Vermès|nom=Géza |títol=La resurrección|url=http://books.google.cat/books?id=jQ0fRw7JR7UC| any=2008 |editorial=Editorial Critica |llengua=castellà|isbn=9788484329824|ref=Vermès}}
{{refend}}

{{Commonscat|Crucifixion of Christ}}
{{Vida de Jesús}}
{{cristianisme}}
{{Enllaç AD|he}}

{{ORDENA:Crucifixio De Jesus}}
[[Categoria:Vida de Jesús]]
[[Categoria:Setmana Santa]]</text>
      <sha1>2e81btb8ht8vlzw1spur1n8h08q7c3c</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>