<page>
    <title>West Side Story (musical)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>873738</id>
    <revision>
      <id>14045984</id>
      <parentid>13935907</parentid>
      <timestamp>2014-09-15T14:02:11Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: la rebel•lió cap  la rebel·lió cap</comment>
      <text>{{Infotaula musical
|títol original= West Side Story
|títol = 
|imatge = 
|música = [[Leonard Bernstein]]
|lletra = [[Stephen Sondheim]]
|llibret = [[Arthur Laurents]]
| basada = ''[[Romeu i Julieta]]'' de [[William Shakespeare]]
|idiomaoriginal= Anglès
|dataestrena = 26 de setembre de 1957
|teatreestrena = [[Winter Garden Theatre]]
|ciutatestrena = [[Nova York]]
|produccions =1957 [[Teatre de Broadway|Broadway]] br 1958 [[Teatre del West End|West End]] br 1961 [[West Side Story (pel·lícula)|Pel·lícula]] br 1996 [[Barcelona]]
|premis = 
}}
'''''West Side Story''''' és un [[teatre musical|musical]] americà, amb guió d'[[Arthur Laurents]], música de [[Leonard Bernstein]], lletres de [[Stephen Sondheim]] i coreografia de [[Jerome Robbins]]. El musical és una adaptació de ''[[Romeu i Julieta]]'', de [[William Shakespeare]].

Situat a [[Nova York]], a mitjans de la dècada de 1950, el musical explora la rivalitat entre els ''Jets'' i els ''Sharks'', dues bandes adolescents de diferents fons ètnics. Els membres dels ''Sharks'' són de [[Puerto Rico]] són desafiats pels ''Jets'', fills de treballadors blancs.ref[http://www.guidetomusicaltheatre.com/shows_w/west_side_story.htm ''West Side Story'' plot and production] guidetomusicaltheatre.com/ref El jove protagonista, Tony, membre dels ''Jets'', s'enamora de Maria, la germana de Bernardo, el cap dels ''Sharks''. La temàtica fosca, la música sofisticada, les llargues escenes de ball i el focus sobre problemes socials marcaren un punt d'inflexió al [[teatre musical]] americà. La partitura de Bernstein pel musical ha esdevingut molt popular, incloent temes com Something's Coming, [[Maria (cançó de 1956)|Maria]], [[America (cançó de West Side Story)|America]], [[Somewhere (cançó)|Somewhere]], [[Tonight (cançó de 1956)|Tonight]], Jet Song, I Feel Pretty, [[A Boy Like That]], One Hand, One Heart, Gee, Officer Krupke and [[Cool (cançó de Leonard Bernstein)|Cool]].

La producció de 1957 de Broadway, dirigida i coreografiada per [[Jerome Robbins]] i produïda per Robert E. Griffith i [[Harold Prince]], marcà el debut a Broadway de [[Stephen Sondheim]]. Es representà en 732 funcions (un gran èxit per a l'època), abans de marxar de gira. La producció rebé una nominació per al [[Premi Tony al millor musical]] el 1957, però el premi va ser per a ''[[The Music Man]]'' de [[Meredith Willson]]. Va guanyar el Tony a Millor Coreografia per a Robbins. El show encara va tenir una producció de més llarga durada a Londres, a més de diversos revivals i produccions internacionals. El 1961 es realitzà una innovadora i multipremiada [[West Side Story (pel·lícula)|adaptació cinematogràfica]], dirigida per [[Robert Wise]] i Robbins; i protagonitzada per [[Natalie Wood]], [[Richard Beymer]], [[Rita Moreno]], [[George Chakiris]] i [[Russ Tamblyn]]. El musical és habitualment produït a escoles, teatres regionals i, a vegades, per companyies d'[[òpera]].

== Rerefons ==
=== Gènesi del concepte ===
El 1949, Jerome Robbins es trobà amb Leonard Bernstein i amb Arthur Laurents per col·laborar en una adaptació contemporània musical de ''[[Romeu i Julieta]]''. Proposà que l'argument es centrés en el conflicte entre una família catòlica romano-italiana i una família jueva que viuen al [[Lower East Side]] de [[Manhattan]],refLong, Robert Emmet. [http://books.google.cat/books?id=rKxJiOAb6LACpg=PA93dq=%22Jerome+Robbins%22++%22West+Side+Story%22+%22East+OR+Side+OR+Story%22hl=en#v=onepageq=%22Jerome%20Robbins%22%20%20%22West%20Side%20Story%22%20%22East%20OR%20Side%20OR%20Story%22f=false West Side Story] ''Broadway, the golden years:Jerome Robbins and the great choreographer-directors : 1940 to the present'', Continuum International Publishing Group, 2003, ISBN 0-8264-1462-1, p. 96/ref durant el període de les pàsqües [[Pasqua de Resurrecció|cristiana]] i [[Pasqua jueva|jueva]]. La noia seria una supervivent de l'[[Holocaust]] i emigrada d'Israel, i el conflicte estaria centrat en l'[[antisemitisme]] dels catòlics ''Jets'' cap als ''Maragdes'' jueus.ref name=Bernstein[http://www.leonardbernstein.com/studio/element.asp?FeatID=8AssetID=24 Information from a Leonard Bernstein.com]{{dead link|data=novembre de 2013|date= gener 2011}}/ref Desitjós d'escriure el seu primer musical, Laurents es mostrà d'acord de seguida. Bernstein volia fer-ho de manera operística, però tant Robbins com Laurents es resistiren. Van descriure el projecte com un ''teatre líric'', i Laurents va escriure un primer esborrany que anomenà ''East Side Story''. Només després que l'hagués completat que el grup se n'adonà que seria una mica més que musicalitzar uns temes dels que ja s'havia parlat en obres com ''[[Abie's Irish Rose]]''. Quan optà per abandonar, els 3 homes van seguir camins separats, i el guió va quedar aparcat durant uns cinc anys.refLaurents p. 320-330/refref[http://www.leonardbernstein.com/studio/element2.asp?FeatID=8AssetID=10 Interview with Bernstein in 1984], ''Notes on Broadway'', p. 14/ref

El 1955, el productor [[Martin Gabel]] estava treballant en una adaptació escènica de la novel·la ''Serenade'' de [[James M. Cain]], sobre un cantant d'òpera que se n'adona que és [[homosexualitat|homosexual]], i convidà a Laurents perquè escrivís el llibret. Laurents acceptà i suggerí a Bernstein i a Robbins que s'unissin a l'equip creatiu. Robbins creia que, si anaven a unir forces, haurien de tornar a ''East Side Story'', i Bernstein es mostrà d'acord. Laurents, però, estava compromés amb Gabel, i els presentà a un jove compositor i lletrista anomenat [[Stephen Sondheim]]. Sodheim estava amb la partitura de ''[[Saturday Night (musical)|Saturday Night]]'', el seu musical que havia d'estrenar-se a la tardor. A Laurents li agradaven les lletres, però no estava impressionat per la música. Sondheim no s'amoïnà per l'opinió de Laurents, i ''Serenade'' finalment va ser deixada a part.refLaurents p. 334/ref

Laurents va ser contractat perquè escrivís el guió per a un remake d'una pel·lícula de [[Greta Garbo]], ''[[The Painted Veil (pel·lícula de 1934)|The Painted Veil]]'', que ara rodaria [[Ava Gardner]]. Mentre que estava a Hol·lywood, contactà amb Bernstein, que estava a la ciutat per dirigir al [[Hollywood Bowl]]. Ambdós es trobaren al Beverly Hills Hotel, i la conversació girà cap a les bandes de delinqüència juvenil, un fenomen social recent que havia aparegut als titulars dels diaris a causa d'una guerra de bandes a Chicago. Bernstein suggerí que podrien reescriure East Side Story per traslladar-lo a [[Los Angeles]], però Laurents cregué que estava més familiaritzat amb els [[Puerto Rico|portoriquens]] i [[Harlem]] del que no pas estava amb els mexicans i Olvera Street. Ambdós contactaren amb Robbins, que es mostrà entusiasmat per un musical amb ritmes llatins. Va arribar a Hol·lywood per coreografiar les seqüències de ball de ''[[The King and I (pel·lícula)|The King and I]]'', començant amb Laurents a desenvolupar el musical, alhora que treballaven en els seus projectes respectius projectes, mantenint-se en contacte amb Bernstein, que havia tornat a Nova York. Quan el productor de ''The Painted Veil'' substituí a Gardner per [[Eleanor Parker]] i demanà a Laurents que revisés el guió per adaptar-lo a Parker, aquest marxà de la pel·lícula, quedant completament lliure per dedicar tot el seu temps al musical.refLaurents p. 336–43/ref

=== Col·laboració i desenvolupament ===
A Nova York, Laurents va assistir a l'estrena de la nova obra d'[[Ugo Betti]], trobant-se també amb Sondheim, que havia escoltat que East Side Story, ara anomenat West Side Story, tornava a estar en marxa. Bernstein havia decidit que necessitava poder concentrar-se en la música; i ell i Robbins havien convidat a [[Betty Comden]] i a [[Adolph Green]] per escriure els lletres, però aquests preferiren treballar en ''[[Peter Pan (musical de 1954)|Peter Pan]]''. Laurents preguntà a Sondheim que si estaria interessat a unir-se a l'equip. Inicialment, es resistí car estava determinat a escriure tota la banda sonora del seu nou projecte (''Saturday Night'' havia estat avortat), però [[Oscar Hammerstein II|Oscar Hammerstein]] el va convèncer perquè podria beneficiar-se de l'experiència, i acceptà.refLaurents p. 346–47/ref Mentrestant, Laurents havia escrit un nou esborrany del llibret canviant els rerefons dels personatges: Anton, abans italoamericà, ara seria d'ascendència polonesa, i l'anteriorment jueva Maria passaria a ser portorriquenya.ref name=factsheet[http://www.westsidestory.com/archives_factsheet.php Information from WestSideStory.com factsheet]/ref

El llibret de Laurents eren molt semblants als de ''Romeo i Julieta'', però els personatges basats en Rosaline i en els pares dels amants maleïts no van trigar a ser eliminat. Posteriorment, les escenes en el suïcidi de Julieta també van ser eliminades. El llenguatge també era un problema, les paraulotes eren estranyes en aquella època i les expressions grolleres eren evitades. Laurents intentà que sonés com una conversa real del carrer.refLaurents p. 349/ref Sondheim convertí llargs passatges de diàleg, o a vegades una simple frase com ''Un noi com aquest mataria el teu germà'' (A boy like that would kill your brother) en lletres. Amb l'ajut d'Oscar Hammerstein, Laurents va convèncer a Bernstein i a Sondheim per moure One Hand, One Heart, que considerava massa pura per a l'escena del balcó, a l'escena de la botiga de vestits de casament, canvi que motivà que s'hagués d'escriure ''Tonight''. Laurents pensà que la tensió creixent necessitava ser alleujada per tal d'incrementar l'impacte del final de l'obra, i s'afegí un toc còmic en la forma dnowiki'/nowiki''Officer Krupke'' al segon acte. He was outvoted en altres coses: Laurents creia les cançons de América i de I Feel Pretty eren massa divertides per als personatges que les cantaven, però continuaren al guió i es convertiren en unes de les preferides del públic. Una altra cançó, Kid Stuff, va ser afegida però no trigà a ser eliminada durant les funcions de prova a [[Washington DC|Washigton]] quan Laurents va convèncer la resta que estava fent que l'equilibri de l'espectacle anés cap a una típica comèdia musical.refLaurents p. 350–51/ref

Bernstein compongué ''West Side Story'' i ''[[Candide (opereta)|Candide]]'' alhora, la qual cosa s'aprecia en algunes semblances entre els dos treballs.refSome of the music Bernstein wrote for ''West Side Story'', but that wasn't used in the production, was later integrated into the ''[[Chichester Psalms]]''./ref El duet de Tony i Maria, One Hand, One Heart, va ser pensada originalment per a Cunegonde a ''Candide''. La música de va ser extreta de l'escena de Venècia de ''Candide''.ref name=Bibliography[http://www.westsidestory.com/archives_bibliography.php Information from WestSideStory.com bibliography page]/ref Laurents explicà l'estil que l'equip creatiu decidí finalment: ''Com Toni i Maria, els nostres Romeu i Julieta, s'apartaven de la resta de nois pel seu amor, vam intentar d'allunyar també el seu llenguatge, les seves cançons, els seus moviments. El que fos possible a l'espectacle, vam intentar pujar l'emoció o articular l'adolescència inarticulada mitjançant la música, les cançons i el ball.''ref[http://www.leonardbernstein.com/studio/element2.asp?FeatID=8AssetID=18 Feature on Laurents] in the ''[[New York Herald Tribune]]'', August 4, 1957/ref

L'espectacle va ser completat durant la tardor de 1956, però gairebé tot l'equip creatiu necessità complir d'altres compromissos. Robbins va haver de treballar a ''[[Bells Are Ringing (musical)|Bells Are Ringing]]'', després Bernstein hagué de d'estar amb ''Candide'' i, al gener de 1957 s'estrena ''A Clearing in the Woods'', que tingué una curta durada.refLaurents p. 351–52/ref Quan una audició amb inversionistes per aconseguir diners per a ''West Side Story'' celebrada a la primavera de 1957 fracassà, només dos mesos abans que haguessin de començar els assaigs, el productor [[Cheryl Crawford]] es retirà del projecte.refLaurents p. 326–28/ref D'altres productors també es retiraren del projecte, considerant-lo massa fosc i depressiu. Bernstein estava desanimat, però Sondheim va convèncer al seu amic [[Hal Prince]], qui es trobava a [[Boston]] supervisant la gira del nou musical de [[George Abbott]] ''[[New Girl in Town]]'', perquè es llegís el guió. A Prince li agradà, però decidí demanar-li l'opinió a Abbot, el seu mentor de sempre, i Abbot el va aconsellar en contra. Prince, temerós que el principal motiu d'Abbot era que ''New Girl'' tenia problemes, decidint ignorar-lo, i juntament amb el seu company de producció Robert Griffith volà a Nova York per escoltar la partitura.refLaurents p. 354/ref A les seves memòries, Prince recordava que ''Sondheim i Bernstein estaven asseguts al piano tocant la música, i ben aviat jo estava al seu costat cantant amb ells.''ref name=Bibliography /

=== Període de producció ===
Prince començà tallant el pressupost i buscant diners. Llavors, Robbins anuncià que no volia coreografiar el show, però canvià d'idea quan Prince acordà un període d'assaigs de dansa de 8 setmanes (en lloc de les 4 habituals), car hi hauria molt més ball a West Side Story que a qualsevol altre show que s'hagués fet mai a Broadway,ref name=Bibliography / permetent a Robbins que contractés a [[Peter Gennaro]] com el seu ajudant.refLaurents p. 354–56/ref Originàriament, quan consideraven el repartiment, Laurents volia a [[James Dean]] per fer el paper de Tony, però l'actor va morir abans de poder sentir la partitura. Sondheim trobà a [[Larry Kert]] i a [[Chita Rivera]], els quals crearen els papers de Tony i Anita, respectivament. Portar aquell treball a escena no era una tasca senzilla. Com Bernstein declarà a ''[[Rolling Stone]]'':

{{cita|''Tothom ens deia que [West Side Story] era un projecte impossible... i no vam dir a ningú que hauria de ser capaç de cantar [[tríton]]s, com a Ma-ri-a... També van dir que la partitura era massa ample per a música pop... A més, qui volia veure un espectacle que el primer acte s'acabava amb dos morts a l'escenari? ... I hi havia l'autèntic problema del repartiment, car els personatges havien de ser capaços de cantar i ballar i havien de representar adolescents. Finalment, alguns membres del repartiment eren adolescents, alguns en tenien 21, alguns 30 però semblava que en tinguessin 16. Alguns eren cantants meravellosos però no podien ballar bé, o vice versa... i si podien fer les dues coses, llavors no sabien actuar.ref[http://www.leonardbernstein.com/studio/element2.asp?FeatID=8AssetID=10 From Bernstein interview with Jonathan Cott,] ''Rolling Stone Magazine'', 1990/ref}}

Durant tot el període d'assaigs, els diaris de Nova York anaven plens d'articles sobre les guerres de bandes, fent que l'argument del show fos vigent. Robbins procurà que els membres dels ''Sharks'' i dels ''Jets'' treballessin per separat, per tal d'evitar que socialitzessin uns amb altres i recordessin a tothom la realitat de la violència de les bandes penjant les històries dels diaris darrere l'escenari.ref[http://sondheimreview.com/v9n3.htm#article Information from a 2002 interview of Chita Rivera,] ''The Sondheim Review'', Vol. 9, No. 3 Winter 2003/ref Robbins volia un realisme cru del seu repartiment. Va donar més llibertat del que mai havien tingut els ballarins de Broadway per interpretar els seus papers, i els ballarins van ser tractats més com a actors que no pas com a cossos coreogràfics.refLaurents p. 357–58/ref A mesura que els assaigs avançaven, Bernstein lluità per mantenir la seva partitura conjunta, mentre que altres membres de l'equip volien tallar i tallar els passatges ''operístics'' massa complexos.ref name=Bibliography / [[Columbia Records]] inicialment declinà enregistrar l'àlbum del repartiment, dient que la partitura era massa depressiva i massa difícil.ref name=Bernstein /

Hi havia problemes amb els dissenys d'Oliver Smith, car pintà fons imponents, però els decorats eren, majoritàriament, o d'aspecte massa pobre o massa estilitzats. Prince es negà a gastar diners en construir-ne de nous, i Smith va veure's obligat a millorar-ho com bonament pogués amb els pocs diners que disposava.refLaurents p. 360–61/ref

La gira pre-Broadway s'inicià a [[Washington DC]], amb un èxit de crític i públic, tot i que cap de les crítiques mencionava a Sondheim, que apareixia com a co-lletrista, però que va ser tapat per un Bernstein més conegut. Magnànimament Bernstein esborrà el seu nom com a co-autor de les lletres, tot i que Sondheim no estava segur de voler rebre tot el crèdit pel que considerava que només eren contribucions florides a la tasca de Bernstein. Robbins demanà i rebé que es cités Concebut per, fent-lo servir per justificar les seves principals decisions a l'espectacle sense consultar amb la resta. Per tant, la nit d'estrena a Broadway cap dels co-autors estava parlant amb RobbinsrefLaurents p. 362–65/ref (s'ha rumorejat que mentre que Bernstein estava fora intentant fixar el musical ''Candide'', Sondheim va escriure part de la música de West Side Story, i que Bernstein desaparegués com a lletrista dels títols de crèdit de West Side Story durant la gira, presumiblement com a concessió.refSuskin, Steven, (1990). Opening Night on Broadway: A Critical Quotebook of the Golden Era of the Musical Theatre. Schirmer Books, p. 697/ref)

== Sinopsi ==
=== Primer Acte ===
Dues bandes d'adolescents, els ''Jets'' i els ''Sharks'', lluiten pel control del veïnat, amidst police whistles and taunts (Prologue). Són advertits pel Lt. Schrank i per l'oficial Krupke perquè deixin de barallar-se. La policia fa marxar als ''Sharks'', i llavors els ''Jets'' planegen com poden assegurar el seu domini sobre els carrers. Riff, el líder dels ''Jets'', suggereix una baralla amb els ''Sharks''. Planeja llançar el desafiament a Bernardo, el líder dels ''Sharks'', aquella mateixa nit al ball del gimnàs del barri. Riff vol convèncer al seu amic i antic membre dels ''Jets'' Tony perquè s'uneixi amb els ''Jets'' al ball, però alguns dels ''Jets'' dubten sobre la seva lleialtat. (Jet Song) Riff es troba amb Tony mentre que aquest està treballant al Drugstore de Doc per convènce'l perquè hi vagi. Lleial a Riff, Tony accepta anar-hi, però no vol tornar a formar part de cap banda i imagina un futur millor (Something's Coming).

Maria treballa a una botiga de vestits de casament amb Anita, la xicota del seu germà, Bernardo. Maria acaba d'arribar de Puerto Rico, i la seva família ha triat a Chino, un membre dels ''Sharks'', perquè sigui el seu futur marit. Anita fa un vestit a Maria per que el porti al ball del gimnàs.

Al gimnàs tots ballen. Comença un desafiament ballant (Dance at the Gym), durant el qual Tony i Maria (que no hi participen) es veuen l'un a l'altre i avancen apropant-se travessant tot el gimnàs. Ballen junts, oblidant la tensió regnant a la sala, s'enamoren i intenten besar-se, però Bernardo allunya la seva germana de Tony i l'envia a casa. Riff i Bernardo acorden trobar-se per a celebrar un Consell de Guerra al Doc, un drug store que és considerat com a territori neutral, però mentrestant, un feliç Tony troba l'edifici on viu Maria i canta als peus de la seva cambra (Maria). Tony s'enfila per l'escala d'incendis, i tots dos professen el seu amor mutu ([[Tonight (1956 song)|Tonight]]). Mentrestant, Anita i la resta de noies dels ''Sharks'' discuteixen entre les diferències de viure a [[Puerto Rico]] o als [[Estats Units]] ([[America (West Side Story song)|América]]). Els ''Jets'' estan nerviosos esperant als ''Sharks'' al Drug store de Doc. alliberant tota la seva agressivitat en un llarg i violent ball. (Cool) Els ''Sharks'' arriben per discutir quines armes es faran servir a la baralla; i Tony suggereix una baralla neta, només amb els punys, la qual cosa és acceptada per ambdós líders, tot i les protestes dels grups. Bernardo creu que es barallarà amb Tony, però es troba que ho haurà de fer contra Diesel. Això és seguit per un monòleg sense efecte per part del Lt. Schrank que intenta esbrinar on serà la baralla. Un cop sols, Tony explica a Doc la seva relació amb Maria. Doc es mostra amoïnat per ells, mentre que Tony està convençut que tot anirà bé: està enamorat.

Tony es troba amb Maria a la botiga al dia següent, on somien sobre el seu casament (One Hand, One Heart). Maria li demana que aturi la baralla, i ell accepta. Tony, Maria, Anita, Bernardo (i els Sharks) i Riff (i els Jets) s'anticipen als fets que han de venir aquella nit ([[Tonight Quintet]]). Les dues bandes es troben sota l'autopista, i tot just acaba de començar la baralla entre Diesel i Bernardo quan Tony arriba i intenta aturar la baralla. Bernardo es riu de Tony, ridiculitzant el seu intent de fer pau i provocant-lo, fins que Tony perd la seva compostura. Quan Bernardo empeny a Tony, Riff l'empeny per defensar a Tony, i tots dos treuen les seves navalles i comencen una baralla a ganivets (The Rumble). Tony adverteix a Tony que marxi, però Riff se'l treu de sobre i continua la baralla. Riff té l'oportunitat de ferir a Bernardo, però Tony el fa retrocedir deixant-lo vulnerable, i Bernardo apunyala a Riff. Boig d'ira, Tony mata a Bernardo, i les dues bandes es llencen l'una contra l'altra. Se senten sirenes que s'apropen, i tots fugen llevat de Tony, que queda en shock pel que ha fet. Anybodys, una matxota que voldria poder ser un ''Jet'', aconsegueix que Tony marxi de l'escena en el darrer moment. A l'escenari només queden els cadàvers de Riff i Bernardo.

=== Segon Acte ===
Al seu dormitori, Maria no se n'ha assabentat de res i somia en Tony amb les seves amigues Rosalia, Consuelo, Teresita i Francisca (I Feel Pretty). Just en aquell moment, Chino arriba i li diu que Tony ha matat a Bernardo. Maria corre cap al seu llit, resant perquè Chino estigui equivocat. Tony arriba per veure a Maria, i ella, boja d'ira, l'ataca fins que ell la calma i planegen fugir lluny; i mentre que les parets del dormitori de Maria desapareixen es troben en un món de pau somiat. ([[Somewhere (song)|Somewhere]]).

Els ''Jets'' intenten treures del cap la mort de Riff burlant-se dels adults que intenten trobar un sentit a allò que fan (Gee, Officer Krupke). Els ''Jets'' fan a Action líder del grup. Anybodys arriba i els diu que ha sentit a Chino que vol caçar a Tony i matar-lo amb una pistola. Els ''Jets'' es dispersen per trobar a Tony i protegir-lo de Chino. També accepten a Anybodys als ''Jets'', la qual s'enamora d'Action.

Anita arriba a l'apartament de Maria. Mentre Tony marxa, li diu a Maria que es trobin al drug store per poder fugir. Anita descobreix que Tony ha estat amb Maria, i li pregunta horroritzada com pot estimar un home que ha matat al seu germà ([[A Boy Like That]]). Maria li respon amb passió (I Have a Love), i Anita entén que Maria estima a Tony molt més del que ella havia estimat a Bernardo. Finalment, Anita admet a Maria que Chino té una pistola i que està buscant a Tony.

El lt Schrank arriba per interrogar a Maria, i Anita acceta anar al drug store per dir-li a Tony que esperi. A la botiga, els ''Jets'' ataquen a Anita, atac que es converteix en abús físic, i quan Doc arriba a la botiga veu amb horror com els nois estaven a punt de violar a Anita. Rabiosa i entre llàgrimes, Anita diu als ''Jets'' que Bernardo tenia raó sobre ells, i els diu que Chino, gelós, ha matat a Maria; fugint de la botiga.

Doc ho explica a Tony, qui ha estat somiant en travessar el país per tenir fills amb Maria. Sentint que ja no hi ha motiu per viure, Tony marxa corrent per trobar a Chino, esperant morir també. En el moment en què Tony veu a Maria viva, Chino arriba i el dispara. Els ''Jets'', els ''Sharks'' i els adults envolten als amants. Maria té en braços al moribund Tony que canta de nou ''Somewhere'' mentre mor. Els ''Jets'' avancen cap als ''Sharks'', però Maria agafa la pistola de Chino i diu a tots que l'odi és el que ha matat a Tony i a la resta, i que ella ara també pot matar, perquè també odia. Però és incapaç de disparar la pistola i cau enmig de plors. A poc a poc, els membres de les dues bandes es reuneixen al voltant del cos de Tony, mostrant que la seva lluita s'ha acabat. Els ''Jets'' i els ''Sharks'' formen una processó, emportant-se el cadàver de Tony. Maria seu a terra, amb la mirada perduda, adonant-se que el seu amor ha marxat.

== Cançons ==
{{col-begin}}
{{col-2}}
; I Act 
* Overture (Instrumental)
* Prologue (Instrumental) – Jets i Sharks
* Jet Song – Riff, Action, Baby John, A-rab, Big Deal i Jets
* Something's Coming – Tony
* Dance At The Gym (Instrumental) – Jets i Sharks
* [[Maria (1956 song)|Maria]] – Tony
* [[Tonight (1956 song)|Tonight]] – Tony i Maria
* [[America (West Side Story song)|America]] – Anita, Rosalia i noies dels Sharks
* [[Cool (Leonard Bernstein song)|Cool]] – Riff i Jets
* One Hand, One Heart – Tony i Maria
* [[Tonight Quintet]] i Chorus – Anita, Tony, Maria, Bernardo, Riff, Jets i Sharks
* The Rumble (''Dance'') – Jets i Sharks
{{col-break}}

; II Acte 
* I Feel Pretty (Me Siento Hermosa al revival de 2009) – Maria, Consuelo, Rosalia, Teresita, Francisca i noies dels Sharks.
* [[Somewhere (song)|Somewhere]] – Companyia i Dream Consuelo (al revival de 2009, Kiddo, Tony, Maria i Companyia)
* Gee, Officer Krupke – Action, A-rab, Diesel, Baby John i els Jets
* [[A Boy Like That]] (Un Hombre Así al revival de 2009) / I Have A Love – Anita i Maria
* Taunting Scene (Instrumental) – Anita i Jets
* Finale – Tony i Maria
{{col-end}}

== Personatges ==
{| class=wikitable
! Personatge
! Descripció
! Repartiment 1959ref http://www.ibdb.com/production.php?id=2639/ref
! Repartiment 1980ref http://www.ibdb.com/production.php?id=3684/ref
! Repartiment 2009ref http://www.ibdb.com/production.php?id=481437/ref
! Repartiment Barcelona
|-
! colspan=6 style=background:#efefef;|'''Els ''Jets''
|-
| Riff || fundador dels ''Jets'' || Mickey Calin || James J. Mellon || Cody Green || Fedor de Pablos
|-
| Tony || co-fundador des ''Jets'', s'enamora de Maria || Larry Kert || Ken Marshall || Matt Cavenaugh || [[Jordi Fusalba]]/Lorenzo Moncloa
|-
| Action || fàcilment airat i excitat || Eddie Roll || Mark Bove || Curtis Holbrook || Enric Torné
|-
| A-Rab || figura de germà gran per a Baby John || Tony Mordente || Todd Lester || Kyle Coffman || Jorde Fernández-Hidalgo
|-
| Baby John || el més jove dels ''Jets'' || David Winters || Brian Kaman || Ryan Steele || Marc Pujol
|-
| Diesel || el més corpulent de la banda, alt i musculat || Hank Brunjes || Brent Barrett || Joshua Buscher || Kim Capdevila
|-
| Snowboy || un ''Jet''|| Grover Dale || Cleve Asbury || Mike Cannon || 
|-
| Gee-Tar || un ''Jet'' ||Tommy Abbott || G. Russell Weilandich || || Joan Fermí Martín
|-
| Big Deal || un ''Jet'' ||Martin Charnin || Reed Jones || Eric Hatch || 
|-
| Mouthpiece || un ''Jet'' ||Frank Green || Stephen Bogardus || || 
|-
| Tiger || un ''Jet'' ||Lowell Harris || Mark Fotopoulos || || 
|-
| 4H || un ''Jet'' || || || Sam Rogers || Oriol Serra
|-
! colspan=6 style=background:#efefef;|'''Els '' Sharks ''
|-
| Bernardo || el líder dels ''Sharks'' || Ken Le Roy || Héctor Jaime Mercado || George Akram || Víctor Ullate
|-
| Chino || jove, atret per Maria || Jamie Sanchez || Ray Contreras || Joey Haro || Hugo Riveros Delporte
|-
| Pepe || Ma dreta de Bernardo, xicot de Consuela || George Marcy || Michael Rivera || Manuel Herrera || Jaime Camarena
|-
| Indio || tranquil, xicot de Rosalia || Noel Schwartz || Darryl Tribble || Manuel Santos || Francisco Molgosa
|-
| Luis || un ''Shark'' || Al De Sio || Adrian Rosario || || José Cruz
|-
| Anxious || un ''Shark'' || Gene Gavin || Michael De Lorenzo || || 
|-
| Toro || un ''Shark'' || Erne Castaldo || Mark Morales || || Jaume Morató
|-
| Nibbles || un ''Shark'' || Ronnie Lee || Willie Rosario || || 
|-
| Moose || un ''Shark'' || Jack Murray || Gary-Michael Davies || || 
|-
| Inca || un ''Shark'' || || || Isaac Calpito || 
|-
| Bolo || un ''Shark'' || || || Peter John Chursin ||
|-
| Tio || un ''Shark'' || || || Yurel Echezarreta ||
|-
| Juano || un ''Shark'' || Jay Norman || Michael Franks || || Joan María Segura
|-
| Federico || un ''Shark'' || || || Michael Rosen ||
|-
! colspan=6 style=background:#efefef;|'''Les noies dels ''Jets ''
|-
| Velma || novia de Riff || Carole D'Andrea || Heather Lea Gerdes || Lindsay Dunn || Luciana Cilento
|-
| Graziella || novia de Diesel || Wilma Curley || Georganna Mills || Pamela Otterson || [[Mireia Portas]]
|-
| Anybodys || una marimacho que vol ser un ''Jet'' || Lee Becker || Missy Whitchurch|| Tro Shaw || Ariadna Corbella
|-
| Minnie || novia de Baby John || Nanette Rosen || Frankie Wade|| || Janine Dahl
|-
| Clarice || || Marilyn D'Honau || Charlene Gehm|| || Mosa García
|-
| Pauline || novia d'A-Rab || Julie Oser || Nancy Louise Chismar || || Judith Belmonte
|-
| Zaza || novia d'un ''Jet'' || || || Kaitlin Mesh || Noélia Pérez
|-
| Mugsy || novia d'un ''Jet'' || || || Amy Ryerson|| Eva Navarro
|-
! colspan=6 style=background:#efefef;|'''Les noies dels ''Sharks ''
|-
| Maria || Germana de Bernardo, s'enamora de Tony || Carol Lawrence || Jossie de Guzman || Josefina Scaglione|| Alba Quezada/[[Muntsa Rius]]
|-
| Anita || novia de Bernardo ||[[Chita Rivera]] || Debbie Allen || Karen Olivo || [[Marta Ribera]]
|-
| Consuelo || Portoriquenya || Reri Grist || Nancy Ticotin || Danielle Polanco || Aïxa Guerra
|-
| Rosalia || Portoriquenya que vol tornar a Puerto Rico || Marilyn Cooper || Yamil Borges || Jennifer Sanchez || Claudia Oterino
|-
| Teresita || Portoriquenya || Carmen Gutierrez || Stephanie E. Williams || || Elisabet Paz
|-
| Estella || Portoriquenya || Lynn Ross || Marlène Danielle || || Marta Bayarri
|-
| Margarita || Portoriquenya || Liane Plane || Amy Lester || || 
|-
| Francisca || Portoriquenya || Elizabeth Taylor || Harolyn Blackwell || || Mireia Villanueva
|-
| Hotsie || Portoriquenya || || || Marina Lazzaretto || 
|-
| Alicia || Portoriquenya || || || Yanira Marin || 
|-
| Bebecita || Portoriquenya || || || Mileyka Mateo || 
|-
| Fernanda || Portoriquenya || || || Kat Nejat || 
|-
| Lupe || Portoriquenya || || || Tanairi Sade Vazquez || 
|-
! colspan=6 style=background:#efefef;|'''Els adults '''
|-
| Officer Krupke || Oficial de policia de barri || William Bramley || John Bentley || Lee Sellars|| Miquel A. Mateu
|-
| Doc || Propietari del Drug Store || Art Smith || Sammy Smith || Greg Vinkler || [[Enric Casamitjana i Colominas|Enric Casamitjana]]
|-
| Lt. Schrank || L'odiós tinent de policia || Arch Johnson || Arch Johnson || Steve Bassett || [[Pep Torrents]]
|-
| Glad Hand || Treballador social i director al ball || John Harkins || Jake Turner || Michael Mastro || [[Enric Casamitjana i Colominas|Enric Casamitjana]]
|-
|}

== Base shakespeareana ==
=== Personatges ===
Diversos dels personatges clau de ''West Side Story'' estan basats en contraparts de ''Romeu i Julieta'':refEls noms dels personatges són els de la traducció de [[Salvador Oliva]] de 1984, ISBN 84-316-2256-3/ref
{{col-begin}}
{{col-2}}
* Tony/[[Romeu Montesco|Romeu]]
* Maria/[[Julieta Capuleto|Julieta]]
* Bernardo/[[Teobaldo]]
* Anita/[[La nodrissa (Romeu i Julieta)|La nodrissa]]
* Riff/[[Mercutio]] i [[Benvolio]]
* Doc/[[Fra Lorenzo]] i l'Apotecari
* Chino/[[ Comte Paris |Paris]]
{{col-break}}
* Jets/[[Llar dels Montesco]]
* Sharks/[[Llar dels Capuleto]]
* Schrank  Officer Krupke/[[Príncep Escalus]] i Ciutadans
* Action/Samsó
* A-Rab/Abraham
* Anybodys/Baltasar
{{col-end}}

=== Paral·lels entre les històries ===
* ''Romeu i Julieta'' comença amb una baralla al carrer entre els Montesco i els Capuletos; ''West Side Story'' comença amb una baralla semblant entre els Jets i els Sharks
* La baralla inicial és interrompuda per Krupke i Schrank, igual que el Príncep Della Escala interromp la baralla entre els Montesco i els Capulets.
* Julieta està promesa a Paris, i Maria ha de sortir amb Chino.
* Alguns homes dels Montesco s'introdueixen a la festa dels Capulets, en la que Romeu es troba amb Julieta. A West Side Story, Maria i Tony es veuen l'un a l'altre des dels costats oposats del gimnàs i immediatament se senten atrets un per l'altre.
* Romeu busca a Julieta i la troba al seu balcó. Després del ball al gimnàs, Tony es troba amb Maria i usa l'escala d'emergència.
* Romeo i Julieta van a trobar un Frare per casar-se; Maria i Tony fan com si es casessin durant la seva trobada a la botiga de vestits de casament.
* A l'escena de la batalla, Bernardo mata a Riff com [[Tibald]] mata a [[Mercutio]]; Tony es revenja de la mort de Riff matant a Bernardo, tal com Romeu mata a Tibald.

== Reacció de la crítica ==
Les innovacions dels creadors en música, dansa i estil teatral van rebre una gran reacció de la crítica. [[Walter Kerr]] va escriure al ''[[New York Herald Tribune]]'' del 27 de setembre de 1957:ref[http://www.leonardbernstein.com/studio/element2.asp?id=92 ''New York Herald Tribune''], September 27, 1957/ref

{{cita|''L'explosió radioactiva de West Side Story encara deu estar per Broadway aquest matí. El director, coreògraf i ideòleg Jerome Robbins ha unit els balls més salvatges, sense descans i excitants als que hem estat exposats durant dotzenes de temporades... el show cavalca sobre un estrèpit catastròfic per la teranyina d'una escala d'incendis, gent a l'ombra, i brutes baralles a un gran feu ciutadà... hi ha una fresca excitació en el nou debat i en el següent. Quan un líder de banda avisa als seus d'actuar freds (Cool), la tensió intolerable produïda per l'esforç de controlar-se o la dèria instintiva d'aquests assassins en potència és plenament gràfica. Quan surten els ganivets, i els cadàvers comencen a volar per l'espai sota núvols de sèrum de llet, l'emoció visual pura és impressionant... Bernstein s'ha permès alguns moments de melodies elegants i persistents: a l'anhel de Maria, a la línia de caiguda silenciosa de Tonight o a l'esperançadora declaració de I have a love. Però en la seva major part s'ha atès a les necessitats de la màquina de batre de l'escenari. Quan l'heroi Larry Kent trepitja amb la insistància del visionari alguna cosa s'apropa (Something's Coming) la música i la història reben el que mereixen. Per un altre costat, és la narrativa de la dansa que pren una prioritat urgent''}}

La resta de crítiques generalment s'uniren a l'especulació sobre com influenciaria el teatre musical aquest nou treball. Una crítica típica va ser la [[John Chapman]] de al ''[[New York Daily News]]'' del 27 de setembre de 1957, titulada West Side Story un Drama Musical Esplèndid i Super-Modern.

{{cita|''El teatre americà va realitzar un venturós pas endavant quan Griffith  Prince va presentar West Side Story al Winter Garden la tardor passada. Aquest és un audaç nou tipus de teatre musical –una òpera a Manhattan. Per mi és extraordinàriament excitant... la manera com narra la història és una provocativa i artística barreja de música, ball i argument – i la música i el ball són excel·lents. A la banda sonora, hi ha la unitat, el rebot, la inquietud i la dolçor de la nostra ciutat. Pren l'idioma del musical americà on aquest quedà quan [[George Gershwin]] va morir. És fascinanment difícil i melòdicament seductora, i marca la progressió d'un compositor admirable...''}}

''[[Time (revista)|Time]]'' trobà la dansa i la guerra de bandes molt més convincent que la història d'amor, i senyalà que el show havia ''fet donar un pas endavant a la coreografia, marcant potser una fita en la història del musical.''ref[http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,809976,00.html ''Time Magazine'' review from October 7, 1957]/refref[http://archive.is/20120710084133/findarticles.com/p/articles/mi_g1epc/is_tov/ai_2419101309 2002 Article in St. James Encyclopedia of Pop Culture]/ref

{{cita|''Mentre que els crítics especulaven sobre la foscor tràgico-còmica del musical, el públic va quedar captivat. La història fa una crida al rerefons de la societat vers la rebel·lió cap a l'autoritat que va aparèixer en pel·lícules com [[Rebel sense causa]]. West Side Story pren aquest camí combinant la clàssica i l'os. Les energètiques coreografies de Robbins i la gran partitura de Bernstein accentuen les lletres satíriques i dures de Sondheim, i la captura que fa Laurents de la veu farta de la joventut urbana. L'obra ha estat criticada per donar glamour a les bandes, i el retrat dels portorriquenys manca que el càstig no es fes amb autèntics llatins. Però malgrat això, la cançó America mostra el triomf de l'esperit sobre els obstacles als que han de fer front els immigrants. El musical també senyala la descripció dels problemes de la joventut i dels devastadors efectes de la pobresa i el racisme. La delinqüència juvenil es vista com una malaltia de la societat: Ningú no vol algú amb una malaltia social! Un escriptor va resumir els motius de la popularitat del show en aquests termes: ''A la cúspide de la dècada de 1960, la societat americana, encara recuperant-se de la commoció de la [[Segona Guerra Mundial]], buscava estabilitat i control.''}}

== Banda Sonora ==
===Orquestració ===
La partitura de ''West Side Story'' va ser orquestrada per Sid Ramin i [[Irwin Kostal]], seguint instruccions detallades de Bernstein, qui després va fer diverses revisions al manuscrit (l'original, profusament anotat per Ramin, Kostal i Bernstein es troba a la Biblioteca de Llibres Estranys i Manuscrits de la Universitat Colúmbia).refSee Simeone, Nigel (2009) Leonard Bernstein: West Side Story, pp. 85-92: 'Sid Ramin and Irwin Kostal: Orchestrating the Show'/ref 

L'orquestració d'inici sembla molt llarga, però és l'habitual de Broadway, car diversos dels músics toquen diversos instruments. La partitura exigeix 5 músics de [[vent fusta|fusta]] que cobreixin: tres [[flautí]]s, tres [[flauta|flautes]], [[oboe]], [[corn anglès]], [[requint]], quatre [[clarinets]], tres [[clarinet baix|clarinets baixos]], [[fagot]], i [[saxofon]]s (soprano, alto, tenor, baríton i baix). Hi ha dues parts independents per a [[Trompa (instrument)|trompa]], tres parts independents per [[trompeta]] i dos parts per [[trombó|trombons]]. Dos o més percusionistes han de tocar [[Bateria (instrument musical)|bateria]], [[timbales]], [[vibràfon]], [[tambor]]s, [[güiro]], [[xilòfon]], tres [[bongo]]s, [[conga]], [[Timbal (música llatina)|timbales]], [[Caixa (instrument musical)|caixes]], [[xiulet|xiulet de policia]], [[gourd]], dos [[Plat (instrument musical)|plats suspesos]]s, [[castanyoles]], [[maraques]], [[cròtal|plats de dit]], [[pandereta]], [[maraques|maraques petites]], [[glockenspiel]], [[caixa xinesa]], [[Clave (instrument de percusió) |claves]], [[Triangle (instrument musical) |triangle]], [[temple block]]s, [[campana tubular |campanes]], [[gong|tam-tam]] i [[carrau]]s. A més, hi ha parts per [[celesta]], [[piano]], [[guitarra elèctrica]], [[guitarra|guitarra clàssica]] i [[mandolina]], mentre que la secció de corda consisteix en set [[violí|violins]], quatre [[violoncel]]s i un [[contrabaix]].ref name=Woodiel2010-07-10
{{cite news
| last = Woodiel
| first = Paul
| title = Gee, Officer Krupke, I Need Those Violins
| newspaper = New York Times
| date = 07/10/2010
| url = http://www.nytimes.com/2010/07/11/opinion/11woodiel.html?ref=opinion
| accessdate = 2010-12-17
}}
/ref

=== Balls simfònics ===
Posteriorment, Bernstein preparà una suite de música orquestral de l'espectacle, titulada ''Symphonic Dances from West Side Story''. Encara que habitualment s'interpreta sencera, ocasionalment es retalla. La seqüència completa és:
# Prologue (''Allegro Moderato'')
# Somewhere (''Adagio'')
# [[Scherzo]] (''Vivace e Leggiero'')
# Mambo (''Meno Presto'')
# Cha-cha (''Andantino Con Grazia'')
# Meeting Scene (''Meno Mosso'')
# Cool, [[Fugue]] (''Allegretto'')
# Rumble (''Molto Allegro'')
# Finale (''Adagio'')

=== Anàlisi musical ===
Un habitual a ''West Side Story'' és el [[tríton]] (també conegut com a quarta augmentada o cinquena disminuïda). Apareix per tot el musical, com a la repetició del nom Maria, a la [[Maria (cançó de 1956)|cançó homònina]], a l'obertura o a l'escena de la lluita. L'interval és [[Dissonància|dissonant]] (la qual cosa fa que soni inestable i crea tensió musical). En acceptat la discontinuïtat musical creada pel triton, Bernstenin representa les bandes oposades de West Side Story.ref name=factsheet/

=== Enregistraments ===
El enregistraments de ''West Side Story'' inclouen:
* L'[[West Side Story (repartiment original de Broadway|àlbum del repartiment original de Broadway]] de 1957, amb [[Carol Lawrence]] com ''Maria'', [[Larry Kert]] com ''Tony'' i [[Chita Rivera]] com ''Anita''.
* Un [[West Side Story|àlbum de 1959]] realitzat pel pianista [[André Previn]], on va versionar 8 cançons del musical en clau de [[jazz]].
* La [[West Side Story (banda sonora original)| banda sonora original de la pel·lícula]], on [[Marni Nixon]] interpreta a ''Maria'' i [[Jimmy Bryant]] a Tony. Va guanyar el [[Premi Grammy]] a la Millor Banda Sonora. El 1992 es publicà una versió remasteritzada que incloïa la música de Overture i End Credits, tota l'escena de Dance at the Gym, així com diàlegs. El 2004 va incloure's la música de l'intermig.
* El 1960, [[Cal Tjader]] publicà una versió jazz a Fantasy Records. L'àlbum va tornar a publicar-se el 2002 sota el títol  Cal Tjader Plays Harold Arlen/West Side Story 
* El 1961, Stan Kenton publicà una versió en jazz que guanyà el Grammy a millor interpretació de Jazz (1962).
* El 1962, [[Oscar Peterson]] gravà una versió en jazz, ''[[West Side Story (Oscar Peterson Trio album)|West Side Story]]''.
* També el 1962, [[Dave Brubeck]] enregistrà versions en jazz a partir de la partitura de la partitura de la pel·lícula, ''[[Music From West Side Story (Dave Brubeck album)|Music From West Side Story]]''.
* El 1966, [[Buddy Rich]] i la seva big band van interpretar un arranjament de Bill Reddie anomenat West Side Story Medley, que durant diversos anys va ser una de les seves peces més populars.
* El 1969, el grup de [[rock progressiu]] ''[[Yes]]'' van gravar la cançó Something's Coming com a cara B del seu primer single, Sweetness.
* El 1984, Bernstein decidí regravar el musical, dirigint-lo ell mateix per primer cop. Habitualment se la coneix com la versió operística de West Side Story, i està interpretada per [[Kiri Te Kanawa]] com ''Maria'', [[Josep Carreras i Coll|Josep Carreras]] com ''Tony'', [[Tatiana Troyanos]] com ''Anita'', Kurt Ollmann com ''Riff'' i [[Marilyn Horne]] interpretant Somewhere. Va guanyar un Grammy a millor àlbum d'espectacle musical el 1985, i el procés de gravació va ser filmat com a documental.
* El 1993 es realitzà el primer enregistrament de tota la partitura, interpretada per l'Orquestra Nacional Simfònica de Londres, emprant els membres del repartiment de la producció del Leicester Haymarket Theatre de 1992.
* El 1996, [[RCA Victor]] publicà un àlbum de tribut ''The Songs of West Side Story'', amb les cançons interpretades per diverses estrelles: The Jet Song cantada per [[Brian Setzer]], A Boy Like That cantada per [[Selena]], I feel Pretty cantada per [[Little Richard]], dues versions de Somewhere interpretades per [[Aretha Franklin]] i [[Phil Collins]], Tonight cantada per [[Wynonna Judd]] i [[Kenny Loggins]], America cantada per [[Patti LaBelle]], [[Natalie Cole]] i [[Sheila E.]], I Have a Love cantada per [[Trisha Yearwood]] i Rumble interpretada per la [[Chick Corea Elektric Band]] i [[Steve Vai]]'s Monsters. Els guanys van ser destinats a beneficència, a través de la Leonard Bernstein Education Through The Arts Fund, la [[National Academy of Recording Arts and Sciences|Fundació NARAS]] i el Leonard Bernstein Center de [[Nashville]], [[Tennessee]].
* El 2007 [[Decca Broadway]] publicà un enregistrament en honor al 50è aniversari. Estava protagonitzat per [[Hayley Westenra]] com ''Maria'' i [[Vittorio Grigolo]] com ''Tony''. Va ser nominada al Grammy a Millor Àlbum d'Espectacle.
* Bernstein enregistrà la suite ''Symphonic Dances'' amb la [[Filharmònica de Nova York]] el 1961 i amb la [[Filharmònica de Los Angeles]] el 1983. Les ''Symphonic Dances'' han passat a formar part de diverses grans orquestres, sent enregistrades en diverses ocasions, incloent la [[Simfònica de San Francisco]] sota la direcció de [[Seiji Ozawa]].
* L'àlbum del repartiment de Broadway del 2009, amb Josefina Scaglione com ''Maria'', Matt Cavenaugh com ''Tony'' i Karen Olivo com ''Anita'', va guanyar el Grammy a Millor Àlbum de Show Musical.ref name=playbill.com /

== La pel·lícula ==
{{Main|West Side Story (pel·lícula)}}
El 18 d'octubre de 1961 s'estrenà l'[[West Side Story (pel·lícula)|adaptació cinematogràfica]] del musical. Va ser un èxit de públic i crítica, i esdevingué la segona pel·lícula amb més ingressos a guixeta de l'any als Estats Units. Va guanyar 10 [[Premis Oscar]], estant nominat a 11, entre ells el de [[Oscar a la millor pel·lícula|Millor pel·lícula]] i un [[Oscar honorífic|premi especial]] per a Robbins. La pel·lícula té la distinció de ser el musical amb més premis de l'Acadèmia. La banda sonora de la pel·lícula ha recaptat més diners que cap altre àlbum anterior.

==Premis i nominacions==
===Producció original de Broadway ===
{| class=wikitable width=95%
|-
! width=5%| Any
! width=20%| Premi
! width=45%| Categoria
! width=20%|center nominat
! width=10%| Resultat
|-
| rowspan=6 align=center| 1958
| rowspan=6| [[Premi Tony]]
| colspan=2| [[Premi Tony al millor musical| Millor musical]]
|center nominat
|-
| [[Premi Tony a la millor coreografia|Millor coreografia]]
| [[Jerome Robbins]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADOR'''
|-
| [[Premi Tony a la millor escenografia de musical|Millor escenografia de musical]] 
| [[Oliver Smith (dissenyador)|Oliver Smith]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADOR'''
|-
| [[Premi Tony a la millor actriu de repartiment de musical|Millor actriu de repartiment de musical]]
| Carol Lawrence
|center nominada
|-
| [[Premi Tony al millor vestuari|Millor vestuari de musical]]
| Irene Sharaff
|center nominada
|-
| [[Premi Tony al millor director musical|Millor director musical]]
| Max Goberman
|center nominat
|}

===Revival de Broadway de 1980 ===
{| class=wikitable width=95%
|-
! width=5%| Any
! width=20%| Premi
! width=45%| Categoria
! width=20%|center nominat
! width=10%| Resultat
|-
| rowspan=4 align=center| 1980
| rowspan=4| [[Premi Tony]]
| colspan=2| [[Premi Tony al millor revival de musical| Millor revival de musical]]
|center nominat
|-
| rowspan=2 | [[Premi Tony a la millor actriu de repartiment de musical|Millor actriu de repartiment de musical]]
| [[Debbie Allen]]
|center nominada
|-
| [[Josie de Guzman]]
|center nominada
|-
|}

===Revival de Broadway de 2009 ===
{| class=wikitable width=95%
|-
! width=5%| Any
! width=20%| Premi
! width=45%| Categoria
! width=20%|center nominat
! width=10%| Resultat
|-
| rowspan=4 align=center| 2009
| rowspan=4| [[Premi Tony]]
| colspan=2| [[Premi Tony al millor revival de musical| Millor revival de musical]]
|center nominat
|-
| [[Premi Tony a la millor actriu protagonista de musical|Millor actriu protagonista de musical]]
| [[Josefina Scagilone]]
|center nominat
|-
| [[Premi Tony a la millor actriu de repartiment de musical|Millor actriu de repartiment de musical]]
| [[Karen Olivo]]
| style=background: #FFD700;| center'''GUANYADORA'''
|-
| [[Premi Tony a la millor il·luminació| Millor il·luminació de musical]]
| Howell Binkley
|center nominat
|}

===Revival de Londres de 2009 ===
{| class=wikitable width=95%
|-
! width=5%| Any
! width=20%| Premi
! width=45%| Categoria
! width=20%|center nominat
! width=10%| Resultat
|-
| rowspan=2 align=center| 2009
| rowspan=2| [[Premis Laurence Olivier]]
| colspan=2| [[Premi Laurence Olivier al Millor Revival Musical|Millor revival musical]]
|center nominat
|-
| [[Premi Laurence Olivier a la Millor Actriu de Musical|Millor actriu de musical]]
| [[Sofia Escobar]]
|center nominat
|}

== Referències a la cultura popular ==
La popularitat de ''West Side Story'' queda demostrada pel nombre i la varietat de referències a la cultura popular, incloent adaptacions, pastitxs i referències a altres mitjans. A més de la ''West Side Story Suite'' del propi Bernstein, la música ha estat adaptada per The [[Buddy Rich]] Big Band, que enregistraren la West Side Story Medley a l'àlbum ''Buddy Rich's Swingin' New Big Band'' (1966), i la The [[Stan Kenton]] Orchestra, que enregistrà la ''Kenton's West Side Story'' (1961), un àlbum amb orquestracions [[jazz|jazzístiques]] de la partitura de Bernstein. Va guanyar el [[Premi Grammy]] de 1962 al Millor Disc de Jazz fet per un Gran Grup.

Han estat molts els artistes que han enregistrat cançons del musical:
* El 1963, el locutor de ràdio i actor de doblatge [[Salvador Escamilla]] publicà un EP (''Salvador Escamilla canta les cançons de West Side Story''. Edigsa, 1963) on cantà 4 cançons en [[català]] del musical (Maria, Calma noi (''Cool''), Aquesta nit (''Tonight'') i Algun lloc (''Somewhere''))ref http://orio43musica.blogspot.com/2008/10/salvador-escamilla-west-side-story-mary.html /ref
* [[P. J. Proby]], [[Len Barry]] i [[Barbra Streisand]] tenen singles on versionen [[Somewhere (cançó)|Somewhere]], [[Johnny Mathis]] o [[Roger Williams (pianista)|Roger Williams]]i han fet el mateix amb ''Maria''. [[Ferrante  Teicher]] van aconseguir un top 10 amb with Tonight; [[Eddie Fisher (cantant)|Eddie Fisher]] també va aconseguir entrar a la llista amb la mateixa cançó.refJoel Whitburn, Top Pop Singles 1955–1999 (Menomonee Falls, WI: Record Research, 2000)./ref
* [[Selena]], la cantant [[Tejano]], enregistrà el 1995 A Boy Like That, set dies abans de la seva mort. El 1996 va ser publicada com a primer single de l'àlbum The Songs of West Side Story. En aquest àlbum apareixen diversos artistes com [[Little Richard]] (I Feel Pretty), [[Trisha Yearwood]] (I Have a Love) and [[Salt-n-Pepa]], [[Def Jef]], [[Lisa Lopes]], [[the Jerky Boys]] i [[Paul Rodriguez]] col·laborant a Gee, Officer Krupke.
* El grup de [[punk rock]] ''Schlong'' publicà Punk Side Story. L'àlbum era un enregistrament de la partitura original en diversos estils de punk, incloent hardcore, street punk i [[ska]].
* A la pel·lícula ''[[Anger Management]]'' (2003), la cançó ''I Feel Pretty'' és interpretada per Dave Buznik (interpretat per [[Adam Sandler]]) i el Dr. Buddy Rydell (interpretat per [[Jack Nicholson]]). Al final de la pel·lícula és cantada per tots els membres del repartiment.
* A la pel·Lícula ''[[Madagascar: Escape 2 Africa]]'' (2008), el lleó Marty canta la Jet Song durant la seqüència de la baralla.
* A la pel·lícula ''[[Analyze That]]'' (2002), el mafiós Paul Vitti (interpretat per [[Robert De Niro]]) es fa passar per boig cantant les cançons de ''West Side Story'' per aconseguir cridar l'atenció del psiquiatra Ben Sobel (interpretat per [[Billy Crystal]])
* Al musical ''[[The Producers (musical)|The Producers]]'' (2001), el timbre del pis de Roger de Bris sona amb la melodia de ''I Feel Pretty''.ref{{ref-llibre
|cognom = Brooks
|nom = Mel
|títol = The Producers – How we did it 
|any = 2001
|editorial = Roundtable Press
|lloc = New York
|isbn = 0-7868-6880-5
|ref = 
 }}/ref
* L'animador de [[Pixar]] Aaron Hartline emprà la primera trobada entre Tony i Maria com a inspiració per al moment en què Ken descobreix a [[Barbie]] a [[Toy Story 3]].ref[http://aaronhartline.blogspot.com/2010/04/ken-meets-barbie-toy-side-story.html Ken meets Barbie - A Toy Side Story]/ref
* El fotògraf Mark Seliger recreà escenes de West Side Story per a la revista [[Vanity Fair]] anomenat West Side Story Revisited, amb [[Camilla Belle]] com ''Maria'', [[Ben Barnes (actor)|Ben Barnes]] com ''Tony'', [[Jennifer Lopez]] com ''Anita'', [[Rodrigo Santoro]] com ''Bernardo'' i [[Chris Evans]] com ''Riff''. Interpretant el ''Sharks'' estaven [[Minka Kelly]], [[Jay Hernandez]], [[Natalie Martinez]], [[Brandon T. Jackson]] i [[Melonie Diaz]]; i [[Ashley Tisdale]], [[Sean Faris]], [[Shane Lynch]], [[Robert Pattinson]], [[Cam Gigandet]], [[Trilby Glover]], [[Brittany Snow]] i [[Drake Bell]] interpretaven els ''Jets''.ref{{cite news|url=http://www.vanityfair.com/culture/features/2009/03/west-side-story-portfolio200903|title=West Side Story Revisited|last=Seliger|first=Mark|date= 17 març 2009|work=Vanity Fair|accessdate= 18 juliol 2010}}/ref
* A l'episodi 167 de la sèrie ''[[Friends]]'', El del pare de Chandler, [[Kathleen Turner]], interpretant el pare de Chandler, fa la seva aparició cantant I Feel Pretty.

== Referències ==
{{referències|2}}
{{Commonscat|West Side Story}}

{{Plantilla:Musicals de Stephen Sondheim}}
{{Autoritat}}

[[Categoria:Musicals]]</text>
      <sha1>50efupfwwo8caxncpho9m2jiggmt5xp</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>