<page>
    <title>Ala en delta</title>
    <ns>0</ns>
    <id>874186</id>
    <revision>
      <id>13592757</id>
      <parentid>13511599</parentid>
      <timestamp>2014-06-14T10:40:13Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: la conseqüent necessitat  la consegüent necessitat</comment>
      <text>[[Fitxer: Ala delta.svg|thumb|180px|Esquema d'un avió amb configuració d'ala delta]] 
L'''' ala en delta ''' en [[aeronàutica]] és un [[ala (aeronàutica)|ala]] amb forma triangular, anomenada així per la lletra majúscula grega [[Delta (lletra)|Delta]], la grafia és ''' Δ '''. 

== Història ==
[[Fitxer: deltawing.arp.600pix.jpg|thumb|left|200px|Convair F106 Delta Dart]] [[Fitxer: Vulcan.delta.arp.jpg|thumb|250px|El bombarder Vulcan d'ala delta]] 
Su ús va ser iniciat per [[Neythen Woolford]] a [[Alemanya]] i Boris Ivanovich [[Txeranovski]] a l'[[URSS]] amb els seus models [[Txeranovski Bich-3]], [[Bich-7]] i [[Bich-14]] entre altres, abans de la [[Segona Guerra Mundial]], encara que cap dels seus dissenys d'avió va ser àmpliament utilitzat. Entre els primers enginyers a emprar l'ala delta en els seus projectes es troba l'inventor del [[segle XVII]] de la [[República de les Dues Nacions|Mancomunitat de Polònia-Lituània]] [[Kazimierz Siemienowicz]]. 

[[Alexander Lippisch]], [[Frenchman Payen]] i el DFS (Institut Alemany del Vol) van estudiar certs models d'avions de caça amb ala delta propulsats per [[estatorreactor]] és (alguns a carbó) durant la guerra. Després d'ella, Lippisch es va anar als Estats Units, on va treballar per [[Convair]]. Els enginyers de Convair es van interessar molt pels seus dissenys de caces i van començar a treballar en una versió més gran anomenada ''' F-92 '''. Aquest projecte va ser finalment cancel per impossible, però un prototip va aconseguir volar sota el nom de [[Convair XF-92]]. El disseny va generar un gran interès a tot el món. Aviat molts dissenys d'aeronaus, particularment caces, van ser dissenyats amb ala delta. 

Així mateix el disseny sense elevador de cua es va tornar el més comú per a altes velocitats, i va ser emprat gairebé fins l'abandonament de la resta de dissenys per [[Convair]] en els [[Estats Units]] i per [[Dassault Aviation|Dassault]] a [[França]]. Certs dissenys britànics van usar també l'ala delta, potser el més famós dels quals sigui el bombarder [[Avro 698 Vulcan|Avro Vulcan]]. 

Aquests primers usos van augmentar amb la creació de la configuració d'ala de l'[[TsAGI]] (Institut ta amb cua a Central Aero i Hidrodinàmic, [[Moscou]]), prenent avantatge sobre els dissenys d'alt angle d'atac, maniobrabilitat i velocitat. Va ser utilitzat en els caces soviètics [[MiG-21]] Fishbed i Sukoi Su-9/Su-11/Su-15, dels quals es van construir milers d'unitats. 

Més recentment, amb l'arribada de l'avió d'estabilitat relaxada o [[RSS]] i la consegüent necessitat de sistemes de control assistits per ordinador (l'anomenat sistema fly-by-wire o FBW), les superfícies de control horitzontal han estat avançades per convertir-se en [[canards]], encara que en alguns avions moderns com l'[[Eurofighter Typhoon]], el [[Dassault Rafale]] o el [[Saab 39 Gripen]] fan servir l'ala delta en combinació amb [[Canard|ales canard]] i els controls tipus fly-by-wire. 

== Avantatges ==
* El principal avantatge de l'ala delta és que la vora d'atac roman després de la [[ona de xoc]] generada pel morro de l'avió en volar a [[velocitat supersònica]], el que suposa una millora dels dissenys tradicionals d'ales. 
* Major maniobrabilitat a alta velocitat. 
* Major espai interior, encara que en algunes aeronaus les ales poden ser molt fines, de manera que l'espai no és realment aprofitable. 
* Estructura alar més resistent. 

== Desavantatges ==
[[Fitxer: Eurofighter Typhoon 02.jpg|thumb|Un [[Eurofighter Typhoon]] al [[Paris Air Show]] [[2007]].]][[Fitxer: Rafale-060427-N-2959L-196.jpg|thumb|left|Un [[Dassault Rafale]] M de la [[Aeronavale]] francesa.]] 
Els avions purament d'ala delta van caure en desús per les seves característiques menys desitjables, com la notable separació del flux d'aire amb alts angles d'atac (les ales convencionals tenen problemes similars) o l'alta resistència a baixa altura. Això els va limitar de principi al paper d'avions de caça per a grans altituds i velocitats. Alguns aparells moderns, com el [[F-16 Fighting Falcon|F-16]], usen un '' ala delta tallada '' amb superfícies horitzontals de cua. Una modificació, l''' ala delta composta '' com la que es pot veure a l'avió de combat [[Saab Draken]] o en el prototip [[F-16XL]], o la curiosa '' ala delta ogives '' usada en l'avió comercial anglo -francès [[Concorde]] 

Mentre el rendiment dels motors a reacció creixia, els avions de combat amb altres tipus d'ala podien retre el mateix que els d'ala delta, i fer maniobres més brusques i volar en un major rang d'altituds. Avui en dia queden reminiscències de l'ala delta composta en la majoria dels [[caça (avió)|avions de combat]] com extensions de les vores d'atac. Mentre que els avions més moderns com el [[Eurofighter Typhoon]], el [[Dassault Rafale]] o el [[Saab 39 Gripen]] fan servir l'ala delta en combinació amb [[Canard|ales canard]] i controls fly-by-wire. 

== Aeronaus ==
Algunes aeronaus que usen aquest disseny són: 

[[Fitxer: Paris Air Show 2007-06-24 n5.jpg|thumb|rigth|250px|Un [[Dassault Mirage 2000]] de l'[[Exèrcit de l'Aire Francès]] durant el [[Paris Air Show]] [[2007]].]] 

* {{Bandera|Regne Unit}}[[Avro Vulcan]] 
* {{Bandera|Regne Unit}}[[Avro Arrow]] 
* {{Bandera|França}}[[Dassault Mirage III]] 
* {{Bandera|França}}[[Dassault Mirage IV]] 
* {{Bandera|França}}[[Dassault Mirage 2000]] 
* {{Bandera|França}}[[Dassault Rafale]] 
* {{Bandera|Xina}}[[Chengdu J-10]] 
* {{Bandera|Israel}}[[IAI Nesher]] 
* {{Bandera|Israel}}[[IAI Kfir]] 
* {{Bandera|Unió Europea}}[[Concorde]] 
* {{Bandera|Estats Units}}[[Convair B-58 Hustler]] 
* {{Bandera|Estats Units}}[[F-102|Convair F-102]] 
* {{Bandera|Estats Units}}[[F-106|Convair F-106]] 
* {{Bandera|Unió Europea}}[[Eurofighter Typhoon]] 
* {{Bandera|Regne Unit}}[[Fairey FD-1 Delta]] 
* {{Bandera|Regne Unit}}[[Gloster Javelin]] 
* {{Bandera|Índia}}[[HAL Texas]] 
* {{Bandera|Estats Units}}[[XB-70 Valkyrie|North American XB-70 Valkyrie]] 
* {{Bandera|Estats Units}}[[SR-71|Lockheed SR-71 Blackbird]] 
* {{Bandera|Unió Soviètica}}[[MiG-21|Mikoian-Gurévitx MiG-21 'Fishbed']] 
* {{Bandera|Suècia}}[[Saab Viggen]] 
* {{Bandera|Suècia}}[[Saab 39 Gripen]] 
* {{Bandera|Unió Soviètica}}[[Sukhoi Su-9|Sukhoi Su-9 'Fishpot']] 
* {{Bandera|Unió Soviètica}}[[Sukhoi Su-11|Sukhoi Su-11 'Fishpot']]

== Nota ==
{{Referències}}

{{Commonscat}}

{{ORDENA:Ala En Delta}}

[[Categoria:Configuracions d'ales|Delta]]</text>
      <sha1>tnp3prallbkv8nu86debvf5gmb07071</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>