<page>
    <title>Guerra d'Hivern</title>
    <ns>0</ns>
    <id>87652</id>
    <revision>
      <id>13923768</id>
      <parentid>13769363</parentid>
      <timestamp>2014-08-08T09:49:25Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: a les rodalies de  a la rodalia de</comment>
      <text>{{MT|data=febrer de 2013}}
{{Fitxa de conflicte militar
|Nom =Guerra d'Hivern
|Imatge =[[Fitxer:Winter war.jpg|334px|Metralladora finesa durant la guerra d'hivern]]
|Descripción_imagen =Metralladora finesa durant la guerra d'hivern
|Llegendes =
|Conflicte = [[Segona Guerra Mundial]]
|Data =[[30 de novembre]] de [[1939]] al [[12 de març]] de [[1940]]
|Lloc =Frontera entre [[Finlàndia]] i la [[Unió Soviètica]]
|Coordenades =
|resultat =Victòria pírrica soviètica
|Conseqüències =
|Descripció =
|Casus =[[Incident de Mainila]]
|Territori =Finlàndia perd el 10% del seu territori
|Combatientes1 ={{bandera|Unió Soviètica}}[[Unió Soviètica]]
|Combatientes2 ={{bandera|Finlàndia}}[[Finlàndia]] brVoluntaris internacionals
|Combatientes3 =
|Comandante1 ={{bandera|Unió Soviètica}}[[Kliment Voroixílov]] br/{{bandera|Unió Soviètica}}[[Semion Timoixenko]]
|Comandante2 ={{bandera|Finlàndia}}[[Carl Gustaf Emil Mannerheim|Carl Gustaf Mannerheim]]
|Comandante3 =
|Soldados1 =22 divisions (uns 450.000 homes)
|Soldados2 =9 divisions (uns 180.000 homes)
|Soldados3 =
|Bajas1 =127.000 morts br/ 265.000 ferits br/ 3.100 [[presoners de guerra]]
|Bajas2 =23.000 morts br/ 43.557 ferits br/ 1.000 [[presoners de guerra]]
|Bajas3 =
|Campanya =
|Campaña2 =
|Campaña3 =
|Campaña4 =
|Anterior =
|Posterior =
}}
{{2GM-Teatre-guerra-Europa}}
La ''' Guerra d'Hivern ''' (en [[Idioma finès|finès]] '' talvisota '', en [[Idioma rus|rus]] '' Зимняя война '', en [[Idioma suec|suec]] '' vinterkriget '') va esclatar quan la [[Unió Soviètica]] va atacar [[Finlàndia]] el [[30 de novembre]] de [[1939]], dos mesos després de l'inici de la [[Segona Guerra Mundial]] i la Invasió Soviètica de Polonia. Com a conseqüència, l'URSS va ser expulsada de la [[Societat de Nacions]] el [[14 de desembre]]. [[Stalin]] havia esperat conquerir el país sencer per a finals de l'any, però la resistència finlandesa va frustrar les forces soviètiques, que superaven en nombre els finesos a raó de tres a un. Finlàndia va aguantar fins al març de [[1940]], quan un va haver de signar un [[Tractat de Pau de Moscou|tractat de pau]] cedint prop del 10% del territori finès i el 20% de la seva capacitat industrial, a la Unió Soviètica.

El resultat de la guerra va ser complex. Tot i que les forces soviètiques van poder finalment travessar la defensa finesa, ni la Unió Soviètica ni Finlàndia van sortir il·lesos del conflicte. Les pèrdues soviètiques al front van ser molt elevades i la posició internacional del país va patir. Encara pitjor, la destresa combativa de l'[[Exèrcit Roig]] va ser posada en qüestió, un fet que va contribuir fortament a la decisió de [[Hitler]] de llançar l'[[Operació Barbarroja]]. Finalment, les forces soviètiques no van complir el seu objectiu primari de la conquesta de Finlàndia, ja que només van aconseguir una secessió de territori al costat del llac [[Ladoga]]. Els finesos van retenir la seva sobirania i van atraure considerable bona voluntat internacional.

Els preparatius [[França|franc]]-[[Gran Bretanya|britànics]] per donar suport a Finlàndia a través del nord d'Escandinàvia (la [[Campanya de Noruega|campanya aliada a Noruega]]) van ser impedits per l'armistici del [[15 de març]]. No obstant això, la missió va seguir endavant amb la nova fita d'ocupar les mines de ferro del nord de Suècia, provocant la [[invasió de Dinamarca]] i [[Noruega]] per part de l'[[Alemanya Nazi]] el [[9 d'abril]] de 1940 ([[Operació Weserübung]]).

La Guerra d'Hivern ('' talvisota '' en finès, '' vinterkriget '' en suec) va ser un desastre militar per a la Unió Soviètica. No obstant això, Stalin va aprendre d'aquest fracàs i va veure que el control polític sobre l'Exèrcit Roig ja no era factible. Després de la Guerra d'Hivern, el [[Kremlin]] va iniciar el procés de reinstaurar oficials qualificats i modernitzar les seves forces, una decisió que permetria els soviètics resistir la invasió alemanya. Es podria discutir que tampoc els exèrcits de [[França]], [[Gran Bretanya]], o els [[Estats Units]] haurien estat preparats per a la guerra hivernal, tot i que això està poc provat. A la [[Batalla del Bulge]] (o de les Ardenes) a finals de [[1944]], es va poder veure, però, milers de soldats de les tropes estatunidenques atrapats per un clima relativament suau comparat amb l'hivern nòrdic.

== Antecedents ==
Finlàndia havia estat part del Regne de Suècia fins que la [[Rússia]] [[tsar]]ista la va conquerir a [[1808]] i la va convertir en un [[estat tampó]] entre ambdós regnes amb la finalitat de protegir la capital russa de l'època, [[Sant Petersburg]].

La Carèlia oriental (incloent-hi l'istme carelià que seria el camp de batalla de la Guerra d'Hivern) tenia uns antecedents històrics diferents dels de la resta de Finlàndia. Va ser possessió de la república russa medieval de [[Nóvgorod]] (vegeu també [[Guerres suec-novgorodenses]]), i més tard de l'estat de [[Moscou]]. El 1617 la Carèlia Oriental va arribar a trobar-se sota domini suec. Durant el domini suec aquesta regió va perdre tota la població russa i Carèlia. el [[1721]], com a resultat de la [[Gran Guerra del Nord]], l'istme carelià va tornar a mans russes, fins que un segle més tard, el 1809 el tsar [[Alexandre I de Rússia|Alexandre I]] transferís aquesta regió al [[Gran Ducat de Finlàndia]].

Després de la [[Revolució russa]] que va portar els [[bolxevic]] s al poder, Finlàndia es va declarar independent el [[6 de desembre]] de [[1917]]. Es van crear forts llaços entre Alemanya i Finlàndia quan l'[[Imperi alemany]] va ajudar clandestinament als finesos a obtenir la seva independència, un dels mitjans utilitzats va ser entrenar finesos voluntaris, coneguts com a Jägers, per enviar-los a lluitar contra Rússia durant la [[Primera Guerra Mundial]]. La derrota alemanya va impedir l'establiment d'un príncep alemany com a Rei de Finlàndia. No obstant això, els llaços d'unió entre els dos països van seguir sent forts, fins i tot tot i que els finesos no miraven amb bons ulls l'ascens al poder dels [[nazi]]s.

Per contra, les relacions entre la Unió Soviètica i Finlàndia van ser fredes i tenses des de l'inici. Dos intents de '' russificades '' Finlàndia per part de la Rússia tsarista i la repressió violenta d'una revolta [[socialista]] a Finlàndia, havien fet que ambdós països es miressin amb desconfiança. Stalin preparant lentament per a una inevitable guerra amb l'Alemanya nazi, es va adonar que la frontera finesa (que creua l'istme carelià) estava a només 32 quilòmetres de [[Leningrad]], sent una excel·lent base per a una invasió germànica. el [[1932]], la Unió Soviètica va signar un tractat de no agressió amb Finlàndia, i el [[1934]] es va reafirmar el tractat per deu anys més.

L'abril de [[1938]] els soviètics van iniciar negociacions diplomàtiques amb Finlàndia, amb l'objectiu de desenvolupar una defensa unida contra Alemanya. A poc a poc, les sol·licituds soviètiques d'intercanviar territori amb Finlàndia es van anar convertint en demandes, i un any després les negociacions estaven estancades, mentre que la situació política europea es deteriorava ràpidament.

El [[23 d'agost]] de 1939, la Unió Soviètica i Alemanya van signar el [[Pacte Molotov-Ribbentrop]], que estipulava que no hi hauria agressió entre els dos països per deu anys. Una clàusula secreta desglossava el repartiment dels països de l'Europa Oriental entre els països signants. Finlàndia va quedar en l'esfera d'influència soviètica, mentre que [[Polònia]] havia de ser dividida entre ambdós. L'[[1 de setembre]] del mateix any, [[Invasió de Polònia|Alemanya va envair Polònia]], tres setmanes després la Unió Soviètica va envair des de l'est. Respectant el pacte nazi-soviètic, Polònia va ser dividida.

[[Fitxer:Finnish soldiers during the Winter War.jpg|thumb|left|260px|Soldats finesos durant la Guerra d'Hivern]]

A la tardor de 1939, la Unió Soviètica va realitzar la seva última demanda a Finlàndia: la frontera havia moure's 25 quilòmetres enrere des Leningrad, a més havia de permetre l'establiment d'una base naval a la península de [[Hanko]] per trenta anys. La Unió Soviètica oferia a canvi una àrea en [[Carèlia]] el doble d'extensa, però menys desenvolupada que el territori demandat. El President finès [[Urho Kekkonen]] declararia el setembre de [[1963]], Quan avui en dia, 20 anys després, ens posem en la posició de la Unió Soviètica, a la llum de la invasió de [[Hitler]] a [[1941]], la preocupació que la Unió Soviètica tenia, i havia de tenir, en relació amb la seva seguretat al final de la dècada dels 30 es torna comprensible. 

El govern finlandès va refusar acceptar les demandes soviètiques. El [[26 de novembre]] va tenir lloc el [[Bombardeig de Mainila]], on artilleria soviètica va atacar diverses àrees prop del llogaret russa de Mainila, anunciant després que l'atac havia estat finès i que diversos soldats soviètics havien mort. Els soviètics van demandar una altra vegada que Finlàndia replegada seves tropes 25 quilòmetres enrere de la frontera i que demanés disculpes per l'incident. Finlàndia va negar estar involucrada en ell i va refusar demanar disculpes. La Unió Soviètica va declarar llavors que el Pacte de No Agressió de 1934 no seguia vigent i el [[30 de novembre]] va atacar Finlàndia amb 23 divisions, sumant 450.000 homes i assolí ràpidament la [[Línia Mannerheim]].

Un govern titella va ser creat llavors a la petita àrea del territori finès ocupada, al poble fronterer de [[Terijoki]] l'[[1 de desembre]], establint-se la [[República Democràtica de Finlàndia]], amb [[Otto Kuusinen]] com a Cap d'Estat.

== Inici de la guerra ==
La tàctica soviètica era simple: s'emprarien quatre exèrcits sota el comandament del comandant [[Kiril Meretskov]], que atacarien la frontera finlandesa de més de 1.200 quilòmetres de longitud, essent les seves principals armes la superioritat numèrica i la utilització aclaparadora de tancs i avions. El [[7 Exèrcit (Unió Soviètica)|7 Exèrcit]] es llançaria contra la línia Mannerheim d'uns 130 quilòmetres de longitud des de l'Istme de Carèlia, i després d'ocupar [[Viipuri]] es dirigiria a [[Hèlsinki]], la capital finlandesa. El [[8 Exèrcit (Unió Soviètica)|8 Exèrcit]] atacaria al seu torn des de la riba oriental del llac Ladoga, mentre que el [[9 Exèrcit (Unió Soviètica)|9 Exèrcit]] creuaria més al nord, arribant ràpidament la costa oest del país a [[Oulu]], dividint Finlàndia en dos. El [[14 Exèrcit (Unió Soviètica)|14 Exèrcit]] s'encarregaria d'ocupar el port de [[Petsamo]], al nord del país, que era considerat una potencial amenaça per al port rus de [[Múrmansk]] si fos ocupat pels enemics de la Unió Soviètica.

Finlàndia només havia tingut temps per mobilitzar 180.000 homes, que no obstant s'havien entrenat en tàctiques de guerrilla, practicat l'ús de l'[[esquí]] per a desplaçar-se, estudiat la geografia del futur camp de batalla i obtingut vestits de camuflatge eficients. Al mateix temps van improvisar una bomba casolana ja utilitzada amb èxit en la [[Guerra Civil Espanyola]], que en la Guerra d'Hivern seria batejada com a còctel Molotov o [[Bomba Molotov]]. L'hivern de 1939 i 1940 va ser extremadament dur, amb temperatures de -40° centígrads, que no obstant això podien suportar els finesos amb més facilitat que els russos. Conscients de la seva inferioritat numèrica, els finesos no es van atrevir a enfrontar-se als invasors soviètics en el camp de batalla, sinó que van atacar els grups enemics aïllats i van fer de les provisions enemigues seus principals objectius. En aquests grups aïllats destacaven els [[franctirador]]s, els quals causaven el terror entre les files soviètiques, com el famós [[Simo Häyhä]], el qual en els 115 dies de guerra va arribar a eliminar fins a 505 soldats soviètics.

Tot i que hi havia molts comunistes a Finlàndia, el mal tracte infligit als finesos residents a la Unió Soviètica durant la [[Gran Purga]] de Stalin, va col·locar a gairebé tots els finesos, sense importar la seva filiació política, contra el país invasor. A més, després de la [[Guerra Civil finlandesa]], s'havien dictat moltes lleis que van reduir la barrera entre els estrats de la societat. Aquest esperit d'unió entre els finesos, posteriorment va ser anomenat el Esperit de la Guerra d'Hivern, encara que cal ressaltar que a molts comunistes no se'ls va permetre entrar a l'exèrcit.

[[Fitxer:Winter-War-Overview.png|thumb|left|200px|Moviments inicials en la Guerra d'Hivern]]

Mentre el factor polític va influir de forma positiva en la defensa finlandesa, en el cas soviètic va ser tot el contrari. Els oficials soviètics eren extremadament arrogants, i aparentment alhora incompetents, havent obtingut molts el càrrec gràcies a les seves connexions polítiques, més que per la seva destresa. Molts d'aquests nous comandants seguien les obsoletes tàctiques de la [[Primera Guerra Mundial]], i porucs de fer enfadar als alts oficials soviètics, no tenien iniciativa, i en moltes ocasions van patir grans pèrdues en no retirar-se de posicions on el sentit comú els deia el contrari, ja que no rebien l'ordre de fer-ho. S'estima que el 80% dels comandants de l'Exèrcit Roig van ser substituïts durant la Gran Purga. Diversos testimonis asseguren que entre els exèrcits russos havien bandes de música, anticipant la celebració d'una victòria ràpida, també asseguren que els soldats avançaven despreocupats pel front, cantant l'himne nacional soviètic, sense preocupar-se per la resistència finlandesa.

L'Exèrcit Roig no estava ben equipat per a la guerra a l'hivern, especialment en els densos boscos, a més molts dels vehicles utilitzats no havien estat provats a temperatures extremes. D'aquesta manera, va haver de mantenir-se als vehicles encesos les 24 hores del dia, per evitar que el combustible es congelés al motor.
 
Tots aquests contratemps van influir en que la força d'invasió soviètica inicial de 200 000 homes i 900 canons, no va poder fer front als 130.000 homes i canons defensors desplegats a l'Istme de Carèlia. Els mil tancs soviètics emprats en l'ofensiva van ser molt mal utilitzats, i es van perdre molts. Aquest fracàs és ressaltat encara més en comprovar la pobra preparació dels finlandesos. Molts dels soldats finlandesos no tenien uniforme, i havien de utilitzar les seves pròpies robes i confeccionar una insígnia. Aquests uniformes variats van ser batejats el model Cajander, en al·lusió al primer ministre finès [[Aimo Cajander]]. No obstant això, la mala preparació dels soldats soviètics enviats a Finlàndia, va lliurar moltes armes directament als finlandesos que, afortunadament per a ells, feien servir el mateix calibre. D'aquesta manera, el botí de l'enemic va ser essencial per mantenir la resistència finlandesa. A més, els líders soviètics sentien desconfiança dels soldats russos que vivien a prop de Finlàndia, de manera que per a la invasió utilitzar a soldats del sud del país, menys habituats a lluitar a la neu i en els boscos àrtics. El general Meretskov pensava que la guerra seria curta, no passant d'una setmana, de manera que no es va molestar a vestir els soldats apropiadament. Per la seva banda, la majoria de la població finlandesa vivia fora de les ciutats, de manera que ja disposava de roba d'hivern per a suportar un dels pitjors hiverns en la història de Finlàndia.

En el terreny de la guerra aèria, la Unió Soviètica va quedar malparada també, ja que les fortes defenses antiaèries finlandeses van abatre a un nombre extremadament alt d'avions soviètics. Per exemple, per al dia 105 de la guerra, la força de caces finlandesos D-XXI van abatre 120 bombarders russos, perdent només 12 caces i 8 pilots. En total, 684 avions soviètics van ser abatuts durant la guerra, 240 per caces finlandesos. Per la seva banda, Finlàndia va perdre 62 avions.

Al nord, les divisions soviètiques 103 ° i 52 ° van aconseguir capturar el port de Petsamo amb l'ajut de l'artilleria costanera, però, en anar avançant cap a [[Rovaniemi]] o Ravaniemi, la capital de [[Lapònia]], les baixes van començar a augmentar dramàticament, arribant a situar-se en 42 baixes soviètiques per cada baixa finesa. Més al sud, els soviètics van decidir que la captura del poble de Suomussalmi era important per a l'avanç de la guerra al centre de Finlàndia, ja que en capturar el centre ferroviari d'aquest centre poblat, es podria transportar provisions a les tropes del front ràpidament. Per capturar aquest poblat es va enviar a la 163 ª Divisió, dotada d'17.000 homes, una força tres vegades més gran a la força finlandesa a la zona.

== Desastres soviètics ==

Continuant la seva marxa en [[Rovaniemi]], les divisions 103 ª i 52 ª van ser detingudes finalment a més de 370 quilòmetres del seu objectiu, mentre que el centre de Finlàndia, les divisions 88 ª i 122 ª, l'objectiu també era Rovaniemi, van ser detingudes 60 quilòmetres endins del país.

Per desembre era obvi que la invasió no havia de ser el passeig militar que inicialment havien pensat. No obstant això malgrat les fortes baixes que els soviètics havien patit, la major humiliació faltava per venir.

Com havia estat planejat, la 163 ª Divisió soviètica, majoritàriament soldats mongols, van avançar cap a Suomussalmi el novembre de 1939, l'[[11 de desembre]] van començar a ser atacats per guerrillers finlandesos, i a causa del seu despreocupat avanç, sense protegir els seus flancs, van poder ser tancats per una força menor. Per al [[30 de desembre]], la 163 ª divisió havia estat destruïda. No obstant això, els combatents de Suomussalmi no estaven satisfets.

La 44 ª Divisió d'Infanteria Soviètica també va arribar a la rodalia de Suomussalmi, més o menys en la mateixa data en què la 163 ª Divisió estava sent tancada. En l'anomenat Incident de Raatteentie, ocorregut durant la [[Batalla de Suomussalmi]], la 44 ª Divisió (prop de 25.000 [[Ucraïna|ucraïnesos]]) van marxar per l'estreta carretera de Raate directe cap a una emboscada finlandesa, on una unitat anomenada Osasto Kontula (de 300 homes) va bloquejar el pas de la divisió, mentre el coronel finlandès [[Hjalmar Siilasvuo|Siilasvuo]] i la seva divisió de 6000 homes els van atacar per la rereguarda, dividint la divisió desplegada al llarg de la carretera en seccions petites, anomenades motti en finlandès, destruint una per una. Per a l'[[8 de gener]], els supervivents de la 44 ª Divisió es van retirar i la [[Batalla de Suomussalmi]] va acabar. En ambdós atacs Suomussalmi, els finlandesos van tallar els subministraments soviètics, de manera que al cinquè dia sense menjar i temperatures de -40 °, els soldats soviètics es van començar a llançar desordenadament contra els fustigadors finlandesos, morint centenars de forma estúpida. Mentre que els finlandesos van perdre 800 homes de 6300, els soviètics van perdre 23.000. A més Finlàndia va capturar 43 tancs, 71 canons d'artilleria i antiaeris, 29 canons antitancs, tractors, 260 camions, 1170 cavalls, i moltes armes, municions i material mèdic.

== Fi de la guerra ==

Després de l'hivern, [[Suècia]] i Alemanya van pressionar a Finlàndia perquè negociés la pau. El [[29 de gener]], els finlandesos van rebre una carta de Moscou, on es declarava que el govern soviètic no s'oposava a signar un tractat per a concloure la guerra. Finlàndia va acceptar, però les condicions imposades eren tan dures, que les van rebutjar, ja que en aquell moment l'Exèrcit Roig, només hi havia penetrat uns pocs quilòmetres en territori finès.

Quan la notícia de Suomussalmi havia arribat al [[Kremlin]], Stalin furiós havia canviat el comandament de la guerra, nomenant [[Semion Timoixenko]] com a nou comandant. L'[[1 de febrer]] es va reiniciar l'ofensiva, aquest cop amb 600.000 soldats descansats o portats d'altres llocs, en aquesta ocasió el suport de l'artilleria va ser aclaparador i exagerat, encara que va aconseguir l'efecte desitjat. Els cansats defensors finlandesos van ser sobrepassats, ja inicis de març la línia Mannerheim va ser finalment trencada, deixant el camp lliure a l'ocupació soviètica.

En aquest punt Anglaterra i França van oferir ajuda (100.000 anglesos i 35.000 francesos, concretament), i enviats el [[20 de març]] 15.000 soldats, arribant la resta després. Els aliats van exigir dues condicions per enviar l'ajuda:

* Finlàndia havia demanar l'ajuda oficialment.
* Noruega i Suècia haurien de permetre el pas de les tropes angleses i franceses pel nord dels seus territoris.

S'ha suggerit que la veritable intenció d'aquest ajut tardana era l'ocupació del nord de Suècia i els ports noruecs, privant Alemanya de l'acer, a més de pressionar els dos països ocupats a unir-se al bàndol aliat.

[[Fitxer:Finnish areas ceded in 1940.png|thumb|300px|left|Territoris cedits a la Unió Soviètica per Finlàndia a [[1940]].]]
Finlàndia mai va respondre a aquesta oferta, ja que els líders finesos es van adonar que l'ajuda mai arribaria a temps per salvar al seu país.

El [[12 de febrer]] els russos van presentar les seves demandes de nou, aquesta vegada no només exigien a la ciutat de [[Hanko]], sinó que també volien l'Istme de Carèlia i el nord del llac Ladoga. El [[13 de febrer]], el canceller fins a viatjar a Suècia a demanar ajuda immediata, però els suecs es van negar.

El [[3 de març]] Finlàndia va declarar que accediria a signar la pau si es permetia conservar Viipuri i [[Sortavala]], obtenint una resposta negativa. El [[8 de març]] una delegació finesa va viatjar a Moscou a redactar el tractat de pau, que va ser signat finalment el [[13 de març]] de [[1940]]. A les 11 del matí d'aquest dia va finalitzar la guerra.

Les condicions del [[Tractat de Pau de Moscou]] van ser les següents:

* Tot l'istme de Carèlia i el territori al nord del llac Ladoga, incloent-hi les ciutats de Viipuri, Käkisalmi i Sortavala, serien cedits.
* Una àrea prop de [[Salla]] i [[Kuusamo]] serien cedits, amb l'objectiu de protegir el ferrocarril de Múrmansk.
* La part occidental de l'illa Kalastajasaarento, al nord de Petsamo seria cedida.
* Les illes orientals del [[Golf de Finlàndia]], incloent-hi [[Suursaari]] serien cedides.
* Hanko estaria ocupada per la Unió Soviètica per trenta anys, a més es reservarien el dret d'instal·lar bases militars.

Altres condicions establien que els soviètics podrien creuar lliurement per Petsamo per arribar a Noruega, a més Finlàndia va haver de reconstruir certes vies de tren destruïdes i regalar els ferrocarrils i els vagons per a les mateixes, així com llits, equip mèdic, medicines, etc. A més no podia formar aliances amb blocs oposats a la Unió Soviètica.

La reacció finlandesa davant les dures condicions imposades per la Unió Soviètica va ser de sorpresa. Les victòries de desembre els havien fet creure que podien derrotar el país agressor, i molt pocs finlandesos es van adonar del que a prop que estava el seu exèrcit de ser destruït al març de 1940. Aquest 13 mar les banderes finlandeses van ser col·locades a mig pal.

== Conseqüències ==

Els finlandesos van declarar haver perdut 25.000 homes i haver patit 55.000 ferits. Les xifres soviètiques van ser retocades, l'única xifra oficial que es pot aproximar a la realitat, és la que va donar [[Nikita Khrusxov]] en les seves memòries: uns 270.000 soldats.

Finlàndia va perdre el 10% del seu territori, on habitaven uns 450.000 finlandesos, que van preferir marxar, deixant deserta la regió conquerida, que va ser repoblada amb russos. També van perdre el 17% del seu sistema ferroviari, el 10% de les zones d'agricultura, l'11% dels boscos i el 17% de la seva capacitat elèctrica.

La [[República Democràtica de Finlàndia]] va ser convertida en la [[República Socialista Soviètica Carelo-Finesa]], i [[Otto Kuusinen]] va passar a ser el seu canceller fins a [[1956]], quan va ser annexada a la [[República Socialista Federativa Soviètica de Rússia]].

La Guerra d'Hivern és considerada molt important en el desenvolupament de la història contemporània, ja que va tenir les següents conseqüències:

* Finlàndia va mantenir la seva autonomia i es va mantenir l'oest del [[Teló d'Acer]], sense pertànyer mai al bloc soviètic durant la [[Guerra Freda]].

* Stalin es va adonar de la ineficiència del seu exèrcit en seleccionar els seus comandants d'acord al seu rerefons polític, i d'aquesta manera restituí en el càrrec a oficials destituïts durant la [[Gran Purga]], només per no ser entusiastes comunistes com [[Konstantín Rokossovski]]. A més es va adonar de l'endarreriment de les tècniques i màquines de guerra soviètiques, cosa que el va motivar a reformar l'[[Exèrcit Roig]]. Aquesta reforma va col·locar a l'exèrcit en una millor posició per afrontar la futura [[Operació Barbarroja|invasió germànica de 1941]].

* [[Hitler]] es va adonar també de la debilitat de la Unió Soviètica i es va convèncer a si mateix, que no havia d'esperar fins a [[1945]] per atacar-la.

== Voluntaris estrangers ==

L'opinió mundial simpatitzar sempre amb Finlàndia, per la qual cosa voluntaris de l'estranger van arribar a donar suport l'autonomia del país escandinau. La xifra oficial és la següent: 1010 [[Dinamarca|danesos]], 895 [[Noruega|noruecs]], 372 de la regió de [[Ingria]], 346 finlandesos que vivien a l'estranger, i 210 estrangers d'altres països. Entre aquests últims hi havia l'actor britànic [[Christopher Lee]], que confessa que per la seva nacionalitat no se li va enviar mai al capdavant.

Suècia va enviar a 8000 soldats voluntaris, però, a última hora canvià d'opinió i van ser retirats abruptament del front, morint només 33 a les poques hores que van lluitar. A més, un terç dels pilots suecs s'hi van oferir, però no se'ls va permetre anar-hi i se'ls va baixar el rang. Aquesta falta de solidaritat sueca, va causar animositat entre els finlandesos i els suecs, que encara avui en dia asseguren que si Suècia hagués donat suport a Finlàndia des de l'inici, potser la Unió Soviètica mai hagués atacat.

El pilot alemany, [[Carl Gustaf von Rosen]], parent de [[Hermann Göring]], també va participar en la guerra donant suport a Finlàndia.

== Vegeu també ==
* [[Guerra naval durant la Guerra d'Hivern]]

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Winter War}}
* http://www.winterwar.ru
* [http://enciclopedia.elgrancapitan.org/index.php/Cronolog% C3% ADa_de_la_Guerra_de_Invierno Guerra d'Hivern] Enciclopèdia Gran Capità. Accés el 19 juny 2008. (En català)
* [http://www.europa1939.com/ww2/1939/finlandia.html invasió de Finlàndia] Portal militar - Història de la Segona Guerra Mundial. Accés el 19 juny 2008. (En català)
* [http://www.artehistoria.jcyl.es/batallas/contextos/3865.htm La guerra rus-finlandesa] ArteHistoria. Generalitat de Catalunya i Lleó. Accés el 19 juny 2008. (En català)

== Referències ==
*{{ref-llibre 
|autor = Condon, Richard. (Traduït per López-Pozas Carreño, Carlos)
|títol = Guerra d'hivern: Rússia contra Finlàndia
|any = 1976
|editorial = Madrid: San Martín S.L.
|isbn = 84-7140-128-2
}}

{{ORDENA:Guerra D'Hivern}}
{{Enllaç AB|da}}
{{Enllaç AB|en}}
{{Enllaç AB|fi}}
{{Enllaç AB|no}}
{{Enllaç AB|ru}}
{{Enllaç AB|zh}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|af}}
{{Enllaç AD|de}}

[[Categoria:Guerres de Finlàndia|Hivern]]
[[Categoria:Guerres de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>f2nqcpijdntmcjpgpafyeanwa8pjehs</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>