<page>
    <title>Joan XXIII</title>
    <ns>0</ns>
    <id>87706</id>
    <revision>
      <id>13865689</id>
      <parentid>13662034</parentid>
      <timestamp>2014-07-19T07:10:43Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Ignasi</username>
        <id>7112</id>
      </contributor>
      <comment>/* Referències */ amplio categoria</comment>
      <text>{{Infotaula Papa
 |Papa= Joan XXIII
 |títol= El Papa bo
 |Nom= Angelo Giuseppe Roncalli
 |Retrat= Pope John XXIII - 1959.jpg
|Text retrat= El Papa Joan XXIII el 1959
|Abans= [[Pius XII]]
|Després= [[Pau VI]]
|Papat= [[28 d'octubre]] de [[1958]] - [[3 de juny]] de [[1963]]
|Data de naixement= {{Data naixement|1881|11|25}}
|Lloc de naixement= [[Sotto il Monte]], [[Regne d'Itàlia (1861–1946)|Itàlia]]
|Data de defunció = {{Data defunció i edat|1963|06|3|1881|11|25}}
|Lloc de defunció = [[Ciutat del Vaticà]]
|Escut = C o a John XXIII.svg
|Lema = Obedientia et Pax
|nom del sant= Sant Joan XXIII
|nom secular=
|imatge sant=Reliquienschrein Papst Johannes XXIII - Petersdom.jpg
|peu imatge sant=Cos embalsamat del Papa, a Sant Pere del Vaticà
|fets destacables=Patriarca de Venècia
|títols=Papa i confessor
|enterrat a= [[Basílica de Sant Pere]] (Vaticà), a la nau de l'Epístola (abans, a la cripta)
|festivitat= [[11 d'octubre]], aniversari de la inauguració del [[Concili Vaticà II]]; [[4 de juny]]: en les esglésies anglicana, episcopal i Luterana Evangèlica d'Amèrica
|venerat en= [[Església Catòlica Romana]], [[anglicanisme|Església Anglicana]], [[Església Episcopal]],  Església Luterana Evangèlica en Amèrica
|iconografia=Com a papa, amb sotana i solideu
|lloc de pelegrinatge  = [[Roma]], [[Sotto il Monte]]
|orde=
|data de beatificació  = [[3 de setembre]] de [[2000]]
|lloc de beatificació=Roma
|beatificat per  = [[Joan Pau II]]
|data de canonització=[[27 d'abril]] de [[2014]]
|lloc de canonització=Roma
|canonitzat per=[[papa Francesc]]
|supressió del culte= 
|patronatge=
}}
'''Sant Joan XXIII''' (en [[llatí]]: ''Ioannes XXIII'', en [[francès]]: ''Jean XXIII'', en [[italià]]: ''Giovanni XXIII''), nascut '''Angelo Giuseppe Roncalli''' (Sotto il Monte, [[25 de novembre]] de [[1881]] - [[Ciutat del Vaticà]], [[3 de juny]] de [[1963]]) fou [[Papa de Roma]] des del [[28 d'octubre]] de [[1958]] fins a la seva mort. Va convocar el [[Concili Vaticà Segon]] ([[1963]]-[[1965]]), tot i que va morir abans de la conclusió.
Fou [[beat]]ificat el [[3 de setembre]] de [[2000]], juntament amb el [[Papa Pius IX]]; fou canonitzat el 27 d'abril de 2014.

Sovint és recordat com ''el Papa bo''.

== La vida ==
Angelo Giussepe Roncalli va néixer al poble de Sotto il Monte, província de [[Bèrgam]], en una pobra família de camperols, fou fill de Giovanni Battista Roncalli i de Mariana Mazzola, i el setè de tretze fills nascuts arran d'aquesta relació.ref{{ref-web|url=http://www.vatican.va/news_services/liturgy/saints/ns_lit_doc_20000903_john-xxiii_en.html |títol=Pope John XXIII |editor=Vatican.va }}/refref{{ref-llibre|url=http://books.google.com/?id=EGymkVOEJIsCpg=PA337lpg=PA337dq=zaverio+roncalli+1826#v=onepageq=zaverio%20roncalli%201826f=false |títol=Jean XXIII. – Google Books |editorial=Google Books |consulta= 12 setembre 2010|isbn=978-2-7010-0404-4|any=1970}}/ref 
Des de molt jove va sentir la vocació sacerdotal i el seu oncle li va pagar els estudis del seminari.
[[Fitxer:Roncalli-1901.jpg|thumb|esquerra|220px|Angelo Giuseppe Roncalli el [[1901]]]]
L'any 1892, comença els estudis de seminarista a Bèrgam per a cursar estudis superiors, amb l'ajuda econòmica del rector Rebuzzini i de Giovanni Morlani (propietari de les terres conreades pels Roncalli). En el seminari, va començar la pràctica (que continuaria fins a la mort) de redactar unes notes espirituals, recollides en el seu Diari d'una Ànima. A causa de la seva capacitat, l'any 1901 va ser enviat a Roma per seguir els seus estudis com a alumne del seminari romà dell'Apollinare, i es va graduar en teologia. Va ser ordenat sacerdot l'any 1904, a l'edat de 23 anys.
L'any 1905 va ser nomenat secretari del bisbe de Bèrgam, monsenyor Giacomo Radini Tedeschi, i l'any següent va ser l'encarregat de l'ensenyament d'Història i Patrología en el seminari de Bèrgam. Aquest bisbe va tenir molta influència en el jove Angelo tot i que va ser molt criticat per la societat del seu temps per haver recolzat els obrers en vaga i haver-los regalat el seu anell episcopal. Va ocupar aquests llocs fins a la mort del seu bisbe (l' any [[1914]] ), com sempre recordaria a Radini Tedeschi. 
Quan Itàlia va entrar a la [[Primera Guerra Mundial]] el [[1915]], es va allistar a l'exèrcit com a sergent mèdic i més tard fou capellà militar.

El [[1921]] el Papa [[Benet XV]] el va cridar a [[Roma]] perquè presidís del Consell Central de l'Obra Pontifícia de la Propagació de la Fe per Itàlia.
El 19 de març de 1925 Angelo Giuseppe Roncalli va ser consagrat bisbe titular d'[[Areòpoli]]. Tria com a lema episcopal Obedientia et Pax.
Aquell mateix any el Papa [[Pius XI]] el va enviar a [[Bulgària]]. Allí va realitzar la seva tasca apostòlica visitant les comunitats catòliques i establint relacions de respecte i estima amb altres comunitats cristianes, especialment l'[[Església ortodoxa]].
El [[1934]] va ser enviat a [[Istanbul]] com a visitador apostòlic. Durant la [[Segona Guerra Mundial]] va ajudar a escapar dels nazis un tren de fugitius jueus.
Al final del conflicte [[Pius XII]] el va enviar com a Nunci Apostòlic a Paris. Va ajudar a normalitzar l'organització eclesiàstica a França, desestabilitzada per uns quants bisbes que donaren suport al règim nazi, i que [[Charles de Gaulle]] volia destituir. Gràcies a la seva dedicació va resoldre els problemes i conquerir el cor del poble francès i de tot el Cos Diplomàtic. Roncalli va aconseguir salvar trenta bisbes.
L'any 1952 és designat [[Patriarca de Venècia]] i creat cardenal pel papa [[Pius XII]]. [[Vincent Auriol]], en aquells temps president de França, va imposar el capel cardenalici al cardenal Roncali en una cerimònia al [[Palau de l'Elisi]]. Càrrec que ostentà fins que va ser cridat a Roma pel conclave a la mort de Pius XII, el 9 d'octubre de [[1958]].

El [[Cardenals electors convocats al conclave de 1958|conclave]] es va reunir el dia 25 d'octubre.
De tots els cardenals només n'hi assistiren 51, ja que dos havien mort durant el període de ''[[sede vacante]]'' i a altres dos no els fou permès de travessar el [[Teló d'Acer]].
Dividits entre una facció conservadora, formada majoritàriament per italians i una de liberal, formada per francesos, els cardenals no arribaven a un acord. Fins que, després de deu votacions fallides, ambdós bàndols van decidir-se per una Papa de transició. Van fer convergir els seus vots sobre el cardenal Roncalli, que el dia 28 d'octubre, en l'onzena votació, va ser escollit Papa per una aclaparadora majoria. Va escollir el nom de Joan, patró del seu poble natal, i nom del seu pare. Tot i això, adopta aquest nom per l'evangelista Joan. Fou coronat el dia 4 de novembre de 1958 pel [[cardenal]] Nicola Canali.

==Pontificat ==
Tot i que molts van considerar que seria un Papa de transició que no tindria història, Joan XXIII va demostrar aviat que no seria així. A causa de la seva avançada edat i de la seva modèstia personal. Ni els cardenals ni la resta de l'Església esperaven que el temperament alegre, la calidesa i la generositat del papa Joan XXIII captivessin els afectes del món d'una forma que el seu predecessor no va poder. Igual que Pius XI pensava que el diàleg era la millor forma per a donar solució a un conflicte. A diferència dels seus predecessors, volia estar en contacte amb la gent del carrer i es preocupava pels problemes de la seva vida diària, va ser el primer Papa que va abandonar el Vaticà per visitar malalts i presos i va ser el primer Papa des del 1870 que com a bisbe de Roma va anar a visitar les seves parròquies. Un dels seus primers actes de pontificat, que el va enfrontar amb la resta de la cúria, va ser reduir els alts sous (i la vida de luxe que, ocasionalment, duien els bisbes i cardenals). Així mateix, va dignificar les condicions laborals dels treballadors del Vaticà, que fins aquell moment mancaven de molts dels drets dels treballadors europeus i eren mal remunerats. Va ser el primer que va nomenar cardenals procedents del tercer món i augmentar el nombre de cardenals, superant els 70 que era màxim establert per [[Sixt V]] al [[segle XVI]]. El seu pontificat, però ha quedat lligat a la convocatòria del XXIII [[Concili Ecumènic]], el Vaticà II, fet que va anunciar el gener del 1959. Joan XXIII era conscient que l'Església s'estava distanciant dels problemes reals del món i per ajudar a resoldre'ls primer havia de resoldre els seus problemes interns.

El 1960, malgrat l'excomunió dels comunistes de Pius XII, va entrevistar-se amb la filla i el gendre del dirigent soviètic, [[Nikita Khrusxov]].

El dia 2 de desembre de 1960 es va reunir al Vaticà durant una hora amb l'[[arquebisbe de Canterbury]], Geoffrey Francis Fisher. Era la primera vegada en més de 400 anys (des del [[segle XVI]]), i des de l'excomunió d'[[Isabel I d'Anglaterra|Isabel I]], que la màxima autoritat de l'Església d'Anglaterra es reunia amb el Papa. Durant el seu Pontificat va nomenar 37 nous cardenals, entre els quals per primera vegada un colombià, un tanzà, un japonès, un filipí, un veneçolà i un mexicà. El 3 de gener de 1962 va excomunicar a [[Fidel Castro]], iniciativa emparada en condemnes expressades pel papa [[Pius XII]] l'any 1949. El dia 6 de maig del mateix any canonitza al primer sant negre d'Amèrica, sant [[Martí de Porres]]. Joan XXIII el 1960 dóna el seu vistiplau perquè es realitzin estudis sobre les societats esotèriques i iniciàtiques, i les seves relacions amb l'Església. Durant el transcurs de les investigacions es va detectar que les claus dels templers i rosacreus, Organitzacions Francmaçòniques i martinistes, mai es van perdre per sempre, sinó que en lloc de vagar d'una organització a una altra, sempre van estar gelosament elicarla guardades dins de la mateixa Església.

Ell mateix va inaugurar el Concili Vaticà II l'11 d'octubre del 1962, on es va posar de manifest la divergència d'opinions entre els bisbes del món i la conservadora [[Cúria Pontifícia|Cúria Romana]]. Ell mateix va marcar-ne les fites: no es tractava de corregir errors doctrinals, sinó de buscar la manera d'obrir l'Església als temps moderns. A més al Concili van ser convidats com observadors membres de diversos credos, de creients islàmics fins a Indis Americans, no només membres de totes les Esglésies cristianes (Ortodoxa, Anglicans, Calvinistes, Quàquers, Protestants, Evangèlics i Metodistes no presents a Roma des dels Cismes). Aquest Concili canviaria la cara del Catolicisme: una nova forma de celebrar la [[litúrgia]] (més propera als fidels), un nou ecumenisme i un nou apropament al món. 
Durant el seu pontificat va escriure 8 encícliques, però en destaquen ''[[Mater et Magistra]]'', sobre la política social de l'Església i sobretot ''[[Pacem in Terris]]'', sobre la pau del món, en un moment en què la [[Guerra Freda]] va arribar al seu moment de màxima tensió amb la crisi dels míssils de Cuba.

== Mort i beatificació ==
[[Fitxer:Pope John XXIII - Porto Viro - Rovigo.jpg|thumb|right|Bust de Joan XXIII a Porto Viro]]
El dia 23 de maig de 1963 públicament s'anunciava la malaltia del papa (càncer d'estómac). Va morir a la ciutat de Roma el 3 de juny de 1963. El Papa es va negar a operar-se tement que el Concili es desviés de l'estipulat, cosa que va provocar la seva mort. Per fi després d'una greu malaltia, cap a les dues i cinquanta del dia 3 de juny de 1963, el Papa Joan XXIII mor deixant inacabada la seva obra, a la qual considerava com La Posada al dia de l'Església. Per a molts, el Papa Joan XXIII ha quedat com el Papa bo. 
Va ser plorat pels seus fidels, especialment entre el poble romà que va passar-se una nit en vetlla resant per ell.

Quan el seu successor, [[Pau VI]], va concloure el concili l'any 1965 va obrir-ne la causa de beatificació.

El procés va culminar el 3 de setembre del 2000 quan fou beatificat juntament amb [[Pius IX]], qui ell tant va desitjar canonitzar. El [[papa Francesc]] va anunciar el juliol de [[2013]] que seria canonitzat durant el mateix any, malgrat que no hi hagués constància d'un segon miracle, requeriment habitual per la canonització d'un beat.ref[http://www.lavanguardia.com/vida/20130705/54377260061/juan-pablo-santo.html Juan Pablo II y Juan XXIII serán proclamados santos]/ref

La seva festa litúrgica va quedar fixada el dia 11 d'octubre, dia de l'obertura del Concili Vaticà II. Quan el seu cos va ser exhumat l'any 2000, es va parlar que es trobava incorrupte, de seguida fonts del Vaticà ho van negar, recordant que havia estat embalsamat. Les seves restes actualment descansen a la Basílica de Sant Pere, a Roma. L'hospital Universitari Joan XXIII a Tarragona va ser creat perquè aquest papa fóra recordat per sempre. La tomba que ocupava el Papa Joan XXIII, està sent ocupada actualment pel Papa [[Joan Pau II]].

== Honors ==
: [[Fitxer:Ordine Supremo del Cristo Rib.png|50px|Orde Suprem del Crist]] [[Orde Suprem del Crist|Gran Mestre de l'orde Suprem del Crist]]
: [[Fitxer:Ordo Militia Aurata or Ordine dello Speron d'Oro o Milizia Aurata.png|vora|50px|Orde de l'Esperó d'Or]] [[Orde de l'Esperó d'Or|Gran Mestre de l'orde de l'Esperó d'Or]]
: [[Fitxer:VA Ordine Piano BAR.svg|50px|Orde de Pius IX]] [[Orde de Pius IX|Gran Mestre de l'orde de Pius IX]]
: [[Fitxer:Order of St. Gregory the Great.png|50px|Orde de Sant Gregori el Gran]] [[Orde de Sant Gregori el Gran|Gran Mestre de l'orde eqüestre de Sant Gregori el Gran]]
: [[Fitxer:Order of Pope Sylvester BAR.svg|50px|Orde de Satn Silvestre]] [[Orde de Sant Silvestre|Gran Mestre de l'orde de Sant Silvestre]]
: [[Fitxer:MeritoMilitare.png|50px|Mèrit de Guerra]] [[Creu al Mèrit de Guerra (Itàlia)| Creu al Mèrit de Guerra]]
: [[Fitxer:CappellaniMilitari.png|50px|Medalla commemorativa pels capellans de la guerra italoaustríaca]] [[Medalla commemorativa de la guerra 1915-1918| Medalla commemorativa pels capellans de la guerra italoaustríaca de 1915-1918]] (4 anys)
: [[Fitxer:Medaglia a ricordo dell'Unità d'Italia BAR.svg|50px|Medalla commemorativa de la Unitat d'Itàlia 1848-1918]] [[Medalla commemorativa de la Unitat d'Itàlia 1848-1918]]
: [[Fitxer:Allied Victory Medal BAR.svg|50px|Medalla de la Victòria]] [[Medalla commemorativa italiana de la Victòria de 1918]]
: [[Fitxer:Legion Honneur GC ribbon.svg|50px|Gran Creu de la Legió d'Honor]] [[Legió d'Honor|Gran Creu de la Legió d'Honor]] (França)
: [[Fitxer:Presidential Medal of Freedom (ribbon).png|50px|Medalla Presidencial de la Llibertat]] [[Medalla Presidencial de la Llibertat]] (Estats Units) - 1963
: [[Persona de l'Any de la Revista Time]] (1962) ref[http://www.ilpost.it/2011/12/14/copertine-persone-anno-time/ Tutte le “persone” dell’anno di Time], ''ilpost.it'', [[14 dicembre]] [[2011]]/ref

== Associacions ==
Hi ha una associació de teòlegs per estudiar la seva vida i llurs fets. El seu Nom és ''Associació de Teòlegs Joan XXIII'' de la qual en va ser president l'aragonès [[Enrique Miret Magdalena]] ([[1914]] - [[2009]]).

== Música ==
El compositor mexicà [[Julián Carrillo Trujillo]] (1875-1965), li dedicà una [[Missa]], en el sistema micro-tonal en quarts de to.

== Referències ==
{{Commonscat|Ioannes XXIII}}

{{referències}}

{{Inicia taula}}
{{Filera de successions|títol= [[Fitxer:C o a John XXIII.svg|40px|Escut del Papa Joan XXIII]] br  [[Papa]] de l'[[Església Catòlica]]
|abans= [[Pius XII]]
|després= [[Pau VI]]
|anys= 28 d'octubre de [[1958]] – 3 de juny de [[1963]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Fitxer:Archbishop CoA PioM.svg|40px|Arquebisbe]] br [[Seu titular d'Areopoli|Arquebisbe titular d'Areopoli]]br /{{mida|85%|(pro illa vice titolo arcivescovile)}}
|abans= [[Paolo Emilio Bergamaschi]]
|després= [[Michael Joseph Keyes]]
|anys= 3 de març [[1925]] - 30 de novembre de [[1934]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Fitxer:Archbishop CoA PioM.svg|40px|Arquebisbe]] br [[Arquebisbat de Mesembria|Arquebisbe titular de Mesembria]]
|abans= [[Carlo Margotti]]
|després=[[Silvio Angelo Pio Oddi]]
|anys= 30 de novembre de [[1934]] – 12 de gener de [[1953]]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Fitxer:Flag of the Vatican City.svg|40px|Ciutat del Vaticà]] br [[Delegat apostòlic]] a [[Bulgària]]
|abans= ---
|després=[[ Mario Rizzi]]
|anys= 16 d'octubre de [[1931]] – 12 de gener de 1935]}}
{{Filera de successions|títol= [[Fitxer:Flag of the Vatican City.svg|40px|Ciutat del Vaticà]] br [[Delegat apostòlic]] a [[Grècia]]
|abans= [[Carlo Margotti]]
|després= [[Giovanni Mariani]]
|anys= 12 de gener de 1935 – 23 de desembre de [[1944]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Fitxer:Flag of the Vatican City.svg|40px|Ciutat del Vaticà]] br [[Delegat apostòlic]] a [[Turquia]]
|abans= [[Angelo Rotta]]
|després=[[Andrea Cassulo]]
|anys= 12 de gener de 1935 – 23 de desembre de [[1944]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Fitxer:Flag of the Vatican City.svg|40px|Ciutat del Vaticà]] br [[Nunci apostòlic]] a [[Església Catòlica a França|França]]
|abans= [[Valerio Valeri]]
|després= [[Paolo Marella]]
|anys= 23 de desembre de [[1944]] – 12 de gener de [[1953]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Fitxer:Template-Cardinal (Metropolitan Archbishop).svg|40px|Patriarca de Venècia]] br [[Patriarcat de Venècia|Patriarca de Venècia]]
|abans= [[Carlo Agostini]]
|després=[[Giovanni Urbani (cardinale)|Giovanni Urbani]]
|anys= 12 de gener de [[1953]] - 28 d'octubre de [[1958]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Fitxer:Coat of arms of Angelo Giuseppe Roncalli.svg|40px|Escut del cardenal Angelo Giuseppe Roncalli]] br [[Cardenal prevere]] de [[Església de Santa Prisca|Santa Prisca]]
|abans=[[Adeodato Giovanni Piazza]]
|després=[[Giovanni Urbani (cardenal)|Giovanni Urbani]]
|anys= 12 de gener de [[1953]] – 28 d'octubre de [[1958]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Fitxer:Emblem Holy See.svg|40px|Santa Seu]] br [[Congregació pels Bisbes|Prefecte de la Sacra Congregació Consistorial]]
|abans= [[Pius XII]]
|després= [[Pau VI]]
|anys= 28 d'octubre de [[1958]] – 3 de juny de [[1963]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Fitxer:Emblem Holy See.svg|40px|Santa Seu]] br [[Congregació de la doctrina de la Fe|Prefecte de la Suprema Sacra Congregació del Sant Ofici]]
|abans= [[Pius XII]]
|després= [[Pau VI]]
|anys= 28 d'octubre de [[1958]] – 3 de juny de [[1963]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Fitxer:Emblem Holy See.svg|40px|Santa Seu]] br [[Congregació per les Esglésies Orientals|Prefecte de la Congregació per les Esglésies Orientals]]
|abans= [[Pius XII]]
|després= [[Pau VI]]
|anys= 28 d'octubre de [[1958]] – 3 de juny de [[1963]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Fitxer:Time Magazine logo.svg|50px|Time]]br /[[Persona de l'Any de la Revista Time]] 
|abans= [[John F. Kennedy]]
|després= [[Martin Luther King, Jr.]]
|anys= 1962 }}
{{Finalitza taula}}

{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|fi}}
{{Enllaç AD|pt}}
{{Papes|6}}

[[Categoria:Papes de Roma del segle XX]]
[[Categoria:Sants llombards]]
[[Categoria:Cardenals creats per Pius XII]]
[[Categoria:Patriarques de Venècia]]
[[Categoria:Persones commemorades al calendari litúrgic luterà]]
[[Categoria:Nuncis apostòlics]]
[[Categoria:Sants morts al segle XX]]
[[Categoria:Sants papes]]
[[Categoria:Receptors de la Medalla Presidencial de la Llibertat]]
[[Categoria:Gran Creu de la Legió d'Honor]]</text>
      <sha1>jn87wx5ax38khuim5aqv5cr70lx8svu</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>