<page>
    <title>Baixa Bretanya</title>
    <ns>0</ns>
    <id>877965</id>
    <revision>
      <id>13973759</id>
      <parentid>12657837</parentid>
      <timestamp>2014-08-26T12:15:26Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>CommonsDelinker</username>
        <id>3845</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Substitució de Breton_dialectesiji2009.gif per Breton_dialectesiji2009.png.</comment>
      <text>[[Fitxer:Breton_dialectesiji2009.png|right|300px|thumb|La Baixa Bretanya de llengua [[bretó|bretona]] en colors i l'[[Alta Bretanya]] de llengua [[gal·ló|gal·lona]] en gris.]]
La '''Baixa Bretanya''', (en [[bretó]] ''Breizh Izel'') designa per oposició a l'[[Alta Bretanya]] tota la part occidental de la [[Bretanya]] on tradicionalment s'hi ha parlat [[bretó]]. 

== El nom ==
Si hom es refereix a exemples d'altres regions amb relleu important (per exemple, els Alps), els qualificatius Alt i Baix es refereixen a l'altitud de les regions. No obstant això, l'elevació de la Baixa Bretanya és superior a la de l'Alta Bretanya.

En [[francès antic]] alt significa prop de la capital de la província i baix significa allunyat de la capital, com il·lustra amb l'exemple de les dues [[Normandia|Normandies]]: l'[[Alta Normandia]] és la regió prop de [[Rouen]], mentre que la [[Baixa Normandia]] és la més distant de la capital regional. El mateix passa amb la [[Baixa Lorena]] i l'[[Alta Lorena]], el [[Baix Poitou]] i l'[[Alt Poitou]]), etc. En geografia, l'adjectiu baix no porta la connotació pejorativa, però sí pot tenir aquesta connotació en francès modern: per tant els habitants del departament de Baixos Pirineus i Baixos Alps els canviaren pels de [[Pirineus Atlàntics]] i [[Alps d'Alta Provença]]. Avui dia aquest terme és sovint omís o substituït, com la [[Universitat de Bretanya Occidental]], Télé Bretagne Ouest ([[Tébéo]]).refEl mateix s'aplica també per altres noms: el baix Loira (només indici que era la part baixa del curs del Loira) es va convertir en [[Loira Atlàntic]]. Fins i tot el terme nord, un dels punts cardinals, pot prendre aquesta connotació negativa, Côtes-du-Nord es va convertir així en [[Finisterre]]. Però no tant per l'aspecte negatiu del nord per la confusió franco-francesa: el Nord es referia a Bretanya, mentre que el Nord és una regió francesa./ref

Hi ha una altra explicació. A l'[[Edat mitjana]], el [[cristianisme]] tenia un lloc molt important en Europa, i els mapes sovint estaven orientats cap a [[Jerusalem]], la capital de la cristiandat. Per tant, en els mapes antics, la Bretanya de parla francesa va aparèixer a la part superior i la Bretanya de llengua bretona va aparèixer a la part inferior.

El terme bretó ''Breizh Izel'' s'esmenta en moltes cançons bretones del segle XIX i XX. També fou adoptat per l'emissora de ràdio regional [[France Bleu Breizh Izel]], perquè aquesta paraula no té un significat pejoratiu en bretó. Contràriament en francès, el terme baix-bretó s'ha usat amb regularitat per expressar desdeny vers els bretons i el seu idioma.

== Límits entre la Baixa Bretanya i l'Alta Bretanya ==
Ni l'Alta Bretanya ni la Baixa Bretanya existeixen oficialment, així que no hi ha un límit administratiu, sinó que es basa en la [[frontera lingüística bretona]], que ha seguit l'evolució de les zones geogràfiques on es parla [[gal·ló]] i [[bretó]] fins a la [[Segona Guerra Mundial]].

L'existència de dues Bretanyes lingüísticament diferents té una confirmació primerenca. En el [[segle XV]] la cancelleria pontifical, que demanava als seus capellans parlar la llengua del seu ramat, distingia la ''Brittania gallicana'' i la ''Brittannia britonizans''.

Alfred de Courcy va assenyalar a ''Le Breton'' el 1840 les diferències radicals entre les dues Bretanyes: ''La llengua és la diferència més notable: una línia traçada des de la desembocadura del [[Vilaine]] a [[Châtelaudren]] separaria molt bé les dues parts de la Província: sota d'aquesta línia, només es parla francès o un dialecte bord,refel [[gal·ló]] que en aquells anys era percebut com una deformació del francès./ref però el pagès de la Baixa Bretanya ha conservat l'idioma antic, i els celtes, els seus pares, no hi trobarien en ells més que les seves característiques i la seva sang.

En l'actualitat, es considera que Baixa Bretanya correspon a tot el departament de [[Finisterre]] i gran part dels departaments occidentals de [[Costes d'Armor]] i [[Morbihan]]; per la seva banda, l'[[Alta Bretanya]] comprèn principalment els departaments de [[Ille i Vilaine]] i [[Loira Atlàntic]] i part oriental de [[Costes d'Armor]].

Tanmateix, aquests límits són molt relatius perquè són borrosos i força porosos. [[Rennes]] i [[Nantes]] per exemple, tot i que [[gal·ló|gal·lòfones]], van conèixer una forta influència bretonòfona en l'[[Edat Mitjana]], mentre que [[Vannes]] i [[Brest]], en zona bretonòfona, s'hi parlava bretó i francès. De la mateixa manera, [[Saint-Brieuc]], a l'Alta Bretanya, durant molt temps fou considerat un enclavament bretonòfon en territori gal·ló.

En el cas particular de Nantes, excèntrica i teatre d'importants flux de poblacions diverses després del [[comerç triangular]] al segle XVII fins a la industrialització ([[Chantiers de l'Atlantique|chantiers navals]] de [[Saint-Nazaire (Loira Atlàntic)|Saint-Nazaire]]), també constitueix una altra pas en la distinció entre Alta i Baixa Bretanya.

== Evolució dels límits Alta Bretanya/Baixa Bretanya ==
En el segle IX, les [[llengües d'oïl]] ([[picard]], bretoromà) mostren una tendència que transforma les -ac en -é o -ay. En el desenvolupament d'una recerca toponímica en les diferents [[comuna francesa|comunes]], superposant-hi els noms de municipis començats en tre-, hom pot definir els límits bretó-gal·ló en aquella època. Aleshores es trobava més a l'est, vora [[Nantes]] i [[Rennes]]. Una comuna d'[[Ille i Vilaine]], vora de [[Saint-Malo]] s'anomena [[Pleugueneuc]]: aquest nom fa referència al plou, que significa parròquia en bretó, i a Guéhénoc, nom del seu fundador.

El [[1554]], des del punt de vista marítim de [[Jean Fonteneau]], mariner de [[La Rochelle]], el límit arribava a [[Saint-Brieuc]] al [[Croisic]].ref « De Croisil a Saint-Brieuc, la Baixa Bretanya és nació de gents de la soja i no d'amistat amb altres nacions. Son gents de grans penes i treball. »/ref

El [[1806]] es va fer una recerca dels límits als departaments de [[Costes d'Armor]] i [[Morbihan]] per [[Charles Coquebert de Montbret]] en resposta a una petició de l'emperador [[Napoleó I]].

== Referències ==
{{referències}}
== Enllaços externs ==
* [http://www.webbreton.com Anuari de webs sobre la Bretanya]
* [http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b7710256x Mapa de 1695, presentant els límits]
* ''À la recherche de la frontière'' : presentació del llibre de [[Fañch Broudic]] {{ISBN|2-906373-44-3}}

{{Llengües cèltiques}}
[[Categoria:Bretanya]]</text>
      <sha1>2p6uq09n1glrys4uumrjw3cq6i15ddv</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>