<page>
    <title>Andor Lilienthal</title>
    <ns>0</ns>
    <id>879212</id>
    <revision>
      <id>13820252</id>
      <parentid>13636036</parentid>
      <timestamp>2014-07-14T08:37:34Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula persona
| nom = {{PAGENAME}}
| imatge = Andor Lilienthal.jpg
| mida_imatge = 250px
| peu = Andor Lilienthal, el 1936.
| nom_naix = Andor Lilienthal
| data_naix = {{Data naixement|1911|5|5}}
| lloc_naix = [[Moscou]], [[Rússia]]
| data_mort = {{Data defunció i edat|2010|5|8|1911|5|5}}
| lloc_mort = [[Budapest]], [[Hongria]]
| causa_mort = 
| lloc_enterrat = 
| coordenades_lloc_enterrat = !-- {{coord|LAT|LONG|display=inline,title}} --
| residència = 
| nacionalitat = {{URS}}br /{{HUN}}
| altres_noms = 
| conegut_per = 
| educació = 
| empleat = 
| ocupació = Jugador d'[[escacs]]
| títol = [[Gran Mestre Internacional|Gran Mestre]] (1950)br /[[Campionat d'escacs de la ciutat de Moscou|Campió de Moscou]] (1939)br /[[Campionat d'escacs de la Unió Soviètica|Campió de l'URSS]] (1940)
| salari = 
| valor_net = 
| alçada = 
| pes = 
| term = 
| predecessor = 
| successor = 
| partit = 
| religió = 
| pares = 
| muller = 
| marit = 
| fills = 
| senyal de crida = 
| parent = 
| signatura = 
| lloc_web = 
| notes = 
}}
'''Andor (André, Andre, Andrei) Arnoldovitx Lilienthal'''refGeorge Négyesi (editor), ''Champions' Friend, Friendship's Champion: Lilienthal's Hundred Best Games'', Caissa Chess Books, 2001, p. 18./refref name=Finep.216[[Reuben Fine]], ''The World's Great Chess Games'', Dover Publications, 1983, p. 216. ISBN 0-486-24512-8./ref ([[Alfabet fonètic internacional|AFI]]: {{IPA|[ˈɑndor ˈliljentaːl]}}; [[Moscou]], [[5 de maig]] de [[1911]] – [[Budapest]], [[8 de maig]] de [[2010]]) fou un [[jugador d'escacs]] [[jueu]] [[Hongria|hongarès]], que ostentà el títol de [[Gran Mestre Internacional|Gran Mestre]].ref name=CGbio{{citar web |url= http://www.chessgames.com/perl/chessplayer?pid=65392 |títol=Nota biogràfica de {{PAGENAME}}|consulta=21 de maig de 2011 |obra= |editor= Chessgames.com |data= |llengua=anglès}}/ref

Durant la seva llarga carrera escaquística, va jugar contra deu [[Campió del món d'escacs|Campions del món]], i va aconseguir derrotar n’[[Emanuel Lasker]], en [[José Raúl Capablanca]], n’[[Aleksandr Alekhin]], en [[Max Euwe]], en [[Mikhaïl Botvínnik]], en [[Vassili Smislov]] i na [[Vera Menchik]].ref name=Adzic{{citar web | url= http://www.chessbase.com/newsdetail.asp?newsid=2419 | títol= He Has Beaten Lasker, Capablanca, Alekhine as well as Old Age! | editor=ChessBase News | cognom= Adzic | nom= Slobodan| data= 30 de maig de 2005 | llengua=anglès}}/refref{{citar web | url= http://www.chessgames.com/perl/chesscollection?cid=1011505 | títol= Lilienthal! | editor= ChessGames.com | consulta= 28 de maig de 2009 | llengua= anglès}}/ref En un article de 2005, Slobodan Adzic hi indicava que Lilienthal encara romania actiu, amb bona salut, conduïa el seu cotxe i escrivia articles per a revistes d'escacs. El 2009, era el Gran Mestre de més edat al món, i amb Smislov, l'únic supervivent del primer grup de Grans Mestres als quals la [[FIDE]] va atorgar el títol el 1950. Va morir el 2010, pocs dies després de fer 99 anys.

== Infància i joventut ==
Lilienthal va néixer a Moscou en el si d'una família [[Hongria|hongaresa]], i va anar a viure a Hongria als dos anys d'edat.ref name=HooperWhyldp.226[[David Hooper]] i [[Kenneth Whyld]], ''The Oxford Companion to Chess'' (2nd ed. 1992), Oxford University Press, p. 226. ISBN 0-19-866164-9./refrefNégyesi, p. 11./ref Va començar a jugar als escacs de petit i aviat hi va destacar. Lilienthal ha estat sempre un home d'esperit alegre i optimista, que va conèixer tots els grans genis dels escacs de començaments del [[segle XX]], i va fer amistat amb la majoria dels campions mundials.

== Resultats destacats en competició ==
Va participar, representant Hongria, en tres [[Olimpíades d'escacs]]: [[Olimpíada d'escacs de 1933|Olimpíada de Folkestone 1933]] (+7 =6 -0)ref name=mtxLa notació nowiki(+x -y =z)/nowiki vol dir que el primer jugador va guanyar x partides, en va perdre y, i va fer [[Taules (escacs)|taules]] en z./ref com a primer suplent), [[Olimpíada d'escacs de 1935|Olimpíada de Varsòvia 1935]] (+11 =8 -0), com a segon tauler, i [[Olimpíada d'escacs de 1937|Olimpíada d'Estocolm 1937]] (+9 =6 -2), com a [[Glossari de termes d'escacs#Primer tauler|primer tauler]], liderant el seu equip cap a la medalla d'argent).refÁrpád Főldeák ''Chess Olympiads 1927–1968'', Dover Publications, 1979, pp. 91, 110, 143. ISBN 0-486-23733-8./ref Va guanyar la [[medalla d'or]] individual per les seves actuacions (suplent i segon tauler, respectivament) a les olimpíades de 1933 i de 1935, i va assolir el quart millor resultat al primer tauler el 1937.refB. M. Kažić, ''International Championship Chess: A Complete Record of FIDE Events'', Pitman, 1974, pp. 24, 28, 31. ISBN 0-273-07078-9./ref La seva puntuació total en les olimpíades fou d'un molt destacable 75,51%.ref name=Négyesip.15Négyesi, p. 15./ref 

El 1934 guanyà el torneig de Budapest, per davant de [[Vasja Pirc]] i de [[Salo Flohr]]. Lilienthal va emigrar a la [[Unió Soviètica]] el 1935, i va esdevenir ciutadà soviètic el 1939.ref name=HooperWhyldp.226/ Va participar molts cops en [[Campionat d'escacs de la Unió Soviètica|Campionats soviètics]],ref[[Bernard Cafferty]] i [[Mark Taimànov]], ''The Soviet Championships'', Cadogan Chess Books, 1998, pp. 41, 48, 52, 56, 59, 62, 67, 81. ISBN 1-85744-201-6./ref amb un gran resultat el 1940, quan va empatar al primer lloc amb [[Igor Bondarevski]], per davant de [[Vassili Smislov]], [[Paul Keres]], [[Isaac Boleslavski]], Botvinnik, i 14 altres jugadors.refCafferty i Taimanov, p. 48./ref

El 1945 va jugar al setè tauler de l'equip soviètic en el [[Matx d'escacs per ràdio Estats Units - URSS de 1945|matx per ràdio per equips entre els Estats Units i l'URSS]], [[taules (escacs)|entaulant]] les seves dues partides contra [[Albert Pinkus]].ref{{citar web| url= http://web.archive.org/web/20091028082845/http://www.geocities.com/SiliconValley/Lab/7378/radio.htm| títol= USA vs USSR radio match, 1945| llengua= anglès| consulta= 23 d'abril de 2013| cognom= Wall| nom= Bill}}/refref{{citar web| url= http://www.webcitation.org/query?url=http://www.geocities.com/al2055perv/matches/1945/ursusa45.htmldate=2009-10-25+16:13:02| títol= Quadre d'emparellaments i resultats del Matx d'escacs per ràdio Estats Units - URSS de 1945| llengua= anglès| consulta= 23 d'abril de 2013}}/ref

Entre 1951 i 1960 fou l'entrenador de [[Tigran Petrosian]].ref name=Adzic/ Lilienthal va començar una relació d'amistat amb Vassili Smislov el 1938, i fou el seu [[Glossari de termes d'escacs#Segon|segon]] durant els seus matxs pel campionat del món contra Botvínnik.ref name=Adzic/ Es va retirar del joc d'alta competició el 1965, i va retornar a Hongria el 1976.ref name=HooperWhyldp.226/ El seu darrer torneig fou Zamárdi 1980, on hi acabà sisè al grup B, puntuant (+3 =11 -1).ref name=mtx /refNégyesi, p. 233./ref
{{clear}}

== Relació amb els Campions del món ==
[[Fitxer:Lilienthal Torino.JPG|280px|dreta|thumb|Lilienthal, a Torí, el 2006.]]
Als començaments de la seva carrera, va conèixer n'[[Emmanuel Lasker]] al Köning de [[Berlín]], un dels temples dels escacs, i hi va voler jugar unes [[partides ràpides]], però aquest amablement va refusar. En canvi, va jugar amb [[Aron Nimzowitsch]], qui em va destrossar» segons va confessar Lilienthal. La seva amistat amb Lasker es va perllongar durant molt de temps, quan tots dos vivien a la [[Unió Soviètica]] (Lasker va viure un temps a l’URSS allunyant-se de la irrupció del [[nazisme]] a [[Alemanya]], i durant la [[Segona Guerra Mundial]] en Lilienthal va estar refugiat a l'URSS, i s’hi va quedar durant molts anys).

Segons sembla, en Lilienthal, va tenir el seu primer contacte amb [[Alekhin]] al [[Café de la Régence]] de [[París]]; quan li van dir que hi havia un jove que no tenia rival en partides ràpides, Alekhin va accedir a enfrontar-s'hi, i hi va jugar 4 partides. Lilienthal va vèncer 3 a 1, i quan el Campió Mundial va voler prorrogar el duel, Lilienthal li va demanar deixar de jugar «per conservar aquest afalagador record en la memòria», Alekhin, entre rialles, hi va accedir. En una altra ocasió, Alekhin li va pagar la inscripció en un torneig de ràpides, i quan Lilienthal, amb el premi, va voler tornar-li el préstec, Alekhin el va rebutjar dient-li «M'ho tornarà quan sigui [[mestre (escacs)|mestre]]». Tenia un molt agradable record d'Alekhin, ja que els mestres, sense distinció de cap tipus, eren sovint hostes a casa d'Alekhin a París, analitzant partides sense parar, «o millor dit, veient les meravelloses anàlisis d'Alekhin». Per això va quedar molt sorprès quan es va assabentar dels escrits pronazis atribuïts a Alekhin durant la segona guerra mundial. Lilienthal (d'origen jueu) va comentar, l'única explicació que puc trobar és l'oportunisme d'Alekhin, no hem d'oblidar que ell vivia en territori ocupat, i que la seva pròpia vida no era envejable». 

=== Victòria contra Capablanca ===
En Lilienthal fou un dels pocs jugadors que van aconseguir vèncer en [[José Raúl Capablanca]]. Va passar durant el [[Congrés Internacional d'escacs de Hastings]], el [[1935]], en aquesta partida:
{{Escacs|=
| tright
|
|=
 | | |rd| |kd| | |rd|=
 | | |pd|nd| |pd|pd| |=
 | |pd| | | |nd| |pd|=
 |pd| | | |pl|pl| | |=
 | | |qd| |pl| | |bl|=
 |pl| |pl| | | | | |=
 | | |ql| |nl| |pl|pl|=
 |rl| | | | |rl|kl| |=
|Lilienthal-Capablanca, posició després de 19.dxe5}}

'''1.d4 Cf6 2.c4 e6 3.Cc3 Ab4 4.a3 Axc3+ 5.bxc3 b6 6.f3 d5 7.Ag5 h6 8.Ah4 Aa6 9.e4''' Oferint un sacrifici de peó introduït per [[Alekhin]] contra [[Erich Eliskases]] a Hastings 1933-1934. '''9...Axc4 10.Axc4 dxc4 11.Da4+ Dd7 12.Dxc4 Dc6''' Eliskases va obtenir una posició satisfactòria després de 12...Cc6. '''13.Dd3 Cbd7 14.Ce2 Td8 15.O-O a5 16.Dc2 Dc4 17.f4 Tc8 18.f5 e5 19.dxe5''' (vegeu el diagrama) '''Dxe4?? 20.exf6 Dxc2 21.fxg7 Tg8 22.Cd4 De4 23.Tae1 Cc5 24.Txe4+ Cxe4 25.Te1 Txg7 26.Txe4+ Rd7 1-0''' En vista que 27.Te7+ Rd6 28.f6 y 29.Ag3+ guanya, en Capablanca abandonà. Aquesta partida és molt famosa. Segons narra en Lilienthal, allà on anava a donar una exhibició de partides simultànies, tant dins la Unió Soviètica com en altres llocs, els jugadors i aficionats sempre em demanaven que mostrés com vaig sacrificar la dama davant el gran cubà. Quan [[Bobby Fischer]] es va adonar que Lilienthal es trobava entre el públic en el seu matx de retorn del 1992 contra [[Borís Spasski]], el va saludar amb el comentari [[Peó (escacs)|peó]] d'e5 pren f6.

=== Relació amb en Bobby Fischer ===
La seva amistat amb [[Bobby Fischer]] va començar durant el matx contra [[Borís Spasski]] de [[Sveti Stefan]], el 1992. Mentre es jugava el matx en Fischer es va apropar a un ancià d'aspecte venerable, i el va saludar tot dient-li «e5xf6!». L'homenatjat era Andor Lilienthal, i la salutació es referia a la més cèlebre victòria del mestre davant [[José Raúl Capablanca|Capablanca]], amb [[sacrifici de dama]] inclòs. Durant el temps en què Fischer va estar vivint a [[Budapest]] es van veure amb freqüència, i analitzaren partides contínuament. Lilienthal era comprensiu amb les opinions de Fischer que tots els matxs entre [[Anatoli Kàrpov]] i [[Garri Kaspàrov]] estaven manipulats, que el Campió del món legítim era ell, que existia una conspiració en contra seva, etc., però sense compartir-ne cap. Afirmava que: «alguns genis tenen les seves excentricitats, i crec que hem de permetre'ls de tenir-les». Aquesta empatia natural li va permetre relacionar-se genuïnament amb gent molt diversa; ell ho va expressar d'aquesta manera: «Per a mi una sinagoga, o qualsevol altra església, no té la menor importància, el més important sempre ha estat la persona».

La seva opinió sobre els millors jugadors d'escacs de totes les èpoques és de pes; entre ells hi ha Lasker, Capablanca i Alekhin, abans de la guerra, i després [[Mikhaïl Tal]], Kàrpov, Kaspàrov i per descomptat, Fischer. Va deixar fora de la llista en [[Mikhaïl Botvínnik]] amb el següent argument: «Era un gran jugador, però fruit de la fortalesa i el coneixement. Quan jugaves amb ell, senties que un tanc s'aproximava cap a tu».

== Llegat ==
L'historial escaquístic de Lilienthal és important, però no va arribar a aspirar realment al [[Campionat del món d'escacs|Campionat del món]], quelcom que ell no atribueix al seu caràcter afable, sinó a coincidir el seu període de major capacitat amb l'esclat de la segona guerra mundial. El seu millor resultat va ser la victòria en el 12è [[Campionat d'escacs de la Unió Soviètica|Campionat Soviètic]] de 1940, per davant de Botvínnik, [[Isaac Boleslavski]], [[Paul Keres]], o [[Aleksandr Kótov]], entre d'altres. Va disputar dotze finals de campionats soviètics, i al [[Torneig Interzonal]] de Saltsjobaden de 1948 es va classificar per al [[Torneig de Candidats]] de 1950, cosa que implicava estar entre els 10 millors escaquistes del moment.

== Notes i referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
* {{cita libro | autor=[[David Vincent Hooper|Hooper, David]] i [[Kenneth Whyld]] | título=[[The Oxford Companion to Chess]] | editorial=Oxford University | año=1996 | id=ISBN 0-19-280049-3}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Andor Lilienthal}}

* {{chessgames jugador|id=65392}}
* Gorodin, Dmitri (2002). [http://www.chesscafe.com/text/skittles172.pdf Andor Lilienthal and His Contribution to the History of Modern Chess]. Chesscafe.com.
* Adzic, Slobodan, [http://www.chessbase.com/newsdetail.asp?newsid=2419 He Has Beaten Lasker, Capablanca, Alekhine as well as Old Age!], ChessBase News (30 de maig de 2005)
* Anzikeev, Valdimir. [http://www.64.ru/?/en/magazine/year=2006no=5part=202article=768 The Last of the Chess Mohicans], ''[[64 (revista)|64]]'', maig de 2006
* [http://ratings.fide.com/card.phtml?event=700436 Fitxa a la FIDE]


{{inicia taula}}
{{s-ach|awards}} !-- {{s-ach|aw}} (premis) // {{s-ach|ach}} (fites) --
{{filera de successions|
 títol=[[Campionat d'escacs de la ciutat de Moscou|Campió de Moscou]]|
 abans=[[Serguei Belàvenets]] i [[Vassili Smislov]]|
 després=[[Aleksandr Kotov]]|
 anys=1939-40|
}}
{{filera de successions|
 títol=[[Campionat d'escacs de la Unió Soviètica|Campió de l'URSS]]br /(amb [[Igor Bondarevski]]) |
 abans=[[Mikhaïl Botvínnik]]|
 després=[[Mikhaïl Botvínnik]]|
 anys=1940|
}}
{{finalitza taula}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Lilienthal, Andor}}

[[Categoria:Grans Mestres d'escacs hongaresos]]
[[Categoria:Jugadors d'escacs jueus]]
[[Categoria:Jugadors d'escacs moscovites]]
[[Categoria:Grans Mestres d'escacs soviètics]]
[[Categoria:Jugadors d'escacs de la dècada del 1930]]
[[Categoria:Jugadors d'escacs de la dècada del 1940]]
[[Categoria:Jugadors d'escacs de la dècada del 1950]]
[[Categoria:Jugadors d'escacs de la dècada del 1960]]</text>
      <sha1>obhoxzeipnuo1y1w58u819alr2jd1di</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>