<page>
    <title>Exèrcit Roig</title>
    <ns>0</ns>
    <id>88064</id>
    <revision>
      <id>14004910</id>
      <parentid>13962850</parentid>
      <timestamp>2014-09-03T18:27:41Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot canvia small per {{mida}} o {{referències|1}} i treu smalls que sobraven</comment>
      <text>{{Infotaula unitat militar
|nom_de_la_unitat_militar= Exèrcit Roig Obrer i Camperolbr / Рабоче-Крестьянская Красная Армияbr /{{mida|90%|'' Rabotxe-Krestiànskaia Kràsnaia Àrmiia ''}}
|imatge=[[Fitxer:Red Army flag.svg|125px|Exèrcit Roig]] 
|peu_de_foto= Bandera de l'Exèrcit Roig
|data de Lleva= [[1917]]
|dissolució= [[1991]]
|pais= [[Fitxer:Flag of the Soviet Union.svg|23px|Bandera de la Unió Soviètica]] [[Unió Soviètica]]
|estructura= [[Forces Armades de la Unió Soviètica]]
|oficials_destacats= [[Lev Trotski]]br / [[Gueorgui Júkov]] br / [[Ivan Koniev]]
|batalles= [[Guerra Civil Russa]] br / [[Guerra Poloneso-Soviètica]] br / [[Guerra d'Hivern]] br / [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Gran Guerra Pàtria]]br /[[Guerra Freda]] br / [[Guerra afgano-soviètica]]
}}
'''Exèrcit Roig''' i '''RKKA''' són les formes breus amb què hom designa l''''Exèrcit Roig Obrer i Camperol''', l'exèrcit organitzat pels [[bolxevics]] durant la [[Guerra Civil Russa]] el [[1918]]. Aquest exèrcit esdevingué el de la [[Unió Soviètica]] arran de l'establiment de l'[[URSS]] el [[1922]], i el 25 de febrer de 1946 fou rebatejat amb el nom d{{'}}'''Exèrcit Soviètic''' (en rus, ''Советская Армия'', ''Sovétskaia Àrmiia''), una de les parts integrants de les [[Forces Armades de la Unió Soviètica]], les quals existiren fins a la [[dissolució de la Unió Soviètica|caiguda de la Unió Soviètica]] al desembre del [[1991]]. Ja a la dècada de 1930, l'Exèrcit Roig era un dels majors exèrcits de tot el món.

Roig fa referència a la [[bandera roja]], emblema socialista i comunista. El [[roig]] representa, simbòlicament, la sang vessada per la [[classe treballadora]] en la seva lluita contra el [[capitalisme]], i la creença que tots som iguals. Malgrat que l'Exèrcit Roig es va convertir oficialment en l'Exèrcit Soviètic el 25 de febrer de [[1946]], quan els símbols nacionals soviètics substituïren els símbols revolucionaris, el terme, abusivament, és d'ús comú al món occidental per a referir-se a totes les forces armades soviètiques al llarg de la seva història. Per aquest motiu, en aquest article es tracta conjuntament de l'Exèrcit Roig Obrer i Camperol (1918-1946) i de l'Exèrcit Soviètic (1946-1991).

Majoritàriament es considera l'Exèrcit Roig com la força decisiva en la victòria en la [[Segona Guerra Mundial]], en haver-se enfrontat i derrotat al 80% de les [[Wehrmacht|forces armades alemanyes]]ref{{ref-web|url=http://www.warsaw-life.com/poland/warsaw-1944-uprising |títol=1944 Warsaw Uprising |editor=Warsaw Life |data= |consulta=2010-09-11}}/ref i de les [[Waffen SS]] al [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]].refW. Churchill: ''Red Army decided the fate of German militarism''. Source: Correspondence of the Council of Ministers of the USSR with the U.S. Presidents and Prime Ministers of Great Britain during the Great Patriotic War of 1941-1945., V. 2. M., 1976, pp. 204/refrefNorman Davies: ''Since 75%-80% of all German losses were inflicted on the eastern front it follows that the efforts of the western allies accounted for only 20%-25%''. Source: Sunday Times, 05/11/2006./ref

== Creació ==
[[Fitxer:Red_army_conscript_hat_insignia.jpg|thumb|left|Emblema de l''''Exèrcit Roig'']]
Al setembre de 1917, [[Lenin]] va escriure: ''Només hi ha una política per a evitar la restauració de la policia, i és crear una milícia popular i fusionar-la amb l'exèrcit (l'exèrcit regular haurà de ser substituït en armar tot el poble)''.ref[http://www.marx2mao.com/Lenin/TPOR17.html 'Tasks of the Proletariat in our Revolution', ''Collected Works'', Vol. 24, pp. 55-91] accessed 29 may 2010/ref

En aquells moments, l'[[Exèrcit Imperial Rus]] estava en un estat de col·lapse. El 23% de la població masculina de l'[[Imperi Rus]] havia estat mobilitzada, en total uns 19 milions d'homes. Però la majoria d'aquests no estaven equipats amb cap mena d'armament i tenien papers de suport mantenint les [[línia de comunicació|línies de comunicació]] i les zones de base. El general tsarista [[Nikolai Dukhonin]], estimà que hi havia 2 milions de desertors, 1,8 milions de morts, 5 milions de ferits i 2 milions de presoners. Estimà que el total de tropes disponibles era d'uns 10 milions d'homes.ref[http://www.marxistsfr.org/history/ussr/government/red-army/1937/wollenberg-red-army/ch01.htm The Red Army] by [[Erich Wollenberg]], accessed 28 May 2010/ref

L'Exèrcit Roig va ser creat el 28 de gener de 1918ref15 de gener de 1918 segons l'[[Estil vell i estil nou de dates|estil vell]]/ref pel [[Consell de Comissaris del Poble]]. En principi, el van integrar voluntàriament els camperols i obrers comunistes. Tots els ciutadans de la [[RSFS de Rússia|República Russa]] que tinguessin un mínim de 18 anys eren elegibles. El seu paper específic era la defensa ''de les fites de la [[Revolució d'Octubre de 1917]], el poder [[soviet|soviètic]] i el [[Socialisme]]''. L'allistament era condicional sobre les ''garanties donades per un comitè militar o civil que estigui en funcionament en territori soviètic'' o pel [[PCUS|Partit]] o pels comitès dels [[sindicat]]s, o, en casos extrems, avalat per dues persones que pertanyessin a una d'aquestes organitzacions. Si una unitat sencera volia unir-se a l'Exèrcit Roig, seria necessària una ''garantia col·lectiva i el vot afirmatiu de tots els seus membres''.ref name=marxistsfr.org[http://www.marxistsfr.org/history/ussr/government/red-army/1937/wollenberg-red-army/append01.htm Decree issued by the Council of People's Commissars on January 15, 1918], accessed 28 May 2010/ref

El Consell de Comissaris del Poble es nomenà a si mateix cap suprem de l'Exèrcit Roig, delegant el comandament immediat i la seva administració al [[Ministre de Defensa de la Unió Soviètica|Comissariat d'Afers Militars]] i al Col·legi Especial de Totes les Rússies. [[Nikolai Krilenko]] era el Comandant en Cap Suprem, amb [[Aleksandr Mianikian]] com el seu adjunt.ref''From Tsarist General to Red Army Commander'' by Mikhail Bonch-Bruyevich, translated by Vladimir Vezey, [[Progress Publishers]], 1966, p 232/ref [[Pavel Dibenko]] i [[Nikolai Podvoiski]] eren els Comissaris per la Guerra i la Flota. Proxian, Smoiski, i Steinbertg també eren Comissaris del Poble específics, amb [[Vladimir Bont-Bruievitx]] del Buró de Comissaris.

En una reunió conjunta dels [[Bolxevics]] i dels [[Revolucionaris Socialistes d'Esquerra]] celebrada el 22 de febrer de 1918, Krilenko remarcà: ''No tenim exèrcit. Els soldats estan desmoralitzats i fugen enmig del pànic tot just veuen aparèixer per l'horitzó un [[Pickelhaube|casc alemany]], abandonant la seva artilleria, els seus combois i tot el material de guerra a un enemic que avança triomfant. Les unitats de la [[Guàrdia Roja (Rússia)|Guàrdia Roja]] són esclafades al costat com mosques. No podem resistir l'enemic; només signar immediatament una pau ens salvarà de la destrucció.''ref name=marxistsfr.org/

== Història ==
=== La Guerra Civil Russa ===
{{principal|Guerra Civil Russa}}
La [[Guerra Civil Russa]] (1917-1923) tingué lloc en dos períodes: el '''primer període''', comprès entre octubre de 1917 i novembre de 1918, des de la Revolució Bolxevic fins a la signatura de l'[[Armistici amb Alemanya|Armistici]] de la [[Primera Guerra Mundial]] (1914-1918), portant a terme la [[nacionalització]] de terres tradicionalment [[cossac|cossaques]] pel govern bolxevic al novembre de 1917. Això provocà la revolta de l'[[Exèrcit Voluntari]] del General [[Kaledin|Alexei Maximovitx Kaledin]] a la regió del [[riu Don]]. També un problema greu per a la política interna russa va ser la signatura del [[Tractat de Brest-Litovsk]] al març de 1918, que comportà la [[Intervenció Aliada a la Guerra Civil Russa]], en la que 13 països estrangers formaren milícies antibolxevics. El '''segon període''', comprès entre gener i novembre de 1919, va ser quan van tenir lloc els exitosos avenços de l'[[Exèrcit Blanc]]: des del sud, sota el general [[Anton Denikin]]; des de l'est, sota el general [[Aleksandr Vasilevitx Koltxak]]; i des del nord-oest, sota el general [[Nikolai Nikolaevitx Iudenitx]], derrotant l'Exèrcit Roig en cada front. Però l'Exèrcit Roig va ser reformat per Trotsky i contraatacà, rebutjant l'avanç del general Koltxak al juny, i els dels generals Denikin i Iudenitx a l'octubre.ref name=autogenerated3[[John Erickson (historian)|John Erickson]], ''The Soviet High Command 1918–41'', pp.72–3/ref Trotski va recórrer personalment en un tren blindat els fronts de batalla durant més de dos anys. Els [[Exèrcit Blanc|blancs]] dominaven la regió meridional de l'[[Imperi Rus|antic imperi]], [[Sibèria]] i part de [[Rússia]], i durant un temps van [[Intervenció Aliada a la Guerra Civil Russa|rebre ajuda dels aliats]] que havien triomfat a la [[Primera Guerra Mundial]]. Els blancs van arribar a amenaçar seriosament a [[Moscou]], però van resultar vençuts. Alguns dels principals triomfs de l'Exèrcit Roig van ser protagonitzats per la [[Cavalleria Roja]] comandada pel mariscal [[Semió Budionni]]. La cavalleria va ser un dels nous cossos creats dins de l'exèrcit per Trotski. A mitjans de novembre, els Exèrcits Blancs estaven esgotats, i al gener de 1920, el 1r Exèrcit de Cavalleria de Budenni entrà a [[Rostov-on-Don]]. 

A l'inici de la guerra, l'Exèrcit Roig tenia 299 [[regiment]]s d'infanteria.ref[http://fstanitsa.ru/2/41_11.shtml Krasnov] {{plantilla:ru}}/ref La Guerra Civil s'intensificà després que [[Lenin]] dissolgués l'[[Assemblea Constituent Russa]] (5-6 de gener de 1918), i el 3 de març de 1918 el govern soviètic signà el [[Tractat de Brest-Litovsk]], retirant a Rússia de la [[Primera Guerra Mundial]]. Lliure de la guerra internacional, l'Exèrcit Roig es dedicà a una guerra interna contra una aliança de forces anticomunistes, formades per l'[[Exèrcit Revolucionari d'Insurrecció d'Ucraïna]] o Exèrcit Negre de [[Nèstor Makhno]], l'anti-Blanc i anti-Roig [[Exèrcit Verd]], i d'altres. El 23 de febrer de 1923 va ser el Dia de l'Exèrcit Roig, tenia un significat doble, car era el primer dia que començaren els reclutaments (a [[Petrograd]] i a [[Moscou]] i també va ser el primer dia de combats contra l'[[Exèrcit Imperial Alemany]] ocupant.refS.S. Lototskiy, ''The Soviet Army'', Moscow:Progress Publishers (1971), p.25, cited in Scott and Scott, ''The Armed Forces of the Soviet Union'', Eastview Press, Boulder, Co. (1979) p.3. February 08 became Soviet Army Day, a national holiday in the USSR./ref En el transcurs de la guerra interna, l'Exèrcit Roig va arribar a contar amb cinc milions d'efectius que van enfrontar a l'[[Exèrcit Blanc]] organitzat pels oficials [[Lavr Kornílov]] i [[Anton Denikin]], entre d'altres.
[[Fitxer:Leo Trotzki Oktober 1917.jpg|thumb|esquerra|150px|[[Lev Trotski]], octubre 1917]]
El 6 de setembre de 1918, les milícies bolxevics es consolidaren sota el comandament suprem del [[Consell Militar Revolucionari|Consell Militar Revolucionari de la República]] (Revvoiensoviet, ''Revoliutsionni Voienni Soviet''), amb [[Lev Trotski]] com a [[Ministre de Defensa de la Unió Soviètica|Comissari del Poble per la Guerra]] (1918-24) i [[Jukums Vācietis|Ioakhim Vatsetis]] com a Comandant en Cap de l'Exèrcit Roig. Poc després es creà el [[GRU]] (intel·ligència militar), per tal de proveir d'intel·ligència política i militar als comandants de l'Exèrcit Roig.ref name=Suvorov, Viktor 1984/ Trotski fundà l'Exèrcit Roig mitjançant una organització inicial de [[Guàrdies Rojos (Rússia)|Guàrdies Rojos]], un nucli de tropes de milicians de la Guàrdia Roja i de [[Txekà|policies secrets]];refScott and Scott, 1979, p.8/ref el reclutament s'inicià al juny de 1918refRead, Christopher, ''From Tsar to Soviets'', Oxford University Press (1996), p.137: By 1920, 77 per cent the enlisted ranks were peasants,/ref i l'oposició va ser violentament suprimida.refWilliams, Beryl, ''The Russian Revolution 1917–1921'', Blackwell Publishing Ltd. (1987), ISBN 9780631150831 ISBN 0631150838: Conscription-age (17-40) villagers hid from Red Army draft units; summary hostage executions brought the men out of hiding./ref Per controlar políticament la tropa multiètnica i multicultural de l'Exèrcit Roig, la [[Txekà]] operà mitjançant Brigades Punitives Especials, encarregades de la supressió dels anticomunistes, dels desertors i dels enemics de l'Estat.ref name=Suvorov, Viktor 1984Suvorov, Viktor, ''Inside Soviet Military Intelligence'', New York: Macmillan (1984)/refrefChamberlain, William Henry, ''The Russian Revolution: 1917-1921'', New York: Macmillan Co. (1857), p.131/ref El pragmatisme de guerra permeté el reclutament d'[[oficial (forces armades)|oficials]] i [[sots-oficial]]s ex-tsaristes a l'Exèrcit Roig.refJohn Erickson, ''The Soviet High Command—A Military–Political History 1918–41'', MacMillan, London (1962), pp.31–34/ref La comissió especial de [[Lev Glezarov]] s'encarregà de les seleccions i els reclutaments; i a mitjans d'agost de 1920 l'Exèrcit Roig comptava amb 48.000 oficials, 10.300 administradors i 214.000 sots-oficials.refN. Efimov, Grazhdanskaya Voina 1918–21 (The Civil War 1918–21), Second Volume, Moscow, c.1928, p.95, cited in Erickson, 1962, p.33/ref En el moment de l'inici de la Guerra Civil, els antics militars tsaristes comprenien el 75% del total del cos d'oficials de l'Exèrcit Roig,ref name=WilliamsWilliams, Beryl, The Russian Revolution 1917-1921, Blackwell Publishing Ltd. (1987), ISBN 9780631150831 ISBN 0631150838/ref sent emprats com a ''voenspetsi'' (especialistes militars),refOvery, R.J., ''The Dictators: Hitler's Germany and Stalin's Russia'', W.W. Norton  Company (2004), ISBN 0393020304, ISBN 9780393020304, p.446: al final de la Guerra Civil, només un terç dels oficials de l'Exèrcit Roig eren ''voenpetsis'' ex-tsaristes./ref la lleialtat dels quals s'assegurava mitjançant tenir les seves famílies com a hostatges.ref name=Williams/ A finals de la guerra el 1922, els ''voenspetsis'' ocupaven el 83% dels comandaments de divisió i de cos de l'Exèrcit Roig.refOvery, R.J., ''The Dictators: Hitler's Germany and Stalin's Russia'', W.W. Norton  Company (2004), ISBN 0393020304, ISBN 9780393020304, p.446:/ref

[[Fitxer:19210321-lenin_voroshilov_trotsky_and_participants_liquidation_kronstadt_uprising_in_moscow.jpg|thumb|right|300px|[[Lenin]], [[Lev Trotski|Trotski]] i soldats de l'Exèrcit Roig a [[Petrograd]], 1921.]]

L'eslògan ''Exhortació, Organització i Represàlies'' expressà la disciplina i la motivació assegurant l'èxit tàctic i estratègic de l'Exèrcit Roig. Durant la campanya, les Brigades Especials Punitives de la Txekà portaren a terme [[consell de guerra|consells de guerra sumaríssims]] al terreny i execucions de desertors i vaguistes.refChamberlain, William Henry, ''The Russian Revolution: 1917-1921'', New York: Macmillan Co. (1957), p.131/refref, Daniels, Robert V., ''A Documentary History of Communism in Russia: From Lenin to Gorbachev'', UPNE (1993), ISBN 0874516161, ISBN 9780874516166, p.70: The Cheka Special Punitive Brigades also were charged with detecting sabotage and counter-revolution among Red Army soldiers and commanders./ref Sota el Comissari [[Jānis K. Bērziņš]], les Brigades Especials Punitives prengueren hostatges dels pobles dels desertors, per tal de forçar el seu lliurament; i un de cada deu era executat. La tàctica també suprimí les revoltes camperoles a les zones controlades per l'Exèrcit Roig.refBrovkin, Vladimire, ''Workers' Unrest and the Bolsheviks' Response in 1919'', Slavic Review, Vol. 49, No.3 (Autumn 1990), pp.350–73/ref La lleialtat de les varietats polítiques, ètniques i nacionals dels homes que formaven part de l'Exèrcit Roig va enfortir-se mitjançant els [[comissari polític|comissaris polítics]] adscrits a nivell de [[regiment]] i [[brigada]], així com per espiar als seus comandants subordinats davant la seva possible incorrecció política.refErickson, 1962, pp.38–9/ref Malgrat aquest poder, els comissaris polítics els destacaments txequistes dels quals es retiraven o es dissolien davant l'enemic eren [[pena de mort|condemnats a mort]]. A l'agost de 1918, Trotski autoritzà al general [[Mikhaïl Tukhatxevski]] a situar [[unitat de bloqueig|unitats de bloqueig]] darrere les unitats de l'Exèrcit Roig políticament poc confiables, per tal de disparar-los si es retiraven sense permís.refDmitri Volkogonov, ''Trotsky: The Eternal Revolutionary'', transl.  edited by Harold Shukman, HarperCollins Publishers, London (1996), p. 180/ref El 1942, durant la [[Gran Guerra Patriòtica]], [[Stalin]] emprà la mateixa política mitjançant els [[Unitat penal militar|batallons penals]]

Els blancs van capitular el [[1920]], però la guerra va seguir contra els anomenats [[Exèrcit Verd|verds]], bandes de camperols que van assolar alguns districtes russos, i contra polonesos i japonesos. El [[Guerra Poloneso-Soviètica|conflicte amb els polonesos]] va finalitzar el [[1921]] i els japonesos es van retirar el [[1922]].

=== Guerra polonesosoviètica ===
{{principal|Guerra polonesosoviètica}}
Entre 1919 i 1921, l'Exèrcit Roig participà en la Guerra polonesosoviètica, en la que conquerí la [[Segona República de Polònia|Polònia central]] el 1920, però patí una [[Batalla de Varsòvia (1920)|greu derrota]] allà, que posà el punt final a la guerra. Durant la campanya polonesa, l'Exèrcit Roig estava integrat per uns 5,5 milions d'homes, molts dels quals tenien problemes de subministraments, i dels que 581.000 estaven als dos fronts operatius, Oest i Sud-oest. Sobre uns 2,5 milions d'homes van quedar immobilitzats a l'interior com a part dels exèrcits de reserva.refErickson, 1962, p.101/ref

=== Desenvolupament doctrinal a les dècades de 1920 i 1930 ===
Després de quatre anys de guerra, la derrota del general [[Piotr Nikolaievitx Wrangel|Wrangel]] al sudrefErickson, 1962, p.102–107/ref permeté la fundació de la [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques]] el 1922. L'historiador [[John Erickson]] dóna la data de l'1 de febrer de 1924, quan [[Mikhaïl Frunze]] esdevingué Cap de l'Estat Major de l'Exèrcit Roig, com l'embrió de l'[[Estat Major General de les Forces Armades de la Federació Russa|Estat Major General]], que dominaria la planificació i les operacions de la militària soviètica. L'1 d'octubre de 1924, els membres de l'Exèrcit Roig disminuïren a 530.000.refErickson, 1962, p.167/ref L'article [[Divisions de la Unió Soviètica 1917-1945]] detalla les formacions de l'Exèrcit Roig en aquella època.

A finals de la dècada de 1920 i durant la de 1930, els teòrics militars soviètics, encapçalats pel [[Mariscal de la Unió Soviètica|mariscal]] [[Mikhaïl Tukhatxevski]], desenvoluparen la doctrina de les [[operacions en profunditat]],ref[[Mary R. Habeck]], ''Storm of Steel: The Development of Armor Doctrine in Germany and the Soviet Union, 1919–1939'', Cornell University Press, 2003, ISBN 0-8014-4074-2./ref una conseqüència directa de la seva experiència durant la [[Guerra Civil Russa|Guerra Civil]] i la [[Guerra polonesosoviètica]]: per assolit la victòria, les operacions profundes comprenien diverses maniobres simultànies a nivell de [[Cos d'exèrcit|Cos]] i [[Exèrcit de camp|Exèrcit]] actuant en paral·lel a través de la profunditat de les forces terrestres enemigues, induint a errors defensius catastròfics. La doctrina de batalla en profunditat es recolzava en els avenços en l'aviació i els blindats amb l'esperança que la [[guerra de maniobra|guerra de maniobres]] oferia velocitat, eficiència i una victòria decisiva. El mariscal Tukhatxevski afirmà que la [[guerra aèria]] havia de ser ''emprada contra objectius més enllà de l'abast de la [[infanteria]], l'[[artilleria]] i altres armes. Per assolir el màxim efecte tàctic, l'aviació havia de ser emprada en massa, concentrada en el temps i l'espai, contra objectius de la màxima importància tàctica''.

La doctrina de les Operacions Profundes de l'Exèrcit Roig va ser expressada formalment per primera vegada a les Regulacions de Camp de 1929, i codificada a les Regulacions Provisionals de Camp de 1936 (PU-36). La [[Gran Purga]] de 1937-39 eliminà molts oficials de l'Exèrcit Roig, entre ells al propi Tukhatxevski i a diversos dels seus seguidors, i la doctrina va ser abandonada. Així doncs, aquesta doctrina no va ser emprada a la [[batalla del llac Khasan]] el 1938 ni a la [[batalla de Khalkhin Gol]] el 1939, en els [[Guerres Frontereres Soviètico-Japoneses|principals combats fronterers]] amb l'[[Exèrcit Imperial Japonès]]. No va ser fins a la [[Segona Guerra Mundial]] en què s'usà la doctrina de les operacions profundes.

La [[Cas de l'Organització Militar Trotskista Antisoviètica|Gran Purga de 1936-37]] no va ser l'única Purga que afectà l'Exèrcit Roig. S'estava portant a terme una nova [[purga de l'Exèrcit Roig el 1941]] poc abans de l'[[Operació Barbarroja|atac alemany]].

=== La Guerra d'Hivern amb Finlàndia ===
{{principal|Guerra d'Hivern}}
[[File:Red Army Finnish flag Winter War.png|thumb|Soldats soviètics amb una bandera finesa]]
La '''Guerra d'Hivern''' ([[finès]]: ''talvisota'', [[suec]]: ''vinterkriget'', [[rus]]: ''Зимняя война'')refEls noms '''Guerra Sovièticofinesa 1939-1940''' ([[rus]]: Советско-финская война 1939–1940) ó '''Guerra Soviètica-Finlàndia 1939-1940''' [[rus]]: Советско-финляндская война 1939–1940) són habitualment emprats en la historiografia russa. Veure: 
*{{plantilla:ru}} {{ref-web|url=http://militera.lib.ru/h/sb_crusade_in_rossia/02.html |títol=Вовлечение Финляндии во Вторую Мировую войну |autor=В.Н. Барышников, Э. Саломаа |any=2005 |editor=Военная Литература |trans_title=Крестовый поход на Россию |consulta= 3 novembre 2009 }}
*{{plantilla:ru}} {{ref-web|url=http://militera.lib.ru/h/kovalev_ea2/07.html |títol=Зимняя война балтийских подводных лодок (1939–1940 гг.) |autor=Эрик Ковалев |any=2006 |editor=Военная Литература |trans_title=Короли подплава в море червонных валетов |consulta= 3 novembre 2009 }}
*{{plantilla:ru}} {{ref-web|url=http://www.otvaga2004.narod.ru/photo/winterwar/wwar1.htm |títol=Танки в Зимней войне 1939–1940 |autor=М. Коломиец |any=2001 |editor= |trans_title=Фронтовая иллюстрация |consulta= 3 novembre 2009 }}
*{{plantilla:ru}} {{ref-web|url=http://militera.lib.ru/h/shirokorad1/9_01.html |títol=Зимняя война 1939–1940 гг. |autor=Александр Широкорад |any=2001 |editor=Военная Литература |trans_title=Предыстория Зимней войны |consulta= 3 novembre 2009 }}/ref va ser un conflicte militar entre la [[Unió Soviètica]] i [[Finlàndia]]. S'inicià amb una ofensiva soviètica el 30 de novembre de 1939 (3 mesos després de l'inici de la [[Segona Guerra Mundial]]), acabant el 14 de desembre de 1939.ref{{ref-web|títol= League of Nations' expulsion of the U.S.S.R. |url= http://www.ibiblio.org/pha/policy/1939/391214a.html |data=14 desembre 1939 |obra= |editor= League of Nations |consulta= 24 juliol 2009}}/ref amb la signatura del [[Tractat de Pau de Moscou]]. La [[Societat de Nacions]] condemnà l'atac il·legal i expulsà la [[Unió Soviètica]] el 14 de desembre de 1939.

Les forces soviètiques tenien 3 vegades més soldats que els finesos, 30 vegades més avions i centenars de vegades més tancs. Malgrat aquesta superioritat numèrica, però, l'Exèrcit Roig havia estat paralitzat per la [[Gran Purga]] que el líder soviètic [[Ióssif Stalin]] havia llançat el 1937, reduint la moral de l'exèrcit i la seva eficiència just abans dels combats.ref[[#Bullock1993|Bullock (1993)]]. p. 489./ref Amb uns 30.000 dels seus oficials executats o empresonats, incloent diversos dels seus màxims comandants, l'Exèrcit Roig patia el 1939 d'una gran mancança d'oficials experimentats.ref[[#Glanz1998|Glanz (1998)]]. p. 58./refref name=Ries1988[[#Ries1988|Ries (1988)]]/ref A causa d'aquests factors, així com de la perícia i l'alta moral de les tropes fineses, aquestes van poder resistir la invasió molt més del que esperaven els soviètics, causant un enorme nombre de baixes als soviètics durant els primers 3 ó 4 mesos mentre que ells patien molt poques baixes.ref name=Ries1988 /

Les hostilitats van finalitzar al març de 1940 amb el Tractat de Pau de Moscou. Finlàndia cedí un 11% del seu territori de pre-guerra i un 30% dels seus actius econòmics a la [[Unió Soviètica]].ref name=Edwards[[#Edwards2006|Edwards (2006)]]/ref Les pèrdues soviètiques al front van ser molt elevades, i la reputació internacional del país es va veure afectada. Els soviètics no assoliren el seu objectiu inicial de conquerir tota Finlàndia, però van guanyar suficient territori als voltants del [[llac Ladoga]] per donar un coixí de seguretat a [[Leningrad]]. Els finesos, en canvi, van mantenir la seva sobirania i van millorar la seva reputació internacional.

=== La Gran Guerra Patriòtica ===
{{principal|Gran Guerra Patriòtica}}
[[File:Soviet Offensive Moscow December 1941.jpg|thumb|esquerra|Contraofensiva soviètica durant la [[batalla de Moscou]], 1941]]
D'acord al [[Pacte Mólotov-Ribbentrop]], signat entre soviètics i alemanys el 24 d'agost de 1939, l'[[Invasió soviètica de Polònia (1939)|Exèrcit Roig envaí Polònia]] el 17 de setembre de 1939, després de la [[Campanya de Polònia|invasió nazi]] de l'1 de setembre. El 30 de novembre, l'Exèrcit Roig també atacà [[Finlàndia]] en la [[Guerra d'Hivern]] de 1939-1940. a l'agost de 1940, després de conquerir la seva porció de Polònia, el [[Tercer Reich]] compartia una àmplia frontera amb la [[Unió Soviètica]], amb qui existia una relació de neutralitat basada en el seu [[pacte de no agressió]] i els [[acord de comerç|acords de comerç]]. Una altra conseqüència del Pacte Mólotov-Ribbentrop va ser l'[[ocupació soviètica de Bessaràbia i Bucovina del nord]], portada a terme pel [[Front Sud (Unió Soviètica)|Front Sud]] entre juny i juliol de 1940. Aquesta conquesta ampliava la frontera que compartien Alemanya i la Unió Sovètica. Per a [[Adolf Hitler|Hitler]], això no era pas un problema,ref [[Adolf Hitler]], [[Mein Kampf]], American edition, Boston (1943) p.654, cited in William L. Shirer, ''The Rise and Fall of the Third Reich'', The Reprint Society, London (1962) p.796/ref perquè la política de ''[[Drang nach Osten]]'' (''Conducció cap a l'Est'') seguia secretament en vigor, culminant el 18 de desembre de 1940 amb la Directiva N.21, aprovant l'[[Operació Barbarroja|operació ''Barbarroja'']] el 3 de febrer de 1941, programada per a mitjans de maig de 1941.

Quan l'[[Alemanya Nazi]] envaí la [[Unió Soviètica]] al juny de 1941 mitjançant l'[[Operació Barbarroja|operació ''Barbarroja'']], l'Exèrcit Roig disposava de 303 [[divisió militar|divisions]] i de 22 brigades separades (4,8 milions de soldats), incloent 166 divisions i 9 brigades (2,9 milions de soldats) desplegats als districtes militars occidentals. L'[[Potències de l'Eix|Eix]] desplegà al [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]] 181 divisions i 18 brigades (5,5 milions de soldats). Tres fronts, el [[Front Nord-Oest (Unió Soviètica)|Nord-oest]], l'[[Front Occidental (Unió Soviètica)|Occidental]] i el [[Front Sud-Oest (Unió Soviètica)|Sud-oest]] van haver d'encarregar-se de la defensa de la frontera occidental soviètica. Durant les primeres setmanes de la Gran Guerra Patriòtica, la [[Wehrmacht]] destruí moltes unitats de l'Exèrcit Roig, que perdé milions d'homes com a presoners i perdé molt del seu material de guerra. [[Stalin]] incrementà la mobilització, i l'1 d'agost de 1946, malgrat haver perdut 46 divisions, l'Exèrcit Roig en disposava de 401.ref [[David Glantz]], Stumbling Colossus, University Press of Kansas, 1998, p.15/ref

Les forces soviètiques, mancades de preparació, van patir greus danys al camp de batalla a causa d'oficials mediocres (conseqüència de les purgues), d'una mobilització parcial, d'una reorganització incompleta i principalment perquè s'havien preparat per atacar l'Europa Central i no per defendre el territori soviètic.ref name=autogenerated2/ Les forces de preguerra en expansió i la sobrepromoció d'oficials inexperts afavoriren la [[Wehrmacht]] en combat.ref name=autogenerated2[[David Glantz]], Stumbling Colossus, University Press of Kansas, 1998 /ref La superioritat numèrica de l'Eix feia que les forces de les divisions fos pràcticament la mateixa.refAppendix D of ''Stumbling Colossus'', by [[David Glantz]], shows the correlation of forces, pp.292–95); the Axis forces possessed a 1:1.7 superiority in personnel, despite the Red Army's 174 divisions against the Axis's 164 divisions, a 1.1:1 ratio./ref Una generació de comandants soviètics (el principal de tots ells, [[Gueorgui Júkov]]) va aprendre de les derrotes,ref[[David Glantz]], Colossus Reborn, 2005, p.61–62/ref i les victòries soviètiques assolides a les batalles de [[Batalla de Moscou|Moscou]], [[Batalla de Stalingrad|Stalingrad]], [[Batalla de Kursk|Kursk]] i, finalment, a l'[[operació Bagration|operació ''Bagration'']] es demostraren decisives.

El 1941, el govern soviètic hissà el ''esprit de corps'' de l'Exèrcit Roig mitjançant una propaganda en la que s'abandonava la [[lluita de classes]] i els ideals de la [[Revolució d'Octubre de 1917 |Revolució]] i el [[comunisme]] per la defensa de la Mare Pàtria i la Nació, emprant exemples històrics del coratge i del valor russos contra els invasors estrangers. La ''[[Gran Guerra Patriòtica]]'' anti-nazi va beure de les fonts de la [[Invasió francesa de Rússia|Guerra Patriòtica de 1812]] contra [[Napoleó I de França|Napoleó]], i els herois militars de la història russa com [[Alexandre Nevski]], [[Mikhaïl Kutúzov]], [[Fiodor Fiodorovitx Uixakov]], [[Pavel Nàkhimov]], [[Bogdan Khmelnitski]] o [[Aleksandr Suvorov]] van aparèixer, creant-se [[Condecoracions de la Unió Soviètica|condecoracions]] amb els seus noms; la [[Religió a la Unió Soviètica|repressió contra]] l'[[Església Ortodoxa Russa]] cessà, (encara que temporalment), i els capellans recuperaren la tradició de beneir les armes abans de la batalla. 
{{Caixa de citació
 | quote = '''Títols d'[[Heroi de la Unió Soviètica]] concedits per grup ètnic durant la II Guerra Mundial'''ref{{ref-llibre |títol=Heroes of the Soviet Union|cognom=Sakaida |nom=Henry |any=2004 |editorial=Osprey Publishing Ltd. |lloc=Oxford |isbn=1 84176 769 7 |pàgines=64}}/ref
{{col-begin}}
{{col-3}}
*[[Russos]]: 8.182
*[[Ucraïnesos]]: 2.072
*[[Bielorussos]]: 311
*[[Tàtars]]: 161
*[[Jueus]]: 108
*[[Kazakhs]]: 96
*[[Georgians]]: 91
*[[Armenis]]: 90
* [[Uzbeks]]: 69
* [[Mordvins]]: 61
* [[Txuvaixos]]: 44
* [[àzeris|Azerbaidjanesos]]: 43
* [[Baixkirs]]: 39
* [[Ossetes]]: 32
* [[Mari (poble)|Maris]]: 18
* [[Turcmans]]: 18
* [[Lituans]]: 15
* [[Tadjics]]: 14
* [[Letons]]: 13
* [[Kirguís]]: 12
* [[Komis]]: 10
{{col-break}}
* [[Udmurts]]: 10
* [[Carelians]]: 9
* [[Polonesos]]: 9
* [[Estonians]]: 9
* [[Calmucs]]: 8
* [[Kabardins]]: 7
* [[Adigei]]: 6
* [[Txecs]]: 5
* [[Abkhazos]]: 5
* [[Àvars]]: 5
* [[Buriats]]: 5
* [[Buriats]]: 5
* [[Dungans]]: 4
* [[Lesguians]]: 4
* [[Alemanys]]: 4
* [[Txetxens]]: 3
* [[Iacuts]]: 3
* [[Altai (tribu)|Altais]]: 2
* [[Búlgars]]: 2
* [[Grecs]]: 2
* [[Karatxais]]: 2
{{col-break}}
* [[Kumyks]]: 2
* [[Laks]]: 2
* [[Khakassos]]: 2
* [[Txerkessos]]: 2
* [[Finesos]] 2
* [[Assiris]]: 1
* [[Balkars]]: 1
* [[Coreans]]: 1
* [[Dargins]]: 1
* [[Espanyols]]: 1
* [[Esvans]]: 1
* [[Evenkis]]: 1
* [[Gitanos]]: 1
* [[Kumandins]]: 1
* [[Kurds]]: 1
* [[Moldaus]]: 1
* [[Nogais]]: 1
* [[Nanais]]: 1
* [[Tuvans]]: 1
* [[Vepses]]: 1
{{col-end}}
 | source = 
 | width = 30%
 | align = right
}}
Per tal d'encoratjar la iniciativa dels comandants de l'Exèrcit Roig, el Partit Comunista abolí temporalment els [[comissari polític|comissaris polítics]], tornaren a introduir els [[Rangs militars de la Unió Soviètica|rangs militars clàssics]] i les [[Condecoracions de la Unió Soviètica|condecoracions]], així com el concepte d'[[Unitat de la Guàrdia]]. Les unitats que realitzaven accions excepcionalment heroiques o molt remarcables rebien el títol ''de la Guàrdia'' (per exemple, el [[1r Cos Especial de Fusellers de la Guàrdia]] o el [[6è Exèrcit Cuirassat de la Guàrdia]]),ref[[David Glantz]], ''Colossus Reborn: The Red Army at War 1941–43'', University Press of Kansas (2005), p.181/ref una denominació d'elit que comportava un entrenament, un material i un sou superior. També s'usà el reforç negatiu: els febles i els que s'autoinflingien ferides,refMerridale, Catherine, ''Ivan's War: Life and Death in the Red Army, 1939-1945'', New York: Macmillan (2006), ISBN 0805074554, 9780805074550, p.157: Els soldats de l'Exèrcit Roig que es disparaven o es ferien a si mateixos per evitar el combat eren habitualment executats, per estalviar així el temps i els diners d'un tractament mèdic i d'un consell de guerra./ref els covards, lladres i desertors eren disciplinats mitjançant pallisses, degradacions, deures extremadament perillosos o l'execució sumària mitjançant els destacaments punitius de l'[[NKVD]].

En aquella època, lnowiki'/nowiki''osobist'' (oficial de contraintel·ligència militar de l'NKVD) esdevingué una figura clau a l'Exèrcit Roig, amb poder per condemnar a mort o de salvar la vida de qualsevol soldat o oficial de la unitat on estigués destinat. El 1942, [[Stalin]] creà els [[Unitat penal militar|batallons penals]], compostos per desterrats als [[gulag]]s, presoners de guerra soviètics, soldats caiguts en desgràcia i desertors, per realitzar tasques al front extremadament perilloses, com netejar els camps de mines.refToppe, Alfred, ''Night Combat'', Diane Publishing (1998), ISBN 0788170805, 9780788170805, p.28: The Wehrmacht and the Soviet Army documented penal battalions ''tramplers'' clearing minefields; on 28 December 1942, Wehrmacht forces on the [[Strait of Kerch|Kerch]] peninsula observed a Soviet penal battalion running through a minefield, detonating the mines and clearing a path for the Red Army./refrefTolstoy, Nikolai, ''Stalin's Secret War'', New York: Holt, Rinehart  Winston (1981), ISBN 0030472660: Stalin's Directive 227, about the Nazi use of the death penalty and penal units as punishment, ordered Soviet penal battalions established./ref Tenint en compte els perills, la sentència màxima a un d'aquests batallons era de 3 mesos. De la mateixa manera, el tractament que retia l'Exèrcit Roig a aquells dels seus membres que havien caigut presoners de la Wehrmacht era especialment dur: el 1941 Stalin publicà una directiva en la que ordenava el suïcidi de qualsevol oficial o soldat de l'Exèrcit Roig abans que rendir-se; i la llei soviètica passà a considerar com a traïdor tots els soldats de l'Exèrcit Roig que hagués estat capturats.ref name=TolstoyTolstoy, Nikolai, ''Stalin's Secret War'', New York: Holt, Rinehart  Winston (1981), ISBN 0030472660/ref Així doncs, els presoners de guerra soviètics que eren alliberats de la captivitat enemiga per les tropes de l'Exèrcit Roig eren habitualment sentenciats a batallons penals.ref name=Tolstoy/

Durant la Gran Guerra Patriòtica, la Gran Guerra Patriòtica [[Servei militar|reclutà]] 29.574.900 homes, a més dels 4.826.907 que ja es trobaven en servei quan esclatà la guerra. D'aquests 34.401.807 soldats, 6.329.600 [[Mort en acció|van morir en acció]], 555.400 van morir per malalties i accidents, i 4.559.00 [[Desaparegut en acció|van ser considerats desapareguts]] (la majoria d'ells [[presoner de guerra|capturats]]). D'aquests 1.444.100, però, 939.700 tornaren al servei a mesura que s'anava alliberant territori soviètic, i 1.836.000 tornaren del captiveri alemany. Així doncs, el total de baixes arribà a 8.668.400.ref name=ReferenceASee Г. Ф. Кривошеев, ''Россия и СССР в войнах XX века: потери вооруженных сил. Статистическое исследование'' (G. F. Krivosheev, ''Russia and the USSR in the wars of the 20th century: losses of the Armed Forces. A Statistical Study'', in Russian)/ref Aquesta és la xifra oficial de morts, però altres estimacions taxen el nombre de morts fins a gairebé 11 milions, dels quals 7,7 milions van morir en acció i 2,6 milions van morir sent presoners (dels 5,2 milions de presoners soviètics), a més de les 400.000 baixes entre les unitats paramilitars i [[Partisans Soviètics|partisanes]].refVadim Erlikman. Poteri narodonaseleniia v XX veke : spravochnik. Moscow 2004. ISBN 5-93165-107-1/ref La majoria de les baixes, excloent els presoners de guerra, eren d'ètnia [[russos|russa]], seguits dels [[ucraïnesos]] (1.377.400).ref name=ReferenceA/ Tot i això, fins a 8 milions dels 34 milions d'homes mobilitzats eren soldats de les minories [[eslaus|no eslaves]], amb gairebé 45 divisions formades des de les minories nacionals servint entre 1941 a 1943.refGlantz, Colossus Reborn: The Red Army at War 1941–43, University Press of Kansas, 2005, p.600–602/ref

Les pèrdues alemanyes al Front Orientals s'estimen en 3.604.800 morts en acció, a més de 900.000 d'[[alemanys|ètnia alemanya i austríaca]] de fora la frontera de 1937 (s'inclouen en aquestes xifres els homes considerats desapareguts després de la guerra)ref''It seems entirely plausible, while not provable, that one half of the missing were killed in action, the other half however in fact died in Soviet custody'', Rűdiger Overmans ''Deutsche militärische Verluste im Zweiten Weltkrieg''. Oldenbourg 2000. ISBN 3-486-56531-1/ref i 3.576.300 d'homes que van ser capturats (en total, sumen 8.081.100). les pèrdues dels estats satèl·lits alemanys al Front Oriental va ser d'aproximadament 668.163 morts i desapareguts i 799.982 capturats (en total, 1.468.145). d'aquests 9.549.245, els soviètics n'alliberaren 3.572.600 després de la guerra, de manera que el total de baixes de l'Eix quedà en uns 5.976.645 homes.refRűdiger Overmans, ''Deutsche militärische Verluste im Zweiten Weltkrieg''. Oldenbourg 2000. ISBN 3-486-56531-1/ref Pel que fa als presoners de guerra, ambdós bàndols capturaren ingents quantitats d'homes, dels quals molts van morir al captiveri; i segons una estudi britànicrefRichard Overy Stalin's Russia, Hitlers Germany/ref recent, s'estima que 3,6 dels 6 milions de presoners de guerra soviètics van morir als camps alemanys, mentre que 300.000 dels 3 milions de presoners de guerra soviètics van morir en mans soviètiques.refGerman-Russian Berlin-Karlhorst museum, http://newsfromrussia.com/science/2003/06/13/48180.html/ref

=== Després de la Gran Guerra Patriòtica ===
Al final de la [[Gran Guerra Patriòtica]], l'Exèrcit Roig tenia unes 500 divisions de fusellers i unes 50 divisions cuirassades.refMark L Urban, Soviet Land Power/ref La seva experiència de guerra donà als soviètics tal fe en les tropes blindades que no es reduí el nombre de divisions cuirassades, mentre que les divisions d'infanteria van ser retallades en uns dos terços. Els [[Cos de Tancs (Unió Soviètica)|Cossos Cuirassats]] del darrer període de la guerra van ser convertits en divisions cuirassades, i des de 1957 les divisions de fusellers van ser convertides en divisions de fusellers motoritzades. Aquestes tenien 3 regiments de fusellers motoritzats i un regiment cuirassat, amb un total de 10 batallons de fusellers motoritzats i sis batallons cuirassats; mentre que a les divisions cuirassades la proporció es revertia.

El [[Mariscal de la Unió Soviètica]] [[Gueorgui Júkov]] esdevingué Cap de les Forces Terrestres Soviètiques al març de 1946, però al juliol va ser substituït pel Mariscal [[Ivan Koniev]], que romangué al càrrec fins al 1950, quan el càrrec va ser abolit durant 5 anys, un forat organitzatiu que probablement va ser associat en certa manera amb la [[Guerra de Corea]].refScott and Scott, ''The Armed Forces of the Soviet Union'', Eastview Press, Boulder, Co. (1979) p.142/ref Entre 1945 i 1948, les [[Forces Armades Soviètiques]] van ser reduïdes d'11,3 milions a 2,8 milions de membres,ref[[William Eldridge Odom|William E. Odom]], The Collapse of the Soviet Military, Yale University Press, New Haven and London, 1998, p.39/ref una desmobilització controlada primer, incrementant el nombre de [[districte militar|districtes militars]] a 33, sent reduïts a 21 al 1946.refScott and Scott, ''The Armed Forces of the Soviet Union'', Westview Press, Boulder, CO. (1979) p.176/ref

Per establir i assegurar els interessos geopolítics soviètics a l'Europa Oriental, les tropes de l'Exèrcit Roig que havien alliberat la regió del mandat [[Tercer Reich|nazi]], el 1945 es quedaren a lloc per assegurar la creació de règims pro-soviètics a l'Europa Oriental i per formar un coixí de seguretat per protegir el territori soviètic davant d'un atac provinent de l'Europa Occidental, el temor històric rus. A més, van tenir el suport de l'[[NKVD]] per tal de suprimir la [[Exèrcit Insurgent Ucraïnès|resistència occidental ucraïnesa]] (1941-1955).refFeskov et al 2004/ref Les tropes soviètiques, incloent el [[39è Exèrcit (Unió Soviètica)|39è Exèrcit]] van quedar-se a [[base naval de Port Arthur|Port Arthur]] i a [[Dalian]], a la costa nord-est xinesa fins al 1955, cedint-se el seu control finalment al nou [[República Popular Xinesa|govern comunista xinès]].

=== La Guerra Freda ===
{{principal|Guerra Freda|Pacte de Varsòvia|Revolució hongaresa de 1956|Primavera de Praga}}
Durant la Guerra Freda (1945-1991), la intel·ligència occidental estimà que la força soviètica estava entre els 2,8 milions al 5,3 milions d'homes.refOdom (1998) p.39/ref Per mantenir aquesta xifra, tots els homes soviètics havien de complir un servei militar obligatori de 3 anys de durada, reduint-se a dos anys al 1967.refScott and Scott (1979) p.305/ref
{{Caixa de citació
 | quote = '''Districtes Militars Soviètics al 1990 '''ref{{ref-llibre |títol=Inside the Soviet Army|cognom=Schofield |nom=Carey |any=1991 |editorial=Headline Book Publishing PLC |lloc=London |isbn=0-7472-0418-7 |pàgines=236–237 }}/ref
{{col-begin}}
*[[Districte Militar de Leningrad]]
*[[Districte Militar de Bielorússia]]
*[[Districte Militar del Bàltic]]
*[[Districte Militar dels Carpats]]
*[[Districte Militar de Kíev]]
*[[ Districte Militar d'Odessa]]
*[[ Districte Militar de Moscou]]
*[[ Districte Militar del Volga-Urals]] 
*[[ Districte Militar de Caucas Nord]]
*[[ Districte Militar Transcaucasià]] 
*[[ Districte Militar del Turkestan]]
*[[ Districte Militar de Sibèria]] 
*[[ Districte Militar de Transbaikal]]
*[[ Districte Militar de l'Extrem Orient]]
*{{mida|1= El [[Districte Militar de l'Àsia Central]] va ser dissolt al 1988,br i els del Volga-Urals aparegué cap a 1991}}
{{col-end}}
 | source = 
 | width = 20%
 | align = right
}}

El 1955, la Unió Soviètica signà el [[Pacte de Varsòvia]] amb els seus estats satèl·lits a l'Europa Oriental, formalitzant el control soviètic sobre les seves respectives forces armades. L'Exèrcit Soviètic creà i dirigí els exèrcits de l'Europa Oriental a imatge seva durant tota la [[Guerra Freda]], preparant-los per a una invasió potencial des de l'[[Europa Occidental]]. El 1956, el [[Premier Soviètic|Premier]] [[Nikita Khrusxov]] va reduir les Forces Terrestres per crear les [[Forces Estratègiques de Míssils]], emfatitzant les [[armament nuclear|capacitats nuclears]] de les Forces Armades. El 1957 va rellevar al mariscal [[Gueorgui Júkov]] del [[Politburó del Comitè Central del PCUS|Politburó]] per la seva oposició a aquestes reduccions de les Forces Terrestres.refsee [[Viktor Suvorov]], ''[[Inside the Soviet Army]]''/ref Malgrat això, les Forces Armades soviètiques no van tenir prou armament nuclear fins a mitjans de la dècada de 1980.ref[[William Eldridge Odom|William E. Odom]], ''The Collapse of the Soviet Military'', Yale University Press, New Haven and London (1998) p.69/ref L'[[Estat Major General de les Forces Armades de la Federació Russa|Estat Major General]] va mantenir els plans per envair l'Europa Occidental, l'escala dels quals només es va conèixer després que els investigadors alemanys poguessin accedir als arxius de l'[[Exèrcit Popular Nacional]] després del col·lapse de la Unió Soviètica.refWilliam E. Odom, The Collapse of the Soviet Military, Yale, 1998, p.72-80, also Parallel History Project, http://www.php.isn.ethz.ch/collections/colltopic.cfm?lng=enid=14944nav1=1nav2=2, and the documentation on the associated Polish exercise, [[Seven Days to the River Rhine]], 1979./ref

Les forces de l'Exèrcit Roig al territori soviètic estaven repartides en districtes militars. El 1945 n'hi havia 32. Des de mitjans de la dècada de 1970 fins als final de la Unió Soviètica en van quedar 16. Així encara, la major concentració de tropes soviètiques estava al [[Grup de Forces Soviètiques a Alemanya]], que van encarregar-se de suprimir la [[Sublevació del 17 de juny|revolta antisoviètica a Alemanya Oriental el 1953]]. Els Grups de Forces de l'Europa Oriental eren el [[Grup de Forces Nord]] a [[República Popular Polonesa|Polònia]] i el [[Grup de Forces Sud]] a [[República Popular d'Hongria|Hongria]], que van ofegar la [[revolució hongaresa de 1956]]. El 1958 les tropes soviètiques van retirar-se de [[Ocupació soviètica de Romania|Romania]]. El [[Grup de Forces Central]] a [[Txecoslovàquia]] va ser creat després de la intervenció de les tropes del [[Pacte de Varsòvia]] contra la [[Primavera de Praga]] el 1968. 

El 1969, a l'extrem oriental soviètic, el [[conflicte fronterer sinosoviètic]] (1969) comportà la creació d'un setzè districte militar, el [[Districte Militar de l'Àsia Central]], a [[Almati|Alma-Ata]], [[RSS del Kazakhstan|Kazakhstan]] .refScott and Scott (1979) p.176/ref

A mitjans de la dècada de 1980, l'Exèrcit Soviètic comptava amb unes 210 divisions. Unes tres quartes parts eren divisions motoritzades de fusellers, i la resta eren divisions cuirassades.refM J Orr, The Russian Ground Forces and Reform 1992–2002, January 2003, Conflict Studies Research Centre, UK Defence Academy, Sandhurst, p.1/ref També hi havia un gran nombre de divisions d'artilleria, brigades separades d'artilleria, formacions d'enginyers i d'altres formacions diverses de suport als combatents. Malgrat això, només hi havia poques formacions completament preparades pel combat. Hi havia 3 categories de disponibilitiat, A, B i V (А, Б, В) per les primeres lletres de l'[[alfabet cirílic]]. Les Divisions amb Categoria A tenien certificat d'estar a punt pel combat i estaven completament equipades; les divisions B i V no estaven tan preparades; les B estaven a entre el 50 i el 75% de la seva teòrica capacitat, i necessitant un mínim de 72 hores de preparació; i les V estaven a un 10-33% de la seva capacitat, requerint dos mesos.refM J Orr, 2003, p.1 and David C Isby, Weapons and Tactics of the Soviet Army, Jane's Publishing Company, 1988, p.30/ref Els districtes militars interiors normalment només tenien una o dues divisions A, amb la resta del quadre format per divisions B i V.

Els plans soviètics durant la major part de la [[Guerra Freda]] contemplaven [[Exèrcit (Unió Soviètica)|Exèrcits]] formats per 4 ó 5 divisions operant en [[Front (Unió Soviètica)|Fronts]], compostos per uns 4 exèrcits (equivalents als [[Grup d'Exèrcits|Grups d'Exèrcits]] occidentals). A finals de la dècada de 1970 i inicis de 1980 es crearen nous Alts Comandaments en les Direccions Estratègiquesref[[Viktor Suvorov]], [[Inside the Soviet Army]], Hamish Hamilton, 1982, gives this title, Odom (1998) also discusses this development/ref per controlar les operacions de fronts múltiples a Europa (les Direccions Estratègiques Occidental i Sudoccidental), a [[Bakú]] per les Operacions Meridionals, i a l'Extrem Orient Soviètic.

=== La invasió d'Afganistan ===
{{principal|Guerra afganosoviètica}}
[[Fitxer:Evstafiev-afghan-apc-passes-russian.jpg|thumb|right|300px|Tropes soviètiques retirant-se d'Afganistan, 1988.]]
La '''invasió soviètica d'Afganistan''' va ser un conflicte de 9 anys en què la [[Unió Soviètica]] va intervenir en suport del govern [[Marxisme-Leninisme|marxista-leninista]] de la [[República Democràtica d'Afganistan]] contra la Resistència [[mujahidí|mujahidina]] quan, el 27 de desembre de 1979, 700 soldats soviètics (incloent membres del [[KGB]] i forces especials [[GRU]] del Grup Alfa i del Grup Zenith) vestits amb uniformes afganesos, ocuparen els principals edificis del govern, de l'exèrcit i dels mitjans de comunicació a [[Kabul]], incloent el Palau Presidencial. Els majahidins aconseguiren el suport de diversos països, incloent els [[Estats Units]], el [[Regne Unit]], [[Aràbia Saudí]], [[Pakistan]], [[Egipte]] i d'altres països [[Islam|musulmans]].

Sovint s'ha afirmat que la guerra afganosoviètica va ser el ''[[Guerra del Vietnam|Vietnam]] soviètic'' a causa del seu alt cost tant en vides i econòmic. A causa de la natura sense fi del conflicte, causà un gran dany a la imatge soviètica al món, així com a la seva pròpia moral; i com a única conseqüència va tenir l'encara major desestabilització de la situació política en un moment en el qual la seva dissolució ja estava propera.

=== La dissolució de la Unió Soviètica ===
{{Principal|Dissolució de la Unió Soviètica}}
Entre 1985 i 1991, el [[President Soviètic]] [[Mikhaïl Gorbatxov]] intentà reduir l'esforç financer que suposava l'Exèrcit Roig a l'[[Economia de la Unió Soviètica|economia soviètica]]; va reduir a poc a poc la seva mida, i el 1989 es retirà d'Afganistan. Mentrestant, a finals de 1990, diverses revolucions democràtiques dissolgueren el [[Bloc Oriental]], i els ciutadans soviètics volien deposar del govern al [[PCUS|Partit Comunista]]. A diferència dels seus predecessors [[estalinisme|estalinistes]], Gorbatxov no atacà als seus conciutadans amb l'exèrcit, la crisi política s'agreujà i la Unió Soviètica va caure en una espiral de desconfiança cap al seu govern que es metamorfosà en un [[Cop d'Estat a la Unió Soviètica|cop estalinista]] el 1991.refHelene Carrere D’Encausse, ''The End of the Soviet Empire: The Triumph of the Nations'', Basic Books (1992) ISBN 0-465-09818-5/ref

Després de la temptativa de [[Cop d'Estat a la Unió Soviètica|cop d'estat del 19 i 21 d'agost ]] per deposar a Gorbatxov, l'Acadèmia de Científics Soviètics informà que les Forces Armades no van participar en gran mesura en el cop dels neo-estalinistes. Els Comandants van desplegar tancs per Moscou, però malgrat això el cop fracassà.refDavid Remnick, ''Lenin's Tomb: The Last Days of the Soviet Empire'', Vintage Books (1994), ISBN 0-679-75125-4/ref

[[Fitxer:Soviet soldier DN-SC-92-04942.jpg|thumb|Un soldat soviètic de la [[2a Divisió Motoritzada de Fusellers de la Guàrdia Tamanskaia]] amb l'uniforme d'hivern ''[[Afghanka]]'', Moscou, gener de 1992.]]

El 8 de desembre de 1991, els Presidents de [[RSFS de Rússia|Rússia]], [[RSS de Bielorússia|Bielorússia]] i [[RSS d'Ucraïna|Ucraïna]] van dissoldre l'URSS, constituint enlloc seu la [[Comunitat d'Estats Independents]] (CEI). El President soviètic Gorbatxov dimití del seu càrrec el 25 de desembre de 1991; i l'endemà es dissolgué el [[Soviet Suprem]], dissolvent-se oficialment la Unió Soviètica el 26 de desembre de 1991. Durant els 18 mesos següents, els esforços interrepublicans per transformar l'Exèrcit de la Unió Soviètica en l'Exèrcit de la CEI fracassaren; i les forces estacionades a les diverses repúbliques esdevingueren els exèrcits de cadascuna de les repúbliques.

Després del col·lapse de la Unió Soviètica, l'Exèrcit Soviètic es dissolgué i dividí els seus actius entre les diferents repúbliques. La divisió va ser sobre una base regional, amb els soldats russos esdevenint part del nou [[Forces Terrestres de Rússia|Exèrcit Rus]], mentre que els soldats de l'[[RSS del Kazakhstan]] van passar a formar part del nou Exèrcit Kazakh. Com a resultat. El gruix de les Forces Soviètiques Terrestres, incloent la major part dels seus míssils, van ser incorporats a les [[Forces Terrestres Russes]].ref1992 estimates showed five SSM brigades with 96 missile vehicles in [[Belarus]] and twelve SSM brigades with 204 missile vehicles in [[Ukraine]], compared to 24 SSM brigades with over 900 missile vehicles under Russian Ground Forces' control, some in other former Soviet republics).[[IISS]], The Military Balance 1992–93, Brassey's, London, 1992, p.72,86,96/ref A finals de 1992, la major part de la resta de l'Exèrcit Soviètic a les antigues repúbliques soviètiques s'havia desfet. Les forces destinades a l'Europa Oriental (incloent a les [[Repúbliques Bàltiques]] van tornar entre 1992 i 1994.

A mitjans de març de 1992, el [[President de Rússia|President Rus]] [[Boris Ieltsin]] es nomenà a si mateix Ministre de Defensa, fent un pas crucial en la creació de les noves [[Forces Armades de la Federació Russa]]. Els darrers vestigis de la vella estructura soviètica de comandament va ser dissolta finalment al juny de 1993, quan el Quarter General Militar de la [[Comunitat d'Estats Independents]] va ser reorganitzat en un estat major per facilitar la cooperació militar entre els estats de la CEI.ref[[Jack F. Matlock, Jr.]], ''Autopsy on an Empire: The American Ambassador's Account of the Collapse of the Soviet Union'', Random House, 1995, ISBN 0679413766/ref

Durant els següents anys, les antigues Forces Terrestres Soviètiques es retiraren de l'Europa Oriental i Central (incloent les [[Repúbliques Bàltiques]]), així com de les repúbliques independents post-soviètiques d'[[Azerbaidjan]], [[Armènia]], [[Uzbekistan]], [[Kazakhstan]] i [[Kirguizistan]]. Actualment les Forces Terrestres Russes encara estan al [[Tadjikistan]], [[Geòrgia]], [[Participació del 14è Exèrcit a Transnistria|Transnistria]].

== Organització ==
A l'inici de la seva creació, l'Exèrcit Roig funcionà com una formació voluntària, sense insígnies ni rangs. Els [[oficial (forces armades)|oficials]] eren escollits mitjançant [[democràcia|eleccions democràtiques]]. Però un decret del 29 de maig de 1918 imposà el servei militar per als homes d'entre 18 i 40 anys.refScott and Scott, 1979, p.5/ref Per realitzar aquestes immenses lleves, els bolxevics formaren comissariats militars regionals(''voiennii komissariat'', abreujat ''voienkomat''), que van existir a [[Rússia]] fins al 2006 amb el mateix objectiu i el mateix nom. Els comissariats militars, però, no han de ser confosos amb la institució dels [[comissari polític|comissaris polítics militars]].
[[Fitxer:Red Army flag.svg|thumb|upright|left|Bandera no-oficial de l'Exèrcit Roig, car les forces terrestres soviètics mai no van tenir cap bandera oficial.ref{{ref-web|títol=флажные мистификации |trans_title= The flag Hoax|url= http://www.vexillographia.ru/russia/mistif.htm |editor= vexillographia.ru |llengua=Russian |consulta= 11 setembre 2010}}/ref]]
A mitjans de la dècada de 1920 s'introduí el principi territorial de funcionament de l'Exèrcit Roig. En cada regió, els homes físicament aptes eren cridats per realitzar un servei militar actiu en unitats territorials per un període de 5 anys, que formaven la meitat de les forces de l'Exèrcit Roig.refScott and Scott, 1979, p.12/ref El primer període de crida era de 3 mesos, amb un mes de servei anual posteriorment. Un quadre regular donava un nucli estable. El 1925 aquest sistema proveí 46 de les 77 [[divisió (militar)|divisions]] d'[[infanteria]] i una de les onze de [[cavalleria]]. La resta d'unitats consistien en oficials regulars i personal allistat que servien durant dos anys. Aquest sistema territorial va ser finalment abolit, amb totes les formacions convertides a divisions regulars entre 1937 i 1938.refDavid Glantz, Colossus Reborn: The Red Army at War 1941–43, University Press of Kansas, 2005, p.717 note 5./ref

Sota la campanya de [[Stalin]] vers la [[mecanització]], l'Exèrcit Roig formà la seva primera unitat mecanitzada el 1930. La 1a Brigada Mecanitzada consistia en un [[regiment]] de tancs, un regiment d'infanteria mecanitzada i batallons d'artilleria i reconeixement.refCharles Sharp, Soviet Order of Battle World War II Volume I: The Deadly Beginning, Soviet Tank, Mechanized, Motorized Divisions and Tank Brigades of 1940–1942 (Privately Published, [[George Nafziger]], 1995), 2–3, cited at [http://www.redarmystudies.net/0411030.htm redarmystudies.net]{{dead link|data=novembre de 2013|date=  maig 2009}}/ref Des d'aquest tímid inici, els soviètics serien els primers en tota la història en crear formacions cuirassades a nivell operatiu, el 11è i el 45è Cossos Mecanitzats, el 1932. Aquestes eren formacions de tancs pesats amb tropes de combat de suport, de manera que poguessin funcionar en zones de rereguarda enemiga sense suport d'altres [[Front (Unió Soviètica)|fronts]].

Impressionats per la [[Batalla de França|campanya alemanya contra França el 1940]], el [[Comissariat del Poble de Defensa]] (NKO) ordenà la creació de 9 cossos mecanitzats el 6 de juliol de 1940. Entre febrer i març de 1941 s'ordenà la creació de 12 més, totes elles majors que les de [[Mikhaïl Tukhatxevski|Tukhatxevski]]. Encara que el 29è Cos Mecanitzat de l'Exèrcit Roig tenia fins a 29.899 tancs sobre el paper el 1941, es demostrà que només era un tigre de paper.refHouse, p. 96/ref Ens aquells moments només hi havia 17.000 tancs disponibles, a més que moltes unitats estaven mancades d'entrenament. La pressió creada sobre les fàbriques i els planificadors militars perquè mostressin xifres de producció també comportà que la majoria dels vehicles blindats fossin models obsolets, als quals els mancaven les peces de recanvi i equipament de suport, i dels que tres quartes parts dels quals estaven necessitats d'un gran manteniment.refZaloga 1984, p 126./ref El 22 de juny de 1941, en el moment de la [[Operació Barbarroja|invasió alemanya de la Unió Soviètica]] només hi havia disponibles 1.475 tancs [[T-34]] i [[tanc Kliment Voroixílov|KV]] a l'Exèrcit Roig, els quals estaven dispersos per tot el front per donar suport local.refHouse, Jonathan M. (1984). Toward Combined Arms Warfare: A Survey of 20th Century Tactics, Doctrine, and Organization. [[Fort Leavenworth]], Kansas 66027–6900: U.S. Army Command and General Staff College, p. 96/ref En perspectiva, el [[3r Cos Mecanitzat (Unió Soviètica)|3r Cos Mecanitzat]] a [[RSS de Lituània|Lituània]] estava format per 460 tancs, dels quals només 109 eren els nous KV-1 i T-34s. Aquest cos seria un dels pocs afortunats al disposar d'una xifra substancial dels nous tancs. En canvi, el [[4t Exèrcit (Unió Soviètica)|4t Exèrcit]] disposava de 520 tancs, tot ells del model obsolet [[T-26]], havent-se d'enfrontar a 1.031 tancs mitjans moderns.refGlantz, pg.35/ref Aquest problema era extensiu a tot l'Exèrcit Roig, i jugaria un paper crucial a les derrotes inicials de l'Exèrcit Roig davant les tropes alemanyes el 1941.refGlantz, Stumbling Colossus, p. 117/ref

=== Temps de guerra ===
L'experiència de guerra provocà canvis en la manera com s'organitzaven les línies a la línia del front. Després de sis mesos de combats contra els alemanys, la [[Stavka]] abolí el Cos de Fusellers com a nivell intermedi entre l'[[Exèrcit de camp|Exèrcit]] i la [[Divisió militar|Divisió]] car, si bé era útil en teoria, amb l'estat inexpert en què es trobava l'Exèrcit Roig, es provà ineficaç en la pràctica.refGlantz, Colossus Reborn: The Red Army at War 1941–43, University Press of Kansas, 2005, p.179/ref Després de la victòria a la [[Batalla de Moscou]] al gener de 1942, l'alt comandament començà a reintroduir el [[Cos d'exèrcit|Cos de Fusellers]] entre les seves formacions més experimentades. Hi havia 62 Cossos de Fusellers el 22 de juny de 1941, havent disminuït a 6 l'1 de gener de 1942, però al febrer de 1943 tornaven a haver 34, i 161 l'1 de gener de 1944. Les divisions de fusellers, que podien tenir fins a 11.000 homes al juny de 1941, majoritàriament no tenien més del 50% de la força establerta el 1941,ref David Glantz, 2005, p.189 /ref i les divisions sovint eren emprades en operacions continuades tot i només disposar de centenars d'homes o encara menys.

En el moment de l'esclat de la guerra, l'Exèrcit Roig desplegà cossos mecanitzats i divisions cuirassades, el desenvolupament de les quals ja s'ha comentat anteriorment. L'atac alemany les colpejà seriosament, i durant el transcurs de 1941, virtualment totes (llevat de dues situades al [[Districte Militar de Transbaikal]]) van ser dissoltes.ref Glantz, 2005, p.217–230 /ref Va ser molt més senzill coordinar forces menors, i se substituïren [[brigada|brigades]] i [[batalló|batallons]] separats de tancs. A finals de 1942 i inicis de 1943 quan es desplegaren [[Cos de tancs (Unió Soviètica)|formacions de blindats de mida de cos]] al camp de batalla de forma massiva. A mitjans de 1942 aquests cossos van ser agrupats, formant Exèrcits Cuirassats, la força dels quals a finals de la guerra podia arribar a ser de 700 tancs i 50.000 homes.
{{Fronts de l'Exèrcit Roig durant la II Guerra Mundial}}

== Personal ==
Les autoritats soviètiques assignaren a cadascuna de les unitats de l'Exèrcit Roig un [[comissari polític]], o ''politruk'', qui tenia autoritat per a anul·lar les decisions dels comandants de les unitats si considerava que anaven contra els principis del [[PCUS|Partit Comunista]]. Si bé això es traduí en un comandament ineficient, el lideratge del Partit considerava necessari el control polític sobre el militar, a mesura que l'Exèrcit disposava de més i més oficials experimentats del període [[tsar]]ista pre-revolucionari. Aquest sistema s'abolí el 1925, quan ja hi havia prou oficials comunistes preparats i ja no es va veure com a necessària l'existència d'algú que confirmés totes les ordres.refScott and Scott, The Armed Forces of the USSR, Eastview Press, 1979, p.13/ref

=== Graus militars ===
{{principal| Graus militars de la Unió Soviètica}}
[[fitxer: Znaki razlichija RKKA 1919.svg|thumb|dreta|Insígnies militars de l'Exèrcit Roig entre 1919 i 1924]]
L'Exèrcit Roig inicial abandonà la institució d'un [[oficial (forces armades)|cos d'oficials]] professionals en considerar-la herència del tsarisme durant la [[Revolució Russa|Revolució]]. En particular, els bolxevics condemnaren l'ús del terme ''oficial'' i usaren, en canvi, el terme de ''comandant''. A més, l'Exèrcit Roig abandonà les [[Pala (indumentària)|pales]] i els [[grau militar|graus militars]] convencionals, i emprà títols purament funcionals, com ara comandant de Divisió, comandant de Cos, etc.ref name=autogenerated3 /

El 22 de setembre de 1935, l'Exèrcit Roig abandonà les categories i restaurà els graus: es restauraren els tradicionals entre sergent major i coronel, i es creà el de [[Mariscal de la Unió Soviètica]]; en canvi, els graus inferiors i els de generalat continuaven essent ''comandants''.ref{{ref-llibre|cognom= McDonnell
|nom= Leslie
|enllaçautor= Leslie McDonell
|coautors= 
|editorial= Silverdale Books
|editor= 
|altres= 
|títol= Insignia of World War II
|edició= 
|data= 
|any= 1999
|mes= 
|lloc= Londres
|id= 
|isbn= 1-85605-463-2
|pàgines= 224
|capítol= 
| urlcapítulo = 
|cita= 
}} /ref Aquests graus, però, eren una barreja dels títols funcionals amb els graus tradicionals: per exemple, els graus incloïen [[tinent]] i ''[[Komdiv]]'' (Комдив, comandant de Divisió). Hi hagué més complicacions amb els graus i les categories dels oficials polítics (comissari de Brigada, comissari d'Exèrcit de 2a classe, etc.), amb els cossos tècnics (enginyer de 3a classe, enginyer de Divisió), i en altres de no combatents, com els administratius i els mèdics.

El 7 de maig de 1940 es restauraren els graus de generalat i almirallat. És a dir, es realitzaren més modificacions per tal de racionalitzar el sistema de graus, d'acord amb la proposta del mariscal [[Kliment Voroixílov|Voroixílov]]: els graus de [[General]] i d'[[Almirall]] substituïren els graus funcionals al RKKA i d{{'}}''oficial de Bandera de 1a classe'' a la [[Marina Soviètica|Flota Roja]]; però la resta de graus funcionals (comissari de Divisió, enginyer de Divisió, etc.) no es modificaren. Les distincions d'arma de servei continuaren (general de Cavalleria, mmriscal de Tropes Cuirassades, etc.).ref[[John Erickson (historian)|John Erickson]], The Soviet High Command 1918–41/ref 

A més, el 2 de novembre de 1940 es restauraren els graus inferiors i el de tinent coronel, amb la qual cosa restava reconstituïda la major part del sistema vigent a l'[[Exèrcit Imperial Rus]] en concloure la seva participació a la [[I Guerra Mundial]].

A inicis de 1943 es realitzà una unificació del sistema que abolí tots els graus funcionals. El mot ''oficial'' tornà a usar-se de manera oficial, així com l'ús de les [[Pala (indumentària)|pales]]. Els graus i les divises de 1943 ja no tingueren grans modificacions durant la resta de l'existència de la Unió Soviètica; i l'[[Exèrcit Rus]] actual usa bàsicament el mateix sistema.
{{Plantilla:Mariscals de l'URSS}}

=== Taula de graus i divises de l'Exèrcit Soviètic ===
{| style=border:1px solid #8888aa; background-color:#f7f8ff; padding:5px; font-size:95%; margin: 0px 12px 12px 0px;
|-
|- bgcolor=#CCCCCC
! ||Comandant Suprem||colspan=6|Oficials Suprems o Oficials Generals
|-
|- align=center
|'''Mariscals i Generals'''
|[[Fitxer:Rank insignia of генералиссимус Советского Союза.svg|50px|Generalíssim de la Unió Soviètica]]br /''' Генералиссимус Советского Союза '''br /''Gueneralíssimus Sovétskogo Soiuza''br /[[ Generalíssim de la Unió Soviètica]]
|[[Fitxer:Rank_insignia_of_маршал_Советского_Союза.svg|50px|Mariscal de la Unió Soviètica]]br /''' Маршал Советского Союза '''br /''Marxal Sovétskovo Soiuza ''br /[[ Mariscal de la Unió Soviètica]]
|[[Fitxer:SA AF F9ChiefMars 1974 v.svg|50px|Mariscal en Cap]]br /'''Главный Маршал рода войск'''br /''Glavni Marshal roda voisk''br /[[Mariscal en cap]] br /{{mida|85%|(segons l'arma)}}
|[[Fitxer:RAF A F9GenArmy until 1974.svg|50px|General d'Exèrcit]]br /'''генерал армии'''br /''Gueneral àrmiï''br /[[General d'Exèrcit (Unió Soviètica)|General d'Exèrcit]]
|[[Fitxer:RAF A F8ColGen since 2010par.svg|50px|Coronel General]]br /'''Генерал-полковник'''br /''Gueneral-polkóvnik''br /[[Coronel General]]
|[[Fitxer:RAF A F7LtGen since 2010par.svg|50px|Tinent General]]br /'''Генерал-лейтенант'''br /''Gueneral-leitenant''br /[[Tinent General]]
|[[Fitxer:Rank insignia of генерал-майор of the Soviet Army.svg|50px|Major General]]br /'''Генерал-майор'''br /''Gueneral-maior''br /[[Major General]]
|}
{| style=border:1px solid #8888aa; background-color:#f7f8ff; padding:5px; font-size:95%; margin: 0px 12px 12px 0px;
|-
|- bgcolor=#CCCCCC
!||colspan=3|Oficials Superiors o Oficials amb Grau de Camp ||colspan=4|Oficials Inferiors o Oficials de Companyia
|-
|- align=center
|'''Oficials'''
|[[Fitxer:RAF_A_F5Col_since_2010par.svg|50px|Coronel]]br /'''Полковник'''br /''Polkóvnik''br /[[Polkóvnik|Coronel]]
|[[Fitxer:RAF A F4LtCol since 2010par.svg|50px|Tinent Coronel]]br /'''Подполковник'''br /''Podpolkóvnik''br /[[Podpolkóvnik|Tinent Coronel]]
|[[Fitxer:RAF_A_F3Major_since_2010par.svg|50px|Major]]br /'''Майор'''br /''Maior''br /[[Major (rang militar)|Major]]
|[[Fitxer:RAF_A_F2Capt_since_2010par.svg|50px|Capità]]br /'''Капитан'''br /''Kapitan''br /[[Capità]]
|[[Fitxer:RAF A F1FstLt since 2010par.svg|50px|Tinent Superior]]br /'''Старший лейтенант'''br /''Stàrxiï leitenant''br /[[tinent|Tinent Superior]]
|[[Fitxer:RAF_A_F1-2Lt_since_2010par.svg|50px|Tinent]]br /'''Лейтенант'''br /''Leitenant''br /[[Tinent]]
|[[Fitxer:RAF_A_F1-3SubLt_since_2010par.svg|50px|Tinent inferior]]br /'''Младший лейтенант'''br /''Mlàxiï leitenant''br /[[tinent|Tinent Inferior]]
|}

{| style=border:1px solid #8888aa; background-color:#f7f8ff; padding:5px; font-size:95%; margin: 0px 12px 12px 0px;
|-
|- bgcolor=#CCCCCC
! ||colspan=3| Praporxtxik / Mitxman o Oficials no comissionats || colspan=4|Sergents i sots-oficials ||colspan=2|Tropa
|-
|- align=center
|'''Oficials Tècnics, br Sots-oficials i tropa
|[[Fitxer:Rank insignia of старший прапорщик of the Soviet Army.svg|50px|Oficial tècnic superior]]br /'''Старший прапорщик'''br /''Stàrxiï pràporsxik''br /[[Stàrxiï pràporsxik|Oficial Tècnic Superior]]
|[[Fitxer:Rank insignia of прапорщик of the Soviet Army.svg|50px|Oficial Tècnic]]br /'''прапорщик'''br /''Pràporsxik''br /[[Pràporsxik|Oficial Tècnic]]
| br /'''подпрапорщик'''br /''Podpràporxsik''br / [[Podpràporsxik|Oficial Tècnic Inferior]]
|[[Fitxer:SA A-inf R8FirstSg 1963v.svg|50px|Sots-oficial]]br /'''старшина'''br /''Starxinà''br / [[Starxinà|Sots-oficial]]
|[[Fitxer:Rank insignia of старший сержант of the Soviet Army.svg|50px|Sergent Superior]]br /'''старший сержант'''br /''Stàrxiï serjant''br /[[sergent (rang militar)|Sergent Superior]]
|[[Fitxer:Rank insignia of сержант of the Soviet Army.svg|50px|Sergent]]br /'''сержант'''br /''Serjant''br /[[sergent (rang militar)|Sergent]]
|[[Fitxer:Rank insignia of младший сержант of the Soviet Army.svg|50px|Sergent inferior]]br /'''младший сержант'''br /''Mlàdxiï serjant''br /[[sergent (rang militar)|Sergent Inferior]]
|[[Fitxer:Rank insignia of ефрейтор of the Soviet Army.svg|50px|Caporal]]br /'''ефрейтор'''br /''Iefréitor''br /[[Caporal (militar)|Caporal]]
|[[Fitxer:Rank insignia of рядовой of the Soviet Army.svg|50px|Soldat]]br /'''Рядовой'''br /''Riadovoi''br /[[Soldat (rang)|soldat]]
|}

=== Educació militar ===
{{principal|Acadèmies Militars Soviètiques}}
Durant la [[Guerra Civil Russa|Guerra Civil]] els oficials eren preparats a l'[[Acadèmia d'Estat Major General Nicolau]] de l'[[Imperi Rus]], que es transformà en l'[[Acadèmia Militar Frunze]] a la dècada de 1920. Els comandants superiors eren entrenats en cursos superiors de les acadèmies militars, redenominats els Cursos Avançats pel Comandament Suprem el 1925; el 1931 s'establí una Facultat d'Operacions a l'Acadèmia Militar Frunze que suplementava aquests cursos. L'[[Acadèmia General d'Estat Major (Unió Soviètica)|Acadèmia d'Estat Major General]] va ser reinstaurada el 2 d'abril de 1931, sent la principal acadèmia militar pels comandants superiors i suprems de l'Exèrcit Roig.ref name=autogenerated1Carey Schofield, ''Inside the Soviet Army'', Headline, London (1991), pp.67–70/ref

=== Components ===
[[fitxer:October Revolution celebration 1983 3.png|thumb|Tancs [[T-72]] durant la Desfilada de celebració de la Revolució d'Octubre al 1983]]
L'Exèrcit Roig comptava amb el reclutament pel servei militar obligatori temporal, basat en les lleis de servei de Tota la Unió de 1925 i 1939 durant les primeres dècades de la Unió Soviètica. D'acord a la llei de servei de 1949, el termini era de 3 anys a les forces terrestres (i de 4 anys a la [[Marina soviètica|Marina]]. La darrera llei de servei militar, de 196, reduí el període de servei de 3 a 2 anys a les forces de terra (i de 4 a 3 anys a la Marina). A partir de llavors s'establí una tria dues vegades l'any, al maig i al novembre, substituint el sistema de sorteig anual. Aquest sistema era administrat pels milers de comissariats militars (военный комиссариат, военкомат (voienkomat)) establerts per tota la Unió Soviètica. Entre gener i maig de cada any, tots els nois soviètics havien de presentar-se al voienkomat local per avaluar-se pel servei militar, arran d'una sèrie de convocatòries basades en les llistes de totes les escoles i empreses de la zona. El voienkomat treballava amb aquestes quotes amb uns enviats del departament de l'Estat Major General, que especificaven com es requeria que fossin els nous reclutes per a cadascuna de les branques i serveis de les [[Forces Armades de la Unió Soviètica|Forces Armades]].ref name=autogenerated1 / Els nous reclutes eren recollits per un oficial de la seva futura unitats, i normalment enviats en tren per tot el país. A la seva arribada, començaven el curs dels Nous Soldats, i passaven a formar part del sistema del mandat superior, conegut com a ''[[dedovixtxina]]'' (''mandat dels avis''). Només hi havia un nombre molt reduït de [[sots-oficial]]s professionals, i la majoria dels sots-oficials eren reclutes que havien rebut cursos específics de 6 mesos de durada en una divisió d'entrenamentref [[Viktor Suvorov]], [[Inside the Soviet Army]], Hamish Hamilton, London, 1982/ref per tal de preparar-los per comandar [[escamot]]s o tripulacions, o per a exercir com a sergents de [[Secció militar|secció]]. Aquests sots-oficials reclutes tenien com a reforç els ''[[paprorixtxik]]'', oficials tècnics creats durant la dècada de 1960 per donar suport a la major varietat d'habilitats i coneixements necessaris per a l'armament modern.ref[[William Eldridge Odom|William E Odom]], The Collapse of the Soviet Military, Yale University Press, New Haven and London, 1998, p.43 /ref

== Purgues de l'Exèrcit Roig ==
{{principal|Cas de l'Organització Militar Trotskista Antisoviètica}}
A finals de la dècada de 1930 va tenir lloc l'anomenada «Purga dels Quadres de l'Exèrcit Roig», que coincidí amb la [[Gran Purga]] de la societat soviètica. El 1936 i 1937, seguint les ordres de Stalin, milers d'oficials de l'Exèrcit Roig van ser rellevats dels seus comandaments. Les purgues tenien l'objectiu de netejar l'Exèrcit Roig dels elements en qui no es podia confiar políticament, principalment entre els oficials d'alt rang. Això provocà inevitablement un pretext convenient per portar a terme venjances personals o per eliminar oficials que cobejaven el mateix comandament. Molts comandants d'exèrcit, cos i divisió van ser perseguits, principalment sent empresonats o enviats als [[camp de treball|camps de treball]]; mentre que d'altres van ser executats. Entre les víctimes estava el principal teòric militar de l'Exèrcit Roig, el mariscal [[Mikhaïl Tukhatxevski]], al qual [[Stalin]] veia com un potencial rival polític. Els oficials que quedaren ben aviat comprengueren que totes les seves decisions serien examinades de prop pels oficials polítics, fins i tot en afers mundans com les maniobres.ref name=Merridale70Merridale, Catherine, ''Ivan's War: Life and Death in the Red Army, 1939-1945'', New York: Macmillan (2007), ISBN 0312426526, 9780312426521, p. 70 /ref Per tot l'Exèrcit Roig s'estengué una atmosfera de por i desconfiança per prendre la iniciativa; i les taxes de [[suïcidi]] entre els oficials inferiors s'elevà a nivells rècord.ref name=Merridale70 / Molts historiadors creuen que les Purgues van restar significativament la capacitat combativa de l'Exèrcit Roig; encara que l'extensió real dels danys conseqüents a la Purga encara és debatuda.

Arxius recentment desclassificats indiquen que el 1937, en el cim de les Purgues, l'Exèrcit Roig tenia 114.300 oficials, dels quals 11.034 havien estat rellevats. El 1938, l'Exèrcit Roig tenia 179.000 oficials, un 56% més que l'any anterior, dels quals uns 6.742 havien estat perseguits. En els graons superiors la Purga eliminà 3 dels 5 Mariscals, 13 dels 15 generals d'exèrcit, 8 dels 9 almiralls, 50 dels 57 generals de cos d'exèrcit, 154 dels 186 generals de divisió, els 16 comissaris d'exèrcit i 25 dels 28 comissaris de cos d'exèrcit.ref Bullock, Alan ''Hitler and Stalin: Parallel Lives'' (New York: Vintage Books, 1993), ISBN 9780679729945, p.489./ref

El resultat va ser que el 1941 l'Exèrcit Roig tenia un cos d'oficials inexpert. Mentre que un 60% dels comandants de regiments tenien dos anys o més d'experiència de combat al juny de 1941, i gairebé un 80% dels comandants de divisió de fusellers, només hi havia un 20% dels comandants de cos i un 5% dels comandants d'exèrcit i dels comandants de districte militars que tinguessin el mateix nivell d'experiència.ref Glantz, David M., ''Stumbling Colossus,'' p. 58./ref

El creixement significatiu de l'Exèrcit Roig durant el cim de les purgues podrien haver empitjorat les coses. El 1937, l'Exèrcit Roig sumaven als voltants d'1,3 milions d'homes, incrementant aquest nombre 3 vegades al juny de 1941. El veloç creixement de l'exèrcit necessitava a canvi la ràpida promoció d'oficials, sense tenir en compte la seva experiència o el seu entrenament.ref name=Merridale70 / Oficials inferiors van ser promoguts per omplir els rangs de comandament superior, molts dels quals necessitaven una gran experiència.ref name=Merridale70 / Això, pel seu costat, provocà molts buits als nivells inferiors del cos d'oficials, que van ser omplerts amb els nous oficials recent sortits de les acadèmies de servei. El 1937, tota una classe d'oficials inferiors va graduar-se en només un any per omplir les vacants de l'Exèrcit Roig.ref name=Merridale70 / La conjunció de la inexperiència i el temor de les represàlies van fer que molts d'aquests nous oficials fracassessin al tractar d'impressionar als nous reclutes, i la insubordinació esdevingué la principal causa d'arrest el 1941,ref name=Merridale70 / comportant que molts soldats soviètics desertessin de les seves unitats durant les fases inicials de l'ofensiva alemanya al 1941.ref name=Merridale70 / 

El 1940, Stalin començà a cedir, restaurant aproximadament un terç dels oficials prèviament retirats.ref name=Merridale70 / Tot i això, l'efecte de les purgues es manifestaria durant la [[Guerra d'Hivern]], on les tropes de l'Exèrcit Roig generalment actuaren molt per sota de les seves possibilitats davant un exèrcit finès molt menor.

== Armament i equipament ==
La Unió Soviètica va expandir la seva indústria armamentística com a part del [[Història de la Unió Soviètica (1927-1953)#Planificació i industrialització|progama d'industrialització]] de [[Stalin]] durant les dècades de 1920 i 1930.

Entre els tancs soviètics més notables trobem el [[T-34]], el [[T-54]], el [[T-55]], el [[T-62]], el [[T-64]], el [[T-72]] i el [[T-80]], així com les variants post-soviètiques del T-72 i del T-80 com el [[T-90]] o el [[T-84]]. Entre les armes petites usades durant la II Guerra Mundial s'inclouen, per exemple, el fusell [[Mosin-Nagant]], que es podia ser usat pels [[franctirador]]s, o la metralladora [[PPX-41|PPX]]. Però, durant el final de la dècada de 1970 i fins a la dels 70, la principal arma d'infanteria era el [[AKM]], derivat del [[AK-47]], seguit pel [[AK-74]], així com diverses metralladores.

=== Mancances de material ===
A l'inici de la [[Gran Guerra Patriòtica]], l'Exèrcit Roig desplegà un armament excel·lent, especialment [[artilleria]] i [[tanc]]s. El tanc pesat [[KV-1]] i el mitjà [[T-34]] van deixar desfasats la majoria dels blindatges de la Wehrmacht fins al 1943, però el 1941, la majoria d'unitats soviètiques usaven models antics. La [[Força Aèria Roja]], encara que equipada amb avions relativament moderns, realitzà una pobre actuació contra la [[Luftwaffe]]. El veloç progrés dels atacs aeris i terrestres alemanys sobre el territori soviètic van fer que la logística soviètica va ser tremendament difícil, a causa que molts dipòsits i la major part de la indústria manufacturera estaven a la meitat occidental del país, veient-se obligats a traslladar-la a corre-cuita a l'est dels [[Urals]]. Fins llavors, l'Exèrcit Roig es veié sovint obligat a improvisar o a anar al combat sense armament, vehicles o equipament.ref[[Antony Beevor]], ''Stalingrad'' (1998) ISBN 0-14-024985-0 /ref Al final de la [[Segona Guerra Mundial]], l'Exèrcit Roig era el major exèrcit del món en tota la història, posseint més tancs i artilleria, així com soldats experimentats, comandants i estat major que tota la resta combinada de forces participants. Per aquest motiu, el [[Comitè de Caps d'Estat Major]] britànic rebutjà com a impossible de realitzar l'[[operació Impensable|operació ''Impensable'']] (1945) de [[Primer Ministre del Regne Unit|Primer Ministre]] [[Winston Churchill|Churchill]] per retirar del poder el govern de Stalin, expulsant l'Exèrcit Roig d'Europa i destruint la Unió Soviètica.ref name=autogenerated2/ref[http://www.history.neu.edu/PRO2/pages/026.htm Operation Unthinkable report—page 2, opening date.]/ref

=== Equipament ===
[[fitxer: Soviet big 7.jpg|thumb|Cartell nord-americà de les 7 principals eines de combat soviètiques al 1981.]]
El 1990, l'Exèrcit Soviètic disposava de:ref{{format ref}} http://www.globalsecurity.org/military/world/russia/army-equipment.htm/ref
* 55.000 [[tanc]]s, incloent 4.000 [[T-80]], 10.000 [[T-72]], 9.700 [[T-64]], 11.300 [[T-62]], 19.000 [[T-54/55]] i 1.000 [[PT-76]]
* 70.000 vehicles blindats de transport de personal, incloent [[BMP-1]], [[BMP-2]], [[BMP-3]], [[BMD-1]], [[BMD-2]], [[BMD-3]], [[BTR-60]], [[BTR-70]] i [[BTR-80]].
* 24.000 vehicles de combat d'infanteria, incloent 3.500 vehicles de reconeixement [[BRDM-2]] i [[BRDM-1]].
* 24.000 peces d'artilleria remolcada, incloent 4.379 obusos [[obús 2A18 (D-30) de 122 mm|D-30]], 1.175 [[canó M1954 (M-46) de 130mm|M-46]], 1.700 [[obús M1955 (D-20) de 152mm|D-20]], 598 [[obús 2A65 de 152 mm|2A65]], 1,007 [[canó 2A36 de 152 mm|2A36]], 857 [[obús M1943 (D-1) de 152 mm|D-1]], 1.693 [[canó M1937 (ML-20) de 152 mm|ML-20]], 1.200 [[canó M1938 (M-30) de 122 mm|M-30]], 478 [[obús M1931 (B-4) de 203 mm|B-4]] i canons antitanc i de camp [[D-74]], [[canó antitanc D-48 de 85 mm|D-48]], [[canó D-44 de 85 mm|D-44]], [[canó antitanc T-12|T-12]] i [[canó M1944 (BS-3) de 100 mm|BS-3]]. 
* 9.000 peces d'artilleria autopropulsada, incloent 2.751 [[2S1]], 2.325 [[2S3]], 507 [[2S5]], 347 [[2S7]], 430 [[2S4]], 20 [[2S19]], 108 [[SpGH DANA de 152mm|SpGH DANA]], [[ASU-85]] i [[2S9]].
* 8.000 llançacoets, incloent els Llançamíssils múltiples [[BM-21]], 818 [[BM-27]], 123 [[BM-30]], 18 [[BM-24]], [[TOS-1]], [[BM-25]] i [[BM-14]] 
* Míssils Balístics Tàctics [[SS-1 Scud]], [[OTR-21 Tochka|SS-21]], [[OTR-23 Oka|SS-23]] i [[FROG-7]].
* Vehicles de Defensa Terra-Aire, incloent 1.350 [[SA-4]], 850 [[SA-6]], 950 [[SA-8]], 430 [[SA-9]], 300 [[SA-11]], 70 [[SA-12]], 860 [[SA-13]], 20 [[SA-15]], 130 [[SA-19]], [[ZSU-23-4]] i [[ZSU-57-2]]
* 12.000 canons antiaeris remolcalts, incloent [[ZU-23-2]], [[ZPU|ZPU-1/2/4]], [[AZP S-60 de 57 mm|S-60]], [[canó automàtic de defensa antiàeria M1940 (72-K) de 25mm|72-K]], [[canó automàtic de defensa antiàeria M1939 (61-K) de 37 mm|61-K]], [[canó de defensa aèria M1939 (52-K) de 37 mm|52-K]] i [[KS-19]]
*4.300 Helicòpters. Incloent 1.420 [[Mi-24]], 600 [[Mil Mi-2|Mi-2]], 1.620 [[Mil Mi-8|Mi-8]], 290 [[Mi-17]], 450 [[Mil Mi-6|Mi-6]] i 50 [[Mi-26]]

== Crims de guerra ==
[[Fitxer:DeadFinnishcivilians1942.jpg|right|thumb|Nens finesos morts per [[Partisans soviètics]] a Seitajärvi (Finlàndia), 1942.]]
[[Fitxer:Katyń, ekshumacja ofiar.jpg|thumb|right|Exhumació a [[Katyn]] feta el 1943. Foto feta per la delegació de la [[Creu Roja Internacional]].]]
L'Exèrcit Roig donà suport sovint a l'[[NKVD]], una de les funcions del qual era la implementació de la [[repressió política]]. La funció principal de l'NKVD era protegir la [[seguretat de l'Estat]] de la Unió Soviètica, realitzant-se mitjançant una repressió política a gran escala contra els ''enemics de classe''. Com a força dedicada a la seguretat interior i a la vigilància dels [[gulag]]s, les tropes de l'interior van participar tant en la repressió política com en els [[crims de guerra]] durant els períodes d'hostilitats militars durant tota la [[història de la Unió Soviètica]]. En particular, eren els responsables del manteniment dels [[Gulag]]s i de portar a terme les [[deportacions massives]] i els [[Transferències de població a la Unió Soviètica|reassentaments forçosos]] de diversos grups ètnics que el règim soviètic presumia com a hostils a la seva política i que podrien col·laborar amb l'enemic (els [[txetxens]], els [[tàrtars de Crimea]] o els [[coreans]], per exemple.)

Durant la [[Segona Guerra Mundial]] l'NKVD realitzà diverses execucions massives de presoners a l'Europa Oriental, principalment a Estònia, Letònia, Polònia, Lituània, Romania, Ucraïna i en altres zones de la Unió Soviètica a mesura que l'Exèrcit Roig es retirava després de la [[operació Barbarroja|invasió alemanya el 1941]]. Es calcula que el total de víctimes va ser de 100.000. Hi ha nombroses acusacions de crims de guerra comesos per les [[Forces Armades de la Unió Soviètica|forces armades soviètiques]], especialment contra els aviadors de la [[Luftwaffe]] capturats durant les fases inicials de la guerra.refde Zayas, Alfred M., ''The Wehrmacht War Crimes Bureau, 1939-1945'', University of Nebraska Press, Lincoln, NE, 1989/ref Les tropes de l'NKVD van participar en combat al costat de les tropes de l'Exèrcit Roig, encarregant-se habitualment de la seguretat de les zones de rereguarda, funcionant com a [[unitats de bloqueig]]. Als territoris ocupats, l'NKVD portà a terme detencions en massa, deportacions i execucions. Els objectius incloïen els membres dels [[moviment de resistència|moviments de resistència]] no comunistes, com l'[[Exèrcit Insurgent Ucraïnès|UPA]] a [[RSS d'Ucraïna|Ucraïna]], els antics soldats de les [[Waffen-SS]] i els ''[[Germans del Bosc]]'' als [[Repúbliques Bàltiques|estats bàltics]] o l'[[Armia Krajowa]] polonès. L'NKVD s'encarregà de [[Massacre de Katyn|l'execució de molts oficials polonesos presoners]] el 1939-41.

Els [[batallons de destrucció]] soviètics van rebre màniga àmplia de les autoritats soviètiques per executar sumàriament qualsevol persona sospitosa. Milers de persones, incloent una gran proporció de dones i nens, van ser morts, amb dotzenes de pobles, escoles i edificis públics cremats.refMart Laar, ''War in the woods'', The Compass Press, Washington, 1992, p10/ref

Després d'aturar la [[Operació Barbarroja|invasió alemanya]] de la Unió Soviètica, les tropes soviètiques penetraren a Alemanya, Romania i Hongria a finals de 1944. Els soldats soviètics sovint executaren als soldats alemanys capturats o que s'estaven rendint. Hi ha un gran nombre de testimonis de crims de guerra comesos pels soviètics (violacions, saqueigs i assassinats de civils). Tant a la Unió Soviètica com a la [[Rússia]] actual, els llibres sobre la Gran Guerra Patriòtica aquests crims de guerra són generalment omesos.ref{{citar ref|nom=Joseph |cognom=Stalin |enllaçautor=Ióssif Stalin |títol=Order No. 270 |url=http://ru.wikisource.org/wiki/%D0%9F%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D0%B7_%D0%A1%D0%92%D0%93%D0%9A_%D0%A1%D0%A1%D0%A1%D0%A0_%E2%84%96_270_%D0%BE%D1%82_16.08.41 |llengua=Russian |consulta= 11 setembre 2010 |editorial=[[wikisource]]}}/refref{{ref-web|cognom=Johnson |nom=Daniel |url=http://www.telegraph.co.uk/news/worldnews/europe/russia/1382682/Russians-angry-at-war-rape-claims.html |títol=Russians angry at war rape claims |editor=Telegraph |data=2002-01-25 |consulta=2010-09-11}}/ref

Els crims de guerra de les forces armades soviètiques contra els civils i els [[presoner de guerra|presoners de guerra]] als territoris ocupats per la Unió Soviètica entre 1939 i 1941 (la [[Ucraïna]] occidental, els [[estats Bàltics]] i [[Bessaràbia]] a [[Romania]]), així com els crims de guerra comesos entre 1944 i 1945 han estat molt presents en la consciència d'aquests pobles des de llavors. Des de la [[dissolució de la Unió Soviètica]] s'ha realitzat una discussió més sistemàtica, encara que localment controlada, de tots aquests fets.refSee also [http://www.am.gov.lv/data/file/e/HC-Progress-Report2001.pdf The Progress Report] of Latvia's History Commission/ref Aquests fets també van tenir lloc als territoris [[Invasió soviètica de Manxúria|ocupats per les forces soviètiques]] a [[Manxúria]] i a les [[illes Kurils]] després que la Unió Soviètica es negà a renovar el seu [[Pacte de Neutralitat sovièticojaponès|pacte de neutralitat]] amb [[Imperi Japonès|Japó]] a l'agost de 1945.ref name=Marc Ealey on JapanFocus{{ref-web|nom=Mark |cognom=Ealey |url=http://japanfocus.org/-Mark-Ealey/1988 |títol=An August Storm: the Soviet-Japan Endgame in the Pacific War |editor=JapanFocus |data= |consulta=2010-09-11}}/ref

== Galeria fotogràfica ==
gallery
Fitxer:Cimitero Armata Rossa.jpg|El cementiri de l''''Exèrcit Roig''' a [[Sighetu Marmaţiei]], ([[Romania]])
File:Olšanské hřbitovy, Rudá armáda2.jpg|Monument a l'Exèrcit Roig a [[Praga]]
Fitxer:Mémorial uniforme soviétique WWII.JPG|Uniforme durant la [[Segona Guerra Mundial]]
Fitxer:Sowjetischer Soldat Sowjetisches Ehrenmal (Berlin-Tiergarten).jpg|[[Memorial de Guerra Soviètic (Tiergarten)|Monument a l'Exèrcit Roig]] a [[Berlín]]. 
/gallery

== Vegeu també ==
{{Portal Unió Soviètica}}
* [[Força Aèria Soviètica]]

==Notes==
{{Referències|2}}

==Bibliografia==
{{Refbegin|2}}
* Carrere D'Encausse, Helene. ''The End of the Soviet Empire: The Triumph of the Nations'', Basic Books, 1992, ISBN 0-465-09818-5
*[[John Erickson (historian)|Erickson, John]]. ''The Soviet High Command - A Military-Political History 1918–41'', MacMillan, London, 1962, {{OCLC|569056}}
*[[David Glantz|Glantz, David]], ''Colossus Reborn'', University Press of Kansas, ISBN 9780700613533
*Glantz, David. ''Stumbling Colossus'', University Press of Kansas, ISBN 9780700608799
*House, Jonathan M. (1984). ''[http://cgsc.leavenworth.army.mil/carl/download/csipubs/house.pdf Toward Combined Arms Warfare: A Survey of 20th Century Tactics, Doctrine, and Organization.]'' Fort Leavenworth, Kansas 66027–6900: U.S. Army Command and General Staff College, {{OCLC|11650157}}
*Isby, David C. ''Weapons and Tactics of the Soviet Army'', Jane's Publishing Company, 1988, ISBN 9780710603524
*[[William Eldridge Odom|Odom, William E]]. ''The Collapse of the Soviet Military'', Yale University Press, New Haven and London, 1998, ISBN 9780300074697
*Schofield, Carey. ''Inside the Soviet Army'', Headline Book Publishing, 1991, ISBN 9780747204183
*Scott and Scott. ''The Armed Forces of the USSR'', Westview Press, Boulder, Co., 1979, ISBN 9780891582762
*Zaloga, Steven J.; Grandsen, James. ''Soviet Tanks and Combat Vehicles of World War Two'', London: Arms and Armour Press, 1984, ISBN 0-85368-606-8.
{{Refend}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans}}
* [http://www.sovietarmy.com Sovietarmy.com] {{en}}

{{Forces Armades URSS}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Exercit Roig}}
[[Categoria:Forces Armades de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Revolució Russa]]
[[Categoria:Terminologia soviètica]]
[[Categoria:Exèrcits|Roig]]
{{Enllaç AD|sr}}</text>
      <sha1>4xexi3xi0ibn3a2yd8t4kfpbx1skfme</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>