<page>
    <title>Ohrid</title>
    <ns>0</ns>
    <id>882090</id>
    <revision>
      <id>13976001</id>
      <parentid>13882624</parentid>
      <timestamp>2014-08-27T13:44:09Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: seu cabdal; 7  seu cabal; 7</comment>
      <text>{{polisèmia|Municipi d'Ohrid}}
{{Infotaula d'entitat de població| d'|Ohrid| 
| topònim    = Ohrid br /Охрид en [[macedònic|macedoni]] br / en turc '''Okhri'''
| escut     = Flag of Ohrid.gif
| mapa de comarca  = 
| mapa_mida    = 
| X      = 
| Y      = 
| subtítol    = 
| fotografia   = Ohrid 1.jpg
| fotografia_descripció = 
| fotografia_mida  = 333px
| admin_tipus1   = País
| admin1    = [[República de Macedònia]]
| admin_tipus2   = 
| admin2    = 
| admin_tipus3   = 
| admin3    = 
| admin_tipus4   = 
| admin4    = 
| admin_tipus5   = Municipi 
| admin5    = [[Municipi d'Ohrid|Ohrid]]
| gentilicis   = 
| malnom    = 
| població    = 42003 
| superfície   = 
| any_cens    = 2002
| altitud    = 
| codi_postal   = 
| coordenades   = !-- {{coord||||N||||E||display=inline,title}} --
| opció_nom1   = Ciutats agermanades
| opció1    = {{flagicon|Turkey}} [[Safranbolu]], Turquiabr /
{{flagicon|Montenegro}} [[Budva]], Montenegrobr /
{{flagicon|South Korea}} [[Seongnam]], Corea del Sudbr /
{{flagicon|Netherlands}} [[Katwijk]], Holandabr /
{{flagicon|Serbia}} [[Kragujevac]], Sèrbiabr /
{{flagicon|Slovenia}} [[Piran]], Eslovèniabr /
{{flagicon|Bulgaria}} [[Plòvdiv]], Bulgàriabr /
{{flagicon|Russia}} [[Podolsk]], Rússiabr /
{{flagicon|Albania}} [[Pogradec]], Albàniabr /
{{flagicon|Bulgaria}} [[Veliko Tarnovo]], Bulgàriabr /
{{flagicon|Croatia}} [[Vinkovci]], Croàciabr /
{{flagicon|Canada}} [[Windsor (Ontàrio)]], Canadàbr /
{{flagicon|Australia}} [[Wollongong]], Austràliabr /
{{flagicon|Ukraine}} [[Yalta]], Ucraïnabr /
{{flagicon|Serbia}} [[Zemun]], Serbiabr /
{{flagicon|Greece}} [[Patras]], Grècia
| opció_nom2   = 
| opció2    = 
| opció_nom3   = 
| opció3    = 
| web     = 
}}
'''Ohrid''' és una ciutat del sud-oest de la [[República de Macedònia]], a la riba del llac del mateix nom. A 700 m d'altitud, aquest llac, del qual una part pertany a l'[[Albània]] veïna, està envoltat de muntanyes, classificades dins del [[Parc Nacional de Galitchitsa]]. La municipalitat, que compta 42.003 habitants (2002), és la capital turística del país i posseeix el seu propi aeroport.

El territori de la ciutat és un dels primers indrets europeus ocupats per l'home. Durant l'[[Edat antiga|antiguitat]], una gran ciutat ''Lychnidos'', va emergir, amb el seu [[teatre antic]] i la seva [[acròpoli]]. Després de les invasions eslaves del començament de l'[[Edat mitjana|Edat Mitjana]], la ciutat esdevingué al segle IX un gran centre religiós i cultural. El Sant [[Climent d'Ohrid]] fundà llavors el seu monestir i participa en l'establiment de l'[[alfabet ciríl·lic]] i de la cultura búlgaro-macedonia. [[Samuel de Bulgària]] feu fins i tot d'Ohrid la capital del seu Imperi un segle més tard. Conquerida pels Otomans, Ohrid conegué un cert declivi abans d'esdevenir al sefgle XIX un centre de desenvolupament del nacionalisme macedoni. Al segle XX la ciutat tornà a ser la seu de l'[[Església ortodoxa macedònia]] autocèfala, que havia estat suprimida pels turcs al segle XVIII. El desenvolupament del turisme així com la presa de consciència per a les seves riqueses naturals i històriques aconseguiren el [[1979]] la classificació de la ciutat com a Patrimoni de la Humanitat.
 
En [[macedònic|macedoni]], i les altres llengües eslaves del sud, el nom de la ciutat és ''Ohrid''. En [[albanès]], la ciutat és coneguda com a ''Ohër'' o ''Ohri''. Noms històrics inclouen ''Lychnidus'' en llatíref. Wilkes, J. J. The Illyrians, 1992,ISBN 0-631-19807-5, pàg. 273: ... The provincial capital Scodra and Dyrrhachium were seats of the metropolitans, and there were bishops at Lissus, Doclea, Lychnidus (Ohrid),/ref o ''Lychnidos'' (''Λύχνιδος''), ''Ochrida'' (''Οχρίδα'', ''Ωχρίδα'') i ''Achrida'' (''Αχρίδα'') en grec; els dos darrers noms encara s'utilitzen. El nom de la ciutat és de vegades ortografiat ''Okhrid'', ja que la transliteració del ciríl·lic rus de lh és en efecte kh. Però les normes ISO del macedoni (i també del serbi i del búlgar) disposen h ja que el macedoni és més dolç que el so gutural rus.

== Geografia ==
[[Fitxer:MKD muni nonn(Ohrid).png|esquerra|thumb|Mapa de situació de la municipalitat]]
La municipalitat d'Ohrid està situada al sud-oest de la [[República de Macedònia]], entre els llacs d'[[Llac d'Ohrid|Ohrid]] i de [[Llac de Prespa|Prespa]], els més grans del país. Està vorejada al sud i a l'oest per Albània, que posseeix un terç del llac d'Ohrid i una part més petita del Prespa, cap al nord-oest per la municipalitat de [[Struga]] i a l'est per la de [[Resen]]. Ohrid és igualment limítrof de la municipalitat de [[Demir Hisar]] en alguns quilòmetres al seu extrem nord-est.

=== Topografia ===
[[Fitxer:Trpeytsa-View-From-Galichitsa.jpg|thumb|Vila de Trpeitsa i llac d'Ohrid des de les muntanyes Galitchitsa]]
La municipalitat posseeix una forma allargada, orientada de nord a sud. La ciutat d'Ohrid es troba en el centre, sobre el llac epònim. Diversos pobles són igualment a la vora del llac, altres són a les terres a certa distància. El sud de la municipalitat, és a dir l'espai comprès entre els dos llacs, forma el [[Parc nacional de Galitchitsa]], un dels tres amb què compta la [[República de Macedònia]]. El punt més baix de la municipalitat és el [[llac d'Ohrid]], situat a 695 metres d'altitud. El llac Prespa és a 850 metres i el mont Magaro, al parc, culmina a 2255 metres.ref. {{en}}[http://www.galicica.org.mk/Ang/Pages/Values/Landscape.htm Park of Galicica - Landscape] /ref El relleu accentuat així com la presència de llacs expliquen una fauna i una flora rics de manera excepcional.ref name=unesco. {{en}}[http://portal.unesco.org/en/files/24220/11032790451ohrid_prespa_report_august_2004.pdf/ohrid% 2Bprespa% 2Breport% 2Baugust% 2B2004.pdf UNESCO - Report about the Lake Ohrid watershed region] /ref 

=== Geologia i hidrologia ===
[[Fitxer:Galicica ohrid lake.jpg|thumb|Muntanyes Galitchitsa]]
El sòl és format d'una roca calcària, que està perforada per grutes i per esquerdes. Els monts Galitchitsa estan entre les muntanyes més seques del país, ja que la seva roca no reté l'aigua. Per contra, la calcària permet a l'aigua del llac Prespa d'escolar-se sota el massís fins al llac d'Ohrid, que és constantment així proveït, per fonts en profunditat o sobre les seves ribes, com a Saint-Naum.

Les fonts de Saint-Naum són cèlebres pel seu cabal; 7,5 metres cúbics per segon. Formen una petita conca de 30 hectàrees i profunda de 3,5 metres com a màxim.ref. {{en}}[http://www.galicica.org.mk/Ang/Pages/Values/Geology% 20and% 20Hidrology.htm Park of Galicica - Geology and Hydrology] /ref El llac d'Ohrid és el més antic llac d'[[Europa]], havent-se format fa aproximadament 4 milions d'anys, quan un moviment sísmic va crear un enfonsament vertical del sòl. És igualment bastant profund, en la seva part est baixa fins a 288 metres d'altitud.ref name=unesco/ 

=== Urbanisme ===
La ciutat d'Ohrid és caracteritzada per un centre dens, a conseqüència de la seva antiguitat. La perifèria és no obstant això més airejada i feta d'immobles moderns i de cases individuals espaiades.

La municipalitat compta 28 pobles, localitzats en majoria a la vora del llac. Compten tots els menys 1.000 habitants permanents i viuen d'activitats artesanals i del turisme.

=== Transports ===
Ohrid posseeix un aeroport, el segon de Macedònia; és anomenat ''aeroport de Sant Pau'' i es troba al nord de la ciutat, a mig camí entre Ohrid i [[Struga]]. Es tracta d'un petit aeroport de turisme, que posseeix emplaçaments per a vuit avions de comerç i cinc d'aviació general. Té una capacitat de 60.000 passatgers i acull prop de 10.000 avions anualment. Vols regulars es donen tot l'any cap a [[Zuric|Zurich]]; a més hi existeixen vols estacionals a [[Amsterdam]] i vols xàrter estacionals a [[Tel Aviv|Tal Aviv-Jaffa]].

La ciutat està travessada per l'Autopista E65, que enllaça [[Malmö]], a [[Suècia]], a [[Khanià|La Canea]], a [[Grècia]], i per l'autopista [[E852]], que connecta [[Tirana]], capital d'[[Albània]], a [[Bucarest]].

===Ciutat Vella ===
La vella ciutat està dominada per la imponent fortalesa de Samuel, que està assentada sobre un dels dos pujols de la ciutat. La seva muralla, llarga de tres quilòmetres, era abans oberta per tres portes, de les quals només la Porta Alta subsisteix. Aquesta fortalesa, mencionada per primera vegada el [[209]], protegia nombroses construccions tals com les de les botigues i de les cisternes, que li conferien un paper residencial. En el moment de l'arribada dels turcs al segle XV, els habitants van abandonar progressivament la fortalesa i es van anar a instal·lar a la planura. 
[[Fitxer:Svetinaum.jpg|thumb|El monestir de Sant Naum vist des del llac]]
[[Fitxer:Saint Clement and Pantheleimon Ohrid 1.JPG|thumb|left|Escorcolls al voltant de les esglésies de Plaochnik]]
[[Fitxer:Robevs-house..jpg|thumb|left|La casa Robev, que protegeix el museu nacional]]

La trama urbana de la ciutat baixa, constituïda de carrers i de carrerons estrets i sinuosos, que remunten a l'[[Edat mitjana|Edat Mitjana]], està ben preservada. Queden nombroses cases dels segles XVII i XVIII. Totes posseeixen façanes blanques i estan preparades per tal de'assegurar, per a cadascuna, la vista sobre el llac així com l'accés a la llum del sol.

Prop de la Porta Alta es troba el teatre antic, construït pels grecs i transformat en arena pels romans. Fou destruït per un terratrèmol al segle VI i els baixos relleus així com pedres de construcció foren emprats de nou en diversos monuments posteriors. Acull avui diversos espectacles.

En la part oest de la fortalesa es troba el Monestir de Sant Pantaleimon i les esglésies de Plaochnik, construïdes a l'emplaçament del monestir de [[Climent d'Ohrid|Sant Climent]]. L'església de Sant Climent, construïda el [[2002]], tanca un atri romà i diversos altres vestigis del monestir primitiu, així com la tomba del sant, datada del [[916]]. Conté grans frescs realitzats el [[1378]].ref. {{en}}[http://www.ohrid.org.mk/eng/crkvi/star_sv_kliment.htm The church of Old Saint-Clement - History of Ohrid] /ref L'església de Sant Climent va ser ampliada nombroses vegades fins al segle XV, quan fou convertida en mesquita. No lluny es troben les ruïnes d'una vasta [[basílica]] del segle V, que conserva immensos frescs il·lustrant sobretot paons bevent a una font sagrada.
[[Fitxer:Ohrid StJohn Kaneo.jpg|thumb|L'església de Sant Joan de Kaneo]]

Sobre un promontori al damunt del llac, a l'extrem oest de la ciutat vella, està construïda l'església de Sant Joan de Kaneo, que data del segle XIII. Va estar tanmateix degradada del segle XVII al XIX quan va ser abandonada.

La catedral de Santa Sofia, situada en la part baixa de la ciutat, va ser a l'[[Edat mitjana]] la seu de l'arquebisbat d'Ohrid. Fou construïda al segle XI a l'emplaçament d'una església paléochrétienne i les cúpules foren afegides al segle XIV. Els turcs l'han transformat llavors en mesquita després en magatzem i va ser finalment restaurada el [[1912]] i després en la dècada dels anys 1950.

L'església de Sant Climent-Santa Verge Perivleptos fou construïda sobre un dels dos pujols de la ciutat vella el [[1295]]. Quan la catedral va ser transformada en mesquita, fou allí on es va traslladar l'arquebisbat. Davant aquesta església es troba la galeria de les icones, que conserva obres datant del segle XI al XIX. No lluny es troba un museu de manuscrits eslaus i diverses petites esglésies medievals molt decorades de frescs.

El museu nacional d'Ohrid, instal·lat a la casa Robev, edifici característic del segle XIX, és un dels més vells museus del món. Fou fundat el [[1516]] i reuneix un gran nombre d'objectes trobats en el moment d'escorcolls arqueològics als voltants. El [[Neolític]] i el període romà són particularment presents.

=== A les rodalies ===
[[Fitxer:Ohrid annunciation icon.jpg|thumb|Anunciació a l'església Sant Climent (començament del segle XIV]]
Dalt d'un penya-segat del [[llac d'Ohrid]], prop de la frontera albanesa, es troba el monestir de Sant Naum. La seva església, construïda pel sant el [[900]], fou destruïda durant el període otomà i reemplaçat per una construcció del segle XVI, amb una cúpula del segle XVIII. El monestir està envoltat per 45 fonts, que aboquen al llac d'Ohrid l'aigua del [[Prespa]].

A les muntanyes, es troben nombroses petites capelles rupestres, decorades de frescs. La més cèlebre és la capella Saint Erasmus, construïda prop de la necròpoli epònima, de la qual els frescs daten del segle XIII.

El [[Parc Nacional de Galitchitsa]] és un marc natural excepcional per la seva fauna i la seva flora.

== Història ==
Anomenada «Lychnidus» durant l'[[Edat antiga|antiguitat]], la ciutat prengué el nom d'Ohrid al segle VI o al VII, en el moment de l'arribada dels [[eslaus]] a la regió. Aquest nom ve de la paraula eslava ''hrid'' que significa «pujol».ref name=slaves. {{en}}[http://www.ohrid.org.mk/eng/istorija/sloveni.htm The arrival of the Slavs - History of Ohrid] /ref La vella ciutat està en efecte construïda sobre un promontori, al qual hi havia la [[Fortalesa de Samuel]], construïda en l'època bizantina.

El [[llac d'ohrid]] no pren el seu nom fins al segle X; abans, els escriptors el continuaren anomenant «llac de Lychnidus».ref name=slaves/ Ohrid ha donat el seu nom específic a la minadora del castanyer (''Cameraria ohridella''), petita papallona devastadora de les fulles d'aquest arbre.

=== Orígens ===
La ciutat d'Ohrid és coneguda per ser un dels més vell establiments humans d'[[Europa]].ref name=unesco/ Vestigis de cases, tombes i ceràmiques permeten establir una presència al [[Neolític]] en alguns pobles al voltant de la ciutat d'Ohrid. Prop del de Gorenci, situat a 9 quilòmetres del centre, dels escorcolls han permès posar al dia de les necròpolis de l'[[Edat del ferro|Edat ferro]], del període de l'[[Hallstatt]]. A la regió viu llavors un poble, els Enhéliens.ref name=préhistoire. {{en}}[http://www.ohrid.org.mk/eng/istorija/antika.htm Prehistorical and classical monuments of cultura - History of Ohrid] /ref 

=== Lychnidus ===
[[Fitxer:Ohrid ancient theatre 2.jpg|thumb|Teatre antic d'Ohrid]] 
A partir del regnat de [[Filip II de Macedònia|Filip II]] al [[Regne de Macedònia]], l'artesanat local va seguir cada vegada més l'art gréco-macédonien. Escorcolls va permetre descobrir una antiga ciutat sobre el territori de la municipalitat prop de la necròpoli Sant Erasmus, que posseïa una acròpolis i un [[teatre]].ref name=préhistoire/ 

Fonts escrites romanes i bizantines permeten afirmar que la ciutat actual d'Ohrid es troba sobre l'antic Lychnidus, que era una etapa important en la [[via Egnatia]], ruta terrestre que enllaçava les ribes de l'[[Mar Adriàtica|Adriàtic]] i les de la [[mar Egea]].ref name=lychnidus. {{en}}[http://www.ohrid.org.mk/eng/istorija/lihnid.htm Lychnidis - History of Ohrid] /ref 

Després de la conquesta romana, Lychnidus esdevingué la capital de la [[Desarètia]], però va quedar a l'àrea d'influència hel·lenística. Sota la [[República Romana|república romana]], nombrosos monuments foren construïts a la ciutat i, després, sota l'Imperi, és mencionada com a centre episcopal. La primera menció data del conclau de Serdica, que es va celebrar el [[343]]; Dionisi de Lychnidus, bisbe de la ciutat, en fou un dels signataris.ref name=lychnidus/ 

Lychnidus desaparegué a causa d'un terratrèmol el [[526]]; fonts històriques recorden que diversos centenars d'habitants van morir. La ciutat mai més torna a ser esmentada.ref name=lychnidus/

=== Èpoques bizantina, búlgara i sèrbia ===
[[Fitxer:Saint Clement of Ohrid (icon, 13th-14th century).jpg|thumb|Sant Climent d'Ohrid, icona del segle XIII o XIV]]
A partir del començament del segle VI, els [[eslaus]] travessaren el [[Danubi]] i devastaren els [[Balcans]], que formaven llavors part de l'[[Imperi Bizantí|Imperi bizantí]]. La regió d'Ohrid fou colonitzada per la tribu dels berzites al segle VII.ref name=slaves/ Els berzites es van unir amb altres tribus com els draguvites i els sagudates sota el domini d'Hatczon. Els berzites s'instal·laren igualment a les regions de [[Vélès]], [[Kavadarci]], [[Prilep]], [[Bitola]] i [[Debar]], ciutats del sud-oest de l'actual [[República de Macedònia]]. Els escriptors bizantins anomenaren aquest territori la «''Sclavinia''».ref name=slaves/

A partir del segle VII una cultura macedònia eslava va emergir, suplantant la cultura bizantina al segle X. El poder de l'emperador va esdevenir igualment molt més feble a aquesta època.ref name=slaves/ 
El [[886]], [[Climent d'Ohrid|sant Climent]], un monjo eslau deixeble dels sants [[Ciril i Metodi]] es va instal·lar a la ciutat. Fou seguit set anys més tard per [[sant Naum]], altre alumne de Ciril i Metodi. Cadascun va fundar monestir que va portar el seu nom i on es van instruir centenars d'alumnes.
[[Fitxer:Ohrid in Macedonia3.jpg|thumb|left|Mur de la fortalesa de Samuel]]

El [[969]], un conflicte oposa l'[[Imperi Bizantí]] als [[rus de Kíev]]. Els búlgars, que formaven un imperi independent, lluitaren en els costats dels rus. En el transcurs de la guerra, La mort de [[Pere I de Bulgària]] comportà la revolta dels macedonis contra l'autoritat bizantina.ref name=samuel. {{en}}[http://www.ohrid.org.mk/eng/istorija/samuil.htm Samuel's empitjora - History of Ohrid] /ref Ohrid fou el centre de la rebel·lió i, quan el príncep [[Samuel de Bulgària|Samuel]] aconseguí constituir un estat búlgar amb Macedònia, va escollir la ciutat com a capital. Aquest estat cobria, a més a més de [[República de Macedònia|Macedònia]], el territori de les actuals [[Bulgària]], [[Sèrbia]], part de [[Grècia]], [[Albània]] i [[Croàcia]]. [[Tessalònica]] continua sent això no obstant, bizantina.ref name=samuel/ La ciutat d'Ohrid va créixer ràpidament i es va dotar d'una fortalesa, sent la seu del Patriarcat de Macedònia, creat per Samuel I.ref name=samuel/

El [[1015]], tanmateix, l'emperador [[Basili II de Bizanci]] prengué el control d'Ohrid, que fou recuperada pel búlgar [[Ivan Vladislav]], nebot de Samuel. Aquest últim fou assassinat el [[1018]] i el [[1073]], un text descriu Ohrid com una ciutat en ruïnes. Seria Basili II, inquietat del risc de rebel·lió dels macedonis, que hauria fet destruir els llocs estratègics de la ciutat. L'emperador, que va suprimir el patriarcat autocèfal, mantingué no obstant això un arquebisbat a Ohrid, que li permet mantenir el seu domini a Macedònia.ref name=samuel/

El [[1081]], l'imperi bizantí va declarar la guerra als [[normands]], que envaïen els [[Balcans]]. Es quedaren a Ohrid fins al [[1085]]. A partir d'aquest moment, la insubmissió dels macedonis enfront dels bizantins va reprendre amplitud i el [[bogomils|bogomilisme]], moviment cristià considerat herètic, es va implantar àmpliament a la regió.ref name=samuel/

L'arribada de la [[Quarta Croada]] a [[Constantinoble]] el [[1204]] va precipitar l'Imperi Bizantí a la ruïna. Es va dividir en diversos Estats, com l'[[Imperi de Nicea]] o el [[Despotat de l'Epir]] i Ohrid es va trobar al [[Regne de Tessalònica]], un dels [[Estats Llatins d'Orient]]establerts pels Croats. Poc temps després, el [[1219]], el patriarca de [[Nicea de Bitínia|Nicea]] va crear un arquebisbat serbi autocèfal, que va posar com a competidor del d'Ohrid. Aquest últim va perdre diverses eparquies, que no va recuperar fins al [[1272]].ref name=samuel/ 

La ciutat d'Ohrid va ser llavors conquerida pel rei de [[Sèrbia]] [[Stefan Dusan|Stefan Uroš IV Dušan]] el [[1334]].ref name=samuel/ Aquest sobirà es va fer coronar emperador dels serbis i dels grecs el [[1346]] a [[Skopje]].

=== Època otomana ===
[[Fitxer:Sv. Sofija, Ohrid 011.JPG|thumb|La catedral de Santa Sofia transformada en mesquita al segle XVI]]
[[Fitxer:Konstantin Miladinov.jpg|thumb|left|Constantin Miladinov]]
A la fi del segle XIV, els serbis van ser reemplaçats a la regió pels turcs otomans, conduïts pel sultà [[Baiazet I]]. La data exacta del pas d'Ohrid als otomans no pot precisar-se; una inscripció en una església propera diu [[1408]], els escrits turcs afirmen el [[1395]].ref name=ottomans. {{en}}[http://www.ohrid.org.mk/eng/istorija/osmanlii.htm Fall under Turkish rule - History of Ohrid] /ref

L'arribada dels turcs i la islamització dels habitants va tenir un impacte important sobre la ciutat, que va canviar de cara. Els primers monuments turcs van ser construïts des del començament del segle XV i el [[Monestir de Sant Pantaleimon]] va ser convertit en mesquita, igual que la catedral de Santa Sofia al segle XVI.ref name=ottomans/ 

Segons el padró efectuat pels turcs el [[1582]], la municipalitat d'Ohrid cobria llavors 88 pobles i comptava 13.592 habitants, el que vol dir una densitat de població elevada. La majoria dels habitants havien de ser macedonis eslaus, cohabitant amb minories [[valacs|valaques]] i [[albanesos|albaneses]].ref name=ottomans/ El gran viatger i escriptor del segle XVII [[Evliya Çelebi]] va inventariar (1670) a Ohrid 17 llocs de culte musulmà, set escoles primàries, 77 banys i tres cantines públiques. La ciutat comptava a més amb 150 botigues, tres tavernes, tres hostals i set cafès.ref name=ottomans/

Al segle XVIII, nombrosos desacords entre els bisbes i els patriarques de la regió van culminar amb la incorporació de l'arquebisbat d'Ohrid al de [[Constantinoble]] el [[1767]]. Una anys després es va establir el govern a la localitat per part de Djemal al-DinBey, albanès i fill del visir Ahmed Pasha. Djala al-Din va restaurar les muralles d'Ohrid. El seu govern va durar fins al 1830.

El 1900 la població era de prop 9.000 habitants cristians i 5.500 musulmans i el kada tenia tres nahiyes (Debrica al nord, Ohrid i Istruga o Struga); el kada tenia una població de 60.305 habitants dels quals 16.837 eren musulmans. A partir de la primera meitat del segle XIX la ciutat d'Ohrid va ser testimoni del desenvolupament ràpid del nacionalisme macedoni. Els germans Miladinov, poetes i compiladors de contes populars, van fer ràpidament d'Ohrid un centre nacionalista. Van ser seguits per altres intel·lectuals, com Grigor Parlitchev o Kuzman Chapkarev, que hi van publicar diverses obres en la seva llengua natal, el [[macedònic|macedoni]].ref name=revival. {{en}}[http://www.ohrid.org.mk/eng/istorija/prerodba.htm The evangelisme - History of Ohrid] /ref 

A l'inici la influència grega era gran a Ohrid, i els nacionalistes es van recolzar principalment en la llengua i les tradicions grega. Durant la segona meitat del segle XIX, tanmateix, escoles purament macedònies van obrir i la població va començar a rebutjar les propagandes gregues i búlgares.ref name=revival/ 

En el mateix moment, els [[Balcans]] esdevenien una de les regions més cobejades d'[[Europa]], les rebel·lions contra els turcs eren freqüents a [[Bòsnia i Hercegovina]], a [[Bulgària]] i a [[República de Macedònia|Macedònia]], i [[Grècia]] havia obtingut la seva independència el [[1821]]. El [[1878]], una guerra va oposar una coalició formada per [[Rússia]], [[Sèrbia]] i [[Montenegro]] a l'Imperi Otomà, que va ser finalment vençut. Nacionalistes d'Ohrid van aprofitar el conflicte per formar un grup terrorista i atacar l'ocupant turc. Una vegada la guerra acabada, els membres d'aquest grup van ser severament castigats i la revolta aixafada.ref name=revival/ 

El [[1903]], amb l'aparició de l'Organització Revolucionaria per a la Independència de Macedònia (Orim), fundada a [[Tessalònica]], la lluita per a la independència es va fer més dura i un gran aixecament va trastornar el país. Lq revolta d'[[Ilinden]] va ser particularment violenta a la regió d'Ohrid, on 31 batalles van tenir lloc, oposant 2.091 rebels a 45.898 soldats turcs. Fins a 118 macedonis i 374 soldats turcs van morir i dels 75 pobles insurrectes, 32 van ser incendiats i 10 van ser parcialment cremats. 13 000 persones es van trobar sense casa.ref. {{en}}[http://www.ohrid.org.mk/eng/istorija/ilindensko.htm The Ilinden insurrection] /ref Ohrid fou ocupat per tropes sèrbies i montenegrines el 29 de novembre de 1912.

=== Des de 1913 ===
[[Fitxer:Europe Balkans Macedonia geo.jpg|thumb|Macedònia, partida entre diversos estats el 1913 (en vermell, l'antiga Macedònia sèrbia, avui independent)]]
El [[1913]], [[Turquia]] finalment va haver de cedir [[República de Macedònia|Macedònia]], que va ser compartida entre [[Grècia]], [[Bulgària]] i [[Sèrbia]]. Ohrid va esdevenir teòricament sèrbia, però els búlgars van envair la Macedònia sèrbia i els combats entre els dos països van prosseguir durant la [[Primera Guerra Mundial]].ref name=balkans wars. {{en}}[http://www.ohrid.org.mk/eng/istorija/balkvojn.htm Ohrid during the Balkans Wars - History of Ohrid] /ref

El conflicte i el repartiment de Macedònia van ser desfavorables per a Ohrid. El [[1923]], comptava encara 12.000 habitants; un any més tard, no n'hi havia més que 10.000. El seccionament de la regió, que era econòmicament desenvolupada, entre tres estats diferents, explica la fugida dels macedonis d'Ohrid cap a altres ciutats més propícies a les seves activitats.ref name=balkans wars/ Al Final de la guerra, Ohrid va romandre a Sèrbia, que va formar amb altres territoris cedits per l'[[Imperi austrohongarès|Imperi d'Àustria-Hongria]], el [[Regne dels Serbis, Croats i Eslovens|Regne dels Serbis, Croates i Eslovens]], que va ser tot seguit el [[Regne de Iugoslàvia]] el [[1929]].

Els Comunistes, presents a Ohrid des de [[1908]], van propagar àmpliament les seves idees a partir de [[1920]], mentre que la ciutat s'industrialitzava. El partit va ser prohibit des de [[1921]] pel poder iugoslau.ref. {{en}}[http://www.ohrid.org.mk/eng/istorija/socijalizam.htm Emergència of socialist ideas - History of Ohrid] /ref Les idees comunistes tanmateix no havien desaparegut i durant la [[Segona Guerra Mundial]], mentre que Ohrid era ocupada pels búlgars i després pels alemanys, simpatitzants socialistes es van guanyar el crèdit amb els habitants lluitant eficaçment contra l'invasor. Són els resistents comunistes de la 48è divisió de l'Alliberament del Poble que van entrar a la ciutat el 15 d'octubre [[1944]].ref. {{en}}[http://www.ohrid.org.mk/eng/istorija/ww2.htm World War Ii - History of Ohrid] /ref 

Després de l'Alliberament, Ohrid forma part de la [[República Socialista de Macedònia]], primer reconeixement oficial de l'existència del poble macedoni eslau. En el mateix sentit, els consells tinguts a partir de [[1943]] permeteren el restabliment el [[1967]] d'una [[Església ortodoxa macedònia]] autocèfala, de la qual la seu era Ohrid.ref. {{en}}[http://www.ohrid.org.mk/eng/istorija/aftokef.htm Macedonian autocephalous othodox church - History of Ohrid] /ref El musulmans van emigrar en gran part a Turquia el 1955-1956, però hi van restar els musulmans albanesos.

Durant la segona meitat del segle XX, la ciutat esdevingué un gran centre turístic, gràcies a les seves riqueses culturals i naturals. El [[Parc Nacional de Galitchitsa]] fou creat el [[1958]] i la regió fou classificada com a [[Patrimoni de la Humanitat]] el [[1979]]. En el moment del [[conflicte de Macedònia|conflicte de 2001 a Macedònia]], la ciutat fou la seu de les negociacions entre els caps rebels albanesos i el govern, que portaren el 13 d'agost de 2001 a la firma dels Acords d'Ohrid entre el govern i els rebels albanesos.

== Heràldica ==
El blasó de la ciutat d'Ohrid representa un vaixell navegant sobre el llac davant la Fortalesa de Samuel. Des que la ciutat FOU classificada per la [[UNESCO]], l'or reemplaça la plata i les armes estan situades dins l'emblema del Patrimoni mundial, un quadrat que simbolitza les construccions humanes, envoltat d'un cercle que evoca la naturalesa.ref. {{en}}[http://whc.unesco.org/pg.cfm?cid=114 Centre du Patrimoine mondial - World Heritage emblem] /ref
Les armes tradicionals d'Ohrid es blasonen així:br /

''De blau cinc faixes ondulades de plata en punta, carregada d'una nau del mateix, el tot superat per un castell obert de cinc torres de plata.'' 

== Demografia ==
Segons el [[padró]] del [[2002]] la municipalitat d'Ohrid comptava llavors 54.380 habitants. Després s'ha fusionat tanmateix amb una altra municipalitat, la de Kosel, que era molt més petita i comptava el 2002 amb 1.759 habitants. Ohrid, en les seves dimensions actuals, comptava doncs a la mateixa data 55.749 habitants, el que en fa la setena municipalitat més poblada de Macedònia. No hi ha estadístiques conegudes exclusives només per la població d'Ohrid.

El grup ètnic més important està constituït pels [[macedonis]] [[eslaus]], que representen un 85% de la població. Són seguits pels [[albanesos]] amb el 5,9%, després pels [[turcs]], un 4% . Els [[gitanos]], [[serbis]], [[valacs]], i els habitants que no pertanyen a cap d'aquests grups formen un 4,2% de la població.

== Economia ==
[[Fitxer:07Makedonien Ochrid Hotel Donco.jpg|thumb|l'hotel Donco]]
En tant que capital turística de la [[República de Macedònia]], Ohrid compta un nombre molt important d'hotels i de restaurants. Els turistes són atrets pels nombrosos indrets arqueològics, els monestirs, la vella ciutat, els paisatges únics, la naturalesa i el [[llac d'Ohrid]].

La municipalitat viu igualment gràcies a la pesca, el llac d'Ohrid és d'altra banda el refugi de peixos endèmics tals com la truita d'Ohrid, molt considerada. Els boscos, nombroses a les muntanyes, són igualment explotades, encara que la presència del parc nacional posi regles de talla molt estrictes.

Malgrat aquestes activitats, el nivell de vida mitjà és més aviat feble. El [[2001]], segons el [[Banc Mundial]], el producte interior brut per habitant s'elevava a 1.678 $ a la regió d'Ohrid.ref name=unesco. {{en}}[http://portal.unesco.org/en/files/24220/11032790451ohrid_prespa_report_august_2004.pdf/ohrid% 2Bprespa% 2Breport% 2Baugust% 2B2004.pdf Unesco - Report about the Lake Ohrid watershed region] /ref mentre que la República de Macedònia tenia una mitjana de 8.400 $ el [[2007]].ref. [https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/index.html Cia - The World Factbook, 2007] /ref El producte interior brut de la regió està augmentant tanmateix des de fa diversos anys.ref name=unesco/

El turisme ha sofert molt per l'aïllament del país i els problemes econòmics que ha conegut des de la seva independència, el [[1992]]. Així, els hotels d'Ohrid ha vist tirar enrere el seu nombre de pernoctacions d'un 70% entre [[1991]] i [[2004]].ref name=unesco/ 

== Notes i referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Ohrid}}
* [http://www.ohrid.gov.mk Lloc oficial] {{en}} 
* [http://www.ohrid.org.mk/Lloc consagrat al patrimoni mundial de la regió d'Ohrid] {{en}} 
* [http://elshani.freeservers.com Presentació de la localitat d'Elshani, al nord d'Ohrid] {{en}} 
* [http://ohridinfo.com Ohrid Info  Tourism Portal] {{en}} 

{{coord|41|07|01|N|20|48|06|E|region:MK_source:fawiki_type:city|display=title|display=title}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|de}}

[[Categoria:Municipis de la República de Macedònia]]
[[Categoria:Ciutats d'Europa]]
[[Categoria:Patrimoni de la Humanitat d'Europa]]</text>
      <sha1>h9gmsqyvlgrf856744671brknzvk1yz</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>