<page>
    <title>República Socialista de Croàcia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>882295</id>
    <revision>
      <id>13977298</id>
      <parentid>13594468</parentid>
      <timestamp>2014-08-27T17:12:15Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot treu enllaç al propi article</comment>
      <text>{{Fusió a|Croàcia|data=febrer de 2014}}
{{Estat desaparegut 
| nom_oficial = Socijalistička Republika Hrvatska
| nom_complet = República Socialista de Croàcia
| nom_comú = 
| status = Estat membre de la br/ [[República Federal Socialista de Iugoslàvia]]
| status_text = 
| empire = 
| forma_de_govern = [[República]] [[socialisme|Socialista]]
| p1 = Estat independent de Croàcia
| bandera_p1 = Flag of Independent State of Croatia.svg
| s1 = República de Croàcia
| bandera_s1 = Flag of Croatia.svg
| imatge_bandera = Flag of SR Croatia.svg
| bandera = !-- Bandera de la R.S. de Croàcia --
| imatge_escut = Coat of Arms of the Socialist Republic of Croatia.svg
| símbol = !-- Escut de la R.S. de Croàcia --
| mapa = Locator map Croatia in Yugoslavia.svg
| mapa_descripció = Ubicació de la '''R.S. de Croàcia''' br/ dins la [[República Federal Socialista de Iugoslàvia]]
| capital = [[Zagreb]]
| latd = 45 |latm = 49 |latNS = N |longd = 15 |longm = 59 |longEW = E
| lema_nacional = 
| himne_nacional = 
| idioma = [[Serbocroat]]
| idioma_no_oficial = 
| moneda = [[Dinar iugoslau]]
| era = 
| esdeveniment_inici = Creació
| data_inici = 13 de juny
| any_inici = 1943
| esdeveniment_fi = Independència
| data_fi = 25 de juny
| any_fi = 1991
| esdeveniment1 = Integració a [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]]
| data_esdeveniment1 = [[31 de gener]] de [[1946]]
| esdeveniment_anterior1 = 
| data_esdeveniment_anterior1 = 
| esdeveniment_anterior2 = 
| data_esdeveniment_anterior2 = 
| event_post = 
| data_esdeveniment_posterior1 = 
| títol_líder = 
| líder1 = 
| any_líder1 = 
| líder2 = 
| any_líder2 = 
| líder3 = 
| any_líder3 = 
| títol_governant = 
| governant1 = 
| any_governant1 = 
| governant2 = 
| any_governant2 =
| governant3 = 
| any_governant3 = 
| dades_any1 = 1991
| dades_superfície1 = 56524
| dades_població1 = 4784265
| dades_any2 = 
| dades_superfície2 = 
| dades_població2 =
| membre_de = 
| religió = 
| notes = 
}}
La '''República Socialista de Croàcia''' (en [[serbocroat]] i [[croat (llengua)|croat]]: ''Socijalistička Republika Hrvatska'') fou un [[estat socialista]] constitutiu de la [[República Federal Socialista de Iugoslàvia]]. És el predecessor de la moderna [[Croàcia]]. [[Zagreb]] n'era la capital, i ho va continuar sent després de la independència.

== Origen ==
El [[29 de novembre]] de [[1945]], l'Assemblea Constituent Iugoslava va celebrar una sessió en què es va decidir que [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] estaria composta per sis repúbliques: [[República Socialista d'Eslovènia|Eslovènia]], '''Croàcia''', [[República Socialista de Bòsnia i Hercegovina|Bòsnia i Hercegovina]], [[República Socialista de Montenegro|Montenegro]], [[República Socialista de Sèrbia|Sèrbia]] i [[República Socialista de Macedònia|Macedònia]]. Al cap de poc temps, el Partit Comunista va començar a perseguir els que es va oposar al sistema de partit únic comunista. El [[30 de gener]] de [[1946]], l'Assemblea Constituent va aprovar la [[Constitució de la República Popular Federativa de Iugoslàvia]].

Amb l'establiment de la República, Croàcia abraçà el [[socialisme|sistema socialista]] i [[Nacionalització|nacionalitzà]] totes les [[propietat privada|propietats privades]]. D'aquesta manera, els antics [[terratinent]]s i l'[[Església Catòlica de Croàcia]] perderen quantitats ingents de diners.

El país va passar per un gran procés de reconstrucció per restablir-se de la [[Segona Guerra Mundial]]. Un fenomen notable durant aquest procés van ser les [[obres públiques voluntàries]], que reunien els joves per a la construcció de carreteres i d'altres instal·lacions públiques.

== Economia ==
L'economia va evolucionar a un tipus de socialisme anomenat [[Socialisme autogestionari|autogestió]] (''samoupravljanje''), en el qual els treballadors tenien dret a una part dels beneficis de les empreses administrades per l'Estat. Aquest socialisme de mercat permetia unes millors condicions econòmiques que als països del [[bloc comunista]].

Croàcia va patir una important industrialització en la dècada dels 60 i 70, i la conca industrial de [[Zagreb]] igualà i fins i tot superà la de [[Belgrad]] (a [[República Socialista de Sèrbia|Sèrbia]]). Les fàbriques i altres organitzacions sovint diuen el nom de [[partisà|partisans]] declarats [[Herois del Poble]].

Addicionalment, la [[Mar Adriàtica|costa adriàtica]] croata tornà a ser una popular destinació turística.

== Política ==
=== Dins de Iugoslàvia ===
Políticament, els [[croats]] han estat sempre minoritaris a [[Iugoslàvia]] comparats amb els [[serbis]]. No obstant això, el [[President de la República Federal Socialista de Iugoslàvia|president]] [[Josip Broz Tito]], croat de naixement, adoptà una política prudentment elaborada per administrar les ambicions conflictives de les dues nacions: d'aquesta manera reprimí el nacionalisme de cada costat, advertint que posaria en perill la unitat del país i considerant-lo delicte de traïció.

La [[Constitució de la República Federal Socialista de Iugoslàvia de 1963|Constitució de 1963]], que va fixar República Federal Socialista de Iugoslàvia com el nom oficial del país, no va permetre els serbis controlar tot el poder polític. Els croats participaven en la política estatal al més alt nivell: cinc dels nou [[Primer Ministre de la República Federal Socialista de Iugoslàvia|primers ministres]] de la Iugoslàvia comunista eren croats. Els serbis, per la seva banda, dominaven els serveis secrets i l'[[Exèrcit Popular Iugoslau]], on la majoria dels generals eren o bé serbis o bé [[montenegrins]].

Les tendències després de [[1965]] condueixen a l'anomenada [[Primavera Croata]] de [[1970]] i [[1971]], quan els estudiants i acadèmics de [[Zagreb]] organitzaren manifestacions per reivindicar més llibertats civils i una major autonomia per a Croàcia, així com la cultura croata, diferenciada de la resta de [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|repúbliques iugoslaves]]. El règim de Tito reprimí les protestes públiques i n'empresonà als dirigents, tement que aquestes manifestacions poguessin significar un ressorgiment del nacionalisme croat, però diversos membres croats del [[Partit Comunista de Iugoslàvia|Partit Comunista]] van recolzar la causa de forma personal. El [[1974]], es ratificà una nova [[Constitució de la República Federal Socialista de Iugoslàvia de 1974|Constitució]], que va donar més drets a les repúbliques individuals, tractant d'impedir noves manifestacions de nacionalisme croat.

=== Mort de Tito ===
El [[1980]], després de la mort de Tito, començaren a evidenciar-se les dificultats polítiques i econòmiques del país, per la qual cosa el govern federal començà a esquerdar-se. La Federació fou pròspera fins a la caiguda del socialisme, i Croàcia era la segona més rica de les sis repúbliques, només per darrere d'[[República Socialista d'Eslovènia|Eslovènia]]. Tot i això, segurament a causa de la fi imminent de la [[Guerra Freda]] (i de tots els subtils beneficis que Iugoslàvia en treia) la inflació es va disparar. L'últim [[Primer Ministre de la República Federal Socialista de Iugoslàvia|primer ministre federal]], [[Ante Marković]], un croat, esmerçà dos anys en aplicar diferents reformes econòmiques i polítiques. Els esforços del govern aparentment van tenir èxit, però van acabar fracassant.

Les tensions ètniques van créixer, tenint com a conseqüència la fi de Iugoslàvia, que es consumaria totalment el [[2006]] amb la independència de [[Montenegro]]. La crisi incipient a [[Kosovo]], el memoràndum nacionalista de l'[[Acadèmia Sèrbia de Ciències i Arts]], l'ascens d'[[Slobodan Milošević]] com a president de [[República Socialista de Sèrbia|Sèrbia]] i tot el que va generar van provocar reaccions molt negatives a Croàcia. Les antigues divisions afloraren i els croats expressaren cada cop més els seus sentiments nacionalis i la seva oposició al règim de Belgrad.

El [[17 d'octubre]] de [[1989]], el grup de rock [[Prljavo Kazalište]] dóna un gran concert a prop de 250.000 persones a la plaça principal de Zagreb. A la llum de la inestable situació política, la cançó ''Mojoj majci'' (A la meva mare) va impressionar particularment els assistents a causa del patriotisme expressat en la cançó. L'autor parla de l'Última Rosa de Croàcia, per designar a la seva mare.

=== Nova política constitucional ===
El [[1990]], en el XIV Congrés de la [[Lliga de Comunistes de Iugoslàvia]], la delegació sèrbia dirigida per Slobodan Milošević insistí a reemplaçar la política constitucional de 1974 (que atorgava el poder a les repúbliques) per una nova política que complís el lema una persona, un vot. Això desplaçaria el poder polític a les mans de la població majoritària, és a dir, els serbis. Com a resposta, les delegacions eslovena i croata (dirigides respectivament per [[Milan Kučan]] i [[Ivica Račan]]) abandonaren el Congrés com a protesta, cosa que marcaria la ruptura irreconciliable de la Iugoslàvia federal i socialista.

Els serbis, que constituïen el 12% de la població de Croàcia, rebutjaren la idea de la separació de Iugoslàvia. Els records de la [[Segona Guerra Mundial]] van ser manipulats i explotats pel règim, cada vegada més militant, de Milošević a Belgrad. A mesura que Milošević i els seus s'aprofitaven del ressorgiment del nacionalisme serbi a Iugoslàvia, parlant de combats contra Sèrbia, l'emergent dirigent croat [[Franjo Tuđman]] evocà la idea de fer de Croàcia una república independent. La utilització dels grans mitjans de comunicació va permetre la difusió ràpida de la propaganda a favor del [[xovinisme]], que va suscitar un sentiment de por en la població i va crear un clima de tensió important.

El març de 1990, l'[[Exèrcit Popular Iugoslau]] (JNA) es reuní amb la [[Presidència de Iugoslàvia]] (un consell compost per 8 membres que representaven les sis repúbliques i les dues províncies autònomes) en un intent de convèncer-los perquè proclamessin l'estat d'emergència que permetria a l'exèrcit prendre el control del país. Els representants de Croàcia ([[Stjepan Mesić]]), [[República Socialista d'Eslovènia|Eslovènia]] ([[Janez Drnovšek]]), [[República Socialista de Macedònia|Macedònia]] ([[Vasil Tupurkovski]]) i [[República Socialista de Bòsnia i Hercegovina|Bòsnia]] ([[Bogić Bogicevic]]) van votar en contra. Els altres van votar-hi a favor, i la igualtat del sufragi va endarrerir l'agreujament del conflicte.

Croàcia va declarar la independència el [[25 de juny]] de [[1991]], cosa que desembocà en una [[Guerra d'Independència de Croàcia|Guerra d'Independència]]. El [[12 de gener]] de [[1992]] fou reconegut el [[Croàcia|nou estat]].

{{Commonscat|Socialist Republic of Croatia}}

{{ORDENA:Republica Socialista De Croacia}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Croàcia]]
[[Categoria:Repúbliques de Iugoslàvia|Croacia]]</text>
      <sha1>h4kjz01bj877kirdfnl4ucqqn0ge3im</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>