<page>
    <title>Afaitat</title>
    <ns>0</ns>
    <id>884580</id>
    <revision>
      <id>13758408</id>
      <parentid>13634985</parentid>
      <timestamp>2014-07-06T17:33:27Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text (-[[  +[[, - ]] +]])</comment>
      <text>[[Fitxer: AtTheCuttingEdge.jpg|thumb|Un jove afaitant-se la barba amb [[Navalla d'afaitar| raor]]]]
L''''afaitat '''o''' rasurat''' és la pràctica de tallar la [[barba]] o el [[bigoti (humans)|bigoti]] (i per extensió el [[borrissol]] de qualsevol part del cos) usant un raor o [[Navalla d'afaitar|navalla]], fulla o [[Maquineta d'afaitar|màquina]].ref{{cita llibre|url = http://buscon.rae.es/draeI/SrvltConsulta?TIPO_BUS=3LEMA=afaitar|títol = Definició de afaitar |editorial = Institut d'Estudis Catalans}}/ref És un mètode comú de [[depilació]], i és usat pels [[Home|homes]] per eliminar el borrissol facial, i per les [[dona|dones]] per eliminar el borrissol de les [[cama|cames]], [[aixella|aixelles]] i les parts sensibles del pubis en el que es coneix com a [[engonal brasilera]] (tot i que també és seguida per molts homes [[metrosexual]]s, pràctica que cada vegada és més comú entre els homes per raons estètiques). Alguns homes (i certes dones) s'afaiten el cap, o almenys part d'aquest. L'afaitat del cap es considera també un tall de cabells. El verb afaitar ve del llatí afectare que vol dir arreglar, un dels requisits per a arreglar-se era afaitar-se la barba. És a dir, d'aquesta manera, el verb va obtenir un nou significat: el de rasurar-se el pèl de la barba.ref[http://etimologias.dechile.net/?afeitar Etimologia d'afaitar]/ref De fet encara es fa servir el terme arreglar la barba.ref name=AgreloRomero1988{{ref-llibre|autor=Ana Isabel Boullón Agrelo |coautors=Henrique Monteagudo Romero  Xermán García Cancela|títol=Diccionario normativo galego-castelán |url=http://books.google.cat/books?id=FoBE9EDhqlACpg=PA129|consulta= 1 juny 2011|any=1988|editorial=Editorial Galaxia |isbn=9788471546418 |pàgines=129–}}/ref
En [[tauromàquia]] té un altre sentit, és l'acció il·legal de llimar les puntes de les [[Banya|banyes]] del [[toro de lídia|toro]].

== Mètode ==
[[Fitxer: Navaja francesa.jpg|esquerra|thumb| Raor o [[navalla d'afaitar]] de fabricació francesa. Amb decoracions d'or i mànec de banya autèntic.]]
Si bé s'obté un tall arran gairebé sempre rasurant a contrapèl (és a dir, que la fulla es mou en el sentit contrari al creixement del borrissol) de vegades s'acostuma fer-ho en el mateix sentit, o en sentit oblic, per diversos motius:
* Mètode: en l'afaitada clàssica es fan diverses passades a la cara, habitualment una a favor del pèl, una en sentit oblic i una tercera a contrapèl.
* Estètica: amb la intenció de realitzar un tall que no arribi al ras.
* Sensibilitat: hi ha certes persones que són molt sensibles i que si no utilitzen la màquina d'afaitar o fulla adequada no poden afaitar al ras.
* Experiència: en els nens i persones amb poca experiència és més probable que es produeixin talls a la pell en afaitar a contrapèl.
* Costum: en alguns llocs (per exemple als [[Estats Units]]) no es rasura a contrapèl només per qüestions culturals o de costum.

== Tipus d'afaitada ==
L'afaitat pot ser en sec amb una [[màquina d'afaitar]] o en humit emprant una [[navalla d'afaitar]] o una [[maquineta d'afaitar]], [[Sabó d'afaitar|sabó]] i [[Brotxa d'afaitar|brotxa]] o, si no [[Gel d'afaitar|gel]] o escuma en pot.

=== Afaitat en humit ===
En la cultura popular de l'afaitat, l'afaitat en humit es divideix en dos tipus: el que involucra l'ús d'una brotxa se li sol anomenar afaitat clàssic o tradicional, mentre que al que involucra gel o escuma en pot amb maquinetes multifulla se'l sol anomenar afaitat modern 

==== Afaitat clàssic ====
[[Fitxer: Afeitado tradicional.JPG|thumb|left|Kit tradicional per afaitar amb [[Brotxa d'afaitar|brotxa]], [[maquineta d'afaitar|maquineta]] clàssica i un [[bací]] per a preparar l'escuma amb la brotxa.]]
L afaitat clàssic (o tradicional) és el que s'ha practicat des de segles enrere, passant per l'ús del raor ([[Navalla d'afaitar|navalles de barber]]) a les maquinetes (o rastells) clàssics d'un sol full. L'afaitat clàssic, a més de brotxa i [[Sabó d'afaitar|sabó]] (o [[Crema per afaitar|crema clàssica]]) i opacionalment, bací; també es caracteritza pel costum de les velles barberies de posar una [[tovallola]] remullada amb aigua calenta (sense que arribi a cremar la pell) a la barba abans d'aplicar l'escuma amb la brotxa la qual cosa ajuda a estovar el pèl.

L'afaitat clàssic sol ser una mica més lent, pel fet d'afaitar-se en diverses passades, principalment, i per la cura que s'ha de tenir en afaitar si es fa amb raor (navalla barbera). No obstant això, aquest tipus d'afaitada té també els seus avantatges.

Els beneficis i avantatges de l'afaitada clàssica són diversos entre els quals destaquen un afaitat en general més tancat, econòmic i ecològic.ref{{ref-llibre|url = http://retrorazor.com/2008/ecological-benefits-of -double-edge-Shaving/|títol = Ecological Benefits of Double Edge Shaving|editorial = RetroRazor|consulta = 2011.04.22 (en anglès)}}/refref{{ref-llibre|url = http://artofmanliness.com/2008/01/04/how-to-shave-like-your-grandpa/|títol = Learn How to Shave Like Your Grandpa|editorial = Art of Manliness|consulta = 2011.04.22 (a anglès )}}/ref Les fulletes de recanvi de les maquinetes d'un sol full són molt més econòmiques per paquet, menys contaminants i fàcils de reciclar. Així mateix, els sabons i cremes clàssiques són 100% orgànics i biodegradales, els gels i escumes en pot no són biodegradables i la seva elaboració requereix molts processos químics.ref{{ref-llibre|url = http://artofmanliness.com/2008/01/04/how-to-shave-like-your-grandpa/|títol = Learn How to Shave Like Your Grandpa|editorial = Art of Manliness|consulta = 2011.04.22 (en anglès )}}/refref{{ref-llibre|url = http://www.gogreenzine.com/shave-green-sustainable/|títol = Shave in a green and sustainable way|editorial = Go Green Zine|consulta = 22-04 -2.011 (en anglès )}}/ref Per la seva banda, les navalles barbers només representen una inversió inicial però no causaran cap tipus de contaminació, ja que és re-Afinals i poden durar diverses generacions, sent aquest mètode d'afaitat el més econòmic a llarg termini.

En els darrers anys, s'ha despertat un gran interès pels mètodes tradicionals i clàssics per afaitar. És a dir, tornar a utilitzar brotxes i navalles o maquinetes d'una sola fulla. Això es deu a moltes raons, una de les més rescatables és la insatisfacció de molts homes davant la baixa qualitat (a més d'elevats preus) dels mètodes moderns com [[Gel d'afaitar|gels]] i maquinetes de cartutx multifulla o un d'un sol ús.ref{{ref-llibre|url = http://www.classicshaving.com/page/page/522848.htm|títol = Why Straight Razors in the 21st Century?|editorial = ClassicShaving.com|consulta = 2011.03.28 (en anglès )}}/refref{{ref-llibre|url = http://today.msnbc.msn.com/id/6886845|títol = How to get that perfect shave|consulta = 2011.03.25 (en anglès )}}/ref

Molt de l'equip per l'afaitat clàssic se segueix fabricant fins als nostres dies en [[Europa]] (especialment a [[Alemanya]], [[Anglaterra]] i [[Itàlia]]) per empreses com [[DOVO Solingen]], Edwin Jagger, Mühle, RA Rooney, Vulfix, Boker, shavemac, Thiers Issard, entre altres. Gran part d'aquests productes s'exporten a altres països com [[Estats Units]] on estan guanyant gran popularitat. També hi ha aquest tipus de fàbriques en altres llocs del món com [[Parker Safety Razor CO.]] D'[[Índia]] i [[Feather Safety Razor Co Ltd]] al [[Japó]]. Al nostre país hi ha l'empresa [[Vie Long]] (http://www.vielong.com) a la ciutat de València.

==== Afaitat modern ====
[[Fitxer: RazorBlade.jpg|thumb|left|Típica maquineta multifulla.]]
En la cultura popular de l'afaitat, se l'anomena afaitat modern a aquell que es fa amb maquinetes multifulla o d'un sol ús en conjunt amb productes envasats (gel o escuma). Després de la [[Segona Guerra Mundial]], i especialment a partir de la dècada del 1960, les noves generacions influenciades per la moda i la publicitat televisiva adoptar aquest tipus d'afaitada.
L'afaitat clàssic amb navalla o maquineta d'un full va baixar en popularitat però no va desaparèixer i fins a la data segueix sent practicat pels entusiastes de la cultura de l'afaitat.

Igual que l'afaitat clàssic, l'afaitat modern té els seus avantatges i desavantatges. Les maquinetes multifulla són fàcils i ràpides d'utilitzar, però els seus recanvis són cars així com menys ecològics, el nombre d'afaitats que un cartutx multifulla tampoc és necessàriament superior al d'un sol full. A més, el fet que una maquineta afaiti més tancat com més fulles tingui és objecte de discussió.ref{{ref-llibre|url = http://www.straightdope.com/columns/read/174/are-twin-blade- Razors-better-than-single-blade-ons|títol = Are twin-blade Razors better than single-blade ons?|editorial = The Straight Dope|consulta = 2011.03.26 (en anglès )}}/ref 
A més d'en individus propensos les fulles múltiples poden danyar la pell provocant la seva irritació i augmentant la possibilitat de talls a mesura que el nombre de fulles augmenta.ref{{ref-llibre|url = http://www.ehow.com/about_5048429_benefits-safety-razors.html|títol = What Are the Benefits of Safety Razors?|editorial = eHow|consulta = 2011.04.22 (en anglès )}}/ref Amb el temps, s'han desenvolupat maquinetes de tres, quatre i fins a cinc fulles, resultant els seus cartutxos de recanvi més cars a mesura que el nombre de fulles augmenta. Recentment, s'han introduït maquinetes multifulla que usen una [[bateria (electricitat)|bateria]] per produir vibracions les quals suposadament han de donar un afaitat més tancat.

Per la seva banda, els [[Gel d'afaitar|gels]] i escumes en pot tenen l'avantatge d'oferir una escuma ràpidament sense la necessitat d'un [[Sabó d'afaitar|sabó]] i brotxa, permetent l'individu afaitar en menys temps. No obstant això, solen estar fets a base d'alcohol i químics que no són favorables per a la pell i els gasos propulsors que són a més inflamables.

=== Afaitat en sec ===
L'afaitat en sec és el que es fa amb una [[màquina d'afaitar |màquina d'afaitar elèctrica]]. Els seus principals avantatges és que només es necessita un sol instrument (la màquina d'afaitar en si), són molt ràpides i en general no es requereix humitejar la cara. No obstant això, són les que afaiten menys tancatref{{ref-llibre|url = http://www.electric-shaver-guide.com/safety-razors.html|editorial = Electric Shaver Guide|consulta = 22-04 -2.011 (en anglès )}}/refref{{ref-llibre|url = http://www.essortment.com/choosing-electric-razor-60112.html|editorial = essortment|consulta = 22 - 2004-2011}}/ref i requereixen, igual que la [[maquineta d'afaitar]], un reemplaçament periòdic de les seves fulles, encara que el període d'ús és molt llarg.

== Cronologia ==
{{FR|data=novembre de 2012}}
* Prehistòria
[[Fitxer: Legs.jpg|thumb|Cames de dona afaitades.]]
L'home es comença a afaitar en l'[[edat de pedra]], quan descobreix que pot decorar les seves cos{{què}} de la mateixa manera que ho fa en les parets de les coves.
* 4000-3000 aC
És probable que les dones comencessin a depilar el cos en aquesta època mitjançant el foc, el raspat amb [[pedra tosca]] o agressives pocions a força de [[calç viva]].

* 1500-1200 aC
Es troba a [[Dinamarca]] fulles d'afaitar extraordinàries, amb escenes mitològiques gravades a la fulla, un mànec amb forma de cap de cavall i una funda de pell.

[[Fitxer: Navaja púnica de Ibiza (M.A.N. Inv.1923-60-1416) 02.jpg|thumb|Navalla d'afaitar [[Cartago|púnica]] (segles VI-IV aC, [[Museu Arqueològic Nacional ( Espanya)|MAN]], [[Madrid]]).]]

; 500 aC
Es popularitza a [[Grècia]] dur el pèl molt curt i la cara ben afaitada. [[Alexandre el Gran]] estava obsessionat amb les cares ben afaitades. A [[Roma]], molt abans de convertir-se en un imperi, les dones s'afaiten el cap amb pedres afilades i fulles de [[bronze]]. També s'arrenquen les celles amb pinces i usen cremes depilatòries amb plantes verinoses com la irritant [[BRYONIA]].

; 400 aC
A l'[[Índia]], els homes duen els cabells i la barba ben retallats, però s'afaiten el pit i el pubis, i les dones es depilen les cames amb fulles i amb pinces.

; 300 aC
S'obren les primeres barberies a [[Roma]], amb barbers portats de [[Sicília]] per un comerciant grec anomenat Ticinius Mena. Les fulles eren de ferro i s'esmolaven amb aigua i una pedra de marès. El costum d'afaitar-a [[Roma]] durarà fins a temps d'[[Adrià]], que va posar de moda la barba. El costum era que els homes s'afaitessin per primera vegada amb 21 anys i se celebrava una festa. Només els soldats i els aprenents de filòsof estaven exempts d'aquest costum.

; 50 aC
[[Juli Cèsar]] posa de moda a [[Roma]] les cares depilades i explica en els seus diaris que els britànics s'afaiten tot el cos, excepte el cap i el baix ventre.

; 60
Popea, l'esposa de [[Neró]], posarà de moda la depilació corporal amb cremes tan exòtiques i pintoresques com per contenir greix de ruc, vesícula de cabra, sang de ratpenat i serp polvoritzada.

; 100
L'emperador [[Adrià]] posa de moda les barbes en tot l'imperi.

; 500-1000
Les dones cristianes, completament tapades, tenen l'obligació d'afaitar-se tot el cos cada dia per tal d'estar preparades per al moment de la mort.

; 840
Un conegut músic i cantant vingut de [[Bagdad]] que es deia [[Ziryab]] obre el primer institut de bellesa del món a la ciutat andalusa de [[Còrdova (Espanya)|Còrdova]] en temps de [[Abderramán II]]. Ziryab no només va revolucionar el món de la bellesa, sinó també el de la música, amb la introducció de la cinquena corda i la falca per tocar el [[llaüt]]. Va introduir el pèl curt en els homes i el color blanc a l'estiu i va imposar l'ordre en els àpats, amb les sopes de primer plat, les carns i peixos de segon, i els dolços de postres.

; 1000
Durant aquest període de l'[[edat mitjana]], els homes no s'afaitaven, i portaven les barbes sense límit de creixement. No canviaran les coses fins a les [[Croades]], que els viatgers que tornen d'[[Orient]] aporten les delicadeses d'aquells llocs.

; 1500
Quan els espanyols arriben a [[Amèrica]], descobreixen que els indis de Mesoamèrica s'afaiten amb navalles fetes d'[[obsidiana]] dels volcans.

; 1600
La reina [[Isabel I d'Anglaterra]] manté el costum de la seva època d'afaitar les celles i tenir la cara molt blanca en presència d'altres persones.

; 1770
El barber francès [[Jean-Jacques Perre]] t escriu L'art d'afaitar-bé un mateix, i proposa l'ús d'una màquina d'afaitar de seguretat que protegeix l'afilada fulla amb unes guardes de fusta que eviten que el tall sigui massa profund en cas de produir-se.

; 1800
[[Beau Brummell|George Bryan Beau Brummell]] posa de moda a Anglaterra el [[gentleman]] de la moda que s'afaita diverses vegades al dia i es depila els cabells sobrants amb pinces. Brummell fugirà endeutat a [[França]] i morirà el 1840 en un asil per a bojos.

; 1830
Als [[Estats Units]], els homes han de sortir al carrer afaitats i amb el cap cobert.

; 1869
[[Irwin Grein]] mor accidentalment a conseqüència d'un tall realitzat en la seva jugular mentre s'afaitava.

; 1880
Als Estats Units, els germans Kampf patenten la primera màquina d'afaitar de seguretat, amb una protecció de pell en un dels costats de la fulla.

; 1895
El nord-americà [[King Camp Gillette]], tractant de trobar un producte que hagués de reposar cada dia, i sent un home viatger, que s'afaitava cada dia i posava en perill la seva cara quan ho feia en el trepidant lavabo d'un tren, idea la [[maquineta d'afaitar]] que protegeix la fulla, no amb una funda de pell, sinó amb dues peces metàl·liques que impedeixen que aquesta es desplaci cap als costats i pugui tallar la cara.

; 1901
Gillette i l'enginyer [[William Nickerson]] duen a terme l'invent amb una fulla afilada per dos dels seus costats, la fulla d'afaitar que persistirà fins als nostres dies i que comença a comercialitzar-se el 1904.

; 1910
[[Willis G. Shockey]] patenta la predecessora de la màquina d'afaitar elèctrica, una màquina on les fulles es mouen mitjançant una roda accionada a mà, donant-li un moviment que dura un cert temps.

; 1914-1918
Durant la [[Primera Guerra Mundial]], el govern dels Estats Units compra 3,5 milions de maquinetes i 36 milions de [[fulla d'afaitar|fulles d'afaitar]] -la barba impedia l'ús adequat de les màscares anti-gas. Durant aquest període, als [[Estats Units]], diverses companyies, com [[Wilkinson]], convencen les dones que han de depilar les aixelles per semblar més femenines.

; 1920-1930
El cinema de [[Hollywood]] convenç a les dones que han de depilar les celles i després tornar-les a pintar per a adquirir la bellesa requerida. Les actrius americanes dormen i s'aixequen del llit perfectament maquillades i depilades.

; 1921
El coronel [[Jacob Schick]], de l'Exèrcit nord-americà, inventa la maquineta repetidora, que emmagatzema diversos fulls i permet canviar sense haver-les tocar. El 1925 crea una empresa que es diu Magazine Repeating Razors, i comença a comercialitzar les maquinetes el 1926.

; 1927
El mateix Jacob Schick inventa la [[màquina d'afaitar elèctrica]] en sec, de fulles oscil·lants. Ven l'empresa anterior i centra tots els esforços a comercialitzar la nova màquina, que es posarà a la venda per fi el 1929, encara que no té la patent fins al 1931.
[[Fitxer: Philips Rasierer 015 wp 1 uf.jpg|thumb|Maquineta elèctrica Philips.]]
; 1939: [[Alexander Horowitz]], que treballava a la casa [[Philips]] holandesa, inventa una màquina d'afaitar elèctrica en què la fulla no és vibratòria, sinó giratòria, de manera que fa menys soroll, i a més té dos capçals.

; 1960
A partir d'aquí, les empreses no fan més que expandir-se. Apareixen les maquinetes d'un sol ús de plàstic, que permeten un o dos afaitats, i les màquines d'afaitar elèctriques es perfeccionen. També ho fan els sistemes i les cremes depilatòries, fins a l'actualitat, sense grans novetats pel que fa als resultats d'un bon afaitat.

== Efectes secundaris de l'afaitat ==
Afaitar pot tenir nombrosos efectes secundaris, incloent-hi talls, abrasions, i irritació. Molts efectes secundaris poden ser minimitzats mitjançant l'ús d'un full nou, l'aplicació de bastant lubricació, i evitar la pressió cap avall amb la navalla o fulla.

== Vegeu també ==
* [[Loció postafaitat]]
* [[Cabell rapat]]
* [[Depilació]]

== Referències ==
{{referències|2}}
{{Commonscat|Shaving}}

[[Categoria:Afaitat|Afaitat]]</text>
      <sha1>1dox36tu86yqmv0fokwsq544bm08wjq</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>