<page>
    <title>París</title>
    <ns>0</ns>
    <id>8851</id>
    <revision>
      <id>14018304</id>
      <parentid>14017078</parentid>
      <timestamp>2014-09-07T15:39:37Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot canvia small per {{mida}} o {{referències|1}} i treu smalls que sobraven</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi de França|de |París|
|oficial = Ville de Paris
|bandera = Flag of Paris.svg
|escut = Blason paris 75.svg
|fotografia =Tour eiffel at sunrise from the trocadero.jpg
|fotografia_descripció = Torre Eiffel
|fotografia_mida = 200px
|superfície =105,40
|altitud = 33
|codi_insee = 75056
|codi_postal = 75001 a 75020 i 75116
|longitud = 2.351828
|latitud = 48.856578
|concepte_llengua = Data de fundació
|llengua = 250-200 aC
|gentilici = parisenc/parisenca
|dirigent_tipus1 = [[Llista d'alcaldes de París|Alcalde]]
|dirigent1 = Bertrand Delanoë ([[Partit Socialista (França)|PS]])
|opció_nom1 = Subdivisions
|opció1 = 20 districtes (''[[Arrondissements de París|arrondissements]]'')
|opció_nom2 = [[Àrea metropolitana|Àreabr / metropolitana]]
|opció2 = 12.067.000 hab.
|web = http://www.paris.fr
}}
'''París''' (en [[francès]] ''Paris''), és la capital de [[França]] i de la regió de l'[[Illa de França]], també coneguda com la ''Regió Parisenca'', creuada pel [[Riu Sena|Sena]], és una de les aglomeracions urbanes més grans d'Europa, amb una població de 13.067.000 habitants, {{formatnum:{{popfrd|75}}}} dels quals resideixen al municipi de París. Per la seva [[renda per capita]] és la ciutat més rica d'Europa. Els habitants es diuen parisencs.

Alguns edificis importants són el [[Museu del Louvre]], la [[Torre Eiffel]], la [[Catedral de Notre-Dame]], la [[Els Invàlids|capella dels Invàlids]], la [[place de la Concorde|plaça de la Concòrdia]], el [[pont Alexandre III]], el [[Centre Pompidou]], la basílica de [[Montmartre]], el [[Moulin Rouge (París)|Moulin Rouge]], etc. És una de les ciutats de la qual es diu que té més encant del món. Són famosos els seus bulevards o la gran avinguda que enllaça el Louvre amb l'[[Arc de triomf de l'Étoile]], que passant per la plaça de la Concòrdia i els anomenats [[Avinguda dels Camps Elisis|Camps Elisis]] i continua més enllà (encara que amb un altre nom), fins a l'[[Arc de la Défense]], amb un total de prop de deu quilòmetres.

== Història ==

El nom de la ciutat prové del nom de la tribu gàl·lica, ''parissis'' que va habitar a la regió durant el temps de la conquesta romana. El cor històric de la ciutat és l'illa de la ciutat (''[[Île de la Cité]]''), una petita illa on es troba el Palau de la Justícia, i la famosa Catedral de [[Notre Dame]]. Aquesta illa està connectada amb una altra illa (''[[Île Saint-Louis]]''), on es troben cases elegants dels [[segle XVII|segles XVII]] i [[segle XVIII|XVIII]].

París va ser ocupada per la tribu gàl·lica fins a l'arribada dels romans el [[52]] aC. Els invasors es referien als habitants gàl·lics com els parisii, però van anomenar la ciutat [[Lutècia]] que vol dir lloc pantanós. Cinquanta anys després, la ciutat es va estendre a la vora del Sena, i va canviar el seu nom a París.

El govern romà va acabar el [[508]] quan Clovis el Franc va convertir-la en la capital de la [[dinastia merovíngia]] dels francs. El [[511]] va comissionar la construcció de la catedral de St. Etienne, a l'illa de la ciutat. Les invasions dels víkings van forçar als habitants a construir una fortalesa en l'illa. El [[28 de març]], [[845]] Paris va ser saquejada pels víkings, encapçalats per [[Ragnar Lodbrok]]. La debilitat dels altres reis i comtes de [[França]] va provocar l'ascens en importància dels comtes de Paris que finalment es convertirien en reis de França.

Durant l'[[edat mitjana]] la ciutat va prosperar com a centre comercial i intel·lectual de l'època. Durant el regnat de [[Lluís XIV]], de [[1643]] a [[1715]], la residència reial es va moure de París a [[Versalles]]. La [[Revolució Francesa]] va començar el [[14 de juliol]], [[1789]], i la ciutat va ser centre del conflicte. El [[1814]] els aliats de la [[sisena Coalició]] van ocupar la ciutatref{{Ref-llibre |cognom=Alison |nom=Archibald |títol=History of Europe from the commencement of the French revolution in 1789, to the restoration of the Bourbons in 1815 |url=http://books.google.cat/books?id=sPssAAAAYAAJpg=PA155dq=march+1814+paris+occupiedhl=caei=Uc20Tq_KB8WS8gPfvpiNBQsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=3ved=0CDoQ6AEwAg#v=onepageq=march%201814%20paris%20occupiedf=false |llengua=francès |editorial=Harper  brothers |data=1842 |pàgines=Vol.1, p.155 |isbn= }}/ref i [[Napoleó Bonaparte]] és exiliat a l'illa d'Elba. El [[1870]] la guerra amb Prússia va acabar amb el setge de París, que es va rendir el [[1871]], després d'un hivern de fam i sang.

La Torre Eiffel, la construcció més coneguda de París, va ser construïda el [[1889]] en un període de prosperitat conegut com la ''Belle Epoque'', l'època bella. El [[1900]] París va ser seu del [[Jocs Olímpics]]. Va caure en mans dels alemanys durant la [[Segona Guerra Mundial]] i va ser alliberada l'agost de [[1944]]. 

Coneguda com la ciutat de les llums o de l'art, París està present en moltes obres, tant literàries com musicals, com a terra de bohemis. Així, per exemple, l'acció de ''[[La Bohème]]'' de [[Giacomo Puccini]] se situa a la ciutat, i Violeta, de ''[[La Traviata]]'', hi viu.

== Govern i política ==
[[Fitxer:Paris City Hall DSC00050.jpg|thumb|Edifici de l'Ajuntament de París]]
En la seva qualitat de principal urbs del país, París és la seu del govern central francès i acull les principals representacions diplomàtiques estrangeres, sent alhora una de les ciutats més destacades en l'àmbit polític de la [[Unió Europea]] (UE).

El poder executiu, representat pel president de la República, té la seva seu al [[Palau de l'Elisi|Palais de l'Élysée]]. Per la seva banda, el [[Primer ministre de França|Primer Ministre]] té el seu despatx a l'Hôtel Matignon. Els poders legislatiu i judicial de França també tenen la seva seu a París.

Quant al govern local, en les eleccions municipals de març de [[2001]], [[Bertrand Delanoë]] va ser triat alcalde (''maire'') de París. La seva arribada a l'ajuntament (''Hôtel de Ville'') va ser propiciada per la divisió interna de la dreta, que va presentar dos candidats antagonistes, [[Jean Tiberi]] i [[Philippe Séguin]], per a aquests comicis. La revelació pública dos anys abans de la seva homosexualitat va ser vista pels electors parisencs com una mostra de sinceritat, el que li va atreure el vot no militant. Gràcies a una aliança amb [[Els Verds (França)|Els Verds]] i amb el [[Partit Comunista Francès]] (PCF), Delanoë va ser el candidat més votat, aconseguint una mica més del 48%. Per la seva banda, els aspirants de la dreta van obtenir entre els dos poc més del 50% dels vots. Delanoë va ser investit alcalde de París el [[18 de març]] de 2001.

== Economia ==
París és un dels motors de l'[[economia]] mundial. L'any 2006, el [[PIB]] de la ''Regió de París'' va ser estimat per l'INSEE en uns 500 mil milions d'euros.ref name=Insee{{ref-web|url=http://www.insee.fr/fr/insee_regions/idf/rfc/chifcle_fiche.asp?ref_id=ecotc001tab_id=1070 |títol=Produit intérieur brut (PIB) à prix courants| obra= Insee |consulta= 31 de gener de 2008|llengua= francès}}/ref Si es tractés d'un país, aquesta regió seria la dissetena economia més gran del món (fins al 2006), amb un PIB gairebé tan gran com el dels [[Països Baixos]].

Encara que en termes de [[població]], la zona urbana de París representa menys del 20% de l'àrea urbana de França, el PIB arriba fins al 28'4% del total. En referència a les zones urbanes, i segons les [[Nacions Unides]], el seu PIB és el cinquè més gran del món després de [[Tòquio]], [[Nova York]], [[Los Àngeles]] i [[Chicago]], i el primer d'Europa.ref{{ref-web|url=http://www.pwc.co.uk/pdf/pwc_ukeo-section3-march07.pdf |títol=Which are the largest city economies in the world and how might this change by 2020? |consulta=24 de març de 2009 |any= 2005|format= PDF |obra= PricewaterhouseCoopers UK |pàgines= 4 |llengua= anglès|citació= Ver Table 3.3}}/ref París és un dels quatre motors neurològics de l'economia global. El seu PIB és comparable al de petits països del primer món.

L'economia de París és extremadament diversa i encara no ha adoptat una especialització dins l'economia global (com [[Los Angeles]] ha fet amb la indústria de l'entreteniment, o [[Londres]] i [[Nova York]] amb els serveis financers). París és essencialment una economia de serveis: el 45% del PIB de la regió de París està formada por [[serveis]] financers, immobiliaris i solucions de negocis.
[[Fitxer:Champs-Élysées.jpg|thumb|Avinguda dels Camps El·lísis]]
Gairebé la meitat del [[PIB]] de la Regió de París està generat pel sector empresarial i els serveis financers. El sector financer del país es concentra, gairebé en la seva totalitat, en aquesta ciutat. La regió de París segueix sent una de les potències manufactureres d'Europa, degut a la gran economia, amb una canvi de la indústria tradicional cap a l'alta tecnologia. La seva economia se sosté fonamentalment en la fabricació de maquinàries de tot tipus. S'hi troben també les seus d'algunes empreses franceses d'articles de roba, marroquineria i [[perfum]]s, tot i que la producció es fa fora de la ciutat. En el seu port sobre l'Atlàntic en la ciutat de [[Le Havre]], mobilitza la cambra major volum de tonatge a [[Europa]]. El sector agrícola es mou majoritàriament en aquesta ciutat, que posseeix el major celler de mercaderies agrícoles del món. 

Dins la pròpia regió, l'activitat econòmica és més intensa a la porció central del departament [[Hauts-de-Seine]] i al triangles entre l'[[Òpera Garnier|Òpera]], [[La Défense]] i [[Val de Seine]]. Hauts-de-Seine s'ha convertit en una espècie d'extensió del centre de París, amb 873.775 treballadors a finals de 2005, més de la meitat de la ciutat de París pròpiament dita (1.653.551 treballadors a finals de 2005).

=== Comerç i finances ===

L'[[avinguda dels Camps El·lísis]] que popularment se l'ha anomenat com l'avinguda més bella del món,ref{{ref-web|url= http://news.bbc.co.uk/hi/spanish/misc/newsid_6173000/6173975.stm |títol= París: el repte dels Camps El·lísis|consulta=2 de març de 2009 |obra= BBC |llengua=castellà}}/ref és un dels principals carrers comercials de la ciutat de París. Originalment va ser un jardí i s'ha convertit en una gran avinguda-passeig que connecta l'Arc de Triomf amb la plaça de la Concòrdia. En aquesta plaça, a ambdós costats de la Rue Royale, existeixen dos edificis de pedra: l'oriental allotja l'Hotel de la Maria, i l'oest, el luxós Hotel de Crillon.

=== Turisme ===
França és el principal destí turístic del món, i la seva capital concentra gran part de l'atenció de la gran majoria de turistes que visiten el país.ref name=Insee /

== Demografia ==
{| {{fichabonita}}
|+ {{mida|85%|Evolució de la població de París}}refEstimacions abans de 1801; Censos a partir de 1801/ref
|-
! bgcolor = #EFEFEF| Any || || || bgcolor = #EFEFEF| Any
|-
| bgcolor = #EFEFEF| [[1150]] || align = right| 50.000 ||   || bgcolor = #EFEFEF| [[1881]] || align = right| 2.269.023
|-
| bgcolor = #EFEFEF| [[1250]] || align = right| 100.000 || || bgcolor = #EFEFEF| [[1886]] || align = right| 2.344.550
|-
| bgcolor = #EFEFEF| [[1365]] || align = right| 275.000 || || bgcolor = #EFEFEF| [[1891]] || align = right| 2.447.957 
|-
| bgcolor = #EFEFEF| [[1422]] || align = right| 100.000 || || bgcolor = #EFEFEF| [[1896]] || align = right| 2.536.834 
|-
| bgcolor = #EFEFEF| [[1500]] || align = right| 150 000 || || bgcolor = #EFEFEF| 1901 || align = right| 2.714.068 
|-
| bgcolor = #EFEFEF| [[1600]] || align = right| 300.000 || || bgcolor = #EFEFEF| [[1906]] || align = right| 2.763.393 
|-
| bgcolor = #EFEFEF| [[1680]] || align = right| 515.000 || || bgcolor = #EFEFEF| [[1911]] || align = right| 2.888.110 
|-
| bgcolor = #EFEFEF| [[1789]] || align = right| 650.000 || || bgcolor = #EFEFEF| [[1921]] || align = right| 2.906.472 
|-
| bgcolor = #EFEFEF| [[1801]] || align = right| 546.000 || || bgcolor = #EFEFEF| [[1926]] || align = right| 2.871.429 
|-
| bgcolor = #EFEFEF| [[1811]] || align = right| 622.636 || || bgcolor = #EFEFEF| [[1931]] || align = right| 2.891.020 
|-
| bgcolor = #EFEFEF| [[1817]] || align = right| 713.966 || || bgcolor = #EFEFEF| [[1936]] || align = right| 2.829.753
|-
| bgcolor = #EFEFEF| [[1831]] || align = right| 785.862 || || bgcolor = #EFEFEF| [[1946]] || align = right| 2.725.374
|-
| bgcolor = #EFEFEF| [[1841]] || align = right| 936.261 || || bgcolor = #EFEFEF| [[1954]] || align = right| 2.850.189
|-
| bgcolor = #EFEFEF| [[1846]] || align = right| 1.053.897 || || bgcolor = #EFEFEF| [[1962]] || align = right| 2.790.091
|-
| bgcolor = #EFEFEF| [[1851]] || align = right| 1.053.262 || || bgcolor = #EFEFEF| [[1968]] || align = right| 2.590.771
|-
| bgcolor = #EFEFEF| [[1856]] || align = right| 1.174.346 || || bgcolor = #EFEFEF| [[1975]] || align = right| 2.299.830
|-
| bgcolor = #EFEFEF| [[1861]] || align = right| 1.696.141 || || bgcolor = #EFEFEF| [[1982]] || align = right| 2.176.243
|-
| bgcolor = #EFEFEF| [[1866]] || align = right| 1.825.274 || || bgcolor = #EFEFEF| [[1990]] || align = right| 2.152.423
|-
| bgcolor = #EFEFEF| [[1872]] || align = right| 1.851.792 || || bgcolor = #EFEFEF| [[1999]] || align = right| 2.125.246
|-
| bgcolor = #EFEFEF| [[1876]] || align = right| 1.988.806 || || bgcolor = #EFEFEF| [[2004]] || align = right| 2.142.800
|}
París és el centre d'una àrea metropolitana amb 11.836.970 habitants (2007),.ref name=paris_AU99_pop{{ref-web|url=http://www.recensement.insee.fr/chiffresCles.action?codeMessage=5zoneSearchField=PARIScodeZone=001-AU1999idTheme=3rechercher=Rechercher|títol= Aire urbaine (1999): Paris (001) |autor=INSEE |consulta=4 de juliol de 2010|llengua=francès}}/ref la primera de la [[Unió Europea]]. El municipi central suma un total de 2.193.031 habitants (2007),ref name=pob_París_2007{{ref-web|url=http://www.recensement.insee.fr/chiffresCles.action?codeMessage=5zoneSearchField=PARIScodeZone=75056-COMidTheme=3rechercher=Rechercher|títol= Commune: Paris (75056)|autor=INSEE |consulta=4 de juliol de 2010|llengua=francès}}/ref una població menor a la del seu màxim demogràfic que va ser en 1921. Això no obstant, en els darrers anys ha tornat a créixer com ha succeït en altres grans metròpolis. La meitat dels habitants menors de 15 anys és d'ascendència estrangera, en particular d'origen magribí i d'altres antigues colònies franceses de l'Àfrica subsahariana. 

La població de París era de 25.000 habitants l'any 59 aC, nombre que va augmentar fins als 80.000 l'any 150. Després de les invasions franques la ciutat va perdre població comptant amb 50.000 habitants el 510 i arribant al mínim l'any 1000, després de les invasions dels víkings; va arribar a comptar amb un total aproximat d'uns 20.000 habitants. 

A partir dels anys 1950, la població de París va patir un important descens, tot i un augment en l'habitatge, però des de 1999 el descens s'aturà.ref[http://www.insee.fr/fr/ppp/bases-de-donnees/recensement/populations-legales/commune.asp?depcom=75056 Insee]/ref L'últim cens mostra un creixement de + 2,5% entre 1999 i 2006. La grandària mitjana de les llars ha baixat a París: el declivi de la convivència de les generacions d'adults i un menor nombre de fills per parella ha estat durant molt temps la principal explicació. No obstant això, la disminució de grandària de la llar es deu principalment a l'atracció que els adults joves sense fills tenen, ja que poden gaudir de l'oci i l'ocupació a la capital i sufragar les despeses d'immobles de petites superfícies. En contrast, les parelles amb nens tendeixen a migrar als suburbis, les cases són més adequades i més barates.ref name=DITTGENAlfred Dittgen, « Logements et taille des ménages dans la dynamique des populations locales. L'exemple de Paris », ''Population'', édition française, année, #3, mai-juin 2005, p:307-347/refref [http://hebdo.nouvelobs.com/hebdo/parution/p2196/dossier/a326392-un_pavillon_au_bout_de_la_ligne.html Exemple de migration]/ref Aquesta dinàmica de rodalies de París i la resta de la seva regió explica per què el 58% de les llars tenen una o dues habitacions.ref[http://www.recensement.insee.fr/FR/ST_ANA/D75/ALLALLLOG2LOG2AD753FR.html INSEE - Logements à Paris selon le nombre de pièces]/ref

== Geografia ==
[[Fitxer:Paris 2.33634E 48.86152N.jpg|thumb|left|Imatge de satèl·lit de París.]]
[[Fitxer:Big 1330-Paris.jpg|thumb|Vista del Sena]]
París està situat al centre-nord de França, al nord de la corba que fa el [[riu Sena]]. Al centre de la ciutat en destaquen les dues illes que constitueixen la part més antiga de al ciutat, l'[[Île Saint-Louis]] i l'[[Île de la Cité]]. En general, la ciutat és relativament plana, i l'altitud més baixa és de 35 metres per sobre el nivell del mar. A la capital de França, en destaquen diversos turons, dels quals el més alt de tot és [[Montmartre]] amb 130 metre.

L'última gran modificació de l'àrea de París es va donar l'any [[1860]]. A més de l'annexió de terrenys perifèrics i de donar-li la seva forma moderna, en aquesta modificació es van crear 20 [[Arrondissements de París|arrondissements]] (districtes municipals), en forma d'espiral i seguint el sentit de les agulles del rellotge. Dels 78 km² que ocupava París el 1860, la ciutat es va ampliar fins als 86,9 km² durant la dècada del 1920. El 1929 els parcs forestals [[Bosc de Boulogne]] i [[Bosc de Vincennes]] s'annexaren oficialment a la ciutat, i per tant la seva àrea va arribar als 105,4 km² actuals.

L'àrea demogràfica s'expandeix molt més enllà dels límits de la ciutat, formant un oval irregular amb extensions de creixement urbà al llarg dels rius [[Riu Sena|Sena]] i [[Riu Marne|Marne]] cap al sud-est i est, així com al llarg del Sena i del [[riu Oise]] al nord-oest i nord. Més enllà dels principals suburbis, la densitat de població descendeix bruscament: una zona mixta de boscos i zones agrícoles amb una sèrie de ciutats satèl·lit distribuïdes de manera dispersa i relativament uniforme. Aquesta corona urbana, quan es combina amb l'aglomeració de París, completa l'àrea urbana de París, que arriba fins a una àrea oval de 14.518 km², una àrea que és prop de 138 vegades major que la de la pròpia capital.

=== Geologia i relleu ===
La conca parisenca s'ha format al llarg de 41 milions d'anys, formant un gran conjunt de capes successives de sediments. Es tracta d'una conca marina epicontinental sedimentada sobre massissos del [[Paleozoic]], la serralada dels [[Vosges (serralada)|Vosges]], el [[massís Central]] i el [[massís armoricà]]. Amb la formació dels [[Alps]], la depressió restava tancada, però oberta cap al [[canal de la Mànega]] i l'[[Oceà Atlàntic]], anticipant el futur de les conques dels rius [[riu Loira|Loira]] i [[Sena]]. Al final de l'[[Oligocè]], la conca de París esdevé continental.ref name=museum_geol{{Lien web
 |url=http://www.mnhn.fr/mnhn/geo/collectionlutetien/fichebp.html
 |titre= Le bassin de Paris, le berceau de la géologie
 |date= maig 2002
 |site= site du Muséum national d'histoire naturelle de Paris
 |consulté le= 31 de juliol de 2010
 |llengua=francès
}}/ref

En [[1911]], [[Pau Lemoine]] demostra que la conca es compon de capes concèntriques,ref 
{{Lien web
 |url=http://www.mnhn.fr/mnhn/geo/collectionlutetien/fichebp2.html
 |titre= Le bassin de Paris, près de 200 ans de progrès stratigraphiques
 |date= mars 2002
 |site= site du Muséum national d'histoire naturelle de Paris
 |consulté le= 31 de juliol de 2010
 |llengua=francès
}}
/refref 
{{Lien web
 |url=http://www.annales.org/archives/x/lemoine4.html
 |titre= Paul LEMOINE (1878-1940)
 |site= site des Annales des Mines
 |consulté le= 31 de juliol de 2010
 |llengua=francès
}}
/ref i uns estudis complets sobre les dades sísmiques, pous i sondejos, confirmen la sedimentació en capes concèntriques, però amb objectes complexos com ara [[falla|falles]]. Les formacions del perfil de París, correspon a les capes del [[Mesozoic]] i [[Paleogen]] ([[terciari (geologia)|Terciari]]) i es van desenvolupar per l'[[erosió]].
Els primers estrats datats al terciari consisteixen en dipòsits al·luvials del riu Sena als temps moderns. Els dipòsits més antics són [[sorra|sorres]] i [[argila|argiles]], que daten de l'estrat [[Sparnacià]] present a l'actual [[barri d'Auteuil]] a [[Trocadéro]]. Però a dalt, el més conegut és el [[Lutecià]], ric en [[guix]] i [[calcària]].ref {{Lien web |url=http://www.mnhn.fr/mnhn/geo/collectionlutetien/lutetien3-2.html |titre= Le Lutétien du bassin de Paris |site= site du Muséum national d'histoire naturelle de Paris |consulté le= 31 de juliol de 2010 }}/ref

El subsòl de París es caracteritza per la presència de molts [[pedrera|pedreres]] de [[calcària]] de [[guix]] i [[gres (geologia)|gres]]. Algunes van ser utilitzades com [[Catacumbes de París|catacumbes]] i formaren l'[[ossera]] de la ciutat, part del qual està oberta al públic. La pedra calcària es va extreure fins al segle XIV al marge esquerre de la ''[[Place d'Italie]]'' a [[Vaugirard]], si bé ara l'extracció s'ha traslladat a [[Saint-Maximin (Oise)|Saint-Maximin]] al departament s'[[Oise]], per exemple.refR. Soyer et A. Cailleux, ''Géologie de la région parisienne'', édition [[Presses universitaires de France]], coll. Que-sais-je ?, 1959, page 94/ref L'explotació de guix ha estat molt activa a [[Montmartre]] i [[Bagneux]].

El [[hidrogeologia]] està fortament influenciada per la urbanització. El [[riu Bièvre]], un petit afluent del [[Sena]] que ha modelat el marge esquerre, va ser cobert el segle XIX per raons d'higiene. Moltes aigües subterrànies presents al soterrani de París, abasten d'aigua a la ciutat, com les d'[[barri d'Auteuil|Auteuil]]. Els aqüífers de l'[[Albià]] són els més famosos de la regió de París i s'operen a París des del [[1841]] pels [[Pou artesià|pous artesians]] de Grenelle.refR. Soyer et A. Cailleux, ''op. cit.'', pàg. 108-109./ref

== Clima ==
El clima de París és oceànic semi-continentalitzat (també denominat clima de transició) al trobar-se allunyat de la costa. Les precipitacions són una mica abundants encara que no excessives, amb una mitjana d'uns 636 mm i estan repartides al llarg de tot l'any de forma regular sense tenir un destacat mínim pluviomètric o el que és el mateix: una estació seca. Les temperatures són relativament suaus tot l'any. A l'estiu es poden superar els 30 °C ocasionalment al llarg de tota l'estació, encara que rares vegades se superen els 35 °C; les temperatures màximes solen rondar els 25 °C-30 °C i són freqüents les tempestes. La [[primavera]] i la [[tardor]] són suaus amb abundants dies de pluja. L'[[hivern]] no és molt rigorós, la temperatura mitja és d'uns 4 °C, i s'alternen dies de pluja i neu encara que és més freqüent que plogui, que nevi.

{|width=100% class=wikitable style=text-align:center;font-size:87%;line-height:120%
!style=text-align:right|Mes!!gen!!feb!!març!!abr!!maig!!juny!!juli!!agos!!sete!!oct!!nov!!des!!Anual
|-
!style=text-align:left|Temperatures mínimes mitjanes (°C)
|style=background:#8080FF|font color=white2,0/font
|style=background:#8080FF|font color=white2,6/font
|style=background:#80CCFF|4,5
|style=background:#CCCCFF|6,7
|style=background:#CCFFFF|10,1
|style=background:#FFFFFF|13,2
|style=background:#FFFF99|15,2
|style=background:#FFFF99|14,8
|style=background:#FFFFFF|12,6
|style=background:#CCFFFF|9,4
|style=background:#80CCFF|5,2
|style=background:#8080FF|font color=white2,9/font
|style=background:#CCFFFF|8,3
|-
!style=text-align:left|Temperatures mitjanes (°C)
|style=background:#80CCFF|4,2
|style=background:#80CCFF|5,3
|style=background:#CCFFFF|7,8
|style=background:#FFFFFF|10,6
|style=background:#FFFF99|14,3
|style=background:#FFCC66|17,4
|style=background:#FFCC66|19,6
|style=background:#FFCC66|19,2
|style=background:#FFFF99|16,7
|style=background:#FFFFFF|12,7
|style=background:#CCFFFF|7,7
|style=background:#80CCFF|5,0
|style=background:#FFFFFF|11,7
|-
!style=text-align:left|Temperatures màximes mitjanes (°C)
|style=background:#CCCCFF|6,3
|style=background:#CCFFFF|7,9
|style=background:#FFFFFF|11,0
|style=background:#FFFF99|14,5
|style=background:#FFCC66|18,4
|style=background:#FF8000|font color=white21,6/font
|style=background:#FF8000|font color=white23,9/font
|style=background:#FF8000|font color=white23,6/font
|style=background:#FFCC66|20,8
|style=background:#FFCC66|16,0
|style=background:#CCFFFF|10,1
|style=background:#CCCCFF|7,0
|style=background:#FFFF99|15,1
|-
!style=text-align:left|Mitjanes mensuals de precipitació (mm)
|style=background:#80CCFF|55.0
|style=background:#CCFFFF|45.4
|style=background:#80CCFF|52.2
|style=background:#CCFFFF|49.5
|style=background:#8080FF|font color=white62.0/font
|style=background:#80CCFF|53.2
|style=background:#80CCFF|58.3
|style=background:#CCFFFF|46.0
|style=background:#80CCFF|52.9
|style=background:#80CCFF|54.9
|style=background:#80CCFF|57.0
|style=background:#80CCFF|55.1
|style=background:#FFFFFF|641.6
|}

== Transport ==
[[Fitxer:Paris-reseau-rues.png|thumb|Diagrama de la interconnexió entre l'antiga xarxa de carrers (negre) i la moderna (vermell)]]
El sistema de transport de París és d'una eficàcia destacada, per a una megalòpolis d'aquesta magnitud. Les seves vies es mantenen en excel·lent estat i l'únic problema per als vehicles és l'excés dels mateixos. Un eficaç sistema connecta els trens de rodalia amb el sistema de [[Metro de París|metro]], que al seu torn està lligat a un dens tramat de rutes d'autobusos, el que fa que sigui molt fàcil moure's per la ciutat. 

París es connecta amb la resta d'Europa gràcies a una moderna xarxa d'[[autovia|autovies]] i al complet sistema ferroviari que compta amb el [[TGV]] per a connectar amb els diferents punts del país amb [[Londres]] i a partir de 2007 amb [[Estrasburg]] i [[Frankfurt del Main]]. 

A més, a París es troben dos dels més importants aeroports d'Europa per nombre de passatgers i vols anuals. L'[[Aeroport Charles de Gaulle]] al nord-est és el segon aeroport en importància d'Europa després del de [[Aeroport Heathrow de Londres|Londres]]. Al sud de la capital se situa l'[[Aeroport de París-Orly]]. Ambdós aeroports es reparteixen el tràfic nacional i internacional de la ciutat i els seus voltants.

== Art i cultura ==
[[Fitxer:Cathédrale Notre-Dame de Paris - 26.jpg|thumb|La [[Notre-Dame de París|Catedral de Notre-Dame de París]].]]
París té un lloc privilegiat en l'àmbit artístic i cultural a nivell mundial en els últims segles. Aquí han nascut moviments artístics com l'[[expressionisme]], el [[surrealisme]] i el [[fauvisme]] i importants figures de l'art i el pensament com [[René Descartes]], [[Voltaire]], [[Victor Hugo]], [[Émile Zola]], [[Alexandre Dumas (fill)]], [[Edgar Degas]], [[Claude Monet]], [[Jean-Paul Sartre]], [[Jean Renoir]], [[Louis Malle]] o [[Henri Cartier Bresson]] i el gran coreògraf i ballarí de principis del [[barroc]] [[Louis Pécour]], també d'aquesta època fou el bressol de grans músics i cantants, com per exemple [[Jean Ferry Rebel]], [[Alexis Dupont]] i molt d'altres. 

També ha acollit a nombrosos artistes estrangers com [[Luis Buñuel]], [[Leonardo da Vinci]], [[Vincent van Gogh]], [[Pablo Picasso]] i a escriptors com [[Ernest Hemingway]], [[Gabriel García Márquez]], [[Mario Vargas Llosa]], [[Samuel Beckett]], [[Julio Cortázar]], [[Francis Scott Fitzgerald]], [[James Joyce]], [[Oscar Wilde]] i moltes altres celebritats com [[Lenin]], [[Iàssir Arafat]] i [[Alexander von Humboldt]]. 

A més, la ciutat compta amb la major aglomeració d'obres d'art, repartides en els seus múltiples museus i col·leccions privades. Dintre d'aquests tresors el més destacat és la famosa ''[[Monna Lisa]]'', una pintura de valor incalculable. Per altra banda, el patrimoni arquitectònic de París no té parangó en el món, cap altra ciutat ha aixecat tants i tan valuosos edificis dels més destacats arquitectes universals.

Alguns dels museus de París són:
* [[Museu del Louvre]]
* [[Museu d'Orsay]]
* [[Centre Pompidou]]
* [[Museu Grévin]]
* [[Museu d'Art Modern de París]]

== Parcs i jardins ==
[[Fitxer:Pont Charles de Gaulle.jpg|thumb|Imatge del [[Pont Charles-de-Gaulle]]]]
París, pel que fa a altres capitals europees com [[Londres]], [[Roma]] o [[Madrid]], es destaca per l'absència de grans parcs (com [[Hyde Park]] o [[Jardins del Retiro|el Retiro]]) i la multiplicació de més petits jardins.

Tres dels més populars i antics parcs de Paris són:
* El [[Jardin des Tuileries]], creat al [[segle XVI]] per al [[Palau de les Tulleries|palau]] del mateix nom (avui desaparegut) i situat a la dreta del [[riu Sena]], prop del [[Louvre]]. 
* El [[Jardin du Luxembourg]] és una gran parc, antigament privat. 
* El [[Jardin des Plantes]] va ser creat per [[Guy de la Brosse]], el metge de [[Lluís XIII de França|Lluís XIII]].ref name=MNHNMichel Van Praët i [[Geneviève Meurgues]]: ''Le [[Cabinet d'Histoire du jardin des plantes]]'', [[Muséum national d'histoire naturelle|MNHN]]. (París, 2006). (en francès)./ref

La majoria dels altres parcs de París són creacions del Segon Imperi: Els parcs de [[parc de Montsouris|Montsouris]], [[Parc des Buttes-Chaumont|Buttes-Chaumont]] i del [[Parc Monceau]] van ser creats per [[Jean-Charles Alphand]], enginyer de [[Napoleó III]].

Altre projecte executat sota l'ordre del [[Baró Haussmann]], va ser el [[Bois de Boulogne]], a l'oest de París. El [[Bois de Vincennes]], al seu costat oriental, va rebre un tractament similar durant els anys següents. 

Les darreres creacions al paisatge dels parcs de París són:
* El [[Parc de la Villette]].
* El [[Parc de Bercy]], que fou una vinya antigament. 
* El [[Parc de Belleville]], creat als anys 90.
* El [[Parc André-Citroën]].

== Agermanaments ==
Paris està agermanada només amb una ciutat: [[Roma]] (des de [[1956]]). Es diu (en [[francès]] que: «Seule Paris est digne de Rome; seule Rome est digne de Paris.» (Només París és digna de Roma; només Roma és digna de París.)

La capital francesa també ha signat diversos pactes d'amistat amb altres grans ciutats en el món:

* [[1958]] {{bandera|Japó}} [[Kyoto]]
* [[1982]] {{bandera|Japó}} [[Tòquio]]
* [[1985]] {{bandera|Egipte}} [[El Caire]]
* [[1987]] {{bandera|Jordània}} [[Amman]], {{bandera|Iemen}} [[Sanà]], {{bandera|Alemanya}} [[Berlín]]
* [[1991]] {{bandera|Corea del Sud}} [[Seül]]
* [[1992]] {{bandera|Rússia}} [[Moscou]], {{bandera|Líban}} [[Beirut]]
* [[1995]] {{bandera|Indonèsia}} [[Jakarta]]
* [[1996]] {{bandera|Estats Units}} [[Chicago]], {{bandera|Estats Units}} [[San Francisco]]
* [[1997]] {{bandera|Xile}} [[Santiago de Xile]], {{bandera|Aràbia Saudita}} [[Al-Riyad]], {{bandera|Xina}} [[Pequín]], {{Bandera|Txèquia}} [[Praga]], {{bandera|Geòrgia}} [[Tbilisi]], {{bandera|Rússia}} [[Sant Petersburg]]
* [[1998]] {{bandera|Portugal}} [[Lisboa]], {{bandera|Bulgària}} [[Sofia]], {{bandera|Austràlia}}[[Sydney]], {{bandera|Armènia}} [[Erevan]]
* [[1999]] {{bandera|Mèxic}} [[Ciutat de Mèxic]], {{bandera|Polònia}} [[Varsòvia]], {{bandera|Argentina}} [[Buenos Aires]]
* [[2000]] {{bandera|Estats Units}} [[Washington DC]], {{bandera|Espanya}} [[Madrid]], {{bandera|Grècia}} [[Atenes]]
* [[2001]] {{bandera|Anglaterra}} [[Londres]], {{bandera|Brasil}} [[Porto Alegre]]
* [[2002]] {{bandera|Suïssa}} [[Ginebra]]
* [[2003]] {{bandera|Algèria}} [[Alger]], {{bandera|Canadà}} [[Ciutat de Quebec|Quebec]]
* [[2004]] {{bandera|Brasil}} [[Brasilia]], {{bandera|Marroc}} [[Rabat]], {{Bandera|Marroc}} [[Casablanca]], {{bandera|Tunísia}} [[Tunis]]
* [[2005]] {{bandera|Dinamarca}} [[Copenhaguen]]
* [[2006]] {{bandera|Canadà}} [[Mont-real]]

== Educació ==
* [[ESME Sudria]]
* [[IONIS Education Group]]
* [[Institut supérieur européen de formation par l'action]]
* [[ISG Paris]]

== Vegeu també ==
* [[Pont Royal]].
* [[Pont Marie]].
* [[Llista de parcs i jardins de París]].

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Galeria fotogràfica ==
gallery
Fitxer:Placaruaparis.jpg|Placa tradicional de carrer
Fitxer:Arc de triomphe de l'Étoile - 03.jpg|L'[[Arc de Triomf de l'Étoile]]
Fitxer:Basilica(Paris).JPG|Sacré Coeur de Montmartre
Fitxer:Église de la Madeleine.jpg|[[Església de la Madeleine]].
Fitxer:Tour Eiffel, École militaire, Champ-de-Mars, Palais de Chaillot, La Défense - 03.jpg|Eiffel Tower  CBD
File:Fontaine des Innocents2.jpg|Església dels [[Sants Innocents]] on fou mestre de capella [[François Giroust]]
/gallery

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|Viquidites=París|commons=Paris}}
* [http://www.paris.fr/portail/accueil/Portal.lut?page_id=1 Pàgina oficial de París] (en francès) (en anglès) (en castellà)
* [http://www.worldtravelguides.org/paris/guia_turistica_de_paris.html Guia de París (en català)]

{{DepartamentsDeFrança}}
{{Ciutats jocs olímpics}}



{{Inicia taula}}
{{Filera de successions
|títol=[[Capital Europea de la Cultura]]
|abans={{bandera|Alemanya}}[[Berlín]]
|després={{bandera|Escòcia}}[[Glasgow]]
|anys=[[1989]]}}
{{Fi taula}}

{{1000 Història i geografia}}

{{Enllaç AB|cs}}
{{Enllaç AB|de}}
{{Enllaç AB|fa}}
{{Enllaç AB|id}}
{{ORDENA:Paris}}

[[Categoria:París| ]]
[[Categoria:Ciutats condecorades amb la Legió d'Honor]]
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|af}}
{{Enllaç AD|ar}}
{{Enllaç AD|bg}}
{{Enllaç AD|bs}}
{{Enllaç AD|eo}}
{{Enllaç AD|eu}}
{{Enllaç AD|fr}}
{{Enllaç AD|he}}
{{Enllaç AD|hr}}
{{Enllaç AD|li}}
{{Enllaç AD|mk}}
{{Enllaç AD|mr}}
{{Enllaç AD|tt}}
{{Enllaç AD|vi}}
{{Link GA|en}}</text>
      <sha1>7rqgki344yjkvc68x4jgbx7wlffoyhd</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>