<page>
    <title>Roland Penrose</title>
    <ns>0</ns>
    <id>886954</id>
    <revision>
      <id>13688831</id>
      <parentid>13632601</parentid>
      <timestamp>2014-06-25T23:49:45Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>
'''Sir Roland Algernon Penrose''' [[Orde de l'Imperi Britànic|CBE]], [[Knight Bachelor|Kt]] (Saint-John's Wood, [[Londres]], [[14 d'octubre]] de [[1900]] - Chiddingly, [[East Sussex]], [[23 d'abril]] de [[1984]]) va ser un artista, historiador i poeta anglès. Va ser un important promotor i [[col·lecció privada|col·leccionista]] d'[[art contemporani]] i un associat dels [[surrealisme|surrealistes]] al [[Regne Unit]].

== Biografia ==
El pare de Roland Penrose, James Doyle Penrose (1862-1932)ref[http://www.artnet.com/artist/700771/james-doyle-penrose.html Article sobre James Doyle Penrose] /ref va ser un conegut pintor de retrats i la seva mare, Elizabeth Josephine Peckover, era filla del [[Baró Peckover]], un acabalat banquer [[quàquers|quàquer]]. Va ser el tercer de quatre germans: el seu germà major va ser el metge genetista [[Lionel Penrose]]refRichard Cork, ''Penrose, Sir Roland Algernon (1900-1984), rev. [[Oxford Dictionary of National Biography]], [[Oxford University Press]], 2004; ed línia, maig de 2006 [http://www.oxforddnb.com/view/article/31538 accés 19 gener 2009]/ref 

Roland va créixer en una estricta [[quàquers|quàquera]] de la família a [[Watford]] i va ser educat a la [[Leighton Park School]], [[Reading (Berkshire)]]. Després d'estudiar [[arquitectura]] al Queen's College de la [[Universitat de Cambridge]], Penrose va canviar a la pintura i es va traslladar a [[França]], on va viure des de 1922 i es va casar amb la seva primera esposa, Valentine Boué. Durant aquest període es va fer amic de [[Pablo Picasso]], [[Wolfgang Paalen]] i [[Max Ernst]]; aquest darrer tindria gran influència en el seu treball, igual que sobre major part dels surrealistes.

Penrose va tornar a Londres el 1936 i va ser un dels organitzadors de l'Exposició Surrealista Internacional de Londres, que va donar lloc a la creació del moviment surrealista anglès. Penrose es va establir a [[Hampstead (Camden)]], on va ser el centre de la comunitat d'[[avantguarda]] britànica i va obrir una galeria a Cork Street, Londres, on va promoure els surrealistes, així com els amics d'[[Henry Moore]], [[Barbara Hepworth]], [[Ben Nicholson]] i [[Naum Gabo]]. Penrose va encarregar una escultura de Moore per Hampstead, que es va convertir en el focus d'una campanya de premsa contra l'[[art abstracte]]. El 1938 Penrose va organitzar una itinerància del [[Guernica (quadre)|Guernica]] de [[Picasso]] que va recaptar fons per al [[Segona República Espanyola|govern republicà]] d'Espanya. El matrimoni Penrose-Boué es va trencar el 1934; es van divorciar el 1937. El 1939 Penrose havia començat la seva relació amb la model i fotògrafa [[Lee Miller]], amb qui finalment es va casar el 1947. Vivien al número 21 de Downshire Hill, Hampstead, NW3 Londres, on actualment es pot veure una placa commemorativa.refClark, Ross (9 July 2003). Daily Telegraph report on installation of blue plaque, 2003. The Daily Telegraph (London). http://www.telegraph.co.uk/property/main.jhtml?xml=/property/2003/07/09/plee09.xml./ref

Com a quàquer, Penrose era [[pacifisme|pacifista]], però després de l'esclat de la [[Segona Guerra Mundial]] es va oferir com a guardià antiaeri i després va ensenyar camuflatge militar al centre de formació de la Guàrdia Nacional a [[Osterley Park ]], on va escriure el manual de la Guàrdia Nacional de camuflatge.refSurrealist who tried to paint a whole nation green. The Scotsman. http://living.scotsman.com/index.cfm?id=40952006./ref Això va portar a Penrose a ser comissionat com a capità dels ''Royal Engineers'' i treballar com a professor titular a una scola de camuflatge a [[Norwich]]. Ell era un membre del personal a principis de la Desenvolupament de camuflatge i el Centre de Formació, situat al Castell de Farnham a Surrey. 

Penrose també va ser influent en la difusió i reconeixement a tot [[Europa]] molts artistes, així com i l'oferta de treball i l'allotjament a [[Anglaterra]] o als EUA d'altres com [[Kurt Schwitters]] i [[Salvador Dalí]]. Va escriure els pròlegs dels llibres ''Poems from the Catalan'',refBrossa, Joan - Tàpies, Antoni. ''Poems from the Catalan''. London: Guinness Button Publishing, 1973/ref de [[Joan Brossa]] i [[Antoni Tàpies]], i ''Poemes objecte'',refBrossa, Joan. ''Poemes objecte''. Barcelona: Servicios Editoriales S.A. - Gart, 1978/ref del poeta català ([[1978]]).

== Premis i reconeixements ==
El 1960 li van atorgar l'[[Orde de l'Imperi Britànic]] amb el grau de comandant.refLondon Gazette: (Supplement) no. 42231, p. 8898, 31 December 1960. Retrieved 2 September 2010/ref El 1966 la reina [[Elizabeth II]] l'armà cavaller pels seus serveis a les arts plàstiques.refLondon Gazette: no. 43921, p. 2703, 11 March 1966. Retrieved 2 September 2010./ref La [[Universitat de Sussex]] li va atorgar el [[doctorat]] ''honoris causa'' en Lletres el 1980.

== Referències ==
{{referències}}

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Penrose, Roland}}
[[Categoria:Artistes anglesos]]
[[Categoria:Historiadors anglesos]]</text>
      <sha1>0sr20gw8hx7evh4eq0mjkcwm72dtb80</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>