<page>
    <title>Kim Philby</title>
    <ns>0</ns>
    <id>887168</id>
    <revision>
      <id>13962768</id>
      <parentid>13962714</parentid>
      <timestamp>2014-08-22T13:46:30Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text (- al [[NKVD]] + a l'[[NKVD]], - al NKVD + a l'NKVD)</comment>
      <text>[[Fitxer:1990 CPA 6266.jpg|thumb|Kim Philny en un [[segell]] soviètic.]]
'''Harold Adrian Russell''' o '''Kim Philby''' ([[Orde de l'Imperi Britànic|OBE]]: [[1946]]- [[1965]]), ([[1 de gener]] de [[1912]] - [[11 de maig]] de [[1988]]) va ser un membre d'alt rang de la intel·ligència [[Regne Unit|britànica]], qui no obstant això era un [[marxisme|marxista]] convençut que servia com a agent de l'[[NKVD]] [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|soviètic]] i del successor d'aquest, el [[KGB]].

El [[1963]] Philby va ser finalment descobert com un membre de la xarxa d'espionatge coneguda com ''[[Els Cinc de Cambridge]]'', al costat de [[Donald Maclean]], [[Guy Burgess]], [[Anthony Blunt]] i [[John Cairncross]]. Dels cinc, es creu que Philby va ser el més reeixit, tenint en compte la qualitat de la informació classificada que li va brindar a la [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|Unió Soviètica]] (URSS).

Les seves reeixides activitats a favor de l'URSS només van ser moderades per la creixent [[paranoia]] d'[[Ióssif Stalin]] pel qual ell hauria estat un ''triple agent'' (és a dir, un ''aparent'' [[doble agent]] que, en definitiva hauria seguit sent fidel als serveis d'intel·ligència britànics).ref[http://www.usnews.com/usnews/culture/articles/030127/27philby.htm Julian E. Barnes ''Kim Philby: The havoc he wreaked stretched far and wide'' ], ''Us News and World Report'', 19 de gener de 2003./ref

== Joventut==
Nascut a la localitat d'[[Ambala]], en l'actual estat de [[Panjab]] [[Índia|(l'índia)]], Kim va ser fill d'[[Harry Saint John Bridger Philby|Harry St. John Philby]], un oficial de l'[[exèrcit britànic]], diplomàtic, explorador, autor i orientalista que arribaria a convertir-se a l'[[Islam]]ref[http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9803Eedc133Cf933A25754C0A962958260sec=spon=pagewanted=6 Ron Rosenbaum ''Kim Philby and the age of paranoia''], al diari ''The New York Times'', 10 de juliol de 1994./ref i a ser assessor del rei Ibn Sa'ud d'[[Aràbia Saudita]]. S'ha arribat a suggerir que el seu pare, si bé mai no va ser un espia, s'oposava a l'[[Raj Britànic|ocupació britànica de l'Índia]], i que per tant Kim hauria trobat en ell la seva font d'inspiració i al seu probable mentorrefAnthony Cane Brown ''Treason in the blood'' H. St. John Philby, Kim Philby and the spy case of the century'', 1994./ref El pare de Kim va morir el [[1960]].

Va rebre el nom de Kim a partir del protagonista de la novel·la ''Kim'', escrita per [[Rudyard Kipling]], l'argument del qual era sobre un jove nen de l'Índia, d'origen [[República d'Irlanda|irlandès]], que actuava com espia per als britànics durant el segle XIX.

Va ser educat a l'escola preparatòria (secundària) de Westminster, fins a abandonar-la el [[1928]], a l'edat de 16 anys. Philby va estudiar història i economia al [[Trinity College (Cambridge)]], on coneixeria el [[comunisme]] i es va tornar admirador d'aquesta [[ideologia]].

Philby li va preguntar a [[Maurice Herbert Dobb|Maurice Dobb]], un dels seus tutors, sobre com podia servir al moviment comunista. Dobb el va derivar a una organització de front, que, al seu torn, el va posar en contacte amb la ''clandestina'' filial vienesa de la [[III Internacional]], la Internacional Comunista amb seu a [[Moscou]]. L'organització de front era la Federació Internacional per a l'Alleujament a les Víctimes del Feixisme Alemany, amb seu a [[París]]. Aquesta Federació era un dels innombrables fronts operats pel comunista [[Alemanya|alemany]] [[Willi Münzenberg]], que era un actiu agent soviètic a [[Occident]].

== Activitats d'espionatge ==
El servei de la intel·ligència soviètica (llavors l'[[OGPU]]) va reclutar Philby basant-se en els seus antecedents de treball en el Comintern. Els seus oficials controladors incloïen a [[Arnold Deutsch]] (nom en codi Otto), [[Theodore Maly]] (codi ''Man'', home) i [[Aleksandr Orlov]] (codi ''Swede'', suec). Tots ells, malgrat haver estat [[esquerra (política)|esquerrans]], sofririen durant la [[Gran Purga]] [[estalinisme|estalinista]] de [[1936]]- [[1938]].

El [[1933]] Philby va ser a la capital [[Àustria|austríaca]] de [[Viena]] per ajudar els refugiats que començaven a fugir del [[nazisme]] a [[Alemanya]]. Allà coneixeria a [[Litzi Friedman]], una comunista d'origen [[judaisme|jueu]], amb qui es casaria per conveniència, portant-la a la [[Gran Bretanya]] per a així salvar-la de la persecució [[antisemitisme|antisemita]] que ja començava a entreveure's a la pròpia Àustria. No obstant això, aquest matrimoni no sobreviuria més enllà de la [[Guerra Civil Espanyola]] ( [[1936]]- [[1939]]).

El 1936, seguint ordres provinents de Moscou, Philby va començar a conrear una personalitat aparentment [[feixisme|feixista]], unint-se a la Lliga d'Amistat Anglo-alemanya, a més d'involucrar-se en l'edició d'una revista pro-[[Tercer Reich|Hitler]].ref[http://www.independent.co.uk/opinion/commentators/phillip-knightley-the-truth-about-the-cambridge-spies-590326.html Phillip Knightley ''The truth about the Cambridge spies''], ''The Independent'', 11 de maig de 2003./ref

=== A Espanya ===
El [[3 de febrer]] de [[1937]], Philby va viatjar a [[Sevilla]] via [[Lisboa]] al costat de Litzi -qui no obstant això es quedaria a [[Portugal]], com un vincle de comunicació en cas d'emergència, fins que ell arribés a la seva destinació final. Allà començaria a treballar com a periodista independent i com a agent soviètic, amb la missió d'informar sobre els arranjaments i disposicions de seguretat de la caserna general del general -i futur [[dictadura|dictador]] espanyol- [[Francisco Franco Bahamonde|Francisco Franco]].

Philby seria arrestat com a estranger sospitós, mentre era a una cursa de toros a la ciutat de [[Còrdova]], però senzillament es tractava d'una advertència, encara que el forçaria a tornar a Sevilla. Afortunadament, s'havia deslliurat de la seva llibreta de codis abans que la policia o els serveis d'intel·ligència espanyols poguessin descobrir-la. Després va sol·licitar una nova llibreta, que li va ser proporcionada per [[Guy Burgess]] durant una reunió que ambdós van tenir poc després a l'enclavament britànic de [[Gibraltar]]. Philby va passar el seu informe sobre el quarter general de Franco a Burgess, que al seu torn l'enviaria a [[Londres]]. Poc temps després se li va ordenar a Philby tornar a Londres, per a allà trobar-se amb els agents Deutsch i Maly.{{sfn|Duff|1999|p=120-121}}

Se li hauria assignat a Philby la missió d'assassinar el futur dictador Franco, però Maly va informar al règim estalinista de Moscou que, si bé Philby era un agent lleial i compromès, li faltava el coratge o gosadia necessària per dur a terme una missió de tal magnitud, pel que va proposar que continués amb la seva carrera sota la ''façana'' de ser un corresponsal de notícies. Així, el [[24 de maig]] de 1937 va ser assignat com a corresponsal especial de ''The Times'' davant de les forces nacionalistes de Franco, amb un per llavors generós viàtic de 50 [[Lliura esterlina|lliures esterlines]] per mes.{{sfn|Duff|1999|p=120-121}}

Entre les activitats d'espionatge de Philby per als soviètics es trobava la de l'escriptura de falses cartes d'amor entremesclades amb paraules en codi, dirigides a una fictícia noia [[París|parisenca]] que suposadament vivia en el 78 de la ''rue'' Grenelle. Anys més tard, Philby s'assabentaria, per a la seva sorpresa i fúria, que aquesta era ni més ni menys que la direcció real de l'ambaixada soviètica a París, pel que havia existit una probabilitat relativament alta d'haver estat descobert o desemmascarat.

El desembre de 1937, en les proximitats de la ciutat espanyola de [[Terol|Teruel]], una bomba va explotar davant l'automòbil en el qual estava viatjant Philby al costat dels corresponsals Edward J. (Eddie) Neil (d' ''[[Associated Press]]''), Bradish Johnson (de la revista ''[[Newsweek]]''), i [[Ernest Sheepshanks]]ref[http://content-www.cricinfo.com/england/content/player/20710.html Perfil d'Ernest Sheepshanks a www.cricinfo.com]/ref (de l'agencia [[Reuters]]). Johnson va morir en l'acte, en tant que Neil i Sheepshanks aviat moririen a causa de les seves respectives ferides. No obstant això, l'afortunat Philby només sofriria una ferida menor al cap.

Les cròniques de Philby aparentaven ser tan favorables a la causa [[franquisme|nacionalista]], que el [[2 de març]] de [[1938]] va rebre personalment la Creu Roja al Mèrit Militar, de mans del propi General Franco.

=== Segona Guerra Mundial ===
In [[1940]], Kim Philby, seguint el consell del seu amic Guy Burgess va demanar un lloc vacant a la secció D del [[SIS]] (antecessor del [[MI6]], servei d'intel·ligència exterior britànic), que havia estat establert el [[1938]]. Seguidament es va trobar amb [[Marjorie Maxse]], que formava part del personal intermediari de l'Oficina de Guerra del Regne Unit. Ella el va avaluar com un candidat adequat. Uns quants dies després, Philby tornaria a trobar-se amb Maxse. Aquesta vegada Maxse estaria acompanyada per Burgess, que s'havia ofert per verificar la seva avaluació sobre les aptituds de Philby. Finalment, l'editor de ''The Times'' va rebre una trucada preguntant si Philby estava disponible per realitzar treballs de guerra i va ser emprat com a oficial de la intel·ligència britànica.{{sfn|Riley|1999|p=2-3}}

Quan la Secció D va ser absorbida per l'Executiu d'Operacions Especials ''( Special Operations Executive'', SOE) a l'estiu boreal de 1940 (alhora que Burgess va ser acomiadat per irreverència),ref name=Jr  Jeffrey T. Richelson. ''A century of spies: Intelligence in the twentieth century'', Oxford University Press (filial nord-americana), 1997, ISBN 0-19-511390-X, pàgina 135./ref Philby va ser nomenat instructor en les arts de la propaganda negra a les instal·lacions d'entrenament del SOE a la localitat de [[Beaulieu]], comtat anglès d'[[Hampshire]].{{sfn|Duff|1999|p=7}}

El setembre de [[1941]] (poc després del començament de la [[Operació Barbarroja|Invasió nazi de l'URSS)]], Philby va començar a treballar per a la Secció V, la [[ibèrica]], a càrrec de les operació del SIS a Espanya, Portugal, la pròpia colònia britànica de Gibraltar i el Nord de l'[[Àfrica]]. Aviat es va fer amic del cap dels arxivers d'aquesta divisió, per la qual cosa va guanyar un relativament fàcil accés als arxius sobre Espanya i Portugal, podent passar al seu agent soviètic ''controlador'' informació sobre les operacions del SIS contra l'URSS.

Entre [[1942]] i [[1943]], les responsabilitats de Philby van ser expandides per incloure l'[[Àfrica del Nord]] i [[Itàlia]], i va ser nomenat subcap de la Secció V per part del director d'aquesta, [[Felix Cowgill]], en tot el concernent a assumptes d'intel·ligència.ref name=Jr / A començaments de [[1944]], el SIS va recrear la seva Secció IX, la seva secció antisoviètica de preguerra, millor dit, del període d'entreguerres. Cowgill, que havia estat a càrrec d'ella, va ser restablert al seu lloc. A finals de 1944 va sortir a la llum que C, ''sir'' [[Stewart Menzies]], volia engrandir el mandat de la secció. En relació a això, Philby va ser instruït pels seus superiors soviètics d'assegurar-se que arribés a ser el cap d'aquesta secció, i finalment va aconseguir afeblir la posició de Cowgill fins a aconseguir el seu lloc.refRichelson, p. 136./ref Com a agent encobert al servei de la Unió Soviètica, Philby havia aconseguit dur a terme una mena de gran cop.

Durant els dos anys que va estar a càrrec de la Secció IX, Philby va tenir accés a les identitats dels oficials i agents britànics, i també a centenars de documents classificats del [[Foreign Office]] (Ministeri d'Afers Estrangers britànic), l'Oficina de Guerra i el [[Real Almirallat]].

Tot va anar molt bé per a Philby, fins a l'agost de [[1945]], quan un llavors agent soviètic de l'[[NKVD]] (antecessor del [[KGB]], [[Konstantin Volkov]] va decidir desertar a Gran Bretanya, amb la promesa que revelaria els noms dels agents del SIS i del Foreign Office que en realitat treballaven per a la Unió Soviètica. Quan aquest informe severament comprometedor va arribar a l'escriptori de Philby, amb una mica de sort i d'intel·ligent maquinació, va aconseguir que se li assignés aquesta missió. Va alertar [[Moscou]] sobre el document lliurat pel desertor. Després Philby va volar a [[Istanbul]] via la capital [[Egipte|egípcia]] del [[El Caire|Caire]]. A causa que el vol de l'avió es va demorar a causa d'una tempesta, i mentre l'ambaixador britànic estava embarcat en el seu iot a l'estret del [[Bòsfor]], els soviètics van tenir el temps suficient per portar a Volkov de tornada a Moscou, sotmetre'l a un dur interrogatori i ''executar-lo sumàriament''. Philby, per la seva part, va tornar a Londres. La intervenció de Phliby i la captura de Volkov podia comprometre la posició de Philby però com que la defecció de Volkov havia estat discutida amb l'ambaixada britànica a Ankara i es va saber que aquesta tenia les comunicacions interceptades pels soviètics i així Philby va quedar lliure de sospites.

=== A Istanbul ===
Després del final de la guerra el 1945, Philby va ser enviat a l'ambaixada a Ankara com a cap de l'estació de la intel·ligència del MI6. Mentre va ser allà, va rebre la visita de Guy Burgess.ref[http://www.mi5.gov.uk/output/Page337.html Arxius desclassificats del Mi5 sobre assumptes d'interès jueu]. Arxiu Kv 5/36 (1946)./ref Hi ha una advertencia realitzada per Kim Philby al servei de seguretat, el [[9 de juliol]] de [[1946]], sobre la possibilitat d'atac a la delegació britànica de [[Beirut]]. Aquella seria formulada poc abans d'un efectiu real, encara que contra un altre objectiu, l'Hotel Rei David de [[Jerusalem]]. El febrer de 1947 fou nomenat cap de la intel·ligència a Turquia i es va establir allí amb la seva segona dona Aileen i la seva família; va estar sota la cobertura fictícia de ser el Primer Secretari del consolat britànic, però en realitat supervisava els agents britànics i treballava amb els serveis de seguretat turcs. 

La seva segona dona Aileen Philby (nascuda Furse) haviah sofert des de la infància problemes psicològics i es va arribar a causar lesions a si mateixa. El 1948 a causa del fet que el seu marit s'emborratxava i tenia depressions, va caure en crisis i es va injectar orina i insulina causant una desfiguració de la pell de la que fou tractada a Suïssa i en tornar a Istanbul el 1848 va quedar ferida greu en accident de cotxe i va retornar a Suïssa. Poc després Philby va decidir sortir de Turquia i acceptar la posició que se li oferia de cap representant del SIS a Washington, D.C.

=== A Washington, D.C. ===
El setembre de 1949 va arribar als Estats Units com a primer secretari de l'ambaixada britànica i en realitat com a cap de la intel·ligència. Totes les comunicacions secretes entre Washington i Londres passaven per les seves mans. Fou a més l'enllaça amb la nova Agència Central d'Intel·ligència (creada el 1947) dins la qual hi havia el seu amic James Jesus Angleton amb el que va treballar de manera propera. Angleton va tenir algunes sospites però no es van concretar. A l'estiu de 1949 un agent soviètic va utilitzar per error dues vegades el mateix codi xifrat el que va permetre desxifrar missatges secrets en l'ultrasecret Projecte Venona. Aquestos missatges revelaven que un agent britànic de nom codi Homer viatjava cada setmana dues vegades a Nova York per trobar a agents soviètics. Philby se'n va assabentar poc abans de la seva presa de possessió l'octubre i va saber que l'agent descobert era Donald Maclean, que havia treballat a l'ambaixada abans de ser destinat a l'ambaixada del Caire al final del 1948. Philby fou encarregat de descobrir a Homer però en realitat la seva tasca secreta fou protegir-lo. Per aquest mateix temps s'havia començar a preparar una contrarevolució a Albània coneguda com a Operació Valuable, destinada a enderrocar a Enver Hoxha i restaurar al rei Zog; guerrillers albanesos exiliats foren entrenats per la CIA i per agents britànics supervisats per Philby. El 1950 les guerrilles foren enviades a Albània on van aterrar amb paracaigudes però la Sigurini (la policia secreta) ja els esperava mercès a les revelacions de Philby i els guerrillers foren eliminats.

El gener de 1950 el projecte Venona va permetre arrestar a l'espia atòmic Klaus Fuchs i a través d'ell al seu correu Harry Gold, a David Greenglass, i a Julius i Ethel Rosenberg. L'octubre de 1950 va arribar a Washington Guy Burgess i es va allotjar amb Philby. Burgess, que era homosexual actiu, havia esdevingut alcohòlic, i el seu comportament comprometia a Philby. Era segon secretari de l'ambaixada però a casa de Philby el seu comportament era tan inapropiat que va causar conflictes. Aileen no el volia; els americans estaven sorpresos que pels seus contactes homosexuals utilitzés els cotxes de l'ambaixada i altres aspectes de la vida poc edificants. Un dia, després d'una gran borratxera, Kim i Giuy foren trobats al llit bebent xampany. Philby volia advertir a Mclean que estava a punt de ser descobert, i quan el maig de 1951 Burgess fou enviat de tornada a Anglaterra, li va servir de correu. Mclean havia de ser interrogat el dia 28 i Burgess li va poder passar el missatge de Philby el dia 25. El mateix dia va marxar a França i d'allí a Moscou i un mes després el va seguir Burgess. Philby aviat passaria a ser sospitós de ser el tercer home que els havia advertit. [[James Jesus Angleton]] ja havia sospitat de Philby abans, quan l'havia escoltat ''imprudentment'' dir, després d'haver estat condecorat amb l'[[Orde de l'Imperi Britànic]] el [[1946]], que A aquest país en li vindria bé una ''rígida'' dosi de socialisme seriòs ''(This country could do with a stiff dose of proper Socialism)''.{{sfn|Riley|1999|p=137}} Així va ser que el director general de la Cia, [[Bedell Smith]], va arribar a enviar un ultimàtum als britànics, en el sentit que o Philby era efectivament acomiadat o els Estats Units es veurien obligats a acabar amb la seva relació d'intel·ligència. També va deixar en clar a sir [[Stuart Menzies]] que el (segons ell) poc confiable Philby ''ja no era més acceptable'' com a oficial d'enllaç entre el SIS britànic i la CIA nord-americana, i que així mateix deuria forçosament abandonar el territori dels Estats Units.{{sfn|Riley|1999|p=141}}

Philby va ser cridat de nou a Londres el juny de 1951 per Menzies, on va mentir en negar conèixer Donald Maclean i va al·legar haver estat completament enganyat per Guy Burgess. Els seus entrevistadors no es van immutar i Philby se sentia naturalment incòmode davant de la perspectiva de ser interrogat, en el marc de la investigació sobre la fuita conjunta de Burgess i de Donald Maclean. Tanmateix, durant els subsegüents interrogatoris, Philby va defensar les seves passades accions, afirmant que havia actuat com a agent doble amb l'efectiu permís del SIS i que efectivament havia rebut permís per apropar-se als soviètics i ''fingir'' que desitjava treballar per a ells. Després d'aquest interrogatori Philby va ser oficialment desvinculat del SIS, però va continuar sent empleat d'aquest, realitzant tasques d'intel·ligència secundàries (per exemple, rebria una assignació a l'illa de [[Xipre]], i també a alguns altres llocs).{{sfn|Riley|1999|p=143}} El salari de Philby va ser fins i tot momentàniament retingut fins que finalitzés una investigació interna, que no obstant això no va poder demostrar que ell efectivament treballava per a l'NKVD soviètic.

El [[25 d'octubre]] de [[1955]], contra totes les expectatives. Kim va ser netejat pel llavors secretari de Relacions Exteriors (i posterior Primer Ministre) Harold Macmillan en una compareixença massa prematura davant de la ''Cambra dels Comuns'', Cambra baixa del parlament del [[Regne Unit]]: Mentre [es trobava] en el servei públic [Philby] va dur a terme les seves tasques competentment i conscientment, i jo no tinc raó per concloure que l'esmentat Philby en algun moment va trair els interessos del seu país, o que se'l pugui identificar com l'anomenat ''tercer home'', si és que és que en realitat hi va haver un tercer home.

Finalment, seria readmès com a agent del SIS i assignat a [[Orient Mitjà]], més precisament a la capital [[Líban|libanesa]] de Beirut, sota la cobertura de ser el corresponsal dels diaris britànics ''[[The Observer]]'' i ''[[The Independent]]''.

=== Beirut ===
Així va ser que, el [[1956]] l'encara ''afortunat'' Philby va ser utilitzat novament pel MI6 com informant pagat, i suposadament va estar involucrat en l'Operació ''Musketeer'' (mosqueter), pla conjunt desenvolupat entre britànics, francesos i israelians, per atacar Egipte i deposar el seu líder de llavors, [[Gamal Abdel Nasser]].

Poc se sap del seu rol com ''presumpte'' corresponsal a Orient Mitjà per al diari britànic ''[[The Economist]]'', que eventualment el portaria a ser descobert com a agent al servei de la Unió Soviètica. Cap a finals de [[1962]], una dona judeo-britànica, la senyora [[Flora Solomon]], estava assistint a una festa en [[Tel Aviv]] [[Israel]], i va comentar que Philby, un aparent periodista que estava instal·lat a Beirut, desplegava massa simpatia cap als àrabs als seus articles (els soviètics recolzaven als països i règims àrabs, per intentar contrarestar el suport brindat pels Estats Units a l'Estat hebreu). Va dir que els soviètics eren els manipuladors de Philby i que sabia que sempre havia treballat per a ells. El comentari va ser sentit per un altre concurrent a aquesta festa i així arribaria a les oficines del MI5 a Londres, pel qual l'agent [[Victor Rothschild]] va ser enviat per entrevistar aquesta dona. No obstant això, la senyora Solomon va declarar que ella mai no testificaria contra Philby, però va admetre que li havia dit que era un espia, i fins i tot havia tractat de reclutar-la per a la causa comunista.refPeter Wright ''Spycatcher: The autobiography of a sènior intelligence officer'', Stoddart (edició en rústica) 1988, pàg. 214./ref

Encara que el MI5 i el MI6 no van poder posar-se immediatament d'acord sobre com tractar l'assumpte de Philby, finalment van acordar que un vell amic personal de Philby durant els seus primerencs dies en el MI6, Nicolas Elliott, seria enviat a Beirut per confrontar-lo amb aquesta nova comprometedora informació. Per aquells temps ja alguns sospitaven i al·legaven que hi havia un talp d'alt nivell al MI5, ja que semblava existir una constant i relativament evident fuga d'informació.

Mai no va quedar clar si Philby estava al corrent del desenvolupament que havien pres els esdeveniments a partir dels reveladors comentaris de la senyora Solomon, o si sabia alguna cosa sobre el desertor [[Anatoly Golitsyn]] (que va portar a l'arrest, posterior fuita de presó i final deserció a Moscou de l'agent del MI6 [[George Blake]], que en realitat treballava per al règim soviètic). No obstant això, existeix evidència de què durant els últims mesos de [[1962]] Philby va començar a beure alcohol en excés, pel que el seu comportament es va tornar cada vegada més perillosament erràtic.

Philby també va poder haver estat advertit dels problemes que se li acostaven per part de [[Yuri Modin]], un ''manipulador'' soviètic que havia servit a l'ambaixada de l'URSS a Londres, quan el britànic va viatjar a Beirut el setembre de 1962.refWright, pàg. 239./ref Modin havia estat el controlador del grup d'espies denominat ''Cambridge five'',refYuri Modin ''My five Cambridge friends: Burgess, Maclean, Philby, Blunt and Cairncross'', Ballantine Books, 1994./ref al que Philby havia pertangut durant part de la seva joventut.

Es va informar que la primera cosa que Philby li va dir a Elliot en reunir-se amb ell va ser que l'estava mig esperant (''half expecting''). Diverses fonts afirmen que ell va confessar immediatament quan va ser confrontat amb la nova evidènciarefEs vegi per exemple Genrikh Borovik, ''The Philby files''. Així mateix, Yuri Modin, que va escriure ''At that moment the man... suddenly broke'', Modin, pàg. 237)./ref mentre que d'altres, incloent-hi el propi Philby, van mantenir que ell continuava minimitzant les acusacions que pesaven sobre ell. Encara que es va acordar un interrogatori addicional per a l'última setmana de gener de 1963, Philby senzillament es ''va esvair'' el [[23 de gener]]. Informes posteriors revelarien que el ''Dolmatova'', un vaixell vaixell de càrrega soviètic, que estava fent una escala al port de Beirut en aquesta data, va partir tan ràpidament que part de la seva càrrega va quedar escampada pel moll.

L'agent de la CIA [[Milers Copeland]], un amic proper de Kim Philby, descriuria com Philby, constantment sospitós d'espiar per als soviètics, sempre tenia èxit i les hi arreglava per evadir hàbilment aquestes sospites, almenys durant algun temps. Una vegada Copeland va rebre una llista ultracompleta del seu superior, en un intent per detectar si Philby havia comès algunes accions sospitoses, les quals es descrivien en un formulari. Primerament va objectar la idea de realitzar aquesta tasca detectivesca sobre Philby, a qui considerava el seu amic, però ho faria a causa de la pressió exercida pel seu cap en tal sentit. Després que Copeland va haver acabat el seu treball d'observació extens i minuciós, li va tornar la llista al seu superior, amb el resultat que Philby no havia comès cap acte sospitós, per la qual cosa cap dels punts de la llista no estaven marcats amb un signe de vistiplau. El seu superior va respondre dient: Ahá, ara això és interessant, fins i tot una persona perfectament normal hauria d'haver fet alguna cosa [sobre això], almenys una cosa que seria sospitosa d'acord a aquesta llista.refMilers Copeland ''Without cloak or dagger: The truth about the new espionage'', 1974./ref

Després d'aquests dos desastres, el MI6 i la futura CIA en gran manera abandonarien la seva idea d'instal·lar agents al territori soviètic. Philby també va ser capaç de comunicar-li a Moscou tot el que aquesta última sabia sobre les operacions dels soviètics. No obstant això, Moscou li va demanar a Philby que no es preocupés per salvar espies que ja havien complert amb el seu propòsit (pel que, en certa mesura, ja eren descartables i fins i tot sacrificables). Ell de tota manera va bloquejar algun informes que, d'una altra manera, haurien contribuït a revelar els noms d'agents soviètics que actuaven a Occident.

== Reaparició a Moscou ==
[[Imatge:1990 CPA 6266.jpg|thumb|Kim Philby, en segell de correu commemoratiu soviètic de 1990.]]
Kim Philby va acabar reapareixent finalment a Moscou, i aviat descobriria que ja no era un coronel dins del [[KGB]], sinó tan sols l'agent Tom. Feia 10 anys de l'última vegada que havia entrat a la caserna central de l'organisme de seguretat del règim soviètic.

Allà sofriria alguns seriosos brots d'[[alcoholisme]]. A Moscou va seduir l'esposa nord-americana de Donald Maclean, Melinda, i va abandonar per ella la seva pròpia esposa, Eleanor. Aquesta última, per la seva part, acabaria abandonant la Unió Soviètica el [[1965]].ref name=Eph  Eleanor Philby ''Kim Philby: The spy I loved'', Hamish Hamilton, Londres, 1967 (Publicat als Estats Units com ''Kim Philby: The spy I married'', Ballantine Books, Nova York, 1967./ref

D'acord a informació continguda a l'[[Arxiu Mitrojin]],refVasily Mitrojin i Christopher Andrew ''The Mitrokhin Archive'', volum 1: ''The KGB in Europe and the West'', 1999./ref el llavors cap de la contraintel·ligència soviètica, [[Oleg Kalugin]], es va trobar amb Philby el [[1972]] i, segons el descriuria després, el britànic estava fet una despulla d'home. La seva figura encorbada rebotava contra les parets, com si fes carambola, mentre caminava. Fent olor de [[vodka]], murmurava alguna cosa en un inintel·ligible, atroç rus indistingible.

Durant els anys següents, Kalugin i els joves turcs del Directori d'Intel·ligència Exterior acabarien per rehabilitar Philby, aprofitant l'experiència d'aquest per desenvolupar mesures actives d'intel·ligència i per dictar seminaris a joves agents soviètics que estiguessin a punt de partir cap al Regne Unit, a [[Austràlia]] o a [[República d'Irlanda|Irlanda]].

El 1972 es va casar amb una dona soviètica de nom [[Rufina Ivanova Pujova]], que era 20 anys més jove i que l'acompanyaria fins i tot la seva mort, a l'edat de 76 anys, el [[1988]].

Les cendres de Philby reposen al cementiri moscovita Kuntsevo, reservat a Herois de la Unió Soviètica, a prop d'on està enterrat [[Jaume Ramon Mercader del Río Hernández|Ramón Mercader]], assassí de Trotsky. 

L'autobiografia de Philby, anomenada ''My silent war'' va ser publicada a Occident el [[1968]].ref{{format ref}} http://www.who2.com/kimphilby.html ''Kim Philby: A who2 profile''. Who2?./ref

Només póstumamente rebria els elogis i l'apreci que no havia tingut en vida, sent aclamat com a heroi i rebent nombroses medalles pòstumes de part de l'agraït règim soviètic.

Philby era un amic proper del conegut novel·lista [[Graham Greene]], qui aparentment hi hauria fins i tot abandonat el MI6 amb tal de no veure's involucrat en el ''descamuflament'' d'aquell. El biògraf de Greene [[Norman Sherry]], va dir sobre això:refNorman Sherry ''The life of Graham Greene'', Volum dos: 1939-1955, Jonathan Cape, Londres, 1994, pág.183./ref {{Citació|Potser Greene, sempre [tan] intuïtiu, va renunciar perquè sospitava que Philby era un agent rus [soviètic]. Si Greene hagués sospitat de Philby, això hagués estat la classe de cosa que l'hauria catapultat a sortir del servei [d'intel·ligència], més que compartir les seves sospites amb les autoritats.}}

== Vida personal ==

Com ja es va comentar abans, el 1933, durant una visita a Viena, Philbi va conèixer a Alice (Litzi) Friedman, una comunista austríaca d'origen judeo-[[Hongria|hongarès]] que era la filla d'un funcionari governamental. Es casarien (per conveniència) el febrer de 1934, en part perquè ella pogués sortir fàcilment cap a Anglaterraref name=Nc[http://www.oxforddnb.com/view/article/40699 Harold Adrian Russell Kim Philby, per Nigel Clive en el ''Dictionary of National Biography online'' ]./ref

El 1941 va començar a viure a Londres al costat d'[[Aileen Furse]], filla del capità de la [[Real Artilleria Muntada]] George Furse. Fruit de la seva relació sentimental tindrien un nen, encara quan ell encara estava formalment casat amb Litzi. El desembre de [[1946]], tan sols una setmana després de finalitzat el tràmit del seu divorci, es va casar amb Aileen. Junts tindrien cinc fills, tres barons i dues nenes. Philby no tindria més fills, ni amb ella, ni de matrimonis posteriors.ref name=Nc/ Aileen moriria el [[1957]].

El [[1959]] Philby es va casar a Beirut amb [[Eleanor Brewer]], una nord-americana que havia estat prèviament casada amb un periodista també nord-americà que havia conegut allà.

Després que Philby desertés a la Unió Soviètica el gener de 1963, Eleonor se li va unir a Moscou, però l'abandonaria per tornar als Estats Units. Finalment ella va morir el 1968.ref name=Nc/ El llibre d'ella ''Kim Philby: The spy I loved'' va ser publicat durant aquell temps.ref name=Eph /

Philby així mateix havia començat un romanç amb l'esposa nord-americana de Donald Mclean, Melinda Marling, cap a [[1965]]. Ella va abandonar Maclean i se'n va anar a viure amb Philby el 1968. No obstant això només serien concubins per algun temps, sense arribar a casar-se, i es van acabar separant, retornant Melinda amb Mclean; Philby es va unir a una dona molt més jove, Rufina Ivanova, amb qui es casaria el 1971.ref name=Nc/ Rufina encara viu, i és la coautora del llibre La vida privada de Kim Philby: Els seus anys a Moscou, editat durant l'any [[2000]].refRufina Philby, Mijail Lyubimov i Hayden Peake ''The private life of Kim Philby: The Moscow years'' (La vida privada de K. Ph.: els anys de Moscou), St. Ermin's Press, 1999./ref

== Cronologia ==
* [[1912]] Nix a l'[[Índia]], encara sota el domini colonial [[Regne Unit|britànic]].
* [[1919]] Comença a estudiar a l'escola primària d'Aldro, a Eastbourne.
* [[1924]] Passa a la Westminster School.
* [[1929]] Ingressa en el Trinity College, en la ciutat de [[Cambridge]], a l'edat de 17 anys.
* [[1930]] [[Guy Burgess]], qui anys després seria un agent d'intel·ligència ideològicament afí a l'[[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|URSS]] i al propi Philby, arriba a [[Trinity College (Cambridge)]] des d'[[Eton College]].
* [[1931]] S'uneix a la Societat Socialista de la [[Universitat de Cambridge]] (SSUC). Philby es converteix en un socialista cada vegada més ardent i fervorós, però encara sap ser prou discret sobre això. El govern laborista de [[James Ramsay MacDonald|Ramsay Macdonald]] és derrotat el [[27 d'octubre]]. Després d'haver retut aproximadament un terç dels seus exàmens d'història, canvia de carrera a economia.
* [[1932]] Es converteix en tresorer de la Ssuc.
* [[1933]] Abandona [[Cambridge]] ja com un comunista convençut, amb un títol en economia. Després parteix cap a [[Viena]], on el canceller, el doctor [[Engelbert Dollfuß|Engelbert Dollfuss]], estava preparant el seu primer cop (''putsch'') el febrer de [[1934]]. Philby es converteix en un agent d'intel·ligència al servei de la [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|Unió Soviètica]].
* [[1934]] Xocs de carrer entre el govern austríac i els socialistes a Viena. El [[24 de febrer]] Philby es casa amb Alice (Litzy) Friedmann (nascuda Kolhmann). El maig, poc després de la caiguda del moviment socialista a Viena, torna a Anglaterra al costat de la seva flamant esposa. També comença a treballar com el subeditor d'una revista mensual liberal, i s'uneix, al costat de Guy Burgess, a la Lliga d'Amistat Anglo-Alemana (Philby participava d'aquesta revista prohitleriana amb el suport de fons [[nazisme|nazis)]]. Per cobrir el seu rerefons comunista, també va realitzar visites repetides a l'[[Tercer Reich|Alemanya nazi]]. A [[Berlín]] es va trobar amb el ministre alemany de propaganda i amb el llavors ministre germànic de relacions exteriors, [[Joachim von Ribbentrop|Joachim Von Ribbentrop]].
* [[1937]] El febrer, Philby arriba a [[Espanya]] per informar sobre la [[Guerra Civil Espanyola|guerra civil]] que havia esclatat l'any anterior. Ho faria ''pretesament'' des de la perspectiva [[franquisme|franquista]]. El [[20 de maig]] d'aquell any es va convertir en corresponsal de ''The Times'' davant de les forces del general [[Francisco Franco Bahamonde|Francisco Franco]].
* [[1938]] Condecorat amb la Creu Roja del Mèrit Militar per Francisco Franco personalment.
* [[1939]] En juliol d'aquell any, abandona Espanya per convertir-se en corresponsal de guerra del diari ''The Times'', instal·lant-se a la caserna britànica d'Arras.
* [[1940]] En juny, després de l'evacuació de la forces britàniques del continent europeu, torna a la Gran Bretanya. Reclutat pel servei secret britànic i vinculat a la Secció D del [[SIS]], jeràrquicament sota del seu company Guy Burgess. Assignat a una escola dedicada a l'ensinistrament en tècniques encobertes, però més tard transferit al personal d'ensenyament d'un nou establiment (ubicat en [[Beaulieu]], comtat d'[[Hampshire|Hampshire)]] dedicat a l'entrenament general en tècniques de sabotatge i de subversió.
* [[1941]] Transferit al MI6, Secció V. Philby es va fer càrrec de la subsecció [[ibèrica]], que, com el seu nom ho indica, era la responsable de la realització de tasques d'intel·ligència Regne Unit tant a Espanya com a Portugal. També durant aquell any va entrenar a [[Jesus Angleton]] en les tècniques i traces del (contra)espionaje.
* [[1941]] Comienza a viure al costat d'[[Aileen Furse]], que després seria la seva segona dona. [[Norman Pearson]], el cap de la nord-americana [[Office of Strategic Services]] (OSS, antecessora de la [[Agència Central d'Intel·ligència|CIAa)]] arriba a Londres per establir formalment un enllaç amb els serveis secrets britànics. L'àrea de responsabilitat assignada a Philby creixeria, incloent-hi l'espionatge al Nord de l'[[Àfrica]] i a [[Itàlia]], operant sota les llavors recentment formades unitats de contraintel·ligència. 
* [[1944]] Afortunadament per a ell, és nomenat cap de la Secció recentment creada IX secció, destinada a operar clandestinament contra el comunisme i la Unió Soviètica.
* El setembre, pocs mesos després de l'acabament de la [[Segona Guerra Mundial]] als dos fronts de batalla europeus, l'agent d'intel·ligència soviètic [[Konstantin Volkov]] (qui operava des de l'ambaixada de l'Urss a la capital [[Turquia|turca]] d'[[Ankara]]) compromet seriosament la posició de Philby, en oferir-se per desertar a [[Occident]] i proveir els noms de dos agents soviètics infiltrats en el ''Foreign Office'' (ministeri de relacions exteriors britànic) i en els serveis secrets del MI6 (en aquest últim cas molt probablement es tractava del propi Philby). L'oferta és enviada a Philby, com a cap de la Secció IX, de contraintel·ligència antisoviètica. Poc temps després, Volkov és segrestat per agents soviètics, i després portat a la caserna general de la [[Lubianka]] a Moscou, on va ser brutalment interrogat i sumàriament executat.
* [[1946]] Presa una assignació de camp, oficialment sota cobertura diplomàtica com a Primer Secretari de l'ambaixada del Regne Unit a Turquia, però en realitat com a cap de l'estació del MI6 (servei britànic d'intel·ligència exterior) en aquest país asiàtic.
* [[1946]] El desembre, es divorcia de la seva primera esposa, Litzi. Després es casa amb Aileen Furse.
* [[1949]] Se converteix en representant o delegat del MI6 a [[Washington DC]], com a oficial superior del servei secret britànic que oficiaria d'enllaç amb l'Oficina Federal d'Investigacions [[Federal Bureau of Investigation|(FBI)]] i la per llavors [[Agència Central d'Intel·ligència|Agència]] recentment creada CIA. Ocasionalment, visita [[Arlington Hall]] per discutir sobre el llavors ultrasecret [[Projecte Venona]], destinat a la intercepció i, sobretot, a la descodificació de missatges diplomàtics soviètics classificats. És més, regularment rep còpies de sumaris o resums de les traduccions del projecte Venona com a part de les seves tasques oficials. Forma part d'un comitè de política especial (''Special Policy Committee''), que dirigeix el fracassat intent anglo-nord-americà d'infiltrar agents anticomunistes dins d'[[Albània]] i d'enderrocar al per llavors recent règim [[estalinisme|estalinista]] d'[[Enver Hoxha]].
* [[1950]] Guy Burgess arriba a Washington, assignat com segon secretari de l'ambaixada britànica als Estats Units, i Philby aviat el convida a quedar-se a la seva pròpia casa.
* [[1951]] Philby s'assabenta de la cada vegada més ajustada xarxa de sospites oficials sobre el diplomàtic del ''Foreign Office'' i agent o espia nuclear soviètic Donald Maclean, la posició del qual en l'ambaixada britànica al final de la guerra l'havia portat a ser el secretari adjunt del Comitè Conjunt de Política sobre Energia Atòmica. El creixent alcoholisme de Guy Burgess fa que l'ambaixador Franks el tregui del seu lloc i l'enviï de tornada a Anglaterra. No obstant això, el [[25 de maig]] Burgess i Donald Maclean, amb l'ajuda de Kim Philby (segons se sabria després) van escapar a la Unió Soviètica a través de la [[mar Bàltica]]. Philby, per la seva part, és citat a Londres per ser interrogat. A més se li demana que renunciï al servei d'intel·ligència exterior del Mi6.
* [[1952]] En l'estiu (boreal) té lloc un judici secret en el qual Philby sofreix interrogatoris sobre les seves presumptes (i anys després confirmades) activitats com a agent d'intel·ligència al servei de la Unió Soviètica.
* [[1955]] El govern britànic publica un informe (''white paper'') sobre el cas Burgess-Maclean. Així mateix, per al [[25 d'octubre]] estava prevista una compareixença parlamentària entorn del tercer home (que poc més de set anys més tard es va saber que era el propi Philby). [[Harold Macmillan]], el llavors ministre de relacions exteriors (i posterior [[Primer ministre|Primer Ministre)]], declara que no existeix evidència (sòlida) que Philby hagi afectat els interessos del Regne Unit. No obstant això, el servei d'intel·ligència estrangera del MI6 l'acomiada a causa de la seva associació amb Burgess.
* [[1956]] En setembre el servei secret britànic disposa que Philby treballi com a corresponsal del diari ''The Observer'' a [[Beirut]], i també per a ''The Economist''. Però aquell mateix any, [[Dick White]], que sospitava que Philby era un agent al servei de la Unió Soviètica, es converteix en el cap visible del MI6.
* [[1957]] Aileen, la segona esposa de Philby, mor.
* [[1958]] Se casa amb [[Eleanor Brewer]].
* [[1962]] L'espia [[George Blake]] és descobert per un desertor [[Polònia|polonès]]. A causa d'això, el propi Philby és identificat com un agent al servei de l'URSS.
* [[1963]] El [[23 de gener]] d'aquell any, Philby desapareix a [[Beirut]]. La Unió Soviètica ràpidament anuncia que li concedia asil polític. El [[3 de març]] següent, la seva esposa Eleanor rep un telegrama d'ell segellat al [[Caire]], [[Egipte]]. El [[3 de juny]] el diari soviètic ''Izvestia'' (Notícies) diu haver-lo trobat al imanat del [[Iemen]]. L'[[1 de juliol]] el govern britànic finalment admet públicament que Philby hauria treballat com un agent soviètic des de [[1946]], i l'identifica com el fins a aquell moment ''lliscadís'' i absent tercer hombre''.ref[http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/july/1/newsid_2699000/2699879.stm'' Bbc on this day - Philby confirmed as the 'third man' ' '] (Bbc aquest dia - Philby confirmat com el 'tercer home' ), gener de 1963, Bbc./ref
* [[1965]] És desposseït del seu orde de l'imperi britànic (OBE), a causa d'haver estat revelada, dos anys abans, la seva condició com a agent doble soviètic.
* [[1965]] Condecorat amb l'Ordre de la Bandera Roja, un dels més alts honors de la Unió Soviètica.
* [[1965]] Su esposa Eleanor abandona Moscou i torna als Estats Units. Philby comença llavors un romanç amb l'esposa del també desertor britànic Donald Maclean, Melinda.
* [[1968]] la seva esposa Eleanor mort aquest any.
* [[1971]] Se casa amb Rufina Ivanovna a Moscou.
* [[1988]] Mora en l'encara capital soviètica a l'edat de 76 anys.
* [[1991]] Apareixen fotografies no documentades de Philby, preses pel [[Mossad]] (servei secret israelià), durant l'estada d'aquell a Beirut.

== Philby en la cultura popular ==
=== Literatura ===

* La novel·la ''Declari'' de Tim Powers es basa parcialment en alguns aspectes foscos i no explicats de la vida de Philby, en la qual l'autor proveeix d'un context sobrenatural com a base del seu comportament que el porta a la traïció.
* A la novel·la de [[Ted Allbeury]] ''The other side of silence'' (L'altre costat del silenci, 1981) Philby, ja envellit i cap al final de la seva vida, demana de tornar a la [[Gran Bretanya]].
* La novel·la de [[Frederick Forsyth]] ''The fourth protocol'' (El quart protocol) mostra a un ancià Kim Philby aconsellant al líder soviètic d'aquell moment, sobre un ''complot'' per intentar influir en les eleccions britàniques de [[1987]].
* La novel·la ''The company'', escrita per Robert Littell, mostra a Philby com a confident de l'antic cap de contraintel·ligència James Angleton.
* La novel·la de [[Graham Greene]] ''The human factor'', explora alguns aspectes i facetes de la història de Philby, que fou el seu amic.
* Les novel·les de [[William F. Buckley]] ''júnior'' (fill) ''Spytime: The undoing of James Jesus Angleton'' i ''Last call for Blackford oakes''. 
* La novel·la ''The passenger'', escrita per [[Chris Petit]].
* La novella de [[John le Carré]] ''Tinker, tailor, soldier, spy'' (Adobador, sastre, soldat, espia, també portada a la televisió, en una minisèrie de la [[British Broadcasting Corporation|Bbc)]] es basa en la cacera o recerca d'un agent soviètic caracteritzat a partir de la biografia de Philby.
* La novel·la ''Fox at the front'' (Guineu al front) de [[Douglas Niles]] i [[Michael Dobson]], mostra a Philby venent secrets a la Unió Soviètica en la cèlebre batalla del ''bulge'' (sortint o protuberància) de [[1944]], durant la qual -en la ficció- el llegendari mariscal de camp [[Tercer Reich|alemany]] [[Erwin Rommel]] es gira contra el règim [[nazisme|nazi]] i ajuda als aliats en la captura de Berlín. A l'obra Philby és descobert i mor per membres de la contraintel·ligència britànica del [[MI5]] abans que pugui vendre secrets de la bomba atòmica a la [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|Unió Soviètica]]. Els agents pretenen fer passar la seva mort com a conseqüència d'un atac cardíac.

=== Cinema i televisió ===
* ''Cambridge spies'', un drama de [[2003]] de la [[British Broadcasting Corporation|BBC]] en quatre parts o capítols, amb [[Toby Stephens]] com Kim Philby, [[Tom Hollander]] com Guy Burgess, [[Rupert Penry-Jones]] com Donald Maclean, i [[Samuel West]] fent d'Anthony Blunt. La sèrie és narrada a partir del punt de vista de Philby, fent recompte de les seves vides i aventures des dels seus dies a Cambridge en els [[dècada del 1930|anys 30]], i durant la Segona Guerra Mundial, fins a la deserció de Burgess i Maclean el [[1951]].
* La pel·lícula de [[2005]] ''A different loyalty'' (Una lleialtat diferent), és un recompte no atribuït del llibre ''Kim Philby: The spy I loved'' (K. Ph.: L'espia que jo vaig estimar), però pres d'aquest. La pel·lícula recrea el romanç i matrimoni de Philby amb Eleanor Brewer durant la seva estada a Beirut, i la seva final deserció a la Unió Soviètica a finals de gener de [[1963]]. Els noms de tots els personatges, incloent-hi els dels principals, van ser canviats, i el film es torna molt especulatiu cap al final.
* En la pel·lícula de [[1987]] ''The fourth protocol'' (El quart protocol), amb les actuacions de [[Michael Caine]] i de [[Pierce Brosnan]], el personatge de Kim Philby és representat per [[Michael Bilton]]. En oberta contradicció amb el que efectivament va succeir en els fets històrics reals, Philby és assassinat pel KGB en l'escena inicial.
* Es diu que el personatge Harry Lime del film de [[1949]] ''The third man'' ([[El tercer home]]) va estar basat en la vida de Kim Philby, però l'escriptor i novel·lista [[Graham Greene]] negaria això en vida. No obstant seria irònic que, tan sols uns quants anys després, el mateix Philby fos sospitós d'haver estat el tercer home en el cas o escàndol d'espionatge que havia involucrat Guy Burgess i Donald Maclean com els seus dos protagonistes principals.
* La pel·lícula de 2006 ''The good shepherd'' (El bon pastor), és una recreació fictícia de la vida de l'agent de la CIA James Jesus Angleton. Al film, l'agent Arch Cummings del MI6, representat per Billy Crudup, es basa una mica en Philby.
* ''Traitor'' un teleteatre (obra teatral adaptada per a la televisió) basada també lleugerament en la vida de Philby.
* L'assaig de Joseph Brodsky ''Collector's item'', dins del seu llibre de [[1996]] ''On Grief and Reason'' (Sobre el dolor i la raó), conté una conjecturada descripció de la carrera de Philby, així com especulacions sobre les seves motivacions i pensaments generals sobre l'espionatge i la política. El títol de l'assaig fa referència a un segell postal commemoratiu de Philby, llançat a l'antiga Unió Soviètica a finals de la dècada de 1980.
* En la minisèrie a tres capítols del canal TNT ''The Company'' produïda per Ridley Scott, Tony Scott, i John Calley, Philby és representat per Tom Hollander.

=== Música ===
* ''Philby'' per Rory Gallagher (al seu àlbum de [[1979]] ''Top priority'' ) en els que traça paral·lels entre la vida de Philby i la seva pròpia, a les carreteres.
* La cançó ''Jack the lad'' (Jack el muchacho'') del duo electrònic [[Pet Shop Boys]] té unes quatre línies que específicament fan referència a Kim Philby. Està disponible a l'àlbum'' Alternative '' ' ( [[1995]]).
* Philby, un musical que no va arribar a representar-se mai, escrit per [[Katie Baldwin]] (llibre i lletres) i [[Alan Moon]] (música).
* Kim Philby, per la banda ja desapareguda canadenca (de Vancouver) ''Terror of tiny town'', és un renarració, en un estil tipus polca, d'alguna cosa de la història de Philby.
* La cançó ''Up on the catwalk'' (A dalt en la passarel·la), del grup ''pop'' [[Simple Minds]] (al seu àlbum de [[1984]] ''Sparkle in the rain'' (- espurna a la pluja ) fa referència a Kim Philby.

== Referències==
{{Referències|3}}

== Bibliografia ==
* Richard Beeston ''Looking for trouble: The life and times of a foreign correspondent'' (Buscant problemes: La vida i temps d'un corresponsal estranger), Brassey's, Londres, 1997.
* Genrikh Borovik (Introducció o prefaci per Phillip Knightley.), ''The Philby files'' (Els arxius de Philby) 1994, Little, Brown  Company Limited, Canada, ISBN 0-316-91015-5.
* A. Desmond Bristow ''Game of moles'' (Jocs de talps), Little Brown  Company, Londres, 1993.
* Miranda Carter i Anthony Blunt: ''His lives'' (Les seves vides), Farrar, Strauss and Giroux, Nova York, 2001.
* Anthony Cave Brown (àlies C), ''The secret life of sir Stewart Graham Menzies, Spymaster to Winston Churchill'', Macmillan, Nova York, 1987.
* {{Ref-llibre |cognom=Duff |nom=William E. |títol=A time for spies: Theodore Stephanovich Mally and the era of the great illegals |url= |llengua= |editorial=Vanderbilt University Press |data=1999 |pàgines= |isbn=0-8265-1352-2 |ref=harv}}
* Phillip Knightley ''Philby: Kgb Masterspy'' (Philby: Mestre d'espies del Kgb), Andre Deutsch Ltd, Londres, 2003, ISBN 0-233-00048-8.
* Phillip Knightley, The second oldest profession: Spies and spying in the Twentieth Century (La segona professió més vella: Espies i espionatge el segle XX), W.W. Norton  Company, Londres, 1986.
* Kim Philby (Introducció o prefaci per l'escriptor Graham Greene, en el seu moment amic de Philby) ''My silent war'' (La meva guerra silenciosa), published by Macgibbon  Kee Ltd, Londres, 1968 (o alternativament Granda Publishing, ISBN 0-586-02860-9).
* Bruce Page, David Leitch i Phillip Knightley ''Philby: The spy who betrayed a generation'' (Philby, l'espia que va trair a una generació), André Deutsch Ltd., Londres, 1968.
* John Fisher ''Burgess and Maclean'', Robert Hale (editor), Londres, 1977.
* Patrick Seale i Maureen McConville,''Philby: The long road to Moscow'' (Philby: La larga ruta hacia Moscú), Hamish Hamilton, Londres, 1973.* S. J. Hamrick,''Deceiving the deceivers'' (Enganyant a qui enganyen), Yale University Press, New Haven, 2004.
* Malcolm Muggeridge ''The infernal grove: Chronicles of wasted estafi'' (L'arbreda infernal: Cròniques del temps perdut), William Morrow  Company, Nova York, 1974.
* Barrie Penrose i Simon Freeman ''Conspiracy of silence: The secret life of Anthony Blunt'' (Conspiració de silenci: La vida secreta d'A. B. ), Farrar Straus Giroux, Nova York, 1986.
* {{Ref-llibre |cognom=Riley |nom=Morris |títol=Philby: The hidden years |url= |llengua=anglès |editorial=Janus Publishing Company Ltd |data=1999 |pàgines= |isbn=1-85756-344-1 |ref=harv}}
* Nigel West (compilador) ''The Guy Liddell diaries: Vol. I: 1939-1942'', Routledge, Londres, 2005.
* Nigel West i Oleg Tsarev ''The Crown jewels: The British secrets at the heart of the KGB arxives'' (Les joies de la corona: Els secrets britànics al cor del KGB), Yale University Press, New Haven, 1998

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Kim Philby}}

* [http://www.elpais.com/articulo/portada/vida/loca/espia/multiple/elpepusoceps/20081019elpepspor_5/Tes La vida boja d'un espia múltiple]
* [http://clark.cam.muskingum.edu/uk_folder/ukspycases_folder/ukspiestoc.html Bibliografia anotada del cas Philby], en anglès.
* [http://web.archive.org/20040810034929/foia.fbi.gov/foiaindex/philby.htm Burgess, MacLean and Philby, en el sitio ''web'' del FBI] ''Freedom of Information Act'', Acta de llibertat d'informació en anglès).
* [http://www.bbc.co.uk/history/historic_figures/spies_cambridge.shtml BBC - History - The Cambridge Spies]
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Philby, Kim}}
[[Categoria:Agents secrets]]
[[Categoria:Guerra Freda]]
[[Categoria:Comunistes britànics]]
[[Categoria:Periodistes britànics]]
[[Categoria:Membres de l'Orde de l'Imperi Britànic]]
[[Categoria:Policia]]
[[Categoria:NKVD]]
[[Categoria:Herois de la Unió Soviètica]]</text>
      <sha1>db4j4jfxp6wwo2la5e9wxmg3vkf5lk9</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>