<page>
    <title>Préveza</title>
    <ns>0</ns>
    <id>888349</id>
    <revision>
      <id>13668324</id>
      <parentid>13584623</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T04:42:25Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{{polisèmia|Preveza}}
{{Infotaula de municipi| de | Préveza
| topònim = Préveza
| oficial = Πρέβεζα {{he}} {{gr}}
| escut = 
| bandera = 
| localització = {{Location map|Grècia|float=center|width=270|label=Préveza||lon_dir=E
 |lat_dir_N
 |lat_deg=38|lat_min=57|lat_sec=0|lon_deg=20|lon_min=44|lon_sec=0
 |marksize=7
 |border=none
 |caption= }}
| subtítol = 
| fotografia = Preveza Greece from above dsc06080.jpg
| fotografia_descripció = Préveza des de l'aire. El cap d'[[Àccium]]br/ i l'aeroport es poden veure abaix a la dreta.
| fotografia_mida = 250px
| país = 
| admin_tipus1 = [[Estat]]
| admin1 = [[Grècia]]
| admin_tipus2 = [[Regions de Grècia|Regió]]
| admin2 = [[Epir (perifèria)|Epir]]
| admin_tipus3 = [[Unitats perifèriques de Grècia|Unitat regional]]
| admin3 = [[Unitat perifèrica de Préveza|Préveza]]
| admin_tipus4 = 
| admin4 = 
| admin_tipus5 = 
| admin5 = 
| admin_tipus6 = 
| admin6 = 
| gentilicis = 
| població = 17.724
| any_cens = 2011
| superfície = 66.8
| altitud = 8
| codi_postal = 481 00
| coordenades = {{coord|38|57|0|N|20|44|0|E||display=inline,title}}
| distància1 = 
| dist_ref1 = 
| distància2 = 
| dist_ref2 = 
| distància3 = 
| dist_ref3 = 
| nuclis = 
| concepte_llengua = 
| llengua = 
| pressupost = 
| pressupost_any = 
| dirigent_tipus1 = [[Alcalde]]
| dirigent1 = Christos Bailes (2011-2014)
| opció_nom1 = 
| opció1 = 
| opció_nom2 = 
| opció2 = 
| opció_nom3 = 
| opció3 = 
| web = http://www.dimosprevezas.gr/
}}
'''Préveza''', '''Preveza'''o '''Prévesa''' és una ciutat de l'[[Epir (regió històrica)|Epir]] al nord-oest de [[Grècia]], situada a la boca del [[Golf d'Ambràcia]]. És la capital de la [[Prefectura de Préveza]], que és part de la [[Epir (perifèria)|Perifèria de l'Epir]] (regió administrativa). Un túnel immergit, completat el 2002, que va entre Préveza i [[Àccium]], connecta la ciutat a l'[[Acarnània]] occidental a la regió d'[[Etòlia-Acarnània]]. Les ruïnes de l'antiga ciutat de [[Nicòpolis de l'Epir]] són a 7 km al nord de la ciutat. Dins de municipi de Preveza hi ha les ruïnes de cinc ciutats antigues o ciutadelles: Nicòpolis, [[Berenice (ciutat)|Berenice]], [[Kassope]], [[Elàtria]] i [[Trikastron]].ref name=Harry Gouvas 2009Fustigui Gouvas: History of Preveza Prefecture, edició 2009, ISBN 978-960-87328-2-7 /ref El 2001 la municipalitat tenia 29.918 habitants en una superfície de 381,6 km², i el 2011 la unitat municipal té 17.724 habitants i 66,8 km² de superfície.

== Etimologia== 
El nom '''Preveza''' és d'etimologia incerta. Hi ha tres versions sobre l'origen de paraula '''Πρέβεζα;''': 
#Podria venir de la paraula antiga eslava ''perevoz'' que significa travessia, passatge (Diogenes Charitonos i Fyodor Uspeski).ref name=ReferenceA. Petros Fourikis: Primera edició Nikopolis Preveza, Atenes 1930 /ref o 
#De la paraula antiga albanesa ''prevëzë-za'', que vol dir transport (Petros Fourikis i Konstantinos Amantos),.ref name=ReferenceA/ o
#Del llatí ''prevesione'', que vol dir sustent o vitualles (Max Vasmer, Peter Schustall, Johannes Conter),.ref name=Harry Gouvas 2009/ref. Max Vasmer: Die Slaven in Griechenland, 1970 (reimpressió), pàg. 64 Preveza. /ref

== Municipalitat ==
El municipi actual de Préveza es va formar durant la reforma de govern municipal del 2011, per la fusió de 3 anteriors municipis, que van esdevenir unitats municipals constituents:.ref name=Kallikratis[http://www.kedke.gr/uploads2010/FEKB129211082010_kallikratis.pdf Llei Kallikratis] Ministeri de l'Interior de Grècia {{el}} /ref
* [[Luros]] (Ano Rachi, Kotsanopoulo, Luros, Neo Sfinoto, Oropos, Revmatia, [[Skiadas]], [[Stefani]], Trikastro, Vrysoula)
* Préveza (Flampoura, Michalitsi, Mytikas, Nicòpolis, Préveza)
* [[Zalongo]] (Cheimadio, Ekklissies, [[Kamarina, Greece|Kamarina]], Kanali, Kryopigi, Myrsini, Nea Sampsounta, Nea Sinopi, Riza, Vrachos)

== Història ==
=== Antiguitat===
[[File:Castro Battle of Actium.jpg|thumb|left|La [[Batalla d'Àccium (31 aC)|Batalla naval d'Actium]], per Lorenzo Castro (1672).]] 

A l'antiguitat, l'àrea de Préveza estava habitada per la tribu [[Grecs|grega]] del [[cassopis]], que formaven part d'una tribu més àmplia, els [[thesprotis]]. La seva capital era la ciutat de [[Kassope]] (prop del poble actual de [[Kamarina]]. D'altra banda al districte de Luros existeix una antiga ciutat espectacular, la ciutadella de [[Trikastron]], construïda en tres línies de muralles de defensa d'uns 9 metres d'alçada, posada al descobert el 2008.refHarry Gouvas: Ancient Trikastron Citadel: The Mountain base of King Pyrrhus?, diari Topiki Phoni, 28 de març de 2008 /ref

Prop del lloc de la moderna Préveza el 290 aC el rei [[Pirros|Pirros de l'Epir]] fundava la ciutat de '''Berenikia''' o [[Berenice (ciutat)|Berenice]], en honor de la seva sogra [[Berenice I]] d'Egipte.ref. P
Plutarc, ''Life of King Pyrrhus'', edicions Kaktos, Atenes /refref{{ref-llibre|cognom = Green|nom = Peter|títol = Alexander to Actium: the historical evolution of the Hellenistic age|url = http://books.google.cat/books?id=1QOvJ14Jxv8Cpg=RA2-PA123dq=Preveza+Pyrrhushl=encd=5#v=onepageq=Preveza%20Pyrrhusf=false|col·lecció = Hellenistic culture and society|any = 1993|editorial = University of California Press|isbn = 0520083490|pàgines = 123}}/ref Avui és àmpliament acceptat que la ciutat de Berenike es trobava als turons del poble anomenat Michalitsi, després de les excavacions de [[Sotirios Dakaris]] el 1965, i la recerca i publicacions de [[Harry Gouvas]] el 2006, i 2009.ref name=Harry Gouvas 2009/refDid we found ancient Verenice?, diari ''Topiki Phoni'' de Préveza, 2006 /ref

El [[Golf d'Ambràcia]] prop de Berenikia i la part propera de la [[Mar Jònica]] fou el lloc de la [[Batalla d'Àccium (31 aC)|batalla naval d'Actium]], el [[2 de setembre]] del [[31 aC]] en la qual les forces d'Octavi (més tard August) derrotaren les de Marc Antoni i de la reina [[Cleòpatra VII]] d'Egipte. [[Nicòpolis de l'Epir]] antiga (Nikopolis Νικόπολις = ciutat de la victòria) fou construïda allí prop per commemorar la victòria d'August,.ref. Plutarc: ''Vida de Marc Antoni'', vol. III /ref i avui es creu que tenia una població total de 150.000 habitants.refKonstantinos Zachos: Nicopolis antiga, Ministeri Grec de Cultura, 2003/ref L'antiga Nicòpolis hauria estat destruïda per una invasió dels uzes (ouzoi, oghuz?) el 1064-1065

=== Edat mitjana===
[[File:LatinEmpire2-2.png|thumb|left|280px|El [[Despotat de l'Epir]] (a l'esquerra, en vermell) vers 1204.]] 
Nicopolis va restar sota dominació romana i posteriorment bizantina, i també va experimentar períodes breus de domini [[Primer Imperi Búlgar|búlgar]] al segle X (920-922, 977-983, 996-997). Segons una teoria, la Préveza moderna va créixer al voltant d'una posició militar (construïda al segle IX pels búlgars) després de la seva conquesta de Nicòpolis.refGuia Bleu, ''Grècia'', Hachette-Livre, 2000. p.680 /ref

La ciutat és esmentada per primer cop a la [[Libro de los fechos et conquistas del principado de la Morea|Crònica de Morea]] de 1292 quan fou ocupada pels genovesos aliats de l'emperador bizantí [[Andrònic II]] Paleòleg durant la guerra d'aquest contra el dèspota d'Epir Nicèfor I.refIsager Jacob. [http://books.google.cat/books?ei=ZfdaTI-ON8SssAak-dh7ct=resulthl=elid=y1BoAAAAMAAJdq=%22preveza+founded%22q=%22preveza+founded+in+the+late+13th+century+and+refounded+by+the+Turks+in+the+late+15th+century%22#search_anchor ''Foundation and destruction, Nikopolis and Northwestern Greece'']. Danish Institute at Athens, 2001, ISBN 9788772887340, p. 47/ref Tanmateix Hammond situa la fundació de Préveza en època molt posterior, al final del segle XIV, possiblement per [[albanesos]].ref name=Hammond 1967 46{{ref-llibre|títol = Epirus: The Geography, The Ancient Remains, The History and the Topography of Epirus and Adjacent Areas |cognom = Hammond |nom = Nicholas Geoffrey |any = 1967 |editorial = Oxford University Press |lloc = |isbn = |pàgines = 46 |pàgines = |url = http://books.google.cat/books?cd=8hl=enid=kEFoAAAAMAAJdq=Preveza+nameq=The+name+is+probably+from+the+Albanian+word+preveze,+meaning#search_anchor |consulta = 6 'doctubre de 2010}} /ref

Després de 1204, va quedar sota domini del [[Despotat de l'Epir]] (1204-1230, 1241-1338, 1356-1358), del [[Segon Imperi Búlgar]] (1230-1241), de l'[[Imperi serbi]] d'[[Stefan Dušan]] (1348-1356), i del [[Despotat d'Arta]] (1358-1401). El 1401 va caure en mans dels venecians fins a la conquesta otomana.
[[File:Cathedral tower in Preveza, Greece.jpg|thumb|190px|La torre del rellotge veneciana a Préveza.]]

=== Inicis del domini otomà ===
[[File:Statue of dance of Zalongo.jpg|thumb|190px|El monument de Zalongo.]]
La reconquesta turca de Préveza probablement ocorria en 1477 i Preveza era refundada pels otomans a finals del segle XV, amb un subsegüent enfortiment de les fortifications el 1495.refIsager Jacob: Foundation and destruction, Nikopolis and Northwestern Greece. Institut danès a Atenes, 2001, Isbn 9788772887340, pàg. 60/ref

Durant el govern otomà fou la capital del sandjak de ''Karli Ili'' (que derivava el seu nom de [[Carles II Tocco]], [[Despotat de l'Epir|dèspota de l'Epir)]] i comprenia [[Etòlia i Acarnània)]], inicialment com a part del [[Wilaya|vilayat]] de [[Rumèlia]] (1499-1670) i després del vilayat de Yanina [[Ioànnina|(Ioannina)]]. Fou fortificada el 1495. En la guerra contra Venècia del 1499-1502, els venecians la van atacar però foren rebutjats. Encara que a vegades s'ha dit que fou ocupada per Venècia entre 1499 i 1500 i entre 1529 i 1530, sembla que no va ser així.

La [[Batalla de Préveza|Batalla naval de Préveza]] a les costes de la ciutat el [[29 de setembre]] de [[1538]], va suposar una victòria de la flota otomana de [[Khair ed-Din Barba-rossa]] davant una flota cristiana aliada manada pel capità genovès [[Andrea Doria]]. Encara avui és dia de festa nacional a Turquia i també alguns submarins s'anomenen Preveze. 

La dominació otomana es va interrompre tres vegades per períodes de control venecià, el 1605, i durant la [[Guerra de Morea]]ref que va durar del 1684 al 1718/ref (1684-1699)ref Francesco Morosini va ocupar la ciutat el 1684 i els turcs la va reprendre el 1699; altre cop a mans dels venecians els turcs la van recuperar el 1701 /ref i entre 1717 i 1797. 

El 1779, el missioner ortodox Kosmas d'Etòlia va visitar Préveza on es diu que va fundar una escola grega, que seria l'única escola de la ciutat durant el segle XVIII.refSakellariou M.V.: Epirus, 4000 years of Greek history and civilization, Ekdotik Athnn, 1997, ISBN 9789602133712, pàg. 306/ref Al final del segle XVIII, Préveza es convertia en un centre de trànsit del comerç amb Europa occidental (especialment França), que ocasionava l'augment de la seva població a aproximadament 10.000-12.000 personesref. A Mikropoulos Tassos: ''Elevating and Safeguarding Culture Using Tools of the Information Society: Dusty traces of the Muslim culture''. Earthlab. ISBN 9789602331873, pàg. 313-315/ref

=== Anys de la Revolució francesa, la conquesta d'Ali Paixà i la massacre ===
Després del [[Tractat de Campo Formio]], on [[Napoleó Bonaparte]] decretava la dissolució final de la [[República de Venècia]], Préveza - com altres possessions venecianes a Grècia i Albània - passà a la [[Revolució Francesa|França revolucionària]]. Les petites forces de l'exèrcit francès, que constaven d'aproximadament 280 [[Granader (militar)|granaders]], arribaren a Préveza i reberen una amistosa benvinguda per part de la seva gent. Fins i tot en algunes cartes d'aquest període es pot veure que escrivien ΠΕΑ (Πρώτο Ετος Απελευθέρωσης, o sigui ''Primer Any d'Alliberament'').refKostas Filos: Col·lecció de cartes privades de segle XVIII, Museu d'Arts i Ciències Harry Gouvas, a Préveza /ref i formaren una milícia cívica profrancesa. (És notable que en aquest mateix moment el poeta [[Rigas Fereos]] combinava el suport per a les idees de la Revolució Francesa amb una crida a la revolta grega contra la dominació otomana, i fou interceptat i mort per les autoritats otomanes quan anava en ruta a conèixer Napoleó i directament a demanar la seva ajuda per a la causa grega). 

Napoleon, tanmateix, centrava la seva atenció en una altra direcció: [[Campanya napoleònica d’Egipte i Síria|el llançament de la campanya francesa a Egipte i Síria]], que posaria França en guerra contra l'Imperi Otomà i no considerava el destí de la petita guarnició de Préveza, exposada a la vora de territori otomà. L'octubre de [[1798]], el governador otomà local [[Alí Paixà Tepedelenli]] que tenia grans ambicions de fer-se un governant semiindependent, va atacar Préveza amb una força aclaparadora. 

En la [[Batalla de Nicòpolis (1798)|Batalla de Nicòpolis]] el [[12 d'octubre]] de [[1798]]ref name=Harry Gouvas 2009/ el 7000 soldats turcs i albanesos d'Ali Paixà i el seu fill Mukhtar aclapararen completament els 280 granaders francesos i els seus aliats locals (200 Guàrdies Civils de Préveza i 60 guerrers [[suli]]otes sota el comandament del capità Christakis. 

Els dos següents dies, 13-14 octubre de 1798, va tenir lloc a Préveza i al Port Salaora ([[Golf d'Ambràcia]]) una massacre de les forces franceses i la població grega local que defensaven la ciutat, massacre que va començar abans que Ali Paixà no arribés a Preveza el 13 d'octubre, però que va continuar també en la seva presència.refKatherine Elizabeth Fleming: ''The Muslim Bonaparte: Diplomacy and Orientalism in Ali Pasha's Greece''. Edicions de la Universitat de Princeton, 1999. ISBN 978-0-691-00194-4, pàg. 99 /ref L'anomenada Matança de Preveza (Χαλασμός; της Πρέβεζας) és encara recordada com a esdeveniment notori en la història grega.refDr.Harry Gouvas:History of Preveza Prefecture, 2009, ISBN 978-960-87328-2-7 /ref

El 14 d'octubre, Ali Paixà feia una crida als ciutadans de Préveza que s'havien escapat a les muntanyes d'[[Acarnània]] perquè retornessin a la ciutat, i els va dir que no corrien perill. Tanmateix, al seu retorn, 170 d'ells foren executats per l'espasa a la duana del Port Salaora.refNikos Karabelas: Foreign travellers in Preveza, Diari Kathimerini, 28 de gener de 2001/ref

Molts presos que sobrevisqueren a la massacre moriren per les dificultats de la ruta a [[Ioànnina]]. En el retorn i recepció de les seves tropes victorioses, que Ali Paixà va organitzar a Ioannina, als supervivents grecs i francesos se'ls atorgà el desagradable paper de caminar al cap de la processó, portant el caps tallats dels seus companys, sota els crits i esbroncades dels residents turcs i albanesos de Ioannina. 

Nou granaders francesos de Ioannina foren capturats i dos oficials foren enviats encadenats a [[Istanbul]] per ser interrogats. Un d'ells, el capità [[Louis-Auguste Camus de Richemont]], fou més tard alliberat, possiblement per mediació de la mare de Napoleó Bonaparte, [[Marie Letitsia Bonaparte]], i finalment arribà a general. La tradició popular relaciona aquests fets amb el [[diamant de Kaşıkçı]], una dels tresors principals del [[Palau de Topkapi]].
 
Tot i que Préveza romangué sota domini otomà durant més d'un segle, aquests esdeveniments jugaren un paper important en el desenvolupament de [[nacionalisme grec]] cap a la [[Guerra d'independència de Grècia]] que esclataria tres dècades més tard.

=== Domini otomà al segle XIX ===

El període des de 1798-1822 s'anomena segon període d'ocupació otomana, quan va quedar sota el govern d'[[Alí Paixà Tepedelenli]] que fou semi independent (en mig del 1800 al 1807 el control va estar en mans directes del govern otomà pel tractat russo-turc de 1800). Després de la seva mort tràgica el 1822 a Ioannina, Préveza entrava al tercer període d'ocupació otomana, en que el domini del govern d'Istanbul fou més directe, i que va durar fins a 1912.

El 1835 l'activitat educativa a la ciutat es reanimava amb la fundació d'una nova escola [[Grec|grega]], el ''Theophaneios'', del nom del seu patrocinador, [[Anastassios Theophanis]]. En les dècades següents aquesta escola es convertiria en un centre d'educació en l'àrea circumdant i el 1851 també allotjaria una escola de noies i una escola d'ensenyament secundari.refSakellariou M. V: Epirus, 4000 years of Greek history and civilization. Ekdotik Athnn, 1997, ISBN 9789602133712, pàg. 306/ref

En la part final del segle XIX, Préveza - com la totalitat de l'[[Regió de l'Epir|Epir]] - es va embolicar en les conflictives reclamacions de nacionalistes grecs i albanesos. Això arribava al punt culminant arran de la [[Guerra russoturca (1877–1878)|Guerra Russoturca de 1877-1878]], quan els canvis territorials a les terres fins aquí otomanes dels Balcans, van entrar en l'agenda. 

El Congrés de 1878 de Berlín va ignorar les demandes del nacionalisme albanès acabat de néixer (l'[[Otto von Bismarck|Otto Von Bismarck]] d'Alemanya fins i tot proclamava que no existia una nació albanesa). El [[nacionalisme grec]] estava establert de feia més temps en l'escena europea, i segons el [[tractat de Berlín (1878)]] Préveza era cedida per l'Imperi Otomà al [[Regne de Grècia]]. 

D'altra banda, l'albanesa [[Lliga de Prizren]] manifestava fortes objeccions a les posicions greguesrefMedlicott William Norton. [http://books.google.gr/books?ei=NGK9TIrOA4aA4QaO8vHaAQct=resultid=A_cqAAAAIAAJdq=preveza%2Bgreece%2B1878q=%22Greek+and+Turkish+frontier+commissioners+had+met+at+Preveza+early+in+1879%2C+but+most+of+the+meetings+had+been+taken+up+with+discussion+of+the+validity+of+the+Congress+protocol.+The+Albanian+League+carried+on+propaganda+against+the+Greek+proposal+to+annex+Janina%2C+Arta%2C+and+Preveza%2C+%E2%80%9C#search_anchor Bismarck, Gladstone, and the Concert of Europe] University of London, Athlone Press, 1956, p. 77/ref a través de la seva branca local, el Comitè Albanès de Preveza.ref{{ref-llibre|cognom=Jelavich|nom=Barbara|títol=History of the Balkans: Eighteenth and nineteenth centuries|url=http://books.google.cat/books?id=qR4EeOrTm-0Cpg=PA365dq=Prevesa+Albanian+committeeshl=enei=aKM_TLiECtWVONOq1JoHsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=2ved=0CDcQ6AEwAQ#v=onepageq=Prevesa%20Albanian%20committeesf=false|col·lecció=The Joint Committee on Eastern Europe Publication Series|any=1989|editorial=[[Cambridge University Press]]|isbn=0521274583|pàgina=365}}/refref name=stavro{{ref-llibre|cognom=Skendi|nom=Stavro|títol=The Albanian national awakening, 1878-1912|url=http://books.google.cat/books?ei=BhhATJPuLIyOjAfareUGct=resulthl=enid=LCKFAAAAIAAJdq=committee+Preveza+Albanianq=Preveza#search_anchor|any=1967|editorial=Princeton University Press|pàgina=70}}/ref

De l'11 al 13 gener de 1879, 400 representants albanesos - 200 dels quals eren [[Camèria|txams]] i [[labs]] i 200 eren albanesos del nord - es reuniren a Préveza per assistir a l'Assemblea de Préveza (en albanès Kuvendi i Prevezës) organitzada per la Lliga de Prizren i el seu comitè local.ref name = historiaAnamali, Skënder and Prifti, Kristaq. Historia e popullit shqiptar në katër vëllime. Botimet Toena, 2002, ISBN 99927-1-622-3./ref L'assemblea decidia crear comitès de pressió política a per aturar la cessió de l'Epir (Cameria pels albanesos) per l'Imperi Otomà a Grècia

La demarcació final de la frontera va tenir lloc a Preveza, amb delegats de Grècia i l'Imperi Otomà que es trobaren a la ciutat el [[6 de febrer]] de [[1879]]. Part de la població es va manifestar demanant que no hi hagués cap demarcació dins d'Epirus. El [[28 de febrer]] de 1879, quaranta-nou delegats que representaven la població albanesa de l'Imperi Otomà signaven una petició a Préveza, amb una amenaça de evitar per les armes eviten una annexió de Préveza a Grècia. 

Finalment les protestes albaneses prevalgueren i només [[Arta (Grècia)|Arta]] s'incorporava a Grècia, restant Préveza i la resta d'Epir sota l'Imperi Otomà de moment.ref{{ref-llibre|cognom = Gawrych|nom = George|títol = The crescent and the eagle: Ottoman rule, Islam and the Albanians, 1874-1913|editorial = I.B.Tauris|any = 2006|pàgines = 54|isbn = 1845112873|url = http://books.google.cat/books?id=wPOtzk-unJgCpg=PA68dq=preveze+albanianhl=enei=p_1LTOPrM52hsQbRkujlDQsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CCkQ6AEwAA#v=onepageq=preveze%20february%201879f=false}}/ref les ambicions nacionals gregues eren apaivagades pels otomans que cediren [[Tessàlia]], en la qual els albanesos no tenien gens d'interès. Les reclamacions gregues sobre Préveza romanien tanmateix en vigor, i tornarien a primer pla altra vegada en eles [[Guerres Balcàniques]] tres dècades més tard.

Després de la delineació de fronteres, l'imperi Otomà canvià el governador de Préveza i n'assignà un des de [[Gjirokastër]], per tractar amb les activitats nacionalistes de la població albanesa de Préveza, dirigida per [[Abdyl Frashëri]].ref name=Kurumu1998{{ref-llibre|cognom = Ortayli|nom = İlber|títol = Belleten|url = http://books.google.cat/books?id=b6FpAAAAMAAJq=In+fact+it+seems+that+Albanian+nationalism+was+rampant+among+local+Albanians.+A+new+mutasarr%C4%B1f+was+appointed+to+Prevesa+from+Argiri+(Ergiri)+to+curb+the+agitation+caused+by+one+Abdul+Bey+and+his+confederatedq=In+fact+it+seems+that+Albanian+nationalism+was+rampant+among+local+Albanians.+A+new+mutasarr%C4%B1f+was+appointed+to+Prevesa+from+Argiri+(Ergiri)+to+curb+the+agitation+caused+by+one+Abdul+Bey+and+his+confederatehl=enei=hNOlTMW3A8rNswaNyMGpCAsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CCUQ6AEwAA|consulta = 3 October 2010|col·lecció = Belleten|volum = 62|any = 1998|editorial = Türk Tarih Kurumu|pàgines = 153}}/ref

=== Època contemporània ===
La ciutat va restar sota control otomà fins que finalment fou ocupada per l'[[exèrcit grec]] el [[21 d'octubre]] de [[1912]], durant el [[Primera Guerra Balcànica]]. La ciutat era alliberada (segons els grecs) després de la [[Batalla de Nicòpolis (1912)|Batalla de Nicòpolis]], per les forces gregues manades pel coronel [[Papagiotis Speliades]]. Una guarnició de la 8a Divisió de Infanteria grega va estacionar al desembre a la ciutat.

Més més tard en la mateixa guerra, el [[8 de febrer]] de [[1913]], els habitants de Préveza van estar implicats en el primer cas en la història universal d'un pilot de combat que era abatut en combat. El pilot rus N. de Sackoff, que volava per als grecs, queia a terra prop de la ciutat després de bombardejar les muralles de Fort [[Bizani]] amb el seu biplà. Amb l'ajuda de ciutadans locals va poder reparar el seu avió i continuar vol altra vegada fins a la base.ref name=BakerBaker, David, Flight and Flying: A Chronology, Fets en Arxiu, Inc., Nova York, Nova York, 1994, Library of Congress, número 92-31491, pàgina 61, ISBN 0-8160-1854-5/ref Mesos després va arribar a Préveza el fotògraf [[Suïssa|suís]] [[Frederic Boissonnas]], i moltes fotografies d'aquest període estan disponibles avui. Préveza junt amb la resta d'[[Txamèria |Epir del sud]], formalment es convertia en part de Grècia mitjançant el [[Tractat de Londres (1913)]]. 

Junt amb la resta de Grècia, fou ocupada per [[Itàlia]] (1941-1943) i Alemanya (1943-1944) durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Després de la sortida de la [[Wehrmacht]] de Préveza, el setembre de 1944, tingué lloc a la regió una part de la [[Guerra Civil Grega]], i es van lliurar combats durant 16 dies, coneguts com el combat de Préveza. 

Actualment Préveza és un port comercial i centre turístic, i es beneficia de la seva proximitat a l'aeroport d'Aktion i a l'illa de [[Lèucada|Lefkada]], una destacada destinació turística. 

El túnnel immergit d'[[Aktio-Preveza]], un treball important d'infraestructura per a la que havia estat tradicionalment una regió remota i subdesenvolupada, es va inaugurar el 2002 i connecta Preveza amb [[Àccium]] (Άκτιο, ''Aktio'' ) a la costa del sud del [[Golf d'Ambràcia]], i escurça en gran manera la distància del viatge a Lefkada.

== Llocs notables ==
[[Fitxer:Promenade of Preveza, Greece.jpg|thumb|Vista del passeig]]
Dins de la nova municipalitat de Préveza hi ha molts llocs per visitar, paisatges i ciutats històriques. Al llibre History of Preveza Prefecture (Fustigui Gouvas, 2009) està disponible l'índex de llocs.:ref name=Harry Gouvas 2009/
* Àrea de l'antiga [[Nicòpolis de l'Epir]] (muralles, basílica d'Alkisson, Basílica de Dometius, ODEÓ ROMÀ, NYMPHEUM, banys romans, cementiri, teatre, Monument d'August, estadi romà, Vil·la romana de Mani Antoni etc.) 
* Ciutadella de [[Kassopi]] (400 aC), a 25 km de Préveza.
* Ciutadella de [[Trikastron]] (700 - 300 aC), a 30 km de Préveza.
* Ciutat de [[Berenice (Epir)|Berenice]] (a vegades Verenice), turons del poble de Michalitsi (270 aC).
* Museu Arqueològic de Nicòpolis (2009).
* Església de St. Charalampos (1715-1793).
* Església de St. Varnavas.
* Església de St. Avassos.
* Estàtua d'[[Eleftherios Venizelos]] a la plaça central de Préveza.
* Bosc de Lekatsas al poble de Myrsini.
* Fortalesa de Laskara, del període d'Ali Pasha (1810).
* Fortalesa de Pantokrator, període d'Ali Pasha (1810).
* Fortalesa de St. Andreas, període venecià (1701-1717) i otomà (1810).
* Fortalesa de St. Jordi (1718).
* Fortalesa de Reniassa (o Fortalesa de Despo) a Riza (1280).
* Església del profeta Sant Elies (1780).
* Túnel Immergit de [[Préveza - Aktion]] (2002).
* [[Kostas Karyotakis]], estàtua i última residència.
* Platja Monolithi i Bosc de Monolithi.
* Banc Nacional de Grècia (1931).
* Estàtua de [[Odysseus Androutsos]]
* Banys otomans d'Ali Pasha.
* ''Seytan Pazar'', carrer tradicional.
* Port de St. Tomas.
* Torre del Rellotge Veneciana de Préveza 
* Monument de Zapalongo

== Estadística històrica de població ==
{| class=wikitable
! Any !! població de la ciutat!! població de la municipalitat
|-
| 1981 || 13.624 || -
|-
| 1991 || 13.341 || 16.886
|-
| 2001 || 16.321 || 19.605
|}

== Agermanaments ==
Préveza és un membre fundador del [[Douzelage]], un [[agermanament]] únic de 24 ciutats de part a part de la [[Unió Europea]]. Aquest agermanament va començar el 1991 i hi ha esdeveniments regulars, com un mercat de produccions dels productes de les altres i festivals.ref name=Douzelage{{cite web |url=http://www.douzelage.org/ |title=Douzelage.org: Home |publisher=www.douzelage.org |accessdate=2009-10-21 }}/refref name=DouzelageMembers{{cite web |url=http://www.douzelage.org/index.php?id=15 |title=Douzelage.org: Member Towns |publisher=www.douzelage.org |accessdate=2009-10-21}}/ref Les discussions per la seva afiliació estan en curs amb tres ciutats més llunyanes ([[Agros]] a [[Xipre]], [[Škofja Loka]] a [[Eslovènia]], i [[Tryavna]] a [[Bulgària]]).

* {{flagicon|Spain}} [[Altea]], [[Espanya]] - 1991
* {{flagicon|Germany}} [[Bad Kötzting]], [[Alemanya]] - 1991
* {{flagicon|Italy}} [[Bellagio]], [[Itàlia]] - 1991
* {{flagicon|Ireland}} [[Bundoran]], [[Irlanda]] - 1991
* {{flagicon|France}} [[Granville]], [[França]] - 1991
* {{flagicon|Denmark}} [[Holstebro]], [[Dinamarca]] - 1991
* {{flagicon|Belgium}} [[Houffalize]], [[Bèlgica]] - 1991
* {{flagicon|Netherlands}} [[Meerssen]], [[Països Baixos]] - 1991
* {{flagicon|Luxembourg}} [[Niederanven]], [[Luxemburg]] - 1991
* {{flagicon|Portugal}} [[Sesimbra]], [[Portugal]] - 1991
* {{flagicon|UK}} [[Sherborne]], [[Regne Unit]] - 1991
* {{flagicon|Finland}} [[Karkkila]], [[Finlàndia]] - 1997
* {{flagicon|Sweden}} [[Oxelösund]], [[Suècia]] - 1998
* {{flagicon|Austria}} [[Judenburg]], [[Àustria]] - 1999
* {{flagicon|Poland}} [[Chojna]], [[Polònia]] - 2004
* {{flagicon|Hungary}} [[Kőszeg]], [[Hongria]] - 2004
* {{flagicon|Latvia}} [[Sigulda]], [[Letònia]] - 2004
* {{flagicon|Czech Republic}} [[Sušice]], [[Txèquia]] - 2004
* {{flagicon|Estonia}} [[Türi]], [[Estònia]] - 2004
* {{flagicon|Slovakia}} [[Zvolen]], [[Eslovàquia]] - 2007
* {{flagicon|Lithuania}} [[Prienai]], [[Lituània]] - 2008
* {{flagicon|Malta}} [[Marsaskala]], [[República de Malta|Malta]] - 2009
* {{flagicon|Romania}} [[Siret]], [[Romania]] - 2010

== Referències==
{{Referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Preveza}}

* [http://prevezamuseum.spaces.live.com Fundació Museum of Arts and Sciences Harry Gouvas a Préveza]
* [http://www.dimosprevezas.gr/ Municipalitat]
* [http://www.prevezanet.gr/ Prefectura]
{{Douzelage}}
{{ORDENA:Preveza}}
[[Categoria:Epir]]
[[Categoria:Municipis de Grècia]]
[[Categoria:Ciutats de l'antiga Grècia]]
[[Categoria:Geografia d'Albània]]</text>
      <sha1>k11cteyhj0ws6z96cadm9mbrb2lma2s</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>