<page>
    <title>David Douglas Duncan</title>
    <ns>0</ns>
    <id>893785</id>
    <revision>
      <id>13688695</id>
      <parentid>13645809</parentid>
      <timestamp>2014-06-25T23:26:35Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>'''David Douglas Duncan''' ([[23 de gener]] de 1916 a [[Kansas City (Missouri)|Kansas City]], [[Missouri]]) és un fotògraf [[Estats Units|estatunidenc]], considerat un dels fotògrafs més influents del segle XX. És conegut per la seva fotografia de combat, sent un corresponsal de la [[Guerra del Vietnam]].

== Biografia ==
Duncan va néixer a [[Kansas City (Missouri)]], on va viure una infància marcada amb interessos a l'exterior, que el va ajudar a obtenir el rang de [[Eagle Scout (Boy Scouts of America)|Eagle Scout]] als [[escoltisme a Missouri |escoltes]] de Missouri a una edat relativament jove. Una presentació de diapositives a l'escola primària de Duncan a Kansas City li va inspirar un gran interès per la fotografia i en viatjar pel món.

Duncan va assistir breument a la [[Universitat d'Arizona]], on va estudiar [[arqueologia]]. Mentre que a Tucson, sense adonar-se va fotografiar [[John Dillinger]] tractant d'entrar en un hotel. Duncan finalment va continuar la seva educació en la [[Universitat de Miami]], on es va graduar el 1938, després d'haver estudiat [[zoologia]] i [[castellà|espanyol]]. Va ser a Miami que el seu interès pel [[fotoperiodisme (Fotografia)|fotoperiodisme]] va començar de debò. Va treballar com a editor d'imatges i com a fotògraf del diari de la universitat.

== Carrera professional ==
La seva carrera com a reporter gràfic va tenir el seu origen quan va prendre fotografies d'un incendi d'hotel a [[Tucson (Arizona)]], on es trobava l'estudi de l'arqueologia de la [[Universitat d'Arizona]]. Les seves fotos inclouen un des hostes de l'hotel que va fer repetits intents de tornar a l'edifici en flames per buscar la seva maleta. 

Aquesta foto va resultar ser notícia quan l'hoste va resultar ser estat notori lladre de bancs [[John Dillinger]] i la maleta contenia el producte d'un robatori a un banc on hi havia disparat contra un oficial de policia. Malauradament, després de mostrar la pel·lícula durant el judici, la pel·lícula es va perdre per sempre, i les fotos van arribar a ser impresses.

Després de la universitat, va començar a atreballar per lliure, venent els seus treball a revistes com ''[[The Kansas City Star]]'', ''[[Life]] o ''[[National Geographic]]''. Després de l'[[atac a Pearl Harbor]] Duncan es va unir a la [[United States Marine Corps|Infanteria de Marina]], on es va guanyar una comissió oficial, i es va convertir en fotògraf de combat. 

Després de breus estades a [[Califòrnia]] i [[Hawaii]], va ser enviat al [[Pacífic Sud]] en assignació, quan els Estats Units va entrar en la [[Segona Guerra Mundial]]. 

En una breu participació a l'[[illa de Bougainville]], Duncan es va trobar lluitant contra els japonesos. Duncan també va cobrir la [[batalla d'Okinawa]]. Duncan seria a bord de la [[USS Missouri (BB-63)]] durant la rendició japonesa.

Les seves fotografies en temps de guerra eren tan impressionants que, després de la guerra, va ser contractat per la revista ''Life'' per a unir-se al seu personal, des d'on va cobrir esdeveniments com la fi del Raj britànic a l'[[Índia]] i diversos conflictes a [[Turquia]], [[Europa]], [[Àfrica]] i l'[[Orient Mitjà]].

Potser les seves fotografies més famoses van ser preses durant la [[guerra de Corea]]. Va compilar moltes de les seves fotos en un llibre titulat ''Això és la guerra!''(1951), i va destinar la recaptació a les vídues i els fills dels infants de marina que havia estat morts en el conflicte. Duncan és considerat com el fotògraf de combat més important de la Guerra de Corea.

En la [[Guerra del Vietnam]], Duncan finalment va compilar dos llibres addicionals ''Protesto! (1968)'' i ''Guerra sense herois (1970)''. En aquest cas, Duncan va sortir del seu paper com a fotògraf neutral i va desafiar a com el govern dels EUA va tractar la guerra.

A part de les seves fotografies de combat, Duncan és també conegut per les seves fotografies de [[Pablo Picasso]] de qui va publicar set llibres de fotografies. 

Actualment Duncan viu a [[Mougins]], [[França]], molt a prop de [[Canes|Cannes]] i d'on Picasso va passar els seus últims 12 anys.

El 1966 va publicar ''Nomad Yankee'', una autobiografia visual que recollia fotografies representatives de tota la seva carrera. El 2003, aquesta va ser revisada i publicada sota el títol de ''Nomad fotos''.

Duncan va viatjar extensament per Orient Mitjà, després d'haver estat posat allà per 10 anys com a fotògraf de ''Life''. Posteriorment va publicar ''El món d'Alà'', el 1982ref''The World of Allah'', David Douglas Duncan. New York: Houghton Mifflin, 1982, ISBN 0-395-32504-8/ref

== Referències ==
{{referències}}

==Enllaços externs==
* [http://www.life.com/image/first/in-gallery/45101/a-great-photographers-korean-war ''A Great Photographer's Korean War''] - slideshow de la revista [[LIFE]] {{en}}
* [http://www.hrc.utexas.edu/exhibitions/web/ddd/ David Douglas Duncan Online Exhibition at the Harry Ransom Center, The University of Texas at Austin] {{en}}
* [http://imaging.nikon.com/history/chronicle/history-f/index.htm/ Nikon Imaging Products] {{en}}
* [http://www.artneutre.net/2013/10/el-fotoperiodista-david-douglas-duncan.html El fotoperiodista David Douglas Duncan dóna 161 fotografies al Museu Picasso de Barcelona]

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Duncan, David Douglas}}

[[Categoria:Fotògrafs estatunidencs]]
[[Categoria:Artistes de Missouri]]</text>
      <sha1>nxx5ww2jw1zhpe6dnwsif1z2k1z6cw4</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>