<page>
    <title>Fusell de forrellat</title>
    <ns>0</ns>
    <id>896128</id>
    <revision>
      <id>13650230</id>
      <parentid>12042105</parentid>
      <timestamp>2014-06-23T11:36:04Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{{confusió|forrellat}}
[[Imatge: Bolt517.jpg|thumb|right|300px|Detall del forrellat en un Mauser K98]]

Un '''fusell de forrellat''' és una [[fusell]] que es carrega manualment mitjançant l'accionament d'una palanca incorporada al forrellat del [[fusell (arma)|fusell]] o [[carrabina]]. Va rebre aquest nom per la seva similitud amb el [[forrellat]] emprat a les portes de les cases.ref name=Vida nueva{{ref-llibre|títol=Origen de la denominació arma de cerrojo|url=http://www.google.es/search?tbm=bkstbo=1q=cerrojo+mauserbtnG=Buscar+libros#hl=esds=bopq=cerrojo%20mauserxhr=tq=las+segundas+las+llamadas+de+cerrojo++por+analog%C3%ADa+de+su+manejo,+con+el+de+este+vulgar+aparatocp=37pf=psclient=psytbo=1tbm=bkssource=hpaq=faqi=aql=oq=las+segundas+las+llamadas+de+cerrojo++por+analog%C3%ADa+de+su+manejo,+con+el+de+este+vulgar+aparatopbx=1bav=on.2,or.r_gc.r_pw.fp=fb9512987ecb8c8biw=1277bih=906bs=1|consulta=29 June 2011|any=1935}}/ref

Per a carregar l'arma, s'obre el forrellat, s'introdueix la [[Munició|bala]] i es torna a tancar el forrellat. Un cop disparada l'arma, es torna a obrir el forrellat i s'extreu el [[Cartutx (armes de foc)|casquet]].
 
Encara que en el segle XXI, el fusell de forrellat ha estat substituït pels fusells semiautomàtics i el [[fusell d'assalt]], segueix sent preferit per les armes de precisió,ref [http://www.francotiradores.es/armas . php Armes emprades pels franctiradors durant la Segona Guerra Mundial] Consultat el 14 maig 2011 /ref com el [[fusell de franctirador]] i les usades en el [[tir esportiu]] i la [[caça]],  a causa que són comparativament més fàcils de produir, desarmar i rearmar. 

El mecanisme també es troba en algunes [[escopeta|escopetes]] i en pistoles de tir esportiu.


== Història ==
[[File: Dreyse mechanism model 1865.jpg|thumb|left|250px|left|Detall del forrellat de Dreyse, un model de 1865.]]
Les primeres armes a incorporar el mecanisme de forrellat daten de principis del segle XIX. El primer model, el [[Fusell Dreyse]], fou fabricat l'any 1824 per [[Johann Nikolaus Dreyse]]. Aquest va ser perfeccionat i adoptat com a arma militar per l'[[Prússia|exèrcit prussià]] l'any 1841.ref Dupuy, Trevor N., Colonel, US Army (RTD). '' Evolution of Weapons and Warfare '' (Indianapolis: Bobbs-Merrill, 1980), p.293. /ref Durant la segona meitat del segle XIX sorgiren diversos dissenys, incorporant millores tècniques i esdevenint les armes estàndard dels exèrcit d'arreu del món. Per exemple l'exèrcit francès va adoptar un fusell de forrellat [[Fusell Chassepot|Chassepot]] el 1866, suposant una gran millora sobre els fusells d'avantcàrrega anteriors.

A partir de finals del segle, i durant les dues Guerres Mundials, el fusell de forrellat ja s'havia convertit en l'arma convencional d'infanteria per a la majoria dels exèrcits del món.

== Principals fusells de forrellat ==
Els tres mecanismes de forrellat principals són els de [[Mauser]], [[Lee-Enfield]] i [[Mosin-Nagant]].

=== Mauser ===
{{Main|Mauser}}
[[Imatge: En-Kar98k rifle.jpeg|thumb|right|300px|Mauser Kar 98k.]]
El Mauser 98 original, utilitzat durant la [[Primera Guerra Mundial]] per les tropes alemanyes, amb un canó massa llarg, va ser modificat i fabricat com el Mauser K98, considerat com un dels millors fusells de la història.ref [http://www.armas.es/actualidad/articulos/561-Armas/30182-rifle-mauser-k98-el-padre-de-los-fusiles-de-cerrojo.html «Rifle Mauser K98: el pare dels fusells de forrellat »] Consultat el 14 maig 2011 /ref

=== Lee-Enfield ===
{{AP|Lee-Enfield}}
[[File:Lee-Enfield Mk III (No 1 Mk 3) - AM.032056.jpg|thumb|300px| Un fusell Lee-Enfield No. 1 Mk. III de carregador curt]] 
El forrellat del C-Enfield, introduït el 1889, va permetre nombroses adaptacions i va ser usat abans de la [[Segona Guerra Mundial]] principalment per al tir esportiu i la caça. Després de la guerra, els SMLE Mk III, sobretot, es van convertir en fusells econòmics de caça.

=== Mosin-Nagant ===
{{AP|Mosin-Nagant}}
[[fitxer: Sniper Rifle Mosin 1891 30.jpg|thumb|right|300px|[[Mosin-Nagant]] amb [[mira telescòpica]] com fusell de franctirador.]]

Creat el 1891, el forrellat del Mosin-Nagant difereix significativament dels dissenys de Mauser i Lee-Enfield.

== Vegeu també ==
* [[Fusell Dreyse]]

* [[Fusell Tipus 38|Arisaka Tipus 38]]
* [[Carcano M91]]
* [[Remington 700]]
* [[Springfield M1903]]

== Referències ==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Bolt-action rifles}}

* [http://www.rifleman.org.uk/Enfield_Rifle_No.7.html The Lee-Enfield Rifle No.7 (British)]


{{ORDENA:Fusell Tipus Forrellat}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Fusells de forrellat| ]]
[[Categoria:Panys d'armes]]</text>
      <sha1>jlv9w9vifccwiocmcl8qulsi5z2nibw</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>