<page>
    <title>Ellsworth Kelly</title>
    <ns>0</ns>
    <id>89672</id>
    <revision>
      <id>13851060</id>
      <parentid>13542104</parentid>
      <timestamp>2014-07-17T00:48:58Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula d'artista 
| nom       = Ellsworth Kelly
| sexe      = !-- si és dona completeu-ho amb dona, si no deixeu-ho en blanc --
| imatge     = Ellsworth Kelly.jpg
| mida_imatge   = !-- Completeu-ho només si la mida de la imatge és inferior a 220px --
| peu       = Ellsworth Kelly al [[LACMA]] (2008)
| nom_naixement  = 
| nacionalitat  = {{Bandera|Estats Units}}
| data_naixement = {{Data naixement i edat|1923|5|31}}
| lloc_naixement = [[Newburgh (Nova York)|Newburgh, Nova York]]
| data_defuncio  = !-- {{Data defunció i edat|YYYY|MM|DD|1923|5|31}} --
| lloc_defuncio  = 
| esposa     = Jack Shear !-- indiqueu-hi el marit si es tracta d'una dona --
| art       = [[Pintura]], [[escultura]], [[gravat|obra gràfica]]
| moviment    = [[Hard edge]] br / Color Field Painting br / minimalisme
| educacio    = Escola del Mueu de Belles Arts de Boston br / Escola de Belles Arts de París
| obresdestacades = 
| patrons     = 
| influenciatper = 
| influi     = 
| premis     = [[Praemium Imperiale]] (2000)
| elegit     = 
| signatura    = 
| lloc web    = 
| imatgeobra   = 
| peuobra     = 
}}
'''Ellsworth Kelly''' ([[Newburgh (Nova York)|Newburgh, Nova York]], 31 de [[maig]] de [[1923]]) és un pintor i escultor [[nord-americà]] associat amb l'escola [[minimalisme|minimalista]]. Moltes de les seves pintures consisteixen en un sol color (normalment lluminós), a vegades sobre teles de forma irregular. És el principal representant del [[Hard edge]].ref{{GEC|0035511}}/ref

== Formació ==
Kelly va estudiar en una època on començà a prendre força un sistema pedagògic que animava als alumnes a desenvolupar la seva ''imaginació artística'',ref name=GoossenGoossen, E.C. ''Ellsworth Kelly'', Greenwich, CT: New York Graphic Society, 1973./ref Malgrat les reticències dels seus pares, per recomanació d'un professor, Kelly va iniciar estudis artístics.refMuseum of Modern Art Biography: http://www.moma.org/collection/details.php?artist_id=3048/ref En tant que els seus pares només estaven disposats a pagar a canvi d'una formació tècnica, Kelly va estudiar a l'institut Pratt de [[Brooklyn]] entre 1941 i 1943, quan va iniciar el servei militar.

Kelly fou mobilitzat per la [[Segona Guerra Mundial]] i va formar part, junt a altres artistes i dissenyadors, d'una unitat coneguda com ''l'exèrcit fantasma'', dedicat a confondre les forces de l'Eix sobre la posició dels aliats amb tancs inflables i altres elements de camuflatge.ref name=Goossen/ Kelly va servir a l'exèrcit fins al final de la fase europea del conflicte bèl·lic, i un cop acabada la guerra es va servir de la legislació de recol·locació dels soldats (la ''G.I. Bill of Rights, Servicemen's Readjustment Act'') per estudiar a l'escola del museu de Belles Arts de [[Boston]]. Allà hi romangué entre 1946 i 1947, i després va ingressar a l'[[École Nationale Supérieure des Beaux-Arts]] de [[París]].ref“Ellsworth Kelly: Biography.” Collections. Guggenheim Museum. http://www.guggenheimcollection.org/site/artist_bio_72.html/ref Allà va conèixer [[John Cage]] i [[Merce Cunningham]], [[Jean Arp]] i [[Constantin Brâncuşi]],refCarol Vogel (January 20, 2012), [http://www.nytimes.com/2012/01/22/arts/design/ellsworth-kelly-explorer-of-shape-line-and-color.html True to His Abstraction] ''[[New York Times]]''./ref i les visites als tallers d'artistes com [[Alberto Magnelli]], [[Francis Picabia]], [[Alberto Giacometti]] o [[Georges Vantongerloo]] exercí una influència notable en el seu desenvolupament artístic i estètic.ref name=True to FormA.M. Homes (July 2012), [http://www.wmagazine.com/artdesign/2012/07/ellsworth-kelly-artist-exhibition-the-met#ixzz2AS0wgbWq True to Form] ''[[W (magazine)|W]]''./refref name=CoplansCoplans, John. ''Ellsworth Kelly'', New York: H.N. Abrams, 1972./ref

== Carrera artística ==
Mentre estava a París, Kelly va realitzar pintura figurativa fins al maig de 1949, quan es va iniciar en el treball abstracte.ref name=moma.org[http://www.moma.org/collection/artist.php?artist_id=3048 Ellsworth Kelly] MoMA Collection./ref A partir de l'observacio de com la llum es dispersa a la superfície de l'aigua, va pintar ''Seine'' (1950), i dos anys després va iniciar una sèrie de vuit [[collage]]s titulada ''Spectrum Colors Arranged by Chance I to VIII''. Kelly elaborà l'obra emprant trossets de paper numerats, cadascun fent referència a un color i a una tonalitat (entre 18 diferents), que serien col·locats en una quadrícula de 40 [[polzada|polzades]] de costat.ref[http://www.tate.org.uk/tateetc/issue16/colourchart1.htm  Sixty Years at Full Intensity - Christoph Grunenberg interviews Ellsworth Kelly], ''TATE ETC.''/ref

La seva primera exposició en solitari va tenir lloc a la Galeria Arnaud de [[París]] l'any 1951. L'any següent, Kelly descobria les obres tardanes de [[Claude Monet]], les quals exerciren certa influència en la seva expressió pictòrica. Kelly va iniciar treballs en grans formats tot explorant l'ús de sèries i pintures monocromes,ref name=fondationbeyeler.ch[http://www.fondationbeyeler.ch/en/collection/ellsworth-kelly Ellsworth Kelly] [[Fondation Beyeler]], Riehen./ref passant a dedicar-se en exclusiva a la pintura abstracta.

L'any 1954, Kelly va tornar als [[Estats Units]], i el 1956 inaugurava la seva primera exposició individual a [[Nova York]], a la Betty Parsons' Gallery, on presentà un art que esdevingué força popular en tant que de caràcter marcadament europeu,refPlante, Michael. Things to Cover Walls: Ellsworth Kelly’s Paris Paintings and the tradition of Mural Decoration,” ''American Art'', Vol. 9, No. 1. Spring, 1995: 36-53. JSTOR. 10 Feb. 2008 http://www.jstor.org/ref essent una mena de pont entre l'abstracció geomètrica americana més pròpia dels anys 30 i el treball minimalista i reduccionista dels anys 60 i 70.ref name=moma.org/ 

Durant els anys 60 va començar a treballar amb teles de format irregular, tot creant obres com ''Yellow Piece'' (1966), on es redefineix la relació entre l'obra i el seu entorn.ref[http://www.mnuchingallery.com/exhibitions/ellsworth-kelly Ellsworth Kelly: Singular Forms 1966 - 2009, April 18 - June 8, 2013] Mnuchin Gallery, New York./ref Als anys 70, les formes corbes van començar a aparèixer al seu repertori.ref name=fondationbeyeler.ch/

En les seves obres més recents, Kelly ha destil·lat la seva paleta i ha introduït noves formes: totes les seves obres comencen amb una tela rectangular que va cobrint amb diverses capes de pintura blanca per posteriorment cobrir amb una altra tela, la qual té una forma determinada i sovint és pintada de negre.ref[http://www.matthewmarks.com/exhibitions/2011-02-12_ellsworth-kelly/ Ellsworth Kelly: ''Reliefs 2009-2010,'' February 12 - April 16, 2011], Matthew Marks Gallery, New York./ref

El [[2000]] li fou concedit al [[Meiji Memorial Hall]] de [[Tòquio]], [[Japó]], el premi [[Praemium Imperiale]].

==Referències==
{{Referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Ellsworth Kelly}}
*[http://www.tate.org.uk/stives/exhibitions/ellsworthkelly/ Ellsworth Kelly a St Ives] exposició a la Tate Collection [[Tate St Ives]], Regne Unit, 2006 (anglès)
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Kelly, Ellsworth}}

[[Categoria:Pintors estatunidencs]]
[[Categoria:Artistes de l'estat de Nova York]]
{{persona viva}}</text>
      <sha1>87f7n160sh0wtsd0h0ckk0fkus6thyq</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>