<page>
    <title>Heer</title>
    <ns>0</ns>
    <id>897082</id>
    <revision>
      <id>14045723</id>
      <parentid>13987125</parentid>
      <timestamp>2014-09-15T13:52:01Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: del col•lapse alemany  del col·lapse alemany</comment>
      <text>{{inacabat|data=abril de 2014}}
{{FixHTML|begin}}
{{VPHISMILCAT Infotaula unitat militar
|nom_de_la_unitat_militar= Heer
|imatge=[[Fitxer:Wehrmachtsadler.jpg|250px|Àliga del Heer]]
|peu_de_foto= Àliga del Heer
|periode = 
|data de Lleva= 1935
|dissolució= 1945
|pais= [[Fitxer:Flag of Nazi Germany (1933-1945).svg|23px|Alemanya nazi]] [[III Reich]]
|branca= [[Exèrcit]]
|arma= 
|tipus= 
|mida= 
|estructura= [[Wehrmacht]]
|comandant_actual=[[Adolf Hitler]]br / [[Alfred Jodl]]
|coronel= 
|oficials_destacats= [[Erwin Rommel]], [[Hasso von Manteuffel]], [[Erich von Manstein]], [[Walter Model]], [[Gerd von Rundstedt]]
|batalles= [[Segona Guerra Mundial]]
|lema= 
|divisa=
|condecoracions= 
|}}

El '''Heer''' era el component de les forces terrestres de les forces armades [[III Reich|alemanyes]] (la ''[[Wehrmacht]]'') entre 1935 i 1945, sent successor del [[Reichswehr]]. Durant la [[Segona Guerra Mundial]], uns 15 milions de soldats van servir a l'exèrcit alemany, dels quals uns set milions van ser baixes. Separat del Heer, les ''[[Waffen-SS]]'' (SS Armades) eren una força militar plurinacional del [[Tercer Reich]]. De 3 [[regiment]]s inicials a 38 [[divisió militar|divisions]] durant la II Guerra Mundial, serví al costat del Heer però sense formar part d'ell de manera formal.refMcNab, Chris. ''The SS: 1923–1945'', pp 56, 57, 66./ref

Només 17 mesos després que Hitler anunciés públicament el programa de rearmament, el Heer assolí el seu objectiu projectat de 36 [[divisió militar|divisions]]. Durant la tardor de 1937, es formaren dos [[Cos d'exèrcit|cossos]] més. El 1938 es formaren 4 cossos més amb l'afegit de 5 divisions de l'exèrcit austrïac després del [[Anschluß]] del març.refHaskew, Michael. ''The Wehrmacht: 1923–1945'', p 28./ref  Durant el període de la seva expansió, el Heer continuà desenvolupant conceptes esbossats durant la [[Primera Guerra Mundial]], combinant les accions del Heer amb les de la [[Luftwaffe]] en equips combinats. Gràcies a mètodes operatius i tàctics com els [[encerclament]]s i les [[batalla d'anihilació|batalles d'anihilació]], els militars alemanys assoliren ràpides victòries durant els dos primers anys de la [[Segona Guerra Mundial]], fent habitual l'ús del terme ''[[Blitzkrieg]]'' ( (''Guerra Llampec'') per les tècniques emprades.refHaskew, Michael. ''The Wehrmacht: 1923–1945'', pp 61, 62./ref

El Heer entrà a la guerra amb la major part de les seves formacions d'infanteria movent-se a cavall: mentre que la infanteria va mantenir els soldats a peu durant tota la guerra, l'artilleria era moguda principalment a cavall. Les formacions motoritzades van rebre gran atenció a la premsa mundial durant els primers anys de la guerra, i van ser citats com el motiu principal de l'èxit de les invasions alemanyes de [[Campanya de Polònia|Polònia]] (setembre de 1939), [[Campanya de Noruega|Noruega]] i [[Batalla de Dinamarca|Dinamarca]] (abril de 1940), [[Batalla de Bèlgica|Bèlgica]], [[Batalla de França|França]] i els [[Batalla dels Països Baixos|Països Baixos]] (maig de 1940), [[Invasió de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] (abril de 1941) i les primeres etapes a la [[Operació Barbarroja|Unió Soviètica]] (juny de 1941). Malgrat tot, les formacions cuirassades només constituïen el 20% de la capacitat del Heer en el seu moment culminant.

== Història ==
=== Els preparatius per a la guerra ===
[[File:Bundesarchiv Bild 101I-001-0251-15, Warschau, Parade deutscher Truppen.jpg|thumb|dreta|Soldats alemanys en parada]]
Segons el [[Tractat de Versalles]], el ''[[Reichswehr]]'' estava limitat a 100.000 homes voluntaris; a més de nombroses limitacions tècniques i armamentístiques;ref name= Maquina 12 Máquina, p. 12/ref però des del primer moment aquest va ser concebut com el nucli des d'on hauria de formar-se un exèrcit molt més gran, alhora que es burlaven les estipulacions del Tractat en esperit, encara que complint escrupolosament la lletra.ref name=Maquina 12/ Així, quan els [[NSDAP|nazis]] pujaren al poder es trobaren amb unes forces armades formades per homes amb una gran capacitat militar, capaços de pensar per si mateixos i prendre la iniciativa en lloc d'esperar cegament les ordres.refMáquina, p. 13/ref

Al març de 1935, un cop [[Adolf Hitler|Hitler]] consolidà el seu poder amb el consentiment tàcit de l'exèrcit, proclamà la renúncia alemanya a les condicions del Tractat de Versalles, creà la [[Luftwaffe]] i reimplantà el [[servei militar|servei militar obligatori]] amb la finalitat que l'exèrcit passés a disposar de 36 [[divisió militar|divisions]], tot i que els mateixos militars no preveien una expansió militar més que de 21 divisions.refMáquina, p. 15/ref Aquell mateix any es crearen les 3 primeres divisions [[Guerra mecanitzada|panzer]]. Al maig de 1936, davant les febles reaccions internacionals a la [[Segona Guerra Italo-Etíop|guerra italiana contra Abissínia]], Hitler ordenà la [[crisi de Renània|remilitarització de Renània]] (tot i que amb l'ordre de retirada si França decidia intervenir). Davant la passivitat francesa, Hitler proclamà que la seva visió estratègica havia donat una victòria miraculosa a Alemanya malgrat els dubtes dels seus generals, començant a guanyar-se la seva admiració, que mai no arribaria a perdre totalment.refMáquina, p. 17/ref A finals de 1937 Hitler anuncià que Alemanya havia d'expandir-se cap Àustria i Txecoslovàquia, i davant els dubtes i protestes dels comandants, substituí el comandant en cap de la Wehrmacht, general [[Werner von Blomberg|von Blomberg]], així com el del Heer, [[Werner von Fritsch|baró von Fritsch]]; i aprofità l'ocasió per estructurar la cadena de comandament al seu gust, posant-se ell mateix al capdavant de l'[[Oberkommando der Wehrmacht]], nomenant cap de l'estat major al general [[Wilhelm Keitel]] i nomenant cap d'operacions el general [[Alfred Jodl]].ref name= Maquina 18 Máquina, p. 18/ref 

A inicis de la primavera de 1938 Hitler cregué possible una prompta annexió d'[[Primera República Austríaca|Àustria]], [[Anschluss|envaint el país]] sense trobar oposició el 12 de març, incorporant-lo al Reich Alemany.ref name= Maquina 18/ El següent objectiu era [[Txecoslovàquia]], envoltada d'alemanys per 3 costats, però amb un exèrcit capaç i defenses fixos als [[Sudetenland|Sudets]], de població majoritàriament alemanya: el primer moviment va ser exigir que la regió tornés a Alemanya, aconseguint-ho mitjançant l'[[Acord de Munic]] de setembre de 1938; i quan al març de 1939 els eslovacs es convenceren que els calia un [[República Eslovaca (1939-1945)|estat independent]], Alemanya es quedà amb el que quedava de Txecoslovàquia, la qual cosa els donà l'accés a algunes de les fàbriques d'armament més productives i millor equipades d'Europa, a més de poder confiscar  tancs suficients per a crear 3 divisions panzer més.refMáquina, p. 19/ref La possibilitat d'una guerra a Àustria i Txecoslovàquia amoïnava enormement el Heer i, el general [[Ludwig Beck]], cap de l'estat major, tractà d'instigar a l'exèrcit perquè s'oposés als ambiciosos plans de Hitler; però va ser obligat a retirar-se, sent substituït pel general [[Franz Halder]] qui, si bé mancava de la intel·ligència de Beck, era un general més pràctic capaç de convertir les idees de Hitler en mecanismes reals d'actuació militar.ref name= Maquina 18/

=== La invasió de Polònia ===
{{principal|Campanya de Polònia}}
Després de sorprendre el món signant un [[Pacte Mólotov-Ribbentrop|tractat de no-agressió amb la Unió Soviètica]], Alemanya [[campanya de Polònia|envaí Polònia]] l'1 de setembre de 1939. La força d'invasió, consistent en 1.512.000 homes, va organitzar-se en dos grups d'exèrcits, totalitzant 53 divisions (37 d'infanteria, 4 motoritzades, 3 de muntanya, 3 lleugeres i sis Panzer). Atacaren en 3 fronts: el [[Grup d'Exèrcits Nord|Grup d'Exèrcits ''Nord'']] del [[Coronel General|''Generaloberst'']] [[Fedor von Bock]], amb els exèrcits  [[3r Exèrcit (Alemanya)|3r]] i [[4t Exèrcit (Alemanya)|4t]], atacà des del nord-est d'Alemanya i la Prússia Oriental. El [[Grup d'Exèrcits Sud|Grup d'Exèrcits ''Süd'']] del [[Coronel General|''Generaloberst'']] [[Gerd von Rundstedt]], amb els exèrcits [[8è Exèrcit (Alemanya)|8è]], [[10è Exèrcit (Alemanya)|10è]] i [[14è Exèrcit (Alemanya)|14è]], avançaren des del sud-est d'Alemanya i el nord d'Eslovàquia. L'[[exèrcit polonès]], amb 1.100.000 homes, es desplegaren massa a prop de la frontera d'Alemanya, sent ràpidament flanquejats quan el 17 de setembre l'[[Exèrcit Roig]] els envaí des de la rereguarda. Amenaçats per 4 fronts, els polonesos es rendiren el 27 de setembre i les hostilitats cessaren el 6 d'octubre.ref name= Osprey 1/

En aquells moments era l'exèrcit europeu amb major capacitat ofensiva, car disposava de 6 divisions panzer, 4 divisions lleugeres (que es demostraren ineficaces i servirien de base per a noves unitats panzer) i 4 divisions motoritzades; amb la qual cosa disposaven d'una gran mobilitat des del punt de vista tàctic, encara que pel transport dels homes, equipament, menjar i artilleria havien de ser traslladats a cavall.ref Maquina p. 20/ref Polònia va caure en només un mes, tot i que Hitler també es trobà en guerra amb Gran Bretanya i França.refCampbell p. 29/ref

La Polònia ocupada passà a quedar sota control militar: els districtes de [[Ciechanòw]] i [[Suwalki]] van ser incorporats al ''[[Wehrkreis I]]'' al setembre de 1939; [[Bialystok]] a l'agost de 1941; [[Danzig]] i el nord-oest de Polònia com el ''[[Wehrkreis XX]]'' i la Polònia Occidental com el ''[[Wehrkreis XXI]]'' al setembre de 1939; i el sud-est de Polònia com a [[Govern General]] al setembre de 1942.ref name= Osprey 1/

=== Dinamarca i Noruega ===
{{principal|Operació Weserübung}}
Tement que les forces franceses i britàniques poguessin atacar Alemanya des de [[Noruega]] i [[Dinamarca]], Hitler decidí envair aquests estats neutrals en un atac preventiu anomenat [[Operació Weserübung|Operació ''Weserübung'']], comandat pel ''General der Infanterie'' [[Nikolaus von Falkenhorst]].

El 9 d'abril de 1940, el ''Höheres Kommando z.b.V XXXI'' (XXXI Cos Especial), amb les divisions d'infanteria [[170a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|170a]] i [[198a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|198a]], l'11a brigada motoritzada i el 40è batalló panzer especial atacaren Dinamarca. L'[[exèrcit danès]], inexpert i amb només 6.600 homes, va veure's obligat a rendir-se després d'una limitada resistència de 4 hores.ref name= Osprey 1/

El mateix dia, el [[21è Cos (Alemanya)|21. ''Korps'']], amb la [[3a Divisió de Muntanya (Alemanya)|3a Alpina]], la [[69a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|69a]] i la [[163a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|163a]] d'infanteria, desembarcaren a Noruega, després reforçades amb la [[2a Divisió de Muntanya (Alemanya)|2a Alpina]], la [[181a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|181a]], la [[196a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|196a]] i la [[214a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|214a]] d'infanteria i el 40è batalló panzer especial, totalitzant uns 100.000 homes, per fer front a 6 divisions noruegues (amb només 25.000 dels seus 90.000 homes mobilitzats), rebutjaren una Força Expedicionària Aliada equivalent a dues divisions d'infanteria, i forçaren l'evacuació aliada i la rendició de Noruega el 9 de juny de 1940.ref name= Osprey 1/

=== Els Països Baixos ===
{{principal|Batalla dels Països Baixos}}
Per a l'[[Operació Groc]], l'ofensiva occidental, el Heer disposava de 2.750.000 en 91 divisions, dividides en 3 grups d'exèrcits: el [[Grup d'Exèrcits A|A]], del [[coronel general|''generaloberst'']] [[Gerd von Rundstedt|von Rundstedt]], amb els Exèrcits [[4t Exèrcit (Alemanya)|4.]], [[12è Exèrcit (Alemanya)|12.]] i [[16è Exèrcit (Alemanya)|16.]], incloent-hi el [[Grup Panzer von Kleist|''Panzergruppe von Kleist'']], avançaria a través de [[Bèlgica]] i cap a [[França]]; el [[Grup d'Exèrcits B|B]] del ''generaloberst'' [[Fedor von Bock|von Bock]], amb els Exèrcits [[6è Exèrcit (Alemanya)|6.]] i [[18è Exèrcit (Alemanya)|18.]], atacaria a través dels [[Països Baixos]] i [[Bèlgica]]; i el [[Grup d'Exèrcits C|C]], del ''generaloberst'' [[Wilhmelm Ritter von Leeb]], amb els Exèrcits [[1r Exèrcit (Alemanya)|1.]] i [[7è Exèrcit (Alemanya)|7.]], clavaria les forces franceses a la [[Línia Maginot]]. Aquestes forces totalitzaven 75 divisions d'infanteria (incloent-hi la [[22a Divisió Aerotransportada (Alemanya)|22a Divisió Aerotransportada]], una divisió paracaigudista de la [[Luftwaffe]], 4 divisions motoritzades, una de muntanya, una de cavalleria i deu divisions Panzer, amb 42 divisions de reserva.ref name= Osprey 1/
[[File:Bundesarchiv Bild 101I-291-1201-04A, Frankreich, deutsche Soldaten auf Marsch.jpg|thumb|Soldats alemanys en marxa]]
L'ofensiva s'inicià el 10 de maig de 1940, amb comandos i agents de l'[[Abwehr]] ja actius als Països Baixos i a Bèlgica. El [[18è Exèrcit (Alemanya)|18. ''Armee'']], amb 9 divisions i tropes paracaigudistes i aerotransportades, atacaren els neutrals Països Baixos, passant pel damunt l'inexpert [[exèrcit neerlandès]]. Malgrat comptar només amb 250.000 homes en 10 divisions d'infanteria pobrament entrenades, els holandesos mostraren un inesperat esperit defensiu, però es rendiren el 15 de maig després del [[bombardeig de Rotterdam]].ref name= Osprey 1/

[[Luxemburg]] va caure el 10 de maig davant el 16. ''Armee'', oferint una resistència simbòlica per part dels 82 homes de la Companyia de Voluntaris. El mateix dia el Grup d'Exèrcits A, reforçat pel 6. ''Armee'' del Grup d'Exèrcits B, començà el seu avanç a través de [[Bèlgica]], també neutral, encapçalats per un [[batalla del Fort Eben-Emael|atac aerotransportat sobre Fort Eben-Emael]]. L'[[exèrcit belga]], de 600.000 homes, organitzats en 18 divisions d'infanteria, dos de muntanya i dos de cavalleria, amb el suport francès i britànic, inicialment resistiren fortament. La seva moral declinà a mesura que es retiraven davant l'avanç alemany, encapçalat de l'atac per sorpresa pel flanc del ''Panzergruppe von Kleist'' a través del suposadament impenetrable bosc de les [[regió de les Ardenes|Ardenes]]. El 28 de maig l'exèrcit belga es rendí.ref name= Osprey 1/

=== La batalla de França ===
{{principal|Batalla de Bèlgica|Batalla de França}}
El 16 de maig el Grup d'Exèrcits [[Grup d'Exèrcits A|A]] i [[Grup d'Exèrcits B|B]] començaren a penetrar a França. S'enfrontaven a l'[[exèrcit francès]], format per 4.320.000 homes, organitzats el 3 grups d'exèrcits, amb 8 exèrcits formats per trenta-vuit divisions d'infanteria, una fortalesa, nou motoritzades, tres mecanitzades lleugeres, quatre de cavalleria lleugera i tres cuirassades, amb un total de 87 divisions, reforçades per nou divisions britàniques, 1 txecoslovaca i quatre poloneses.ref name= Osprey 1/
[[File:Bundesarchiv Bild 146-1994-036-09A, Paris, Parade auf der Champs Elysée.jpg|thumb|esquerra|Tropes alemanyes desfilant per l'[[avinguda dels Camps Elisis]] de París]]
Una força composta per nou divisions panzer, format el [[Grup Panzer von Kleist|''Panzergruppe von Kleist'']], el [[15è Cos Panzer|15. ''Panzerkorps'']] i el [[19è Cos Panzer|''Panzergruppe Guderian'']], juntament amb el regiment motoritzat ''Großdeutschland'', travessaren el [[1r Grup d'Exèrcits (França)|1r grup d'exèrcits francès]] al [[Sedan]], arribant a la costa del [[Canal de la Mànega|Canal]] el 22 de maig. Tement que la unitat, que estava formada per pràcticament la totalitat de les unitats cuirassades alemanyes, hagués superat el límit logístic i quedés sense infanteria de suport, von Rundstedt ordenà aturar-se el 23 de maig, permetent que els aliats [[Evacuació de Dunkerque|poguessin evacuar]] 338.226 soldats britànics, francesos i belgues des de [[Dunkerque]] entre el 27 de maig i el 4 de juny.ref name= Osprey 1/

El 5 de juny començà l'operació ''Vermell''. El grup d'exèrcits B avançà per la costa atlàntica, aturant-se davant [[Bordeus]] el 22 de juny, mentre que el A avançava cap a França central i el C travessava la Línia Maginot. L'Exèrcit Francès signà un armistici el 25 de juny. Els districtes belgues d'[[Eupen]] i [[Malmedy]] van ser annexionats i s'afegiren al ''Wehrkreis VI''; [[Luxemburg]] i [[Lorena]] al ''Wehrkreis XII'', i [[Alsàcia]] al ''Wehrkreis V''. El nord, est i oest França van ser ocupats, mentre que el sud i el centre de França quedaren un [[França de Vichy|estat nominalment independent]] sota el mariscal [[Philippe Pétain]].ref name= Osprey 1/

=== La campanya del nord d'Àfrica ===
{{principal|Campanya del Nord d'Àfrica}}
[[File:Bundesarchiv Bild 101I-785-0285-14A, Nordafrika, Soldat mit Sandschutz.2.jpg|thumb|Soldat de lnowiki'/nowiki''[[Afrika Korps]]'', protegint-se de les tempestes de sorra del desert]] 
El 13 de setembre de 1940 el [[10è Exèrcit (Itàlia)|10è Exèrcit italià]] [[Invasió italiana d'Egipte|avançà]] des de [[Cirenàica]] cap a [[Egipte]], sent rebutjats per la [[Operació Compàs|primera ofensiva]] de la guarnició imperial britànica. Hitler decidí enviar una petita força expedicionària, l'[[Afrika Korps]], per bloquejar l'avanç aliat i evitar un col·lapse italià a Líbia.ref name= Osprey 2/

Envalentit pels seus èxits inicials, el comandant alemany, [[tinent general|''Generalleutnant'']] [[Erwin Rommel]], somiant ocupar tot Egipte i avançant cap l'[[Orient Mitjà]], enllaçant amb les tropes victorioses alemanyes que avançaven des del sud de Rússia fins a [[Iran|Pèrsia]] i [[Iraq]], fins a amenaçar l'[[Raj britànic|Índia britànica]]. Però els aliats reforçaren les seves tropes, fent fins i tot irrealitzable el primer objectiu. A més, Rommel va quedar sempre a mercè de la mancança de combustible, subministraments i reforços, molts dels quals havien d'arribar per mar des de [[Nàpols]] fins a [[Trípoli]] a través de la [[batalla de la Mediterrània|Mediterrània occidental]], patrullada per la [[Royal Navy]].ref name= Osprey 2/

==== Construcció de l'Afrika Korps ====
El contingent que desembarcà a Trípoli el 14 de febrer de 1941 era la [[5a Divisió Mòbil (Alemanya)|5. ''Leichte Division'']]. Comptava amb el ''Panzerregiment 5'', amb 120 tancs en comptes dels 44 habituals d'un batalló, el 3r Batalló de Reconeixement, el 39è batalló antitanc, el I/75 batalló d'artilleria (en comptes d'un regiment) i les unitats de suport divisionari, però sense enginyers ni transmissions.ref name= Osprey 2 Men at Arms 316: ''The German Army 1939-45 – Africa  Balkans/ref A aquesta força s'afegiren el 2n i el 8è batallons de metralladores, la 606 companyia antiaèria amb [[canó de 88 mm|canons de 88mm]], i el 606 batalló antitanc, formant una divisió forta en tancs i canons antitanc, però febre en infanteria.ref name= Osprey 2/ A l'agost de 1941 esdevingué la [[21a Divisió Panzer|21. ''Panzerdivision'']], amb el ''Panzerregiment 5'', el 104 regiment de fusellers motoritzat, el 155 regiment d'artilleria, el 15 regiment de motocicletes de reconeixement i les unitats de divisió. El 19 de febrer de 1941 constituí la primera unitat del [[Afrika Korps|''Deutsches Afrikakorps'']], a les ordres de Rommel, tot i que oficialment subordinat a l'Alt Comandament de les Forces Armades Italianes al Nord d'Àfrica.ref name= Osprey 2/

L'1 de setembre de 1941 l'Afrika Korps (format per les divisions panzer [[15a Divisió Panzer|15a]] i [[21a Divisió Panzer|21a]], la [[90a Divisió Lleugera Àfrica|90a]] i la [[164a Divisió Lleugera Àfrica|164a Lleugeres]] esdevingueren el ''Panzergruppe Afrika''; el 30 de gener de 1942 l'Exèrcit Cuirassat ''Afrika'', l'1 d'octubre de 1942 l'Exèrcit Cuirassat Germanoitalià i el 22 de febrer de 1943 el [[1r Exèrcit (Itàlia)|1r Exèrcit italià]], a les ordres del general italià [[Giovanni Mese]]. El 14 de novembre de 1942 el Quarter General Nehring, que el 19 de novembre s'anomenà [[80è Cos (Alemanya)|'''LXXX Korps'']] i, el 8 de desembre, [[5è Exèrcit Cuirassat]], format per les operacions a [[Campanya de Tunísia|Tunísia]] amb tres divisions alemanyes. Combinat amb el 1r Exèrcit italià formà el Grup d'Exèrcits Àfrica el 22 de febrer de 1943.ref name= Osprey 2/

==== Primera ofensiva de Rommel ====
: ''vegeu també: ''[[Setge de Tobruk]]''
El 23 de març de 1941 Rommel llançà la [[Campanya del Desert Occidental#Primera ofensiva de Rommel|seva primera ofensiva]] amb la 5a mòbil i tres divisions italianes, amenaçant [[El Aghelia]] i avançant cap a Cirenaica, abans d'aturar-se el 27 de maig al Pas de Halfaya, ja a Egipte.

El 30 d'abril la [[15a Divisió Panzer|15. ''Panzerdivision'']] arribà amb el ''Panzerregiment 8'', la 15a brigada motoritzada, el 33 batalló de camp, el 33 d'artilleria i unitats de suport, a més del 15è de reconeixement amb motocicletes i el 2n de metralladores. A l'abril de 1942 el 15 de motocicletes i el 104 de fusellers motoritzats havien marxat; i el 115 de fusellers motoritzats i el 2n batalló de MG havien format el 115 Regiment Mecanitzat, unint-se al 200 regiment d'infanteria lleugera (després motoritzada).ref name= Osprey 2/

A l'agost de 1941 s'assignà a Rommel la Divisió Especial Àfrica. Formada el 26 de juny de 1941 a partir del 361 Regiment Reforçat amb antics legionaris estrangers,  i el 155 Regiment Motoritzat de Fusellers (ambdós convertits en infanteria lleugera a l'abril de 1942 i en mecanitzada al juliol següent), la divisió passà a anomenar-se [[90a Divisió Lleugera Africa]] el 26 de novembre, afegint-li la 580a Companyia de Reconeixement mixt, el 361 batalló d'artilleria, el 900 batalló d'enginyers i la 109 Companyia de Transmissions. A l'abril de 1942 passà a anomenar-se 90a Divisió Lleugera. El 26 de juliol va ser anomenada 90a Divisió Africa, en afegir-se-li el 200 regiment mecanitzat, el 190 regiment d'artilleria, el 190 batalló panzer, el 90 batalló cuirassat de reconeixement, el 190 batalló antiaeri i unitats de suport divisionari.ref name= Osprey 2/

==== Segona ofensiva de Rommel ====
{{principal|Operació Croat|Batalla de Gazala|Primera Batalla d'El Alamein}}
El 18 de novembre de 1941, el [[8è Exèrcit (Regne Unit)|Vuitè Exèrcit britànic]] inicià l'[[operació Croat|operació ''Croat'']] cap a Cirenaica, forçant a Rommel a recular cap a Tripolitània. S'aturà a [[El Agheila]] el 31 de desembre. Des d'allà, el 21 de gener de 1942, Rommel llançà la seva [[Batalla de Gazala|segona ofensiva]], penetrant 400km a Egipte abans d'aturar-se a [[Primera Batalla d'El Alamein|El Alamein]].ref name= Osprey 2/

Al juliol de 1942, l'impacient Rommel rebé reforços quan es va dissoldre la Divisió Fortalesa Creta es reformà el 15 d'agost com una unitat mecanitzada, la [[164a Divisió Lleugera Àfrica]], amb els regiments mecanitzats 125, 382 i 433; el regiment d'artilleria 220, el 164 batalló de reconeixement cuirassat (el 1943, 220 motoritzat), i unitats divisionàries de suport.ref name= Osprey 2/

==== La retirada final per Líbia ====
[[File:Bundesarchiv Bild 101I-787-0505-08A, Nordafrika, 21cm Nebelwerfer.jpg|thumb|dreta|Soldats alemanys amb un [[Nebelwerfer]].]]
{{principal|Segona Batalla d'El Alamein|Operació Torxa|Batalla del Pas de Kasserine}}
El 23 d'octubre de 1942 un total de 230.000 soldats Aliats [[Segona Batalla d'El Alamein|avançaren des d'El Alamein]] obligant als 100.000 homes de Rommel (quatre divisions alemanyes i deu d'italianes). L'exèrcit cuirassat germanoitalià es retirà per Líbia, aturant-se a la [[Línia Mareth]], 160km dins de Tunísia, el 15 de febrer de 1943. El 19 de febrer Rommel derrotà les forces americanes al [[Batalla del Pas de Kasserine|Pas de Kasserine]], abans de lliurar el comandament al ''generaloberst'' [[Hans-Jürgen von Arnim]] i tornar a Alemanya.ref name= Osprey 2/

==== El final a Tunísia ====
{{principal|Campanya de Tunísia}}
El 8 de novembre de 1942 una força expedicionària anglo-americana [[Operació Torxa|desembarcà a Marroc i Algèria]]. Avançaren 80km a Tunísia quan, a finals de novembre la [[10a Divisió Panzer|10. ''Panzerdivision'']] arribà a Tunis com a part del [[90è Cos (Alemanya)|LXXXX ''Korps'']] (després el [[5è Exèrcit Cuirassat (Alemanya)|5è Exèrcit Cuirassat]]. Aquesta unitat tenia el 7è regiment Panzer, la 10a Brigada Mecanitzada (regiments mecanitzats 69 i 86), el 10è batalló cuirassat de reconeixement, el 90 regiment cuirassat d'artilleria, el 302 batalló antiaeri i unitats divisionàries cuirassades de suport). A finals de desembre de 1942 se'ls uní la [[334è Divisió d'Infanteria (Alemanya)|334a divisió d'infanteria]] (formada el 25 de novembre pels regiments de granaders 754 i 775, el regiment de muntanya 756, el regiment d'artilleria 334 i les unitats divisionàries de suport). A finals de març de 1943, arribà la [[999a Divisió Àfrica]].ref name= Osprey 2/

El 5è Exèrcit Cuirassat també comptava amb la 21. ''Panzerdivision'', traspassada del ''Afrika Korps'', la divisió ''Manteuffel'', dues divisions antiaèries de la Luftwaffe i d'altres unitats italianes i alemanyes. Escapà del cap de pont al novembre de 1942, al febrer de 1943 havia aconseguit formar una línia defensiva al voltant de Tunis de 64km; però el 20 de març, el 8è Exèrcit britànic superà la Línia Mareth, i el 12 de maig de 1943 von Arnim es rendí a Tunis.ref name= Osprey 2/

=== Els Balcans ===
{{principal|Campanya dels Balcans}}
El 28 d'octubre de 1940 [[Benito Mussolini|Mussolini]] [[Guerra italo-grega|envaí Grècia]]; però a causa dels contraatacs grecs, de l'ocupació britànica de [[Creta]] (que amenaçava els camps petroliers romanesos, vitals per la màquina de guerra alemanya), l'arribada de la Força Aliada W a Grècia, formada per 53.000 homes el 7 de març de 1941 i un cop pro-Aliats a Iugoslàvia el 27 de març forçaren a Hitler a activar l'[[operació Marita|operació ''Marita'']] per evitar que els Balcans caiguessin en mans aliades.ref name= Osprey 2/
 
==== La invasió de Iugoslàvia ====
{{principal|Invasió de Iugoslàvia}}
Les forces alemanyes estaven formades pel [[2n Exèrcit (Alemanya)|2. ''Armee'']] (''Generaloberst'' [[Maximilian von Weichs|von Weichs]], amb quatre cossos ([[51è Cos (Alemanya)|LI]], [[52è Cos (Alemanya)|LII]], [[46è Cos Panzer|XXXXVI ''Panzer'']] i [[49è Cos de Muntanya (Alemanya)|XXXXIX de Muntanya]]); i gran part del [[12è Exèrcit (Alemanya)|12. ''Armee'']] (''Generalfeldmarschall'' [[Wilhelm List|List]]), amb cinc cossos ([[18è Cos de Muntanya (Alemanya)|XVIII de Muntanya]], [[40è Cos Panzer|XXXX ''Panzer'']], amb el [[11è Cos Panzer|XI ''Panzer'']], [[14è Cos Panzer|XIV ''Panzer'']] i [[41è Cos Motoritzat (Alemanya)|XXXXI Motoritzat]] del [[1r Grup Panzer]] del ''generaloberst'' [[Ewald von Kleist|von Kleist]]). Aquestes forces totalitzaven fins a 24 divisions (8 d'infanteria, 7 panzer, 8 de muntanya, 2 motoritzades, 1 d'infanteria lleugera i 2 motoritzades SS), reforçades amb unitats italianes i hongareses.ref name= Osprey 2/

La invasió començà el 6 d'abril de 1941. El 2. ''Armee'' arribà a [[Zagreb]] el dia 10, a [[Belgrad]] el 12, a [[Sarajevo]] el 16 i a [[Dubrovnik]] el 17. Els ''Panzerkorps'' XI i XIV capturaren [[Nis]] el 8 d'abril i Belgrad el 12, trobant-se amb el XXXXI Cos Motoritzat  que avançava des de Romania. El XXXX ''Panzekorps'' i elements del XVIII Korps ocuparen [[República de Macedònia|Macedònia]], ocupant [[Strumica]] el 6 d'abril, [[Skopje]] el 7 i [[Monastir]] el 9, abans de pivotar cap a Grècia.ref name= Osprey 2/

Les 30 divisions [[Reial Exèrcit Iugoslau|iugoslaves]] van ser ràpidament derrotades per la ''blitzkrieg'' alemanya. Al nord algunes unitats eslovenes i croates rebutjaren lluitar, però les divisions sèrbies del sud contraatacaren penetrant a [[Regne d'Albània (1939-43)|Albània]]. El 17 d'abril l'alt comandament iugoslau es rendí, però moltes tropes s'uniren a les guerrilles [[txètniks]] o als [[Partisans (Iugoslàvia)|partisans comunistes]].ref name= Osprey 2/

==== La invasió de Grècia ====
{{principal|Batalla de Grècia}}
[[file:Bundesarchiv Bild 183-L26888, Griechenland, Vorverhandlungen über Kapitulation.jpg|thumb|El [[Obergruppenführer|SS-Obergruppenführer]][[ Josef Dietrich|''Sepp'' Dietrich]], el [[Generalmajor]] [[Hans von Greiffenberg|von Greiffenberg]] i el [[Generalfeldmarschall]] [[Wilhelm List|List]].]] 
L'[[exèrcit grec]] disposava de 21 divisions dividides en 2 exèrcits (1r ''Epirus'' i 2n, a la Macedònia oriental), a més de les tropes de la Força W.

El 6 d'abril el XXX Korps avançà contra Grècia a través de la [[regió de Tràcia|Tràcia occidental]] contra el 2n Exèrcit grec, capturant [[Xanthi]] el 9 d'abril. Pel 4 de maig els alemanys ja havien capturat les [[illes de l'Egeu]]. El 9 d'abril el XVIII Cos de Muntanya superà la [[Línia Metaxàs]] a Macedònia, avançant per la Grècia oriental fins a arribar a [[Larisa]] el 19 d'abril. El XXXX Panzerkorps avançà per la Grècia occidental, capturant [[Kozani]] el 14 d'abril i Ioannina el 20, forçant al 1r Exèrcit grec, superat pels flancs, a rendir-se el 23 d'abril; per llançar-se a la persecució de la Força W, capturant [[Lamia]] el 20 d'abril, les [[Termòpiles]] el 24 i [[Atenes]] el 27. El 30 d'abril el [[Peloponès]] estava assegurat i la Força W va ser evacuada a [[Creta]].ref name= Osprey 2/

La [[batalla de Creta|invasió alemanya de Creta]] (operació ''Merkur'') s'inicià el 20 de maig de 1941, quan la [[7a Divisió de l'Aire (Alemanya)|7a Divisió ''Flieger'']] de la [[Luftwaffe]] saltà en paracaigudes sobre l'illa i, des del 22 de maig la [[5a Divisió de Muntanya (Alemanya)|5a Divisió de Muntanya]] i el 141è Regiment de Muntanya de la [[6a Divisió de Muntanya (Alemanya)|6a Divisió de Muntanya]] arribaren en planadors. Els 41.500 defensors Aliats lluitaren de manera tenaç, però l'1 de juny els alemanys asseguraren l'illa.ref name= Osprey 2/

=== El Front Oriental ===
{{principal|Front Oriental de la Segona Guerra Mundial}}
==== Campanya del Bàltic del Grup d'Exèrcits Nord ====
A les 4:15 del diumenge 22 de juny de 1941, el [[Grup d'Exèrcits Nord]] (''Heeresgruppe Nord''), anteriorment el Grup d'Exèrcits C, a les ordres del ''[[Generalfeldmarschall]]'' [[Wilhelm Ritter von Leeb]], travessà el riu [[Niemen]] i començà un avanç de 850 km cap a [[Leningrad]] amb la seva força d'atac principal, el [[4t Grup Panzer]] (''generaloberst'' [[Erich von Hoepner]]), amb 8 divisions (3 panzer, 2 motoritzades, 3 d'infanteria i 1 motoritzada Waffen-SS). El 26 de juny, després d'avançar 300km arribà al riu [[Dvinà Occidental]] i el 4 de juliol arribà a [[Ostrov]], mentre que el [[18è Exèrcit (Alemanya)|18. ''Armee'']] (10 divisions d'infanteria) avançà per la costa del Bàltic capturant [[Riga]] l'1 de juliol. El [[16è Exèrcit (Alemanya)|16. ''Armee'']] (9 divisions d'infanteria) protegí el flanc oriental del grup panzer, completant l'ocupació de [[ocupació de Letònia per l'Alemanya Nazi|Letònia]] i [[ocupació de Lituània per l'Alemanya Nazi|Lituània]]. El 10 de juliol el [[4t Grup Panzer|4. ''Panzergruppe'']], ja a [[Pskov]], a la riba del riu [[riu Velíkaia|Velíkaia]], tornà a l'ofensiva, mentre que el 18. ''Armee'' netejava [[ocupació d'Estònia per l'Alemanya Nazi|Estònia]], però la [[Moviment de resistència anti-alemanya estonià 1941-44|resistència estoniana]] en terreny pantanós alentí el progrés del grup panzer i el 14 de juliol Hitler ordenà un alto de 3 setmanes al [[riu Luga]], per tal d'esperar la infanteria, a només 96km de Leningrad. 

L'avanç es reprengué el 8 d'agost i l'1 de setembre el 4. ''Panzergruppe'' capturà [[Schlüsselburg]], al [[llac Ladoga]], mentre que el 18. ''Armee'', amb l'ajut de guerrilles estonianes, completaren l'ocupació d'Estònia, capturant [[Narva]] el 14 de juliol i [[Tallinn]] el 27, abans d'avançar cap als afores occidentals de Leningrad. Al su, el 16. ''Armee'' capturà [[Novgorod]] el 24 d'agost abans d'arribar al llac Ladoga. El 4 de setembre l'[[exèrcit finès]] s'aturà a la frontera soviètico-finesa de 1939, al nord de Leningrad, i es negà a avançar més per tal de no provocar els soviètics.ref name= Osprey 3/
[[File:Sankt-Peterburg oldfoto 13630.jpg|thumb|Soldats alemanys a [[Puixkin]].]]

==== El Grup d'Exèrcits Nord al Nord-oest de Rússia ====
El 9 de setembre el 4. ''Panzergruppe'' atacà Leningrad, ara tancat als soviètics llevat de a través del llac Ladoga, però el 17 de setembre Hitler el transferí al [[Grup d'Exèrcits Centre]] per l'atac sobre [[Moscou]]. Leningrad [[Setge de Leningrad|estava assetjat]] pels exèrcits 16 i 18, sent bombardejada amb artilleria pesada, una decisió fatal que comportà que la ciutat no es conquerís i que evità més progressos del Grup d'Exèrcits Nord. El setge èpic de Leningrad durà gairebé 900 dies, sent finalment aixecat per l'[[Exèrcit Roig]] el 27 de gener de 1944.ref name= Osprey 3/

El 8 de novembre de 1941 el [[49è Cos Cuirassat|XXXXIX ''Panzerkorps'']], transferit del 3r ''Panzergruppe'', capturà [[Tikhvin]] mentre que intentava arribar fins a les forces fineses al riu [[Svir]], però el 5 de desembre l'Exèrcit Roig llançà la seva ofensiva d'hivern, obligant tot el grup d'exèrcits a recular 64km fins al [[riu Voljov]], on al gener de 1942 es preparà per a una [[guerra de trinxeres]]. Hitler reemplaçà a von Leeb pel ''generaloberst'' [[Georg von Küchler]]. A l'abril de 1942 el 16. ''Armee'' havia reculat fins al [[riu Lovat]], amb contingents mantenint bosses a [[bossa de Kholm|Kholm]] entre gener i maig de 1942, i [[bossa de Demiansk|Demiansk]] entre febrer i juny de 1942. finalment, al gener de 1943, [[Velikiye Luki]] va caure en mans dels soviètics.ref name= Osprey 3/

==== El front de l'Àrtic ====
El 19 de juny de 1941 l'exèrcit alemany de Noruega, sota el comandament de l'OKW, avançà per la Finlàndia septentrional cap a la [[Carèlia]] soviètica amb 3 divisions d'infanteria i 3 més de muntanya (una Waffen-SS), però van ser incapaços de capturar el vital port de [[Murkansk]]. Al desembre de 1941 iniciaren una guerra estàtica i, al juny de 1942, passaren a anomenar-se [[20è Exèrcit de Muntanya]], comandat pel ''generaloberst'' [[Eduard Dietl]]. Més al sud, l'exèrcit finès del mariscal [[Carl Gustaf Emil Mannerheim|Carl Gustav Mannerheim]] ocupà l'antiga Carèlia finesa fins al riu Svir.ref name= Osprey 3/

==== El Grup d'Exèrcits Centre a Bielorússia ====
[[File:Bundesarchiv Bild 101I-219-0595-30, Russland-Mitte-Süd, Panzer III.jpg|thumb|Columna de tancs alemanys avançant a Rússia]]
El Grup d'Exèrcits Centre (''Heeresgruppe Mitte''), anteriorment el Grup d'Exèrcits B, comandat pel ''generalfeldmarschall'' [[Fedor von Bock]], era la força més poderosa. El [[3r Grup Panzer|3. ''Panzergruppe'']] (''generaloberst'' [[Hermann Hoth]]), amb set divisions (4 panzer i 3 motoritzades) havia d'avançar cap al nord, mentre que les 9 divisions (5 panzer, 2 motoritzades, 1 motoritzada [[Waffen-SS]] i 1 de cavalleria) del [[2n Grup Panzer|2. ''Panzergruppe'']] (''generaloberst'' [[Heinz Guderian]]) avançava cap al sud, atrapant el gruix de l'[[Exèrcit Roig]] en una sèrie de [[Sortints, re-entrants i bosses|bosses]] que eren esclafades per les divisions d'infanteria [[19a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|19]] i [[12a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|12]]. El grup va ser reforçat per tropes del ''Heeresgruppe Nord'' mentre que avançava cap a [[Moscou]], a 960km del punt d'inici.ref name= Osprey 3/

L'avanç inicial va ser lent a causa d'una resistència soviètica inesperadament forta, però el 27 de juny els grups panzer havien avançat 320km i havien tancat la bossa de [[Minsk]], deixant que els exèrcits d'infanteria, més lents, tanquessin les bosses Brest-Litovsk i de Bialistok el 28 de juny. Els grups panzer llavors avançaren per la Rússia occidental i el 18 de juliol atraparen forces soviètiques a [[Batalla de Smolensk (1941)|Smolensk]], a 320km de Moscou. Von Bock volia atacar la capital immediatament, però Hitler, ansiós per assegurar la captura de [[Kiev]], envià el [[2n Grup Panzer|2. ''Panzergruppe'']] de Guderian i el [[2n Exèrcit (Alemanya)|2. ''Armee'']], que tot just arribava de Iugoslàvia, 400km al sud per ajudar el [[1r Grup Panzer|1. ''Panzergruppe'']] del [[Grup d'Exèrcits Sud|''Heeresgruppe Süd'']] en el seu atac sobre la capital ucraïnesa. Guderian derrotà les forces soviètiques a [[Roslavl]] el 9 d'agost, Gomel el 20, Kiev el 9 de setembre i ajudà a tancar la [[Batalla de Kíev (1941)|bossa de Kiev]] el 26 de setembre, capturant 665.000 soldats soviètics abans de tornar amb el ''Heeresgruppe Mitte''.ref name= Osprey 3/

El 2 d'octubre de 1941, onze setmanes després de la [[Batalla de Smolensk (1941)|captura de Smolensk]], el ''Heeresgruppe Mitte'' llançà l'[[operació Tifó|operació ''Tifó'']]. El [[3r Grup Panzer|3. ''Panzergruppe'']] de Hoth avançà cap al nord, el 2. de Guderian cap al sud, mentre que el 4t de Hoepner es dirigia per atacar [[Moscou]], amb el suport dels exèrcits [[2n Exèrcit (Alemanya)|2n]], [[4t Exèrcit (Alemanya)|4t]] i [[9è Exèrcit (Alemanya)|9è]]. El 7 d'octubre capturaren [[Orel]] i el 12 es tancaren les bosses de Briansk i de Viazma, però el desglaç sobtat el 6 d'otubre va estancar el grup d'exèrcits en un mar de fang. La gran gelada del 6 de novembre va permetre continuar l'avanç, i pel 30 de novembre les unitats d'avançada del 4t. ''Panzergruppe'' es trobaven a només 40km de la [[Plaça Roja]] de Moscou; però pel 4 de desembre els alemanys havien perdut força.ref name= Osprey 3/

L'ofensiva d'hiver soviètica colpejà de ple el ''Heeresgruppe Mitte'' el 5 de desembre, però els alemanys resistiren tenaçment i després d'una retirada de 160km i de la pèrdua de Kalinin formaren una línia defensiva al Dnepr davant [[Smolensk]], [[Viazma]] i [[Rjev]]. Aquesta línia de defensa es va poder aguantar fins al 1943 amb pèrdues menors al voltant de Smolensk, i el 19 de desembre de 1941 el ''generalfeldmarschall'' [[Günther von Kluge|von Kluge]].rellevà a von Bock.ref name= Osprey 3/

==== El Grup d'Exèrcits Sud a Ucraïna ====
El [[Grup d'Exèrcits Sud]] (''Heeresgruppe Süd''), anteriorment el ''Grup d'Exèrcits A'', comandat pel ''generalfeldmarschall'' [[Gerd von Rundstedt]], havia d'ocupar [[Ucraïna]]. El [[1r Grup Panzer|1. ''Panzergruppe'']] (''generaloberst'' [[Ewald von Kleist]]) amb nou divisions (5 panzer, 2 motoritzades i 2 motoritzades de les Waffen-SS) es dirigí directe contra [[Kiev]] seguit pel [[6è Exèrcit (Alemanya)|6. ''Armee'']] (''generalfeldmarschall'' [[Walther von Reichenau|von Reichenau]]) amb 14 divisions (7 d'infanteria, 2 d'infanteria lleugera, 2 de muntanya i dues eslovaques) avançaren per la Ucraïna central, mentre que l'[[11è Exèrcit (Alemanya)|11. ''Armee'']] (''Generaloberst'' [[Eugen Ritter von Schobert|von Schobert]], amb 12 divisions (7 d'infanteria i 7 [[Romania durant la Segona Guerra Mundial|romaneses]]) avançarien per la costa amb el grup d'exèrcits romanès Antonescu ([[3r Exèrcit (Romania)|3r]] i [[4t Exèrcit (Romania)|4t]] exèrcits, XXI Cos) .ref name= Osprey 3/

L'avanç del ''Heeresgruppe Süd'' va ser comparativament lent. El 17. ''Armee'' capturà la fortalesa fronterera de [[Lvov]] el 30 de juny i el 8 d'agost tancà, conjuntament amb l'11 ''Armee'' la bossa d'Uman. El 16 d'octubre l'11. ''Armee'', conjuntament amb els romanesos, [[Batalla d'Odessa|capturaren Odessa]] i el 27 [[Batalla de Crimea (1941)|ocuparen Crimea]] i assetjaren Sebastòpol, [[Setge de Sebastòpol (1941-1942)|capturant-la el 27 de juny de 1942]]. Mentrestant, els ''Panzergruppen'' [[1r Grup Panzer|1.]] i [[4t Grup Panzer|4.]] capturaren la bossa de Kiev el 26 de setembre i el 20 d'octubre el [[6è Exèrcit (Alemanya)|6. ''Armee'']] capturà [[Stalino]] i la regió industrial del baix [[Donets]], i el 24 d'octubre [[Primera Batalla de Khàrkiv|Khàrkiv]]. El 20 de novembre el 1. ''Panzergruppe'' capturà [[Rostov del Don]] però el ''feldmarschall'' von Reichenau, que havia substituït a von Rundstedt l'1 de desembre, l'abandonà el dia 2, morint sobtadament el 17 de gener de 1942. Va ser substituït pel ''feldmarschall'' [[Fedor von Bock]] .ref name= Osprey 3/

L'ofensiva soviètica d'hivern va fer progressos mínims a Khàrkiv, Rostov i la Crimea Oriental; i el 20 d'abril de 1942 va haver d'aturar-se. El 28 de juny de 1942 el ''Heeresgruppe Süd'' llançà l'[[operació Caixa Blava|operació ''Fall Blau'']] contra [[batalla de Stalingrad|Stalingrad]] i el [[batalla del Caucas|Caucas]], i el 7 de juliol el [[4t Grup Panzer|4. ''Panzergruppe'']] capturà [[Batalla de Vorónej (1942)|Vorónej]].ref name= Osprey 3/

==== Els Grups d'Exèrcits A i B ====
El 9 de juliol de 1942 el [[Grup d'Exèrcits Sud]] esdevingué el [[Grup d'Exèrcits B]], formant-se, a més, el [[Grup d'Exèrcits A]]. Aquest [[grup d'exèrcits]], a les ordres del ''feldmarschall'' [[Wilhelm List]], format per 20 divisions (3 Panzer, 12 d'infanteria, 2 de muntanya i 3 italianes) repartides entre el [[1r Exèrcit Panzer|1. ''Panzerarmee'']] i el [[17è Exèrcit (Alemanya)|17. ''Armee'']] avançarien cap al [[Caucas]], ric en petroli. Mentrestant, el [[Grup d'Exèrcits B]], comandat pel ''feldmarschall'' [[Maximilian Freiherr von Weichs]], amb 53 divisions (5 Panzer, 25 d'infanteria, 2 motoritzades, 10 romaneses, 5 hongareses i 6 italianes) al [[4t Exèrcit Panzer|4. ''Panzerarmee'']], els exèrcits romanesos 2n, 6è, 3r i 4t, el 2n exèrcit hongarès i el 8è exèrcit italià, avançarien cap al [[Volga]] i capturarien [[Stalingrad]].ref name= Osprey 3/

El Grup d'Exèrcits B avançà veloçment i el 23 d'agost el [[6è Exèrcit (Alemanya)|6. ''Armee'']] i elements del [[4t Exèrcit Panzer|4. ''Panzerarmee'']] [[batalla de Stalingrad|penetraren a Stalingrad]] i començaren a desfer la resistència soviètica; però el 19 de novembre l'[[Exèrcit Roig]] penetrà pels flancs del grup d'exèrcits, defensats per unitats romaneses i italianes, i pel 23 de novembre havien segellat la bossa de Stalingrad. Hitler es negà a permetre que els defensors intentessin trencar el setge, convençut que Stalingrad podria ser abastit per l'aire (com s'havia fet a [[Bossa de Demyansk|Demyansk]]). El 26 de novembre destacà quatre exèrcits (6è, 4t, 3r romanès i 4t romanès) del Grup d'Exèrcits Don per formar el [[Grup d'Exèrcits Don]] comandat pel ''feldmarschall'' [[Erich von Manstein]], per tal de mantenir el front del Volga, però el 2 de febrer de 1943 les tropes assetjades a Stalingrad es rendiren i von Manstein es retirà a Rostov del Don, mentre que el Grup d'Exèrcits B tornava a Ucraïna.ref name= Osprey 3/

El Grup d'Exèrcits A finalment [[batalla de Rostov (1942)|capturà]] [[Rostov del Don]] el 23 de juliol de 1942 i avançà cap al Caucas, capturant [[Krasnodar]] el 9 d'agost i [[Novorossiisk]] el 9 de setembre. Hitler temporalment va prendre el comandament del grup d'exèrcits abans de nomenar el ''[[Generaloberst]]'' [[Ewald von Kleist]] el 22 de novembre, quan l'ofensiva s'aturà davant els turons caucàsics davant [[Grozni]]. El 23 de desembre el Grup d'Exèrcits A va rebre l'ordre d'evacuar el Caucas per no quedar atrapat i per l'1 de febrer de 1943 s'havia retirat fins a l'oest de Rostov del Don.ref name= Osprey 3/

==== El Front Nord 1943-1945 ====
Al febrer de 1943 el [[Grup d'Exèrcits Nord|''Heeresgruppe Nord'']], comandat pel ''[[generaloberst]]'' [[Georg von Küchler]], defensava el sector septentrional del Front Oriental amb dos exèrcits estàtics. El [[18è Exèrcit (Alemanya)|18. ''Armee'']], amb 26 divisions (20 d'infanteria, 4 d'infanteria de la [[Luftwaffe]], 1 de les [[Waffen-SS]] i 1 de muntanya) [[Setge de Leningrad|assetjava Leningrad]] i ocupava la Línia Volkhov des del [[llac Ladoga]] fins al [[llac Ilmlen]]. Les 16 divisions del [[16è Exèrcit (Alemanya)|16. ''Armee'']] (15 d'infanteria i 1 de la Luftwaffe) ocupaven el nord del [[riu Lovat]] davant [[Velikiye Luki]]. Aquesta línia es va aconseguir mantenir durant 1943, tot i que el 28 de febrer el 16. ''Armee'' evacuà el vulnerable sortint de Demyansk, i el 9 d'octubre rendí [[Nevel]].ref name= Osprey 4/

El 14 de gener de 1944 l'[[Exèrcit Roig]] atacà el Grup d'Exèrcits Nord, ara comandat pel ''feldmarschall'' [[Walther Model]], obligant-lo a retrocedir de [[Leningrad]] i del llac Ladoga i ocupant [[Novgorod]], [[Luga]], [[Staraka Rossiya]] i [[Kholm]]. Quan l'1 de març s'aturà l'ofensiva, el grup d'exèrcits, ara comandat pel ''generaloberst'' [[Georg Lindemann]] (i des de juliol de 1944 pel ''generaloberst'' [[Johannes Frießner]] i finalment pel ''generaloberst'' [[Ferdinand Schörner]] s'havia retirat fins a la [[Línia Pantera|Línia ''Panther'']] als límits d'[[Estònia]] i [[Letònia]]. L'Exèrcit Roig reprengué l'ofensiva el 10 de juliol, ocupant [[Ostrov]] el 21 de juliol, [[Pskov]] el 23,[[Narva]] el 28 i, sense haver de fer front a una gran resistència alemanya, [[Tartu]] el 25 d'agost i [[Daugavpils]] el 27 de juliol.ref name= Osprey 4/

El 14 de setembre de 1944, [[ofensiva del Bàltic|els soviètics tornaren a atacar]], ocupant [[Ofensiva de Riga (1944)|Estònia]] i el [[Ofensiva de Tallin|nord de Letònia]], i el ''Heeresgruppe Nord'' evacuà [[Riga]] l'11 d'octubre, però quedà aïllat a la costa letona darrere la línia Liepaka-Tukums, amb Hitler negant-se a permetre una evacuació o un rescat .El 25 de gener de 1945, el grup d'exèrcits passà a anomenar-se [[Grup d'Exèrcits Kurland|''Kurland'']] (per la província letona de [[Kurzeme]]), sent comandat successivament pels [[Heinrich Vietinghoff]], [[Lothar Rendulic]] i [[Carl Hilpert]]. Va resistir fins a sis ''[[bossa de Curlàndia|batalles de Curlàndia]]'' fins al 8 de maig de 1945.ref name= Osprey 4/

==== El Front de l'Àrtic 1943-1945 ====
Les sis divisions del [[20è Exèrcit de Muntanya (Alemanya)|20è Exèrcit de Muntanya]] (2 divisions d'infanteria, 3 de muntanya i 1 de Waffen-SS de muntanya), sota el ''generaloberst'' [[Eduard Dietl]] (a partir de juny de 1944, el ''generaloberst'' [[Lothar Rendulic]]), ocupà una línia defensiva a la [[Carèlia]] soviètica, protegint les mines de [[níquel]] de [[Petsamo]]. El 7 de setembre de 1944 [[Finlàndia]] signà [[Armistici de Moscou|un armistici]] amb la Unió Soviètica i [[Guerra de Lapònia|declarà la guerra a Alemanya]]; sota la pressió sovièticofinesa el 20è Exèrcit es retirà cap a Noruega, defensant-se com el Comandament de la Werhmacht Noruega, sota el ''General der Gebergstruppen'' [[Franz Böhme]].ref name= Osprey 4/
[[File:Bundesarchiv Bild 101I-274-0498-15, Russland, Soldat mit MG 34.jpg|thumb|Soldat alemany amb una [[MG 34]] a Rússia]]

==== El Front Central 1943-1945 ====
Al febrer de 1943, el ''feldmarschall'' [[Günther von Kluge]], el [[Grup d'Exèrcits Centre|''Heeresgruppe Mitte'']] defensava la línia Rjèv-Orel-Karkiv a la Rússia Occidental. Al març estava comprès per 5 exèrcits ([[2n Exèrcit Panzer|2. ''Panzerarmee'']], [[3r Exèrcit Panzer|3. ''Panzerarmee'']], [[2n Exèrcit (Alemanya)|2. ''Armee'']], [[4t Exèrcit (Alemanya)|4. ''Armee'']] i [[9è Exèrcit (Alemanya)|9. ''Armee'']]), sumant 81 divisions (12 Panzer, 1 Panzer Waffen-SS, 53 d'infanteria, 5 motoritzades, 1 de cavalleria Waffen-SS, 6 de la Luftwaffe i 3 hongareses).ref name= Osprey 4/
El 24 de març de 1943 el 9. ''Armee'' [[operació Büffel|evacuà]] Rjev i el sortint de Viajma. El 4 de juliol, el 9è. ''Panzerarmee'', conjuntament amb el [[4t Exèrcit Panzer|4. ''Panzerarmee'']] del [[Grup d'Exèrcits Sud]], atacaren el [[batalla de Kursk|sortint de Kursk]] en l'operació ''Zitadelle'', la batalla més gran de tancs de la història; però el 17 de juliol l'atac va ser cancel·lat amb uns guanys territorials mínims i unes grans pèrdues en homes i equipament. L'[[Exèrcit Roig]] contraatacà, capturant [[Oriol (Rússia)|Oriol]] l'1 d'agost, [[Batalla de Smolensk (1943)|Smolensk]] i [[Roslavl]] el 24 de setembre i [[Gomel]] el 26 de novembre; el ''Heeresgruppe Mitte'', ara sota el ''feldmarschall'' [[Ernst Busch]], va haver de recular cap a Bielorússia.ref name= Osprey 4/

El 22 de juny de 1944, dos milions i mig de soldats soviètics [[operació Bagration|atacaren el ''Heeresgruppe Mitte'']], de només 400.000 homes, ara sota el ''feldmarschall'' [[Walter Model]]. L'Exèrcit Roig capturà [[Vítsiebsk]] el 27 de juny, [[Mahilioǔ]] el 28 de juny, [[Babruisk]] el 29 de juny i [[Ofensiva de Minsk|Minsk]] el 4 de juliol, causant 300.000 baixes als alemanys i pràcticament anihilant el grup d'exèrcits. A mitjans de juliol l'Exèrcit Roig controlava Bielorússia i avançà cap a la Lituània Oriental, capturant Vilna el 12 de juliol i Kaunas el 30. Llavors es dirigiren cap a Polònia, capturant [[Brest (Bielorússia)|Brest-Litovsk]] el 28 de juliol, Bialistock el 29 de juliol i la Varsòvia oriental el 31 de juliol. Els exèrcits soviètics s'aturaren al [[Vístula]] i permeteren que els alemanys eliminessin la [[insurrecció de Varsòvia]] (1 d'agost-2 d'octubre de 1944). El ''generaloberst'' [[Georg-Hans Reinhardt]] prengué el comandament del grup d'exèrcits a l'agost de 1944.ref name= Osprey 4/
[[File:German Brennkommando-firing Warsaw 1944.jpg|thumb|esquerra|Tropes alemanyes incendiant edificis de Varsòvia per suprimir la insurrecció]]
El 12 de gener, l'Exèrcit Roig va reprendre l'ofensiva, capturant Varsòvia el 17 de gener i avançant cap a l'interior d'Alemanya. S'aturaren al riu [[Oder]] el 3 de febrer, i pel 23 de febrer ja havien ocupat la major part de Prússia Oriental. El 25 de gener de 1945, el ''Heeresgruppe Mitte'' passà a anomenar-se ''Heeresgruppe North'', comandat pel ''generaloberst'' [[Lothar Rendulic]] (a partir de març de 1945, pel ''generaloberst'' [[Walther Weiß]]), amb 25 divisions (2 panzer, 1 panzer de la Luftwaffe, 1 panzergrenadier de la Luftwaffe i 21 d'infanteria), defensant la [[bossa de Königsberg]] i la península de [[Samland]]. El 17 de març de 1945 l'Exèrcit Roig atacà, capturant [[Batalla de Königsberg|Königsberg]] el 9 d'abril i [[Ofensiva de Samland|Samland]] el 21.ref name= Osprey 4/
[[file:RIAN archive 129359 German prisoners-of-war in Moscow.jpg|thumb|Presoners de guerra alemanys a Moscou]]
El 24 de gener de 1945 es formà el [[Grup d'Exèrcits Weichsel|grup d'exèrcits ''Weichsel'']], comandat pel [[Reichsführer|Reichsführer-SS]] [[Heinrich Himmler]] (a partir de març, pel ''generaloberst'' [[Gotthard Heinrici]]; i a l'abril, pel ''generaloberst'' de la Luftwaffe [[Kurt Student]], amb 47 divisions (3 panzer, 35 d'infanteria, 7 Waffen-SS, 1 d'infanteria naval i 1 paracaigudista), als exèrcits 3r ''Panzer'', 2n i 9è, defensant el front de l'Oder i la costa de Pomerània. El 24 de febrer l'Exèrcit Roig atacà, capturant [[Batalla de Kolberg|Kolberg]] el 18 de març i [[Operació ofensiva de Danzig|Danzig]] el 30. El 16 d'abril les tropes soviètiques iniciaren l'[[batalla de Berlín|atac sobre Berlín]]; defensat pel [[9è Exèrcit (Alemanya)|9. ''Armee'']]. L'1 de maig, la guarnició de Berlín es rendí, i el 3 de maig l'[[Dia de l'Elba|Exèrcit Roig enllaçà amb les tropes britàniques i estatunidenques]] al [[Elba (riu)|riu Elba]].ref name= Osprey 4/

==== El Front Sud 1943-1945 ====
Al febrer de 1943 Ucraïna estava defensada al riu [[Donets]] pel [[Grup d'Exèrcits Sud]], format el 12 de febrer pel [[Grup d'Exèrcits Don]] del ''feldmarschall'' [[Erich von Manstein]], amb el [[1r Exèrcit Panzer|1.]] i el [[4t Exèrcit Panzer|4. ''Panzerarmees'']], el ''Armeeabteilung Kempf'' (després [[8è Exèrcit (Alemanya)|8. ''Armee'']]) i el ''Armeeabteilung Hollidt'' (després el [[6è Exèrcit (Alemanya)|6. ''Armee'']]), totalitzant 32 divisions (7 Panzer, 17 d'infanteria, 2 motoritzada, 4 granaders-panzer Waffen-SS i 2 de la Luftwaffe). [[Crimea]] i la [[península de Taman]] estaven defensades pel [[Grup d'Exèrcits A]] del ''feldmarschall'' [[Ewald von Kleist]], amb 20 divisions (1 Panzer, 7 d'infanteria, 2 de fusellers, 2 de muntanya, 1 de la Luftwaffe, 6 romaneses i 1 eslovaca), amb el [[17è Exèrcit (Alemanya)|17. ''Armee'']], al que s'uní el 6. ''Armee'' a l'octubre de 1943.ref name= Osprey 4/

Al febrer de 1943 l'Exèrcit Roig avançà des de Stalingrad, capturant [[Kursk]] el 8 de febrer, [[Belgorod]] el 9, [[Rostov del Don]] el 14 i [[Khàrkiv]] el 16. Manstein contraatacà el 19 de febrer amb el [[1r. Exèrcit Panzer|1. ''Panzerarmee'']] [[Tercera Batalla de Khàrkiv|reocupant Khàrkiv]] el 15 de març. El 17 de juliol l'Exèrcit Roig atacà de nou, capturant Belgorod el 5 d'agost i [[quarta batalla de Khàrkiv|Khàrkiv]] el 25; i el 30 de setembre el Grup d'Exèrcits Sud es va haver de retirar fins al riu [[Dnepr]], abandonant [[Kiev]] el 6 de novembre. El Grup d'Exèrcits A evacuà la península de Taman el 9 d'octubre, i pel 31 el 17. ''Armee'' va quedar encallat a Crimea.ref name= Osprey 4/

El 24 de desembre de 1943 l'Exèrcit Roig tornà a l'atac des dels seus caps de pont al [[Donets]] contra el Grup d'Exèrcits Sud, capturant [[Jitòmir]] el 31 de desembre, [[Nikopol]] el 7 de febrer de 1944, la [[bossa de Cherkassy]] el 15 de febrer i [[Krivoi Rog]] el 22, arribant als [[Carpats|Carpats septentrionals]] a la frontera romanesa el 27 de març i [[Brody]] i [[Tarnopol]] al sud de Polònia el 15 d'abril. El 6. ''Armee'' es retirà per la Ucraïna septentrional, abandonant [[Odessa]] el 10 d'abril de 1944, mentre que el 17. ''Armee'' va perdre [[Sebastòpol]] el 9 de maig, sent evacuat per mar des de Crimea fins Romania.ref name= Osprey 4/

El 30 de març de 1944 el Grup d'Exèrcits Sud a la Polònia meridional va passar a anomenar-se [[Grup d'Exèrcits de l'Ucraïna Nord]], comandat pel ''feldmarschall'' [[Walter Model]] (a partir de juny, pel ''generaloberst'' [[Josef Harpe]]), amb tres exèrcits ([[1r Exèrcit Panzer|1.]] i [[4t Exèrcit Panzer|4. ''Panzerarmees'']] i el 1r hongarès). El 12 de juliol l'Exèrcit Roig atacà capturant [[Brody]] el 22, [[Lublin]] el 23 i [[Lvov]] el 27 de juliol. El 23 de setembre el Grup d'Exèrcits passà a anomenar-se Grup d'Exèrcits A, afegint-se el [[17è Exèrcit (Alemanya)|17. ''Armee'']]. El 12 de gener la [[Operació Ofensiva de la Baixa Silèsia|nova ofensiva soviètica]] colpejà el grup d'exèrcits, que tornà a ser redenominat el 25 de gener, passant a ser el Grup d'Exèrcits Centre sota el ''generaloberst'' [[Ferdinand Schörner]] (promogut a mariscal a l'abril), amb 3 exèrcits ([[1r Exèrcit Panzer|1.]] i [[4t Exèrcit Panzer|4. ''Panzerarmees'']] i [[17è Exèrcit (Alemanya)|17. ''Armee'']]). L'Exèrcit Roig capturà [[Cracòvia]] el 19 de gener, [[Ofensiva del Vístula-Oder|arribant al riu Oder]] el 27 de gener; i les forces soviètiques continuaren avançant a través de Txecoslovàquia, capturant Bratislava el 4 d'abril i [[Ofensiva de Praga|Praga el 9 de maig de 1945]].ref name= Osprey 4/

El 30 de març de 1944 el Grup d'Exèrcits A esdevingué el [[Grup d'Exèrcits de l'Ucraïna Sud]], amb cinc exèrcits ([[6è Exèrcit (Alemanya)|6.]], [[8è Exèrcit (Alemanya)|8.]], [[3r Exèrcit (Alemanya)|3.]], [[17è Exèrcit (Alemanya)|17.]] i 4t romanès), sota el ''generaloberst'' Schörner (a partir de juliol, del ''generaloberst'' [[Johannes Frießner]]). El 20 d'agost els [[Batalla de Romania|soviètics atacaren]], capturant [[Isasi]] el 22 d'agost i [[Chișinău]] el 24. [[Romania durant la Segona Guerra Mundial|Romania]] i Bulgària van abandonar l'Eix, unint-se als [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]] el 23 d'agost i el 8 de setembre respectivament. El 23 d'agost, el grup d'exèrcits es retirà fins a la frontera amb Hongria a la Transilvània septentrional, i esdevingué el Grup d'Exèrcits Sud amb quatre exèrcits ([[6è Exèrcit (Alemanya)|6.]], [[8è Exèrcit (Alemanya)|8.]]; 2n i 3r hongaresos).ref name= Osprey 4/

A l'octubre de 1944 els soviètics avançaren per l'[[Ofensiva de Budapest|Hongria oriental]], capturant [[Debrecen]] el 20 d'octubre i assetjant [[Budapest]] entre el 20 de desembre de 1944 i el 13 de febrer de 1945. El grup d'exèrcits, ara sota el ''general der Infanterie'' [[Otto Wöhler]] ocupà l'Hongria occidental fins al 16 de març de 1945, quan l'Exèrcit Roig reemprengué l'ofensiva, penetrant a l'Àustria oriental l'1 d'abril i [[Ofensiva de Viena|capturant Viena]] el 13. El 30 d'abril el grup d'exèrcits passà a anomenar-se ''Grup d'Exèrcits Ostmark'', amb tres exèrcits ([[6è Exèrcit (Alemanya)|6.]], [[8è Exèrcit (Alemanya)|8. ''Armee'']] i [[6è Exèrcit Panzer-SS|6. ''Panzer-SS'']]) comandat pel ''generaloberst'' [[Lothar Rendulic]], rendint-se el 9 de maig de 1945.ref name= Osprey 4/

Al setembre de 1944, els Fronts Sud i dels Balcans es fusionaren. L'Exèrcit Roig penetrà a Iugoslàvia el 27 de setembre de 1944, [[Ofensiva de Belgrad|capturant Belgrad]] el 19 d'octubre del grup d'exèrcits F ([[2n Exèrcit Panzer|2. ''Panzerarmee'']], ''Armeeabteilgung Serbien''). Al novembre, el [[grup d'exèrcits E]] evacuà Grècia i Albània; al desembre el 2. ''Panzerarmee''va ser redesplegat al sud d'Hongria, i el grup d'exèrcits F formà una línia defensiva a la frontera entre Sèrbia i Bòsnia amb tropes croates. Inicialment la línia aguantà bé una ofensiva general de tropes soviètiques, búlgares i de [[partisans iugoslaus]] llançada el 15 de març, retirant-se ordenadament, evacuant [[Sarajevo]] el 7 d'abril, [[Rijeka]] el 4 de maig i [[Zagreb]] el 8. El grup d'exèrcits es rendí finalment el 15 de maig de 1945 a l'Àustria meridional.ref name= Osprey 4/

=== El Front Occidental 1943-1945 ===
==== La campanya de Normandia ====
{{principal|Operació Overlord}}
França, Bèlgica i els Països Baixos es trobaven sota l'Alt Comandament Occidental, controlat pel [[Grup d'Exèrcits B|''Heeresgruppe B'']], que ocupava el nord de França, Bèlgica i els Països Baixos, reforçats pel [[Grup d'Exèrcits G|''Armeegruppe G'']] al sud de França.ref name= Osprey 5/

El ''Heeresgruppe B'', comandat pel ''feldmarschall'' [[Erwin Rommel]] tenia dos exèrcits i la guarnició dels Països Baixos. El [[7è Exèrcit (Alemanya)|7. ''Armee'']] tenia 12 divisions ([[77a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|77.]], [[243a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|243.]], [[265a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|265.]], [[266a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|266.]], [[275a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|275.]], [[343a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|343.]], [[352a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|352.]], [[353a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|353.]], [[709a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|709.]], [[716a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|716.]], 2a Paracaigudista de la Luftwaffe i [[21a Divisió Panzer|21. Panzer]]) a [[Bretanya]] i a la [[Normandia|Normandia occidental]]; i la [[319a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|319.]] a les illes del Canal. Més a l'est, el [[15è Exèrcit (Alemanya)|15. ''Armee'']] ocupava la Normandia oriental, la regió del Pas de Calais i Bèlgica amb 18 divisions ([[47a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|47.]], [[48a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|48.]], [[49a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|49.]], [[84a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|84.]], [[85a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|85.]], [[245a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|245.]], [[326a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|326.]], [[331a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|331.]], [[334a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|334.]], [[346a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|346.]], [[348a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|348.]], [[711a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|711.]], [[712a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|712.]], [[165a Divisió de Reserva (Alemanya)|165.]] i [[182a Divisió de Reserva (Alemanya)|182. de Reserva]] i 17, 18 i 19 de Fusellers de la Luftwaffe); mentre que els Països Baixos estaven defensats per quatre divisions ([[347a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|347.]], [[719a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|719.]], [[16a Divisió de Fusellers de la Luftwaffe|16a. de Fusellers de la Luftwaffe]] i [[19a Divisió Panzer|19. Panzer]]. El [[Grup Panzer Oest]], que el 5 d'agost de 1944 passà a anomenar-se [[5è Exèrcit Panzer|5. ''Panzerarmee'']], constituïa la reserva estratègica de [[Gerd von Rundstedt|von Rundstedt]] prop de París, amb nou divisions ([[271a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|271.]], [[272a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|272.]], [[276a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|276.]], [[277a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|277.]], [[2a Divisió Panzer|2. Panzer]], [[116a Divisió Panzer|116. Panzer]], Panzer-Lehr, [[1a Divisió Panzer-SS|1. Panzer-SS]] i [[12a Divisió Panzer-SS|12. Panzer-SS]]) ref name= Osprey 5/

El [[Operació Neptú|Dia-D]] començà després de la mitjanit del dimarts 6 de juny de 1944, mentre que el [[21è Grup d'Exèrcits]] [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliat]], amb 8 divisions (3 aerotransportades i 5 d'infanteria), 3 brigades cuirassades i una superioritat aèria absoluta, desembarcà a la Normandia occidental, defensada per 3 divisions estàtiques d'infanteria ([[352a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|352.]], [[709a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|709.]] i [[716a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|716.]]) del [[84è Cos (Alemanya)|84. ''Korps'']] del 7. ''Armee''. El pobre instint estratègic de Hitler deixà les seves tropes sense preparació i la seva precaució evità una ràpida reacció o un desplegament mòbil; i només la [[21a Divisió Panzer]] contraatacà decisivament prop de [[Caen]]. Amb els moviments de forces virtualment impossiblilitzat durant les hores de llum a causa de la potència aèria aliada, el desplegament a finals de juny de set divisions mòbils de primera línia del Grup Panzer Oest i del Grup d'Exèrcits G ([[2a Divisió Panzer|2. Panzer]], la [[Divisió Panzer-Lehr|Panzer-Lehr]], [[1a Divisió Panzer-SS|1. Panzer-SS]], [[9a Divisió Panzer-SS|9. Panzer-SS]] [[10a Divisió Panzer-SS|10. Panzer-SS]], [[12a Divisió Panzer-SS|12. Panzer-SS]] i [[17a Divisió de Granaders Panzer-SS|17. SS-Panzergrenadier]]) era massa tard per destruir el cap de pont Aliat. A finals de juliol, aquest havia estat reforçat amb 28 divisions estatunidenques, britàniques i canadenques (3 aerotransportades, 19 d'infanteria, 6 cuirassades) i 5 brigades cuirassades.

==== El nord de França, Bèlgica i els Països Baixos ====
{{principal|Campanya de Lorena|Batalla del Bosc de Hürtgen|Operació Horta}}
[[File:Bundesarchiv Bild 101I-584-2159-20, Frankreich, Soldat mit Gewehr in Stellung.jpg|thumb|esquerra|Franctirador alemany a França]]
El 17 de juliol Rommel va quedar seriosament ferit després de l'atac d'un caça de la [[Royal Air Force|RAF]], i [[Günther von Kluge|von Kluge]] serví com a comandant del Grup d'Exèrcits B fins al seu arrest, sent substituït per [[Walter Model|Model]]. El cap de pont aliat s'expandí lentament davant els ferotges contraatacs alemanys, però la conquesta britànica de Caen el 10 de juliol significà que els desembarcaments estaven assegurats. El 25 de juliol els aliats van abandonar la zona dels desembarcaments, i pel 7 d'agost els alemanys havien perdut [[Bretanya]]. El [[1r Exèrcit (Alemanya)|1. ''Armee'']] va ser destinat temporalment al Grup d'Exèrcits B, però no va ser capaç d'aturar l'avanç aliat; i el 20 d'agost el [[7è Exèrcit (Alemanya)|7. ''Armee'']] i el [[15è Exèrcit Panzer|7. ''Panzerarmee'']], que havia aconseguit fugir tot i que molt malmès de quedar encerclat a la [[bossa de Falaise]] durant la retirada a l'oest, travessant el [[Sena]]. [[Alliberament de París|París]] va ser abandonat el 23.ref name= Osprey 5/

El 25 d'agost de 1944 els Aliats [[Avanç aliat des de París fins el Rin|van atacar pel Sena]]. El Comandament Occidental i el Grup d'Exèrcits B es retiraren ràpidament cap a l'est sota un intens bombardeig aeri aliat, evacuant el nord de França pel 6 de setembre, tot i que [[Neteja de la costa del Canal|impedint que els valuosos ports del Canal]] poguessin ser utilitzats pels Aliats mitjançant guarnicions fortalesa aïllades, algunes de les quals aguantaren fins a maig de 1945. L'avanç britànic a través de [[Bèlgica durant la Segona Guerra Mundial#Alliberament|Bèlgica]] va ser més veloç, amb [[Brussel·les]] sent alliberada el 3 de setembre, [[Anvers]] el 4 i [[Ocupació alemanya de Luxemburg durant la Segona Guerra Mundial|Luxemburg]] el 10. El 15 de setembre la major part del Grup d'Exèrcits B, sense reserves i amb molt pocs blindats, havien format una línia defensiva a Bèlgica ([[batalla de l'Escalda|negant als Aliats l'ús del port d'Anvers]]), i a través de les fortificacions de la [[Línia Sígrid]] a través de la frontera germanobelga.ref name= Osprey 5/

El 15 de setembre l'avanç Aliat, sorprès per la velocitat del col·lapse alemany i mancat de combustible, s'aturà, permetent que els alemanys es reforcessin eviant tropes del [[Volkssturm]], tropes frontereres i unitats ''volksgrenadier'' de valor discutible. El 4 de setembre les set divisions del [[1r Exèrcit Paracaigudista (Alemanya)|1r Exèrcit Paracaigudista de la Luftwaffe]] ([[84a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|84]], [[85a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|85]], [[89a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|89]], [[176a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|176]], [[179a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|179]], [[353a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|353]], [[6a Divisió Paracaigudista (Alemanya)|6 Paracaigudista]]) reforçà el Grup d'Exèrcits B als [[Ocupació alemanya dels Països Baixos durant la Segona Guerra Mundial|Països Baixos]] just a temps per ajudar a rebutjar (amb l'important ajut dels [[2n Cos Panzer-SS|2. ''SS-Panzerkorps'']]) els [[operació Horta|desembarcaments aerotransportats britànics a Arnhem entre el 17 i el 26 de setembre]].ref name= Osprey 5/

Malgrat tot, pel 21 d'octubre els Aliats ja havien ocupat el sud dels Països Baixos i [[Aachen]], la primera gran ciutat de l'oest d'Alemanya en caure. L'11 de novembre de 1944 es creà el [[Grup d'Exèrcits H]] comandat pel [[Coronel General|''Generaloberst'']] de la Luftwaffe [[Kurt Student]] per defensar el que quedava dels Països Baixos amb el 1r Exèrcit Aerotransportat i el 15è Exèrcit.ref name= Osprey 5/

El 16 de desembre de 1944 la Wehrmacht atacà per les [[regió de les Ardenes|Ardenes belgues]] amb 24 divisions ([[12a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|12]], [[18a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|18]], [[26a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|26]], [[47a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|47]], [[62a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|62]], [[246a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|246]], [[276a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|276]], [[277a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|277]], [[326a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|326]], [[340a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|340]], [[352a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|352]], [[560a Divisió Volksgrenadier|560 ''Volksgrenadier'']], [[3a Divisió Panzergrenadier|3 ''Panzergrenadier'']], [[15a Divisió Panzergrenadier|15 ''Panzergrenadier'']], [[2a Divisió Panzer|2. Panzer]], [[116a Divisió Panzer-Lehr|116. ''Panzer-Lehr'']], [[1a Divisió Leibstandarte SS Adolf Hitler|1. ''Panzer-SS'']], [[2a Divisió SS Das Reich|2. ''Panzer-SS'']], [[9a Divisió Panzer SS Hohenstaufen|9. ''Panzer-SS'']], [[10a Divisió Panzer SS Frundsberg|10. ''Panzer-SS'']], [[12a Divisió Panzer SS Hitlerjugend|12. ''Panzer-SS'']], 3a Paracaigudista i 5a Paracaigudista) del Grup d'Exèrcits B i del Comandament Occidental. Inicialment les millors divisions de la Wehrmacht a l'oest només tenien al davant 6 divisions aliades. La [[batalla de les Ardenes]] tenia com a objectiu reconquerir Anvers, però després d'un èxit inicial l'avanç s'aturà el 24 de desembre, només a 10km del [[riu Mosa]] a [[Dinant]] després de penetrar 80km, havent esgotat valuoses forces mòbils que podrien haver ajudat a protegir l'Alemanya occidental. Pel 20 de gener de 1945 les tropes alemanyes es trobaven de retorn a la [[Línia Sigfrid]].ref name= Osprey 5/

==== El sud de França 1944-45 ====
El sud de França estava ocupat per l'[[Exèrcit Reforçat G]], comandat pel ''[[generaloberst]]'' [[Johannes Blaskowitz]], comandant el [[1r Exèrcit (Alemanya)|1. ''Armee'']] al sud-oest de França, amb 3 divisions estàtiques de defensa costanera estàtica ([[708a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|708 d'infanteria]], [[158a Divisió de Reserva (Alemanya)|158]] i [[159a Divisió de Reserva (Alemanya)|159. de Reserva]]) amb l'[[11a Divisió Panzer]] com a reserva estratègica; i el [[19è Exèrcit (Alemanya)|19. ''Armee'']] a la França central i meridional, amb set divisions estàtiques ([[242a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|242]], [[244a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|244]], [[338a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|338]] i [[716a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|716 d'infanteria]], [[148a Divisió de Reserva (Alemanya)|148]], [[158a Divisió de Reserva (Alemanya)|158]] i [[189a Divisió de Reserva (Alemanya)|189 de Reserva]]) i la [[198 Divisió d'Infanteria (Alemanya)|198a d'Infanteria]], amb la [[9a Divisió Panzer|9. ''Panzer'']] en reserva.ref name= Osprey 5/

A les 8 del matí del 15 d'agost de 1944 el [[7è Exèrcit (Estats Units)|Setè Exèrcit estatunidenc]], amb vuit divisions estatunidenques i franceses (sis d'infanteria, una cuirassada i una aerotransportada) saltaren al sud-est de França en l'[[operació Anvil|operavió ''Anvil'']]. L'Exèrcit Reforçat G (que el 12 de setembre passà a anomenar-se [[Grup d'Exèrcits G]], sense suficients efectius ni suficient potència de foc, es retirà ràpidament. El 19. ''Armee'' abandonà [[Marsella]] i la [[Provença]] el 28 d'agost, [[Lió]] el 3 de setembre i [[Dijon]] el 10, obligant al [[1r Exèrcit (Alemanya)|1. ''Armee'']], amb el flanc al descobert, a evacuar el sud-oest de França sense presentar batalla i a retirar-se cap al nord-est. Quan els Aliats aturaren la seva ofensiva el 15 de setembre de 1944, el Grup d'Exèrcits G encara ocupava la serralada dels [[Vosges (serralada)|Vosges]] a [[Lorena]]. El 21 de setembre el ''General der Panzertruppen'' [[Hermann Balk]] rellevà a Blaskowitz, que tornà al càrrec el 24 de desembre, moment en què el 1. ''Armee'' s'havia retirat fins al sud-oest d'Alemanya. El gener de 1945 va ser absort pel [[Grup d'Exèrcits del Rin Superior|''Heeresgruppe Oberrhein'']], format al novembre de 1944 a partir d'unitats de lleva i de defensa local. El 19. ''Armee'' defensà la [[bossa de Colmar]], la darrera zona de França ocupada pels alemanys, fins al 9 de febrer de 1945.ref name= Osprey 5/

==== Els Països Baixos i l'Alemanya Occidental 1945 ====
Tot i que durant el gener de 1945 el Comandament Occidental a la frontera entre Bèlgica, Holanda i Alemanya resistí els atacs aliats, el 8 de febrer tres grups d'exèrcits aliats (el [[6è Grup d'Exèrcits|6è]], el [[12è Grup d'Exèrcits|12è]] i el [[21è Grup d'Exèrcits (Regne Unit)|21è]]) llançaren una ofensiva general cap a l'Alemanya Occidental. Pel 21 de març de 1945 els Aliats havien obligat el Grup d'Exèrcits B (exèrcits [[7è Exèrcit (Alemanya)|7]], [[15è Exèrcit (Alemanya)|15]], [[5è Exèrcit Panzer|5 Panzer]] i [[6è Exèrcit Panzer-SS|6 Panzer-SS]] i la major part del Grup d'Exèrcits G ([[1r Exèrcit (Alemanya)|1]] i [[19è Exèrcit (Alemanya)|19. ''Armees'']]), comandats des del 29 de gener de 1945 pel general de les Waffen-SS [[Paul Hausser]], a través del Rin, capturant el [[Klever Reichswald|bosc de Reichswald]] a la frontera neerlandesa després d'una [[Operació Veritable|lluita ferotge]], [[Colònia]] el 5 de març i [[Operació Lumberjack|establiren un cap de pont]] sobre el [[Rin]] a [[Remagen]] el 7 de març.ref name= Osprey 5/

== Procés de presa de decisions ==
=== Decisió d'objectius ===
Lnowiki'/nowiki''[[Oberkommando des Heeres]]'' (OKH) va ser l'Alt Comandament alemany entre 1936 i 1945. En teoria, lnowiki'/nowiki''[[Oberkommando der Wehrmacht]]'' (OKW) servia com a [[Estat Major General]] de les forces armades del Reich, coordinant ler operacions de la ''[[Wehrmacht]]'' (''Heer'', ''[[Kriegsmarine]]'' i ''[[Luftwaffe]]''). A la pràctica, l'OKW actuà com l'estat major militar personal de Hitler, traslladant les seves idees a plans i ordres militars, i distribuint-les als tres serveis tot i que gairebé no tenia cap control sobre ells. Malgrat tot, a mesura que la guerra progressava l'OKW es trobà exercint cada cop un major comandament sobre les unitats militars, en particular a l'Oest. Això creà una situació cap al 1942 en què l'OKW era el comandament ''de facto'' al [[Front Occidental de la Segona Guerra Mundial|Teatre Occidental]], mentre que l'OKH serví a Hitler com el seu Estat Major personal al [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]].

Com a [[cap d'estat]], [[Adolf Hitler]] ocupà el càrrec nominal de ''Oberster Befehlshaber der Wehrmacht'' (''Comandant Suprem de les Forces Armades''), i el 4 de febrer de 1938 ocupà el màxim càrrec professional de ''Oberbefehlshaber der Wehrmacht'' (''Comandant de les Forces Armades''), obligant al seu antic protegit, ''generalfeldmarshall'' [[Werner von Blomberg]] a retirar-se. Hitler ocupà aquest càrrec fins a la seva mort, el 30 d'abril de 1945, assistit pel servil ''generalfeldmarshall'' [[Wilhelm Keitel]] com a ''Chef des Oberkomandos der Wermacht'' (''Cap de l'Estat Major de les Forces Armades''); tot i que el poder real restava en mans del ''generalmajor'' [[Alfred Jodl]], tècnicament assistent de Keitel com a ''Chef del Wehrmachtführungsamt'' (''Cap d'Estat Major d'Operacions'').ref name= Osprey 1/

El ''Oberbefehlshaber des Heeres'' (''Cap de l'Alt Comandament de l'Exèrcit'') fins al 19 de desembre de 1941, quan Hitler el rellevà per ell mateix, va ser el ''generalfeldmarshall'' [[Walter von Brauchitsch]], assistit pel ''generaloberst'' [[Franz Halder]] com a ''Chef des Generalstabes des Heeres'' (''Cap de l'Estat Major General''). Les [[Waffen-SS]], establertes l'1 de desembre de 1939, tècnicament mai no va formar part de la Wehrmacht, tot i que passà a estar sota el control de l'Alt Comandament de l'Exèrcit.ref name= Osprey 1 Men at Arms 311: ''The German Army 1939-45 - Blitzkrieg/ref

=== Intel·ligència ===
Lnowiki'/nowiki''[[Abwehr]]'' va ser l'organització d'[[Intel·ligència militar|intel·ligència]] alemanya entre 1921 i 1944. El terme ''Abwehr'' (''[[contraintel·ligència]]'' en [[alemany]]) va emprar-se com a concessió a les exigències aliades que les activitats d'intel·ligència alemanyes posteriors a la I Guerra Mundial només podrien ser amb propòsits defensius. A partir del 4 de febrer de 1938 el seu nom passà a ser ''Amt Ausland/Abwehr im Oberkommando der Wehrmacht'' (Departament/Oficina de Defensa d'Ultramar de l'Alt Comandament de les Forces Armades)

=== Divisió geogràfica ===
[[file:Wehrkreise Deutsches Reich.jpg|thumb|Els [[Districte militar (Alemanya)|Wehrkreis]] després del [[Anschluß]].]]
L'[[Alemanya Nazi]] va fer servir el sistema de [[Districte militar (Alemanya)|districtes militars]] (alemany: ''Wehrkreis'') per tal de rellevar als comandants de camp de tota aquella tasca administrativa que fos possible, així com per poder lliurar lleves regulars de soldats entrenats i subministraments a les forces de camp. El mètode adoptat per l'[[OKW]] va ser separar l'Exèrcit de Camp (''[[Oberbefehlshaber des Heeres]]'') del Comandament Local (''Heimatkriegsgebiet''), deixant les responsabilitats de lleva, reclutada, subministraments i equipació al Comandament Local. 

El comandant d'un Cos d'infanteria també comandava el ''Wehrkreis'' en igualtat de condicions en temps de pau, però amb l'esclat de la guerra el comandament del ''Wehrkreis'' passà a segona fila.

Abans de l'inici de la guerra, hi havia 4 Cossos d'Exèrcit Motoritzats (''Armeekorps (mot.)''), que eren en efecte ajuts per controlar l'entrenament de les formacions Panzer i Lleugeres, i que no tenien districtes militars corresponents, però que eren proveïts de reclutes i subministraments pels districtes on tenien el Quarter General o les formacions subordinades tenien les casernes. Els districtes estaven organitzats en una jerarquia que incloïa el Quarter General d'Àrea (''Wehrersatzbezirk Hauptquartier'') i el Quarter General de Sub-Àrea (''Wehrbezirk Hauptquartier'').

=== Les branques del Heer ===
[[File:Tempelburg-Wehrmacht.jpg|thumb|Tropes de cavalleria, 1939.]]
En la mobilització del 26 d'agost de 1939 el Heer estava dividit en el ''Feldheer'' (Exèrcit de Camp), per atacar l'enemic; i el ''Ersatzheer'' (Exèrcit de Reserva), a Alemanya en suport.

L'exèrcit de cap estava constituït per 3 tipus de tropes:
: 1. '''Fechtende Truppen''' (''tropes de combat''):
:* Estats Majors (de les Forces Armades i Alts Comandaments de l'Exèrcit; Estat Major General; Grup d'Exèrcits; Exèrcit i Cos)
:* Infanteria (de línia, motoritzada, lleugera i de muntanya), Comando i unitats penals
:* Tropes mòbils (cavalleria, cuirassats, infanteria mecanitzada, unitats de reconeixement i antitanc)
:* Artilleria
:* Enginyers
:* Senyals
: 2. '''Versorgrunsgstruppen''' (''tropes de subministrament'')
:* Unitats de Transport 
:* Unitats Mèdiques
:* Unitats Veterinàries
:* Unitats de Guàrdia
:* Policia Militar
: 3. '''Sicherungstruppen''' (''tropes de seguretat'')
:* Unitats de rereguarda
:* Unitats se segona línia (''landeschützen)
:* Batallons de camps de presoners de guerra
:* Capellans
:* Músics 
:* Especialistes (''Sonderführer'')ref name= Osprey 1/

==== Organització dels Exèrcits de Camp i de Lleva ====
El Heer no tenia una organització fixa. Van haver-hi 5 [[grup d'exèrcits|grups d'exèrcits]]: dos ([[Grup d'Exèrcits Nord|''Nord'']] i [[Grup d'Exèrcits Sud|''Süd'']] per la [[campanya de Polònia]] i tres més [[Grup d'Exèrcits A|''A'']], [[Grup d'Exèrcits B|''B'']] i [[Grup d'Exèrcits C|''C'']] per a les campanyes occidentals. Cadascun d'ells estava format per dos o tres [[Exèrcit de camp|exèrcits]], amb uns 400.000 homes. Hi havia uns 14 Exèrcits (''Armee''), format per tres o quatre [[Cos d'exèrcit|cossos]], amb uns 200.000 homes i, a partir de juny de 1940, dos Cossos Cuirassats (''Panzergruppe'') (''Panzergruppe von Kleist'' i ''Panzergruppe Guderian''), cadascun dels quals disposava de 3 cossos motorizats.

Hi havia 33 cossos (''Korps'') ([[1r Cos (Alemanya)|1]], [[2n Cos (Alemanya)|2]], [[3r Cos (Alemanya)|3]], [[4t Cos (Alemanya)|4]], [[5è Cos (Alemanya)|5]], [[6è Cos (Alemanya)|6]], [[7è Cos (Alemanya)|7]], [[8è Cos (Alemanya)|8]], [[9è Cos (Alemanya)|9]], [[10è Cos (Alemanya)|10]], [[11è Cos (Alemanya)|11]], [[12è Cos (Alemanya)|12]], [[13è Cos (Alemanya)|13]], [[17è Cos (Alemanya)|17]], [[21è Cos (Alemanya)|21]], [[23è Cos (Alemanya)|23]], [[24è Cos (Alemanya)|24]], [[25è Cos (Alemanya)|25]], [[26è Cos (Alemanya)|26]], [[27è Cos (Alemanya)|27]], [[28è Cos (Alemanya)|28]], [[29è Cos (Alemanya)|29]], [[30è Cos (Alemanya)|30]], [[38è Cos (Alemanya)|38]], [[40è Cos (Alemanya)|40]], [[42è Cos (Alemanya)|42]], [[43è Cos (Alemanya)|43]], [[44è Cos (Alemanya)|44]], [[46è Cos (Alemanya)|46]], [[47è Cos (Alemanya)|47]], [[48è Cos (Alemanya)|48]] i [[49è Cos (Alemanya)|49]]), cadascun amb entre dues i cinc [[divisió militar|divisions]] d'infanteria i uns 60.000 homes, i set cossos motoritzats (''Korps (mot.)'') amb dues o tres divisions cuirassades o motoritzades i un (XV) amb tres divisions lleugeres. Una divisió de cavalleria i les quatre divisions de muntanya estaven directament sota el control dels seus exèrcits respectius.ref name= Osprey 1/

Durant el període de ''Blitzkrieg'' es formaren 143 divisions d'infanteria. A més de les 35 divisions existents en temps de pau, hi havia divisions de veterans o de reservistes sense entrenament o reclutes de la Polònia i la Txecoslovàquia ocupades, a més de nou divisions de lleva. Cada divisió d'infanteria (''Infanteriedivision'') de 16.977 homes estava formada per 3 [[regiment]]s d'infanteria a més d'unitats divisionàries de suport: un regiment d'artilleria format per quatre [[batalló|batallons]], un batalló de reconeixement, (amb [[esquadró|esquadrons]] muntats, ciclistes i de suport); un batalló antitanc, un batalló d'enginyers i un batalló de transmissions; serveis de divisió (d'1 a 10 columnes de transport motoritzades o a cavall), una companyia mèdica, un hospital motoritzat de camp; una unitat de [[policia militar]] i una de servei postal.ref name= Osprey 1/

Un [[regiment]] d'infanteria (''Infanterieregiment''), format per 3.049 homes, tenia 3 [[batalló|batallons]] d'infanteria, una [[companyia militar|companyia]] d'artilleria de 180 homes i una companyia anti-tanc de 170 homes. Un [[batalló]] (''bataillon'') de 860 homes tenia 3 [[companyia militar|companyies]] de fusellers i una companyia de suport de metralladores formada per 190 homes. Una companyia de fusellers (''Schützenkompanie''), de 201 homes, tenia 3 [[secció militar|seccions]] de fusellers (''Schützenzug''), cadascun amb 50 fusellers, format per un estat major de secció, un equip de granades i quatre [[escamot]]s de 10 homes.ref name= Osprey 1/

Totes les unitats d'una divisió motoritzada (''Infanteriedivision (mot)'') eren cuirassades o motoritzades, i a inicis de 1940, les divisions motoritzades quedaren reduïdes a 2 regiments motoritzats, amb un total de 14.319 homes. Una divisió de muntanya (''Gebirgsdivision'') disposava de 14.131 homes amb dos regiments de muntanya de 6.506 homes, a més d'unitats de suport i serveis, tots ells de muntanya.ref name= Osprey 1/

Una divisió cuirassada (''Panzerdivision''), formada per 14.373 homes, tenia una [[brigada]] cuirassada (2 regiments de 1.700 homes dividits en dos batallons) i una brigada de fusellers motoritzats de 4.409 homes (regiment de fusellers i batalló motoritzat), amb la resta d'unitats de suport i de serveis sent motoritzades o cuirassades.ref name= Osprey 1/

Una divisió lleugera (''Leichte Division''), d'entre 10.000 i 11.000 homes, tenia entre 1 i 4 batallons de 638 homes, i un o dos regiments de cavalleria motoritzada de 2.295 homes, abans de ser reorganitzades com a divisions cuirassades ([[6a Divisió Panzer|6a]], [[7a Divisió Panzer|7a]], [[8a Divisió Panzer|8a]] i [[9a Divisió Panzer|9a]]) entre octubre de 1939 i gener de 1940. la [[1a Divisió de Cavalleria (Alemanya)|1a Divisió de Cavalleria]] (''1. Kavalleriedivision'') tenia 4 regiments muntats (''Reiter'') de 1.440 homes (cadascun amb dos batallons muntats), un regiment de cavalleria (''Kavallerie'') (un batalló muntat i un altre ciclista) i un batalló ciclista, amb la resta d'unitats de suport sent motoritzades o muntades.ref name= Osprey 1/

Per a la [[Operació Barbarroja|campanya de Rússia]] el Heer s'organitzà igual que per les campanyes Occidental i dels Balcans, amb tres (a partir de 1942, cinc) [[grup d'exèrcits|grups d'exèrcits]] abans ja desplegats a Occident. Cadascun dels grups d'exèrcits (''Heeresgruppe''), inicialment d'un milió d'homes comandats per un ''[[Generalfeldmarschall]]'', controlava les tropes del Quartet General del Grup i tres o quatre [[Exèrcit de camp|exèrcits]]. Un exèrcit d'infanteria (''Armee'', format per 200.000 homes comandat per un [[coronel general|''Generaloberst'']], disposava de les tropes de quarter general i entre dos i cinc [[cos d'exèrcit|cossos]], a vegades reforçats per un cos cuirassat (un ''Panzergruppe'', i a partir del gener de 1942 elevat a Exèrcit Panzer (''Panzerarmee''), amb cos Panzer i motoritzat (que a partir de juliol de 1942 passarien a anomenar-se també Panzer). El [[20è Exèrcit de Muntanya]] operà independentment a l'Àrtic, directament controlat des del OKW.ref name= Osprey 3/

== Les unitats estrangeres ==
A més dels seus aliats romanesos, hongaresos, finesos, eslovacs i italians, els alemanys desplegaren una gran quantitat de voluntaris no alemanys amb uniforme alemany al [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]], lluitant per aconseguir un lloc privilegiat després de la victòria alemanya.

El 20 de juliol de 1941, el dictador espanyol [[Francisco Franco]], tot i que Espanya era un país neutral, permeté la formació de la [[250a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|250a Divisió d'Infanteria]] (la ''Divisió Blava''), formada per 18.693 homes provinents de l'[[Exèrcit espanyol|exèrcit]] i de les milícies de [[Falange Espanyola]], en gratitud a l'ajut alemany durant la [[Guerra Civil Espanyola]].ref name= Osprey 3 Men at Arms 326: ''The German Army 1939-45 – Eastern Front 1941-43/ref Els voluntaris espanyols van lluitar a [[setge de Leningrad|Leningrad]] i a [[Volkhov]] fins al 20 d'octubre de 1943 fins que Franco, sotmès a les pressions dels [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]], va fer que fossin repatriats. Malgrat això, 1.500 voluntaris decidiren quedar-se, formant la ''Legión Española de Voluntarios'', que no seria repatriada fins al març de 1944, deixant dos batallons espanyols a l'Exèrcit de Lleva.ref name= Osprey 4 Men at Arms 330: ''The German Army 1939-45 – Eastern Front 1943-45/ref

El 369è Regiment Reforçat Croata d'Infanteria va ser format a partir de 3.000 voluntaris croats i bosnis al juliol de 1941, unint-se a la [[100a Divisió d'Infanteria Lleugera]], lluitant a Ucraïna, fins a rendir-se a [[batalla de Stalingrad|Stalingrad]] al gener de 1943.ref name= Osprey 3/ Les forces croates, que acabarien sumant 3 divisions d'infanteria (369, 373 i 392) van lluitar a Croàcia fins al maig de 1945.ref name= Osprey 4/

El 638è Regiment Reforçat Francès d'Infanteria va ser format el 27 d'octubre de 1941, lluitant amb el [[4t Exèrcit Panzer|4. ''Panzerarmee'']] a [[batalla de Moscou|Moscou]] abans de ser relegats a operacions antipartisanes a Polònia i Bielorússia, i de ser finalment traspassats a les [[Waffen-SS]] l'1 de setembre de 1944.ref name= Osprey 3/

La Legió Valona va ser organitzada com el 373è Batalló Való d'Infanteria el 8 d'agost de 1941 amb 860 belgues francòfons membres del [[Rexisme|Partit Rexista]], servint al sud de Rússia amb la [[100a Divisió d'Infanteria Lleugera]] i al Caucàs amb la [[97a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|97a divisió de fusellers]], abans de ser traspassades a les Waffen-SS l'1 de juny de 1943.ref name= Osprey 3/

A partir de setembre de 1943 els aliats europeus dels alemanys començaren a desertar de la causa de l'Eix, tot i que petits grups de soldats d'aquests països lluitaren a les unitats nacionals de les Waffen-SS, mentre que alguns búlgars, hongaresos i romanesos serviren una unitat de construcció del Heer o com a soldats de lleva de manera individual.ref name= Osprey 4/

=== Les ''Osttruppen'' ===
[[File:Bundesarchiv Bild 146-1975-099-16A, Russland, Kosak in der Wehrmacht.jpg|thumb|right|150px|Un ''Hilfswillige'' cosac, servint al Front Oriental, gener de 1943]]
Les divisions alemanyes del Front Oriental reberen amb sorpresa la munió de civils i de tropes soviètiques que els oferien els seus serveis; i ben aviat tots aquests homes van ser emprats en tasques manuals en totes les unitats i, en cas d'emergència, com a reforços de combat. Al setembre de 1941 Hitler sancionà les lleves de ciutadans soviètics com a auxiliars (''Hilfswillige'', habitualment abreujat com ''Hiwis''), insistint sense èxit que havien d'estar desarmats. Cap al 1943 s'estimà que hi havia uns 250.000, i les divisions alemanyes podien tenir-ne fins a un 15% de la seva força divisional.ref name= Osprey 3/

El 29 d'agost de 1941 els alemanys organitzaren els primers voluntaris en unitats armades (10 batallons i el regiment antipartisà –''Freijägerregiment'') al [[Grup d'Exèrcits Nord]], i 5 batallons de combat (''Kampfbataillone'') al [[Grup d'Exèrcits Centre]]. Ben aviat es demostrà la seva vàlua en combat, i el 6 d'octubre de 1941 es va permetre que fossin allistats en massa com a Tropes Orientals (''Ostruppen''). La primera unitat [[cosacs|cosaca]] de l'exèrcit Alemany va ser el 436è Regiment d'Infanteria, creat el 22 d'agost de 1941; i a l'octubre següent ja existien 11 esquadrons cosacs de cavalleria per a tasques antipartisanes en divisions de seguretat, o per a reconeixement muntat en unitats panzer. A finals de 1942 van ser augmentats a 11 batallons; arribant a ser 3 regiments muntats, 3 d'infanteria i 6 batallons d'infanteria cosacs.ref name= Osprey 3/

A partir del 15 de novembre de 1941 es crearen 7 companyies de seguretat a partir de soviètics del Caucas i de l'Orient Mitjà, i el 1942 van augmentar a 6 legions orientals (''Ostlegionen'') a Polònia: [[armenis]],  [[àzeris|azerbaidjanesos]], [[georgians]], del nord del Caucas ([[ossetes]], [[txetxens]] i [[ingúixos]]), del [[Turkestan]] ([[kazakhs]], [[kirguís]], [[tadjics]], [[turcmans]], [[uzbeks]], etc.) i Tàrtars del Volga ([[tàrtars|tàrtars de Kazan]],  [[baixkirs]], [[txuvaixos]], [[udmurts]], etc.) Amb la caiguda de Stalingrad les legions reclutaren voluntaris civils en batallons d'ordenança, construcció i transport. Els antics membres de l'[[Exèrcit Roig]] formaren 34 batallons d'infanteria i 28 batallons de camp, però només 28 d'aquests batallons entraren en acció al Front Oriental, principalment al Caucas.ref name= Osprey 3/
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-N0301-503, General Wlassow mit Soldaten der ROA.jpg|thumb|esquerra|El general [[Andrei Vlàssov]] amb soldats del [[Exèrcit Rus d'Alliberament|ROA]].]]
Des de l'1 d'octubre de 1942 les unitats russes, estonianes, bielorusses i ucraïneses van ser denominades batallons orientals, servint principalment al Grup d'Exèrcits Centre. Cada batalló (''Ostbataillon''), d'uns 950 membres, estava a les ordres d'un comandant alemany i un quadre de 36 oficials i sotsoficials alemanys. Al gener de 1943 els 48 batallons orientals (llevat dels batallons estonians 658-660) i tots els ''Hiwis'' russos, bielorusso i ucraïnesos van ser nominalment units com l'[[Exèrcit Rus d'Alliberament]] (''Russkaya Osvoboditel'naya Armiya'', o ROA).ref name= Osprey 3/

Les tropes bàltiques van rebre un tractament preferencial respecte a les altres nacionalitats soviètiques. L'1 de gener de 1943 les tropes estionianes van ser reorganitzades en la 657 Companyia Estoniana, i finalment serien traspassats a les [[Waffen-SS]] el 24 d'abril de 1944. En total es formaren 22 batallons bàltics durant la primavera i l'estiu de 1944.ref name= Osprey 4/

A partir de l'1 de juliol de 1944 les ''Osttruppen'' van passar a anomenar-se ''Freiwillige'' (Voluntaris), en reconeixement a la seva contribució vital a l'esforç de guerra alemany. La majoria d'unitats van ser desplegades a la rereguarda, en tasques de seguretat, construcció i transport, car els alemanys no volien provar la seva lleialtat en combat contra els soviètics; i encara que alguns homes (i en alguna ocasió unitats senceres) desertaren a les línies soviètiques, representaren només una petita proporció dels estimats 800.000 antics ciutadans soviètics que serviren a la [[Wehrmacht]], a les [[Waffen-SS]] i a altres organitzacions paramilitars alemanyes.ref name= Osprey 4/ Tots els voluntaris van ser plenament integrats a les divisions alemanyes; i a partir del 24 d'octubre de 1944 s'aprovà la lleva de ''hiwis'' polonesos.ref name= Osprey 4/ En total serviren 71 batallons de ''Hiwis'' al Front Oriental; però a partir d'octubre de 1943, 42 batallons van ser enviats a Bèlgica, Dinamarca, França i Itàlia.

El 14 de novembre de 1944 el ROA va passar a ser anomenat Forces Armades del Comitè per l'Alliberament dels Pobles Russos (VS-KONR), amb uns 50.000 membres, tot i que el nom ROA mai no deixà d'emprar-se.ref name= Osprey 4/ La 1a Divisió va ser formada l'1 de desembre de 1944, lluitant al Front de l'Oder fins a l'abril de 1945, abans de canviar de bàndol i ajudar els insurgents txecs a alliberar Praga dels alemanys al maig de 1945. Tot i que es publicità un Exèrcit d'Alliberament Ucraïnès (''Ukrainske Vyzvolne Viysko''), aquest mai no es formà.ref name= Osprey 4/

El 4 d'agost de 1943 es formà la 1a Divisió Cosaca amb 6 regiments de cavalleria (1r i 5è del Don, 2n Siberià, 3r i 4t Kuban i 6è Terek), unitats de suport i serveis. Serví a Croàcia des d'octubre de 1943 i al novembre de 1944 passà a estar sota el control de les Waffen-Ss, dividits en la 1a i la 2a Divisió i formant el XV Cos de Cavalleria Cosaca. Nou batallons independents d'infanteria i dinou de cavalleria van lluitar al Front Oriental amb els alemanys.ref name= Osprey 4/

Pel juliol de 1943, després de la desfeta alemanya a [[batalla de Kursk|Kursk]], la retirada alemanya era inexorable, i gran part del territori natal de les tropes voluntàries estava sent reconquerit pels soviètics. Així doncs, per tal d'evitar el risc de desercions i motins, a partir d'octubre de 1943 67 batallons van ser enviats a l'Europa Occidental, per augmentar la força destinada a lnowiki'/nowiki''[[Atlantikwall]]'' i 24 van ser enviats al [[Campanya d'Itàlia de la Segona Guerra Mundial|Front italià]].ref name= Osprey 5/

Aquests trasllats van provocar un gran canvi en la moral de les tropes, traslladats lluny del seu territori familiar i enviats a lluitar contra els aliats Occidentals en comptes de contra l'Exèrcit Roig, tal com els alemanys els havien promès.ref name= Osprey 5/ Malgrat això, demostraren la seva vàlua en combat, amb 23 batallons servint al [[Grup d'Exèrcits B]] a la [[campanya de Normandia]], perdent 10 batallons; i 11 batallons servint amb el [[Grup d'Exèrcits G]] al sud de França.ref name= Osprey 5/ Les Legions Orientals, reclutades per alliberar el Transcaucas i l'Àsia Central, es demostraren més problemàtiques: al juliol de 1944 part del 799è Batalló Georgià desertà a les línies aliades, i el 627è Batalló de Tàrtars del Volga s'amotinà; i el 5 d'abril els batallons 803r del Caucas Nord i 822 Georgià, destinats a l'illa de Texel, es posicionaren a favor dels Aliats, fent front als contraatacs alemanys fins al 17 d'abril.ref name= Osprey 5 Men at Arms 336: ''The German Army 1939-45 – Western Front 1943-45/ref

== Rancs i responsabilitats ==
L'estructura de rancs del Heer emprava un sistema establert el 6 de desembre de 1920. Els [[oficial]]s estaven dividits en 4 grups: Oficials generals (''Generale ''), Oficials de camp (''Stabsoffiziere ''), Capitans (''Haupleute und Rittmeister '') i Subalterns (''Leutnante ''). Seguint la tradició, el rang de tinent general indicava la branca de servei original de l'oficial; però en el cas de les branques dels oficials de combat no hi havia diferenciació a les insígnies.ref name= Osprey 1/

Els [[sotsoficial]]s estaven dividits en 3 grups. Els Sotsoficials tècnics, creats el 23 de setembre de 1937, pels instructors superiors dels Enginyers i després del Cos de Veterinaris; els Sotsoficials superiors i els Sotsoficials inferiors. El rang de ''Stabsfeldwebel'', creat el 14 de setembre de 1938 pels sotsoficials tornats a allistar després de 12 anys de servei, inicialment eren veterans de la [[I Guerra Mundial]]. ''Hauptfeldwebel'' no era en si un rang, sinó que era un nomenament introduït el 28 de setembre de 1938. Era el sotsoficial superior d'una companyia, destinat al quarter general de la companyia i anomenat ''der Spieß'' (''la llança''). Normalment era un ''Oberfeldwebel'', superant en rang a un ''Stabsfeldwebel'' (el qual també podia ser promogut a aquest nomenament). Els altres sotsoficials que rebien aquest nomenament eren anomenats ''Hauptfeldwebeldiensttuer'', tot i que no trigaven a ser promoguts a ''Oberfeldwebel''.ref name= Osprey 1/

La classe de tropa incloïa tots els soldats i caporals, els darrers, com a soldats experimentats, constituint una proporció major d'aquest rang que la que existia en altres exèrcits.ref name= Osprey 1/

Molts rangs tenien títols de rang alternatius. Alguns, com al Cos Mèdic, diferenciaven els oficials especialistes sense poder de comandament de camp. D'altres, com ''Rittmeister'' o ''Oberjäger'', preservaven els seus títols tradicionals.ref name= Osprey 1/

Gairebé tots els oficials ocupaven rangs substantius, de manera que els oficials i sotsoficials alemanys ocupaven comandaments superiors als que els hauria correspost. Així, no era pas estrany que un [[alferes|''Leutnant'']] exercís de [[companyia militar|comandant de companyia]]. Mentre que la primera [[secció militar|secció]] d'una companyia habitual de fusellers estava a les ordres d'un ''leutnant'', la segona i la tercera eren comandades habitualment per un ''oberfeldwebel'' o un ''feldwebel''. Les promocions als rangs de ''unteroffizier'', ''feldwebel'' i ''oberfeldwebel'' depenien de la taula d'organització de la unitat, i era la progressió normal per a un sotsoficial capaç. La resta de sotsoficials i rangs inferiors eren recompensats en antiguitat. El rang de ''obersoldat'' era ocupat per un soldat que no tenia ni tan sols de les capacitats per ser promocionat a ''gefreiter''.ref name= Osprey 1/

{| style=border:1px solid #8888aa; background-color:#f7f8ff; padding:5px; font-size:95%; margin: 0px 12px 12px 0px;
|-
|- bgcolor=#CCCCCC
!||colspan=5|Generalebr (''Oficials generals'')||colspan=3|Stabsoffiziere br(''Oficials de camp'')|| colspan=1|HaupleutebrundbrRittmeisterbr(''Capitans'')|| colspan=2|Leutnante br(''Oficials subalterns'')
|-
|-
|align=center rowspan=2| '''[[Fitxer:Balkenkreuz.svg|30px|Wehrmacht]]'''br / Insígnia d'espatlla
|- align=center
| [[Fitxer:Generalfeldmarschall Large.png|50px|Generalfeldmarschall]]
| [[Fitxer:Rank insignia of Generaloberst of the Wehrmacht v.svg|50px|Generaloberst]]
| [[Fitxer:Rank insignia of General of the Wehrmacht v.svg|50px|General]]
| [[Fitxer:Rank insignia of Generalleutnant of the Wehrmacht v.svg|50px|Generalleutnant]]
| [[Fitxer:Rank insignia of Generalmajor of the Wehrmacht v.svg|50px|Generalmajor]]
| [[Fitxer:Insignia Wehrmacht Heer Colonel 1.svg|45px|Oberst]]
| [[Fitxer:Insignia Wehrmacht Heer LtColonel 1.svg|45px|Oberstleutnant]]
| [[Fitxer:Insignia Wehrmacht Heer Major 1.svg|45px|Major]]
| [[Fitxer:Insignia Wehrmacht Heer Captain 1.svg|45px|Hauptmann]]
| [[Fitxer:Insignia Wehrmacht Heer Oberleutnant 1.svg|45px|Oberleutnant]]
| [[Fitxer:Insignia Wehrmacht Heer Leutnant 1.svg|45px|Leutnant]]
|-
|align=center rowspan=2| Insígnia de màniga br / i camuflatge
|- align=center
| [[Fitxer:Genfldm.png|50px|Generalfeldmarschall]]
| [[Fitxer:Genob-obrstgrf.png|50px|Generaloberst]]
| [[Fitxer:Gend-obgf.png|50px|General]]
| [[Fitxer: Genl-grpf.png|50px|Generalleutnant]]
| [[Fitxer: Genm-brgf.png|50px|Generalmajor]]
| [[Fitxer: Oberst-standf.png|45px|Oberst]]
| [[Fitxer: Oberstleu-oberstbnf.png|45px|Oberstleutnant]]
| [[Fitxer: Major-sturmb.png|45px|Major]]
| [[Fitxer: Hauptm-hauptstf.png|45px|Hauptmann]]
| [[Fitxer: Oberleut-oberstf.png|45px|Oberleutnant]]
| [[Fitxer: Leutn-unterstf.png|45px|Leutnant]]
|-
|align=center rowspan=2| Insígnia de coll
|- align=center
| [[Fitxer:Collar tabs of Generalfeldmarshall (horitzontal).jpg|55px|Generalfeldmarschall]]
|[[Fitxer: Collar tabs of General.jpg|55px|Generaloberst]]
|[[Fitxer: Collar tabs of General.jpg|55px|Generaloberst]]
|[[Fitxer: Collar tabs of General.jpg|55px|Generaloberst]]
|[[Fitxer: Collar tabs of General.jpg|55px|Generaloberst]]
| [[Fitxer: Offizer im Generalstab Litzen.jpg|55px|Oberst]]
| [[Fitxer: Offizer im Generalstab Litzen.jpg|55px|Oberstleutnant]]
| [[Fitxer: Offizer im Generalstab Litzen.jpg|55px|Major]]
| [[Fitxer: GW GorgPatchField-h OF1-5-cavalry.jpg|55px|Hauptmann]]
| [[Fitxer: GW GorgPatchField-h OF1-5-cavalry.jpg|55px|Oberleutnant]]
| [[Fitxer: GW GorgPatchField-h OF1-5-cavalry.jpg|55px|Leutnant]]
|- rowspan=2
|- align=center
|
| [[Mariscal de Camp (Alemanya)|Generalfeldmarschall]]
| [[Coronel General|Generaloberst]]
| [[General]]
| [[Tinent General|Generalleutnant]]
| [[Major General|Generalmajor]]
| [[Coronel|Oberst]]
| [[Tinent Coronel|Oberstleutnant]]
| [[Major (grau militar)|Major]]
| [[Capità|Hauptmann]]
| [[Tinent|Oberleutnant]]
| [[Alferes|Leutnant]]
|-
|}

{| style=border:1px solid #8888aa; background-color:#f7f8ff; padding:5px; font-size:95%; margin: 0px 12px 12px 0px;
|-
|- bgcolor=#CCCCCC
!||colspan=4|Unteroffiziere mit Portepee br(''Sots-oficials superiors'')||colspan=2|Unteroffiziere ohne Porteppe br(''Sots-oficials inferiors'')||colspan=4|Mannschartenbr(''Tropa'')
|-
|-
|align=center rowspan=2| '''[[Fitxer:Balkenkreuz.svg|30px|Wehrmacht]]''' br / Insígnia d'espatlla
|- align=center
| [[File:StabsFWEpaulette (vertical).jpg|50px|Hauptfeldwebel]]
| [[File:StabsFWEpaulette (vertical).jpg|50px|Hauptfeldwebel]]
|[[File:OberWMEpaulette (vertical).jpg|50px|Oberfeldwebel]]
| [[Fitxer: Rank insignia of Feldwebel of the Wehrmacht.jpg|50px|Feldwebel]]
| [[Fitxer: Rank insignia of Unterfeldwebel of the Wehrmacht.gif|50px|Unterfeldwebel]]
| [[Fitxer: Rank insignia of Unteroffizier of the Wehrmacht.jpg|50px|Unteroffizier]]
| [[Fitxer: Rank insignia of Schutze of the Wehrmacht.jpg|50px|Obergrefreiter]]
| [[Fitxer: Rank insignia of Schutze of the Wehrmacht.jpg|50px|Grefreiter]]
| [[Fitxer: Rank insignia of Schutze of the Wehrmacht.jpg|50px|Oberschutze]]
| [[Fitxer: Rank insignia of Schutze of the Wehrmacht.jpg|50px|Schutze]]
|-
|align=center rowspan=2| Insígnia de màniga br / i camuflatge
|- align=center
| [[Fitxer: Stfeldw-stscharf.png|50px|Hauptfeldwebel]]
| [[Fitxer: Stfeldw-stscharf.png|50px|Hauptfeldwebel]]
| [[Fitxer: Obfeldw-Hscharf.png|50px|Oberfeldwebel]]
| [[Fitxer: Feldw-obscharf.png|50px|Feldwebel]]
| [[Fitxer: Ufeldw-scharf.png|50px|Unterfeldwebel]]
| [[Fitxer: Uoff-uscharf.png|50px|Unteroffizier]]
| [[Fitxer: Rank insignia of Obergefreiter (under 6 years of service) of the Wehrmacht.svg|50px|Obergrefreiter]]
| [[Fitxer: Rank insignia of Gefreiter of the Wehrmacht.svg|50px|Grefreiter]]
| [[Fitxer: Rank insignia of Oberschütze of the Wehrmacht.svg|50px|Oberschutze]]
| 
|-
|align=center rowspan=2| Insígnia de coll 
|- align=center
| [[Fitxer: Unteroffizier Litzen und Tresse 1938.jpg|50px|Hauptfeldwebel]]
| [[Fitxer: Unteroffizier Litzen und Tresse 1938.jpg|50px|Hauptfeldwebel]]
| [[Fitxer: Unteroffizier Litzen und Tresse 1938.jpg|50px|Oberfeldwebel]]
| [[Fitxer: Unteroffizier Litzen und Tresse 1938.jpg|50px|Feldwebel]]
| [[Fitxer: Unteroffizier Litzen und Tresse 1938.jpg|50px|Unterfeldwebel]]
| [[Fitxer: Unteroffizier Litzen und Tresse 1938.jpg|50px|Unteroffizier]]
| [[Fitxer: Mannschaft Litzen 1938.jpg|50px|Obergrefreiter]]
| [[Fitxer: Mannschaft Litzen 1938.jpg|50px|Grefreiter]]
| [[Fitxer: Mannschaft Litzen 1938.jpg|50px|Oberschutze]]
| [[Fitxer: Mannschaft Litzen 1938.jpg|50px|Schutze]]
|- rowspan=2
|- align=center
|
|[[Sergent major de regiment|Hauptfeldwebel]]
|[[Sergent major de regiment|Stabsfeldwebel]]
|[[Sergent major de batalló|Oberfeldwebel]]
|[[Sergent major de companyia|Feldwebel]]
|[[Sergent primer|Unterfeldwebel]]
|[[Sergent|Unteroffizier]]
|[[Caporal primer|Obergrefreiter]]
|[[Caporal|Grefreiter]]
|[[Soldat de primera|Oberschutze]]
|[[Soldat ras|Schutze]]
|-
|}

== Uniformes, insígnies i equipament personal ==
=== Colors de servei (''Waffenfarbe'') ===
[[Fitxer:Wehrmacht Heer Waffenrock 3.jpg|thumb|Guerrera de gala amb el ''waffenfarbe'' vermell]]
L'exèrcit alemany emprava un sistema de colors per a la distinció de les diferents armes i serveis dels seus membres. El color bàsic s'anomenava ''waffenfarbe'' i el secundari, ''nebefarbe'', que indicava l'origen particular de la carrera professional del portador. Aquest color secundari es representava dins del ''waffenfarbe'', a les espatlleres i als interiors del coll i màniga.

El sistema de colors apareixia a l'uniforme als següents llocs:
# vius del dibuix cosit ''litzen'' de la insígnia de coll
# fons de roba del coll i mànigues de les jaquetes
# viu de la tapa esquerra de la jaqueta
# fons de les espatlleres dels oficials
# vius exteriors de les espatlleres de sotsoficials i tropa
# nombres, lletres i emblemes de les espatlleres de sots-oficials i tropa
# vius de les costures de la gorra de plat i visera dels oficials, sotsoficials i tropa, a excepció dels generals
# viu de la costura en V als birrets
# viu dels pantalons

{| class=wikitable style = width:675px;
|-
! Color 
! Branca
|-
| style =background:red align=center| Vermell
| style =background:red align=center| Generals br / Artilleria br / Oficials d'Ordenança br / Escola de Defensa Química de l'Exèrcit
|-
| style =background:crimson align=center| Carmesí
| style =background:crimson align=center| Ministeri de la Guerra br / Batalló del Quarter General br / Oficials de l'Estat Major General br / Oficials veterinaris
|-
| style = background:white align=center| Blanc
| style = background:white align=center| Quarter General de Grup d'Exèrcits br / Quarter General de Cos d'Exèrcits br / Quarter General de Divisions d'Infanteria br / Regiments d'Infanteria br / Batallons de Metralladores br / Escola d'Esports de l'Exèrcit br / Escola d'Oficials br / Escoles de Sots-oficials br / Batallons de ciclistes br / Infanteria Paracaigudista br / Quarter General de Tropes de Frontera br / Oficials de Reclutament de l'Exèrcit br / Escola de Música de l'Exèrcit
|-
| style=background:#FF99CC align=center| Rosa
| style=background:#FF99CC align=center| Unitats Panzer br / Batallons de reconeixement br / Unitats antitanc br / Regiments de fusellers motoritzats
|-
| style=background:#60c000 align=center| Verd clar
| style=background:#60c000 align=center| Batallons de fusellers br / Tropes de muntanya
|-
| style=background:#Ffcf0f align=center| Groc daurat 
| style=background:#Ffcf0f align=center| Unitats de cavalleria 
|-
| style=background:black; color:white align=center| Negre 
| style=background:black; color:white align=center| Unitats d'enginyers
|-
| style = background:cornflowerblue align=center| Blau clar
| style = background:cornflowerblue align=center| Unitats de transport br / Escola d'Abastiment de l'Exèrcit br / Policia secreta de campanya br / Servei d'Oficials administratius
|-
| style =background:#2C39Bf; color:white align=center| Blau
| style =background:#2C39Bf; color:white align=center| Oficials mèdics
|-
| style =background:orange align=center| Taronja
| style =background:orange align=center| Cos d'Oficials Enginyers br / Policia Militar
|-
| style =background:brown align=center| Marró
| style =background:brown align=center| Batallons de ciclistes de reconeixement
|-
| style=background:#00a068 align=center| Verd molsa
| style=background:#00a068 align=center| Regiments de fusellers
|-
| style=background:#8B00FF; color:white align=center| Violat
| style=background:#8B00FF; color:white align=center| Clergues 
|-
| style=background:#C0C0C0 align=center| Blanc i Negre
| style=background:#C0C0C0 align=center| Enginyers cuirassats
|-
| style=background:#FFFF00 align=center| Groc llimona
| style=background:#FFFF00 align=center| Unitats de senyals br / Companyies de propaganda
|-
| style=background:#800000; color:white align=center| Bordeus 
| style=background:#800000; color:white align=center| Batallons químics br / Batallons de coets
|}

A causa de les complexes característiques del sistema de colors d'unitats i serveis, els colors indicats van patir alguns canvis. Malgrat això, la relació pot considerar-se definitiva fins a 1945.ref Regalia del III Reich – p.85-87/ref

== Banderes i estendards ==
gallery
Image: War Ensign of Germany 1938-1945.svg |Bandera de guerra del Tercer Reich (1938-1945) 
Image: Wermacht Commander-in-Chief flag.png| Comandant en Cap de la [[Wehrmacht]]  
Image: Bat Fahne Infanterie.jpg| Estendard d'[[Infanteria]]  
Image: Heeresfahne Jäger.svg| Estendard de les Tropes de Muntanya
Image: Standarte Kavallerie.svg| Estendard de [[Cavalleria]]  
Image: Bat Standarte Panzer T.jpg| Estendard de les Tropes Panzer  
Image: Standarte mot Schützen.svg | Estendard de les Tropes motoritzades
Image: Standarte mot Pioniere.svg | Estendard dels Enginyers
Image: Standarte FFB.svg| Estendard del Führerbegleitbataillon
Image: Chef des Oberkommandos der Wehrmacht als Generalfeldmarschall.svg| Estendard del Cap de l'Alt Comandament de la Wehrmacht com mariscal de camp
Image: Chef Generalstab Heer.svg | Estendard del Cap de l'Estat Major General de l'Exèrcit
Image: OKH1.svg |Estendard de l'[[OKH]]
Image: Hoheitszeichen Kfz Generalfeldmarschall.svg| Estendard de [[Mariscal de Camp (Alemanya)|Mariscal de Camp]]
Image: Oberbefehlshaber Heeresgruppe.svg|Estendard de Comandant de Grup d'Exèrcits
image: Oberbefehlshaber Armeeoberkommando.svg|Estendard de Comandant d'Exèrcit
Image: Befehlshaber Panzergruppe.svg | Estendard de Comandant d'Exèrcit Panzer
Image: Kommandierender General Armeekorps.svg| Estendard de Comandant de Cos d'Exèrcit
Image: Kommandeur einer Division.svg| Estendard de Comandant de Divisió
Image: Regiment Heer Artillerie.svg| Estendard de Batalló d'Artilleria
Image: Bataillon Heer Panzer.svg| Estendard de Batalló Panzer
Image: Kompanie Heer Feldpolizei.svg| Estendard de Companyia de Policia Militar
/gallery

== Insígnies de combat del Heer ==
{{col-begin}}
{{col-2}}
* [[Insígnia de l'Assalt d'Infanteria]] - ''Infanterie Sturmabzeichen''
* [[Insígnia de Combat de Tancs]] - ''Panzerkampfabzeichen''
* [[Insígnia de l'Assalt General]] - ''Allgemeines Sturmabzeichen''
* [[Insígnia dels Anti-Aeris]] - ''Heeres-Flakabzeichen''
{{col-break}}
* [[Insígnia del Combat Tancat]] - ''Nahkampfspange''
* [[Insígnia de la Lluita Anti-Partisana]] - ''Banden-kampfabzeichen''
* [[Insígnia de Destrucció de Tancs]] - ''Sonderabzeichen für das Niederkämpfen von Panzerkampfwagen durch Einzelkämpfer''
{{col-end}}

==Armament ==
===Armament d'infanteria ===
{{col-begin}}
{{col-3}}
* [[Llançaflames]] [[Flammenwerfer 35]]
* [[Fusell de forrellat]] [[Gewehr 98]] 
* Fusell de forrellat [[Karabiner 98k]]
* [[Fusell semiautomàtic]] [[Gewehr 41]]
* Fusell semiautomàtic [[Gewehr 43]]  
* Fusell semiautomàtic [[Volkssturmgewehr 1-5]] 
* [[Fusell d'assalt]] [[StG 44|Sturmgewehr 44]] 
* Fusell d'assalt [[StG 45(M)|Sturmgewehr 45]] 
{{multicol-break}}
* [[Metralladora]] [[MG 34]] 
* Metralladora [[MG 42]]  
* Metralladora [[MG 81]]  
* [[Subfusell]] [[MP 18]] 
* [[Subfusell]] [[MP 40]]  
* [[Subfusell]] [[MP 3008]]
* [[armament antitanc|Arma antitanc]] [[Panzerfaust]] 
* Arma antitanc [[Panzerschreck]] 
{{multicol-break}}
* [[Granada de mà]] [[Granada model 24|Stielhandgranate]]
* [[Pistola]] [[Luger P08]]
* Pistola [[Mauser HSc]]  
* Pistola [[Walther P38]] 
* [[Pistola semiautomàtica]] [[Mauser C96]] 
* Pistola semiautomàtica [[Sauer 38H]] 
{{col-end}}

===Armament d'artilleria ===
{{col-begin}}
{{col-2}}
* Canó antiaeri i antitanc de [[canó de 88 mm|88mm]] 
* [[Canó de suport d'infanteria|Canó d'infanteria]] [[canó sIG 33 de 15 cm|sIG 33 de 15 cm]]
* [[Artilleria autopropulsada|Canó autopropulsat]] [[Sd.Kfz. 165 Hummel]]
* Canó autopropulsat [[SdKfz 124 Wespe|Wespe]]  
{{multicol-break}}
* [[Canó ferroviari]] de [[Canó (E) de 80cm|80cm]]
* Canó ferroviari [[Krupp K5]]  
* [[Morter (arma)|Morter]] de [[Pantalla de fum|fum]] [[Nebelwerfer]]
{{col-end}}

=== Canons d'assalt  ===
{{col-begin}}
{{col-2}}
* [[Sturmgeschütz III]]
* [[Sturmgeschütz IV]]
{{multicol-break}}
* [[Sturmtiger]]
* [[Brummbär]]
{{col-end}}

=== Canons antiaèris ===
{{col-begin}}
{{col-2}}
* [[Ostwind]]
* [[Kugelblitz]]
* [[Flakpanzer 38(t)]]
{{multicol-break}}
* [[Möbelwagen]]
* [[Wirbelwind]]
{{col-end}}

===Vehicles===
{{col-begin}}
{{col-2}}
* Motocicleta i sidecar [[BMW R75]] / Zündapp KS750 
* [[Kübelwagen]]
* Tractor d'artilleria d'[[tractor eruga|eruga]] [[Raupenschlepper, Ost|RSO]] 
* [[Semioruga]][[Schwerer Wehrmachtschlepper]] 
* Motocicleta amb oruga [[SdKfz 2]] ''Kettenkrad'' 
* Semioruga [[SdKfz 4]] 
{{multicol-break}}
* Semioruga [[Sd.Kfz. 7]]  
* Semioruga [[Sd.Kfz. 10]] 
* Semioruga cuirassat [[Sd.Kfz. 250]]
* Semioruga cuirassat [[Sd.Kfz. 251]] 
* [[Automòbil cuirassat]] lleuger [[Leichter Panzerspähwagen]] 
* Automòbil cuirassat pesat [[Schwerer Panzerspähwagen]]
{{col-end}}

=== Tancs ===
{{col-begin}}
{{col-2}}
* [[Panzer I]]
* [[Panzer II]]
* [[Panzer III]]
* [[Panzer IV]]
* [[Panzer 35(t)]]
* [[Panzer 38(t)]]
* [[Panther tank|Panzer V ''Panther'']]
{{multicol-break}}
* [[Tiger I|Panzer VI ''Tiger'']]
* [[Tiger II|Panzer VI-B ''Tiger II'']] o ''Königstiger''
* [[Panzer VII Löwe|Panzer VII ''Löwe'']] (''projecte cancel·lat'')
* [[Panzer VIII Maus|Panzer VIII ''Maus'']] ('' projecte cancel·lat'')
* [[Panzer E-100]] ('' projecte cancel·lat'')
* [[Landkreuzer P. 1000 Ratte|Landkreuzer P. 1000 ''Ratte'']] ('' projecte cancel·lat'')
* [[Landkreuzer P. 1500 Monster|Landkreuzer P. 1500 ''Monster'']] ('' projecte cancel·lat'')
{{col-end}}

=== Destructors de tancs ===
{{col-begin}}
{{col-2}}
* [[Elefant (tanc destructor)|Elefant]]
* [[Hetzer]]
* [[Jagdpanzer IV]]
* [[Jagdpanther]]
* [[Jagdtiger]]
{{multicol-break}}
* [[Marder I]]
* [[Marder II]]
* [[Marder III]]
* [[Nashorn]]
* [[Panzerjäger I]]
{{col-end}}

==Documentació personal ==
[[Fitxer:Soldbuch_der_Wehrmacht.png|thumb|dreta|100px|Una llibreta de pagaments]]
* Identificació personal (''Wehrpass'')
* Llibreta de pagaments (''Soldbuch'')
* Número de registre militar personal (''Wehrnummer'')
* Disc d'identificació personal (''Brechriftung un Nummer der Erkennungsmarke'')
* Targeta d'horaris de la unitat (''Kriegsstammrrolenblatt'')
* Documentació militar personal diversa
:* Llibre del document personal (''Wehstammbuch''
:* Llibreta sanitària (''Gesunheitsbuch'')
:* Identificació de registre militar (''Wehrstammkarte'')
:* Informe policial (''Polizeibericht'')
:* Llibreta mèdica de l'oficial (''Krankenoffizierepapiere'')
:* Llibreta de sancions (''Auszug aus dem Strafbuch'')refRegalia del III Reich – capítol 6/ref

== Referències==
references /

== Bibliografia ==
{{Commonscat|Heer (Wehrmacht)}}

* {{ref-llibre |cognom= González Crespo|nom= Jorge |títol= Regalia del III Reich – Organización e Insígnias de las Fuerzas Armadas|editorial= San Martín S.L. |lloc= Madrid |data= 1995|isbn= 84-7140-297-1 }} 
* {{ref-llibre |cognom= Chant |nom= Christopher |títol= La máquina de guerra nazi |editorial= Agata |lloc= Madrid |data= 1998|isbn= 84-8238-324-8 }} 
* {{ref-llibre |cognom= Williamson |nom= Gordon |títol= German Military Police Units 1939–45|editorial= Osprey |lloc= Londres|data= 1995|isbn= 0-85045-902-8}} 
* {{ref-llibre |cognom= Hastings |nom= Max |enllaçautor= Max Hastings |títol= Overlord: D-Day and the Battle for Normandy 1944|editorial= Pan |lloc= |data= 1985|isbn= 0-330-39012-0}} 
* {{ref-llibre |cognom= Hastings |nom= Max |enllaçautor= Max Hastings |títol= Armageddon: The Battle for Germany 1945|editorial= Macmillan |lloc= |data= 2004|isbn= 0-333-90836-8}} 
* {{ref-llibre |cognom= Evans |nom= Anthony A.|títol= World War II: An Illustrated Miscellany |editorial= Worth Press |lloc= |data= 2005|isbn= 1-84567-681-5}} 
* {{ref-llibre |cognom= Davies |nom= W.J.K. |títol= German Army Handbook|editorial= Ian Allen Ltd. |lloc= Shepperton, Surrey |data= 1973|isbn= 0-7110-0290-8}} 
* {{ref-llibre |cognom= Thomas |nom= Nigel |títol= The German Army in World War II|editorial= Osprey Publishing Ltd. |lloc= Oxford |data= 2002|isbn= 1-84176-616-X}} 
* {{Ref-llibre |cognom= Davis |nom= Brian |enllaçautor= |coautors= McGregor, Malcolm|títol= Flags of the Third Reich 1: Wehrmacht (Men at Arms 270) |url= |editorial= Osprey Publishing Ltd.. |lloc= Oxford  |data= 1994|isbn= 1-85532-446-6}} 

[[Categoria:Unitats militars alemanyes de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Exèrcits]]</text>
      <sha1>nhrd76ljxkzw1rlj0ghl9pe827qrw1r</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>