<page>
    <title>Reginald Saxton</title>
    <ns>0</ns>
    <id>897352</id>
    <revision>
      <id>11584746</id>
      <parentid>11134512</parentid>
      <timestamp>2013-03-31T21:04:16Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>KLBot2</username>
        <id>108992</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bot: Traient 1 enllaços interwiki, ara proporcionats per [[Wikidata]] a [[:d:Q9067605]]</comment>
      <text>'''Reginald Saxton''' ([[Ciutat del Cap]], [[13 de juliol]] de [[1911]] - [[Brighton]], [[27 de març]] de 2004) va ser un [[metge]] [[Regne Unit|britànic]] d'origen [[Sud-àfrica|sud-africà]], destacat per haver participat professionalment en les [[Brigades Internacionals]] durant la [[Guerra Civil Espanyola]] amb la creació d'hospitals de campanya i de sang que van atendre els ferits en els diferents fronts de batalla, fent importants contribucions a la medicina de guerra.ref name=ep[http://www.elpais.com/articulo/agenda/Saxton/_Reginald/Reginald/Saxton/medico/Brigadas/Internacionales/elpepigen/20040409elpepiage_10/Tes Obituario: Reginald Saxton, médico de las Brigadas Internacionales], ''[[El País]]'', 9 d'abril de 2004, consultat el 12 de juny de 2011./refref nameti[http://www.independent.co.uk/news/obituaries/dr-reginald-saxton-549709.html Obituaries: Dr Reginald Saxton], ''[[The Independent]]'', 6 d'abril de 2004, consultat el 12 de juny de 2011./refref name=preston{{cita publicació| autor=[[Paul Preston]] | títol=Two doctors and one cause: Len Crome and Reginald Saxton in the International Brigades | url=http://www.atypon-link.com/INT/doi/abs/10.1386/ijis.19.1.5/1?cookieSet=1journalCode=ijis | publicació=International Journal of Iberian Studies | volum=19 | any=2006 | id=ISSN, 1758-9150, pàgines 5-24}}/refref nameguardian[http://www.guardian.co.uk/news/2004/apr/08/guardianobituaries Reginald Saxton], Pual Preston a ''[[The Guardian]]'', 6 d'abril de 2004, consultat el 12 de juny de 2011./ref

== Biografia ==
Nascut a [[Sud-àfrica]], va passar part de la seva infantesa a l'[[Índia]]. Establert en el Regne Unit, es va graduar en Medicina en la [[Universitat de Cambridge]]. Va realitzar les seves pràctiques a l'[[hospital Saint Bartholomew]] de [[Londres]], per completar després la seva formació mèdica en la [[Unió Soviètica]]. Abans d'incorporar-se a l'agost de [[1936]] als contingents britànics de suport a la [[Segona República Espanyola|legalitat republicana]] en la guerra d'Espanya, va treballar en diferents centres mèdics britànics.

Membre del [[Partit Comunista de la Gran Bretanya]], la seva participació com a metge en les Brigades Internacionals la va dur a terme a través de la seva incorporació al [[batalló Britànic]] des del Comitè d'Ajuda Mèdica per a Espanya (''Spanish Medical Aid Committee''), establint-se en la [[província d'Osca]] al setembre de 1936, a pocs quilòmetres del front de batalla en un hospital de campanya. A partir d'aquest moment va seguir al batalló britànic i a les columnes franceses de la [[XIV Brigada Internacional|XIV Brigada]], on operava la 35na Divisió Mèdica, en els diferents fronts. Així va establir hospitals de campanya i, especialment, unitats mòbils de transfusió de sang, en la [[serra de Guadarrama]], durant la [[batalla de Guadarrama|batalla a la zona de la serra madrilenya]] que va col·locar cara a cara als brigadistes amb les tropes feixistes italianes del ''[[Corpo Truppe Volontarie]]''; a [[Villarejo de Salvanés]] per atendre als ferits de la [[batalla del Jarama]]; als voltants de [[Brunete]] durant la [[batalla de Brunete|batalla en aquesta localitat]] i a la [[Cova hospital de Santa Llúcia]] de [[La Bisbal de Falset]] en la [[batalla de l'Ebre]]. Entre els combatents als quals va atendre es va trobar el fill de l'artista [[Vanessa Bell]], [[Julian Bell]], mort en les proximitats del [[batalla de Madrid|front de Madrid]]. Els seus treballs es van veure incentivats per la iniciativa del metge canadenc, [[Norman Bethune]] i els equips mèdics dels seus compatriotes, [[Alexander Tudor-Hart]] i [[Len Crome]], i de l'espanyol, [[Moisès Broggi i Vallès]]

El [[1938]] va tornar al Regne Unit, participant en la [[Segona Guerra Mundial]] com a metge en el ''British Army Transfusion Service'', tant en el teatre europeu, com en l'asiàtic, on el seu valor a [[Birmània]] va ser objecte d'esment pels seus superiors.

Les seves aportacions mèdiques en el camp de batalla, especialment les noves tècniques en les transfusions amb unitats mòbils equipades amb refrigeradors, van ser publicades en la revista científica ''[[The Lancet]]''. Després de la guerra a Espanya va viure i va treballar com a metge al Regne Unit i [[Canadà]], establint-se finalment a [[Brighton]].

== Referències ==
{{referències}}

[[Categoria:Persones de Ciutat del Cap]]
[[Categoria:Comunistes britànics]]</text>
      <sha1>gnkptm6ndp6qkp8na2rkfrjbzod463g</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>