<page>
    <title>Escòcia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>901</id>
    <revision>
      <id>14054502</id>
      <parentid>14040993</parentid>
      <timestamp>2014-09-19T08:03:08Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Jarashi</username>
        <id>1954</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>/* Divisió administrativa */</comment>
      <text>{{polisèmia}}
!--COMENÇA TAULA PAIS--
{{Taula d'estat
 | preposicio_pais = d'
 | gentilici = Escocès, escocesa
 | nom_comu = Escòcia
 | nom_original = Scotland ([[scots]] i [[anglès]]) br / Alba ([[Gaèlic escocès|gaèlic]])
 | imatge_bandera = Flag of Scotland.svg
 | imatge_escut = Royal Arms of the Kingdom of Scotland.svg
 | lema_nacional = [[Nemo me impune lacessit]]br /(''Ningú no em provoca impunement'', en català)
 | imatge_mapa = Europe location SCO2.png
 | idiomes_oficials = [[Anglès]]sup1/sup, [[Gaèlic escocès]] i [[Scots]] 
 | capital = [[Edimburg]]
 | coordenades_capital = 55°57′ N 4°12′ W
 | major_ciutat = [[Glasgow]]
 | tipus_govern = [[Monarquia]] [[constitució|constitucional]] br / [[parlament|parlamentària]]
 | titols_liders = [[Monarca britànic|Reina]] br / [[Primer Ministre del Regne Unit|Primer Ministre del RU]] br / [[Primer Ministre d'Escòcia|Primer Ministre]] 
 | noms_liders = [[Elisabet II del Regne Unit|Elisabet II]] br / [[David Cameron]] br / [[Alex Salmond]] 
 | area          = 78.772
 | posicio_llista_area = 
 | magnitud_area = 1 E11
 | percentatge_aigua = 1,9%
 | poblacio_estimada = 5.116.900
 | any_estimacio_poblacio = 2005
 | posicio_llista_poblacio_est = n/d
 | poblacio_censada = 5.062.011
 | any_cens_poblacio = 2001
 | densitat_poblacio = 167,5
 | posicio_llista_densitat = 
 | moneda = [[Lliura esterlina]]
 | codi_moneda = GBP
 | tipus_sobirania = Unificació br / del [[Regne Unit]]
 | events_establir_sobirania = 
 | dates_establiment_sobirania = [[685]]
 | zona_horaria = [[Zona horària#Central European Time.2C tamb.C3.A9 anomenat MET - Middle European Time .2A|CET]]
 | variacio_utc = 0
 | zona_horaria_DST = [[Zona horària#Central European Time.2C tamb.C3.A9 anomenat MET - Middle European Time .2A|Si, CET*]]
 | variacio_utc_DST = +1
 | himne_nacional = [[Flower of Scotland]], [[Scotland the Brave]]sup2/sup
 | domini_TLD = uksup3/sup
 | codi_trucada = 44sup4/sup|
notes_al_peu=sup1/supL'[[anglès]] de facto.br /
sup2/supHimnes no oficialsbr /sup3/supDomini del [[Regne Unit]]br /sup4/supCodi de trucada del [[Regne Unit]].
}}
!--FI DE TAULA PAIS --
'''Escòcia''' (en [[scots]] i [[idioma anglès|anglès]], ''Scotland''; en [[gaèlic escocès]], ''Alba'') és el més [[septentrional]] dels quatre [[Nació constituent|països constituents]] del [[Regne Unit]].ref[http://webarchive.nationalarchives.gov.uk/20020329130655/http://www.statistics.gov.uk/geography/uk_countries.asp The Countries of the UK] statistics.gov.uk. Consultat el 10 d'octubre de 2008./refref name=Country{{ref-web|url=http://www.number10.gov.uk/Page823|títol=Countries within a country|consulta=24-08-2008|obra=10 Downing Street|citació=The United Kingdom is made up of four countries: England, Scotland, Wales and Northern Ireland}}/refref{{ref-web|url=http://www.iso.org/iso/newsletter_i-9.pdf|format=PDF|títol=ISO 3166-2 Newsletter Date: 2007-11-28 No I-9. Changes in the list of subdivision names and code elements (Page 11)|consulta=31-05-2008 |obra = [[International Organization for Standardization]] codes for the representation of names of countries and their subdivisions -- Part 2: Country subdivision codes|citació=SCT Scotland ''country''}}/ref Juntament amb [[Anglaterra]] i [[Gal·les]], forma part de l'illa de la [[Gran Bretanya]], i abasta un terç de la seva superfície total; a més és format per més de 790 [[illes]].ref name=Scottish Executive{{ref-web|títol= Scottish Executive Resources|obra= Scotland in Short| url = http://www.scotland.gov.uk/Resource/Doc/923/0010669.pdf |format=PDF|data= 17 de febrer de 2007|editor=Scottish Executive|consulta= 14 de setembre de 2006 }}/ref Limita al nord i l'oest amb l'[[oceà Atlàntic]]; a l'est amb el [[mar del Nord]], al sud amb [[Anglaterra]] i al sud-oest amb el [[Canal del Nord (Illes Britàniques)|Canal del Nord]] i el [[mar d'Irlanda]]. El territori escocès abasta 78.772 kmsup2/sup, i la seva població s'estima en 5.116.900 habitants, amb una densitat de població de 65 habitants per kmsup2/sup. La [[capital]] n'és [[Edimburg]], i és un dels grans centres financers europeus.ref{{ref-web|url=http://www.open2.net/blogs/money/index.php/2008/10/29/hbos-the-demise-of-two-giants?blog=5 |títol=HBOS – the demise of two giants |editor=Open2.net |data=2008-10-29 |consulta=11-06-2009}}/refref{{ref-web|url=http://www.sundayherald.com/news/heraldnews/display.var.2507202.0.inquiry_into_scots_banks_collapse_moves_a_step_closer.php |títol=Inquiry Into Scots Banks Collapse Moves A Step Closer (from Sunday Herald) |editor=Sundayherald.com |data= |consulta=11-06-2009}}/ref La ciutat més gran és [[Glasgow]], l'àrea metropolitana de la qual agrupa un 20% del total de la població escocesa.

El [[Regne d'Escòcia]] va ser un estat independent fins a [[1707]], data en la qual es va signar l'[[Acta d'Unió (1707)|Acta d'Unió]] amb Anglaterra, per crear el [[Regne Unit de la Gran Bretanya]].ref name=KeayKeay, J.  Keay, J. (1994). ''Collins Encyclopaedia of Scotland''. London. HarperCollins./refref name=Mackie Mackie, J.D. (1969) ''A History of Scotland''. London. Penguin./ref La unió no va suposar cap alteració del [[Sistema jurídic|sistema legal]] propi d'Escòcia, que des de llavors ha estat diferent del de [[Gal·les]], [[Anglaterra]] i [[Irlanda del Nord]], pel que és considerada al [[Dret internacional]] com una entitat jurídica pròpia.refCollier, J.G. (2001) [http://assets.cambridge.org/052178/2600/sample/0521782600ws.pdf ''Conflict of Laws''] (3a edició) Cambridge University Press. {{pdf}}/ref La pervivència d'unes lleis pròpies, i d'un [[sistema educatiu]] i [[religió]]s diferenciat formen part de la [[cultura escocesa]] i del seu desenvolupament al llarg dels segles.

Sorgit al [[segle XIX]], l'[[independentisme escocès]] ha guanyat influència des de finals del [[segle XX]]; representat pel [[Partit Nacional Escocès]], que treballa per la independència d'Escòcia,refEscòcia no és un [[estat]] sobirà, i per tant no és considerat com membre independent en organismes com les [[Nacions Unides]] o la [[Unió Europea]]./ref va obtenir la [[majoria absoluta]] al [[parlament escocès]] a les eleccions del maig de 2011.

== Origen etimològic ==
La ''[[Crònica anglosaxona]]'' del [[segle X]] és el document més antic en el qual apareix el terme ''Scotland'', format a partir del terme [[llatí]] ''Scoti'', d'origen dubtós, emprat com una referència als habitants d'[[Hibernia]] (l'actual [[Irlanda]]). La paraula ''Scotia'', apareguda al [[llatí vulgar]], es va emprar només per a referir-se a la zona d'Escòcia a la qual es parlava [[gaèlic escocès|gaèlic]]; a més, aquest terme s'alternava amb ''Albania'', procedent del terme [[gaèlic]] referent a Escòcia, ''Alba''.ref name=Brewer{{ref-llibre | cognom = Ayto | nom = John | coautors = Ian Crofton | títol = Brewer's Britain  Ireland: The History, Culture, Folklore and Etymology of 7500 Places in These Islands | editorial = WN | data = | lloc = | pàgines = | isbn = 030435385X }}/ref L'ús del terme ''Scotland'' per a referir-se a tot el territori escocès només es va generalitzar a la [[baixa edat mitjana]].ref name=Keay/ En els temps moderns el terme ''Scot'' s'aplica a tots els habitants d'Escòcia, independentment del seu origen ètnic, ja que la identitat escocesa és primordialment cívica i no ètnica o lingüística. El terme ''scot'' també s'empra per a referir-se a l'idioma, ''[[Scots]]'', parlat en algunes zones dels ''Lowlands'' o [[Terres Baixes Escoceses]].

== Símbols nacionals ==
[[Fitxer:Flag of Scotland.svg|thumb|esquerra|200px|Bandera d'Escòcia]]
{{principal|Símbols nacionals d'Escòcia}}
La [[bandera d'Escòcia]], coneguda com a ''Saltire'' o [[Creu de Sant Andreu]], data, segons la llegenda, del [[segle IX]], pel que, si això fos cert, seria un dels emblemes nacionals més antics encara en ús.ref[http://www.geo.ed.ac.uk/home/Scotland/saltire.html Scotland: Scottish Flag]/ref Aquesta creu també va entrar a formar part de la [[bandera del Regne Unit]] o ''Union Jack'' el [[1606]]. Hi ha molts altres símbols d'Escòcia, oficials o no, com, per exemple, el card (la flor nacional), la [[Declaració d'Arbroath]], el dibuix del [[tartà]], relacionat amb els [[clan]]s escocesos, o la bandera del Lleó Rampant que apareix a l'[[Estendard Reial d'Escòcia]]. El [[lema nacional]] és ''nemo me impune lacessit'', que pot traduir-se com ningú em provoca impunement, i que al seu torn es relaciona amb el card.

La cançó ''[[Flower of Scotland]]'' és popularment considerada com a [[himne nacional d'Escòcia]], competint amb ''[[Scotland the Brave]]''. La primera és la que s'empra per a la majoria d'esdeveniments polítics i esportius, com per exemple els partits de la [[selecció de futbol d'Escòcia]], mentre que la segona s'usa per a representar Escòcia als [[Jocs de la Commonwealth]]. Atès que no existeix un himne oficial, la disputa continua oberta, especialment després de la Devolució de poders de [[1998]], i existeixen altres cançons candidates, com ''Scots Wha Hae'', ''A Man's A Man for a'That'' o, més recentment, ''[[I'm Gonna Be (500 Miles)]]''.ref[http://news.bbc.co.uk/2/hi/uk_news/scotland/4036123.stm Anthem demand falls on deaf ears]/ref

La [[festa nacional]] d'Escòcia és el [[Dia de Sant Andreu]], el [[30 de novembre]], encara que la ''Burns Night'' o la [[Nit de Burns]], celebrada el [[25 de gener]] en honor al poeta nacional, [[Robert Burns]], té més seguiment. El [[Dia del Tartà]] és una altra celebració d'invenció recent, i originària del [[Canadà]]. El 2007, el [[Parlament d'Escòcia]] va aprovar el decret oficial pel qual el Dia de Sant Andreu passava a ser ''bank holiday'', el dia de festa oficial.ref[http://www.opsi.gov.uk/legislation/scotland/en2007/2007en02.htm Notes explicatives al Decret de 2007 sobre el Bank Holiday del Dia de Sant Andreu (Escòcia)]/ref

== Història ==
{{principal|Història d'Escòcia|Regne d'Escòcia}}
=== Història antiga ===
[[Fitxer:Skara Brae 2.jpg|thumb|dreta|Restes d'un assentament neolític a [[Skara Brae]], a les [[illes Orcades]]]]
S'ignora si Escòcia va estar habitada durant el [[paleolític]], ja que les successives glaciacions que van cobrir el seu actual territori han destruït totes les proves d'assentaments humans anteriors al període [[Mesolític]]. Es creu que els primers grups de caçadors-recol·lectors van arribar fa uns 11.000 anys, quan els gels de la primera [[glaciació]] van començar a retirar-se cap al nord.refMoffat, Alistair (2005). ''Before Scotland: The Story of Scotland Before History''. Londres. Thames  Hudson, pàg. 42./refref[http://www.megalithic.co.uk/article.php?sid=2146410357 The Megalithic Portal and Megalith Map: Rubbish dump reveals time-capsule of Scotland's earliest settlements] megalithic.co.uk. Consultat el 10 de febrer de 2008./refref Edwards, Kevin J., Whittington, Graeme. Vegetation Change, a Edwards, Kevin J.  Ralston, Ian B.M. (Eds) (2003). ''Scotland After the Ice Age: Environment, Archaeology and History, 8000 BC–AD 1000''. Edinburgh. Edinburgh University Press, pàg. 70./ref Els primers assentaments van aparèixer al territori escocès fa aproximadament 9.500 anys, i els primers pobles fa uns 6.000. D'aquest període data per exemple l'assentament de [[Skara Brae]], a la més gran de les [[illes Orcades]], que es troba en molt bon estat de conservació, així com altres restes d'habitatges, soterraments i centres rituals del [[neolític]] trobats sobretot a les [[Illes d'Escòcia|illes escoceses]]. Aquesta abundància de construccions que han sobreviscut al pas del temps pot haver-se degut a l'absència d'arbres a la zona, que va permetre als pobladors primitius crear construccions a la mateixa roca local.ref{{ref-llibre|cognom=Pryor|nom=Francis|títol=Britain BC| editorial=HarperPerennial|lloc=Londres|any=2003|isbn=978-0007126934|pàgines=98–104  246–250}}/ref

=== Romanització d'Escòcia ===
La [[història]] escrita d'Escòcia comença amb la romanització del centre-sud de la [[Gran Bretanya]] (les actuals [[Gal·les]] i [[Anglaterra]], que formaven la província de la ''[[Britannia]]''). Els [[Antiga Roma|romans]] van anomenar inicialment ''Caledònia'' (Terra de Caledonis) a Escòcia, per l'immens bosc de [[pi caledoni|pins caledonis]] que s'estenia de nord a sud i d'est a oest per tota la zona. El principal poble assentat en aquella època a la regió escocesa era el dels [[pictes]], anomenats així aparentment, pel seu costum de pintar-se el cos. Els [[escots]], per la seva banda, eren un poble d'origen [[Irlanda|irlandès]], que es va establir a l'oest d'Escòcia. Durant aquest període existien per tant dos regnes diferenciats: el de l'oest d'Escòcia, ''Scotland'', i el regne picte de l'est, ''Alba''.

La romanització d'Escòcia va ser un llarg procés amb una multitud d'interrupcions: l'any 83 aC, el general [[Gneu Juli Agrícola]] va derrotar els caledonis a la [[batalla del mont Graupius]], el que va permetre la construcció d'una cadena de fortificacions coneguda com a ''Gask Ridge'', a prop de la [[Falla de les Highlands]] (sense endinsar-se, pel que sembla, més al nord); poc després, no obstant això, els romans es van retirar als ''Southern Uplands'' (Planes del Sud),refHanson, William S. ''The Roman Presence: Brief Interludes'', in Edwards, Kevin J.  Ralston, Ian B.M. (Eds) (2003) Scotland After the Ice Age: Environment, Archeology and History, 8000 BC — AD 1000. Edinburgh. Edinburgh University Press/ref és a dir, al terç més meridional d'Escòcia, i van començar la construcció del Mur d'Adrià per a controlar les tribus de la zona.ref name=snyder{{citar ref|cognom= Snyder |nom= Christopher A. |any= 2003 |títol= The Britons |editorial= Blackwell Publishing | isbn = 0-631-22260-X}}/ref Aquesta línia va marcar durant gairebé tot el període d'ocupació romana el límit septentrional de l'[[Imperi Romà]], malgrat la construcció, més al nord encara, del Mur d'Antoní. Aquesta frontera només va poder ser defensada durant breus períodes de temps, dels quals el més tardà va tenir lloc entre els anys [[208]] i [[210]], durant el mandat de l'emperador [[Septimi Sever]].refRobertson, Anne S. (1960). ''The Antonine Wall''. Glasgow Archaeological Society./ref En general, l'ocupació d'aquestes zones d'Escòcia per part dels romans es va estendre durant no més de 40 anys, encara que la influència llatina en la part més meridional, sobretot entre les tribus d'origen [[bretó]], va ser més duradora.

=== Història medieval ===
El regne dels [[pictes]] (amb seu a [[Fortriu]] cap al [[segle VI]]) va experimentar un important desenvolupament durant l'[[edat mitjana]], potser com a resposta al mateix [[imperialisme]] [[Imperi Romà|romà]].refPeter Heather. State Formation in Europe in the First Millennium A.D., a Barbara Crawford (ed.), ''Scotland in Dark Ages Europe'', (Aberdeen, 1994), pàg. 47–63/ref Una fita important en aquesta lluita per la supervivència i l'ampliació va ser la [[batalla de Dunnichen]] ([[685]]), en la qual els pictes van derrotar les tribus de [[Northumbria]] durant el regnat de [[Bridei III dels Pictes|Bridei III]] ([[671]]-[[693]]). El regnat de [[Óengus I dels Pictes|Óengus I]] ([[732]]-[[761]]) va ser igualment un període de consolidació per al regne picte.refAlex Woolf. The Verturian Hegemony: a mirror in the North, a M.P. Brown  C.A. Farr, (editors). ''Mercia: an Anglo-Saxon Kingdom in Europe'', (Leicester, 2001), pàg. 106–11./ref El regne dels pictes ocupava en aquesta època, segons la descripció de [[Beda el Venerable]], una extensió similar a la qual després ocuparia el regne dels [[escots]] durant el regnat d'[[Alexandre I d'Escòcia|Alexandre I]] ([[1107]]-[[1124]]). No obstant això, ja en el [[segle X]], el regne picte va ser dominat per una cultura d'origen [[gaèlic]], establint el mite de l'ascendència [[Irlanda|irlandesa]] de la dinastia reial de [[Kenneth I d'Escòcia|Cináed mac Ailpín]] (Kenneth MacAlpin o Kenneth I).ref name=Lynch_359{{ref-llibre|capítol=Kenneth mac Alpin|cognom=Brown|nom=Dauvit|editor=M. Lynch|títol=The Oxford Companion to Scottish History|editorial = [[Oxford University Press]] | lloc=Oxford|pàgines=359|any=2001|isbn=978-0192116963}}/refref {{ref-publicació|publicació=Innes Review|editorial=Scottish Catholic Historical Association |cognom=Brown|nom=Dauvit|article=Dunkeld and the origin of Scottish identity| exemplar=48|lloc=Glasgow |pàgines=112–124|any=1997}} reprinted in Dauvit Broun and Thomas Owen Clancy  (editors), (1999)''Spes Scotorum: Hope of Scots'', Edinburgh: T. T.Clark, pàg. 95–111. ISBN 978-0567086822/refref{{ref-llibre|nom=Sally|cognom=Foster|títol=Picts, Gaels and Scots (Historic Scotland)| lloc=Londres| any=1996|editorial=Batsford|isbn=978-0713474855}}/ref 

En els segles següents, partint des del seu territori original a l'[[est]] d'Escòcia, al nord del [[fiord de Forth]] i al sud del [[riu Oykel]], el regne picte va aconseguir controlar les terres del nord i del sud. Cap a finals del [[segle XII]], els reis d'''Alba'' havien afegit al seu territori l'àrea angloparlant del sud-est d'Escòcia i dominaven també les zones de [[Galloway]] i [[Caithness]]; al final del [[segle XIII]], aquest regne s'havia estès fins a aconseguir l'extensió aproximada de l'Escòcia actual.

[[Fitxer:Robert the Bruce.jpg|thumb|dreta|Estàtua de [[Robert I d'Escòcia|Robert the Bruce]] a l'entrada del [[Castell de Stirling]]]]

No obstant això, certs processos culturals i econòmics iniciats al [[segle XII]] van fer que durant la [[baixa edat mitjana]] Escòcia es transformés. El principal impuls a aquesta transformació es va produir durant el regnat de [[David I d'Escòcia]], que va iniciar el que es coneix com la [[revolució davidiana]]. Aquesta és l'època en la qual s'introdueix el [[feudalisme]] a Escòcia, es reorganitzen les formes de govern i es funden les primeres ciutats i pobles amb [[furs]] propis (els anomenats burghs). Aquestes institucions, així com la immigració de [[cavaller]]s i de [[clergat]] [[França|francesos]] i anglo-francesos, van facilitar un procés d'osmosi cultural, durant el qual els territoris meridionals i costaners del regne d'Alba es van convertir en angloparlants, com ja ho eren moltes de les terres tot just conquerides al sud; la resta del regne, en canvi, va seguir conservant la llengua [[gaèlic escocès|gaèlica]].ref{{ref-llibre |cognom=Withers|nom=Charles, W.J.|títol=Gaelic in Scotland, 1698–1981|editorial=John Donald| lloc=Edinburgh |any=1984| pàgines=16–41 |isbn=9780859760973 }}/refref name=Barrow/ref{{ref-web|url=http://www.bord-na-gaidhlig.org.uk/about-gaelic/history.html |editor= Bòrd na Gàidhlig |autor=Thomas Owen Clancy |títol=Gaelic Scotland: a brief history |consulta=21-09-2007 }}/ref

La mort d'[[Alexandre III d'Escòcia|Alexandre III]] el [[1286]], seguida per la de la seva néta [[Margarida I d'Escòcia|Margarida I]], va trencar la línia successòria de la dinastia regnant. Això va portar a la intervenció d'[[Eduard I d'Anglaterra]], que va posar al tron el seu protegit [[Joan de Balliol]]. Quan la seva relació es va deteriorar, es va produir un intent de conquesta per part del [[Regne d'Anglaterra]], que va ser rebutjat per [[William Wallace]] (''Braveheart'') a les [[Guerres d'independència d'Escòcia]]. Per la seva banda, [[Robert I d'Escòcia|Robert Bruce]], comte de [[Carrick]], es va proclamar Rei d'Escòcia amb el nom de Robert I d'Escòcia. La guerra amb [[Anglaterra]] va durar diverses dècades, i la guerra civil entre els partidaris de la dinastia de Robert Bruce (qui assegurava ser descendent de [[David I d'Escòcia|David I]]) i els partidaris dels Balliol, recolzats per [[Anglaterra]], va durar fins a inicis del [[segle XIV]]. Malgrat que la dinastia Bruce va ser la vencedora, l'absència de descendents de [[David II d'Escòcia|David II]] va permetre al seu nebot, [[Robert II d'Escòcia|Robert II]], ascendir al tron i situar-hi la [[dinastia Estuard]].ref name=Barrow{{ref-llibre|enllaçautor=G.W.S. Barrow| cognom=Barrow| nom=Geoffrey, W.S. |títol=Robert Bruce  the Community of the Realm of Scotland|edició=4a ed.|editorial=Edinburgh University Press|any=2005|isbn=0748620222 }}/refref name=Grant{{ref-llibre |nom=Alexander |cognom=Grant|títol=Independence and Nationhood: Scotland, 1306–1469|edició=New Ed edition |data=1991-06-06 |anyarxiu=1984 |editorial=Edinburgh University Press|pàgines=3–57|isbn=978-0748602735}}/ref

=== Història moderna ===
[[Fitxer:Queen_Anne.jpg|thumb|Retrat de la Reina Anna d'Anglaterra, que es convertiria en [[Anna de la Gran Bretanya]] després de la signatura de l'[[Acta d'Unió (1707)|Acta d'Unió]] ]]
L'[[edat moderna]] es va obrir a la història escocesa amb el ''Rough Wooing'' o seguici violent ([[1544]] - [[1551]]), una sèrie d'ofensives militars intermitents mitjançant les quals Anglaterra pretenia forçar un casament entre [[Maria I Estuard]] i [[Eduard VI d'Anglaterra]], objectiu que finalment no va aconseguir. A més, el [[segle XVI]] és el segle de la [[reforma protestant]], encapçalada a Escòcia per figures com [[John Knox]] i recolzada des d'Anglaterra.

El [[1603]], [[Jaume VI d'Escòcia]] va heretar el tron d'Anglaterra i es va convertir en [[Jaume I d'Anglaterra]]. No obstant això, amb l'excepció d'un breu període conegut com el Protectorat, Escòcia va continuar sent un [[estat]] independent, encara que sacsejat per constants enfrontaments entre la corona i els ''Covenanters'', sobre la forma de govern de l'[[clergat|església]]. Després de la [[revolució gloriosa]] i el derrocament del [[Catolicisme|catòlic]] [[Jaume VII d'Escòcia]] per [[Guillem III d'Anglaterra]] i la seva esposa [[Maria II d'Anglaterra|Maria II]] ([[1688]]), Escòcia va amenaçar de triar un rei [[Protestantisme|protestant]] diferent del d'Anglaterra.refT.M. Devine (1999) ''op cit''/ref El [[1707]], no obstant això, després de les amenaces angleses de tancar el comerç amb Escòcia, es va signar l'[[Acta d'Unió (1707)|Acta d'Unió]], que certificava la creació del [[Regne de la Gran Bretanya]].ref name=Mackie/

Malgrat aquesta unificació dels dos regnes, els defensors de la [[Casa d'Estuard]], coneguts com a [[jacobitisme|jacobites]], seguien tenint influència a les [[Terres altes d'Escòcia]] i a la zona nord-est del país, especialment entre els no [[presbiterianisme|presbiterians]]. No obstant això, els aixecaments jacobites produïts el [[1715]] i [[1745]] no van aconseguir apartar del tron britànic la [[Casa de Hannover]]. Aquests aixecaments van servir a més com a excusa per al desplaçament massiu dels habitants de les ''Highlands'', en el que es coneix com ''Highland Clearances''.ref name=Mackie/

Després de la [[Il·lustració]] i la [[Revolució Industrial]], Escòcia es va transformar en un dels centres comercials, intel·lectuals i culturals d'[[Europa]]. [[Glasgow]] i [[Edimburg]], sobretot, es van desenvolupar ràpidament a finals del [[segle XVIII]], i durant el [[segle XIX]] el sorgimient de la [[indústria pesant]] a les riberes del [[riu Clyde]] va transformar Glasgow en la Segona ciutat de l'Imperi Britànic després de [[Londres]]. 

La situació va empitjorar després de la [[Primera Guerra Mundial]], en la qual van morir un gran nombre d'escocesos, provinents sobretot de les ''Highlands'', però especialment després de la [[Segona Guerra Mundial]], després de la qual la situació econòmica d'Escòcia va empitjorar ràpidament,refHarvie, Christopher (1981). ''No Gods and Precious Few Heroes: Scotland 1914–80''. Londres. Edward Arnold./ref amb la desaparició d'un gran nombre d'indústries que ja no eren competitives en el mercat internacional. Només en les últimes dècades del [[segle XX]] el país va aconseguir una petita recuperació econòmica i cultural, gràcies al sorgiment de nous serveis financers i del sector [[electrònic]] (en el que es coneix com Silicon Glen),refSee Stewart, Heather. [http://politics.guardian.co.uk/scotland/comment/0,,2073303,00.html Celtic Tiger Burns Brighter at Holyrood], ''[[The Guardian]]'', 6 de maig de 2007./ref així com als beneficis del [[petroli]] i del [[gas]] del [[mar del Nord]].ref[http://politics.guardian.co.uk/scotland/comment/0,,2073303,00.html Celtic Tiger Burns Brighter at Holyrood] /ref El [[1998]] el [[Govern del Regne Unit]] va concedir més nivells de sobirania a Escòcia, restablint el [[Parlament Escocès]] i retornant a Edimburg, simbòlicament, la [[Pedra de Scone]].ref[http://www.opsi.gov.uk/Acts/acts1998/ukpga_19980046_en_1 The Scotland Act 1998] Office of Public Sector Information. Consultat el 22 d'abril de 2008./ref

== Política ==
[[Fitxer:Edinburgh Scottish Parliament01crop2 2006-04-29.jpg|235px|thumb|left|Vista exterior del nou [[parlament escocès]]]]
Atès que Escòcia és un dels països constituents del [[Regne Unit]], el [[cap d'estat]] escocès és el [[Corona britànica|monarca britànic]], és a dir, la reina [[Isabel II del Regne Unit]] des de la seva coronació el [[1952]]. A Escòcia, la reina utilitza el títol de ''Queen Elizabeth'' (Reina Isabel) en comptes del d'Isabel II, ja que mai hi ha hagut una reina Isabel I d'Escòcia.

Constitucionalment, el Regne Unit és un estat unitari amb un [[Parlament]] i un [[govern]] sobirans. Després de la devolució de poders aprovada en [[referèndum]] el [[1997]], Escòcia gaudeix d'un autogovern limitat: el [[parlament britànic]] segueix conservant la capacitat de reformar, canviar, ampliar o abolir el sistema de govern escocès a voluntat, pel que pot considerar-se que el [[parlament escocès]] no és realment sobirà.

El [[poder executiu]] del Regne Unit recau en el que jurídicament es denomina ''Queen-in-Council'' (La reina i els seus consellers), mentre que el [[poder legislatiu]] el té el ''Queen-in Parliament'' (La reina i el Parlament). A la pràctica política, el poder executiu l'ostenta el [[govern del Regne Unit]], amb el [[primer ministre]] al capdavant, i el legislatiu, el [[parlament del Regne Unit]]. Sota el règim de la devolució de poders, certes àrees del legislatiu i l'executiu han estat transferides al [[govern d'Escòcia]],ref[http://www.scotland.gov.uk/Home Pàgina oficial del Govern d'Escòcia]/refref[http://www.scotland.org/about/fact-file/government/index.html Govern d'Escòcia]/ref i al [[parlament d'Escòcia]],ref[http://www.scottish.parliament.uk/home.htm Pàgina oficial del Parlament d'Escòcia]/ref a [[Holyrood]] ([[Edimburg]]). El parlament del Regne Unit, per la seva banda, manté el seu poder sobre els [[impost]]os, [[seguretat social]], [[exèrcit]], [[relacions internacionals]], [[mitjans de comunicació]] i altres àrees explícitament indicades a la ''[[Scotland Act]]'' de [[1998]] com a matèries reservades.
[[Fitxer:Scottish_Parliament_current.png|thumb|300px|Repartiment d'escons al [[parlament escocès]] després de les últimes eleccions de [[Eleccions al parlament escocès de 2011|2011]]. br /{{llegenda|#ff0|SNP}} {{llegenda|#ff2800|Laboristes}} {{llegenda|#ff2800|Laboristes}} {{llegenda|#FF7F00|Liberal Demòcrates}} {{llegenda|blue|Conservadors}} {{llegenda|green|Partit Verd Escocès}} {{llegenda|	#CFCFCF|Independentistes}}]]
El parlament escocès té autoritat legislativa per a totes aquelles àrees relacionades amb Escòcia, fins i tot per a variar lleugerament els [[impost]]os, encara que mai ha exercit aquest poder. També pot remetre assumptes relacionats amb les competències retornades al parlament britànic, per a ser considerades en el conjunt de la legislació del Regne Unit. En determinats assumptes, la legislació escocesa ha optat per solucions diferents de les adoptades en el conjunt de l'estat: per exemple, l'[[educació]] [[universitat|universitària]] i la cura de la gent gran són gratuïts per als escocesos, mentre que a la resta de Regne Unit s'han de pagar unes taxes pels mateixos serveis. Escòcia va ser també el primer país del Regne Unit a prohibir el [[tabac]] en espais públics.refBBC Scotland News Online. [http://news.bbc.co.uk/1/hi/scotland/4845260.stm Scotland begins pub smoking ban], ''BBC Scotland News'', 26-03-2006. Consultat el 17-07-2006./ref

El Parlament Escocès és [[unicameral]], i està compost per 129 membres, 73 dels quals representen a un districte electoral o ''constituency'', i són triats pel sistema d'[[escrutini uninominal majoritari]], els restants 56 membres són triats en només vuit districtes electorals, mitjançant el sistema de representació proporcional; els càrrecs electes tenen una durada de quatre anys. Després de l'elecció del parlament, aquest proposa a un dels seus membres per a ser nomenat [[Primer Ministre d'Escòcia]] (''First Minister of Scotland'' o ''Prìomh Mhinistear na h-Alba'') per la Reina. La resta dels ministres també són proposats pel parlament i aprovats per la Reina, i formen, juntament amb el primer ministre, el [[govern d'Escòcia]], és a dir, el poder executiu escocès.ref[http://www.scotland.gov.uk/About/Ministers About Scottish Ministers] Scottish Government. Consultat el 26 de setembre de 2007./ref

A les [[eleccions al parlament escocès de 2007]], el [[Partit Nacional Escocès]] va obtenir la [[majoria simple]]. El líder del partit, [[Alex Salmond]], va ser triat com ''First Minister'' d'un govern en minoria el [[6 de maig]] de 2007 amb suport dels 2 diputats verds.
Malgrat la victòria dels nacionalistes, els tres grans partits lleials a la Corona van obtenir conjuntament el 65% dels vots i 79 escons al Parlament d'Edimburg: el [[Partit Laborista (Regne Unit)|Partit Laborista]], dirigit per [[Wendy Alexander]]; el [[Partit Conservador Escocès]], encapçalat per [[Annabelle Goldie]] i el [[Partit Liberal-demòcrata (Regne Unit)|Partit Liberal-demòcrata]] de [[Nicol Stephen]].
El [[Partit Verd Escocès]], codirigit per [[Robin Harper]] va obtenir 2 escons. [[Margo MacDonald]] és a més l'única independent en haver obtingut un seient com a membre del parlament escocès.ref{{ref-notícia|url=http://news.scotsman.com/topics.cfm?tid=104id=513662005|títol=''Somewhere over the Rainbow Coalition...''|data=12-05-2005|consulta=07-05-2007|cognom=Kerevan|nom=George|obra = [[The Scotsman]]}}/ref

Escòcia té a més representació a la [[Cambra dels Comuns del Regne Unit]], amb 59 representants triats en funció dels districtes electorals escocesos. La ''[[Scotland Office]]'' o Oficina d'Escòcia, dirigida pel [[secretari d'estat d'Escòcia]], és el departament del [[govern britànic]] dedicat a tractar els assumptes relacionats amb Escòcia.ref{{ref-web|url=http://www.scotlandoffice.gov.uk/our-communications/doc.php?id=11|títol=Scotland Office Charter|obra=Scotland Office website|data=09-08-2004 |consulta=22-12-2007}}/ref Des de juny de 2007, el càrrec de secretari d'estat per a Escòcia l'ocupa [[Donis Browne]].

== Divisió administrativa ==
[[Fitxer:ScotlandLabelled.png|thumb|right|Mapa d'Escòcia amb les 32 regions actuals]]
Les divisions històriques d'Escòcia són molt variades, i inclouen els [[Comte|comtats]], [[ducat]]s, ''[[burghs]]'' (ciutats independents amb representació al [[parlament d'Escòcia]]) i [[Parròquia (civil)|parròquies]]. El [[1975]] es va posar en funcionament una divisió en [[regió|regions]] i [[districtes]] que no obstant això va ser abolida el [[1996]]. Des de llavors, a efectes administratius Escòcia està dividida en 32 ''council areas'' o consells,ref[http://www.opsi.gov.uk/acts/acts1994/Ukpga_19940039_en_1.htm Local Government etc. (Scotland) Act 1994]/ref administrats per una autoritat unitària responsable de tots els serveis locals. Els ''Community councils'' (consells comunitaris), per la seva banda, són organitzacions informals que representen determinades subdivisions dins del consell.

Existeixen altres subdivisions diferents d'Escòcia per a diferents finalitats. Així, per exemple, els sistemes de [[bomber]]s i de [[policia]] encara es basen en la divisió en regions introduïda el [[1975]]. Per al sistema sanitari, per als districtes postals així com per a altres organitzacions governamentals i no governamentals, es mantenen subdivisions geogràfiques diverses de llarga tradició. L'estatus de ciutat al Regne Unit ve determinat per una [[carta patent]].ref[http://www.dca.gov.uk/constitution/city/cityhome.htm City status/ref Hi ha sis ciutats a Escòcia: [[Aberdeen]], [[Dundee (Escòcia)|Dundee]], [[Edimburg]], [[Glasgow]] i, més recentment, [[Inverness]] i [[Stirling (ciutat escocesa)|Stirling]].ref[http://www.dca.gov.uk/constitution/city/citygj.htm UK Cities]/ref

{| border=0 cellpadding=4 cellspacing=0 
|-----
| nbsp; nbsp; '''Council areas o consells d'Escòcia''':
{|
|----- 
| valign=top style=font-size:80%|
ol
li[[Inverclyde]]
li[[Renfrewshire]]
li[[West Dunbartonshire]]
li[[East Dunbartonshire]]
li[[Glasgow]]
li[[East Renfrewshire]]
li[[North Lanarkshire]]
li[[Falkirk]]
/ol
| valign=top style=font-size:80%|
ol start=9
li[[West Lothian]]
li[[Edimburg]]
li[[Midlothian]]
li[[East Lothian]]
li[[Clackmannanshire]]
li[[Fife]]
li[[Dundee (Escòcia)|Dundee]]
li[[Angus]]
/ol
| valign=top style=font-size:80%|
ol start=17
li[[Aberdeenshire]]
li[[Aberdeen]]
li[[Moray (Escòcia)|Moray]]
li[[Consell de Highland|Highland]]
li[[Hèbrides Exteriors]]
li[[Argyll and Bute]]
li[[Perth and Kinross]]
li[[Stirling (ciutat escocesa)|Stirling]]
/ol
| valign=top style=font-size:80%|
ol start=25
li[[North Ayrshire]]
li[[East Ayrshire]]
li[[South Ayrshire]]
li[[Dumfries and Galloway]]
li[[South Lanarkshire]]
li[[Scottish Borders]]
li[[Orkney]]
li[[Shetland]]
/ol
|}
|}

== Dret ==
[[Fitxer:Parliament House, Edinburgh.JPG|thumb|esquerra|L'antic Parlament d'Escòcia, que alberga el Tribunal Suprem d'Escòcia]]
Les lleis escoceses es basen en el [[dret romà]],ref[http://www.law.ed.ac.uk/history/chpt4.aspx Tradition and Environment in a time of change]/ref combinant elements tant del [[dret civil]] (que pot rastrejar-se fins al ''[[Corpus Iuris Civilis]]'' llatí), i del [[dret anglosaxó]], amb origen a l'[[edat mitjana]]. El tractat d'unió amb Anglaterra de [[1707]] garantia la continuïtat de dos sistemes legals diferents a Escòcia, Anglaterra i Gal·les.ref[http://www.parliament.uk/actofunion/04_05_legal.html Acta d'Unió de 1707]/ref Abans de [[1611]] existien una gran diversitat de lleis regionals a Escòcia, entre les quals destacava la Llei Udal, vigent a les [[illes Òrcades]] i a les [[illes Shetland]], i que derivava de l'antic sistema legal noruec. Altres sistemes legals derivaven, en canvi, de lleis [[celtes]] o de les [[lleis de Brehon]], i van seguir vigents fins al segle XIX.refLaw and institutions, Gaelic  Law and lawyers en M. Lynch (ed.), ''The Oxford Companion to Scottish History'', (Oxford, 2001), pàg. 381–382  382–386./refref[http://www.lawscot.org.uk/uploads/Ad-Hoc/AGeneralHistoryofScotsLaw_20thCentury.pdf A General History of Scots Law (20th Century)]/ref El dret escocès té, per altra banda, una peculiaritat que el fa únic, en incloure un tercer veredicte possible a més d'innocent o culpable, el de no provat.ref name=Parliament of Victoria, Australia[http://www.parliament.vic.gov.au/lawreform/jury/jury4/chap6.html#Heading45 Servicios Jurídicos en Victoria, Capítulo 6]/ref

La llei escocesa estableix tres tipus de [[tribunal]]s responsables d'administrar justícia: tribunals civils, [[dret penal|criminals]] i [[heràldica|heràldics]]. El màxim àmbit d'administració de justícia civil és el ''Court of session'', tot i que poden realitzar-se apel·lacions civils a la [[Cambra dels Lords]] del [[Regne Unit]]. El ''High Court o Justiciary'', per altra banda, és el màxim tribunal penal. Tots dos es troben situats a ''Parliament House'', antiga ubicació del [[Parlament d'Escòcia]]. La principal instància civil i penal, això no obstant, són els ''sheriff court'': n'hi ha 49 d'actius.ref[http://www.scotcourts.gov.uk/locations/index.asp Court Information]/ref Els Tribunals de districtes van ser creats el [[1975]] per a ofenses menors. Finalment, la ''Court of de Lord Lyon'' regula el dret heràldic.

== Geografia i història natural ==
[[Fitxer:Scotland_Land_Use_by_height.png|thumb|dreta|Mapa de l'orografia d'Escòcia]]
Escòcia ocupa aproximadament el terç superior de l'[[illa]] de [[Gran Bretanya]], al nord-oest del continent [[Europa|europeu]]. En total, el seu territori abasta 78.772 km².ref name=Whitaker''Whitaker's Almanack''(1991) Londres, J. Whitaker and Sons. /ref L'única frontera d'Escòcia en terra ferma és la que l'uneix pel sud amb [[Anglaterra]], i que mesura al voltant de 96 km, entre el [[riu Tweed]] a la costa est i el [[fiord de Solway]] a l'oest. 

L'[[oceà Atlàntic]] envolta el nord i oest d'Escòcia, mentre que a l'est es troba el [[mar del Nord]]. [[Irlanda]] es troba a 30 km des de la península de [[Kintyre]], mentre que Noruega queda a 400 km al nord-est, les [[illes Fèroe]] a 310 km i [[Islàndia]] a 798 km al nord-oest. El centre geogràfic d'Escòcia, tradicionalment, se situa a pocs quilòmetres de [[Newtonmore]], a [[Badenoch]], al nord de les zones més poblades, encara que hi ha diverses opinions sobre això, depenent de la manera emprada per a les mesures, o de si es prenen en consideració o no les illes escoceses.

L'extensió territorial actual d'Escòcia és molt similar a l'establerta al [[Tractat de York]] de [[1237]] entre [[Anglaterra]] i Escòcia,ref[http://www.nationalarchives.gov.uk/utk/scotland/conquered.htm Uniting the Kingdoms?]/ref i en el [[Tractat de Perth]] de [[1266]] entre Escòcia i [[Noruega]].ref Mackie, JD (1969)''A History of Scotland''. Londres, Penguin./ref Hi ha algunes excepcions: l'[[illa de Man]], que abans era territori escocès, és ara una [[dependència de la Corona britànica]]; les illes [[Òrcades]] i [[Shetland]] eren possessions de Noruega fins que les va traspassar a Escòcia al [[segle XV]];ref name=Whitaker/ mentre que [[Rockall]], un petit illot rocós de l'[[Oceà Atlàntic|Atlàntic]], va ser annexionat al Regne Unit primer i a Escòcia després per l'[[Acta de l'illa de Rockall]] de 1972.ref[http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/september/21/newsid_4582000/4582327.stm On this day - 21 September] /refref[http://www.publications.parliament.uk/pa/ld199798/ldhansrd/vo970624/text/70624-02.htm Actes de la Cambra dels Lords] /ref No obstant això, la legalitat d'aquesta annexió ha estat posada en dubte per [[Irlanda]], [[Dinamarca]] i [[Islàndia]], i probablement no té efectes en el dret internacional.ref[http://historical-debates.oireachtas.ie/D/0268/D.0268.197311010090.html Debats Parlamentaris] /refref MacDonald, Fraser (2006)''The last outpost of Empire: Rockall and the Cold War ''. Journal of Historical Geography 32. P627-647. [http://www.sages.unimelb.edu.au/staff/macdonald.html Available in pdf] /ref

=== Geologia i geomorfologia ===
[[Fitxer:BenNevis2005.jpg|thumb|dreta|[[Ben Nevis]], el punt més alt de les [[illes Britàniques]]]]
Tot el territori escocès estava cobert pel gel durant les [[glaciació|glaciacions]] del [[Plistocè]], el que té importants conseqüències en el seu paisatge. Des del punt de vista [[geologia|geològic]], Escòcia està subdividida en tres zones: les [[Highlands]] i les illes, les Central Lowlands, i les Southern uplands

Les [[Highlands]] (Terres Altes) i les illes se situen al nord-oest de la [[falla de les Highlands]], que va des de l'[[illa d'Arran]] fins a [[Stonehaven]]. Aquesta part d'Escòcia està composta fonamentalment de roques antigues procedents dels períodes [[Cambrià]] i [[Precambrià]], que van ser elevades durant la posterior [[Orogènia caledoniana]]. Aquesta base rocosa està encreuada per múltiples intrusions [[roca ígnia|ígnies]] d'èpoques més recents, els vestigis de les quals han format massissos muntanyosos com els [[Cairngorm]] o els [[Cuillin]], a [[Skye]]. Una excepció significativa d'això la constitueixen els estrats de [[gres]] coneguts com a [[Old Red Sandstone]], en què s'han trobat [[fòssil]]s, sobretot al voltant del [[Moray Firth|fiord de Moray]]. Les Highlands són generalment muntanyoses i estan dividides pel [[Great Glen]] o Gran Vall. Les elevacions més altes de les [[illes Britàniques]] es troben en aquesta zona, inclòs el [[Ben Nevis]], el pic més alt, amb una altitud de 1.344 metres. Escòcia consta de més de 790 illes, dividides en quatre grups principals: [[Shetland]], [[Òrcades]], i [[Hèbrides]], les quals al seu torn es divideixen en [[Hèbrides Interiors]] i [[Hèbrides Exteriors]]. A més, a les Highlands hi ha nombroses fonts d'[[aigua dolça]], incloent-hi el [[llac Ness]] o el [[llac Lomond]]. Algunes parts de la costa consisteixen en ''marxa'', un tipus de terreny consistent en dunes cobertes de pastura.
[[Fitxer:Quiraing, Isle of Skye.jpg|esquerra|thumb|Vista panoràmica a l'[[illa d'Skye]]]]
El terreny conegut com a Central Lowlands o també [[Central Belt]] és una [[fossa tectònica]] composta fonamentalment per formacions del [[Paleozoic]]. Alguns dels estrats [[sedimentació|sedimentaris]] d'aquesta zona han resultat de gran importància econòmica, ja que hi ha jaciments de [[carbó]] i [[ferro]] en què es va basar la [[Revolució industrial]] escocesa. Aquesta àrea ha experimentat una intensa [[volcà|activitat volcànica]], com demostra [[Arthur's Seat]], un cim proper a [[Edimburg]] que és la resta d'un con volcànic més elevat que va estar actiu durant el període [[Carbonífer]] fa uns 300 milions d'anys. Coneguda també com a Midland Valley, aquesta àrea és relativament plana, encara que hi ha abundants turons com [[Ochil Hills]] o [[Campsie Fells]].

Les planes meridionals o ''[[Lowlands]]'' estan compostes per una sèrie de turons d'uns 200 kilòmetres de longitud, alternats amb amples valls. Es troba al sud d'una segona falla que va des de [[Stranraer]] fins a [[Dunbar]].ref{{ref-web|url=http://www.undiscoveredscotland.co.uk/usscotfax/geo/index.html |títol=Scotfax: Geography of Scotland on Undiscovered Scotland |editor=Undiscoveredscotland.co.uk |data= |consulta= }}/refref{{ref-web|url=http://www.tiscali.co.uk/reference/encyclopaedia/hutchinson/m0029160.html |títol=Southern Uplands |editor=Tiscali.co.uk |data=16-11-1990 |consulta= }}/refref{{ref-web|url=http://www.bbc.co.uk/scotland/education/bitesize/standard/other/sos/geography/physical/answerphysical_59.shtml |títol=Education Scotland - Standard Grade Bitesize Revision - Ask a Teacher - Geography - Physical - Question From PN |editor=BBC |data= |consulta=11-06-2009}}/refref name=Scotland Today » ITKT{{ref-web|url=http://www.intheknowtraveler.com/1144 |títol=Scotland Today » ITKT |editor=Intheknowtraveler.com |data=28-12-2006 |consulta= }}/ref 
Aquesta zona està composta fonamentalment per dipòsits del [[silurià]], fa 400 o 500 milions d'anys.ref Keay, J.  Keay, J. (1994). ''Collins Encyclopaedia of Scotland''. Londres, HarperCollins. /refref Murray, W.H. (1973). ''The Islands of Western Scotland''. Londres, Eyre Methuen /refref Murray, W.H. (1977). ''The Companion Guide to the West Highlands of Scotland''. Londres, Collins. /refrefJohnstone, Scott ''et al''. (1990). ''The Corbetts and Other Scottish Hills''. Edinburgh. Scottish Mountaineering Trust, pàg. 9./ref

Les falles, valls o ''glens'' que creuen Escòcia d'est a oest alberguen sovint [[llac]]s i ''[[loch]]s'', com ara el [[llac Ness]], que se situa al [[Great Glen|Gran Glen]], o el [[Loch Lomond]] (el llac d'aigua dolça del Regne Unit), a la [[Falla de les Highlands]]. A més, Escòcia també està travessada per rius que flueixen cap a l'[[oceà Atlàntic]] o cap al [[mar del Nord]], i que sovint donen lloc a [[fiord]]s en la seva desembocadura, com ara el [[fiord de Clyde]], el [[fiord de Forth]] o el [[fiord de Tay]]. Els rius més llargs d'Escòcia són el [[riu Tay]] (193 km), el [[Spey]] (172 km), el [[riu Clyde|Clyde]] (171 km) i el [[Tweed]] (156 km).

=== Clima ===
[[Fitxer:Loch_Ness_Mist.jpg|thumb|dreta|Vista del [[llac Ness]] cobert de núvols]]
El clima d'Escòcia és [[clima temperat|temperat]] i [[clima oceànic|oceànic]], i tendeix a ser molt variable. Està temperat pel [[Corrent del Golf]] provinent de l'[[oceà Atlàntic]], i per això té hiverns molt més suaus (encara que també estius més temperats i humits) que altres àrees de [[latitud]] similar, com [[Oslo]] o [[Moscou]]. No obstant això, les temperatures són generalment més baixes que a la resta del Regne Unit: la temperatura històrica més baixa registrada al país són els -27,2nbsp;°C registrats a [[Braemar]], als [[Grampians]], l'[[11 de febrer]] de [[1895]] i el [[10 de gener]] de [[1982]], així com a [[Altnaharra]], a les ''Highlands'', el [[30 de desembre]] de [[1995]].ref[http://web.archive.org/web/20041026021937/http://www.bbc.co.uk/weather/features/understanding/ uk_records.shtml UK Records] /ref Les màximes a l'hivern ronden els 6nbsp;°C a les [[Lowlands|Terres Baixes]], i les màximes a l'estiu amitjanen 18nbsp;°C. La temperatura més alta registrada va arribar als 32,9nbsp;°C a [[Greycrook]], als [[Borders|Scottish Borders]], un [[9 d'agost]] de [[2003]].ref name=Metoffice [http://www.met-office.gov.uk/climate/uk/location/scotland/index.html Scottish Climate] /ref

En general, l'oest d'Escòcia és generalment més càlid que l'est, a causa de la influència dels [[corrent marí|corrents marins]], i a les temperatures més baixes del [[mar del Nord]]. [[Tiree]], a les [[Hèbrides Interiors]], és un dels llocs més assolellats del país: va tenir 300 dies de sol el [[1975]]. Les precipitacions varien enormement segons la zona d'Escòcia. L'oest de les ''Highlands'' és la zona més plujosa, amb més de 3.000 [[mil·límetre]]s anuals.ref name=Metoffice/ En canvi, gran part d'Escòcia rep menys de 800 mm.ref name=Metoffice/ Les nevades no són habituals als ''Lowlands'', però sí en zones de major altitud. [[Braemar]] experimenta una mitjana de 59 dies de neu a l'any,ref[http://web.archive.org/web/20040926133609/http://www.bbc.co.uk/weather/features/understanding/scotland_01.shtml Scottish Weather - Part One] /ref mentre que les zones de la costa tenen una mitjana de menys de 10 dies.ref name = Metoffice/

=== Fauna i flora ===
[[Fitxer:Fortingall_Yew.jpg|dreta|thumb|250px|El [[Teix de Fortingall]], considerat l'ésser viu més antic d'[[Europa]]]]
La [[fauna]] i [[flora]] d'Escòcia és la típica del nord-oest d'[[Europa]], encara que diversos grans [[mamífers]], com l'[[Ursus arctos|ós bru]], el [[canis lupus|llop]], el [[Lynx lynx|linx]], el [[Castor fiber|castor]], el [[ren]] o la [[morsa]] van ser caçats fins a l'extinció en època històrica. Hi ha encara importants poblacions de [[Phocidae|foques]] i zones de nidificació d'[[au marina|aus marines]], com el [[Morus bassanus|mascarell comú]].refFraser Darling, F.  Boyd, J.M. (1969). ''Natural History in the Highlands and Islands.'' Londres, Bloomsbury. /ref L'[[Aquila chrysaetos|àguila reial]] és gairebé un símbol nacional, juntament amb l'[[Haliaeetus albicilla|àguila de cua blanca]], l'[[Pandion haliaetus|àguila peixatera]] o el [[Milvus milvus|milà reial]], que han estat recentment reintroduïts a Escòcia després d'haver estat perseguits fins a l'extinció.

Una població de ''[[Plectrophenax|sits blancs]]'' [[Estiueig|estiueja]] als cims muntanyosos d'Escòcia, en els quals durant l'[[hivern]] també s'hi poden observar perdius, [[llebre]]s i [[Mustela erminea|erminis]].ref[http://www.cairngorms.co.uk/resource/docs/publications/CNPA.Paper.225.State%20of%20the%20Park%20Report%20-%20Chapter%202%20Natural%20Resources.pdf State of the Park Report. Chapter 2: Natural Resources] /ref Encara es conserven alguns boscos de [[Pinus sylvestris|pins]]ref Preston, CD, Pearman, DA,  Dines, TD (2002) ''New Atlas of the British and Irish Flora''. Oxford University Press./ref en què habita el ''[[Loxia|Loxia scotica]] '', l'única au [[endèmica]] de [[Gran Bretanya]], el mateix hàbitat també és propici per al [[Tetrao urogallus|gall fer]] i el [[Tetrao tetrix|gall lira]],ref Gooders, J. (1994) ''Field Guide to the Birds of Britain and Ireland''. Londres, Kingfisher. /ref el [[Felis silvestris|gat salvatge]], l'[[Sciurus vulgaris|esquirol vermell]] i la [[martes martes|marta]].ref Matthews, LH (1968) ''British Mammals''. Londres, Bloomsbury. /ref

Com a curiositat, cal esmentar també la llegenda contemporània, relacionada amb la [[criptozoologia]] i la [[pseudociència]] (i alimentada com a reclam turístic per les autoritats locals), del [[Monstre del llac Ness]].

La flora del país és molt variada, amb abundància d'arbres [[caducifoli]]s i [[Pinophyta|coníferes]] i espècies pròpies de l'[[erm (ecosistema)|erm]] i la [[tundra]]. No obstant això, la plantació comercial a gran escala d'espècies no natives de coníferes, i la utilització dels erms septentrionals per a la cria de bestiar i les activitats esportives (principalment la caça de [[Cervus elaphus|cérvols]] i [[Tetraonidae|galls salvatges]]),ref[http://www.snh.org.uk/pdfs/publications/commissioned_reports/f01as01.pdf Integrated Upland Management for Wildlife, Field Sports, Agriculture  public Enjoyment]/ref han tingut un important impacte en la distribució de les espècies autòctones de plantes i animals. Un arbre situat a [[Perthshire]], el [[Teix de Fortingall]], un exemplar de [[Taxus baccata|teix]] de potser més de 5.000 anys d'antiguitat, és probablement l'ésser viu més vell d'[[Europa]].ref[http://www.treefestscotland.org.uk/forestry/INFD-6UFC5F El Teix de Fortingall]./ref La flor nacional és el card, que apareix a l'[[escut del Regne Unit]] i que també pot relacionar-se simbòlicament amb el lema d'Escòcia, ''Nemo me impune lacessit''.

== Cultura ==
[[Fitxer:Bagpipe performer.jpg|thumb|dreta|upright|Un [[gaita|gaiter]] tocant la gaita dels Highlands ]]
Al llarg dels segles, la cultura d'Escòcia s'ha modelat amb l'amalgama de diferents elements. Hi ha una important activitat artística, tant musical com dramàtica i literària, influïda poderosament per fonts tradicionals escoceses, encara que també oberta a influències externes, especialment [[Europa|europees]]. La [[música d'Escòcia|música]] ocupa un lloc important en la cultura escocesa. L'instrument tradicional escocès més destacable és la [[gaita]], en particular la [[gaita de les Highlands]], un [[instrument de vent]] consistent en un o més tubs sonors alimentats per una reserva d'aire continguda en una bossa. El ''Clàrsach'' o [[arpa celta]], els [[violí|violins]] i l'[[acordió]] també són instruments tradicionals escocesos, especialment els dos últims, que formen part d'una típica banda per danses tradicionals escoceses. Els emigrants escocesos van emportar-se moltes d'aquestes formes tradicionals de música, que van influir en els seus països d'acollida, per exemple en la [[country|música country]] [[Estats Units|nord-americana]].ref [http://www.everyculture.com/multi/Pa-Sp/Scottish-and-Scotch-Irish-Americans.html Scottish and Scotch-Irish Americans] /ref En el panorama musical modern, hi ha moltes bandes i artistes originaris d'Escòcia, com ara [[Belle  Sebastian]], [[Primal Scream]], [[Travis]] o [[Snow Patrol]].ref [http://www.list.co.uk/article/2658-belle-sebastian-revealed-as-best-scottish-band-of-all-time/ La millor banda escocesa de tots els temps]/ref

La [[literatura escocesa]] inclou els textos escrits a Escòcia, en [[anglès]], [[gaèlic escocès]], [[scots]], [[francès]] o [[llatí]]. El considerat poeta nacional, [[Robert Burns]], va escriure tant en [[scots]] com en [[anglès]], encara que gran part de la seva obra està escrita en una versió simplificada de l'escocès accessible per a un públic més ampli. Altres escriptors escocesos de renom internacional són Sir [[Walter Scott]] i Sir [[Arthur Conan Doyle]], les obres dels quals van tenir una repercussió internacional a finals del [[segle XIX]].ref name=Scotti [http://external.oneonta.edu/cooper/article/suny/1997suny-buchenau.html 'Mags d'Occident'? Com responen els nord-americans a Sir Walter Scott, el 'Mag del Nord']/ref Sir [[James Matthew Barrie]], autor de ''[[Peter Pan]]'', va ser el creador del moviment conegut com a escola de Kailyard, també a finals del [[segle XIX]], que va tornar a posar de moda la [[fantasia]] i el [[folklore]] en la literatura.ref name=Kailyard [http://www.arts.gla.ac.uk/sesll/ScotLit/bibliography/4thsection.html Literatura escocesa]/ref Aquesta tradició literària ha estat considerada per alguns crítics com un fre a l'evolució de la literatura escocesa, ja que se centrava en una imatge pastoral i idíl·lica d'Escòcia.ref name=Kailyard/ Alguns novel·listes moderns, com [[Irvine Welsh]] (autor de ''[[Trainspotting]]''), han optat per reflectir les realitats més crues de la vida contemporània a les ciutats escoceses, utilitzant l'[[anglès]] d'Escòcia.ref name = Dialect [http://www.contemporarywriters.com/authors/?p=auth120 Escriptors contemporanis]/ref

La televisió nacional és ''BBC Scotland'' (''BBC Alba'' en [[gaèlic escocès|gaèlic]]), que forma part de la [[British Broadcasting Corporation]], el canal públic del [[Regne Unit]]. A més de dos canals de televisió, la BBC també té canals nacionals de ràdio: ''BBC Radio Scotland'' i ''BBC Radio nan Gaidheal'', entre d'altres. Les principals televisions privades a Escòcia són la [[STV]] i [[Border Television]]. També hi ha diaris específics de l'àmbit escocès, com el ''Daily Record'', el ''The Herald'' (publicat a [[Glasgow]]) o el ''The Scotsman''.ref name=Newspapers [http://www.ifla.org/IV/ifla68/papers/051-127e.pdf Diaris i identitat nacional a Escòcia]/ref Entre els diaris de difusió local o regional destaquen el ''The Courier'', publicat per la zona de [[Dundee (Escòcia)|Dundee]] i l'est d'Escòcia, i el ''Press and Journal'', per la zona d'[[Aberdeen]] i el nord.ref name=Newspapers/

La peça tradicional escocesa és el [[kilt]], la malanomenada faldilla escocesa (terme que ofèn els escocesos). El kilt sol estar fet de [[llana]], amb un disseny de [[tartà]] que, tradicionalment, s'associa a un determinat [[clan]] escocès. Cada escocès rep un kilt a molt primerenca edat, i l'utilitzen en ocasions especials, com casaments, bateigs, comunions... El kilt s'enrotlla al voltant de la cintura, i cobreix la part inferior fins a l'alçada dels genolls, a més, atès que no té butxaques, pot complementar-se amb una mena de sarró petit ornamentat anomenat [[sporran]]. En contra de la creença popular que sota el ''kilt'' no ha de vestir-se roba interior, el cert és que no hi ha cap norma establerta sobre això.

=== Llengües ===
Les llengües parlades en l'actualitat o en el passat a Escòcia es divideixen en dues famílies: [[llengües celtes]] i [[llengües germàniques]]. L'única llengua celta que encara es conserva a Escòcia és el [[gaèlic escocès]], parlat en algunes zones de les ''Highlands'' i en les [[Hèbrides|illes Hèbrides]] (zones conegudes com a ''[[Gàidhealtachd]]''), però que anteriorment es parlava en zones molt més àmplies, com testimonia la [[toponímia]]. Una variant del gaèlic es parlava també a la zona sud-oest d'Escòcia, al voltant de [[Galloway]], i també a [[Annandale]] i [[Strathnith]], però ha desaparegut. Ambdues llengües provenen del [[gaèlic antic]], descendent al seu torn del [[gaèlic primitiu]]. Segons el cens d'Escòcia de [[2001]], aproximadament un 1% de la població total són parlants de gaèlic escocès.ref[http://www2.arts.gla.ac.uk/SESLL/STELLA/STARN/lang/GAELIC/focus.htm Un segle de censos - El gaèlic al segle XX]/ref

A més, a l'Escòcia actual es parlen dues llengües germàniques: l'[[scots]] i l'[[anglès d'Escòcia]]. L'scots (en [[anglès]], Scots o ''Lowland Scots'') es parla al sud d'Escòcia, a la zona coneguda amb el nom de [[Lowlands]]. Prové d'una variant septentrional de l'anomenat [[anglès mitjà]] coneguda com a escocès antic. Segons el cens de [[2001]], aproximadament un 30% de la població es considerava parlant fluid de ''scots''.ref[http://www.gro-scotland.gov.uk/census/censushm/censcr02/census-user-needs-and-legislation/cenrep10.html Cens d'Escòcia de 2001, primera part: Necessitats i legislació dels usuaris del cens]/ref L'[[anglès d'Escòcia]], per la seva banda, és el dialecte estàndard de l'[[anglès]] parlat a Escòcia. S'hi poden trobar influències de l'escocès i del gaèlic escocès. La variant més septentrional és un dialecte diferenciat, l'[[anglès de les Highlands]], més influït encara pel gaèlic escocès.

=== Religió ===
[[Fitxer:Iona Abbey.jpg|thumb|esquerra|L'[[abadia d'Iona]], considerada com el bressol del [[cristianisme]] escocès]]
Des de la [[Reforma Protestant]] d'Escòcia l'any [[1560]], l'[[església d'Escòcia]], també coneguda com ''The Kirk'', va esdevenir l'[[església nacional]] d'Escòcia. És una església [[Protestantisme|protestant]] i [[calvinisme|calvinista]] amb un sistema d'organització [[presbiterianisme|presbiterià]], i gaudeix d'independència de l'Estat. Al voltant del 12% dels habitants d'Escòcia eren membres de l'església d'Escòcia el [[2005]], mentre que el [[2001]] un 40% es declarava afiliada a ella. L'església opera amb una estructura de [[parròquia (civil)|parròquies]] locals, de manera que cada comunitat escocesa té la seva pròpia congregació. Escòcia també té una important població [[Catolicisme|catòlica]], especialment a l'oest. Després de la [[reforma protestant]], el catolicisme va sobreviure a la zona de les ''Highlands'' i en algunes illes com [[Uist]] i [[Barra (Escòcia)|Barra]], i es va enfortir durant el [[segle XIX]] gràcies a la immigració d'[[Irlanda]]. Altres denominacions religioses cristianes a Escòcia inclouen l'[[Església lliure d'Escòcia]] i l'[[Església Episcopaliana d'Escòcia]].

L'[[Islam]] és la [[religió]] no cristiana més important d'Escòcia, amb aproximadament 50.000 fidels (menys d'un 1% del total).ref name=GROSCOT[http://www.gro-scotland.gov.uk/press/news2005/analysis-of-religion-in-the-2001-census.html Anàlisi de la religió en el cens de 2001]/ref També hi ha congregacions del [[judaisme]], [[hinduisme]] i [[sikhisme]], especialment a [[Glasgow]].ref name=GROSCOT/ El [[monestir]] de [[Kagyu Samye Ling]], prop d'[[Eskdalemuir]], inaugurat l'any [[1967]], conté el temple budista d'[[Europa occidental]].ref [http://www.buddhistchannel.tv/index.php?id=3,4102,0,0,1,0 En els Lowlands escocesos, el primer monestir budista d'Europa fa 40 anys ]/ref En el cens de [[2001]], el 28% de la població va dir que no professava cap religió.

=== Educació ===
[[Fitxer:University_of_Glasgow_view.jpg|thumb|dreta|Vista de la [[Universitat de Glasgow]]]]
El sistema educatiu escocès sempre ha estat diferent del de la resta del [[Regne Unit]], amb un èmfasi característic en l'educació general.ref [http://www.scotland.gov.uk/Publications/2003/03/16743/19914 Una guia de l'educació i la formació a Escòcia - una educació àmplia és considerada tradicionalment com típica d'Escòcia] /ref Escòcia va ser, després d'[[Esparta]], el primer lloc a dissenyar un sistema d'[[educació pública]] general.ref [http://www.siliconglen.com/Scotland/17_1.html Introducció a l'educació escocesa]/ref L'escolarització es va tornar obligatòria per primera vegada amb l'Acta d'Educació de [[1496]], i el [[1561]], l'[[església d'Escòcia]] va dissenyar un programa per a la reforma espiritual, que incloïa la creació d'una escola a cada parròquia. L'educació va seguir sent un assumpte més de l'Església que l'Estat fins a l'Acta d'Educació de [[1872]].ref Escoles i escolarització, a M. Lynch (ed.),''The Oxford Companion to Scottish History'', (Oxford, 2001), pàg. 561-563. /ref

Els nens de 3 i 4 anys tenen dret a Escòcia a una [[guarderia]] gratuïta, amb un marc curricular per a nens de 3-5 anys.ref[http://www.ltscotland.org.uk/earlyyears/images/CF3to5_tcm4-115469.pdf Un marc curricular per a nens de 3-5 anys]/ref L'[[educació primària]] formal comença aproximadament als 5 anys i en dura set (P1-P7), el Pla 5-14 estableix el marc curricular corresponent per a aquesta etapa.ref [http://www.ltscotland.org.uk/5to14/guidelines/index.aspPla 5-14: Línies fonamentals]/ref Avui en dia, els nens escocesos han de realitzar un examen als 15 o 16 anys, després del qual poden triar seguir a l'escola i estudiar per als exàmens d'accés, intermedis, superiors o avançats. Un petit nombre d'estudiants d'escoles privades pot seguir el sistema educatiu anglès en lloc de l'escocès.ref [http://www.scis.org.uk/genInfo/genInfo_scott_exam.html El sistema d'exàmens a Escòcia]/ref

Hi ha 14 [[universitat]]s a Escòcia, algunes de les quals es troben entre les més antigues del món.ref[http://www.carnegie -trust.org/what_we_do.htm Fons Carnegie per a les universitats escoceses]/refref [http://www.sac.ac.uk/learning/prospective/international/ireland/IrelandScotsqual Entenent les qualificacions escoceses]/ref El país produeix l'1% de les [[publicació científica|publicacions científiques]] del món amb només el 0,1% de la població, i les institucions d'educació superior són responsables del 9% de les exportacions del [[sector serveis]] d'Escòcia.ref [http://www.scotland.gov. uk/Publications/2003/03/16786/20354 Un marc per a l'Educació Superior a Escòcia: Revisió de l'Educació Superior, fase 2]/refref [http://www.universities-scotland.ac.uk/Facts%20and%20Figures/HigherEducation.pdf Què és l'Educació Superior?]/ref

=== Esport ===
[[Fitxer:Old_Course_1891.png|thumb|260px|esquerra|L'''Old Course'' de [[Saint Andrews|St. Andrews]] el [[1891]]]]
L'[[esport]] també juga un important paper en la cultura escocesa, ja que el país organitza els seus propis campionats nacionals de diverses varietats esportives, a més de tenir representació independent de la resta del Regne Unit en esdeveniments com el [[Copa del món de futbol|Mundial de Futbol]], la [[Copa del món de rugbi|Mundial de Rugbi]] o els [[Jocs de la Commonwealth]] (encara que no als [[Jocs Olímpics]], en els que el Regne Unit participa com un únic equip). A més, Escòcia té els seus propis organismes esportius, com ara l'[[Associació Escocesa de Futbol]] (la segona associació nacional de futbol més antiga del món) o la [[Scottish Rugby Union]].

L'esport més popular a Escòcia és el [[futbol]]. Algunes varietats del futbol s'han practicat a Escòcia des de fa diversos segles: la referència més antiga data de [[1424]].ref Name=FIFA [http://www.fifa.com/en/history/history/0, 1283,1,00. L'acolorida història d'un esport fascinant. Més de 2000 anys de futbol]/ref El futbol és l'esport nacional d'Escòcia, i de fet la [[Copa d'Escòcia]] és el trofeu nacional de futbol més antic del món.ref name=Trophy [http://www.scottishcup.org/museum.html Pàgina oficial de la Copa escocesa de futbol]/ref Els equips de futbol més importants d'Escòcia són el [[Celtic Football Club]] i el [[Rangers Football Club]], tots dos de Glasgow: el Celtic, que juga a l'estadi [[Celtic Park]], es va proclamar campió de la [[Lliga de Campions|Copa d'Europa]] l'any [[1967]], mentre que el Rangers, que juga a l'[[Ibrox Stadium]], ho va ser de la [[Recopa d'Europa de futbol|Recopa d'Europa]] de 1972. La seva rivalitat va més enllà del merament esportiu, ja que el Celtic de Glasgow és l'equip dels catòlics d'Escòcia, mentre que el Glasgow Rangers ho és dels protestants.ref [http://www.footballderbies.com/honours/index.php?id=2 Informació del ''derbi'' Rangers FC - Celtic FC] /ref Tots dos equips juguen a la [[Lliga escocesa de futbol]], fundada el [[1891]] i en la que competeixen dotze equips. L'[[Ibrox Stadium]], el camp del Rangers, i el [[Hampden Park]], l'estadi on en general juga els seus partits de local la [[Selecció de futbol d'Escòcia|selecció escocesa de futbol]], són estadis de 5 estrelles segons els criteris de la [[UEFA]].

[[Saint Andrews|St. Andrews]], al comtat de [[Fife]], és internacionalment conegut com el bressol del [[golf]] i per a molts golfistes, l'[[Old Course de St. Andrews]] també considerat com el camp de golf més antic del món, essent gairebé un lloc de peregrinació.ref Cochrane, Alistair (ed) ''Science and Golf IV: proceedings of the World Scientific Congress of Golf'', pàg. 849. Routledge. /ref Hi ha molts altres camps de golf famosos a Escòcia, incloent-hi els de [[Carnoustie]], [[Gleneagles]], [[Muirfield]] o [[Royal Troon]]. 

El [[rugbi]] és també molt popular a Escòcia: la [[Selecció de rugbi d'Escòcia]] (que disputa els seus partits com a local a l'estadi de [[Murrayfield Stadium|Murrayfield]]) participa en el [[Torneig de les Sis Nacions]] des de la seva fundació, i l'ha guanyat en 14 ocasions. {{quan|data=setembre de 2014}}

Altres elements distintius de l'esport escocès són els ''[[Highland games]]'' (literalment jocs de les Highland), així com alguns esports celtes, com el ''[[curling]]'' o el ''[[shinty]]''.

=== Gastronomia i productes típics ===
{{AP|Gastronomia d'Escòcia}}
La gastronomia d'Escòcia comparteix moltes de les característiques de la [[gastronomia del Regne Unit|cuina anglesa]], però amb alguns trets i aliments propis, derivats de vegades de la seva història i de les influències foranes. En general, la cuina escocesa es caracteritza per la seva simplicitat, utilitzant els productes naturals autòctons (lactis, carn, peix, fruites i verdures) i renunciant a les [[espècies]] herbàcies.

==== Plats ====
[[Fitxer:Scotland_Haggis.jpg|thumb|dreta|250px|[[Haggis]] envasats al buit, llestos per cuinar]]
Alguns dels plats tradicionals escocesos són el ''[[scotch broth]]'' o [[brou]] escocès,ref[http://www.scottishrecipes.co.uk/scotchbroth.htm ''Recipe and photograph for Scotch Broth'']/ref fet amb [[Hordeum vulgare|ordi]], carn i verdures, el ''[[porridge]]'' o [[farinetes]] de [[civada]], o els [[pastís|pastissos de carn]], especialment l'''scotch peu'', farcit de carn de xai. Alguns d'aquests plats, com el ''porridge'' o els ''[[oatcake escocès|oatcakes]]'' (pastissos de civada),ref[http://web.archive.org/19990202032104/www.geocities.com/NapaValley/2333/ Staffordshire oatcakes information]/ref poden tenir el seu origen en el caràcter nòmada dels escocesos originaris, que portaven en si sempre una bossa de civada per poder menjar.ref[http://outremer.co.uk/feasting.html http://outremer.co.uk/feasting.html] ''Outremer.co.uk'' /ref També el [[haggis]],ref[http://www.pbm.com/~lindahl/lcc/parallel.html#q120 Liber cure Cocorum - A Modern English Translation with Notes, -Based on Richard Morris' transcription of 1862.]/ref considerat el plat nacional escocès, va poder sorgir originalment en transportar carn en un budell de porc o xai. El ''haggis'' és com una [[botifarra]], encara que amb carn de xai o fins i tot de cérvol, i es menja tradicionalment durant el [[Nit de Burns|Sopar de Burns]], el [[25 de gener]].ref[http://www.aboutaberdeen.com/burnsnight.php Burns Night Supper Information at About Aberdeen]/ref

En els primers anys del [[segle XXI]], la cuina escocesa ha tingut un cert renaixement: el [[2006]], nou dels seus restaurants tenien alguna estrella de la [[Guia Michelin]], i abunden els restaurants que combinen els elements tradicionals amb les innovacions de la cuina contemporània. A més, totes les principals ciutats escoceses alberguen restaurants de cuina internacional, com per exemple la xinesa, italiana, mexicana, o índia.

==== Begudes ====
La beguda internacionalment més reconeguda d'Escòcia és el [[whisky]],ref[http://news.bbc.co.uk/1/hi/scotland/8372260.stm Scotland] a ''news.bbc''/ref fins al punt que als [[Estats Units]] se l'anomena simplement ''Scotch'', i a [[Anglaterra]] el terme whisky implica el seu origen escocès, llevat que s'indiqui el contrari. L'origen del whisky a Escòcia sembla remuntar-se al [[segle IV]] o [[segle V|V]], quan els monjos del continent van descobrir la [[destil·lació]]. Durant segles la producció de whisky escocès es va mantenir estable, però la seva explosió definitiva es va produir durant el [[segle XIX]], quan es van desenvolupar noves maneres de producció, i aprofitant la plaga de [[fil·loxera]] que va assolar les vinyes [[França|franceses]] i [[Espanya|espanyoles]] el [[1880]].ref[http://www.scotch-whisky.org.uk/ Scotch Whisky Association]/ref

També la [[cervesa]] és una beguda popular entre els escocesos: les ''[[ale]]s'' d'Escòcia es caracteritzen pel seu color fosc i el seu sabor a [[malt]]. Algunes de les marques de cervesa més conegudes d'Escòcia són Belhaven, Tennents o Caledonian, encara que hi ha moltes altres ''ales'' de distribució local o regional.ref[http://www.ratebeer.com/Beer-News/Article-593.htm The History of Beer in Scotland  the True Origins of Scottish Ale]/ref

Entre les begudes no alcohòliques, la més característica d'Escòcia és [[Irn-Bru]], refresc que competeix en popularitat amb la [[Coca-Cola]].ref[http://business.scotsman.com/business/Coke-takes-sparkle-from-IrnBru.2465856.jp Coca-Cola treu gas a Irn-Bru] /ref

== Demografia ==
[[Fitxer:Lothian Road, Edinburgh.jpg|thumb|dreta|200px|Lothian Road, a Edimburg, a la nit]]
La població d'Escòcia segons el cens de [[2001]] era de 5.062.011 habitants, que s'han elevat a uns 5.116.900, segons estimacions de juny de [[2006]].ref name=population [http://www.gro-scotland.gov.uk/press/2007-news/scotlands-mid-year-population-estimates.html Estimacions de població d'Escòcia]/ref Això convertiria a Escòcia en el 112è [[Llista de països per població|país més poblat]], si fos un [[Estat]] [[sobirania|sobirà]]. La capital, [[Edimburg]], té una població d'uns 600.000 habitants, bona part d'ells estudiants. No obstant això, la ciutat més poblada d'Escòcia és [[Glasgow]], situada a la costa occidental, amb gairebé 800.000 habitants i una àrea metropolitana de prop de 2.000.000. Històricament, Glasgow ha constituït el motor econòmic de la regió, a part de ser el seu principal centre acadèmic: la seva [[Universitat de Glasgow|Universitat]], fundada a mitjans del [[segle XV]], és de les més antigues del món de parla anglesa. El desenvolupament social, cultural i econòmic de Glasgow durant el [[segle XIX]] i principis del [[segle XX|XX]] la va portar a ser considerada la segona ciutat de l'Imperi.

La zona central d'Escòcia, coneguda com a ''[[Central Belt]]'', hi ha la gran majoria dels pobles i ciutats principals: Glasgow a l'oest, i Edimburg, [[Aberdeen]] i [[Dundee (Escòcia)|Dundee]] a l'est. En canvi, les ''[[Highlands]]'' estan escassament poblades, encara que la ciutat d'[[Inverness]] ha crescut ràpidament en els darrers anys. De les moltes illes que conformen el territori escocès, només les més grans i les més accessibles (unes 90) estan habitades. Per la seva banda, els altiplans meridionals o ''[[Southern Uplands]]'' són essencialment rurals i hi predomina l'agricultura.ref Clapperton, CM (ed) (1983)''Scotland: A New Study''. Londres, David  Charles. /refref Miller, J. (2004)''Inverness''. Edinburgh. Birlinn. ISBN 9781841582962 /ref A causa dels problemes de Glasgow i Edimburg per albergar la seva població, entre [[1947]] i [[1966]] es van crear cinc ciutats satèl·lit planificades: [[East Kilbride]], [[Glenrothes]], [[Livingston (West Lothian)|Livingston]], [[Cumbernauld]] i [[Irvine]].ref [http://www.bbc.co.uk/scotland/education/es/sixties/standard/rural/new_towns.shtml New Towns]./ref

A causa de la immigració produïda després de la [[Segona Guerra Mundial]], Glasgow, Edimburg i Dundee tenen una significativa comunitat asiàtica.ref [http://www.urdustan.net/2004/11/ scotland-speaks-urdu.html Escòcia parla urdú] /ref Després de l'ampliació de la [[Unió Europea]], un creixent nombre de persones d'[[Europa Oriental]] i [[Europa Central|Central]] s'ha instal·lat a Escòcia: entre 40.000 i 50.000 [[Polònia|polonesos]] vivien el [[2005]] al país.ref [http://findarticles.com/p/articles/mi_qn4156/is_20060806/ai_n16661465 The pole position workforce: foreign nationals]/ref El [[2001]], hi havia uns 16.310 residents [[República Popular de la Xina|xinesos]].ref [http://www.scotland.gov.uk/Publications/2004/02/18876/32939 Anàlisi de l'etnicitat en el cens de 2001]/ref

== Economia ==
Al començament del [[segle XXI]] Escòcia tenia una [[economia mixta]] oberta similar a la de la resta d'[[Europa]] i del món occidental. Tradicionalment, la indústria escocesa estava dominada per la [[indústria pesant]], amb el suport de les [[Drassana|drassanes]], la [[mineria]] (especialment de carbó) i les indústries [[siderúrgia|siderúrgiques]]. El petroli extret al [[Mar del Nord]] també ha estat una important font d'ingressos i d'ocupació, especialment des dels [[anys 1970]], al nord-est del país. La [[desindustrialització]] dels anys 1970 i [[anys 1980]] va provocar un gir cap als sectors de serveis i cap a les indústries tecnològiques, especialment a la zona dedicada a l'[[alta tecnologia]] –compressa entre les ciutats de [[Dundee (Escòcia)|Dundee]], [[Inverclyde]] i [[Edimburg]]– coneguda com a [[Silicon Glen]].
[[Fitxer:Oil platform in the North Sea.jpg|thumb|esquerra|300px|[[Plataforma petrolífera]] al [[Mar del Nord]] ]]
Edimburg és el centre de les finances a Escòcia, i el sisè centre financer més important d'[[Europa]] després de [[Londres]], [[París]], [[Frankfurt del Main|Frankfurt]], [[Zuric]] i [[Amsterdam]],ref name=Milner [http://www.guardian.co.uk/Scotland/Story/0,,205573,00.html La Descentralització podria ampliar les mires del sector financer] /ref essent el centre de firmes com [[Royal Bank of Scotland]], [[HBOS]] (propietaris del [[Bank of Scotland]]) o [[Standard Life]].

El [[2005]], les [[exportació|exportacions]] totals d'Escòcia (incloent-hi les exportacions a la resta del [[Regne Unit]]) van arribar aproximadament els 17.500 milions de [[lliura esterlina|lliures]], un 70% dels quals prové de productes manufacturats.ref name=Trade[http://www.scotland.gov.uk/Resource/Doc/933/0020661.pdf Estudi de Connexions Globals]/ref Les principals exportacions escoceses són el [[whisky]], els productes electrònics i els serveis financers, els seus principals clients internacionals són: els [[Estats Units]], els [[Països Baixos]], [[Alemanya]], [[França]] i [[Espanya]].ref name=Trade/ El [[2006]], el [[producte interior brut]] (PIB) d'Escòcia era superior als 86.000 milions de lliures, amb la qual cosa la [[renda per capita]] se situava en 16.900 lliures.ref name=GDP [http://www.scotland.gov.uk/stats/ses/ses-00m.asp Estadístiques d'Economia Escocesa]/refref [http://webarchive.nationalarchives.gov.uk/20070109100329/http://www.statistics.gov.uk/pdfdir/gva1206.pdf Valor brut regional, sub-regional i local fins a 2005]/ref

El [[turisme]] també és reconegut com un important factor de l'economia escocesa. Un estudi publicat el [[2002]] pel Centre d'Informació del [[Parlament Escocès]] afirmava que el turisme era responsable del 5% del PIB i del 7,5% de l'ocupació a Escòcia.ref [http://www.scottish.parliament.uk/business/research/pdf_res_brief/sb02-97.pdf L'Economia del Turisme]/ref El [[novembre]] de 2007, la taxa d'[[atur]] era del 4,9%, inferior a la mitjana del Regne Unit i a la de la majoria dels països de la [[Unió Europea]].ref name=Unemployment [http://www.scotlandoffice.gov.uk/our-communications/release.php?id=3633 Estadístiques del mercat laboral escocès el novembre de 2007]/ref
[[Fitxer:RBSG HQ, St Andrews Square, Edinburgh.jpg|thumb|dreta|200px|Seu central del [[Royal Bank of Scotland]] a [[Edimburg]]]]

=== Moneda ===
Tot i que el [[Banc d'Anglaterra]] és el [[banc central]] del Regne Unit, tres bancs escocesos encara tenen la potestat de produir els seus propis bitllets: el [[Bank of Scotland]], el [[Royal Bank of Scotland]] i el [[Clydesdale Bank]]. El valor dels bitllets escocesos en circulació s'estima en uns 1.500 milions de lliures, i malgrat que oficialment no és una [[moneda de curs legal]] en cap lloc del Regne Unit, en la pràctica aquests bitllets són intercanviables amb els produïts pel [[Banc d'Anglaterra]].ref name=Banknotes [http://www.scotbanks.org.uk/banknote_history.php Història dels bitllets]/ref Malgrat aquesta equivalència, els bitllets emesos a Escòcia són de vegades rebutjats a [[Anglaterra]] i [[Gal·les]], i no sempre són acceptats per altres bancs i oficines de canvi de divises fora del Regne Unit. Això és especialment cert amb el bitllet d'1 lliura que encara emet el Royal Bank of Scotland, i que és l'únic bitllet d'1 lliura que roman en circulació a tot el Regne Unit.ref name=BanknoteDesign [http://www.scotbanks.org.uk/banknote_denominations.php Bitllets actuals]/ref

== Transport ==
[[Fitxer:Plane arrival at Barra Airport.jpg|thumb|esquerra|Un [[Twin Otter]] [[Loganair]] aterrant a l'[[Aeroport de Barra]], l'únic en el món que utilitza una platja com a pista d'aterratge per a vols programats.]]
Escòcia té cinc [[aeroport]]s internacionals: [[Aeroport Internacional de Glasgow|Glasgow]], [[Aeroport d'Edimburg|Edimburg]], [[Aeroport d'Aberdeen|Aberdeen]], [[Aeroport de Glasgow Prestwick|Glasgow Prestwick]] i [[Aeroport d'Inverness|Inverness]], els quals connecten en total amb 150 destinacions internacionals en vols regulars i [[vol xàrter|xàrter]].ref Special Report-Business Class,''The Scotsman'', [[27 de març]] de 2007. /ref [[BAA Limited|BAA]] opera en tres d'aquests aeroports (Edimburg, Glasgow i Aberdeen), mentre que [[Highland and Islands Aeroports]] controla 11 aeroports regionals més petits (inclòs el d'[[Inverness]]), que connecten amb els punts més remots d'Escòcia.ref name=HIAL [http://www.hial.co.uk/ Highlands and Islands Airports - Airport Information] /ref Finalment, la companyia [[Infratil]] té l'aeroport de Glasgow Prestwick.

Les principals [[autopista|autopistes]] i les carreteres més importants (conegudes com a ''trunk roads'') estan regentades per [[Transport Scotland]], mentre que la resta de la xarxa de carreteres és responsabilitat de les autoritats locals de cada àrea.

Atès que Escòcia conté gran quantitat d'illes, hi ha serveis regulars de [[transbordador|ferrys]] que les uneixen amb el territori principal. Aquests serveis són principalment desenvolupats per [[Caledonian MacBrayne]], però hi ha altres companyies, i algunes línies depenen directament dels [[Subdivisions d'Escòcia|comtats]] corresponents. També hi ha línies de ferry internacionals, que connecten Escòcia amb [[Irlanda del Nord]], [[Bèlgica]], [[Noruega]], les [[Illes Fèroe]] i [[Islàndia]].
[[Fitxer:Bb-forthrailbridge.jpg|thumb|esquerra|El [[Forth Bridge]], que connecta [[Edimburg]] amb el nord-est d'Escòcia]]
La xarxa de [[tren]]s d'Escòcia és dirigida per [[Transport Scotland]].ref name=TRANSSCOT[http://www.transportscotland.gov.uk/defaultpage1221cde0.aspx?pageID=30 Rail]/ref Les línies conegudes com a [[East Coast Main Line]] (línia principal de la costa est), [[West Coast Main Line]] (línia principal de la costa oest) i la [[Cross Country Line]] (línia a través del país) connecten la majoria de les principals ciutats d'Escòcia entre si, i amb la xarxa de trens d'[[Anglaterra]]. Existeixen també serveis de tren domèstics, operats per [[First Scotrail]]. En la línia principal de la costa est s'inclou la secció que travessa el [[fiord de Forth]] a través del [[Forth Bridge]]. Aquest [[pont en mènsula]], completat el [[1890]], està considerat una obra pionera de l'[[enginyeria civil]], i és un dels monuments més importants d'Escòcia.refKeay, J.  Keay, J. (1994): ''Collins Encyclopaedia of Scotland''. Londres, HarperCollins.ISBN 0-00-255082-2 /ref

[[Network Rail]] posseeix i controla totes les infraestructures ferroviàries d'Escòcia, mentre que el [[govern d'Escòcia]] és responsable de la planificació i finançament.ref name=Office of Rail Regulation [http://www.rail-reg.gov.uk/upload/pdf/238.pdf Disaggregating Network Rail's expenditure and revenue allowance and future price control framework: a consultation]/ref

== Forces armades ==
[[Fitxer:8th Royal Scots halted 27-10-1944.jpg|thumb|dreta|Vuitè Batalló dels [[Royal Scots]] descansant abans d'un atac durant la [[Segona Guerra Mundial]]]]
Encara que Escòcia té una llarga tradició militar anterior a l'[[Acta d'Unió (1707)|Acta d'Unió]] amb [[Anglaterra]], les seves [[forces armades]] formen ara part de les [[Forces Armades Britàniques]], amb la notable excepció dels [[Atholl Highlanders]], l'únic exèrcit privat legal d'[[Europa]]. El [[2006]], els diferents [[Regiment]]s de [[Divisió Escocesa]] van ser fusionats per formar el [[Regiment Reial d'Escòcia]].

A causa de la seva [[topografia]] i a la seva localització aparentment remota, algunes parts d'Escòcia han estat triades per a albergar importants instal·lacions de defensa, cosa que ha provocat sentiments contradictoris a la població.ref [http://news.bbc.co.uk/1/hi/scotland/6186213.stm Pensionista, 94, en una protesta nuclear] /refref [http://news.bbc.co.uk/1/hi/scotland/4083933.stm Indult per a la base de la RAF a Lossiemouth]/ref Entre [[1960]] i [[1991]], el [[Holy Loch]] (llac sagrat) va ser la base per a la flota [[Estats Units|nord-americana]] de [[submarí amb capacitat nuclear|submarins]] [[UGM-27 Polaris]].ref [http://www.argyllonline.co.uk/index.asp?id=206 Dunoon i l'Armada nord-americana] /ref Avui en dia la base naval [[HMNB Clyde]] es troba a 40 km a l'oest de [[Glasgow]], i hi ha quatre [[submarí|submarins]] de la [[classe Vanguard]] armats amb [[míssil Trident|míssils Trident]],ref [http://www.royal-navy.mod.uk/server/show/nav.3160 Què és HMNB Clyde?] /ref que formen part de l'arsenal nuclear del Regne Unit. HMS Caledònia, a [[Rosyth]] ([[Fife]]) és la base de suport per a operacions navals a Escòcia i també serveix com a oficina Naval Regional per a Escòcia i [[Irlanda del Nord]]. Una base de desenvolupament de reactors nuclears [[Rolls-Royce PWR]] de la [[Marina Reial Britànica]] es troba a [[Dounreay]], on també es va desenvolupar el programa de [[reactor nuclear|reactors nuclears]] [[reactor reproductor ràpid|reproductors ràpids]]. Per la seva banda, HMS Gannet és una base de recerca i rescat prop de l'[[Aeroport de Glasgow Prestwick|Aeroport de Glasgow-Prestwick]] a [[Ayrshire]], en la qual operen tres helicòpters Sea King Mk 5. Finalment, la base RM Còndor, a [[Arbroath]] ([[Angus]]), hi ha el 45è [[Comandament (unitat militar)|comandament]] dels [[Marines Reials]].ref{{ref-web | url= http://www.royalmarines.mod.uk/server/show/nav.6636 |títol= Ordre 45 dels Marines Reials| editor= royalmarines.mod.uk}}/ref

A Escòcia també hi ha tres bases d'avantguarda de la [[Royal Air Force|RAF]]: [[Lossiemouth]], la base principal de la RAF per als [[avió de caça|caces]] [[Panavia Tornado]]; [[Kinloss]], base dels avions [[Hawker Siddeley Nimrod]] de patrulla marítima, i [[Leuchars]], la base de caces més septentrional del Regne Unit, en la qual s'assenten tres esquadrons de [[Panavia Tornado]]s. Dos helicòpters Sea King HAR3A es troben estacionats a la base de Lossiemouth, per servir en missions de recerca i rescat. El Centre de Control del Trànsit Aeri d'Escòcia es troba a [[Prestwick]] ([[Ayrshire]]) en la qual també té la seva base la Distress and Diversion Cell, especialment dissenyada per a assistir a avions civils o militars en situacions d'emergència.ref name=Civil Aviation Authority [http://www.caa.co.uk/docs/33/CAP410__PARTA.PDF Manual de Serveis d'Informació de Vols, Part A]/ref

L'únic centre a l'aire lliure de proves d'armes amb [[urani empobrit]] a les Illes Britàniques està situat a prop de [[Dundrennan]].ref [http://news.bbc.co .uk/1/hi/scotland/1179662.stm Es reprenen les proves amb bales d'urani empobrit]/ref Com a conseqüència, més de 7.000 projectils [[radioactivitat|radioactius]] descansen al llit del [[fiord de Solway]].ref[http://www.publications.parliament.uk/pa/cm200001/cmhansrd/vo010207/debtext/10207-35.htm Munició d'Urani Empobrit] /ref El gran nombre de bases militars que hi ha a Escòcia ha portat a la creació del terme Fortalesa Escòcia.ref Spaven, Malcolm (1983)''Fortress Scotland''. Londres, Pluto Press en associació amb Scottish CND. /ref El [[2005]], les possessions del [[Ministeri de Defensa]] del Regne Unit en territori escocès (en propietat o arrendades) arribaven a les 115.300 hectàrees, el que representa el 31,5% del total de les possessions d'aquest Ministeri.ref [http://www.dasa.mod.uk/natstats/ukds/2005/c6/table62.html Estadístiques de Defensa del Regne Unit, 2005]/ref

== Vegeu també ==
* [[Africans subsaharians a Escòcia]]
* [[Dorsal de Wyville-Thomson]]
* [[Llista de peixos d'Escòcia]]
* [[Sgian dubh]]

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Scotland}}
* [http://www.scotland.gov.uk Executiu escoces (en anglès)]
* [http://www.scotish.parliament.co.uk Parlament escoces (en anglès)]
* [http://www.visitscotland.com/ca Oficina Nacional de Turisme d'Escòcia (en català)]
* [http://www.ccescocia.cat/ Centre Català d'Escòcia]
* [http://www.mondivers.cat/spip.php?rubrique37 Història, llengües i partits polítics d'Escòcia, a MónDivers]

{{Coord|55|57|00|N|3|12|00|W|display=title|region:ES_type:adm1st_source:GNS-enwiki}}
{{Europa}}
{{Comtatescocia}}
{{Nacions cèltiques}}
{{Subdivisions de Regne Unit}}
{{Article de qualitat}}

{{Enllaç AB|en}}
{{Enllaç AB|eo}}
{{Enllaç AB|no}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|af}}
{{Enllaç AD|ast}}
{{Enllaç AD|es}}
{{Enllaç AD|eu}}
{{Enllaç AD|sq}}
{{ORDENA:Escocia}}
[[Categoria:Escòcia| ]]
[[Categoria:Traduccions que són articles de qualitat]]
[[Categoria:Articles de qualitat de ciències de la Terra]]
[[Categoria:Articles destacats que cal mantenir actualitzats]]</text>
      <sha1>h88nezao6gmpyrsdyw4ms1hnhia5e1u</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>