<page>
    <title>Campanya del Desert Occidental</title>
    <ns>0</ns>
    <id>902116</id>
    <revision>
      <id>13715598</id>
      <parentid>13707379</parentid>
      <timestamp>2014-06-30T16:37:43Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot catalanitza noms i paràmetres de plantilles</comment>
      <text>{{FixHTML|begin}}
{{Infotaula conflicte militar 
|nom_de_la_batalla='''Campanya del Desert Occidental'''
|imatge=[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 101I-783-0104-38, Nordafrika, italienische Panzer M13-40.jpg|250px| Tancs Italians [[M13/40]] avancen pel desert. Abril de 1941.]]
|peu_de_foto= Tancs Italians [[M13/40]] avancen pel desert. Abril de 1941. 
|conflicte=[[Segona Guerra Mundial]]
|data=[[11 de juny]] de [[1940]] – [[4 de febrer]] de [[1943]]
|localitat = [[Desert de Líbia|Líbia Occidental]], [[Egipte]] i [[Líbia]] 
|resultat = Victòria aliada 
|mapa = 
|bàndol1 = [[Fitxer:Flag of the United Kingdom.svg|25px|Regne Unit]] [[Regne Unit]]br /[[Fitxer:British Raj Red Ensign.svg|25px|Raj Britànic]] [[Raj Britànic|Imperi Indi]] br / [[Fitxer:Palestine-Mandate-Ensign-1927-1948.svg|25px|Mandat britànic de Palestina]] [[Mandat Britànic de Palestina]] br [[Fitxer:Flag of the Governor-General of the Anglo-Egyptian Sudan.svg|border|23px|Sudan anglo-egipci]] [[Sudan Angloegipci]] br {{flag|Australia}}br [[Fitxer:Hellenic Kingdom Flag 1935.svg|25px|Grècia]] [[Regne de Grècia|Grècia]] br / [[Fitxer:Flag of Free France 1940-1944.svg|25px|França Lliure]] [[França Lliure]] br / [[Fitxer:Flag of New Zealand.svg|25px|Nova Zelanda]] [[Nova Zelanda]] br /[[Fitxer:Flag of South Africa 1928-1994.svg|25px|Unió Sud-africana]] [[Unió Sud-africana]] br/{{flagicon|Czechoslovakia}} [[Govern txecoslovac a l'exili|Txecoslovàquia]] br / [[Fitxer:Flag of Poland.svg|25px|Polònia]] [[Forces Armades Poloneses a l'Oest|Polònia]] 
|bàndol2 =[[Fitxer:Flag of Italy (1861-1946).svg|25px|Itàlia]] [[Regne d'Itàlia (1861–1946)|Itàlia]] br / [[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[III Reich|Alemanya]] 
|general1 =[[Fitxer:Flag of the United Kingdom.svg|25px|Regne Unit]] [[Richard O'Connor]] [[Fitxer:White flag icon.svg|15px|Bandera blanca]]br /[[Fitxer:Flag of the United Kingdom.svg|25px|Regne Unit]] [[Philip Neame]] [[Fitxer:White flag icon.svg|15px|Bandera blanca]]br /[[Fitxer:Flag of the United Kingdom.svg|25px|Regne Unit]] [[Noel Beresford-Peirse]]br /[[Fitxer:Flag of the United Kingdom.svg|25px|Regne Unit]] [[Alan Cunningham]]br /[[Fitxer:Flag of the United Kingdom.svg|25px|Regne Unit]] [[Neil Ritchie]]br /[[Fitxer:Flag of the United Kingdom.svg|25px|Regne Unit]] [[Claude Auchinleck]]br /[[Fitxer:Flag of the United Kingdom.svg|25px|Regne Unit]] [[Bernard Montgomery]]
|general2 = [[Fitxer:Flag of Italy (1861-1946).svg|25px|Itàlia]] [[Italo Balbo]] †br /[[Fitxer:Flag of Italy (1861-1946).svg|25px|Itàlia]] [[Rodolfo Graziani]]br /[[Fitxer:Flag of Italy (1861-1946).svg|25px|Itàlia]] [[Italo Gariboldi]]br /[[Fitxer:Flag of Italy (1861-1946).svg|25px|Itàlia]] [[Ettore Bastico]]br /[[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Erwin Rommel]]br /[[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Georg Stumme]] †br /[[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Wilhelm Ritter von Thoma|Ritter von Thoma]] [[Fitxer:White flag icon.svg|15px|Bandera blanca]] 
|força_numèrica1 = 
|força_numèrica2 = 
|baixes1 = 
|baixes2 = 
|campanya = [[Campanya del Nord d'Àfrica]]
|batalla_anterior= 
|batalla_posterior= 
}}

La '''Campanya del Desert Occidental''', també coneguda com la '''Guerra del Desert''', va ser l'etapa inicial de la [[Campanya del nord d'Àfrica]] durat la [[Segona Guerra Mundial]]. La campanya va ser enormement influenciada per la disponibilitat de transport i de subministraments. La capacitat de les forces aliades, operant des de l'[[Setge de Malta|assetjada Malta]] per atacar els combois de l'Eix era crítica. Els atacs aliats negaven al comandant alemany [[Erwin Rommel]], el combustible i els reforços que necessitava desesperadament en els moments crítics. A inicis de 1942, els [[Estats Units]] envià un petit [[Forces Aèries de l'Exèrcit dels Estats Units|contingent de bombarders]] en suport de la campanya, referint-se com la [[campanya Egipte-Líbia]].

Des de l'inici, la Campanya del Desert Occidental va ser una anar davant i darrere. Al setembre de 1940 s'inicià la primera ofensiva quan [[Regne d'Itàlia (1861-1946)|forces italianes]] [[Invasió italiana d'Egipte|envaïren Egipte]] des de [[Líbia italiana|Líbia]] atacant les tropes britàniques i de la Commonwealth allà estacionades. L'ofensiva italiana va ser aturada i, al desembre de 1940, els britànics llançaren un contraatac; iniciant-se un atac de 5 dies que es convertí en l'[[operació Compàs|operació ''Compàs'']], resultant en pèrdues massives pels italianes. [[III Reich|Alemanya]] envià en suport del seu aliat un contingent de [[Heer (1935-1945)|tropes terrestres]] i [[Luftwaffe|aèries]] per evitar el col·lapse total, i Alemanya es convertí en el soci dominant.

Les forces de l'Eix llançarien dos grans ofensives contra els [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]]. Totes dues vegades l'Eix va fer recular els aliats fins a Egipte, però en ambdues ocasions els aliats van retenir i van reconquerir el terreny perdut. En el segon (i darrer) assalt de l'Eix, els aliats van haver de recular molt dins d'Egipte; però aconseguiren donar la volta a la situació a [[Segona Batalla d'El Alamein|El Alamein]] i aconseguiren empènyer les forces de l'Eix cap a l'oest i fins i tot treure'ls de Líbia. Les tropes de l'Eix van haver de recular fins a [[Tunísia]], quan la ''Campanya del Desert Occidental'' acabà i el [[8è Exèrcit (Regne Unit)|Vuitè Exèrcit]] i l'[[Afrika Korps]] de Rommel s'involucraren a la ''[[Campanya de Tunísia]], que començà al novembre de 1942.

== Preguerra ==
[[File:Africa1940.png|thumb|left|200px|El nord d'Àfrica abans de l'inici de l'ofensiva]]
Els [[Regne Unit|britànica]] tenien [[Història de l'Egipte modern|tropes a Egipte des de 1882]]. Però aquestes havien quedat molt reduïdes en virtut del [[Tractat anglo-egipci de 1936|Tractat Anglo-Egipci]] signat amb el [[Regne d'Egipte]] el 1936. Les relativament modernes tropes britàniques i de la [[Commonwealth]] a Egipte tenien la missió principal de protegir el [[Canal de Suez]], car era vital per les comunicacions britàniques amb els territoris a l'[[oceà Índic]] i a l'[[Extrem Orient]].

[[File:Vickers Light Tank Mark VI.jpg|thumb|left|200px|El Mark VI, un [[tanc lleuger]] britànic amb metralladora a una torreta giratòria.]]
[[File:L3 tankette.jpg|thumb|left|200px| [[Tanqueta]] italiana L3 sense torreta, però amb metralladores bessones.]]
Però, des de 1938, les tropes britàniques havien inclòs la [[7a Divisió Cuirassada (Regne Unit)|Força Mòbil (Egipte)]]. Comandada pel [[major general]] [[Percy Hobart]], es tractava d'una de les úniques dues formacions cuirassades d'entrenament britàniques. Amb l'esclat de la guerra va passar a anomenar-se ''[[Divisió Cuirassada (Egipte)]]'', fins a esdevenir la [[7a Divisió Cuirassada (Regne Unit)|7a Divisió Cuirassada]]; la qual es faria famosa sota el nom de ''les Rates del Desert'' (''Desert Rats''). La 7a Divisió Cuirassada serví com la principal força que defensà la frontera líbia a l'inici de la guerra.

Al juny de 1939, el [[tinent general]] [[Henry Maitland Wilson|Henry Maitland Jumbo Wilson]] arribà a Cairo com a comandant de les tropes britàniques a Egipte, posat també al capdavant de les tropes britàniques i de la Commonwealth que defensaven Egipte. A finals de juliol, el tinent general [[Archibald Wavell]] va ser nomenat general i enviat al Cairo per ser nomenat Comandant en Cap del recentment creat [[Comandament de l'Orient Mitjà]], amb responsabilitats sobre el [[teatre de la Mediterrània i de l'Orient Mitjà de la II Guerra Mundial|teatre de la Mediterrània i de l'Orient Mitjà]]; càrrec que comportava el control operatiu de totes les forces a Egipte, Sudan, Palestina, Transjordània i Xipre.refPlayfair, p. 32./ref Però a mesura que la guerra progressava, la seva autoritat s'estengué pel nord d'Àfrica, Aden, Iraq, les costes del Golf Pèrsic i Grècia. El 17 de juny de 1940, les tropes de Wilson es dirigien cap a Líbia sota les ordres del [[major general]] [[Richard O'Connor]] i el seu quarter general de la [[6a Divisió d'Infanteria (Regne Unit)|6a divisió d'infanteria]], la qual va ser batejada com [[Força del Desert Occidental]]. O'Connor va ser promogut a tinent general a l'octubre i el seu comandament va ser reforçat i expandit.

Líbia havia estat una [[Líbia italiana|colònia italiana]] des que el ''[[Regio Esercito]]'' derrotà l'[[Militària de l'Imperi Otomà|Exèrcit Imperial Otomà]] el 1912 durant la [[Guerra Italoturca]]. Situats entre el [[nord d'Àfrica francès]] i Egipte, els italians es prepararen per combatre a tots dos costats.

En el moment d'esclatar la Segona Guerra Mundial, Itàlia disposava de dos exèrcits a Líbia: el Cinquè Exèrcit i el [[10è Exèrcit (Itàlia)|Desè Exèrcit]]. Ambdós exèrcits estaven comandats pel Comandant en Cap del [[Nord d'Àfrica Italià]] i Gobernador General de la [[Líbia Italiana]], el ''Maresciallo dell'Aria'' [[Italo Balbo]]. El Cinquè Exèrcit a [[Tripolitània]] estava comandat directament pel general [[Italo Gariboldi]]. El Cinquè Exèrcit tenia 9 divisions d'infanteria. El Desè Exèrcit a [[Cirenàica]] estava comandat pel general [[Mario Berti]], i estava format per 5 divisions d'infanteria. A finals de juny de 1940, la força principal a la frontera amb Egipte era el Desè Exèrcit. En tots els respectes, les [[Regio Esercito|forces terrestres]] i [[Regia Aeronautica|aèries]] italianes disponibles a Líbia superaven en molt les forces britàniques a Egipte. Els britànics, però, tenien més qualitat.

D'acord al [[Primer Ministre del Regne Unit|Primer Ministre britànic]] [[Winston Churchill]], els aproximadament 125.000 italians de Líbia feien front a uns 50.000 britànics a Egipte. Els britànics estimaven que els italians tenien 6 divisions ''metropolitanes'' d'infanteria i dues divisions ''milicianes'' a Cirenàica, a més de 3 divisions ''frontereres''. Per fer front a aquesta força, els britànics disposaven de la [[7a Divisió Cuirassada (Regne Unit)|7a Divisió Cuirassada]], dos terços de la [[4a Divisió d'Infanteria (Índia)|4a Divisió d'Infanteria Índia]], un terç de la [[2a Divisió (Nova Zelanda)|Divisió Neozelandesa]], 14 batallons britànics i dos regiments de la [[Royal Artillery]].refChurchill, ''Their Finest Hour'', p. 370/ref

== Atacs ==
La '''força de cobertura'' inicial de que disposaven els britànics a la frontera egípcia era petita però efectiva. Incloïa tancs lleugers del [[7è d'Hússars]], cotxer blindats del [[11è d'Hússars]], dos batallons motoritzats del [[60è de Rifles]] i la [[Brigada de Fusellers]], i dos regiments de l'[[Artilleria Reial a Cavall]] motoritzats.ref name=Churchill, p. 371Churchill, ''Their Finest Hour'', p. 371/ref 

[[File:WesternDesertBattle Area1941 en.svg|right|thumb|200px|El Desert Occidental 1940-1942]]
L'11 de juny de 1940, l'endemà que els italians [[declaració de guerra|declaressin la guerra]] als Aliats, les forces italianes estacionades a Líbia i les forces britàniques i de la Commonwealth estacionades a Egipte iniciaren una sèrie de petits atacs els uns contra els altres. Entre els atacs més notables hi ha un raid de 11è d'Hússars 24 hores després de la declaració de guerra italiana: els vehicles cuirassats travessaren la frontera líbia i capturaren diversos italians que, aparentment, no s'havien assabentat que s'havia declarat la guerra.ref name=Churchill, p. 371/ El 12 de junt, 63 italians més van ser capturats durant un nou atac.

El 14 de juny, l'11è d'Hússars, el 7è d'Hússars i una companyia de la 60a de Fusellers capturaren [[Fort Capuzzo]] i Fort Maddalena, fent 220 presoners més. El 16 de juny, un atac en profunditat en territori italià resultà en la destrucció de 12 tancs italians. A més, interceptaren un comboi a la ruta [[Tobruk]]-[[Bardia]], part de la ''[[Via Balbia]]'', capturant un general italià.ref name=Churchill, p. 372Churchill, ''Their Finest Hour'', p. 372/ref 

El 25 de juny [[Invasió italiana de França|França signà un armistici amb Itàlia]] i les divisions i el material del Cinquè Exèrcit italià a Tripolitània podia ser dispersat per reforçar i enfortir el Desè Exèrcit a Cirenaica. En aquells moments, el Desè Exèrcit disposava de 10 divisions, mentre que el Cinquè Exèrcit només en disposava de quatre. A mitjans de juliol, els italians podien reforçar les tropes a la frontera egípcia amb dues divisions completes d'infanteria i elements de dues més.ref name=Churchill, p. 372/

El 28 de juny, el Mariscal de l'Aire [[Italo Balbo]] va ser mort per [[foc amic]] mentre que aterrava a [[Tobruk]]. El seu avió va ser abatut pel foc antiaeri poc després d'un atac aeri britànic. Balbo va ser substituït com a Comandant en Cap i Governador General pel Mariscal [[Rodolfo Graziani]].

[[File:IWM-E-380-Morris-CS9-libyan-frontier-19400626.jpg|200px|thumb|left|Oficials de l'[[11è d'Hússars]] fan servir un parasol per obtenir ombra durant una aturada, mentre que patrullen per la frontera líbia, el 26 de juliol de 1940. El vehicle és un [[Morris CS9]] cuirassat.]]
El 5 d'agost va tenir lloc una gran però inconclusa acció entre Sidi Azeiz i Fort Capuzzo. 30 tancs mitjans [[M11/39]] italians van establir contacte amb el [[8è d'Hússars]] intentant ocupar la zona. El general Wavell va concloure que no estava en posició per negar als italians.

El desgast i les avaries dels vehicles cuirassats de la [[7a Divisió Cuirassada (Regne Unit)|7a Divisió Cuirassada]] va arribar a proporcions crítiques i els tallers van quedar saturats. Amb una mitja de només la meitat dels tancs disponibles per a l'acció i adonant-se que la seva única força efectiva estava quedant sense cap propòsit estratègic, Wavell retallà operacions extensives i ordenà al [[7è Grup de Suport (Regne Unit)|7è Grup de Suport]], sota el comandament del [[Brigadier]] [[William Gott]], i el 11è d'Hússars sota el [[tinent coronel]] [[John Frederick Boyce Combe|John Combe]], que es dediquessin a la defensa de la frontera. Aquestes unitats donarien una pantalla de punts avançats per advertir de qualsevol aproximació italiana.refMacksey, p.38/ref 

Pel 13 d'agost, en terme d'actuació durant les hostilitats inicials, el balanç estava inclinat cap als britànics. Dominaven tant el desert com als italians. Els tanteigs inicials havien deixat als italians totalment desmoralitzats i sense que se sentissin segurs. No tenien més seguretat a les defenses estàtiques del seu propi territori. I, amb la possible excepció d'algunes unitats puntuals com la [[Companyia Auto-Sahariana]] (''La Compania Auto-Avio-Sahariana''), els italians no estaven segurs en el desert obert, on se sentien fora del seu element. En dos mesos de [[guerra al desert]], els italians havien perdut aproximadament 3.000 homes davant poc més d'un centenar de baixes britàniques.ref name=Churchill, p. 372/ref name=Macksey, p.33Macksey, p.33/ref{{#tag:ref|Tant Macksey com Churchill es mostren d'acord que aquestes xifres inclouen activitats des del 10 de juny de 1940 fins l'agost. Malgrat això, d'acord al general Wavell, aquest nombre de baixes per la [[Invasió italiana d'Egipte]] de entre el 10 de juny i mitjans de setembrerefWavell, p. 3002/ref|group=nb}} 

Durant la resta d'agost i els primers dies de setembre s'estengué una calma tensa sobre el desert. Aquesta calma només es trencava pels contactes entre les patrulles i els esporàdics combats aeris, mentre que ambdós bàndols intentaven descobrir les intencions de l'altre. Mentre que un formidable [[Servizio Informazioni Militari|espionatge]] a Egipte mantenia informats als italians, els italians triaren altres formes per obtenir informació dels italians. El [[Long Range Desert Group]] va ser creat pel [[Major (grau militar)|Major]] [[Ralph Alger Bagnold|Ralph A. Bagnold]] i ben aviat els moviment italians darrere les línies eren informats per ràdio.ref name=Macksey, p.33/

==Ofensiva italiana ==
{{principal|Invasió italiana d'Egipte}}
[[File:AfricaMap1.jpg|right|thumb|200px|Avanç de Graziani i ofensiva de Wavell – 13 de setembre de 1940 – 7 de febrer de 1941]]
[[Benito Mussolini]], ansiós per enllaçar el [[Nord d'Àfrica Italià]] (''Africa Settentrionale Italiana'') i l'[[Àfrica Oriental Italiana]] (''Africa Orientale Italiana'') i esperant capturar el [[Canal de Suez]] i els camps petroliers àrabs, ordenà la invasió d'Egipte el 8 d'agost.

El 9 de setembre de 1940, les forces italianes sota el comandament suprem del Mariscal [[Rodolfo Graziani]] envaïren Egipte des de les seves bases a [[Cirenàica]]. [[Sollum]], el [[Pas deHalfaya]] i [[Sidi Barrani]] van ser capturats pels italians; però el 16 de setembre, Graziani aturà l'avanç, dient que tenia problemes de subministraments. Malgrat que Mussolini urgia Graziani perquè continués, els italians s'atrinxeraren prop de Sidi Barrani i establiren diversos camps fortificats.

Graziani s'havia aturat a 18 milles a l'oest de les posicions defensives britàniques a [[Mersa Matruh]]. Planejà tornar a l'ofensiva després que les seves tropes rebessin subministraments. Amb Mussolini urgint a Graziani a continuar, es programà un avanç italià sobre Mersa Matruh perquè comencés a mitjans de desembre.

Egipte trencà les relacions amb Itàlia i Alemanya.refPlayfair/ref El 19 d'octubre, els avions italians bombardejaren [[Ma'adi]], un barri molt europeïtzat de [[El Cairo]].refMacGregor, p. 229/ref

==Ofensiva britànica ==
[[File:Rolls-Royce Armoured Car Bardia 1940.jpg|450px|thumb|Un [[vehicle blindat Rolls-Royce]] de 1924 amb una torreta modificada, a la zona de [[Bardia]], al Desert Occidental, 1940 ]]
El 9 de desembre de 1940 la [[Força del Desert Occidental]] (incloent-hi parts de la [[4a Divisió Índia]] i la [[7a Divisió Cuirassada (Regne Unit)|7a Divisió Cuirassada britànica]]) llançà l'[[operació Compàs|operació ''Compàs'']], el contraatac britànic. Els italians van ser sorpresos amb la guàrdia baixa, i pel 10 de desembre les forces britàniques i índies havien capturat més de 20.000 presoners italians. Al dia següent van atacar Sollum, on van rebre el suport de vaixells de la [[Flota de la Mediterrània (Regne Unit)|Flota de la Mediterrània]]. Sidi Barrani va caure el mateix dia.

Davant la sorpresa d'O'Connor, Wavel substituí l'experimentada 4a divisió Índia (que va ser enviiada immediatament a [[Campanya d'Àfrica Oriental|Port Sudan]]) per la recentment arribada [[6a Divisió (Austràlia)|6a Divisió Australiana]]. Els australians van dirigir-se a la conquesta de [[Bardia]] i [[Tobruk]], capturant 67.000 personers i uns 500 canons, patint només 180 morts. A inicis de febrer, els italians es retiraven per tota la costa, perseguits pels italians.

O'Connor ordenà a la 7a Cuirassada que avancés per [[Mechili]] i [[Beda Fomm]] i tallés la línia de retriada italiana. El [[Major General]] [[Michael O'Moore Creagh]] envià la [[Combe Force]] pel davant dels tancs. La ''Combe Force'' arribà a Beda Fomm abans que els italians, bloquejant la carretera. El 6 de febrer, després d'una dura batalla, els italians rendiren 25.000 homes, 200 canons, 100 tancs i 1.500 vehicles.

Aquesta campanya havia capturat 130.000 italians a un cost de 2.000 baixes. Durant tota l'operació els italians cregueren que tenien molts menys homes que els britànics, quan realment era a l'inrevés. El [[Secretari d'Estat d'Afers Exteriors|Secretari d'Exteriors]] [[Anthony Eden]], parafrassejant a [[Winston Churchill|Churchill]], afirmà que ''Mai tants s'han rendit a tan pocs''. Les restes de les tropes italianes es retiraren fins a [[El Agheila]] el 9 de febrer de 1941.

Durant el transcurs de la batalla, la Força del Desert Occidental passà a dir-se [[13è Cos (Regne Unit)|XIII Corps]].

==Primera ofensiva de Rommel ==
[[File:Bundesarchiv Bild 101I-783-0110-12, Nordafrika, Panzer II, Kraftfahrzeuge.jpg|thumb|left|200px| [[Panzer II]] alemany, amb un canó de 20mm i una metralladora en una torreta giratòria.]]
A inicis de 1941, després de la victòria decisiva britànica i de la Commonwealth a la Cirenaica, la posició militar no trigà a donar la volta. Wavel ordenà que una porció significativa del XIII Cos d'O'Connor anés a [[Batalla de Grècia|Grècia]] com a part de l'[[operació Lustre]]. Mentre que Wavell reduïa les seves forces al nord d'Àfrica, [[Adolf Hitler|Hitler]] responia al desastre italià ordenant l'[[operació Girasol]], desplegant el recentment format ''[[Deutsches Afrikakorps]]'' com a reforç per als italians per evitar el col·lapse total. El cos alemany incloïa tropes de refresc amb un equipament millor i un comandant carismàtic, el [[General]] [[Erwin Rommel]].

[[File:AfricaMap2.jpg|right|thumb|200px|La primera ofensiva de Rommel, 24 de març – 15 de juny de 1941]]
Quan Rommel arribà al nord d'Àfrica, les seves ordres eren assumir una postura defensiva i mantenir la línia del front. Trobant-se que les defenses britàniques eren molt febles, derrotà ràpidament les forces aliades a El Agheila el 24 de març. Llavors llançà una ofensiva que, pel 15 d'abril, havia empès els britànics fins a la frontera a Sollum, reconquerint tota Líbia excepte Tobruk, la qual [[Setge de Tobruk|va ser encerclada i assetjada]]. Durant aquest avanç, el nou comandant de camp del [[13è Cos (Estats Units)|Quarter General del Comandament de la Cirenaica]] (la nova denominació del XIII Cos), tinent general [[Philip Neame]] i el propi O'Connor, que havia estat cridat per assistir-lo, van ser capturats igual que el recentment arribat Major-General [[Michael Gambier-Parry]], comandant de la [[2a Divisió Cuirassada (Regne Unit)|2a Divisió Cuirassada britànica]]. Sense Neame ni O'Connor, les forces britàniques i de la Commonwealth van tornar a passar a estar sota el reactivat Quarter General de la Força del Desert Occidental. Al comandament estava el tinent general [[Noel Beresford-Peirse]], que havia tornat a Cairo després de comandar la [[4a Divisió d'Infanteria Índia]] a la [[Campanya d'Àfrica Oriental]].

La primera ofensiva de Rommel va ser generalment d'èxit i les seves forces destruïren la 2a Divisió Cuirassada. Es realitzaren diverses temptatives per assetjar les posicions aïllades a Tobruk, però fracassaren, i les línies del front s'estabilitzaren a la frontera egípcia.

==Setge de Tobruk ==
{{principal|Operació Destral de Guerra}}
[[File:Karpac3.jpg|thumb|left|200px|La [[Brigada Independent de Fusellers Polonesa dels Carpats|Brigada dels Carpats]] arriba a [[Tobruk]] des d'[[Alexandria]].]]
El setge italo-alemany de les forces britàniques i de la Commonwealth a [[Tobruk]] va ser un llarg enfrontament que s'estengué 240 dies.

La Força del Desert Occidental llançà l'[[operació Brevetat|operació ''Brevetat'']] al maig de 1941. va ser un intent incomplert per assegurar més terreny per llançar l'esforç principal per rellevar la guarnició de Tobruk. L'[[operació Destral de Guerra|operació ''Destral de Guerra'']] va iniciar-se al juny. Després del fracàs de ''Destral de Guerra'', Wavell va ser substituït per [[Claude Auchinleck]] com a Comandant en Cap de l'Orient Mitjà i les forces britàniques van ser reforçades amb l'arribada del [[30è Cos (Regne Unit)|XXX Corps]].

El comandament Aliat es convertí en el [[8è Exèrcit (Regne Unit)|Vuitè Exèrcit britànic]], format per unitats de diversos països, incloent-hi la [[9a Divisió (Austràlia)|9a Divisió]] i la 18a Brigada de l'[[Exèrcit Australià]] i de l'[[Exèrcit Indi]], però també de divisions sud-africanes, neozelandeses, una brigada de [[França Lliure|Francesos Lliures]] sota el general [[Marie-Pierre Kœnig]] i la [[Brigada Independent de Fusellers Polonesa dels Carpats]].

== Operació Croat ==
{{principal|Operació Croat}}
[[File:AfricaMap3.jpg|right|thumb|200px|L'ofensiva d'Auchinleck, 18 de novembre – 31 de desembre de 1941.]]
El Vuitè Exèrcit, sota el comandament del tinent general [[Alan Gordon Cunningham|Alan Cunningham]], llançà l'[[Operació Croat|operació ''Croat'']] el 18 de novembre de 1941. tot i que l'Afrika Korps assolí diversos èxits tàctics (que causaren tensió entre els comandants britànics i comportaren que Auchinleck substituís a Cunningham pel Major-General [[Neil Ritchie]]), al final van ser obligats a retirar-se i tot el terreny que Rommel havia guanyat al març i abril va ser reconquerit, a excepció de les guarnicions de Bardia i Sollum. El punt més significatiu és que l'Eix va haver d'aixecar el setge que mantenia sobre Tobruk; i la línia del front s'establí de nou a El Agheila.

== Segona ofensiva de Rommel ==
{{principal|Batalla de Gazala|Primera Batalla d'El Alamein}}
[[File:AfricaMap4.jpg|right|thumb|200px|La segona ofensiva de Rommel – 21 de gener – 7 de juliol de 1942.]]
[[File:Advance of the Panzerjager-Abteilung 39-AC1942.jpg|left|thumb|200px|Avanç del 39è batalló de caçadors de tancs de l'[[Afrika Korps]].]]
Després que l'[[Imperi del Japó]] [[Atac a Pearl Harbor|ataqués Pearl Harbor]] el 7 de desembre de 1941, les forces australianes van ser retirades del Desert Occidental i dirigides al teatre del Pacífic, i la [[7a Brigada Cuirassada (Regne Unit)|7a Brigada Cuirassada]] va ser enviada a [[Campanya de Birmània|Birmània]].

La relativament inexperta [[1a Divisió Cuirassada (Regne Unit)|1a divisió cuirassada britànica]], que formava la principal defensa als voltants d'El Aghelia, va ser dispersada en lloc de concentrar els seus tancs, com unitats més experimentades havien après de campanyes anteriors. L'Afrika Korps de Rommel atacà el 21 de gener, destruint les unitats de la 1a Divisió Cuirassada. La [[2a Brigada Cuirassada (Regne Unit)|2a brigada cuirassada]] també s'havia dispersat i va ser fàcilment destruïda per unes forces de Rommel més concentrades. Ambdues unitats van veure's obligades a retirar-se per la [[Cirenaica]] fina a la Líbia oriental, juntament amb la [[201a Brigada Motoritzada de Guàrdies]], abandonant Msus i Bengasi a les tropes alemanyes.ref name=7th1942[http://web.archive.org/web/20070814061819/http://www.ian.a.paterson.btinternet.co.uk/battles1942.htm British 7th Armoured, List of Battles, 1942]/ref
Entre febrer i maig la línia del front s'establí a [[Gazala]], just a l'oest de Tobruk, on ambdós exèrcits preparaven una ofensiva.

Rommel aconseguí llançar primer la seva ofensiva. Després d'una dura batalla de blindats, coneguda com La Caldera, derrotà als Aliats a la [[Batalla de Gazala]] i capturà Tobruk. Auchinleck acomiadà a Ritchie i prengué ell mateix el comandament del Vuitè Exèrcit, aturant a Rommel a la línia d'El Alamein, a només 100km d'Alexandria en la [[Primera Batalla d'El Alamein]].

== Ofensiva Aliada de Montgomery ==
[[File:AfricaMap5.jpg|right|thumb|200px|Ofensiva Aliada de Montgomery, novembre de 1942- febrer de 1943]]
{{principal|Batalla d'Alam el Halfa|Segona batalla d'El Alamein}}
Malgrat les circumstàncies, Churchill es mostrà desencantat amb Auchinleck. Va ser substituït pel general [[Harold Alexander]] com a Comandant de l'Orient Mitjà i pel tinent general [[Bernard Montgomery]] com a comandant del Vuitè Exèrcit. Així, el nou comandant de l'Exèrcit era lliure de responsabilitats que s'estenien des de [[Xipre]] al [[Sudan]] i [[Síria]]. Alexander també va ser un filtre efectiu davant les intervencions polítiques provinents de Londres.

Montgomery assolí una comprensible victòria defensiva a [[Batalla d'Alam el Halfa|Alam el Halfa]] a l'agost de 1942, i després es dedicà a reforçar les tropes Aliades abans de tornar a l'ofensiva a la [[segona batalla d'El Alamein]] a l'octubre-novembre de 1942. La Segona batalla d'El Alamein es demostrà com una victòria decisiva. Malgrat a una brillant acció de rereguarda feta per Rommel, els aliats reconqueriren Egipte i avançaren per la [[Cirenaica]] i [[Tripolitània]], capturant [[Trípoli (Líban)]] al febrer de 1943 i penetrant a Tunísia al març.

La pluja frustrà un intent d'encerclar les forces de l'Eix a [[Marsa Matruh]], aconseguint escapar el 7 de novembre. La carretera de la costa havia estat tallada, però el [[Pas de Halfaya]] va ser fàcilment conquerit i Egipte va quedar net. Tobruk va ser renconquerit el 13 de novembre, d'on de nou les tropes de Rommel aconseguiren fugir de la trampa, i Benghazi va caure el 20 de novembre. Aquestes dues ciutats portuàries eren essencials per la logística de la campanya.

Els alemanys i els italians es retiraren a una línia defensiva ja preparada a [[El Aghelia]]. Els subministraments i els reforços de l'Eix ara es dirigien a Tunísia, on Rommel quedà sense capacitat de contraatacar, a més que estava críticament curt de combustible. [[Adolf Hitler|Hitler]] ordenà que la línia d'El Aghelia havia de ser mantinguda a qualsevol preu, mentre que Rommel veia millor retirar-se a Tunísia, a una forta posició defensiva a [[Gabès]]. Es concedí permís per una retirada fins a [[Buerat]], a 70km a l'est de [[Surt|Sirte]]. Entre el 14 i el 16 de desembre es realitzà un nou intent per passar pel flanc El Agheila, però de nou no s'aconseguí encerclar l'enemic, car Rommel havia exercit la seva autoritat per retirar-se, i la seva línia de defensa estava adequadament defensada.

[[File:Bernard Law Montgomery 1942.jpg|thumb|right|200px|[[Bernard Montgomery]]]]
En aquells moments, el front estava a 640km del port de Tobruk i les dificultat de subministrament afectaven la capacitat de Montgomery per desplegar tota la seva potència. La pressió aliada continuà mentre que les tropes de l'Eix arribaven a Bierat. La línia no estava fortament defensada, i la persecució continuà. [[Trípoli (Líban)]] va ser conquerida el 23 de gener de 1943, el seu port va poder-se emprar des del primer moment.

La retirada de Rommel continuà, malgrat a que els italians es mostraven en desacord. El 4 de febrer, les unitats Aliades entraren a Tunísia. Poc després, Rommel va ser cridat a Alemanya, per motius de salut.

Montgomery va ser criticat per no aconseguir atrapar els exèrcits de l'Eix, portant-los a una batalla decisiva i destruint-los a Líbia. Les seves tàctiques es veuen com a molt cauteloses i lentes. La rèplica és la capacitat defensiva de les tropes alemanyes en general i a l'Afrika Korps en particular; i Montgomery no necessitava portar a terme una campanya arriscada com s'havia fet fins llavors. La [[guerra al desert]] ha estat descrita com el malson de la intendència, donades les seves condicions particulars i a les dificultats de subministrament. Montgomery és lloat per realitzar campanyes equilibrades i per aprofitar al màxim els seus recursos: no atacar fins que les seves tropes estiguessin totalment preparades i amb els subministraments adequats. La moral del Vuitè Exèrcit millorà enormement sota e seu comandament.

== Conclusió ==
Amb les forces de l'Eix expulsades de Líbia, ben aviat es trobarien atrapades durant la [[Campanya de Tunísia]] entre els seus perseguidors del [[8è Exèrcit (Regne Unit)|Vuitè Exèrcit]] a l'est i les forces anglo-americanes al [[Primer Exèrcit]] que havien desembarcat a l'oest en el transcurs de l'[[Operació Torxa]].

==Notes==
;Notes a peu 
{{Referències|1|grup=nb}}
;Citacions
{{Referències|2}}

==Bibliografia==
{{refbegin|2}}
*{{ref-llibre|títol=War Diaries 1939–1945| cognom=Alanbrooke| nom=Field Marshal Lord| enllaçautor=Alan Brooke| any=2002| coautors=Danchev, Alex and Todman, Daniel (editors)| editorial=Phoenix Press| lloc=London|edició=Re-edited| isbn=1-84212-526-5}}
*{{ref-llibre|nom=John |cognom=Bierman |coautors=Smith, Colin| títol=War without hate: the desert campaign of 1940–1943| editorial=Penguin Books |lloc=New York| anyarxiu=2002|edició=New| any=2003| isbn=978-0-14-200394-7}}
*{{ref-llibre| cognom=Bierman| nom=John| coautors=Smith, Colin| títol=The Battle of Alamein: Turning Point, World War II| editorial=Viking| any=2002| lloc=New York| isbn=978-0-670-03040-8}}
*{{ref-llibre| nom=Niall| cognom=Barr| títol=Pendulum of War: The Three Battles of El Alamein| lloc=Woodstock, NY| editorial=Overlook Press| any=2005| isbn=978-1-58567-738-2}}
*{{ref-llibre| enllaçautor=Michael Carver, Baron Carver| cognom=Carver| nom=Field Marshal Lord| títol=El Alamein| editorial=Wordsworth Editions| edició=New| any=2000| isbn=978-1-84022-220-3| lloc=Ware, Herts. UK}}
*{{ref-llibre| enllaçautor=Michael Carver, Baron Carver| cognom=Carver| nom=Field Marshal Lord|títol=Tobruk | editorial= [[Pan Books]] | lloc= | any=1964 | isbn=0-330-23376-9 }}
*{{ref-llibre|nom=Howard R.| cognom=Christie| títol=Fallen Eagles: The Italian 10th Army in the Opening Campaign in the Western Desert, June 1940 – December 1940 (Master's thesis)| data=7 August 98-2 June 99| id=Report Number: A116763}}
*{{ref-llibre| nom=Winston S. |cognom=Churchill |enllaçautor=Winston Churchill |títol=The Second World War, Volume II, Their Finest Hour|editorial=Houghton Mifflin Company |lloc= Boston |any=1986 | isbn=0-395-41056-8 }} 
*{{ref-llibre |cognom=Churchill|nom=Winston S.|enllaçautor=Winston Churchill|títol=The Second World War, Volume III, The Grand Alliance |any=1985 | editorial=Houghton Mifflin Company |lloc=Boston |isbn=0-395-41057-6 |pàgines=}}
*{{ref-llibre |cognom=Churchill|nom=Winston S.|coautors=Gilbert, Martin|enllaçautor=Winston Churchill|títol=The Churchill War Papers |any=1993|editorial=W. W. Norton  Company|lloc=London |isbn=0-393-01959-4 |pàgines=}}
*{{ref-llibre| enllaçautor=Alexander Clifford|nom=Alexander| cognom=Clifford| títol=Three against Rommel| lloc=London| editorial=George G. Harrap| any=1943}}
*{{ref-llibre| nom=I. C. B. (ed)| cognom=Dear |títol=The Oxford Companion to World War II| editorial=Oxford University Press|any=2005| isbn=978-0-19-280666-6}}
*{{ref-llibre|cognom=Long| nom=Gavin| url=http://www.awm.gov.au/histories/chapter.asp?volume=17 |títol=Official History of Australia in the Second World War Volume I – To Benghazi| col·lecció=Series 1 – Army|any=1961| editorial=Australian War Memorial| lloc=Canberra|pàgines=}}
*{{ref-llibre| nom=Frank |cognom=Harrison| títol=Tobruk: The Great Siege Reassessed| editorial=Brockhampton Press| any=1999| isbn=1-86019-986-0 }}
*{{ref-llibre|cognom=Jentz| nom=Thomas L.|títol=Panzer Truppen: The Complete Guide to the Creation  Combat Employment of Germany's Tank Force 1933–1942: Volume 1|any=1996| editorial=Schiffer Publishing|isbn=0-88740-915-6}}
*{{ref-llibre|cognom=Jentz| nom=Thomas L.|títol=Tank Combat in North Africa: The Opening Rounds|any=1998| editorial=Schiffer Publishing|isbn=0-7643-0226-4}}
*{{ref-llibre| enllaçautor=Jon Latimer| cognom=Latimer| nom=Jon| títol=Alamein| lloc=London| editorial=John Murray| any=2002| isbn=978-0-7195-6203-7}}
*{{ref-llibre|nom=Jon |cognom=Latimer | enllaçautor=Jon Latimer| títol=Operation Compass 1940: Wavell's Whirlwind Offensive | editorial=Osprey | any=2000|lloc=Oxford}}
*{{ref-llibre|cognom=Latimer|nom=Jon|títol=Tobruk 1941: Rommel's Opening Move |any=2004 |editorial=Greenwood Press |isbn=0-275-98287-4}}
*{{ref-llibre| nom=C.E.| cognom=Lucas-Phillips| títol=Alamein| editorial=Heinemann| lloc=London| any=1962| oclc=3510044}}
*{{ref-llibre| nom=Andrew |cognom=MacGregor |títol=A military history of modern Egypt: from the Ottoman Conquest to the Ramadan War |editorial=Praeger Security International General Iterest |lloc= |any=2006 | isbn=0-275-98601-2 }}
*{{ref-llibre|nom=Major Kenneth| cognom=Macksey| enllaçautor=Kenneth Macksey| col·lecció=Ballentine's Illustrated History of the Violent Century, Battle Book Number 22| títol=Beda Fomm: Classic Victory| editorial=Ballantine Books|data=| anyarxiu=1971| isbn=}}
*{{ref-llibre|cognom=Maughan| nom=Barton| url=http://www.awm.gov.au/histories/chapter.asp?volume=19 |títol=Official History of Australia in the Second World War Volume III – Tobruk and El Alamein| col·lecció=Series 1 – Army|any=1966|editorial=Australian War Memorial| lloc=Canberra|pàgines=}}
* {{ref-llibre | nom=Richard| cognom=Mead| títol=Churchill's Lions: A biographical guide to the key British generals of World War II| any=2007| editorial=Spellmount| lloc=Stroud (UK)| isbn=978-1-86227-431-0| pàgina=544 pages}}
*{{ref-llibre |cognom=Pitt|nom=Barrie|títol=Crucible of War: Western Desert 1941 |any=1989|mes=December |editorial=Paragon House |lloc=|format=hardback |edició=New|isbn=978-1-55778-232-8 |pàgina=525 pages}}
*{{ref-llibre|nom=Major-General I.S.O.| cognom=Playfair| nom2=Commander G.M.S.|cognom2=with Stitt [[Royal Navy|R.N.]]| nom3=Brigadier C.J.C.| cognom3=Molony|coautors=et al |editor =Butler, J.R.M| col·lecció=History of the Second World War, United Kingdom Military Series| títol=The Mediterranean and Middle East, Volume I The Early Successes Against Italy (to May 1941)| editorial=Naval  Military Press| any=2004| isbn=1-84574-065-3}}
*{{ref-llibre|nom=Major-General I.S.O.| cognom=Playfair|nom2=Captain F.C.|cognom2=with Flynn R.N.| nom3=Brigadier C.J.C.| cognom3=Molony|coautors=et al|editor =Butler, J.R.M| col·lecció=History of the Second World War, United Kingdom Military Series| títol=The Mediterranean and Middle East, Volume II The Germans come to the help of their Ally (1941)| editorial=Naval  Military Press| any=2004| isbn=1-84574-066-1}}
*{{ref-llibre|nom=Major-General I.S.O.| cognom=Playfair|nom2=Captain F.C.|cognom2=with Flynn R.N.| nom3=Brigadier C.J.C.| cognom3=Molony|coautors=et al|editor =Butler, J.R.M| col·lecció=History of the Second World War United Kingdom Military Series| títol=The Mediterranean and Middle East, Volume III: British Fortunes reach their Lowest Ebb (September 1941 to September 1942)| editorial=Naval  Military Press| any=2004| isbn=1-84574-067-X}}
*{{ref-llibre|nom=Major-General I.S.O.| cognom=Playfair| nom2=Brigadier C.J.C.| cognom2=and Molony|nom3=Captain F.C.|cognom3=with Flynn R.N.|coautors=et al|editor =Butler, J.R.M| títol=The Mediterranean and Middle East, Volume IV: The Destruction of the Axis Forces in Africa |col·lecció=History of the Second World War United Kingdom Military Series| anyarxiu=1st. pub. HMSO 1966| any=2004| lloc=Uckfield, UK| editorial=Naval  Military Press|isbn=1-84574-068-8}}
*{{ref-llibre| nom=Erwin| cognom=Rommel| enllaçautor=Erwin Rommel| coautors=Pimlott, John| títol=Rommel : in his own words| lloc=London| editorial=Greenhill Books| any=1994| isbn=978-1-85367-185-2}}
*{{ref-llibre| enllaçautor=Erwin Rommel| nom=Erwin| cognom=Rommel| coautors=with [[Basil Liddell-Hart]]| títol=The Rommel Papers| editorial=Da Capo Press| any=1982| lloc=New York| isbn=978-0-306-80157-0}}
*{{ref-llibre|url=http://www.theblackvault.com/documents/wwii/marine1/1296ii.pdf
| format = PDF|títol=German Experiences in Desert Warfare During World War II, Volume II|consulta=2007-12-01|autor=Historical Division, European Command |cognom=Toppe|nom=Generalmajor Alfred|anyarxiu=~1947|any=1990|editorial=Washington: U.S. Marine Corps (via [http://www.theblackvault.com/ The Black Vault])|pàgines=|id=FMFRP 12-96-II}}
*{{ref-llibre | autor=von Mellenthin, Major General F. W. | títol=[[Panzer Battles (book)|Panzer Battles: A Study of the Employment of Armor in the Second World War]] | edició=First | anyarxiu=1956 | lloc=New York | editorial=[[Ballantine Books]] | any=1971 | isbn=0-345-24440-0}}
*{{ref-llibre|nom=Ian W. | cognom=Walker| títol=Iron hulls, iron hearts: Mussolini's elite armoured divisions in North Africa| editorial=Crowood| any=2003| lloc=Marlborough | isbn=978-1-86126-646-0}}
*{{ref-llibre| cognom=Walker| nom=Ronald| títol=The Official History of New Zealand in the Second World War 1939–1945: Alam Halfa and Alamein |url=http://www.nzetc.org/tm/scholarly/tei-WH2Alam.html| lloc=Wellington, NZ| editorial=Historical Publications Branch| any=1967}}
*{{ref-llibre| nom=Archibald| cognom=Wavell| any=1946| enllaçautor=Archibald Wavell| títol=Despatch on Operations in the Middle East From August, 1939 to November, 1940| editorial= War Office| lloc= London}} in {{London Gazette| issue=37609| linkeddate= 13 juny 1946| supp=y| startpage=2997| endpage=3006| accessdate=2009-10-31}}
*{{ref-llibre| nom=Archibald| cognom=Wavell| any=1946| enllaçautor=Archibald Wavell| títol=Despatch on Operations in the Western Desert From 7th December, 1940 to 7th February 1941| editorial= War Office| lloc= London}} in {{London Gazette| issue=37628| linkeddate= 26 juny 1946| supp=y| startpage=3261| endpage=3269| accessdate=2009-10-31}}
*{{ref-llibre| nom=Archibald| cognom=Wavell| any=1946| enllaçautor=Archibald Wavell| títol=Despatch on Operations in the Middle East From 7th February, 1941 to 15th July 1941| editorial= War Office| lloc= London}} in {{London Gazette| issue=37638| linkeddate= 3 juliol 1946| supp=y| startpage=3423| endpage=3444| accessdate= }}
* Glassop, Lawson (1944). ''We Were the Rats''. Sydney: Angus  Roberston. Republished by Penguin, 1992; ISBN 0-14-014924-4.
* Wilmot, Chester (1944). ''Tobruk 1941''. Sydney: Halstead Press. Republished by Penguin, 1993; ISBN 978-0-670-07120-3.
* Beaumont, Joan (1996). ''Australia's War, 1939–1945''. Melbourne: Allen  Unwin; ISBN 1-86448-039-4
{{refend}}

==Enllaços externs==
*{{ref-web|url=http://www.ibiblio.net/hyperwar/UN/UK/LondonGazette/37609.pdf |títol=Despatxos de les operacions d'Archibald Wavell a l'Orient Mitjà entre agost de 1939 a novembre de 1940.|obra=Supplement to the [[London Gazette]], Number 37609 |data= 13 juny 1946 |consulta= 31 octubre 2009}}
*{{ref-web|url=http://ibiblio.org/hyperwar/UN/UK/LondonGazette/37628.pdf |títol= Despatxos de les operacions d'Archibald Wavell a l'Orient Mitjà entre el 7 de desembre de 1940 al 7 de febrer de 1941.|obra=Supplement to the [[London Gazette]], Number 37628 |data= 26 juny 1946 |consulta= 31 octubre 2009}}
*{{ref-web|url=http://www.london-gazette.co.uk/issues/37638/supplements/3439.pdf |títol= Despatxos de les operacions d'Archibald Wavell a l'Orient Mitjà entre el 7 de febrer de 1941 i el 15 de juliol de 1941.|obra=Supplement to the London Gazette, Number 37638 |data= 3 juliol 1946 |consulta= 31 octubre 2009}} {{dead link|data=novembre de 2013|date= setembre 2010|bot=H3llBot}}
*{{ref-web|nom=Ian A.|cognom=Paterson|títol=Història de la 7a Divisió Cuirassada: Combats – 1942| url=http://www.btinternet.com/~ian.a.paterson/battles1942.htm#Gazala|data= 1942-12-30|urlarxiu=http://archive.is/22Vi|dataarxiu=2012-07-22|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20020128053419/http://www.btinternet.com/~ian.a.paterson/battles1942.htm#Gazala|arxiudata=2002-01-28}}
*{{ref-web|títol=U.S. Combat Studies Institute Battle Report: Alam Halfa|nom=Major-General G.P.B.|cognom=Roberts|enllaçautor=George Philip Bradley Roberts|coautors=[[Fritz Bayerlein|Bayerlein, Generalleutnant Fritz]]| editor=[[Basil Liddell Hart]]|consulta=2007-11-05| url=http://www-cgsc.army.mil/carl/resources/csi/hart/hart.asp}}
* [http://www.AFRIKAKORPS.org AFRIKAKORPS.org/AANA Research Group]

[[Categoria:Campanya del nord d'Àfrica|Desert]]</text>
      <sha1>257mv9qr11sn3up1ud23i0lsfh8684i</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>