<page>
    <title>Torreta</title>
    <ns>0</ns>
    <id>903722</id>
    <revision>
      <id>13633710</id>
      <parentid>13488471</parentid>
      <timestamp>2014-06-22T18:36:20Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>[[fitxer: BB61 USS Iowa BB61 broadside USN.jpg|right|thumb|300px|El USS Iowa, disparant una andanada amb els canons de 16 (406 mm) de les seves torretes principals.]]
Una ''' torreta ''' és un suport per a [[arma de foc|armes de foc]] amb [[blindatge]] que protegeix la tripulació i els mecanismes de l'arma i alhora permet encarar i disparar a múltiples direccions.

Una torreta és usualment una plataforma rotativa que pot ser muntada en un edifici [[fortificació|fortificat]] o [[estructura]] com ara bateries de costa, o sobre un [[Carro de combat|tanc]], [[vaixell de guerra]], o [[avió]].ref name=MurrayMillett2003{{ref-llibre|autor=Williamson Murray|coautors=Allan R. Millett|títol=La guerra que había que ganar|url=http://books.google.cat/books?id=1jvfFULh0PICpg=PA664dq=torreta+ca%C3%B1onhl=esei=4UknTsXJDsPKtAbcp5zJCQsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CCoQ6AEwAA#v=onepageq=torretaf=false|consulta= 20 juliol 2011|data= octubre 2003|editorial=Editorial Critica|isbn=9788484323235|pàgines=664–}}/ref

Les torretes poden armar-se amb una o més [[metralladora|metralladores]], [[Canó automàtic|canons automàtics]], canons o [[llançamíssils]]. Pot ser tripulada o de [[control remot]] i sovint està [[Blindatge|blindada]]. Una torreta més petita ubicada sobre d'una altra més gran és anomenada [[cúpula]]. També es diu cúpula a les torretes que no porten armes però si mecanismes de visió, com en el cas de les emprades pels comandants dels tancs.

La torreta ofereix protecció contra els impactes de projectils enemics i el clima, condicions i ambient on l'arma o la seva tripulació opera.

== Etimologia ==
El terme torreta, és un diminutiu de [[torre]]. L'ús en referència a torretes d'artilleria comença el 1862 en referència a una torre artillada baixa i plana en un vaixell de guerra, més tard se n'estendria la denominació als tancs.ref name=etymonline{{ref-web|url=http://www.etymonline.com/index.php?allowed_in_frame=0search=gun+turretsearchmode=none|consulta=21 agost 2013|títol=Gun turret|obra=Online Etymology Dictionary|editor=Douglas Harper}}/ref 

== Vaixells de guerra ==
=== Història ===
[[fitxer:USSMonitor.jpg|thumb|dreta|L'[[USS Monitor|USS ''Monitor'']] mostrant la seva única torreta.]]
[[File:Le Vauban (cuirassé).jpg|thumb|250px|right|Canó i barbeta del vaixell de guerra francès''Vauban''.]]
Abans del desenvolupament de canons de gran calibre, a mitjan [[segle XIX]], els dissenys d'embarcacions de combat comptaven amb fileres de canons amb ambdós cantons de la nau. La potència de foc la proporcionava el gran nombre de canons disparant alhora, però tenien clares limitacions de precisió i abast. Així cada canó tan sols podia cobrir un petit angle de tir. El gran augment en el calibre dels canons va suposar que fossin molt més llargs i pesats i cada vaixell en podia muntar pocs, degut a problemes de desplaçament i d'inestabilitat que causaven. En aquest context les torretes van suposar una gran innovació ja que permetien (almenys les disposades a [[proa]] i [[popa]]) utilitzar els mateixos canons en un angle de tir molt major, permetent disparar a ambdós costats de l'embarcació. Al mateix temps proporcionaven protecció a la tripulació que servia l'arma.

Un dels primers dissenys de vaixell amb torreta va ser l'[[USS Monitor|USS '' Monitor '']], que transportava dos [[Canó (artilleria)|canons]] d'avantcàrrega en una estructura blindada
totalment rotatòria i en forma de tambor. Això suposava una important innovació respecte al disseny blindat usual del moment anomenat de [[barbeta]], que tan sols consistia en un blindatge estàtic amb solcs pel qual es podia apuntar i moure els canons (oferint menor protecció). En dissenys posteriors es va desenvolupar una porció blindada que reposava sobre el canó i el sortint de la barbeta, creant el terme de barbeta coberta que sobreposava els 2 blindatges.

L'ús de torretes es va demostrar molt efectiu i continuà el seu desenvolupament durant el segle XX. El desenvolupament de grans cuirassats (inspirats per l'[[HMS Dreadnought]]) seguien un patró amb immenses torretes que albergaven l'artilleria principal permeten encarar tots els canons cap al mateix objectiu. Aquesta tendència ja s'havia generalitzat a la [[Segona Guerra Mundial]]. En el cuirassat de l'època el calibre de l'armament principal emprat en les torretes era típicament [[canó (artilleria)|canons]] de 12 fins a 18 polzades (d'uns 300 a 450 mm). L'armament secundari constava de canons de calibre proper a les 6 polzades (150 mm). Els vaixells més petits muntaven canons de calibre de 3 a 6 polzades (d'uns 75 a 150 mm).

[[Fitxer:Animated gun turret.gif|thumb|250px|left|Animació que mostra el disseny i el funcionament d'una torreta de cuirassat britànic de la Segona Guerra Mundial.]]
=== Disseny ===
En terminologia naval tan sols s'anomena torreta si el conjunt pot rotar completament i té una base que travessa la coberta. La part giratòria de la torreta s'anomena casamata, on s'ubiquen i operen els canons, aquesta es troba sobre un rodaments que en permeten el moviment. Sota la casamata hi ha la sala de treball on s'ubiquen diversos mecanismes que en permeten l'operació i la recarrega de la [[munició]]. Els muntacàrregues permeten el transport munició i les càrregues impulsores des de la [[santabàrbara]], sovint sota la línia de flotació, fins als canons.

=== Torretes modernes ===
A partir dels anys 50 del segle XX el valor de l'artilleria naval disminuir molt, superat per l'aviació naval i el desenvolupament dels míssils. Per això la majoria d'embarcacions de combat modernes tan sols compten amb un canó de menor calibre, més ràpids i compactes, d'uns 75 a 150 mm. Aquests s'ubiquen el torretes altament automatitzades, amb cobertes no blindades compostes per [[fibra de vidre]] i materials compostos. 
[[Fitxer:Maille-Braize-canon.jpg|dreta|200px|thumb|Una torreta d'artilleria moderna, que és operada de forma remota. Sovint la recarrega de munició també es fa de forma automatitzada.]]

=== Denominació ===
En els vaixells de guerra cada torreta s'identifica amb un codi. Existeixen diverses convencions en funció dels països i les marines:
* Britànic, utilitzat per la [[Royal Navy]]: s'anomenen A, B, C, etc. les torretes de davant del pont de comandament, de proa a popa. I s'anomenen amb les lletres del final de l'alfabet (X, Y, Z, etc.) les de darrere del pont de comandament situades a la popa del vaixell. Els muntatges a la meitat del vaixell s'anomenen P, Q, R, etc. Una excepció és l'''[[HMS Agincourt (1913)]]'', on es van anomenar segons els dies de la setmana: Monday, Tuesday(...) fins a Sunday.
* Alemany: A, B, C, D, E anant cap enrere des de proa a popa. Usualment s'utilitzava l'alfabet fonètic es va usar per anomenar-les: Anton, Bruno, Caesar, Dora com en el cas del [[cuirassat]] [[Cuirassat Bismarck|'' Bismarck '']].

== Fortificacions de terra ==
[[fitxer: Maginot2ix.jpg|thumb|Torreta de la [[Línia Maginot]].]]
Les torretes també s'han utilitzat en fortificacions i defenses terrestres, com la famosa [[Línia Maginot]], una xarxa de [[fortificació|fortificacions]] localitzada a la frontera entre [[França]] i [[Alemanya]]. També s'han emprat particularment en estructures d'[[artilleria costanera]] com el [[Fort Drum (Illa El Fraile)|Fort Drum]], anomenat el cuirassat de formigó, a prop de l'Illa de Corregidor a les [[Filipines]].

Aquesta classe d'estructures també van ser utilitzades als camps de batalla de la [[Segona Guerra Mundial]], es realitzava utilitzant torretes de [[carros de combat]] inutilitzats o fins i tot enterrant directament tancs per mostrar tan sols la torreta (amb major blindatge).

== Avions ==

Els avions poden muntar torretes en diversos llocs:
* Dorsal - sobre el [[fuselatge]]
* Ventral - sota el fuselatge
* Cua - al final del fuselatge
* Frontal - al capdavant del fuselatge
* Lateral - a un costat del fuselatge
* Alar - en les ales de l'aeronau

gallery mode=packed
fitxer: 34bg-b24.jpg|Torreta frontal d'un [[B-24 Liberator]].
fitxer: Boeing XB-17 blister turret.jpg|Torreta lateral en el prototip de l'[[B-17 Flying Fortress|B-17]].
fitxer: Start One (1449935602).jpg|Torreta dorsal d'un [[B-25 Mitchell]].
fitxer: B29 ventral turret.jpg|Torreta ventral d'un [[B-29 Superfortress|B-29]].
fitxer: Bundesarchiv Bild 101I-668-7197-16, Reichsgebiet, Flugzeug Me 323 Gigant.jpg|Torretes alars d'un [[Me 323]].
fitxer: Lancaster tail turret.jpg|Torreta de cua d'un [[Avro Lancaster]].
/gallery

== Vehicles blindats ==
[[fitxer: M4A4-Sherman-latrun-6.jpg|right|thumb|Torreta d'un [[M4 Sherman]], amb el seu canó de 75 mm.]]

Les torretes dels tancs van ser introduïdes cap a finals de la [[Primera Guerra Mundial]] amb el tanc lleuger [[Renault FT-17]]. L'armament principal d'aquest tanc estava disposat en una torreta capaç de rotar 360​​º. Aquesta disposició va esdevenir l'estàndard emprat en la majoria de carros de combat i diversos canons autopropulsats. A la dècada de 1930 es van produir diversos tancs multi-torreta, com el [[Vickers A1E1 Independent]] britànic i el [[T-35]] soviètic. Els tancs d'aquest tipus que van ser emprats en combat durant les primeres etapes de la [[Segona Guerra Mundial]] però van demostrar ser pesats i lents per la qual cosa el seu disseny va ser ràpidament descartat. També existeixen tancs sense torretes, amb l'armament principal muntat al xassís o més freqüentment en una [[casamata]] que formava part del xassís. Aquesta disposició era habitual en [[caçacarros]] i va ser àmpliament utilitzada pels alemanys i els soviètics durant la Segona Guerra Mundial. Malgrat que aquest disseny va caure en desús després de la guerra, el tanc suec [[Stridsvagn 103]] representa una notable excepció.

En els tancs moderns, la torreta està blindada per protegir la tripulació i pot efectuar un gir complet de 360 ​​graus portant un sol canó, de calibre situat entre els 105 mm i 125 mm. En els models més vells, s'emprava una metralladora coaxial com [[telèmetre]] per apuntar el canó. En els tancs moderns, la torreta alberga tota la tripulació a excepció del conductor - dos o més tripulants, habitualment el comandant, l'artiller i de vegades un carregador. També alberga la major part de l'electrònica del vehicle, com l'ordinador de càlcul de tir, el sistema de control de tir, les ràdios, els visors infraroigs nocturns i les mires. Sobre la torreta es poden muntar [[metralladora|metralladores]] o canons automàtics com a defensa antiaèria contra [[Helicòpter d'atac|helicòpters d'atac]] i avions d'atac a terra.

En un [[vehicle de combat d'infanteria]] la torreta pot ser equipada amb diversos tipus d'[[armament]] en funció del seu rol. Alguns vehicles de combat d'infanteria poden dur armes de calibre petit, un [[canó automàtic]], un [[Míssil antitanc|llançamíssils antitanc]] o una combinació d'aquestes armes. Els moderns [[Artilleria autopropulsada|canons autopropulsats]] porten una gran peça d'artilleria, però està menys protegida ja que té menys [[blindatge]]. Els vehicles més lleugers poden tenir una torreta per a un sol tripulant, armada amb una [[metralladora]].

== Vegeu també ==
* [[Barbeta (parapet)|Barbeta]]
* [[Estació d'armes remota]]

== Enllaços externs ==
* [http://www.popsci.com/archive-viewer?id=wCcDAAAAMBAJpg=112query=B-25 Air Gunnery] Número de la revista [[Popular Science]] de novembre de 1943 amb un article sobre torretes de defensa en avions

{{Commonscat|Gun turrets}}

== Nota ==
{{referències|2}}

[[Categoria:Armes]]</text>
      <sha1>7it2zs24h9m31h38wmwr0cdx2qvktxt</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>