<page>
    <title>Desembarcament d'Alhucemas</title>
    <ns>0</ns>
    <id>904697</id>
    <revision>
      <id>13441566</id>
      <parentid>12749544</parentid>
      <timestamp>2014-05-26T15:19:34Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: Radio Televisió  Radiotelevisió</comment>
      <text>{{fixHTML|inici}}
{{VPHISMILCAT Infotaula conflicte militar|
|nom_de_la_batalla={{PAGENAME}}
|imatge=[[Fitxer:Landing of Alhucemas.jpg|350px|Desembarcament logístic a la platja de Morro Nuevo]]|
peu_de_foto= Desembarcament logístic a la platja de Morro Nuevo|
nom_de_la_batalla=Desembarcament d'Alhucemes|
conflicte=[[Guerra del Rif]]|
data= [[8 de setembre]] del [[1925]]ref name=Enciclopèdia/|
localitat=[[Alhucemas]]|
esquema_de_colors=background:#eeddbb|
resultat=Decisiva victòria hispanofrancesa|
bàndol1=[[Fitxer:Flag of Spain (1785-1873 and 1875-1931).svg|25px|Imperi espanyol]] [[Restauració borbònica|Regne d'Espanya]]|
bàndol2= [[Fitxer:Flag of the Republic of the Rif.svg|25px|República del Rif]] [[República del Rif]]||
general1=[[Fitxer:Flag of Spain (1785-1873 and 1875-1931).svg|25px|Imperi espanyol]] [[Miguel Primo de Rivera]]br/[[Fitxer:Flag of Spain (1785-1873 and 1875-1931).svg|25px|Imperi espanyol]] [[José Sanjurjo]]br/[[Fitxer:Flag of Spain (1785-1873 and 1875-1931).svg|25px|Imperi espanyol]] [[Leopoldo Saro Marín]]br/[[Fitxer:Flag of Spain (1785-1873 and 1875-1931).svg|25px|Imperi espanyol]] [[Francisco Franco]]br/[[Fitxer:Flag of Spain (1785-1873 and 1875-1931).svg|25px|Imperi espanyol]] [[Manuel Goded Llopis]]|
general2=[[Fitxer:Flag of the Republic of the Rif.svg|25px|República del Rif]] [[Abd el-Krim]] |
força_numèrica1= '''Forces terrestres'''br/• 13.000 soldatsbr /• 24 peces d'artilleriabr /• 11~12 tancs [[Renault FT-17|FT-17]]ref name=Carros/ref name=Atenea/br/'''Forces navals'''br /• 3 cuirassatsbr /• 6 creuersbr /• 1 Portahidroavionsbr /• 36 navilis menorsbr /• 58 transportsbr /'''Forces aèries'''br /• 160 avions|
força_numèrica2='''Forces rifenyes'''br/• 9.000 rifenysbr/• Mercenaris especialistesrefGrups de mercenaris estrangers sense quantificar/refbr/• 14 peces d'artilleriabr /• Nius de metralladores | 
baixes1= '''Forces terrestres'''br/ 156 europeus mortsbr/205 soldats indígenes mortsbr/ 895 europeus feritsbr/ 1080 soldats indígenes ferits br / '''Forces navals'''br / Cap va resultar greument danyat però molts van rebre impactes. '''Forces aèries''' br / 8 avions perduts br / 7 aparells averiatsref name=Atenea/|
baixes2=Aprox. 700|
batalla_anterior= |
batalla_posterior= |
}}
{{FixHTML|mid}}
{{Guerra del Rif}}
{{FixHTML|end}}
El '''desembarcament d'Alhucemas''' va ser un [[desembarcament militar]] dut a terme el [[8 de setembre]] de [[1925]] a [[Alhucemas]] per l'[[Exèrcit espanyol|exèrcit]] i l'[[Armada Espanyola|Armada]] [[Espanya|espanyoles]] i, en menor mesura, un contingent aliat francès, que propiciaria la fi de la [[Guerra del Rif]],ref name=Enciclopèdia/ se'l considera el primer desembarcament aeronaval de la història mundial.

L'operació va consistir en el desembarcament d'un contingent de 13.000 soldats espanyolsrefOctavio Aláez Rodríguez, (1972). La lección logística de Alhucemas. Revista General de Marina, pp. 570/ref transportats des de [[Ceuta]] i [[Melilla]] per l'Armada combinada hispano-francesa. L'operació va tenir com a comandant en cap al llavors Director Militar d'[[Espanya]], general [[Miguel Primo de Rivera]], i com a cap executiu de les forces de desembarcament a les platges de la badia d'Alhucemas al general [[José Sanjurjo]], als ordres del qual estaven les columnes dels generals caps de les brigades de Ceuta i Melilla, [[Leopoldo Saro Marín]] i [[Emilio Fernández Pérez]], respectivament. Entre els caps participants en l'acció es trobava el llavors [[coronel]] [[Francisco Franco]], qui per la seva actuació al capdavant de les tropes de la [[Legió Espanyola|Legió]] va ser ascendit a [[general de brigada]]. L'operació va ser estudiada durant la [[Segona Guerra Mundial]] per preparar els grans desembarcaments amfibis.ref name=Atenea/

La [[RTVE|Radiotelevisió Espanyola]] va realitzar, cap a [[1980]], un valuós film documental sobre aquesta important acció bèl·lica.

== Antecedents ==
Després del [[desastre d'Annual]], l'Exèrcit espanyol era materialment incapaç de recuperar el territori perdut. Per això es va optar per una política de contenció orientada a impedir l'expansió de la zona rebel, executada mitjançant accions militars limitades i de caràcter local. Paral·lelament, es va iniciar la depuració de responsabilitats ([[Expedient Picasso]]), alhora que les forces polítiques, l'opinió pública i fins i tot l'Exèrcit es dividien entre els partidaris d'abandonar el Protectorat i els que advocaven per reiniciar al més aviat possible les operacions militars.

Al setembre de 1923 es produeix la insurrecció del general [[Primo de Rivera]]; aquest, partidari inicial de l'abandó del Protectorat, en 1924 i després de nous atacs d'[[Abd el-Krim]] que obliguen a un nou replegament espanyol a les zones de [[Tetuan]], Ceuta i Melilla, es fa ferm partidari de passar a l'ofensiva per derrotar al líder rifeny i restituir l'autoritat espanyola al protectorat.

== El plantejament del desembarcament ==

A l'abril de 1925 es produeix un fet crucial: [[Abd el-Krim]], segur de si mateix pels seus èxits amb dels espanyols, va atacar la zona francesa del Protectorat. Això va obrir les portes per a un efectiu enteniment franco-espanyol per fer front comú als rifenys. A aquest efecte, al juny d'aquest any té lloc la [[Conferència de Madrid (1925)|Conferència de Madrid]], que concreta les accions necessàries. Entre els acords aconseguits es troba el d'efectuar un desembarcament espanyol en la badia d'Espígols, amb la cooperació i suport d'una flota combinada, naval i aèria, franco-espanyola.

Alhucemas, zona d'assentament de la [[càbila]] de [[Beni Urriaguel]], a la qual pertanyia Abd el Krim, constituïa el focus permanent de la rebel·lió rifenya. Per terra, totes les operacions militars espanyoles, inclosa la de 1921, que va culminar en el [[Desastre d'Annual]]; van tenir com a objectiu l'ocupació d'Alhucemas, fracassant una després d'una altra (fonamentalment per l'excessiu allargament de les línies).

El propòsit de l'operació es va fixar en la realització del desembarcament de 18.000 homes, encara que finalment serien 13.000 els desembarcats, per ocupar una base d'operacions a la zona d'Espígols i fer front a uns 11.000 homes que es calculava que podrien haver reunit els rifenys. Aquesta operació constituïa la primera acció amfíbia en la qual participava Espanya en l'era moderna i això, al costat del fracàs de la similar operació anglofrancesa a [[Gal·lípoli]], en 1915 durant la [[Primera Guerra Mundial]], constituïa un motiu de preocupació. Per si no fos poc, el terreny presentava dificultats per realitzar el desembarcament, a més de ser una regió que els rifenys coneixien amb detall. Això va portar Primo de Rivera a investigar els motius del desastre de Gallípoli i preparar una acurada planificació.

El probable coneixement de la projectada operació va impulsar al cabdill rifeny a fortificar, artillar i minar la zona. Aquestes circumstàncies van obligar al comandament espanyol a canviar el lloc del desembarcament, triant-se la Platja de la Cebadilla i Cala del Quemado, a l'oest de la badia d'Alhucemas. El primer esforç, i principal, per apoderar-se del cap de platja s'exerciria a les citades platges; una vegada aconseguit amb èxit aquest desembarcament, el segon esforç es realitzaria en algunes de les cales adjacents o bé s'aprofitaria l'èxit inicial per aprofundir i ampliar el cap de platja, depenent de les circumstàncies.

== El desembarcament ==

El desembarcament, previst per al dia [[7 de setembre]], va començar, a causa del mal temps, el [[8 de setembre]] de 1925 a les platges d'Ixdain i la Cebadilla, emprant-se para això 24 barcasses tipus K comprades als britànics i que estaven a Gibraltar, sent les mateixes que aquests havien emprat en el seu fracassat desembarcament en [[Gal·lípoli]].

A la costa, els rifenys disposaven de catorze peces de campanya de 70 i 75 mm que havien estat capturades als espanyols i que ara eren manejades per instructors mercenaris estrangers. També disposaven de metralladores.

[[Fitxer:1000x750 Char Renault FT-17 73523.jpg|300px|thumbnail|dreta|A Alhucemas, per primer cop a la història, es van usar tancs, 11 [[Renault FT-17]], en un desembarcament. Van acabar resultant inútils, ja que les barques que els transportaven van encallar abans d'arribar a la platja.ref name=Carros/]]

Recolzats pels canons de les esquadres navals i el bombardeig de l'aviació, la primera onada va començar a les 11:30. A causa de la presència de roques, el contingent de la platja d'Ixdain va haver de desembarcar a uns 50 metres de la costa. Entretant, es descobreix que la platja de la Cebadilla està minada. Hi ha unes 40 mines enterrades en la sorra. Detonades les mines, va començar la segona onada a les 13:00 hores, emprenent-se a continuació un ràpid avanç fins a ocupar les altures que dominen la platja. En un primer moment van desembarcar 9.000 homes i durant la resta del dia es va procedir a desembarcar el material necessari per continuar l'operació. A hora foscant, l'artilleria rifenya va reprendre el foc amb intensitat contra les tropes espanyoles i l'esquadra, causant nombroses baixes i danys menors als cuirassats ''Alfonso XIII'' i ''Jaime I''. L'artilleria va ser resposta amb un atac aeri espanyol i al final del dia, 13.000 homes ja havien desembarcat.

Per primer cop a la història, a Alhucemas, es van usar [[tanc]]s en un desembarcament, concretament onze [[Renault FT-17|Renault FT model 1917]]. Els blindats, tres per cada [[barcassa]] de tipus K, haurien hagut d'arribar amb la primera onada del desembarcament per donar suport a les tropes del general Leopoldo Saro Marín. Al final però, totes les barcasses van quedar encallades a 50 metres de la platja i els tancs, que no podien baixar per les rampes, no van poder arribar a les costes fins l'endemà.ref name=Carros/ A més a més, també va ser el primer cop en que una força aèria donava suport a un desembarcament. 

Forces terrestres, navals i aèries van actuar sota un sol comandament unificat (el de Primo de Rivera), creant-se així mundialment el concepte modern de desembarcament amfibi.

El [[23 de setembre]] es va donar l'ordre de continuar l'avanç, ocupant-se la línia d'altures que domina la badia d'Alhucemas el dia [[26 de setembre|26]]. El [[30 de setembre|30]], darrere l'altre nou període de mal temps que impedia el desembarcament del suport logístic necessari, així com el suport aeri, es va iniciar la fase final de la penetració terrestre destinada a consolidar la base d'operacions, finalitzant el [[13 d'octubre]]. Des d'Alhucemas, en la primavera de 1926, es van executar les operacions que van determinar la derrota de Abd el-Krim i l'ocupació i pacificació total de la zona espanyola del [[Protectorat espanyol al Marroc|Protectorat]].

== Ordre de batalla ==
* '''Comandant suprem''': general [[Miguel Primo de Rivera]].
* '''Comandament terrestre''': general [[José Sanjurjo Sacanell]].
* '''Comandament aeri''': general Soriano.
* '''Comandament naval''': almirall Guerra.

=== Forces espanyoles ===
* '''Forces terrestres (aprox. 13.000 homes):'''
** '''Agrupació oriental (I Graó):''' 2 banderes del Terç de la [[Legió espanyola|Legió]], 7 tabors de [[Regulars]], [[Batallons d'Àfrica]] 3 i 8; 1 bateria d'obusos de 105 mm i 2 de 75; una unitat d'enginyers, una altra d'intendència, i una tercera de Sanitat. Comandaments: general [[Leopoldo Saro Marín]], tinent coronel [[Miguel Campins]], coronels [[Francisco Franco Bahamonde]] i [[Emilio Esteban Infantes]].
** '''Agrupació occidental (II Graó):''' 1 bandera del Terç, 2 tabors de Regulars, 1 ''harka'' de Forces Indígenes, forces de la [[Mehal'la]] Indígena; 1 Batalló Expedicionari d'Infanteria de Marina; 1 bateria d'obusos de 105 mm i 2 de 75; una unitat d'enginyers, una altra d'intendència, i una tercera de sanitat. Comandaments: general [[Emilio Fernández Pérez]], coronels [[Manuel Goded Llopis]] i [[Adolfo Vara del Rey]]

* '''Forces navals (almirall Guerra i contraalmirall García):'''

[[Fitxer:Dedalo.jpg|350px|thumbnail|dreta|El portahidroavions Dédalo, fotografiat des d'un [[avió]] francès el 08/09/1925, a la badia d'[[Alhucemas]].]]

** 2 [[Cuirassat]]s: [[Cuirassat Jaime I|Jaime I]] i [[Cuirassat Alfonso XIII|Alfonso XIII]].
** 4 [[Creuer (vaixell de guerra)|Creuers]]: [[Creuer Méndez Núñez|Méndez Núñez]], [[Creuer Blas de Lezo|Blas de Lezo]], [[Creuer Navarra|Victoria Eugenia]] i [[Creuer protegit Extremadura|Extremadura]].
** 1 [[Portahidroavions]]: [[Dédalo (1922)|Dédalo]].
** 2 [[Destructor]]s: [[destructor Alsedo|Alsedo]] i [[destructor Velasco|Velasco]](el primer d'ells, no va intervenir finalment en estar en proves i el segon, per ser abordat pel Canalejas, després de la qual cosa va haver de retirar-se).
** 7 [[Canoner]]s: [[Classe Cánovas del Castillo|Cánovas del Castillo]], [[Canalejas]], [[Eduardo Dato]], *Lauria, *Laya, [[Classe Recalde|Recalde]] i Almirante Bonifaz.
** 11 [[Guardacostes]]: Uad Muluya, [[Uad Kert]], Uad Martin, Uas Ras, Uad Lucus, Uad Torga, Tetuán, Ardía, Larache, Alcázar i Xauen.
** 6 [[torpediner|Torpeder]]s [[Classe T1]]: T-1, T-11, T-16, T-18 i T-22.
** 7 [[Guardapesques]]: Mariner Jarano, Cardólo, Maquinista Macias, *Condestable Zaragoza, Marinero Gante, Torpedista Hernández i Contramaestre Castelló.
** 4 [[Remolcador]]s.
** 2 [[Aljub]]s: Àfrica i I.
** 26 barcasses de desembarcament tipus K de 300 Tn.
** 27 [[Transport]]s.

* '''Forces aèries (general Soriano):'''
** 3 esquadrilles (formada cadascuna per un grup de reconeixement i un altre de bombardeig).
** 6 hidroavions de caça - reconeixement [[Savoia S-16]]
** 6 hidroavions de bombardeig [[Machi M-18*AR]]
** 1 globus captiu tipus [[Avorio Prassone]] d'1.100 m3
** 1 [[dirigible]] semirígid de [[Stabilimento di Costruzzioni Aeronautiche|SCA]] de 1500 m3
** 2 avions [[Junkers F-13]] de la [[Creu Roja]].

[[Fitxer:Battleship Paris.png|350px|thumbnail|dreta|Fotografia del [[cuirassat]] París navegant a tota màquina, l'any [[1914]].]]

=== Forces franceses ===
* '''Forces navals (almirall Hallier):'''
** 1 cuirassat: [[París (Cuirassat)|París]].
** 2 creuers: Metz i Strasbourg.
** 2 *torpederos: Anammite i Tonkinois.
** 2 monitors avisos: Reims i Amiens-
** 1 remolcador.
** 1 batalló d'infanteria de marina (que va desembarcar a les 24 hores).

* '''Forces aèries:'''
** 1 esquadrilla de bombardeig: [[Farman Goliath]] composta per 6 aparells.

== Referències ==
{{referències|refs=ref name=Carros{{ref-llibre
 | cognom = 
 | nom =
 | títol = Los más extraordinarios carros de combate nº26
 | editorial = [[Altaya]]
 | any = 2005
 | isbn = 84-487-0598-6
 | citació = El primer desembarco de carros de la historia no fue un éxito total precisamente. Lo hizo el ejército español en la bahía marroquí de Alhucemas en septiembre de 1925: desembarcaron once carros Renault FT -tres carros por cada barcaza tipo K-, que hubiesen tenido que llegar con la primera oleada para apoyar la columna del general Saro. Pero quizá por falta de un reconocimiento del fondo o porque no se calcularon otros detalles, todas las barcazas quedaron varadas a 50 metros de la orilla y los carros, que no podían bajar por las rampas ni vadear, no pudieron llegar a la costa hasta el día siguiente.}}/ref
ref name=Enciclopèdia{{citar web |url=http://www.enciclopedia.cat/enciclop%C3%A8dies/gran-enciclop%C3%A8dia-catalana/EC-GEC-0002595.xml?kt.subject=ROOT%40ARBRES%40ARBRE+DEL+CONEIXEMENT%40hist%C3%B2ria%40Hist%C3%B2ria+%28per+%C3%A0mbits+geogr%C3%A0fics%29%40Hist%C3%B2ria+d%27Europa%40Hist%C3%B2ria+d%27Europa+%28per+pa%C3%AFsos+i+zones+geogr%C3%A0fiques%29%40Hist%C3%B2ria+dels+pa%C3%AFsos+de+l%27Europa+meridional%40Hist%C3%B2ria+de+la+Pen%C3%ADnsula+Ib%C3%A8rica%40Hist%C3%B2ria+contempor%C3%A0nia+d%27Espanya+%281788-+++%29%40Restauraci%C3%B3%40Alfons+XIII+d%27Espanya%40Fets+destacats+del+regnat+d%27Alfons+XIII+d%27Espanya%40Dictadura+de+Primo+de+Rivera%40Opositors+a+la+dictadura+de+Primo+de+Rivera#.UnvpIeLvwyI |títol= desembarcament d’Alhucemas |consulta=07/11/2013 | editor=enciclopèdia.cat | llengua=català}}/ref
ref name=Atenea{{citar web |url=http://www.ateneadigital.es/RevistaAtenea/REVISTA/WebA/portadas/Articulo2_18.pdf|títol=El desembarco de Alhucemas |consulta=07/11/2013 |obra=José María Blanco Núñez |editor=Ateneadigital.es |llengua=castellà}}/ref
}}

==Bibliografia==
* Bachoud, André: ''Los españoles ante las campañas de Marruecos''. Madrid, Espasa Calpe, 1988
* Goded, Manuel: ''Marruecos. Etapas de la pacificación''. Madrid, C.I.A.P., 1932
* Hernández Mir, Francisco: ''Del desastre a la victoria''. Madrid, Imprenta Hispánica, 1927
* Larios de Medrano, Justo: ''España en Marruecos. Historia secreta de la campaña''. Madrid, Stampa, 1925
* Martín Tornero, Antonio (1991): ''El desembarco de Alhucemas. Organización, ejecución y consecuencias''. En: ''Revista de Historia militar'', año XXV, nº 70. Madrid, Servicio Histórico Militar. ISSn 0482-5748
* Matthieu, Roger: ''Mémoires d'Abd-el-Krim''. Paris, Librairie des Champs-Elysées, 1927
* Ros Andreu, Juan Bautista: ''La conquista de Alhucemas. Novela histórica''. Las Palmas, Tipografía ''La provincia'', 1932
* Woolman, David S.: ''Abd-el-Krim y la guerra del Rif''. Barcelona, Oikos-Tau, 1988
* Domínguez Llosá, Santiago: ''El desembarco de Alhucemas''. 2002.

== Enllaços externs ==
* [http://www.ateneadigital.es/RevistaAtenea/REVISTA/WebA/portadas/Articulo2_18.pdf Article El desembarco de Alhucemas] {{es}}

{{cal coor|type=event}}
[[Categoria:Batalles d'Espanya]]
[[Categoria:1925]]</text>
      <sha1>iamy4uoty7w6npqfllqnoss6y55it43</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>