<page>
    <title>Federación de Guerrillas de León-Galicia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>904725</id>
    <revision>
      <id>13579159</id>
      <parentid>13047831</parentid>
      <timestamp>2014-06-11T11:42:45Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: 4rt  4t</comment>
      <text>La '''Federación de Guerrillas de León-Galicia''' va ser una organització guerrillera [[antifranquisme|antifranquista]], amb caràcter pluripartidista, si bé amb predomini de [[PSOE|socialistes]] [[província de Lleó|lleonesos]] i [[Principat d'Astúries|asturians]], que va agrupar a guerrillers [[Confederació Nacional del Treball|anarquistes]], [[Partit Comunista d'Espanya|comunistes]] i socialistes que va operar en la immediata [[Guerra Civil espanyola|postguerra]] espanyola.

A pesar que grups de guerrillers antifranquistes operaven a la zona des de la caiguda del front nord en [[1937]], la Federación de Guerrillas de León-Galicia no es va crear fins al 17 de juliol de 1942 amb grups de [[Província de Lleó|Lleó]], [[Província d'Ourense|Ourense]] i [[Província de Lugo|Lugo]], mitjançant una reunió a les muntanyes de [[Ferradillo]] ([[Montes Aquilanos]]), prop de [[Ponferrada]], que va fixar com a objectius canalitzar la lluita contra el franquisme, no fer proselitisme de partit dins de la guerrilla, mantenir la democràcia interna però amb obediència als superiors, i buscar el suport de la població. Es va escollir un comitè director presidit pel socialista [[Marcelino Fernández Villanueva]], amb el cenetista [[Marcelino de la Parra]] i el socialista [[César Ríos]] com a ajudants. L'objectiu de la Federació no era derrocar el franquisme mitjançant la lluita armada, sinó mantenir viva la flama de la resistència fins que es produís la intervenció de les [[Aliats de la Segona Guerra Mundial |potències aliades]] que tots donaven per segura.

A l'abril de 1943 van editar el primer nombre de ''El Guerrillero'', òrgan d'expressió de la Federació, imprès clandestinament en [[Santalla del Bierzo]] ([[El Bierzo]]).

Fins a 1944 la Federación de Guerrillas de León-Galícia es va mantenir aïllada dels partits i sindicats antifranquistes, tant de l'interior com de l'exterior, creant la seva pròpia línia política. Es va donar la paradoxa que els principals dirigents eren socialistes, a pesar que el PSOE com a partit no recolzava la lluita guerrillera.

La Federació actuava en l'oest de León ([[El Bierzo]], [[Laciana]], [[Comarca de La Cabrera|Cabrera]], [[Maragatería]]), nord de [[Província de Zamora|Zamora]] ([[Sanabria]]), est d'Ourense ([[Viana do Bolo]], [[A Pobra de Trives]], [[O Barco de Valdeorras]]) i sud-est de Lugo ([[A Fonsagrada]], [[Becerreá]] i [[Quiroga]]). Per això la Federació pren el seu nom de les regions republicanes de [[Galícia]] i [[Regió de Lleó|Lleó]].

[[Fitxer:Camino Real del Puerto de la Mesa.jpg|thumb|300px|right|[[Camino Real del Puerto de la Mesa]].]]

Desvinculats dels partits i sense ajuda externa, els guerrillers vivien del que els donaven els seus enllaços i, sobretot, dels cops econòmics, executats sempre contra persones afins al [[Franquisme|règim franquista]], i el resultat del qual es destinava normalment a la compra d'armament en el [[mercat negre]] de [[Portugal]]. La guerrilla també donava xerrades polítiques entrant per sorpresa als pobles, i feia abundants sabotatges contra els vehicles de línia i l'estesa elèctrica.

Els guerrillers passaven llargues temporades ocults en cases de tota confiança, individualment o per parelles. Quan el perill era major, es refugiaven en la [[sierra del Eje]], territori lliure per als guerrillers durant diversos anys. La vida era dura a la muntanya, però no faltava la caça ni l'aigua. També era freqüent la marxa per la muntanya, de vegades durant mesos, caminant de nit i descansant de dia.

== La Federació en 1942 i 1943 ==
En 1942, i en el mateix lloc, la Federación de Guerrillas va realitzar el seu segon congrés, reelegint per la direcció a Villanueva, Mario Morán i Marcelino de la Parra. El tercer congrés va tenir lloc en 1943. En ell es va debatre l'adhesió de la Federació a la [[Unión Nacional Española]] (UNA), una organització creada en l'exili pel [[PCE]], a la qual no pertanyien ni el PSOE ni la [[CNT]] ni els partits republicans. El debat sobre l'UNA es va deure a la presència a la zona d'un delegat comunista. Els guerrillers van acceptar ingressar en l'UNA a canvi de mantenir la seva autonomia. En aquells moments la Federación de León-Galícia era l'única guerrilla organitzada que hi havia a Espanya.

Durant 1943 la guerrilla va tenir diverses baixes en enfrontaments amb la [[Guàrdia Civil]], tant de guerrillers com d'enllaços. No obstant això, durant 1944 i 1945 es va produir una calma tibant, amb absència d'enfrontaments, a causa de l'esdevenir de la [[II Guerra Mundial]], quan ja es veia la derrota de les [[Potències de l'Eix]]. La guerrilla va fer nombrosos actes de sabotatge i de propaganda en pobles i llogarets, però tant ells com la Guàrdia Civil evitaven el xoc. Entre la població hi havia un suport condicionat a la guerrilla. Era difícil evitar la por a les represàlies per part de les forces de l'ordre públic, d'un costat, o de les forces antifranquistes, de l'altre.

== La Federació el 1944 ==
En 1944 es va reorganitzar el PCE a Astúries, Lleó i Ponferrada. Van començar les fugides de comunistes dels destacaments penals de la zona, els quals s'anaven a la muntanya per enquadrar-se en la guerrilla. Però els guerrillers veterans no veien amb bons ulls aquestes incorporacions de gent a la qual no coneixien, i que a més plantejava seriosos problemes logístics i de seguretat. En els seus millors moments, la Federació mai va comptar amb més de cent guerrillers actius.

A l'octubre de 1944, el 4t congrés de la Federació va reelegir a Villanueva, Morán i Parra, als quals es va unir [[Francisco Elvira Cuadrado]] en representació dels guerrillers comunistes. Es va acordar crear una Federació Nacional de Guerrilles, projecte que mai va passar del paper.

A la fi d'octubre de 1944 ocorregué la [[Invasió de la Vall d'Aran (1944)|invasió de la Vall d'Aran]] per part de l'Agrupació Guerrillera promoguda pel [[PCE]] sobre la base dels [[maquis (resistència francesa)|maqui]] comunistes espanyols que havien lluitat en la [[resistència francesa]]. L'operació va ser un fracàs, però uns 200 guerrillers van aconseguir endinsar-se a Espanya, contactar amb els grups de fugits i començar a organitzar les agrupacions guerrilleres que van començar a funcionar en 1945. En [[Galícia]] van crear l'[[Exèrcit Guerriller de Galícia-Lleó]], sense relació orgànica amb la Federación de Guerrillas de León-Galicia.

== La Federació en 1945 ==
El 5 de juliol de 1945 capitulava l'[[Alemanya Nazi]]. Poc abans, el 19 de juny, la recentment creada [[ONU]] emetia una condemna contra la dictadura espanyola.

Les guerrilles van aconseguir el seu apogeu. El PCE va aconseguir crear les agrupacions guerrilleres de [[Maquis a Cantàbria|Galícia-Astúries-Santander]], [[Agrupación guerrillera de Levante y Aragón|Llevant-Aragó]], Centre-Extremadura i Andalusia, amb l'objectiu de derrocar el règim franquista mitjançant la lluita armada. A Lleó, els comunistes van incrementar la seva influència a partir del 5è congrés de la Federació, al mateix temps que augmentaven la seva presència a Galícia a través de l'Exèrcit Guerriller.

Des que a la fi de 1945 i començaments de 1946 es va tenir la certesa que els països aliats no intervindrien a Espanya, la violència va tornar a les muntanyes, copejant als guerrillers, als seus enllaços, als guàrdies civils, als exponents més significats del règim, als delators i als traïdors. Durant 1946 la guerrilla va desencadenar una ofensiva en tota Espanya, paral·lela a la pressió diplomàtica sobre el franquisme, però finalment el començament de la [[guerra freda]] permetrà que el règim de Franco es consolidi.

== La Federació en 1946 ==
En 1946 es va dur a terme l'últim congrés de la Federació, cridat de reunificació, a les muntanyes de [[Casayo]]. Anava a servir per segellar la reconciliació entre la tendència comunista i les altres, però, poc després de reelegir com a cap a Villanueva, la Guàrdia Civil va atacar la reunió. El congrés no va donar fruit i a l'agost els comunistes van abandonar la Federació, passant-se a l'Exèrcit Guerriller. En el rerefons hi havia un problema polític greu: la Federació havia basat la seva existència en l'esperança d'una intervenció estrangera que no s'havia produït; els comunistes pensaven que, per tant, els *federacionistas havien de deixar-los a ells prendre el comandament de la resistència armada.

1946 va ser l'any del declivi de la Federació. Es va incrementar la violència repressiva contra els enllaços i els familiars dels guerrillers; van augmentar les morts i detencions de guerrillers causades per delacions, i per tant van augmentar les represàlies de la guerrilla, a part dels actes habituals de sabotatge. Entre els membres de la Federació prevalia una política liquidacionista, de deixar la muntanya i sortir a l'exili a l'estranger. El PSOE, controlat per [[Indalecio Prieto]], els animava a deixar la guerrilla al més aviat possible. Prieto mantenia l'opinió, basada en la realitat objectiva i en els seus contactes internacionals, que la guerrilla no aconseguia cap objectiu realista que justifiqués la inevitable i progressiva caiguda dels seus membres. Entre el PCE es considerava que la guerrilla complia una fi en si mateixa.

== El final, 1947 ==
[[Fitxer:San Pedro de Montes de Valdueza.jpg|300px|thumb|El Pic de la Aquiana i als marges els [[Montes de Valdueza]] als [[Montes Aquilanos]] lloc on operava la partida de [[Manuel Girón Bazán|Girón]].]] 
Durant 1947 les accions de la Federació seran merament econòmiques, amb l'objectiu d'aconseguir diners per a la subsistència i per organitzar la sortida a l'estranger, tot i que la pràctica desaparició de la xarxa d'enllaços, a causa de la repressió, dificultava enormement la sortida dels guerrillers. Però en 1948 la major part d'ells van aconseguir sortir a l'estranger. El 22 d'octubre van aconseguir sortir amb vaixell des de [[Luanco]] a [[Donibane Lohitzune]] una trentena de guerrillers socialistes lleonesos i asturians. Molts altres, en grups de dos o tres, van passar la frontera francesa a peu des de [[Bilbao]] o [[Sant Sebastià]], mitjançant guies que cobraven pel servei.

Alguns guerrillers que van quedar a les muntanyes de Lleó, un cop perduda l'organització, es van dedicar a activitats properes a la delinqüència comuna. Altres grups van ingressar en l'Exèrcit Guerriller i uns altres, molt pocs, van romandre al Bierzo i a la Cabrera, en una lluita sense esperança.

Durant 1949 i 1950 anirien morint en enfrontaments amb les forces repressives gairebé tots els guerrillers que quedaven a l'antic territori de la Federació. L'últim reducte guerriller va ser la comarca de la Cabrera, que va donar suport generalitzat al grup de [[Manuel Girón Bazán]], històric lluitador que va passar per totes les fases: fugit a la muntanya en 1936, fundador de la Federació de Guerrilles, passat a l'Exèrcit Guerriller i últim exponent d'una guerrilla degenerada ja en quelcom proper al parasitisme social, si ben tothom coincideix que Girón era un home d'extraordinària moralitat. Va morir el 2 de maig de 1951 prop de [[Molinaseca]] (Ponferrada), a causa de la traïció d'un company de partida.

== Bibliografia ==
* [[Santos Juliá]] (coord.), ''Víctimas de la Guerra Civil'', capítulo 4º, ''La escalada hacia el «trienio del terror» (1947-1949)'', Biblioteca Guerra Civil. Barcelona, 2005. ISBN 84-674-1746-3.
* [[Eduard Pons Prades]]. ''Guerrillas Españolas 1936-1960''. Editorial Planeta. Barcelona, 1977. ISBN 84-320-5634-0
* Santiago Macías, ''El monte o la muerte''. Madrid: Temas de Hoy 2005 ISBN 84-8460-454-3
* Carlos G. Reigosa, ''La agonía del león''. Alianza Editorial. 1995 ISBN 84-206-9435-5
* Carlos G. Reigosa, ''El regreso de los maquis''. Ediciones Júcar. 1992 ISBN 84-334-8108-8
* Secundino Serrano, ''Maquis - Historia de la guerrilla antifranquista''. Madrid: Temas de Hoy 2001 ISBN 84-8460-103-X
* Secundino Serrano, ''Crónica de los últimos guerrilleros leoneses 1947-1951''. Ámbito 1989 ISBN 84-86770-13-0
* Secundino Serrano, ''La guerrilla antifranquista en León 1936-1951''. Siglo XXI 1986 ISBN 84-323-0627-4
* Gabriel Ferreras Estrada, ''Memorias del Sargento Ferreras''. D. Prov. de León 2002 ISBN 84-95702-15-0


{{ORDENA:Federacion De Guerrillas De Leon-Galicia}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Maquis]]
[[Categoria:Història de Galícia]]
[[Categoria:Organitzacions armades]]</text>
      <sha1>ma6443twr09cnsz4qa21384lw4nkdoi</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>