<page>
    <title>Anders Behring Breivik</title>
    <ns>0</ns>
    <id>905071</id>
    <revision>
      <id>13814438</id>
      <parentid>13683801</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T18:49:50Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula persona
| nom = Anders Behring Breivik
| imatge =Anders Breivik.jpg 
| mida_imatge = 170px
| peu = Anders Breivik retratat per Thierry Ehrmann, part de l'exposició La Demeure du Chaos a Saint-Romain-au-Mont-d'Or
| nom_naix = Anders Behring Breivik
| data_naix = {{Data naixement i edat|1979|2|13}}
| lloc_naix = [[Londres]], [[Anglaterra]]
| data_mort = !-- {{Data defunció i edat|aaaa|mm|dd|1979|2|13}} --
| lloc_mort = 
| causa_mort = 
| lloc_enterrat = 
| coordenades_lloc_enterrat = !-- {{coord|LAT|LONG|display=inline,title}} --
| residència = 
| nacionalitat = {{NOR}}
| altres_noms = 
| conegut_per = Autor dels [[atemptats de Noruega de 2011]]
| educació = 
| alma_mater =
| ocupador = 
| ocupació = Empresari
| títol = 
| salari = 
| valor_net = 
| alçada = 1,83 m
| pes = 
| term = 
| predecessor = 
| successor = 
| partit = 
| boards = 
| religió = 
| pares = 
| muller = 
| marit = 
| fills = 
| senyal de crida = 
| parent = 
| guardons =
| signatura = 
| lloc_web = 
| notes = 
}}
'''Anders Behring Breivik''' ([[Londres]],ref{{ref-web |url=http://www.bbc.co.uk/news/world-europe-14259989|títol=Profile: Anders Behring Breivik|editor=[[BBC News]]|data= 25 de juliol 2011|consulta=11-8-2011|llengua=anglès}}/ref 13 de febrer de [[1979]])ref name=Anders{{ref-web |url=http://skattelister.no/skatt/profil/anders-behring-breivik-33747942/|títol=Anders Behring Breivik|editor=Skattelister.no|consulta=23-7-2011|llengua=noruec}}/ref és un ciutadà [[Noruega|noruec]] i l'autor confés dels [[atemptats de Noruega de 2011]]. 

Segons les investigacions policials, és el responsable de la col·locació de la bomba que va explotar al centre d'[[Oslo]] el [[22 de juliol]] de [[2011]] i del posterior tiroteig a l'illot d'[[Utøya]], que van deixar un saldo de 76 morts.ref name=casonoruega{{ref-web |url=http://www.elmundo.es/elmundo/2011/07/25/internacional/1311586251.html|títol=La policía noruega rebaja el número de muertos a 76|editor=[[El Mundo]]|data=26 de juliol 2011|consulta=11-8-2011|llengua=castellà}}/ref Breivik es va acostar al campament juvenil del [[Partit Laborista Noruec|Partit Laborista]] a l'esmentada illa, i fent-se passar per un [[Policia|agent policial]], va cometre la [[massacre]] obrint foc contra la multitud, que ell mateix es va encarregar de congregar al seu voltant amb l'excusa d'oferir informació sobre l'explosió que havia tingut lloc un parell d'hores abans a la capital.ref{{ref-web |url=http://www.elpais.com/articulo/internacional/Horror/isla/Utoya/Debeis/morir/debeis/morir/todos/elpepuint/20110723elpepuint_5/Tes|títol=Horror en la isla de Utoya: Debéis morir, debéis morir todos|editor=[[El País]]|data=23 de juliol 2011|consulta=11-8-2011|llengua=castellà}}/ref El balanç de morts mostra que 68 joves van perdre la seva vida a la massacre a Utøya i 8 a Oslo.ref name=casonoruega/ref name=ExplosionesOslo{{ref-web |url=http://www.tv2.no/nyheter/innenriks/anders-32-i-oslo-ble-paagrepet-etter-bombe-og-massedrap-3544629.html|títol=Anders Behring Breivik (32) i Oslo ble pågrepet etter bombe og massedrap|editor=Tv2.no|consulta=11-8-2011|llengua=noruec}}/ref Hi va haver també un total de 96 persones ferides per l'atac.ref name=casonoruega/ Es desconeix si va actuar sol o amb ajuda.ref name=actuación{{mida|1=[http://www.vg.no/nyheter/innenriks/artikkel.php?artid=10080610 Pågrepet 32-åring kalte seg selv nasjonalistisk - VG Nett], ''Vg.no'', consultat el 22 de juliol de [[2011]]}}/ref Va ser arrestat a Utøya 90 minuts després de començar a disparar, quedant sota custòdia policial.ref name=Utoya{{mida|1=[http://www.nytimes.com/2011/07/23/world/europe/23oslo.html At Least 80 Are Dead in Norway Shooting], ''[[The New York Times]]'', consultat el 23 de juliol de [[2011]]}}/ref El 24 d'agost de 2012 fou condemnat a 21 anys, prorrogables, de presó.ref name=Periodico{{ref-web |url=http://www.elperiodico.cat/ca/noticias/internacional/breivik-condemnat-anys-preso-2190551|títol=Breivik, condemnat a 21 anys de presó pels atemptats d'Oslo i Utoya|editor=El Periódico}}/ref

== Antecedents ==
Breivik, que va estudiar a l'Escola de comerç d'Oslo, va ser descrit pel diari ''[[Verdens Gang]]'' (VG) com un ex [[Francmaçoneria|francmaçó]],ref{{ref-web |url=http://www.tv2.no/nyheter/prosjekt/frimurer/losjer/soilene/medlem/80189 |títol=Frimurer Anders Behring #124; Medlemmer i frimurerlosjen #124; TV 2 Nyhetene |editor=Tv2.no |consulta=22 de juliol 2011 |llengua=noruec}}/ref (erròniament, ja que la lògia a la qual pertanyia, la Norske Frimurerorden, 'Losjen Søilene' va publicar al seu web l'expulsió en data immediatament posterior a l'atemptat). Es defineix igualment com a [[nacionalisme|nacionalista]] i [[conservadorisme|conservador]].ref name=VG-perp/ En el seu suposat perfil de [[Facebook]],ref{{ref-web 
|url=http://mg.co.za/uploads/2011/07/23/andersbehringbreivikfacebook.pdf
|títol=Breivik's alleged Facebook page (PDF)
|publicación=MailGuardian
|consulta=23 de juliol de 2011
|llengua=anglès
|format=PDF
}}/ref Breivik s'autodefineix com a [[Cristianisme|cristià]] ([[Luteranisme|luterà]], de l'Església luterana noruega i [[conservadorisme|conservador]], i hi va expressar les seves simpaties per [[Winston Churchill]] i l'heroi [[antifeixisme|antinazi]] de la [[Segona Guerra Mundial]], [[Max Manus]].ref{{ref-web 
|url=http://www.ostlendingen.no/nyheter/utoya-skytteren-flyttet-nylig-til-hedmark-1.6379846
|títol=Utøya-skytteren flyttet nylig til Hedmark
|publicación=Ostlendingen.no
|consulta=23 de juliol de 2011
|llengua=noruec
}}/ref El diari VG afirma que Breivik no tenia antecedents, a banda d'algunes [[infracció de trànsit|infraccions de trànsit]],ref name=VG-perp/ i que l'imputat estava en possessió d'una pistola [[Glock]], un [[rifle]] i una [[escopeta]] registrats al seu nom. Breivik s'havia mudat a una petita localitat del comtat de [[Hedmark]], a l'oest de la capital noruega, entre finals de juny i començaments de juliol de 2011.ref name=VG-perp/

Breivik va ser membre del partit [[dreta política|de dretes]] ''Fremskrittspartiet'', (en noruec: partit del progrés) i de la seva secció juvenil. Segons l'actual líder d'aquest partit, Ove Vanebo, Brevik va deixar-hi de participar a principis de la dècada del 2000, quan les seves visions es van tornar extremistes.ref{{cite news|url=http://www.tv2.no/nyheter/innenriks/terrorsiktede-var-tidligere-medlem-av-fremskrittspartiet-3544743.html|title=Terrorsiktede var tidligere medlem av Fremskrittspartiet| last=Fondenes| first=Eivind| coauthors=Kathleen Buer| date=23 de juliol de 2011|publisher=TV2 nyhetene| language= noruec|accessdate=23 de juliol 2011}}/ref 

D'acord amb informacions de la premsa local i internacional, Breivik participava activament en la [[web social]] ''document.no'',.ref Document.no ha estat descrita com una [[xarxa social]] anti musulmana. Vegeu [http://www.document.no/ DOCUMENT. NO] (en noruec)/ref participacions les quals han estat caracteritzades com a molt crítiques amb l'[[islam]] ([[islamofòbia|islamòfobes]]) i pro [[israel]]ianes.ref{{cite news|title=Dynamittgubben|language=Norwegian|work=[[Aftenposten]], A-magasinet|date=20 de febrer de 2009|language= noruec |accessdate=31 d'octubre de 2010}}/ref A més de declarar-se admirador de Churchill i Manus, també declara admirar el polític holandès [[Geert Wilders]], el partit del qual descriu com a l'únic partit veritable per als conservadors.ref{{cite news|url=http://www.hln.be/hln/nl/10756/Bloedbad-Oslo/article/detail/1296088/2011/07/23/Dader-bloedbad-bewondert-Geert-Wilders.dhtml|title=Dader bloedbad bewondert Geert Wildersq|date=23 de juliol de 2011|work=HLN.BE news|language= neerlandès|accessdate=23 de juliol de 2011}}/ref Al [[Twitter]], Breivik va citar amb aprovació la frase del [[filòsof]] [[utilitarisme|utilitarista]] [[John Stuart Mill]]:ref name=VG-perp{{cite web|url=http://www.vg.no/nyheter/innenriks/artikkel.php?artid=10080610 |title=Pågrepet 32-åring kalte seg selv nasjonalistisk - VG Nett |publisher=Vg.no |date=|accessdate=22 de juliol de 2011}}/ref {{cita|Una persona amb una creença iguala la força de 100.000 amb només interessos.}}

D'acord amb el seu advocat, Breivik hauria declarat que la seva acció va ser atroç però necessària, i que l'havia planificada durant un llarg període de temps. A més es va saber que havia redactat un manifest de 1.500 pàgines i l'havia penjat a internet abans dels atacs, aquest text, titulat ''2083. A European Declaration of Independence'' i signat amb el pseudònim d'Andrew Berwick, gira al voltant de la guerra de races i en com pot alliberar-se Europa dels immigrants. També es va donar a conèixer que Breivik s'identificava a si mateix amb els [[Cavallers Templers]] i que havia penjat un vídeo a [[YouTube]] en què deia als seus seguidors a la guerra contra el [[marxisme]] i l'[[Islam]], en el vídeo apareixia empunyant un fusell automàtic i amb un pegat al braç que deia Caçador de Marxistes. YouTube va retirar el vídeo el dia de la massacre a la nit.ref[http://www.elmundo.es/elmundo/2011/07/24/internacional/1311458614.html ''El autor de la masacre de Noruega: fue algo atroz pero necesario''], a [[El Mundo]].] {{es}}/ref

== Compte twitter ==
El seu compte twitter va ser suposadament forçat per desconeguts el dia [[31 de juliol]] del mateix any. Els autors van escriure dos twits sense interès per, als pocs minuts, afirmar:
{{cita|This Twitter account has been seized by #NORIA. @AnonymousNorway}}
/pre
El mateix dia, tots els twits van ser eliminats, incloent-hi l'inicial. En aquell moment tenia quasi 4.000 seguidors.

== Procés judicial ==
La Policia noruega ha dit que estudia la possibilitat d'acusar Breivik de [[crims contra la humanitat]], ja que els crims de terrorisme dels quals el van acusar originalment tenen una pena màxima de tot just 21 anys de presó al [[Codi penal]] noruec, mentre que els crims contra la humanitat tenen en aquest mateix codi una pena màxima de 30 anys de presó.ref[http://www.elmundo.es/elmundo/2011/07/26/internacional/1311664468.html ''La policía estudia acusar a Breivik de crímenes contra la humanidad''] [[El Mundo]] {{es}}/ref Això ha generat un fort debat en la societat noruega, ja que la majoria de la població considera que les penes previstes per la legislació penal del seu país són massa toves, i en el cas especial de Breivik desitjarien veure'l condemnat a [[cadena perpètua]] o fins i tot, en el cas d'alguns sectors més radicalitzats per la indignació, a la [[pena de mort]].ref[http://www.elmundo.es/elmundo/2011/07/24/internacional/1311532457.html 'Ha hecho demasiado daño, debe pasar tras las rejas el resto de su vida'] El Mundo {{es}}/ref

El 24 d'agost de 2012, del tribunal del districte d'Oslo va dictaminar que Breivik era responsable dels seus actes en assassinar a 77 persones i, per tant, fou declarat culpable (penalment responsable). Essent condemnat a pena de presó a 21 anys, amb la possibilitat de pròrroga pel temps que es consideri que és un perill per a la societat.ref name=Periodico/ref

== Referències ==
{{Commonscat|Anders Behring Breivik}}

{{referències|2}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Breivik, Anders Behring}}

[[Categoria:Noruecs]]
[[Categoria:Assassins]]</text>
      <sha1>57w2se7ujnuz65nmo5cymqotn8bviaq</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>