<page>
    <title>Claus van Amsberg</title>
    <ns>0</ns>
    <id>90576</id>
    <revision>
      <id>13839519</id>
      <parentid>13581842</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T02:15:48Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Prince Claus of the Netherlands]]</comment>
      <text>[[Fitxer:Claus von Amsberg.jpg|dreta|thumb|'''Claus van Amsberg''']]
'''Claus von Amsberg''' ([[Haus Dötzingen]], [[Baixa Saxònia]] [[1926]] - [[Amsterdam]], [[Països Baixos]] [[2002]]). Membre de la petita aristocràcia prussiana que l'any [[1966]], als quaranta anys, es casà amb la reina [[Beatriu I dels Països Baixos]], llavors princesa hereva al tron.

== Orígens familiars ==
Nascut a la propietat familiar de Haus Dötzingen prop de la vila de Hitzacker a l'actual estat alemany de [[Baixa Saxònia]]. Claus nasqué el dia [[6 de setembre]] de [[1926]] essent fill de Claus Jordi von Amsberg i de la baronessa Júlia von dem Bussche-Haddenhausen. 

Des de l'any [[1928]] i fins a l'inici de la [[Segona Guerra Mundial]] la família von Amsberg visqué a l'illa de [[Territori de Tanganyika|Tanganika]] a l'actual [[Tanzània]] on tenien una immensa finca dedicada a l'explotació agrícola. 

Malgrat que la família passava temporades més o menys prolongades a l'[[Àfrica]], tant Claus com les seves sis germanes cresqueren a la finca familiar de la [[Baixa Saxònia]] al costat dels seus avis paterns. Membre del partit nazi des de ben aviat, participà activament a les Joventuts Hitlerianes i a la Deutsches Jungvolk. Des de [[1938]] i fins a [[1942]] atengué la Baltenschule Misdroy.

L'any [[1944]], amb 18 anys, fou adcrit a la Wehrmacht esdevenint membre de la 90a. divisió d'infanteria (90. Panzergrenadier Divisio) que actuà a [[Itàlia]] el mes de març de [[1945]]. Fou fet presoner de guerra per l'exèrcit estatunidenc a la localitat de [[Merano]] abans de prendre part en la lluita.

Després de la seva repatriació a [[Alemanya]], acabà la seva formació a una escola de [[Lüneburg]] i posteriorment estudià dret a la ciutat d'[[Hamburg (estat)|Hamburg]]. Ingressà al cos diplomàtic i va treballar a [[Santo Domingo]] i a la [[Costa d'Ivori]]. Durant la dècada de [[1960]] fou adscrit al Ministeri d'Afers Exteriors a [[Bonn]].

== Núpcies i descendents ==
[[Fitxer:DN-ST-82-08158.jpg|dreta|thumb|El príncep Claus i la reina Beatriu]]
L'estiu de [[1964]] assistí al casament del marcgravi [[Maurici de Hessen]] amb la princesa [[Tatiana de Sayn-Wittgenstein-Berleburg]] al magnífic castell de [[Kronberg]] a [[Alemanya]]. Allà conegué a la princesa [[Beatriu I dels Països Baixos|Beatriu d'Orange]] i s'inicià una més que qüestionada relació. 

El noviatge de la princesa Beatriu amb un alemany que havia militat a diverses organitzacions nazis i que a més havia entrat en combat a favor d'Alemanya fou extremadament mal vist als [[Països Baixos]]. El record de l'ocupació del país era encara molt potent i la societat holandesa no acceptà el noviatge. Malgrat que la reina es negà a rebutjar a Claus, les protestes arribaren fins al dia del casament que tingué lloc a [[Amsterdam]] l'any [[1966]]. La parella tingué tres fills:

* SAR el príncep hereu [[Guillem Alexandre dels Països Baixos]], nat el [[1967]] a [[Utrecht]]. Casat des de l'any [[2002]] amb l'argentina [[Màxima Zorreguieta]].

* SAR el príncep [[Joan Frisó dels Països Baixos]], nat el [[1968]] a [[Utrecht]], mor el [[12 d'agost]] de [[2013]]. Casat des de l'any [[2004]] amb [[Mabel Wisse Smit]].

* SAR el príncep [[Constantí dels Països Baixos]], nat el [[1969]] a [[Utrecht]]. Casat des de l'any [[2001]] amb [[Laurentien Brinkhorst]].

Amb el pas del temps, el príncep Claus aconseguí guanyar-se l'opinió pública del país esdevenint el membre més popular de la família reial holandesa. Aquest canvi d'opinió vé motivat per la contribució que el príncep realitzà des del principi en favor del tercer món i dels més desafavorits de la societat holandesa. La seva sinceritat, modestia i la seva proximitat a la població feren que aconseguís l'acceptació del país. 

El gran públic també simpatitzar amb el príncep pels seus esforços per donar sentit a la seva vida i a les seves opinions molt limitades per les restriccions que les lleis holandeses imposen als membres de la Família reial. Molts han cregut que aquestes restriccions es troben en l'origen de les depressions que l'acompanyaren al llarg de la seva vida.

== Mala salut i mort ==
Claus va patir diversos problemes de salut durant la seva vida, tals com la depressió, el càncer o el parkinson. Morí el [[6 d'octubre]] de l'any [[2002]] després d'una llarga malaltia. Fou enterrat al Panteó de la Família Reial a la Catedral de [[Delft]] el dia 15 del mateix mes. 

Una de les últimes aparicions públiques del príncep fou en l'anunci televisat del compromís del príncep hereu i l'argentina Màxima Zorreguieta i al posterior casament el dia 2 de febrer de l'any [[2002]] a la Catedral d'[[Amsterdam]].
{{Projectes germans|commonscat=Prince Claus of the Netherlands}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Amsberg, Claus Van}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Persones de la Baixa Saxònia]]
[[Categoria:Reis consort dels Països Baixos]]
[[Categoria:Gran Creu de Classe Especial de l'Orde del Mèrit de la República Federal d'Alemanya]]
[[Categoria:Gran Creu de Cavaller amb Cordó de l'orde al Mèrit de la República Italiana]]</text>
      <sha1>furbclmc85bpgaf0l5c2808uuxzat40</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>