<page>
    <title>Ample de via</title>
    <ns>0</ns>
    <id>906998</id>
    <revision>
      <id>13635856</id>
      <parentid>13595141</parentid>
      <timestamp>2014-06-22T20:54:45Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>[[fitxer: Rail gauge world.png|thumb|350px|Tipus d'ample de via dominants a cada país.]]
L''''ample de via''' d'una [[via fèrria]] és la distància entre les cares internes dels [[rail|rails]]. Existeixen deu amples de via que s'usen com a estàndard en el món. En alguns països poden coexistir més d'un:
* ''' 600 mm ''' - Usat en el Sistema [[Decauville]] a [[Portugal]] i [[Brasil]], en el ferrocarril turístic de l'Alt Llobregat a [[Espanya]], a [[Xile]] en l'extint Ferrocarril Militar de Pont Alt fins al Volcà, Calaix del Maipo, i en l'[[Argentina]] fins a 1960 en el [[Ferrocarril Econòmic Correntino]], amb un recorregut de 180 km.
* ''' 762 mm ''' - Usat a [[Àustria]], [[Bòsnia i Hercegovina]], [[Eslovàquia]], [[Hongria]], [[Índia]], [[Polònia]], [[República Txeca]], [[Romania]] i [[Sri Lanka]].
* ''' 914 mm ''' - Usat en [[Canadà]] (Whitepass and Yukon Railroad, [[White Pass and Yukon Route]],ref{{ref-web |url=http://www.whitepassrailroad.com|títol=Alaska's most popular Shore Excursion: White Pass amp; Yukon Route Railroad!--Títol generat per bot--|consulta=27 de juliol de 2012}}/ref), [[Colòmbia]], [[Estats Units]], [[El Salvador]], [[Guatemala]] i [[Perú]].
* ''' 1.000 mm ''' ('' trocha métrica '' o '' ample mètric '') - Usat a l'est d'[[Àfrica]], [[Alemanya]], [[Argentina]], [[Sud-est Asiàtic|sud-est d'Àsia]], [[Bangla Desh]], [[Birmània]], [[Bolívia]], [[Brasil]], [[Xile]], [[Espanya]], [[Grècia]], [[Índia]], [[Iraq]], [[Pakistan]], [[Portugal]], [[Suïssa]] i [[Vietnam]]
* ''' 1.067 mm ''' - Usat a [[Austràlia]], [[Equador]], [[Xile]], [[Costa Rica]], [[Ghana]], [[Indonèsia]], [[Japó]], [[Nigèria]], [[Nova Zelanda]], [[Sud-àfrica]], [[Sudan]] i [[Terranova]] (fins a setembre de 1988, [[Newfoundland Railway]]).
* ''' 1.435 mm ''' (també denominat ample de via normal, ample internacional o ample UIC) - Usat en el nord d'[[Àfrica]], [[Alaska]], [[Argentina]], [[Austràlia]], [[Canadà]], [[Xile]] ([[Metre de Santiago]] en totes les seves línies), Colòmbia (FC del Serradell i Metre de Medellín), [[Xina]], [[Corea del Nord]], [[Corea del Sud]], [[Estats Units]], a gran part d'[[Europa]], [[Iran]], [[Iraq]], [[Israel]], [[Japó]] ([[Shinkansen]]), [[Mèxic]], [[Paraguai]], [[Perú]], [[Uruguai]] i [[Veneçuela]].
* ''' 1.520 mm ''' - Usat a [[Mongòlia]], [[Rússia]] i a tots els països que formaven part de l'antiga [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|Unió Soviètica]].
* ''' 1.524 mm ''' - Usat a [[Finlàndia]] i a [[Panamà]].
* ''' 1.600 mm ''' - Usat a [[Austràlia]], [[Brasil]] i [[Irlanda]].
* ''' 1.668 mm ''' (''[[ample ibèric]]'') - Usat a [[Espanya]] (a excepció de l'[[AVE]], que usa 1.435 mm, i altres línies menors) i [[Portugal]].
* ''' 1.674 mm ''' (''ample ibèric antic'') - Usat a [[Catalunya]], [[Espanya]], a la [[Línia 1 del metro de Barcelona|línia 1]] del [[Metro de Barcelona]].
* ''' 1.676 mm ''' - Usat a l'[[Argentina]], [[Bangla Desh]], [[Xile]] ([[Empresa dels Ferrocarrils de l'Estat|EFE]]), [[Índia]], [[Pakistan]] i [[Sri Lanka]].

== Història de l'ample internacional ==
[[fitxer :15-inch gauge 4-4-2 locomotive.jpg|thumb|Locomotora a vapor a [[Wisconsin Dells]] ([[Wisconsin]], [[EUA]]).]]

El perquè de la mesura de l'ample internacional, o de 1.435 mm, indirectament es deu als [[Antiga Roma|romans]]. Aquests feien les seves calçades d'acord amb la norma que entressin en elles dues mules sense problemes amb els seus respectius carros. Els seus carros obeïen també a aquest estàndard, de manera que la distància entre les dues rodes del carro corresponia a l'ample del tir dels dos animals. Com a conseqüència d'això, en les ciutats romanes (com es pot apreciar encara als carrers de [[Pompeia]]), de tan circular els carros pels seus carrers quedaven erosionats dos solcs de fins a 10 cm de profunditat en les pedres de la calçada, formant una mena de carril. Això feia que un carro que no coincidís amb aquest ample d'eixos es trenqués fàcilment o no pogués circular amb comoditat. A més, als carrers es posaven unes grans pedres perquè creuessin els vianants sense embrutar-se amb el fang i els excrements dels animals. Aquestes pedres deixaven exactament aquest pas per a les rodes, de manera que un ample diferent d'eixos hagués trobat grans problemes per circular per qualsevol ciutat romana. 

Aquesta mesura no es va perdre en l'oblit, ja que la majoria de les calçades van romandre en ús després del col·lapse de l'Imperi, de manera que les carretes s'han construït fins als nostres dies amb aquest ample. Així doncs, va ser aquest fet el que finalment va condicionar no només la mesura dels eixos dels carros i carretes, sinó també l'ample de les calçades i, per descomptat, l'ample dels túnels, passant a ser la mesura de la majoria de les calçades en ús. Això va provocar que les noves calçades que es van tendir per al ferrocarril, que no eren altra cosa que el nou carro que substituïa a les mules, mantinguessin les mesures de les antigues.

El fet de mantenir aquestes mesures fins i tot en el Nou Món va provocar una curiosa anècdota en la més recent exploració espacial. I no va ser altra que la d'haver de sotmetre a aquesta mesura com a màxima cota en els dipòsits de combustibles dels coets espacials, per permetre que passessin pels túnels ferroviaris des del seu origen fins a [[Cap Canaveral]]. Encara que els enginyers volien tenir cotes més grans, van haver de resignar-se, ja que aquests dipòsits havien de ser fabricats lluny de la zona d'enlairament i transportats per ferrocarril.

A més dels motius històrics, la diferència d'ample també es deu a tres causes: motius defensius, interessos econòmics i qüestions tècniques derivades de l'orografia.

Els motius defensius i econòmics tenen el següent fonament: si una locomotora amb una mesura diferent de les vies d'un país que està a la defensiva vol entrar a aquest, es veurà impedida per la perifèria. I si no té l'ample de via apropiat, no es pot utilitzar per introduir tropes i armament. Això és precisament el que va passar durant la [[Segona Guerra Mundial]] en els passos fronterers d'[[Espanya]] amb [[França]], especialment en el tram central dels [[Pirineus]], per l'[[Estació Internacional de Canfranc]]. Aquest lloc va resultar difícil de controlar pels aliats.

Les raons tècniques estan relacionades principalment amb l'orografia, ja que una via sobre una superfície amb molta inclinació requerirà una locomotora molt més pesada. La tracció d'una locomotora és directament proporcional al seu pes. En altres paraules, no importa com de potent sigui la locomotora d'un tren, si no pesa prou, les seves rodes patinen sobre les vies. Espanya constitueix un bon exemple d'això perquè és un país molt muntanyós. En legislar sobre els ferrocarrils, aleshores, el govern va triar augmentar l'ample de via.

No obstant això, en alguns ferrocarrils de regions muntanyoses es van usar vies molt estretes, cosa que sembla contradir aquest principi. Però no existeix tal contradicció, ja que en aquests va primar el fet que els radis de les corbes eren molt petits, de manera que l'ample de via havia de ser menor i, com a conseqüència, locomotores i cotxes, més lleugers. Com a norma general, per a llargs recorreguts es va triar un ample major per obtenir una major rendibilitat, i en trams més curts i molt escarpats, on el pendent era molt sinuós i complicat, es va triar la via estreta, per ser més pràctica.

== Amplada Decauville ==
Hi ha una mica de confusió sobre què és l'amplada Decauville. L'empresa francesa [[Decauville]], creada el 1875, va fabricar rails i material ferroviari. Un dels seus invents més difosos, per la seva facilitat d'instal·lació, va ser una via de 600 mm d'amplada on els rails estaven units als travessers fent una única peça d'acer. [http://fr.wikipedia.org/wiki/Decauville # Mat.C3.A9riel_.C3.A0_voie_de_60_cm] La facilitat d'instal·lació va escampar-la a la mineria, la indústria i la guerra. Aquesta '' via Decauville '' es va fabricar després amb unes altres amplades més grans i més petites. La denominació amplada Decauville, que a França s'aplica només a la mida de 600 mm ('' [http://fr.wikipedia.org/wiki/% C3% 89cartement # 600_mm écartement Decauville] ''), no té el mateix significat a l'Argentinaref{{ref-web |url=http://cyt-ar.com.ar/cyt-ar/index.php/Trocha|títol=Trocha - ECyT-ar!--Títol generat per bot--|consulta=27 de juliol de 2012}}/ref ni a uns altres llocs.

== Referències ==
{{referències}}

== Vegeu també ==
* [[Via fèrria]]
* [[Ample ibèric|Ample de via a Espanya]]
* [[Canviador d'ample]]

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* [http://www.grijalvo.com/Aristogeronte/Ancho_via.htm Història de l'ample de via a Espanya]
* [http://www.renfe.es/prensa/dicciona.html Diccionari de termes ferroviaris de RENFE]
* [http://apac.cp.pt/hist_cp.htm Petita història dels ferrocarrils portuguesos] (en portuguès)

{{ORDENA:Ample De Via}}
{{Link GA|ja}}

[[Categoria:Vies fèrries|Ample de via]]</text>
      <sha1>t0jrfwn3sauksk5kgwms7ny9xqc3d1j</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>