<page>
    <title>Tadeusz Kantor</title>
    <ns>0</ns>
    <id>907810</id>
    <revision>
      <id>13806589</id>
      <parentid>13693684</parentid>
      <timestamp>2014-07-12T22:28:29Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: treball col.lectiu amb  treball col·lectiu amb</comment>
      <text>{{MT|data=juny de 2014}}
'''Tadeusz Kantor''' (6 d'abril de [[1915]], Wielopole Skrzyńskie, [[Galítsia]], [[Polònia]] - 8 de desembre de [[1990]], [[Cracòvia]]) fou un pintor, artista, [[assemblatge|assemblatgista]] director de teatre, escenògraf, escriptor, actor i teòric de l'art polonès. Kantor és famós per les seves presentacions teatrals revolucionàries tant a [[Polònia]] com a l'estranger.

La seva actitud artística s'inspira en el [[constructivisme (art)|constructivisme]], el [[dadaisme]], la pintura informal i el [[surrealisme]].

== Biografia ==
[[Fitxer:Popiersie Tadeusz Kantor ssj 20060914.jpg|thumb|Bust commemoratiu de Tadeusz Kantor.]]
Va néixer a Wielopole Skrzyńskie, [[Galítsia]] (aleshores part de l'[[Imperi austrohongarès]]) i es graduà a l'[[Acadèmia de Belles Arts de Cracòvia]] el [[1939]]. Durant l'ocupació nazi de Polònia fundà el Teatre Independent i va exercir com a professor a l'Acadèmia de Belles Arts, així com de director de teatre experimental a [[Cracòvia]] del [[1942]] al [[1944]].

Després de la [[Segona Guerra Mundial|guerra]] va ser conegut pel seu treball avantguardista en el disseny d'escena, incloent-hi el disseny per a ''Sant Joan'' (1956) i per a ''Mesura a mesura'' (1956). Entre els canvis específics en el teatre tradicional, es troben els escenaris estesos cap a l'audiència i l'ús de maniquís com si fossin actors reals.

Kantor, d'esperit innovador i nostàlgic, rebutja la tradició. No obstant, es retroba contínuament amb les seves arrels, en cadascuna de les seves obres; la qual cosa el converteix en un  dels creadors més importants i originals del segle XX. Cal destacar, la importància que donava als seus orígens, i com aquesta s'evidencia en la creació de l'obra [[Wielopole, Wielopole|''Wielopole, Wielopole'']].  

== El teatre de Kantor abans de Cricot 2 ==
{{Commonscat|Tadeusz Kantor}}
En 1938, poc abans d'acabar els estudis, troba casualment, un teatre de titelles a l'acadèmia. Es així com funda la ''[[Ephemeric (Mechanic) Theatre]]'', on
va presentar l'obra de [[Maurice Maeterlinck]], ''[[La mort de Tintagiles]]''''. 

En 1942, juntament amb un grup de joves pintors, va organitzar el clandestí i experimental ''[[Teatre Independent de Cracovia]]'' durant l'ocupació alemanya. Les performances es celebraven en cases privades o en apartaments, degut a la prohibició del govern alemany de qualsevol tipus de manifestació cultural, sota pena de mort. Aquest mateix any, dirigeix i dissenya ''[[Balladyna]]'', obra de [[Julius Slowacki]].  El 1944, com a mostra de la seva capacitat per a potenciar els espais, Kantor dirigeix i dissenya ''El Retorn d'Odisseu'' de [[Stanislaw Wyspianski]], la posada escena de la qual, es dugué a terme, en un apartament destrossat per la guerra. Mitjançant aquest gest, Kantor introdueix el concepte d'autonomia en l'espai performatiu i el que ell anomenava realitat de la vida. Aquests conceptes, posteriorment es
desenvoluparien en la idea de [[''realitat del més baix nivell'']] el 1980.ref name=:0A journey Through Other Spaces, Kobialka Michal, 1992, University of California Press/ref

Cap al 1945 Kantor comença una activa carrera com a dissenyador d'escenaris, duent a terme, nombroses obres en les que fa també de director; entre las quals podem destacar [[El Cid (Corneille)|''El Cid'']] de [[Pierre Corneille]], montada a la [[Biblioteca Jagiellonska]] i ''[[El Dia del seu Retorn]]'' de [[Zofia Nalkowska]], en el [[Teatre Stary]], entre d'altres. El 1946 publica el text ''[[Algunes suggerències sobre l'aspecte visual del disseny d'escenaris]]'' en la revista [[Przeglad Artystyczny]].ref name=:0 / Si bé entre 1947 i 1954 dirigeix i dissenya nombroses obres, cal destacar el seu treball com a dissenyador en l'obra ''[[San Juan]]'' de [[George Bernard Shaw]], representada en el [[Teatr Stary]] de [[Cracovia]] a partir de la qual desenvolupa el concepte d'espai mental.

== Cricot 2 ==
Decebut pel creixement institucional de l'[[avantguardisme]] decideix formar un nou grup teatral en col·laboració amb [[Maria Jarema]] i altres artistes visuals, denominat [[Cricot 2]]. El 1956 finalitza el període [[estalinisme|estalinista]] a [[Polònia]], moment en el qual, Kantor desenvolupa el concepte de [[Teatre Autònom]]. Aquest mateix any, presenta la obra de [[Stalisnaw Witkiewicz]] anomenada ''[[La Sèpia]]'', primera producció de la post-guerra amb un text del dramaturg polonès, pel qual [[Maria Jarema]] dissenya el vestuari; mentre per altra banda, l'autor cedeix a Kantor gran part dels seus escrits més substancials. Cal destacar que un dels primers muntatges d'importància per a [[Cricot 2]] va ser ''[[Circo]]'' de [[Kazimierz Mikulski]] en la [[Galería Krzysztofory]], producció en la qual es fa ús de conceptes com ara el happening i l'embalatge (del francès emballer que significa embolicar, empacar). Un altre muntatge a destacar, es va donar a conèixer el 1961, quan presentà en la mateixa galeria, l'obra [[''La Casa del Camp'']] escrita per [[Stalisnaw Witkiewicz]], ocasió en la qual per primera vegada, la teoria del [[Teatre Informal]] marca un desplaçament en els experiments teatrals de [[Cricot 2]].ref{{Ref-web|url = http://www.cricoteka.pl/en/|títol = Cricoteka|consulta = 20 de maig 2014|llengua = anglès|data = 2006}}/ref   

Al llarg dels anys 60, [[Cricot 2]] realitzarà presentacions en nombrosos teatres de [[Polònia]] i el seu treball serà reconegut a nivell mundial. El seu interès estigué centrat sobretot en l'absurdisme i en l'escriptor i dramaturg polonès [[StanisławIgnacy Witkiewicz|Stanisław Ignacy Witkiewicz]] (conegut també com a Witkacy). Les produccions teatrals de les obres de Witkacy ''[[La sípia]]'' (1953) i ''[[La gallina d'aigua]]'' (1969) foren vistes com els seus èxits més grans durant aquella època. Una
representació del 1972 de ''[[La gallina]]''d'aigua'' fou descrita com l'esdeveniment més comentat al Festival d'Edimburg.''

Als anys 70 ''[[La classe morta]]'' (1975) fou la més famosa de les seves obres. El propi Kantor dóna vida a un mestre que presideix una classe de personatges aparentment morts que són confrontats per maniquís que es representen a ells mateixos però més joves.
Ja cap als anys 50 Kantor havia començat a experimentar amb la juxtaposició de maniquís i actors de debò.

Els seus últims treballs als anys 80 foren reflexions molt personals. Com ara ''[[La classe morta]]'', algunes vegades es representava a si mateix en escena. Als anys 90 el seu treball es féu famós als Estats Units gràcies a les presentacions del club de teatre experimental d'Ellen Stewart.

== Teatre Informal ==
Kantor defineix tres fases de desenvolupament central en el grup Cricot 2: 1960, 1961 i 1962.

La teoría del [[Teatre Informal]] se defineix a partir de 1961 amb el muntatge de [[La Casa de Camp|''La Casa de Campo'']]'' ''escrita per [[Stalisnaw Witkiewicz|''Stalisnaw Witkiewicz'']]. En el seu posterior manifest sobre el [[Teatre Informal]], Kantor postula que aquest corrent teatral prové directament del  [[ArtInformal|ArteInformal]], corrent artística hereva del Constructivisme, el qual exerceix un vertader impacte en el camp de les Belles Arts en el segle XX. El seu major desenvolupament, va tenir lloc entre 1955 i 1965. Kantor considera que en el període de post-guerra, l'Art Informal va ser la nova onada avantguardista. 

La màxima expressió de Teatre Informal es pot veure en obres como ''[[La Clase Morta]] ''i [[Wielopole, Wielopole|''Wielopole, Wielopole'']]. D'Aquesta manera, quan Kantor ens parla de [[Teatre Informal]],fa referència a la nova corrent teatral que sorgeix del descobriment plàstic d'un nou i desconegut estat de la realitat, que vindria a ser la matèria, que és infinita, fluïda, mutant i oposada a la forma. 

Les característiques principals del [[Teatre Informal]] són: l'absència de la forma, l'espontaneïtat de l'acció, acció i moviment ocasionats per la matèria en
constant mutació i la revelació d'aquesta en processos como demolició, descomposició, dissolució, desintegració i destrucció.ref name=:0 /

== El Teatre de la Mort ==
En l'assaig ''[[Teatre de la Mort]]'', escrit por Tadeusz Kantor el 1975, es manifesten nou punts de vista fonamentals per a entendre la complexa proposta estètica i conceptual de l'artista; la seva revisió històrica i el rebuig de la tradició.ref name=:1{{Ref-llibre|cognom = Kantor|nom = Tadeusz|títol = El Teatre i la Mort i altres assajos 1944 - 1986|url = |edició = |llengua = Castellano|data = 2010|editorial = Alba Editorial|lloc = |pàgines = |isbn = 9788484285632}}/ref

# Postulat de [[Gordon Craig]]: recuperar el titella. Eliminar a l'actor com a intèrpret. L'Home com a creació de la natura és un intrús dins de l'estructura abstracta d'una obra d'art.
# La versió de Craig: l'home-actor expulsa la titella i pren el seu lloc provocant d'aquesta manera, la mort del teatre.
# Del misticisme romàntic dels maniquís i de les creacions artificials de l'home en el segle XIX, al racionalisme del pensament abstracte del segle XX. 
# El [[dadaisme]] va introduir la realitat [[ready-made]], elements de la vida, destruint els conceptes d'homogeneïtat i cohesió en l'obra d'art tal com fou postulat pel [[Simbolisme]], el [[Art Noveau]], i [[Gordon Craig]]. 
# De la realitat del ready-made del happening a la desmaterializació dels elements de l'obra d'art.
# El rebuig de l'ortodòxia del conceptualisme i la avantguarda oficial de les masses. 
# En els carrers laterals a l'avantguarda oficial, apareixen els maniquís. 
# El maniquí com a manifestació de realitat del més baix nivell. El maniquí com a subjecte que lidia amb la transgressió. El maniquí com a objecte buit. El ninot. Un missatge de la mort. Un model per a l'actor. 
# L'Explicació de la situació descrita per Craig. L'Aparició de l'actor en viu com a moment revolucionari. El descobriment de la imatge de l'home. 

En aquests nou punts, escrits por Kantor de manera irònica i poètica, podem veure diferents qüestions com ara l'explicació racional i conceptual de l'ús de titelles en combinació amb els seus personatges ([[La Classe Morta]]), per altra banda,  el tema del happening com deslligat de les avantguardes institucionalitzades i per últim la idea d'home com a maniquí vivent, essent aquest, la imatge de la seva inevitable mort.ref name=:1 /

== Tadeusz Kantor i la pintura ==
Entre 1933 i 1939 Kantor assisteix a l'[[Acadèmia de Belles Arts de Cracòvia]] on estudia pintura i disseny d'escenaris. És durant
aquests anys, que desenvolupa el seu interès pel [[constructivisme]] i la [[Bauhaus]]. 

El 1947 rep una beca per a viure un any a [[París]] i desenvolupar-hi la seva investigació. 
Durant la seva estància coneix l'obra de [[Paul Klee]], [[Wassily Kandinsky]], [[Joan Miró|JoanMiró]], [[Max Ernst]] entre d'altres. De retorn a [[Polònia]], un any després, organitza la primera exposició de la post-guerra d'art modern polonès en el Palau Sztuki de Cracòvia. Al cap de poc troba feina com a professor a l'Acadèmia de Belles Arts de Cracòvia. 
No obstant, el 1949, rebutja públicament qualsevol participació en la vida cultural polonesa, com a protesta a las dures regles imposades pel real socialisme, pel que fa a la creació artística. D'Aquesta manera, renuncia també a la seva feina com a professor. 

El 1950 comença el seu treball col·lectiu amb [[Maria Jarema]], pintora i escultora avantguardista, amb qui més endavant fundaria el Teatre [[Cricot 2]].  Cinc anys després els treballs d'ambdós artistes són exposats a la [[Galería Po Prostu]] de Varsòvia, en la qual desenvolupa el que ell anomenaria [[Pintura Informal]].  El 1957 organitza una exposició de pintura d'avantguarda, el [[Grupo Cracovia]], mentre combina la seva tasca de gestió, amb la pròpia producció, exposant aquell mateix any, en la [[GaleríaKrysztofory|Galería Krysztofory]].  Poc després viatja a [[França]], [[Suècia]] i [[Alemanya]] per tal d'exhibir el seu treball en diversos espais com per exemple la [[Galeria Samlaren]] a [[Estocolmo]], on ofereix una exposició individual. 

Finalment el seu treball com a pintor és reconegut a nivell mundial per la seva participació en el [[Documenta]] 2 en [[Kassel]] (1959), al qual van seguir esdeveniments d'importància com ara la [[Biennal de Venècia]] (1960) i el [[Documenta]]6 (1977). Cal destacar que les seves tècniques pictòriques foren incorporades en els seus performances i dissenys d'escenari. La seva obra a partir dels anys cinquanta conté moltes idees sobre els atributs de l'espai, presentades anteriorment en els seus quadres.

== L'Escena de la memòria: Gran retrospectiva de Tadeusz Kantor a Catalunya ==
El 1997 es va celebrar la primera gran exposició de Tadeusz Kantor en la Fundació Caixa de Catalunya, La Pedrera, sota el comissariat de Tom Skipp i Lech Stangret anomenada ''[[L'Escena de la memòria]]''. Aquesta exposició va coincidir amb les trobades amb la Cultura Polonesa, celebrades a la tardor del mateix any, organitzades per l'Ambaixada de Polònia en un intent de crear trobades amb els països de l'est. D'Aquesta manera, Kantor, l'artista polonès més reconegut fins al moment, va ser el punt de mira. L'Exposició va incloure obra gràfica, embalatges, dissenys escènics, olis, instal·lacions i objectes teatrals, sense oblidar alguns registres en video i audio. Pel que respecta a la pintura, l'exposició va incloure dues sèries completes: [[Embalatges]] i ''[[Res més enllà.]]''ref{{Ref-web|url = http://www.estrellasonora.com/KantorNEWESP.html|títol = TOM SKIPP – COMISARIOS– EXPOSICIÓN SOBRE KANTOR (MADRID - BARCELONA)|consulta = 2 de juny 2014|llengua = Castellano|data = 2002 - 2013}}/ref

== Selecció de Manifestos i escrits ==
* ''El Teatre Autònom'' (1963)
* ''Teatro Happening: El Teatre dels Events'' (1967)
* ''El Teatre Informal'' (1969)
* ''El Teatre Cero'' (1969)
* ''El Teatre de la Mort'' (1975)

== Obres amb Cricot 2 ==
* ''La Jibia ''(1956)
* ''La Casa de Camp'' (1961)
* ''El Boig i la Monja'' (1963)
* ''La gallina cega'' (1965)
* ''La Classe Morta'' (1975)
* ''Wielopole, Wielopole'' (1981)
* ''Que morin els artistes'' (1985)
* ''Mai haig de tornar'' (1989)
* ''Avui és el meu aniversari'' (1990)
==Referències==
{{referències}}

== Enllaços Externs ==
http://www.cricoteka.pl/pl/

http://culture.pl/en/artist/tadeusz-kantor

http://www.flashartonline.com/interno.php?pagina=articolo_detid_art=677det=oktitle=TADEUSZ-KANTOR

http://www.changeperformingarts.com/artists/tadeuszkantor.html

http://elpais.com/diario/1986/03/05/cultura/510361204_850215.html

http://www.enfocarte.com/3.18/teatro.html

http://es.scribd.com/doc/102186309/Tadeusz-Kantor

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Kantor, Tadeusz}}
[[Categoria:Escriptors polonesos]]
[[Categoria:Dramaturgs en polonès]]
[[Categoria:Directors de teatre]]
[[Categoria:Pintors polonesos]]
[[Categoria:Actors polonesos]]
[[Categoria:Actors de teatre]]
[[Categoria:Artistes polonesos]]</text>
      <sha1>bkc8pvlmfwjazzof8e3ljv0sycxakzs</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>