<page>
    <title>Valjevo</title>
    <ns>0</ns>
    <id>908285</id>
    <revision>
      <id>14030047</id>
      <parentid>12276061</parentid>
      <timestamp>2014-09-09T19:34:56Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot canvia small per {{mida}} o {{referències|1}} i treu smalls que sobraven</comment>
      <text>[[Fitxer:Valjevo sharp.jpg | thumb| Vista general de la ciutat de Valjevo.]]
'''Valjevo''' (en [[serbi (llengua)|serbi]]: ''Ваљево'') és una ciutat de [[Sèrbia]]. El municipi de Valjevo és a l'oest de la [[Sèrbia central]], i és el centre administratiu del Districte de [[Kolubara]], que inclou a cinc municipis més petits, amb una població total de gairebé 200.000 persones. Segons el cens del [[2002]], tenia 96.761 habitants, dels quals 61.270 eren urbans, i 35.491 rurals. 

Ocupa una superfície de 905 km², i la seva altitud és de 185 [[msnm]]. El seu nucli es va formar a prop del [[riu Kolubara]], un afluent del [[riu Sava]]. La zona de Valjevo té un clima suau i temperat. 

== Història == 
[[Fitxer:Centar grada Valjevo.jpg | esquerra| thumb | 200px | El centre de la ciutat de Valjevo.]] 
A la propera localitat de Petnica van ser trobats les primeres restes d'hàbitat del [[neolític]] a [[Sèrbia]], de 6.000 anys d'antiguitat. En època romana, la zona era una part integral de la província de [[Mèsia]]. Valjevo es va esmentar per primera vegada el [[1393]], quan era un pas important en la ruta comercial que unia [[Bòsnia]] amb [[Belgrad]]. Amb el començament del [[segle XIX]], va començar el procés històric de la transformació ràpida de la major part del territori de [[Sèrbia]] i les seves revoltes contra el [[Imperi Otomà|domini otomà]]. Al [[segle XX]], es va accelerar el desenvolupament de la ciutat, que es va convertir en un important nucli industrial i cultural. Durant la [[Primera Guerra Mundial]], als voltants de Valjevo, va tenir lloc la [[batalla de Kolubara]], a la ciutat es va instal·lar un gran hospital per als ferits. 

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], la ciutat va patir una severa destrucció, en ser un centre de la confrontació entre les [[Wehrmacht | forces nazis]] i els [[partisans]]. Precisament a Valjevo els nazis van executar a [[Stjepan Filipović]], un líder partisà que es convertiria en un símbol de la resistència al feixisme, i va ser nomenat heroi nacional de [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]]. 

Al final del [[segle XX]], la ciutat també va ser objecte dels bombardejos de l'OTAN en resposta a la Guerra de Kosovo, que van causar greus danys en les seves principals infraestructures.

== Economia == 
L'economia de Valjevo es caracteritza per un gran nombre de petites empreses privades que treballen en el camp de la metal·lúrgia, l'alimentació, i en menor mesura, la indústria tèxtil. La seva principal factoria industrial és la fàbrica d'armes Krušik, fundada el [[1939]], la qual després dels bombardejos que va patir per part de l'OTAN el [[1999]] ha aconseguit refer les seves instal·lacions i funcionar amb relativa normalitat, amb 1.500 empleats el [[2009]].

== Comunicacions == 
Valjevo és a 100 [[km]] de la capital, [[Belgrad]], i als voltants d'una de les artèries de trànsit més importants del país, la ''Ibarska Magistral'', que connecta el nord i el sud de [[Sèrbia]]. També passa per la ciutat el [[ferrocarril]] Belgrad - Bar, que connecta la capital sèrbia amb [[Montenegro]] i el [[Mar Adriàtic]]. 


== Demografia == 
center
{|border=2 cellspacing=0 cellpadding=3 rules=all width=45% style=clear:all; margin:3px 0 0em 0em; border-style: solid; border-width: 1px; border-collapse:collapse; font-size:85%; empty-cells:show
|colspan=14 align=center style=background:#778899; color:white|'''Composició ètnica del municipi (cens del 2002)'''
|-
|- bgcolor=#FFEBCD
!Grup ètnic
!Població
|- bgcolor=#f5f5f5
|Serbis||93.064 
|- bgcolor=#f5f5f5
|Romanesos||1.314 
|- bgcolor=#fffaf0
|Montenegrins||244
|- bgcolor=#f5f5f5
|Iugoslaus||224
|- bgcolor=#fffaf0
|Altres||1.915
|- bgcolor=#dcdcdc
|TOTAL||96.761
|- 
|colspan=10 align=center style=background:#dcdccc;|{{mida|85%|!-- Insert any notes in here --}}'''
|}
/center

== Personatges cèlebres == 
* [[Nikolaj Velimirović]] (1881 -1956), bisbe ortodox venerat com a sant per l'Església Ortodoxa.  
* [[Milos Teodosic]], jugador professional de [[bàsquet]].

== Bibliografia==
* Valjevo Online. [http://www.ugradu.info/index.php?option=com_contenttask=viewid=4480Itemid=261 ''70 GODIN KRUŠIKA .'']
* Burns, Richard; The Blue Butterfly: Selected Writings p. 144; Salt, 2006, ISBN 1-84471-258-3. 
* OTAN. [http://www.nato.int/Kosovo/press/p990503b.htm ''Press Conference, by Dr Jamie Shea and Major General Walter Jertz .'']

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Valjevo}}
* [http://www.valjevo.org.rs Web oficial]

{{coord|44|16|36|N|19|53|19|E|source:eswiki_type:city|display=title}}
[[Categoria:Ciutats de Sèrbia]]</text>
      <sha1>0qrj9fbwobsu2y38wzyydtzdc1svh48</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>