<page>
    <title>Torre Flak</title>
    <ns>0</ns>
    <id>908415</id>
    <revision>
      <id>14058212</id>
      <parentid>14058210</parentid>
      <timestamp>2014-09-20T15:14:43Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Paucabot</username>
        <id>1960</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Suprimida [[Categoria:Torres per tipus]]; Afegida [[Categoria:Torres de defensa]] usant HotCat</comment>
      <text>[[Fitxer:Flag-G-Turm Augarten.jpg|thumb|dreta|La torre de combat a l'[[Augarten]] a Viena]]
[[Fitxer:Flak.jpg|thumb|dreta|Torre de combat (esquerra) i d'estat major (dreta) a Viena]]

Una '''Torre Flak''' o '''torre per a canons de defensa antiaèria''' (en [[alemany]] '''Flakturm''')refFLAK prové de l’abreviació alemanya de canó de defensa antiaèria: '''FL'''ug'''A'''bwehr'''K'''anone/ref és un tipus de [[búnquer]] del qual se'n van construir una sèrie de vuit a [[Berlín]], [[Hamburg]] i [[Viena]] durant la [[segona guerra mundial]]. A més de la funció de protecció, també tenien una funció de combat com que al pis superior s'instal·laven [[canó|canons]] [[Defensa antiaèria|antiaeris]] pesats.

[[Hitler]] va ordenar la seva construcció després dels atacs de la [[Royal Air Force]] de [[1940]]. Formen un exemple de l’arquitectura sota el [[nazisme]] i no existeixen edificis semblants a altres països. Els [[Schutzstaffel|SS]] en col·laboració amb l'exèrcit de la construcció de l'[[Organització Todt]] van abusar de milers de presoners que havien de treballar com [[esclau]]s durant l'obra.

== Concepció ==
Durant la guerra es van construir vuit torres bessones, segons els plans de l'arquitecte i urbanista [[Friedrich Tamms]] de [[Schwerin]], a més de l'equipament militar, podien albergar fins a 30.000 persones i emmagatzemar llargues quantitats d'obres d'art, com va passar, per exemple, amb l'[[altar de Zeus a Pèrgam]]. Sempre hi havia dues torres bessones: una torre de combat connectada amb una segona, més petita, d'estat major. 

[[Fitxer:Flakbunker-Heiligengeistfeld-Hamburg.jpg|thumb|dreta|Torre de combat de la [[Torre Flak IV|Flak IV]] a [[Sankt Pauli]] a [[Hamburg]]]]
[[Fitxer:Willemsborg Torre Flak VI nou.jpg|[[Torre Flak VI|Torre]] de [[Wilhelmsburg]] reformada en [[búnquer]] de l'energia|thumb]]
=== Torre de combat ===
N'hi ha de tres tipus. A cada torre de combat es trobaven quatre canons bessons de 128nbsp;mm i uns canons de 20nbsp;mm a plataformes més baixes per a defendre's contra avions a baixa altitud.
div align=center
{| class=prettytable 
! class=hintergrundfarbe6 |dimensions
! class=hintergrundfarbe6 |tipus 1
! class=hintergrundfarbe6 |tipus 2
! class=hintergrundfarbe6 |tipus 3
|-
| llargària [m] || 75 || 57 || 43
|-
| amplària [m] || 75 || 57 || 43
|-
| altitud [m]|| 39 || 42 || 55
|-
| espessor parets [m]|| 3,5 || 2 || 2,5
|-
| espessor taulat [m]|| 5 || 3,5 || 3,5
|-
| colspan=4 align=center | [[Fitxer:Flakturm-Bauarten.png|400px|Comparació dels tres tipus]]
|-
|}
/div

=== Torre d’estat major ===
La torre d’estat major era connectada amb la torre ofensiva amb túnels per als cables amb un diàmetre fins a 1,50nbsp;m, parcialment accessibles als soldats. Contenia l'equipament per a conduir i dirigir els atacs, el [[radar]], els sistemes d’informació etc. Era més petita i no contenia gaire armes, tret d’uns petits canons.

== Ús i importància ==
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-1987-0508-502, Berlin, Flak auf Zoobunker.jpg|thumb|Teulat de la [[Torre FLAK I]] a Berlín el 1942]][[Fitxer:Flakturm_Wilhelmsburg.jpg|thumb|La [[Torre Flak VI]] a [[Wilhelmsburg]] el 2005]]

L'objectiu principal era obtenir una plataforma prou elevada que feia possible d'utilitzar el canons antiaeris Flak i Flak-Zwilling, al mig de les ciutats amb la seva població densa. Sense tal plataforma, la pressió de [[gas]] al moment del tir hauria fet impossible d'utilitzar-les en tal situació. Els canons podien disparar fins a 12 [[projectil]]s de 46nbsp;kg amb una [[Ogiva (arma)|ogiva]] de 26,2nbsp;kg per minut. Per la posició alta de la torre, el obusos podien atènyer l'[[abast]] maximal de 20,9nbsp;km i l'altitud maximal de 14,8nbsp;km. La seva instal·lació dins d'un búnquer permetia de continuar les operacions mentre un atac d'[[artilleria]].

Les torres també van servir per a protegir la població civil i per a conservar obres d'art. Cada búnquer tenia la seva [[central elèctrica]] i el seu aprovisionament d'aigua, captada de fonts subterrànies. El règim [[nazisme|nazi]] les utilitzava per a la seva propaganda: les torres havien de ser el [[símbol]] concret que l'[[estat]] nazi protegia la gent contra l'enemic. Creava llocs de treball, almenys per a les dues torres primeres, abans que els nazis van preferir la [[mà d'obra]] gratuïta dels presoners. Conscients de la dificultat d'enderrocar-les, també era previst vestir-les en estil neoclàssic i integrar-les al [[panorama urbà]] com a fortaleses antigues després de la guerra. Això és la raó de la construcció de finestres, que des del punt de vist militar eren inútils i de més, llocs vulnerables.

Durant la batalla de Berlín d'abril i maig de [[1945]], les torres van provar la seva eficiència i impedir considerablement el progrés de l'[[Exèrcit Roig]]. Només després de la [[Capitulació (rendició)|capitulació]] incondicional de la [[Wehrmacht]] van deixar de disparar i obrir les portes a l'[[exèrcit roig]].

== Després de la guerra ==
Les torres de Berlín van ser dinamitades i les restes desmantellades o cobertes després de la guerra. La torre central d'Hamburg va transformar-se en ''Mediabunker'' o torre dels mitjans de comunicació, a la qual, entre altres, grups de músics aprofiten l'espessor de les parets per a assajar sense molestar els veïns. La [[Torre Flak VI]] de [[Wilhelmsburg]] està transformant-se en búnquer de les [[energia renovable|energies renovables]]. Només les torres de Viena van més o menys romandre a l'estat original. 

Antany era difícil dinamitar-les, excepte a Berlín, perquè es troben al mig de barris habitats. És quasi impossible desmantellar-les de manera tradicional, donat l'espessor de les parets. Avui són catalogades com a monument històric.

== Bibliografia ==
* Henning Angerer, ''Flakbunker. Betonierte Geschichte''. Edditiorial Ergebnisse-Verlag, Hamburg 2000, ISBN 3-87916-057-0. (traducció: Els búnquers Flak, una història de formigó)
* Michael Foedrowitz, 
** ''Luftschutztürme und ihre Bauarten 1934 - 1945'', Editorial Podzun-Pallas, Wölfersheim-Berstadt 1998, ISBN 3-7909-0656-5.(traducció: Les torres Flak i la manera de construir-le 1934-1945) 
** ''Die Flaktürme in Berlin, Hamburg und Wien. 1940-1950'', Editorial Podzun-Pallas, Wölfersheim-Berstadt 1996, ISBN 3-7909-0575-5, (''Waffen-Arsenal'' Sonderband 44) (traducció: Les torres Flak a Berlín, Hamburg i Viena, 1940-1950).
* Andreas Hoffmann, ''Verschwundene Orte. Prominente Abrisse in Berlin''. Editorial Transit Buchverlag, Berlin 1997, ISBN 3-88747-122-9.
* Ute Bauer: ''Die Wiener Flaktürme im Spiegel österreichischer Erinnerungskultur''. Editorial Phoibos, Viena 2003, ISBN 3-901232-42-7. (traducció: Les torres Flak de Viena dins la cultura de la memòria a aústriaca)
* Valentin E. Wille, ''Die Flaktürme in Wien, Berlin und Hamburg. Geschichte, Bedeutung und Neunutzung''. Editorial VDM, Saarbrücken 2008, ISBN 978-3-8364-6518-2.(Les torres Flak de Viena, Berlín i Hamburg, història, significaciùo i usos nous)
{{Arquitectura militar}}
== Enllaços ==
{{Commonscat|Flak towers}}
* [http://berliner-unterwelten.de/flakturm-humboldthain.50.0.html Berliner Flaktürme]
* [http://www.luftschutz-bunker.de/content/index.php?option=com_contenttask=viewid=39Itemid=52 Flakbunker]
* [http://www.battlefieldsww2.com/flakturme.html Traces de les torres 'FLAK' a Berlín, Hamburg i Viena]
{{Referències}}

{{coord|52.5091|N|13.3367|E|format=dms|zoom:15_source:nlwiki|display=title}}
[[Categoria:Nazisme]]
[[Categoria:Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Torres de defensa|Flak]]</text>
      <sha1>k4nukqc7fvxla5mdirbyqn1u1rv9hzk</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>