<page>
    <title>Indústria aeroespacial</title>
    <ns>0</ns>
    <id>909409</id>
    <revision>
      <id>13593805</id>
      <parentid>13545880</parentid>
      <timestamp>2014-06-14T14:35:33Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: a Estats Units</comment>
      <text>[[fitxer: ISS Node 2 module.jpg|thumb|Construcció del [[Harmony (Node 2)|mòdul Harmony]] de l'[[Estació Espacial Internacional]] en la [[NASA]].]]
[[fitxer: AIM in clean room.jpg|thumb|[[Satèl·lit artificial]] AIM de la [[NASA]].]]
La ''' indústria aeroespacial ''' és la [[indústria]] que s'ocupa del disseny, fabricació, comercialització i manteniment de [[aeronau]]s ([[Avió|avions]], [[helicòpter]]s, [[vehicles aeris no tripulats]], [[míssil]]s, etc.), [[Nau espacial|naus espacials]] i [[coet]]s, així com d'equips específics associats (propulsió, sistemes de navegació, etc.). És una de les activitats del sector econòmic de la indústria [[aeronàutica]] i espacial. Aquests sectors estan estretament lligats a les activitats de proveïment de materials militars. La indústria aeroespacial és l'aplicació de les activitats de l'[[aeronàutica]] als vols a l'[[espai exterior]], l'aplicació per a la defensa té fins militars.

A la [[Unió Europea]], les companyies [[EADS]], [[BAE Systems]], [[Grup Thales|Thales]], [[Grup Dassault|Dassault]], [[Saab]] i [[Finmeccanica]] representen una gran part de la indústria aeroespacial i esforç de recerca, amb l'[[Agència Espacial Europea]] com un dels més grans consumidors de tecnologia i productes aeroespacials. En [[Rússia]], les grans companyies aeroespacials són [[Oboronprom]] i la [[United Aircraft Corporation]] que engloben [[Mikoian]], [[Sukhoi]], [[Iliushin]], [[Tupolev]], [[Iàkovlev (fabricant d'avions)|Iàkovlev]] i [[Beríyev]].

En [[Estats Units]], el [[Departament de Defensa dels Estats Units|Departament de Defensa]] i la [[NASA]] amb els grans consumidors de tecnologia i productes aeroespacials. Mentre que les companyies [[Boeing]], [[United Technologies Corporation]] i [[Lockheed Martin]] es troben entre els fabricants aeroespacials més àmpliament coneguts.

Entre les locaciones importants de la indústria aeroespacial civil a tot el món es troba [[Seattle]] en [[Estats Units]] ([[Boeing]]), [[Mont-real]] en [[Canadà]] ([[Bombardier Aerospace|Bombardier]]), [[Tolosa]] a [[França]] i [[Hamburg]] en [[Alemanya]] (ambdós [[Airbus]]/[[EADS]]), el nord-oest de [[Anglaterra]] i [[Bristol]] al [[Regne Unit]] ([[BAE Systems]], [[Airbus]] i [[AgustaWestland]]), així com [[São José dos Campos]] en [[Brasil]] on es troba la seu de [[Embraer]].

== Història ==
[[fitxer: Willow Run Factory.jpg|thumb|250px|Construcció d'un [[bombarder]] [[Consolidated B-24 Liberator|B-24]] a la fàbrica Willow Run de la [[Ford Motor Company|Ford]] als [[Estats Units]] durant la [[Segona Guerra Mundial]].]]
En el curs de la primera meitat del [[segle XX]], la indústria aeronàutica estava repartida en el conjunt del món industrialitzat, encara que amb predominança dels [[Estats Units]]. Des del final de la [[Segona Guerra Mundial]] i encara més des del caiguda del [[bloc soviètic]], la indústria aeronàutica ha estat incontestablement dominada per Estats Units, encara [[Europa]] va aconseguir algunes innovacions: el [[De Havilland Comet|Comet]] de la companyia [[Regne Unit|britànica]] [[de Havilland]] serà el primer avió civil de propulsió a raig, la [[Sud Aviation Caravelle|Caravelle]], de la companyia [[França|francesa]] [[Sud Aviation]], va ser el primer turborreactor comercial de curt i mitjà abast i l'únic amb la planta motriu muntada a la part posterior del fusellatge; [[França]] i [[Regne Unit]] van llançar en conjunt el [[Concorde]], primer avió comercial [[Avió supersònic|supersònic]] que va arribar a la velocitat [[Nombre de Mach|Mach 2]]. Després, Europa, mitjançant el [[Airbus]], va aconseguir establir una competència eficaç en el domini del transport civil. Certs estats europeus han mantingut una indústria militar aeroespacial sigui per preservar la seva independència enfront de l'hegemonia nord-americana o bé perquè Estats Units els ha negat l'accés a la seva producció. La primacia dels Estats Units s'explica per la grandària del seu mercat intern (militar i civil) que comporta a l'amortització més ràpida dels costos de producció i pel domini de la tecnologia avançada necessària per al desenvolupament de nous aparells o sistemes.

=== El reagrupament dels industrials de l'aeronàutica ===
La importància de les inversions i l'amplitud dels cicles necessaris per desenvolupar un nou aparell han precipitat el reagrupament d'industrials per mitjà de compres i fusions. Aquesta tendència és molt notòria en els fabricants de naus i motors, encara que una mica menys per als fabricants d'equipaments.

A França, només subsisteixen [[Dassault Aviation]], fabricant d'aeronaus; [[Snecma]], fabricants de motors per a aeronaus, i Thales. [[Aérospatiale]] va ser una altra empresa aeroespacial creada el [[1970]] i composta de més d'una dotzena de societat creades abans de la [[Segona Guerra Mundial]] pioneres en l'[[aviació]], però el [[2001]] es va fusionar amb una altra empresa per crear [[Aérospatiale-Matra]] i, després, va ser absorbida per la corporació europea [[EADS]].

Al [[Regne Unit]], el constructor [[BAE Systems]] i el fabricant de motors [[Rolls-Royce plc]] han seguit un curs idèntic. Així, BAE es va formar el 30 de novembre de [[1999]] amb la fusió de [[British Aerospace]] (Bae), [[de Havilland]], Avro, Blackburn, Hawker, Armstrong, Vickers, Bristol i [[Marconi Electronic Systems]] (MES), la filial de defensa de [[General Electric]] (GEC). Com a resultat de la fusió, BAE Systems és el successor de gran part dels més famosos avions i sistemes de defensa britànics.

A [[Alemanya]], el constructor [[DASA]] (Deutsche Aerospace AG) va sorgir de la fusió de [[Messerschmitt]], [[Bolkow]], [[Dornier Flugzeugwerke|Dornier]] i dues divisions de [[AEG]]. El juliol de [[2000]], DASA es va fusionar al costat de [[Aérospatiale-Matra]] i [[CASA]] per formar [[EADS]].

Als [[Estats Units]], un moviment idèntic ha portat a fusions a l'interior de les fabricants d'aeronaus: [[Boeing]] ([[McDonnell Aircraft Corporation|McDonnell]], [[Douglas Aircraft Company|Douglas]], [[North American Aviation|North American]]), [[General Dynamics]] (Gulfstream), [[Northrop Grumman]] ([[Northrop Corporation|Northrop]], [[Grumman Aircraft Engineering Corporation|Grumman]], Westinghouse, Teledyne-Ryan, TRW), [[Lockheed -Martin]] (Lockheed, Martin Marietta). Així mateix, l'empresa Rockwell Collins s'enfoca en la fabricació d'equips, mentre que [[United Technologies Corporation|United Technologies]] i [[General Electric]] es dedica a la manufactura de motors.

Paral·lelament a aquestes reestructuracions, van emergir nous constructors en els [[països en desenvolupament]] (en particular, el [[Sud-est Asiàtic]] i [[Amèrica del Sud]]). De moment, molts dels constructors de la indústria aeronàutica sorgits del [[bloc soviètic]] segueixen sent en bona part dependents de la indústria nord-americana i europea per als seus motors i equips.

== Vegeu també ==
* [[Aeronàutica]]
* [[Indústria aeronàutica]]
* [[Tecnologia espacial]]

== Enllaços externs ==
* [http://www.aia-aerospace.org/Associació d'indústries aeroespacials]

== Nota ==
{{referències|2}}


{{ORDENA:Industria Aeroespacial}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Enginyeria aeroespacial]]</text>
      <sha1>tr0n20lxrxaj4qtr7r97cztl7xi7u0w</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>