<page>
    <title>Marroc</title>
    <ns>0</ns>
    <id>9097</id>
    <revision>
      <id>13780461</id>
      <parentid>13587236</parentid>
      <timestamp>2014-07-10T21:06:06Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>!--COMENÇA TAULA PAIS--{{Taula d'estat
 | preposicio_pais = del
 | gentilici = Marroquí, marroquina
 | nom_comu = Marroc
 | nom_original = المملكة المغربيةbr /(Al-Màmlaka al-Maghribiyya)br /ⵜⴰⴳⵍⴷⵉⵜ ⵏ ⵍⵎⵖⵔⵉⴱbr /(Tagelda n l'Merruk)
 | imatge_bandera = Flag of Morocco.svg
 | imatge_escut = Coat_of_arms_of_Morocco.svg
 | lema_nacional = الله، الوطن، الملك (''Allāh, al Waţan, al Malik'') (original) br / ⴰⴽⵓⵛ, ⴰⵎⵓⵔ, ⴰⴳⵍⵍⵉⴷ (''Yakuc, Tamurt, Agellid'') («Déu, País, Rei», en àrab i amazic, respectivament)
 | imatge_mapa = Morocco and Western Sahara (orthographic projection).svg
 | idiomes_oficials = [[llengua àrab|Àrab]] i [[llengua amaziga|amazic]]
 | capital = [[Rabat]]
 | coordenades_capital = {{coord|34|02|N|06|51|W|type:country(446650)|display=inline,title}}
 | major_ciutat = [[Casablanca]]
 | tipus_govern = [[Monarquia constitucional]]
 | titols_liders = [[Rei del Marroc|Rei]]br /[[Primer Ministre del Marroc|Primer Ministre]]
 | noms_liders = [[Mohammed VI del Marroc|Mohammed VI]]br /[[Abdelilah Benkirane]]
 | area = 446.650
 | posicio_llista_area = 56è
 | magnitud_area = 1 E10
 | percentatge_aigua = 0,056
 | codi_FIPS = MO
 | poblacio_censada = -
 | any_cens_poblacio = 
 | densitat_poblacio = 66,8
 | posicio_llista_densitat = 96è
 | moneda = [[Dírham marroquí]]
 | codi_moneda = MAD
 | tipus_sobirania = [[Independència]]
 | events_establir_sobirania = de [[França]]
 | dates_establiment_sobirania = br /[[2 de març]] de [[1956]]
 | zona_horaria = 
 | variacio_utc = 
 | zona_horaria_DST = 
 | variacio_utc_DST = 
 | himne_nacional = [[Himne xerifià]]
 | domini_TLD = ma
 | codi_trucada = 212
 | notes_al_peu =references group=nb/
}}
!--FI DE TAULA PAIS --
El '''Marroc''' (en {{lang-ar|'''المغرب'''}}, ''al-Maḡrib'', i en [[amazic]] '''Amarruk''' / '''Murakuc'''), oficialment el '''Regne del Marroc''', és un Estat del nord d'[[Àfrica]]. Limita amb l'[[oceà Atlàntic]] a l'oest, amb l'[[Estret de Gibraltar]] i les [[ciutats autònomes]] [[Espanya|espanyoles]] de [[Ceuta]] i [[Melilla]] al nord, amb [[Algèria]] a l'est i amb el [[Sàhara Occidental]] i [[Mauritània]] al sud. El Marroc és l'únic país africà que no pertany a la [[Unió Africana]]. Tanmateix, és membre de la [[Lliga Àrab]], de la [[Unió del Magrib Àrab]], de la [[Francofonia]], de l'[[Organització de la Conferència Islàmica]], del [[Diàleg Mediterrani]], i del [[Grup dels 77]].

== Toponímia ==
El nom complet [[llengua àrab|àrab]] del Marroc és ''Al-Mamlaka al-Maghribiya'' que es tradueix com el Regne Occidental. ''Al-Maghrib'' significa l'Oest. Els historiadors [[Edat mitjana|medievals]] àrabs i els geògrafs històrics feien ús del terme ''Al-Maghrib al Aqşá'', l'Oest Llunyà per diferenciar-lo de les regions històriques veïnes dnowiki'/nowiki''al-Maghrib al Awsat'', l'Oest Mitjà ([[Algèria]]) i ''al-Maghrib al Adna'', l'Oest Proper ([[Tunísia]]).ref{{ref-llibre |cognom=Yahya |nom=Dahiru |títol=Morocco in the Sixteenth Century |data= |any=1981 |editorial=Longman |lloc= |isbn= |pàgines=Page 18 }}/ref 

El nom català del Marroc, que prové de la forma llatina ''Morroch'', feia referència al nom de l'antiga capital [[dinastia almoràvit|almoràvit]] i [[dinastia almohade|almohade]] de [[Marràqueix]].ref{{ref-web 
| url = http://www.statoids.com/uma.html| títol = Regions of Morocco| consulta = 2007-09-07| obra = statoids.com
}}/ref

== Geografia física ==
{{AP|Geografia del Marroc}}
[[Fitxer:Casbah in Morocco 03.jpg|thumb|left|Terra marroquina]]
El Marroc és un país del nord-oest de l'[[Àfrica]]. La seva llarga costa que dóna a l'[[oceà Atlàntic]] es perllonga més enllà de l'[[estret de Gibraltar]] sobre el [[Mediterrani]].

Al sud del Marroc es troba el territori discutit el [[Sàhara Occidental]], reivindicat i sota control en gran part pel Marroc, malgrat el no-reconeixement d'aquesta sobirania per la comunitat internacional. A l'est i al sud-est, el Marroc és limítrof d'[[Algèria]]. A certa distància de la costa Atlàntica es troben les [[Illes Canàries]] i [[arxipèlag de Madeira|Madeira]]. Al nord de l'estret de Gibraltar es troba [[Espanya]].

Aproximadament una tercera part del territori marroquí és recobert de muntanyes que atenyen alçades prou importants. El Marroc compta amb quatre serralades i és l'únic país del Magrib que disposar d'una immensa serralada com l'[[serralada de l'Atles|Atles]].

Al nord del país, les muntanyes del [[Rif]] voregen el Mediterrani. El cim més alt del Rif ateny 2.456 m i té per a nom [[djebel Tidighine]]. El Rif proposa superfícies variades segons les altituds de les seves regions. De fet, a l'oest, s'hi troba sobretot una vegetació espinosa (avets, pins, cedres, etc.). Més lluny de les ribes mediterrànies i més endins del país, sobresurten les tres altres immenses cadenes: l'[[Atles Mitjà]], l'[[Alt Atles]] i l'[[Antiatles]], on trobem també una diversitat de paisatges.

== Política ==
=== Configuració constitucional ===
[[Fitxer:King Mohammed VI Morocco 23 April 2002.jpg|thumb|El rei Mohammed VI i el president nord-americà [[George W. Bush]]]]
Segons la [[constitució del Marroc]], l'Estat està organitzat com a [[monarquia constitucional]] [[parlamentarisme|parlamentària]], en què el [[rei del Marroc]], actualment, [[Mohammed VI]], és el [[cap d'Estat]] i en què el [[primer ministre del Marroc]] és el [[cap de govern]] en un [[sistema multipartidista]]. El [[poder executiu]] és ostentat pel govern del Marroc, presidit pel primer ministre. El [[poder legislatiu]] és ostentant pel govern i per les dues cambres del [[parlament del Marroc]]: l'[[Assemblea de Representants del Marroc|Assemblea de Representants]] i l'[[Assemblea de Consellers del Marroc|Assemblea de Consellers]]. L'Assemblea de Representants està integrada per 325 membres dels quals 295 s'hi elegeixen per [[sufragi universal directe]] en determinades circumscripcions; els altres 30 s'elegeixen de llistes de partit nacionals i només estan integrades per dones. L'Assemblea de Consellers està integrada per 270 consellers elegits per sufragi indirecte a través del Col·legi d'Electors provinents de les col·lectivitats locals i de les Cambres Professionals a nivell de regions, i del Col·legi d'Assalariats a nivell nacional, amb una proporció de 162 escons per a les col·lectivitats locals, 33 escons per a les Cambres d'agricultura, 24 escons per a les Cambres de comerç, indústria i de serveis, 21 escons per a les Cambres d'artesania, 3 escons per a les Cambres de Pesca Marítima i 27 escons per als representants dels assalariats. Els membres de la Cambra de Consellers són elegits per un mandat de 9 anys. La Cambra de Consellers es renova per terços cada tres anys. La renovació d'escons del primer i segon terç es realitza per sorteig. El [[poder judicial]] és ostentat per una judicatura independent. L'actual president és [[Mustafa Oukacha]] (Agrupament Nacional dels Independents).

=== Partits polítics ===
Alguns [[partits polítics]] del Marroc són: 
* L'Esquerra Socialista Unificada, ''La Gauche Socialiste Unifiée'' (GSU) 
* El Moviment Popular, ''Le Mouvement Populaire''
* Concentració Nacional dels Independents, ''Rassemblement National des Indépendants'' (RNI)
* Partit de la Justícia i del Desenvolupament, ''Parti de la Justice et du Développement'' (PJD) 
* Partit d'Independència, ''Parti d'Indépendance''
* Aliança de les Llibertats, ''Alliance des Libertés'' (ADL)
* Unió Socialista de Forces Populars, ''Union Socialiste des Forces Populaires'' (USFP)

=== Subdivisió administrativa ===
[[Fitxer:Regions of Morocco including Western Sahara.svg|thumb|200px|Regions del Marroc]]
El Marroc es divideix en 16 regions, que, al seu torn i en total, se subdivideixen en 62 prefectures i províncies.ref[http://www.statoids.com/uma.html Regions of Morocco], statoids.com/ref

Les regions, creades com a part d'una llei de descentralització/regionalització de 1997, són:

{{columns
|width = 250 px
|gap = 5px
|col1 =
* [[Chaouia-Ouardigha]] (1)
* [[Doukkala-Abda]] (2)
* [[Fès-Boulemane]] (3)
* [[Gharb-Chrarda-Béni Hssen]] (4)
* [[Gran Casablanca]] (5)
* [[Guelmim-Es Semara]] (6) 
* [[Laâyoune-Boujdour-Sakia El Hamra]]* (7)
* [[Marràqueix-Tensift-El-Haouz]] (8)
|col2 =
* [[Meknès-Tafilalet]] (9) 
* [[L'Oriental (Marroc)|Regió Oriental]] (10)
* [[Oued Ed-Dahab-Lagouira]]* (11) 
* [[Rabat-Salé-Zemmour-Zaer]] (12)
* [[Souss-Massa-Draâ]] (13) 
* [[Tadla-Azilal]] (14) 
* [[Tànger-Tetuan]] (15) 
* [[Taza-Al Hoceima-Taounate]] (16) 
}}

nowiki*/nowiki Aquestes regions pertanyen al territori del [[Sàhara Occidental]].

=== El Sàhara Occidental ===
El govern del Marroc ha suggerit que una entitat autònoma, sota la Conselleria Reial pels Afers Saharians hauria de governar el territori. El projecte fou presentat al [[Consell de Seguretat de les Nacions Unides]] l'abril del 2007. Sense assolir cap acord, l'ONU va demanar a les parts que comencessin negociacions directes i incondicionals per a acordar una solució mútuament acceptable.ref{{ref-web 
| url = http://daccessdds.un.org/doc/UNDOC/GEN/N07/299/28/PDF/N0729928.pdf?OpenElement| títol = Report of the Secretary-General on the situation concerning Western Sahara (13 April 2007)| consulta = 2007-05-18| format = ped| obra = UN Security Council
}}/ref El [[Front Polisario]], que va lluitar en contra del domini colonial [[Espanya|espanyol]] i per la independència del Marroc, rebutja el pla d'autonomia dins el Marroc, i advoca per la conformació d'una república independent amb el nom de [[República Àrab Democràtica Sahrauí]].

== Economia ==
[[Fitxer:Casablanca Phare d'El Hank (2).jpg|thumb|Far de Casablanca]]
{{AP|Economia de Marroc}}
D'acord al [[Banc de Desenvolupament Africà]], el [[Producte interior brut]] (PIB) del Marroc representa el 7% del PIB del continent africà.ref name=double[http://www.voxlatina.com/vox_dsp2.php3?art=1472 ''Morocco, 5th economical power in Africa''] {{fr}}/ref El Marroc és la cinquena economia més gran de l'Àfrica; el 2006 el seu PIB era de 125.300 milions de [[dòlar dels Estats Units|dòlars nord-americans]] en [[paritat de poder adquisitiu]].ref name=econcia[https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/mo.html#Econ Economy]. Morroco. CIA Factbook. Data d'accés: 21 de juny, 2008/ref L'agricultura encara és la font de treball del 40% de la població marroquí i contribueix al 14,5% del PIB.ref name=econcia/ La indústria contribueix amb el 37,9% del PIB; la indústria més gran és la [[mineria]] de [[fosfat]]s. La segona font d'ingressos més gran són les [[remesa|remeses]] dels marroquins a l'estranger; la tercera és el [[turisme]]. S'estima que 7,5 milions de turistes van visitar el Marroc el 2007.ref(Jan 30, 2008), [http://www.marocpost.net/news/Headlines/ViewArticle.cfm?ArticleID=6491 Over 7 million tourists visited Morocco in 2007] ''Maroc Post'', Data d'accés: 10 de febrer, 2008/ref El Marroc ha signat un [[tractat de lliure comerç]] amb la [[Unió Europea]] que entrà en vigor el [[2010]], i un tractat d'obertura comercial per als productes industrials amb els [[Estats Units d'Amèrica]], que va entrar en vigor el 2006.

== Geografia humana i societat ==

=== Demografia ===
Amb 34 milions d'habitants, el Marroc és el tercer país àrab més poblat, després d'[[Egipte]] i [[Sudan]].ref[https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/rankorder/2119rank.html The CIA Fact book]/ref El creixement poblacional ha estat molt ràpid durant la segona meitat del segle XX; de 10 milions d'habitants el 1954ref name=cathuma[http://www.enciclopedia.cat/fitxa_v2.jsp?NDCHEC=0040546. Geografia humana i societat]. Enciclopèdia Catalana. Data d'accés: 21 de juny, 2008/ref als actuals 34 el 2006.ref name=ciapeople/ Amb una reducció de la [[taxa de natalitat]] i de les condicions de vida, la [[piràmide de població]] ha canviat: el 1985, els menors de 15 anys representaven el 46%ref name=cathuma/ de la població total, el 2006 només el 30,5%.ref name=ciapeople[https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/mo.html#People Morocco]. People. CIA Factbook. Data d'accés: 21 de juny, 2008/ref La major part de la població viu a l'oest de la [[serralada de l'Atles]], que separa el país del [[desert del Sàhara]]. [[Casablanca]] és el centre comercial i industrial i el port més important; té una població superior als 3 milions d'habitants. [[Rabat]] és la seu de govern, i té una població superior al milió d'habitants. 

=== Etnografia ===
La població marroquí està conformada per àrabs i [[berbers]], tot i que el comerç i l'esclavatge van portar molts africans sub-saharians al Marroc, els descendents dels quals viuen als oasis del sud i a les ciutats més gran.ref name=brit[http://www.britannica.com/EBchecked/topic/392604/Morocco Morocco]. Encyclopedia Britannica. Data d'accés: 21 de juny, 2008/ref Tot i així, un estudi genètic ha suggerit que no hi ha cap diferència entre els àrabs marroquins i els berbers, i que per tant, l'arabització del Marroc va ser més un procés cultural que no pas un de reemplaçament ètnic..ref{{PDFlink|[http://www.upf.edu/cexs/recerca/bioevo/2000BioEvo/BE2000-Bosch-STRs-EJHG.pdf Genetic structure of north-west Africa revealed by STR analysis]|108 [[Kibibyte|KiB]]!-- application/pdf, 111004 bytes --}}/ref

=== Llengües ===
La llengua oficial del Marroc és l'[[àrab]] estàndard; el dialecte àrab del país es coneix com a [[àrab marroquí]]. A prop de 12 milions (o el 40% de la població total), la majoria dels quals viuen en àrees rurals, parlen la [[llengua berber]], que existeix al Marroc en tres dialectes diferents: el [[tarifit]], el [[tashelhiyt]] i el [[tamazight]].ref[http://uk.encarta.msn.com/encyclopedia_761552010/Berber_(people).html Berber (people)] Microsoft® Encarta® Online Encyclopedia 2006/ref El [[francès]], que és la segona llengua oficial ''de facto'', s'ensenya universalment i és la llengua principal per al comerç i l'economia; hom en fa ús en l'educació i el govern. S'estima que 20.000 marroquins al nord parlen el [[castellà]] com a segona llengua.

El SIL Internacional ha llistat un total d'11 llengües, de les que dues estan extintes:ref[http://www.ethnologue.com/show_country.asp?name=MA Llengües de Marroc llistades pel SIL International]/ref

* [[Àrab hassaniyya]]: 40.000 parlants al sud del Marroc.
* [[Àrab, judeo-marroquí]]: 8925 parlants al Marroc, sobretot a [[Casablanca]].
* [[Àrab marroquí]]: 18.800.000 parlants al Marroc, sobretot al nord. També es parla a Bèlgica, Egipte, França, Alemanya, Gibraltar, Holanda i el Regne Unit.
* [[Àrab]] estàndard.
* [[Marroquí, llengua de signes]]: Utilitzat a [[Tetuan]] i a altres ciutats.
* [[Castellà]]: 20.000 parlants al Marroc, sobretot al nord, a prop de [[Melilla]].
* [[Tachelhit]]: 3.000.000 parlants al sud-oest de Marroc, des de la costa del sud d'[[Ifni]] fins a prop de [[Marràqueix]]. També es parla a [[Algèria]] i a [[França]].
* [[Tamazight, atles central]]: 3.000.000 parlants al Marroc, a la zona de la serralada de l'Atles. També es parla a Algèria i a França.
* [[Tarifit]]: 1.500.000 parlants al Marroc, sobretot al nord. També es parla a Algèria, Bèlgica, França, Alemanya, Holanda i Espanya.

Les llengües extintes són:
* [[Ghomara]]: Es parlava al nord i a l'oest de Tamazight, a una petita regió propera a Chechaouen, a l'oest de les muntanyes del Rift i al Vall d'Oued Laou.
* [[Senhaja de Srair]]: Es parlava al nord, a l'oest de [[Tarifit]].

A més a més, al Marroc també hi ha unes 80.000 persones que tenen el francès com a llengua materna.

=== Religió ===
L'[[islam]] és la religió majoritària; s'estima que el 98,8% de la població es considera musulmana, i només l'1,1% professa el [[cristianisme]].ref name=ciapeople/ Com que la casa reial marroquina de la [[dinastia Alauita]], i que ha governat des del [[segle XVII]], basa la legitimitat el seu govern com a descendents del profeta [[Mahoma]] mateix, la població té una reverència especial per la família reial.ref name=brit/

== Història ==
{{AP|Història del Marroc}}
[[Fitxer:Mauretania_et_Numidia.jpg|thumb|350px|left|Mapa de les províncies romanes de Mauritània Tingitana, Mauritània Cesariense i Numídia]]
L'actual territori del Marroc ha estat poblat des de temps del [[neolític]], almenys des de l'any 8000 aC, testificat per trets de la cultura [[capsiana]], en un temps en què el Magrib era menys àrid del que ho és actualment. Va rebre la penetració comercial [[fenícia]]. Formà part de la [[Mauritània Tingitana]] de l'[[imperi Romà]]. Va ser devastat pels [[vàndals]] al [[segle V]]. Amb l'expedició de principis del [[segle VIII]] del general àrab [[Musà ibn Nusayr]], conqueridor de la [[península Ibèrica]], es consolidà la [[islam]]ització dels [[berbers]] del territori, a partir de la qual l'actual Marroc passà a formar part, políticament i culturalment, del món [[musulmà]]. A causa de l'heretgia [[kharigita]], se separà, sota la [[dinastia idríssida]] ([[789]]-[[974]]), del [[califat]] de [[Damasc]]. En el Magrib, on va comptar amb un ampli suport per part de la població autòctona [[berbers|amaziga]], s'arribaren a fundar diversos principats d'inspiració kharigita

=== Dinasties ===
[[Fitxer:Almoravid Empire.png|thumb|left|Imperi dels almoràvits]]
A la segona meitat del [[segle XI]], el país va assolir el seu major poder quan una sèrie de dinasties [[berbers]] reemplaçaren als idríssides àrabs. Primer els [[almoràvits]] ([[974]]-[[1147]]), després els [[almohades]] ([[1147]]-[[1248]]), i els [[benimerins]] ([[1248]]-[[1465]]), sorgits de les grans confederacions berbers [[sanhaja]], [[masmuda]] i [[zenata]], respectivament. Governaren gran part del [[Magrib]] així com grans territoris de la [[península Ibèrica]] o [[Al-Andalus]]. Petits estats de la regió, com [[Barghawata]] i [[Banu Isam]], van ser conquerits. L'imperi es va ensorrar a causa d'un llarg període de guerres civils.

=== Pressió colonial ===
[[Fitxer:Conquêtes des Saadiens.svg|thumb|Conquestes dels [[sadites]] ]]
Amb la [[dinastia wattàssida]] ([[1465]]-[[1555]]) tingué lloc la penetració [[regne de Portugal|portuguesa]] a l'[[oceà Atlàntic]] i l'[[espanyola]] a la [[Mediterrània]], comportant la consegüent reacció antieuropea, encapçalada per la dinastia [[xerifiana]] [[sadita]] ([[1555]]-[[1659]]), amenaçada, d'altra banda, per l'expansió [[turca]] des d'[[Algèria]]. Els sadites tenen la pesada tasca de reunificar el Marroc i de combatre el poderós exèrcit portuguès, gran potència en aquell temps. El [[1578]] a [[Ksar el-Kébir]] ([[Batalla dels Tres Reis]]), l'exèrcit portuguès és completament aniquilat per l'exèrcit sadita. Després d'aquesta batalla, la dinastia es concentra al nord-est del Marroc per tal de protegir el regne contra les vel·leïtats [[otomanes]]. Malgrat la seva oposició, els sadites organitzen el seu ''makhzen'' i el seu exèrcit segons el model otomà. La dinastia desapareix el [[1659]] amb la mort del sultà [[Ahmed II]].

Amb l'entronització dels [[xerif]]s del [[Tafilelt]], la [[dinastia alauita]] ([[1659]]-actualment), foren posades les bases del regne actual, malgrat que des de la fi del [[segle XVIII]] el govern efectiu del país fou dictat pels interessos europeus sobretot amb tractats comercials amb la [[Gran Bretanya]] i [[França]]. Un dels més il·lustres alauites fou el [[sultà]] [[Mulay Ismail]], segon sobirà de la dinastia. El seu regnat se situa entre [[1672]] i [[1727]], imposant l'autoritat del ''makhzen'' sobre el conjunt de l'imperi xerifenc, gràcies al seu exèrcit compost de milícies d'esclaus-soldats negres (els Abid al Bokhari) i de les tribus militars guich (Oudayas, Cherrardas, Cherragas). Ismail controlava el país des de [[Meknès]], nova capital imperial en substitució de [[Fes]] i de [[Marràqueix]]. Sota el regnat d'Ismail, Meknès es dota d'una veritable ''ciutat prohibida'' a la marroquina, amb els seus conjunts de palaus, fonts, mesquites, jardins i de fortaleses. Ismail afrontà una guerra contínua contra les tribus de l'[[serralada de l'Atles|Atles]] (que acaba sotmetent) però també contra els enemics exteriors: els [[espanyols]], els [[anglesos]] i els [[Imperi Otomà|otomans]]. El sultà estén la seva autoritat sobre [[Mauritània]] i els oasis del [[Touat]].

De [[1727]] a [[1757]] el Marroc coneix una greu crisi dinàstica en el transcurs de la qual els [[Abid al Bokhari]] fan i desfan els sultans, mentre que les tribus [[guich]] ataquen i saquegen les ciutats imperials.

El [[1904]], un acord decidit entre els socis de l'[[Entente cordiale]] deixa a [[França]] el Marroc com a zona d'influència, el [[Regne Unit]] es concentra a [[Egipte]], i el nord del Marroc és concedit a [[Espanya]]. Amb la [[conferència d'Algesires]] del [[1906]], França i Espanya controlaren el territori i el [[1912]] se'l repartiren amb la instauració del protectorat francès ([[tractat de Fes]]) i l'establiment espanyol al [[Rif]], [[Ifni]] i [[Tarfaya]]. El [[1925]], [[Primo de Rivera]] desembarca a [[Alhucemas]] i sufoca la insurrecció d'[[Abd el-Krim]], substituint el protectorat per l'administració directa.

=== Retorn de la monarquia ===
Després de la [[Segona Guerra Mundial]], els partits nacionalistes exigiren la independència i els desordres s'estengueren a tot el país. El [[1955]] és reinstaurat [[Muhàmmad V del Marroc]], assolint la independència i l'abolició de l'estatut internacional de Tànger. L'any següent fou admès a l'[[ONU]] i el [[1957]] es proclamà la monarquia constitucional i la futura successió del seu fill [[Hassan II del Marroc|Hassan]] que es féu efectiva el [[1961]]. El [[1958]] el Marroc entrà a la [[Lliga Àrab]], i reivindicà els territoris del [[Sàhara]] que, juntament amb [[Ifni]] i les places de [[Ceuta]] i [[Melilla]], encara pertanyien a l'estat espanyol, a [[Mauritània]] i una part a [[Algèria]]. El partit nacionalista [[Istiqlal]] havia sostingut el govern de Hassan II, però aviat aquest i l'[[UNFP]], escissió liderada per [[Ben Barka]], passaren a l'oposició. L'assassinat d'aquest darrer va afectar seriosament les relacions marroquines amb [[França]].

=== Conflicte al Sàhara ===

El [[1963]] les tropes [[nord-americanes]] i [[franceses]] surten del país. El Marroc participa en les guerres araboisraelianes del [[1967]], amb repercussions antijueves a l'interior, i del [[1973]]. A la [[conferència d'Agadir]] del [[1974]], el Marroc, [[Mauritània]] i [[Algèria]], discutiren llurs problemes fronterers, sobretot pel que feia a la imminent descolonització del [[Sàhara Occidental]], ric en [[fosfat]]s. El [[1975]], per tal d'exercir pressió i afavorir-ne l'annexió, Hassan II hi organitzà una [[Marxa verda]] de més de 300.000 colons i 25.000 soldats. Aquell mateix any, mitjançant l'[[acord de Madrid]], el país va rebre l'administració del centre i el nord del Sàhara Occidental, i Mauritània la del sud. 

El [[26 de febrer]] de [[1976]], [[Espanya]] va finalitzar la seva presència colonial al Sàhara. L'endemà es va proclamar la [[República Àrab Saharaui Democràtica]] (RASD), encarregada de l'organització dels campaments de refugiats, la lluita al terreny, impedir que l'enemic avancés, treballar en el reconeixement internacional del [[Front Polisario]], de la RASD, i dels drets del poble [[saharaui]]. A l'abril van començar els enfrontaments entre el Marroc i el Front Polisario. Els saharauis van fugir dels bombardejos en direcció al desert d'[[Algèria]]. El [[1979]] Mauritània va renunciar a les seves reivindicacions sobre el territori i va firmar un acord de pau amb el Front Polisari.

A l'interior, el [[1977]] Hassan II va crear un govern d'unitat nacional després de fer dimitir el gabinet sorgit de les eleccions d'aquell any. Avalots recurrents fins al 1991 van provocar una forta recessió econòmica, que fou dissimulada amb les reclamacions de Ceuta, Melilla i del Sàhara Occidental. En les eleccions del [[1984]] la [[Union Constitutionnelle]] va obtenir la majoria simple i formà un govern de coalició amb els principals partits polítics, a excepció de l'[[Istiqlal]] i la [[Union Socialiste des Forces Populaires]] (USFP). Aquest govern inicià una campanya contra el [[fonamentalisme islàmic]] i contra organitzacions de l'oposició.

Teòricament, el [[1991]] fou signada la pau entre el Marroc i el Front Plosario, acordant ambdues parts de celebrar un referèndum d'autodeterminació supervisat per l'[[ONU]] i l'antiga [[Organització per a la Unitat Africana]] (OUA), posposada posteriorment per les dificultats en l'establiment del cens.

Els darrers temps, Marroc ha mantingut una posició clarament prooccidental, especialment el [[1986]], quan establí relacions amb [[Israel]], la qual cosa li va provocar un cert aïllament en el món àrab. El [[1988]] restablí les relacions amb [[Algèria]], i el [[1989]] pactà amb [[Espanya]] temes de defensa i d'unió marítima a l'[[estret de Gibraltar]].

El maig del [[1990]], Hassan II crea un Consell Consultiu sobre Drets Humans integrat per persones de diferent color polític per apaivagar les denúncies per les detencions d'estudiants a les facultats de [[Fes]], [[Casablanca]] i [[Marràqueix]]. Tot i així, es mantingué la prohibició sobre determinades organitzacions polítiques i religioses, així com la censura.

Malgrat que el monopoli seguia sent un factor important pel poder de la monarquia, el [[1992]] s'inicien algunes privatitzacions d'empreses resultant afectat l'índex de creixement i augmentada la inflació. Aquell mateix any foren alliberats alguns presos polítics (com [[Abraham Sefarty]]) i es tancà la presó secreta de [[Tazmamart]], però el frau electoral del [[1993]] consolidà la marginació de l'oposició.

Al novembre del [[1995]], la [[UE]] va signar un acord de lliure comerç amb el Marroc gràcies al qual l'economia marroquina mantenia una tendència positiva dins la precarietat. El [[23 de juliol]] de [[1999]] moria el rei [[Hassan II]], després de 32 anys de monarquia, deixant el tron al seu fill [[Mohàmmed VI]]. Els primers anys del nou regnat destacaren per l'inici del reconeixement de la cultura i la llengua [[berber]]s amb la creació, el [[2001]], d'un institut oficial [[amazigh]] i, al setembre del [[2003]], el començament de les primeres classes en aquesta llengua en algunes escoles.

== Notes i referències ==
{{referències|2}}

== Vegeu també ==
* [[Harira]]
* [[Dansa del ventre]]

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Morocco}}

{{wikimedia|commons=Morocco|wikt=Marroc}}
* [http://www.mincom.gov.ma Plana del Ministeri de la comunicació del Marroc] {{ar}} {{fr}}
* [http://wikitravel.org/ca/Marroc La Wikitravel en català disposa d'una entrada dedicada al Marroc]

{{Patrimoni de la Humanitat al Marroc}}
{{OIC}}
{{Lliga Àrab}}
{{Template:Àfrica}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|ar}}

[[Categoria:Marroc| ]]</text>
      <sha1>gp2optntq8yg0qx50wzollp1o2utnby</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>