<page>
    <title>Nou Ordre Nazi</title>
    <ns>0</ns>
    <id>909957</id>
    <revision>
      <id>13665504</id>
      <parentid>13500928</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T01:44:15Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>El '''Nou Ordre''' (en alemany ''Neuordnung'') va ser un terme polític creat pels propagandistes de l'Alemanya Nazi durant la [[Segona Guerra Mundial]] com a base del projecte d'organització política, social i econòmica, que Alemanya volia imposar a Europa en la dècada de 1930 i 1940. Aquest Nou Ordre significava l'exclusiva hegemonia alemanya a Europa. Hitler el 1941 va dir: {{cita|L'any 1941 serà, estic convençut, l'any històric d'un gran Nou Ordre Europeu.refAdolf Hitler speech at [[Berlin Sportpalast]]. {{ref-web|url=http://www.jewishvirtuallibrary.org/jsource/Holocaust/hitler013041.html|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}}/ref}}

Entre altres coses, va suposar la creació d'un Estat racial pro-alemany estructurat d'acord a la ideologia Nacionalsocialista per garantir la supremacia d'una raça superior ària-nòrdica, l'expansió massiva territorial a Europa de l'Est a través de la seva colonització amb colons alemanys, l'aniquilació física de dels Jueus i altres considerats indignes de la vida, i l'extermini, expulsió, i l'esclavització de la majoria dels pobles eslaus i altres considerats com raça inferior..refGumkowkski, Janusz; Leszcynski, Kazimierz (1961). ''Poland Under Nazi Occupation''. Polonia Pub. House. {{ref-web|url=http://archive.is/20120527021449/http://www.dac.neu.edu/holocaust/Hitlers_Plans.htm|títol=Hitler's War; Hitler's Plans for Eastern Europe!--Títol generat per bot--}}/ref El desig d'expansionisme territorial agressiu va ser un dels factors desencadenants que van portar a l'esclat de la Segona Guerra Mundial.

Els historiadors segueixen dividits pel que fa als seus objectius finals, alguns d'ells van opinar que havia de limitar-se a la dominació de l'Alemanya nazi d'Europa, mentre que altres sostenen que pretenia ser un trampolí per a la conquesta del món i l'eventual establiment d'un govern mundial sota control alemany.refLee, Stephen J. (1987). ''The European dictatorships, 1918-1945'', [http://books.google.nl/books?id=mbIOAAAAQAAJpg=PA196dq=globalist+vs+continentalist+hitlerhl=nlei=G2D2TaiPEMedOsDDyJgHsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=4ved=0CDwQ6AEwAw#v=onepageqf=false p. 196]. [[Cambridge University Press]]./ref

En un discurs a la Universitat d'Erlangen el novembre de 1930 Hitler li va explicar al públic que cap altre poble tenia dret de lluitar per aconseguir el control del món (''Weltherrschaft'', és a dir, ''lideratge mundial'', ''govern mundial'' ) que els alemanys, no obstant això, es van adonar que aquest objectiu extremadament ambiciós no es podia aconseguir sense grans sacrificis.ref[[Gerhard Weinberg|Weinberg, Gerhard L]] (2005). ''Visions of Victory: The Hopes of Eight World War II Leaders''. Cambridge, England, United Kingdom. [[Cambridge University Press]], p. 8-9. {{ref-web|url=http://assets.cambridge.org/97805218/52548/frontmatter/9780521852548_frontmatter.pdf|títol=PDF!--Títol generat per bot--}}/ref


Un dels projectes més elaborats que el Reich va iniciar en els territoris recentment conquerits durant aquest període de la guerra va ser el projecte de creació d'un [[Gran Reich]] germànic de la nació alemanya (''Grossgermanisches Reich Nació Deutscher''). Aquest imperi futur havia de consistir de, a més de la [[Gran Alemanya]], pràcticament tots els territor històrics de l'Europa germànica (amb excepció de [[Gran Bretanya]]), els habitants dels quals eren considerats aris. La consolidació d'aquests països com a meres províncies del Tercer Reich, de la mateixa manera com Àustria es va reduir a la Ostmark, havia de ser portat a terme a través d'un procés de ràpid compliment de Gleichschaltung. El propòsit final d'aquesta era eradicar tot rastre de la consciència nacional, més que racial, encara que els seus idiomes nadius havien de romandre intactes.

El pla es va estavellar en els successius anys de posar en marxa l'Operació Barbarroja el 22 de juny de 1941, Hitler havia esperat obtenir la victòria en la Segona Guerra Mundial. I després d'aconseguir-la, tenia previst, després de completar el pla de renovació urbana de Berlín,  celebrar una [[Exposició Universal]] a la capital del Tercer Reich el 1950. I que en última instància, es retirava a la seva estimada ciutat de [[Linz]]. Hitler tenia l'esperança que després de la seva mort seria enterrat en una senzilla tomba a Munic.refSpeer, Albert ''Inside the Third Reich'' New York:1970--Macmillan  Page 139/refrefTolland, John ''Adolf Hitler: The Definitive Biography'' New York:1976--Doubleday page 617/ref

{{Nazisme}}
==Referències== 
references /

[[Categoria:Nazisme]]</text>
      <sha1>pq2qci8r76ewaakafegak96cflpa21v</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>