<page>
    <title>Pius XI</title>
    <ns>0</ns>
    <id>91017</id>
    <revision>
      <id>13911552</id>
      <parentid>13863753</parentid>
      <timestamp>2014-08-03T11:52:56Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Ignasi</username>
        <id>7112</id>
      </contributor>
      <comment>/* La mort de Pius XI */ afegeixo categoria</comment>
      <text>{{Infotaula Papa
 |Papa= Pius XI
 |títol= 
 |Nom= Ambrogio Damiano Achille Ratti
 |Retrat= Papst Pius XI. 1JS.jpg
 |Text retrat= 
 |Abans= [[Benet XV]]
 |Després= [[Pius XII]]
 |Papat= [[6 de febrer]] de [[1922]]–[[10 de febrer]] de [[1939]]
 |Data de naixement= {{Data naixement|1857|05|31}}
 |Lloc de naixement= [[Desio]], [[Regne Llombardovènet]], [[Imperi Austríac]]
 |Data de defunció = {{Data defunció i edat|1939|02|10|1857|05|31}}
 |Lloc de defunció = [[Palau Vaticà]], [[Ciutat del Vaticà]]
 |Escut = C o a Pio XI.svg
 |Lema = Pax Christi in regno Christi
}}
'''Pius XI''' (en [[llatí]]: ''Pius XI'', en [[francès]]: ''Pie XI'', en [[italià]]: ''Pio XI''), de nom '''Ambrogio Damiano Achille Ratti''', ([[Desio]], [[Regne Llombardovènet]], [[Imperi Austríac]], [[31 de maig]] de [[1857]] - [[Palau Vaticà]], [[10 de febrer]] de [[1939]]) fou [[papa]] de l'[[Església Catòlica]] entre [[1922]] i [[1939]].

== Vida ==
Va estudiar a [[Milà]] i a la universitat Gregoriana de Roma, sent ordenat sacerdot el [[1879]]. Els seus estudis de Filosofia van cridar l'atenció del papa [[Lleó XIII]] i va tornar a ingressar al seminari de Milà per fer un doctorat a la [[Biblioteca Ambrosiana]], on va ésser des de 1907 director i prefecte.
 
En 1918, el papa [[Pius X]] el va cridar a Roma, on es va convertir en viceprefecte de la [[Biblioteca Vaticana]].

El 1919 [[Benet XV]] el va nomenar Nunci a Polònia i el 1921 va rebre del mateix papa el capell cardenalici i l'arquebisbat de Milà.

== Pontificat ==
El [[6 de febrer]] de [[1922]], a la mort de Benet XV va ser escollit papa pels cardenals reunits en el [[Cardenals electors convocats al conclave de 1922|conclave]]. La cerimònia de coronació va ser celebrada a l'esplanada de la Basílica de Sant Pere, acte imitat pels seus successors Pius XII, Joan XXIII i Pau VI, lloc on es realitzen les misses d'inici de pontificat.

La seva coronació va ser pública per primer cop des que Pius IX el 1870 va negar-se a acceptar la desaparició dels Estats Pontificis i es va declarar presoner al Vaticà. Els seus predecessors es van coronar a la Basílica de Sant Pere, com Lleó XIII, Pius X i Benet XV.

En el seu pontificat va reconèixer el Regne d'Itàlia, una disputa entre l'Església i el govern italià que es remuntava a l'ocupació dels Estats Pontificis el 1870. Pius XI va firmar amb el govern italià de [[Benito Mussolini]] i el rei [[Victor Manuel III]] els [[pactes del Laterà]] (febrer de 1929), que va donar naixement a l'actual estat del Vaticà.

Aquest acord va posar fi a una tensió que durava des del [[1870]]. Ambdues parts els hi convenia, ja que Mussolini buscava un acostament als catòlics i l'Església buscava obtenir un reconeixement internacional.

Quan Itàlia va reconèixer la sobirania del microestat del Vaticà, donava a l'Església l'oportunitat d'establir relacions internacionals amb els altres països del món.

[[Fitxer:Pius_xi_1.jpg|thumb|right|Pius XI al seu despatx]]
La posició de Pius XI fou ambigua respecte als règims feixistes d'aquella època. En general, sembla que manifestà certa simpatia al principi dels anys 30 tot i que cap a finals d'aquella dècada es mostrà més combatiu i arribà a criticar les persecucions racistes. Així malgrat certa discòrdia inicial amb el dictador [[Benito Mussolini]] deguda a l'assetjament de grups catòlics a la primavera del 1931, el papa mirà d'atraure's la simpatia del règim com ara amb el lliurament de l'[[Esperó d'Or]] a Mussolini el 9 de gener de 1932.


Arran dels esdeveniments a tot Europa la simpatia inicial cap a certs règims feixistes com el de [[Hitler]] canvià gradualment per a situar-se a la crítica. 

Tot i ser anticomunista, ideologia que compartia amb el seu secretari d'Estat, Eugenio Pacelli, el futur papa [[Pius XII]], cap a finals del seu pontificat va publicar el març de 1937 l'encíclica ''Mit brennender sorge'', on condemnava al règim nazi, tot i que de forma molt tèbia i prudent, cosa que no va impedir que Hitler ordenés al cap de la Gestapo, Reinhard Heydrich, que destruís totes les còpies i les relacions amb el Vaticà van empitjorar durant un temps.

Dies després l'encíclica ''Divini Redemptoris'' condemnava en termes explícits el comunisme.

A finals de 1938 Pius XI preparava una encíclica que condemnava l'antisemitisme del règim nazi però mai va ser publicada per culpa de la seva malaltia i mort no la va poder publicar però recentment s'han trobat els esborranys.

Una altra encíclica important tificat és la [[Cuadragessimo anno]] que va commemorar el quarantè aniversari de la publicació de la [[Rerum Novarum]] de Lleó XIII el 1891 i on l'Església Catòlica prenia posició per primera vegada en el moviment obrer.

Pius XI va morir el 10 de febrer de 1939, quan faltaven pocs mesos per l'inici de la Segona Guerra Mundial. Durant el seu pontificat l'Església Catòlica es va enfortir com a institució i va començar a ser un referent important a nivell mundial en aspectes religiosos, polítics i morals.

Alguns anys abans, el 1931 i amb la col·laboració de Marconi, va inaugurar les transmissions de Radio Vaticà, a través de les quals l'Església va poder llançar les seves opinions a nivell mundial en diversos idiomes, cosa encara vigent.

== La mort de Pius XI ==
[[Fitxer:PiusXItomb2.jpg|thumb|250px|El sarcòfag del Papa Pius XI.]]
Ja feia cert temps que el Papa Pius patia d'una malaltia greu quan, el 25 de novembre de 1938, tingué dos [[atac cardíac]]s seguits. Ja que tenia problemes respiratoris greus fou confinat al seu apartament. Al febrer de 1939, la salut del Pontífex decaigué més encara i va tenir dolors intensos i fins i tot dificultats per a caminar. La seva situació mèdica s'agreujà i a conseqüència el Papa Pius XI va morir el matí del 10 de febrer de 1939 d'un atac de cor amb 81 anys. Va ser enterrat a la cripta de la [[basílica de Sant Pere]], a la capella principal, a prop de la tomba de [[Sant Pere]].

{{Papa|Benet XV|[[1922]] - [[1939]]|Pius XII}}
{{Papes}}

{{Commonscat|Pius XII}}

[[Categoria:Papes de Roma del segle XX]]
[[Categoria:Bibliotecaris coneguts per altres activitats]]
[[Categoria:Arquebisbes de Milà]]
[[Categoria:Cardenals creats per Benet XV]]

{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|fi}}
{{Enllaç AD|nl}}</text>
      <sha1>4l0t2umntmpknlwje00b3sg43lgottt</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>