<page>
    <title>Raça superior</title>
    <ns>0</ns>
    <id>910242</id>
    <revision>
      <id>13968178</id>
      <parentid>13965446</parentid>
      <timestamp>2014-08-24T13:02:59Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>'''Raça superior''' i '''raça inferior''' són conceptes lligats al de [[raça]], que s'apliquen atenent a criteris pseudocientífics per diferenciar presumptament races humanes enteses com a superiors o inferiors. Tant entre les civilitzacions històriques com entre les cultures primitives estudiades per l'antropologia,refEl [[relativisme cultural]] és només una de les postures possibles davant el fet de la diferència antropològica entre comunitats humanes. Aquestes diferències van ser molt diferentment interpretades i, si s'escau valorades.
[[Umberto Eco]] [http://www.iemed.org/publicacions/quaderns/10/q10_271.pdf ''Guerras santas, pasión y razón: pensamientos dispersos sobre la superioridad cultural'']./ref ha estat freqüent la identificació de la comunitat humana pròpia com una raça diferent i superior a les altres comunitats humanes, identificades com a inferiors. En el món contemporani, la major part de les referències a raça superior i races inferiors es centren en el concepte de supremacia racial lligat a la teoria nòrdica sorgida a finals del segle XIX i la terminologia nazi.

==Eugenèsia== 
L'eugenèsia va arribar a jugar un paper destacat en aquest pensament racial com una forma de millorar i mantenir la puresa de la raça ària. L'eugenèsia va ser un concepte respectat per molts pensadors en la dècada de [[Dècada del 1910|1910]], [[Dècada del 1920|1920]] i [[Dècada del 1930|1930]], com [[Margaret Sanger]],refMargaret Sanger, quoted in {{ref-llibre|cognom=Katz|nom=Esther|coautors =Engelman, Peter|títol=The Selected Papers of Margaret Sanger|editorial=University of Illinois Press|lloc=Champaign, IL|any=2002|pàgina=319|isbn=9780252027376|citació=Our...campaign for Birth Control is not merely of eugenic value, but is practically identical in ideal with the final aims of Eugenics}}/refref{{ref-llibre|cognom=Franks|nom=Angela|títol=Margaret Sanger's eugenic legacy|editorial=McFarland|lloc=Jefferson, NC|any=2005|pàgina=30|isbn=978-0-7864-2011-7|citació=...her commitment to eugenics was constant...until her death}}/ref [[Marie Stopes]], [[H.G. Wells]], [[Woodrow Wilson]], [[Theodore Roosevelt]], [[Emile Zola]], [[George Bernard Shaw]], [[John Maynard Keynes]], [[John Harvey Kellogg]], [[Linus Pauling]]refEverett Mendelsohn, Ph.D. [http://harvardmagazine.com/2000/03/the-eugenic-temptation.html Pauling's Eugenics], ''The Eugenic Temptation'', Harvard Magazine, March–April 2000/ref i [[Sidney Webb]].ref{{ref-llibre
 | cognom =Gordon
 | nom =Linda
 | títol =The Moral Property of Women: A History of Birth Control Politics in America
 | editorial =University of Illinois Press
 | any =2002
 | lloc =
 | pàgina =196
 | isbn =0252027647 }}/refref{{ref-publicació|títol=Opening remarks: The Galton Lecture, 1946. The Eugenics Review, vol 38, no. 1, pp. 39-40|publicació=[[The Eugenics Review]]|autor=Keynes, John Maynard|volum=38|number=1|any=1946|pàgines=39–40}}/ref 

==Edats Antiga, Mitjana i Moderna== 

Les teories que defensen l'existència de races superioritat i races inferiors es poden rastrejar des de l'Antiguitat i van estar presents en l'Edat Mitjana. Particularment es van desenvolupar per al cas de l'[[antisemitisme]], en què es barrejava de forma poc diferenciable el racisme com a fenomen intel·lectual o popular, la intolerància religiosa des del punt de vista polític i l'odi religiós en totes les seves manifestacions. A l'Espanya del segle XV es va elaborar un complex sistema justificatiu de la discriminació cap als cristians nous amb els estatuts de neteja de sang, que tot i la condemna papal va continuar vigents durant tot l'Antic Règim a Espanya. Durant l'Era dels descobriments dels arguments intel·lectuals que implicaven desigualtats intrínseques entre europeus i americans, el caràcter racista era evident en banda i banda de la polèmica dels justs títols (els arguments eren fonamentalment teològics, jurídics i filosòfics) van ser debatudes i rebutjades com a possible justificació del domini espanyol sobre els naturals (indígenes americans), encara que no descartaven de forma tan clara com la possible justificació de l'esclavitud dels negres.

==Segle XIX== 

La justificació de l'[[Imperialisme]] i el [[Colonialisme]] del segle XIX es va fer fonamentalment des del punt de vista de la superioritat cultural de la civilització sobre el salvatgisme o la barbàrie, amb categories culturals provinents de la Il·lustració o del cristianisme missioner, que en ambdós casos suposaven la igualtat essencial del gènere humà, i fins i tot la superioritat moral del bon salvatge sobre la degeneració de l'home civilitzat; diferències no biològiques sinó culturals que en qualsevol cas justificaven de forma paternalista el domini d'aquest sobre aquell, bé per salvar la seva ànima, bé per fer-li accedir al camí del [[Progrés]] ([[Positivisme]]). Amb similars característiques es va imposar la gradual extensió del [[Abolicionisme]] de l'esclavitud.

El nacionalisme va tenir en cada cas nacional un component més o menys centrat en característiques identitàries ètniques (raça, llengua, cultura) o la voluntat popular, però en tots els casos va significar un gegantí esforç ideològic per a la constitució de comunitats nacionals homogènies (nation-making o construcció nacional) que implicava la hipervaloració dels trets nacionals propis en contraposició dels forans.ref[[Benedict Anderson]], ''Comunidades imaginadas''./ref
En el cas alemany, van tenir una especial importància les referències constants als mites d'origen germànics, popularitzats per la literatura romàntica i per la música de [[Richard Wagner|Wagner]].ref{{format ref}} http://www.mundoclasico.com/2009/documentos/doc-ver.aspx?id=51a601ca-1d7d-44f8-8063-1c70fc33dc47/ref

L'assaig sobre la desigualtat de les races humanes del [[Joseph-Arthur Gobineau|Comte de Gobineau]] (1853-1857) plantejava la superioritat d'una raça blanca (d'extensió limitada al nord dels Alps) sobre una raça groga i una raça negra de definicions igualment imprecises.refGraciela Malgesini y Carlos Giménez, [http://books.google.cat/books?id=am_VNfXeN4QCpg=PA351dq=%22raza+superior%22cd=1#v=onepageq=%22raza%20superior%22f=false ''Guía de conceptos sobre migraciones, racismo e interculturalidad'']/ref

En la segona meitat del segle XIX, la popularització de la teoria de l'evolució va derivar en un [[Darwinisme social]] ([[Herbert Spencer]]) que aplicava de manera acientífica a les classes socials i altres grups humans conceptes desvirtuats d'origen evolucionista, com el de la supervivència del més apte en la lluita per la vida. L'[[eugenèsia]] i les teories racistes es van desenvolupar a [[Regne Unit de la Gran Bretanya i Irlanda|Anglaterra]] i [[Alemanya]] (nordicisme, [[Raça ària]],[[Houston Stewart Chamberlain|Houston Stewart]]). Als [[Estats Units]], el concepte de raça superior va sorgir en el context de les relacions racials entre amo i esclau en la societat esclavista de la història d'Amèrica, especialment en el Sud a mitjan segle XIX. Es basa tant en l'experiència de l'esclavitud i les justificacions pseudo-científiques de l'esclavitud racial, sinó també sobre les relacions entre els blancs al Sud i el Nord, en particular duran la [[Guerra de Secessió]] no va implicar l'abandonament de les tesis racistes, sinó el desenvolupament de moviments en favor de la supremacia blanca. 

A finals del segle XIX i començaments del segle XX, (període de la [[Pau armada]]) en què les potències es preparaven per l'inevitable esclat de la [[Primera Guerra Mundial]], era usual la utilització del concepte de races superiors i inferiors o nacions decadents davant de les nacions emergents, exemplificats en la [[Guerra Hispano-estatunidenca]] de [[1898]] i la [[Guerra russojaponesa]] de [[1905]].ref[https://archive.is/20120630094004/www.accessmylibrary.com/article-1G1-142337689/mahan-y-el-neodarwinismo.html ''Mahan i el neodarwinisme: La seva política de la tutela racial colonialista. (Alfred T. Mahan) (política exterior dels Estats Units al Carib durant guerra amb Espanya el 1898)'']/ref El regeneracionisme espanyol que va néixer com a resposta al desastre del 98 va tenir les meditacions sobre els conceptes de raça i de virilitat entre els seus tòpics.ref[[José Álvarez Junco]] ''Mater Dolorosa''/ref

==Segle XX== 

Els totalitarismes del període d'entreguerres van plantejar una negació radical de l'individualisme demo-liberal per plantejar sortides col·lectives extremes: l'internacionalisme proletari del comunisme soviètic i l'exaltació de la unitat dela raça, poble, nació i estat del feixisme. La identificació de la pròpia nació amb una raça característica, singular i portadora de ''valors eterns''refExpressió d'origen [[José Ortega y Gasset|orteguià]] popularitzada per [[José Antonio Primo de Rivera]]./ref era una característica present en tots els moviments feixistes, però es trobava particularment exacerbada a l'[[Alemanya nazi]]. Es va excloure de la ciutadania alemanya, dissenyada en termes racials (''[[volksgemeinshaft]]''), als jueus, empleats com a boc expiatori de tot tipus de problemes socials (teoria de la conspiració [[Conspiració Judeo-Maçònica-Comunista-Internacional|judeomaçònica]], [[lleis de Nuremberg]], [[Holocaust]]), i es va iniciar una agressiva política expansiva amb terribles conseqüències especialment a l'Est d'Europa, entès com un espai a disputar entre els eslaus, raça inferior i els alemanys superiors des de l'Edat Mitjana ([[Expansió cap a l'Est|Drang nach Osten]]) i que, explicitat en la hitleriana teoria del Lebensraum (espai vital, [[Mein Kampf]]), va conduir a la [[Segona Guerra Mundial]].

===Antecedents històrics===
El [[Übermensch]] ([[Alemany]]) (Anglès ''Overman'' o ''Superman'') és un concepte en la filosofia del filòsof alemany [[Friedrich Nietzsche]], que postula l''Übermensch'' com una meta per a la humanitat per a establir per si mateix en el seu llibre de 1883 [[Així parlà Zaratustra]] (en alemany: ''Also sprach Zarathustra'' ). No obstant això, Nietzsche mai va desenvolupar el concepte per motius racials, el filòsof no era racista (ni un antisemita). En canvi, l''Übermensch'' sembla ser l'objectiu ideal de desenvolupament espiritual més que un objectiu biològic..refSolomon, Robert C.; Higgins, Kathleen C. (2000). What Nietzsche Really Said. Schocken Books, a division fo Random House, Inc.. ISBN 0805241574./ref El [[Nazisme]] va distorsionar el significat real del concepte per justificar la seva idea de la raça superior.

==Referències== 
references /


{{ORDENA:Raca Superior}}
[[Categoria:Racisme]]
[[Categoria:Pseudociències]]</text>
      <sha1>k0l95wm9iyhvaaa6o8ugwil9nntdl0u</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>