<page>
    <title>Sèrie Barcelona</title>
    <ns>0</ns>
    <id>912127</id>
    <revision>
      <id>13806514</id>
      <parentid>13082835</parentid>
      <timestamp>2014-07-12T22:26:19Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: una col.lecció : obres  una col·lecció : obres</comment>
      <text>{{Infotaula de pintura
| imatge_externa = 
| mida imatge = 
| títol= Sèrie Barcelona
| artista=Joan Miró
| any= [[1939]]-[[1944]]
| estil= 
| tècnica= [[litografia]] sobre paper Torres Juvinyàref name=noticiero{{ref-notícia|títol=La serie Barcelona, de Miró, se expone en La Casa Elizalde|publicació=El Noticiero Universal|consulta=17 desembre 2013|data=24 gener 1984}}/ref 
| alçada= 
| amplada= 
| ciutat=Barcelona
| museu= Fundació Joan Miró
| no_lliure=si
}}
La '''''Sèrie Barcelona''''' és una sèrie de 50 [[litografia|litografies]] en negre començada per [[Joan Miró]] el 1939 i impresa el 1944 a la impremta Miralles,{{sfn|Corbella|1993|p=17}} que actualment forma part de la col·lecció permanent de la [[Fundació Joan Miró]] de [[Barcelona]].ref{{citar web |url=http://www.elpais.com/articulo/cultura/MIRO/_JOAN/BARCELONA/BARCELONA_/MUNICIPIO/serie/Barcelona/Miro/expone/homenaje/ciudad/artista/elpepicul/19840126elpepicul_2/Tes |títol=La serie 'Barcelona', de Miró, se expone como homenaje de la ciudad al artista |consulta=18 d'agost de 2011 |cognom=Navarro Arisa |nom=J.J. |coautors= |data= 26/01/1984 |obra=[[El País]] |editor= |llengua=castellà }}/ref Es tracta d'una sèrie única al món, amb un [[tiratge limitat]] de 5 exemplars numerats i dues proves d'artista, editada gràcies a l'entusiasme de [[Joan Prats i Vallès|Joan Prats]].ref([[#Miró99|Malet, 1999]]) p.17)/ref El tiratge reduït de l'obra, sumat a la seva magnitud (50 litografies) i al seu rerefons històric i artístic, fan que sigui una obra de gran valor, de la qual només es té constància que se'n conservi una col·lecció completa a la [[Fundació Joan Miró]] —dipositada pel mateix artista l'any 1969—,ref name=ref{{ref-notícia|títol=La Sèrie Barcelona de Joan Miró, a la Casa Elizalde|publicació=Avui|consulta=17 desembre 2013|data=19 febrer 1984}}/ref a més de la que [[Joan Prats i Vallès|Prats]] es va reservar en tant que editor,{{sfn|Corbella|1993|p=17-18}} la qual estigué penjada durant anys al seu estudi-dormitori.ref{{ref-notícia|cognom=Tàpies|nom=Miquel|títol=Miró: serie Barcelona|publicació=El Noticiero del Viernes|consulta=17 desembre 2013|data=3-9 febrer 1984}}/ref L'any 1947 es tirà una edició [[facsímil]] de la sèrie, consistent en 1500 exemplars, per bé que només incloïen quaranta de les cinquanta litografies del cicle. El tiratge fou realitzat a [[Nova York]], de la mà de Curt Vallentin.ref name=noticiero /{{efn|En tant que facsímil, aquesta sèrie presentava unes dimensions menors respecte l'original, mesurant 27'5 x 24'5 cm. A més, les litografies que s'ometeren foren la número 7, 12, 26, 27, 46, 48, 50, 51, 54 i 55.ref name=ref/}} Joan Miró la titulà «Barcelona» en homenatge a la ciutat on va poder realitzar i editar aquesta sèrie el 1944.ref name=llpermanyer{{ref-notícia|cognom=Permanyer|nom=Lluís|títol=Joan Prats, promotor generoso y entusiasta|publicació=La Vanguardia|url=http://hemeroteca-paginas.lavanguardia.com/LVE08/HEM/1984/02/15/LVG19840215-029.pdf|data=15 febrer 1984}}/ref

== Descripció ==
La sèrie es considera una versió d'impremta de la sèrie ''[[Constel·lacions (Miró)|Constel·lacions]]''.ref(Clavero, 2010) p.84.85/ref En les diferents litografies apareixen interpretacions lliures de figures animals i humanes, bastant deformades.

Aquest tipus de personatges de caràcter monstruós, són un exemple de l'actitud que l'artista tenia enfront del conflicte bèl·lic en curs. Els quadres mostren personatges tristos, es palpa la tragèdia. Cal destacar que en aquestes obres els personatges no apareixen en un escenari concret, sinó que en un mateix espai apareixen diversos signes del pintor, com poden ser els ocells, les dones, els genitals, així com estrelles, astres o espirals, entre d'altres.

Al mateix temps que a Mont-roig fa les últimes ''[[Constel·lacions (Miró)|Constel·lacions]]'', Joan Miró comença a preparar la ''Sèrie Barcelona''. Hi utilitza el llenguatge que havia anat gestant en la sèrie de les Constel·lacions, però alhora anticipa un tret que serà característic de la seva pròxima pintura: la combinació d'un grafisme ràpid i gruixut i d'un altre de més minuciós. 

La inclusió, en diverses litografies de la sèrie, d'aquest grafisme més espontani no apareix en la pintura de Miró fins al 1943-1944. La sèrie es va editar el 1944, en plena postguerra, a la impremta Miralles (carrer Marquès de Barberà, 19), gràcies a l'ajut del seu amic [[Joan Prats i Vallès|Joan Prats]].ref[http://www.3cat24.cat/galeria/20934/5/altres/Grans-noms-de-la-fotografia-a-subhasta Foto de Joaquim Gomis amb Joan Miró i Joan Prats a la impremta Miralles]/ref Es va fer una edició petita de 5 exemplars amb dues proves d'artista. 

Els personatges que apareixen en la sèrie inclou ogres i dictadors que són derivats del [[Père Ubu]], el tirà d'[[Alfred Jarry]]. També apareixen retratades les víctimes innocents del conflicte. Les litografies no es van poder exposar públicament degut a la dictadura de Franco. Per veure la sèrie calia visitar la [[col·lecció privada]] de [[Joan Prats i Vallès|Joan Prats]].refJoan Miró. L'escala de l'Evasió. Full de Sala. Fundació Joan Miró. 2011. Comentari número 26/ref

S'han conservat alguns dels dibuixos originals preparatoris. A la Fundació es conserva un exemplar de cada litografia i, a més a més, els corresponents papers report i proves d'estat.ref([[#Escu88|Escudero, 1988]]) p.19)/ref

== Anàlisi ==
[[Rosa Maria Malet]], directora de la [[Fundació Joan Miró]], comenta la sèrie en una entrevista al programa ''El meu avi'', de [[TV3]]:

{{cita|A una persona normal i corrent segur que unes circumstàncies com aquestes no el deixen indiferent. A una persona que, a més a més, tingués la sensibilitat tan a flor de pell com podia ser en Miró, pel fet de ser artista, pel fet de no passar per alt una circumstància així, segur que el va deixar molt afectat. I això el va portar a fer tota aquesta sèrie tan violenta. Com a contrast, després vivint l'inici de la [[Segona Guerra Mundial]], el que intenta és saltar cap enlaire amb l'escala de l'evasió, que és una mena de símbol, i mirar de buscar l'espiritualitat que podia trobar en les estrelles, les constel·lacions i el cel. I llavors és quan fa les [[Constel·lacions (Miró)|Constel·lacions]], en el moment de la Segona Guerra Mundial.|Rosa Maria Maletref{{citar web |url=http://www.tv3.cat/elmeuavi/miro/fragments_rosa%20m.malet.htm |títol=Entrevista a Rosa Maria Malet |consulta=8 d'octubre de 2011 |obra= |editor=[[TV3]] |data= |llengua= }}/ref}}

Segons la mateixa Malet, en aquesta sèrie la figura de la dona representa símbol de la violència, l'agressivitat i tota la repulsió que la [[guerra civil espanyola]] genera en Miró, mentre que a les ''[[Constel·lacions (Miró)|constel·lacions]]'' la figura de la representa a un ésser amable, que evoca l'amor.ref[[#Mal03|Malet (2003)]], p.54/ref Es poden considerar «el comentari plàstic de Miró a la [[guerra civil espanyola]]»ref([[#Escu88|Malet, 1988]]) p.19)/ref

== Exposicions rellevants ==
* 1984 - [[Casa Elizalde]] (Barcelona) - ''Joan Miró: sèrie Barcelona''ref name=MiróSpain)1984{{ref-llibre|autor=Joan Miró|coautors=Casa Elizalde; Ajuntament de Barcelona |títol=Joan Miró: sèrie Barcelona : gener-febrer 1984, Casa Elizalde ... [etc.]|url=http://books.google.cat/books?id=SK9dGwAACAAJ|consulta=19 agost 2011|any=1984|editorial=Consell Municipal de l'Eixample, Ajuntament de Barcelona}}/ref
* 2010 - [[Fundació Pilar i Joan Miró]] ([[Palma de Mallorca]]) - ''Miró - Portabella. Poètica i transgressió''.ref{{citar web |url=http://www.tv3.cat/3alacarta/#/videos/2814010 |títol=Joan Miró vist per Pere Portabella |consulta=8 d'octubre de 2011 |obra=Telenotícies |editor=[[TV3]] |data=01/04/2010 |llengua= }}/refref{{citar web |url=http://miro.palmademallorca.es/bloque.php?Cod_not=103Cod_fam=10Cod_sub=44 |títol=“Miró - Portabella. Poètica i transgressió” |consulta=8 d'octubre de 2011 |obra= |editor=Fundació Pilar i Joan Miró |data=19 de desembre de 2009 |llengua= }}/ref
* 2011 - Fundació Joan Miró (Barcelona) - «[[Joan Miró. L'escala de l'evasió]]»ref([[#Marko2011|Daniel, 2011]])/ref

== Notes ==
{{notes}}

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
* {{ref-llibre |cognom=Clavero |nom=Jordi J. |títol=Fundació Joan Miró. Guia de la Fundació |editorial=Polígrafa |lloc=Barcelona |data=2010 |isbn=978-84-343-1242-5 |id=DL B.10.061.2010 |ref=Clav10 }}
* {{ref-llibre|cognom=Corbella|nom=Domènec|títol=Entendre Miró: anàlisi del llenguatge mironià a pratir de la Sèrie Barcelona 1939-44|lloc=Barcelona|editorial=Publicacions de la Universitat de Barcelona|any=1993|isbn=84-475-0452-2|edició=1a. ed.|ref=harv}}
* {{ref-llibre |cognom=Escudero |nom=Carme |coautors=Victòria Izquierdo |títol=Obra de Joan Miró.Fundació Joan Miró. |editorial=Polígrafa |lloc=Barcelona |data= 1988|isbn= |id=DL: B.336-1988 |ref=Escu88}} 
* {{ref-llibre |cognom=Malet |nom=Rosa Maria |enllaçautor=Rosa Maria Malet |títol= Joan Miró: apunts d'una col·lecció : obres de la Gallery K. AG |url= http://books.google.cat/books?id=jHkKPAAACAAJ|editorial=Fundació Joan Miró |lloc=Barcelona |data= 2003|isbn=978-84-932159-8-9 |ref=Mal03}}
* {{Ref-llibre |cognom=Malet |nom=Rosa Maria |enllaçautor=Rosa Maria Malet |títol=Fundació Joan Miró.Guia |url=http://books.google.cat/books?id=KL1pcgAACAAJ |editorial=Carroggio |lloc=Barcelona |data= 1999|isbn= 84-7254-762-9 |ref=Miró99}}
* {{ref-llibre |cognom=Daniel |nom=Marko (ed.) |cognom2=Gale |nom2=Matthew |títol=Joan Miró. L'escala de l'evasió |llengua=català |edició=1a edició |editorial=Fundació Joan Miró |lloc=Barcelona |data=2011 |isbn=978-84-938981-0-6 |ref=Marko2011 }}

{{Miró}}

{{ORDENA:Serie Barcelona}}
[[Categoria:Quadres de Joan Miró|Barcelona]]
[[Categoria:Fundació Joan Miró]]</text>
      <sha1>e4c2bamn7splhxmuohsbzb2urmdsopu</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>