<page>
    <title>Cosmo Gordon Lang</title>
    <ns>0</ns>
    <id>912378</id>
    <revision>
      <id>14060719</id>
      <parentid>14057241</parentid>
      <timestamp>2014-09-21T10:08:54Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>{{MT|data=febrer de 2014}}
{{Sants
|nom=Cosmo Gordon Lang
|nom secular= Cosmo Lang
|imatge=
|imagesize=300px
|peufoto=Cosmo Lang com [[Arquebisbe de Canterbury]], c. [[1932]]
|fets destacables=[[Arquebisbe de Canterbury]]
|títols=Arquebisbe
|data de naixement=[[31 de octubre]] de [[1864]], Fyvie manse, [[Aberdeenshire]],{{SCO}} ([[Regne Unit de Gran Bretanya i Irlanda del Nord]])
|data de mort=[[5 de desembre]] de [[1945]], [[Londres]],{{ENG}} ([[Regne Unit de Gran Bretanya i Irlanda del Nord]]) 
|lloc de naixement= 
|lloc de mort=
|enterrat a=
|escut imatge= Lang, Cosmo Sign.jpg
|firma imatge= Angl-Canterbury-Arms.svg
|iconografia=
|lloc de pelegrinatge=
|orde=
|data de beatificació=
|lloc de beatificació=
|beatificat per=
|data de canonització=
|lloc de canonització=
|canonitzat per=
}}
'''William Cosmo Gordon Lang, primer [[Baró]] Lang de [[Districte de Lambeth (Londres)|Lambeth]]''', [[Reial Orde Victorià| GCVO]], [[Consell Privat del Regne Unit|PC]] ([[31 d'octubre]] de [[1864]] - [[5 de desembre]] de [[1945]]), va ser un [[prelat]] [[anglicanisme|anglicà]] que va servir com a [[arquebisbe de York]] (1908–1928) i [[arquebisbe de Canterbury]] (1928-1942). La seva ràpida elevació a l'arquebisbat de York, després de només divuit anys d'[[Sagrament de l'ordre|ordenació]], va ser un fet sense precedents en la història moderna de l'Església anglicana. Com [[Lord]] i arquebisbe es va convertir en una figura clau en la política del [[Regne Unit]] durant el [[període d'entreguerres]], a més de ser un impulsor clau de l'[[ecumenisme]].

Fill d'un ministre [[Església d'Escòcia|presbiterià]] [[Escòcia|escocès]], Lang va abandonar la tradició familiar de carreres legals o polítiques per preparar-se al [[sacerdoci]] anglicà. Començant l'any [[1890]], el seu primer ministeri va ser en les barriades de [[Leeds]] i [[Portsmouth]], a més d'un breu servei com a [[capellà]] a una escola d'[[Oxford]]. L'any [[1901]] va ser nomenat [[bisbe sufragani]] de [[bisbe de Stepney|Stepney]], a [[Londres]], on va seguir treballant preferentment amb els pobres i com [[Canonge (eclesiàstic)|canonge]] de la [[Catedral de Sant Pau (Londres)|Catedral de Sant Pau]].

Després de només set anys com a [[bisbe]] no [[diòcesi|diocesà]], l'any [[1908]] va ser nomenat [[arquebisbe de York]]. En aquella època el seu pensament religiós era considerat [[anglocatòlic]], deutor dels [[assaig]]os [[catolicisme|catòlic]]s [[ liberalisme|liberals]] expressats en l'obra ''[[Lux Mundi]] ''. Va entrar a la [[Cambra dels Lords]] com [[Lord Espiritual]], on va causar consternació entre els cercles tradicionalistes per argumentar i votar en contra de la proposta dels Lords de rebutjar el ''«[[ People's Budget]]»'' («Pressupost del Poble») de [[David Lloyd George]] el [[1909]]. Aquest aparent [[radicalisme]], però, no es va mantenir en anys següents. Al començament de la [[Primera Guerra Mundial]], Lang va ser durament criticat a causa d'un discurs en què tractava amablement l'[[Guillem II d'Alemanya|emperador alemany]]. Aquest fet l'afectà personalment i va poder haver contribuït al seu ràpid i evident envelliment durant la guerra. Després d'aquesta, va començar a promoure la [[ecumenisme|unitat de les Esglésies]] i, en la [[Conferència de Lambeth]], l'any [[1920]], va ser el responsable del ''«Church 's Appeal to All Christian People»'' («Petició de l'Església a tot el Poble Cristià), un document fonamental en el desenvolupament de l'[[ecumenisme]]. Com arquebisbe de York va recolzar diverses i controvertides propostes de revisió del ''[[Llibre d'Oració Comú ]]'', però un cop a [[Canterbury]] no va donar passos significatius per resoldre aquest tema.

Lang va ser nomenat [[Annex: Arquebisbes de Canterbury|arquebisbe de Canterbury]] l'any [[1928]]. Com a tal, va presidir la Conferència de Lambeth de [[1930]], que va aprovar de forma limitada l'ús dels [[anticonceptiu]]s. Després de denunciar com [[moral|immoral]] la [[Segona Guerra Ítalo-Etíop|invasió italiana]] d'[[Etiòpia|Abissínia]] del [[1935]] i condemnar enèrgicament l'[[antisemitisme]] [[Europa|europeu]], va recolzar posteriorment les polítiques d'apaivagament del govern britànic enfront l'[[Alemanya nazi]] del [[1937]] al [[1939]]. Com arquebisbe de Canterbury durant la [[crisi per l'abdicació d'Eduard VIII]] de [[1936]], les seves postures morals es van anar fent gradualment més [[tradicionalisme|tradicionalistes]] i moltes de les seves afirmacions respecte a l'[[abdicació]] van ser considerades poc caritatives amb el [[Eduard VIII del Regne Unit|rei sortint]]. Retirat l'any [[1942]], va ser nomenat Baró Lang de Lambeth i va continuar participant en els debats de la Cambra dels Lords fins que va morir el 1945. 
[[Fitxer:Lang, Cosmo Sign.jpg|thumb|Signatura de Cosmo Gordon Lang]]
[[Fitxer:Angl-Canterbury-Arms.svg|thumb|Escut de Cosmo Gordon Lang (Canterbury)]]
== Infància ==

[[Fitxer:Barony Church.jpg|thumb|La [[Glasgow Barony Church|església de la Baronia]] de [[Glasgow]], capella on va ser nomenat [[sacerdot#En el protestantisme|sacerdot]] el pare de Lang l'any [[1873 ]].]]
Cosmo Gordon Lang va néixer l'any [[1864]] a la ''Manse'' de [[Fyvie]], [[Aberdeenshire]], sent el tercer fill del [[sacerdot#En el protestantisme|sacerdot]] local de l'[[Església d'Escòcia]], el [[reverend]] John Marshall Lang, i de la seva dona, Hannah Agnes Lang.ref name= Wilk1{{cita enciclopèdia|cognoms=Wilkinson|nom=Alan|títol=(William) Cosmo Gordon Lang (1864-1945)|url=http://www.oxforddnb.com/view/article/34398|enciclopedia=Oxford Dictionary of National Biography|editorial=Oxford University Press| lloc=Oxford |data=2006|consulta=26 juliol 2009}} (secció Early Life)/ref Cosmo va ser [[baptisme|batejat]] a l'[[església (edifici)|església]] de Fyvie per un capellà veí, que va afegir sense voler el nom «William» als noms proposats pels seus pares, potser perquè el ''laird'' de la regió es deia William Cosmo Gordon.ref name= Wilk1/ Lang va utilitzar rarament el nom addicional durant la seva vida adulta.ref name= Lock6 Lockhart, pàg. 6-8/ref El [[gener]] de [[1865]] la família es va mudar a [[Glasgow]], on John Lang havia estat nomenat capellà del districte d'[[Anderston]]. Posteriorment, la família va patir més trasllats: l'any [[1868]] a [[Morningside (Edinburgh)|Morningside]], [[Edimburg]] i, el [[1873]], de tornada a Glasgow, on John Lang va ser nomenat ministre de la històrica [[Glasgow Barony Church|església de la Baronia]].ref name= Lock6/

A Glasgow, Lang va estudiar a la Park School, una escola diürna on va guanyar un premi per un assaig en [[literatura anglesa]] i va jugar en un [[equip de futbol]]. Posteriorment va dir:{{cita|Mai vaig estar massa interessat en els mètodes (de l'escola)ref Name= Lock6 /.}} Va passar les vacances en diversos llocs de [[Escòcia]], sobretot a [[Argyll]] on, ja adult, tornaria amb freqüència. L'any [[1878]], amb catorze anys, va superar els exàmens de matrícula i, malgrat la seva joventut, va començar els seus estudis a la [[Universitat de Glasgow]] aquest mateixa tardor.ref Name= Lock6 /

== Estudis universitaris ==
=== Glasgow ===
A la [[Universitat de Glasgow]], Lang va ser l'alumne d'alguns dels erudits més importants de [[Escòcia]], entre els quals destacaven el professor de [[llengua grega|grec]] [[Richard Claverhouse Jebb]], el [[Física|físic]] [[William Thomson]] (després nomenat [[Lord Kelvin]]) i el [[filosofia|filòsof]] (Edward Caird bj,, kbg, b,. jj,. nj ). Molt després, Lang comentaria la ineptitud d'alguns d'aquests eminents científics per manejar «els grollers escocesos que formaven la major part de les seves classes». Lang va ser influenciat pel pensament de Caird, que va atorgar al jove, segons les seves pròpies paraules, «el seu primer despertar real». El posterior arquebisbe recordava després com, en una mena de [[Revelació divina|revelació]] passejant-se per [[Kelvingrove Park]], va expressar en veu alta la seva sobtada convicció que «l'univers és un i la seva unitat i realitat última és [[Déu]]!».ref name=Lockhart10/ També reconeixia que el seu gran error en la universitat va ser la seva incapacitat per fer algun progrés en [[matemàtiques]]: «per a mi, abans i ara, (són) ininteligibles ».ref name= Lockhart10 Lockhart, pàg. 10-13/ref

Lang va viatjar per primera vegada fora d'Escòcia, a [[Londres]], el [[1881]], on va escoltar el [[orador]] i [[teologia|teòleg]] [[Henry Parry Liddon]] [[predicació|predicant]] a la [[catedral de Sant Pau (Londres)|catedral de Sant Pau]].ref name= Lockhart19 Lockhart, pàg. 19-23/ref També va escoltar un [[debat]] entre [[William Ewart Gladstone]] i [[Joseph Chamberlain]] a la [[Cambra dels Comuns del Regne Unit]].ref Name= Lockhart19 / Més tard en el mateix any, va viatjar a [[Cambridge]], on va visitar la [[Capella del King 's College]] i, impressionat, va decidir estudiar allà. En [[gener]] del següent any va aprovar els exàmens d'admissió, però en veure part dels seus estudis de grau incloïen [[matemàtiques]], va perdre l'entusiasme. En comptes d'en [[Universitat de Cambridge|Cambridge]], es va presentar al [[Balliol College]] de [[Universitat d'Oxford|Oxford]], on va ser acceptat.ref Name= Lockhart19 / Va acabar els seus estudis a Glasgow en l'estiu de [[1882]], rebent el títol de ''[[Master of Arts ]]'', amb premis especials pels seus assajos en [[política]] i [[història de l'Església]].ref  Lockhart, p. 14/ref

=== Oxford ===

[[Fitxer:Front Quad, Balliol College 2004-01-21.jpg|thumb|left|El [[Balliol College]], d'[[Oxford]], on Lang va estudiar entre el 1882 i el 1886.]]
Lang va començar els seus estudis al Balliol l'[[octubre]] del [[1882]]. En el primer curs va aconseguir la [[beca (subvenció)|beca]] Brakenbury, descrita pel seu biògraf John Gilbert com «la beca de banda blava (''sic'', de major qualitat) en qualsevol universitat de les illes britàniques» .ref name= L28 Lockhart, pàg. 28-29/ref El [[febrer]] de [[1883]], la seva dissertació a l'[[Oxford Union]] en contra de la [[separació Església-Estat]] de [[Escòcia]] va ser gratament rebuda, sent la seva oratòria fins i tot comparada a la del polític de l'[[Antiga Grècia]] [[Demóstenes]].ref name= L33 Lockhart, pàg. 33-35/ref Lang va ser elegit [[Annex: Presidents de la Oxford Union|president de la societat]] l'estiu de [[1883]],ref name= Wilk1/ i a l'any següent va ser cofundador de l'[[Oxford University Dramatic Society]] (OUDS).ref name= L33/

Tot i considerar-se a si mateix de pensament [[progressisme|progressista]], es va unir i va ser secretari del Canning Club, la principal societat [[conservadorisme|conservadora]] de la [[Universitat d'Oxford]]. Un dels seus companys, [[Robert Cecil]], recordaria després que les opinions progressistes de Lang, tot i ser molt mal vistes pels tradicionals''[[Partit Conservador (Regne Unit)|tories ]]'', eren escoltades, per respecte a la seva habilitat.ref name= L33/

Lang va assistir a la inauguració del [[Toynbee Hall]], una missió universitària per ajudar els pobres de l'[[East End]] de [[Londres]].ref Name= L39 Lockhart, pàg. 39-41/ref S'havia acostat per primera vegada a aquest treball l'any 1883, després d'escoltar un [[sermó]] sobre aquest tema a St Mary's Church, Oxford, llegit per [[Samuel Augustus Barnett]], [[Vicari (eclesiàstic)|vicari]] de [[Whitechapel]]. Barnett es va convertir en el primer encarregat de l'establiment,ref name= L39 /ref{{ref-web|títol=A Brief History of Toynbee Hall|editor=Toynbee Hall|url=30 juliol 2009}}/ref mentre que Lang va ser un dels seus primers secretaris no graduats. Va dedicar-hi tant temps a aquesta missió que, va ser reprès pel director de Balliol, [[Benjamí Jowett]], per descuidar els seus estudis.ref Name= L39 / En [[1886]] Lang es va graduar amb honors en [[Història]], però va fracassar en el seu intent d'aconseguir una plaça fixa al [[All Souls College]], a causa de l'escassa formació [[escolàstica]] que va rebre a Glasgow.ref name= L39/

== Cap a l'ordenació ==
[[Fitxer:29th Pics EasterVac08 050.jpg|thumb|Església parroquial de Cuddesdon, lloc de l'ordenació de Lang l'any [[1889]].]]
Les aspiracions de Lang en els primers anys després de la universitat van ser dedicar-se a l'[[advocat|advocacia]], entrar en [[política]] i participar en la futura administració [[conservadorisme|conservadora]].ref name=L39/ L'any [[1887]] va començar a estudiar per aconseguir l'ús del ''[[bar (advocat)|bar]]'', treballant a l'oficina [[Londres|londinenca]] de [[William Robson]], futur [[fiscal general per a Anglaterra i Gal]], el «vehement radicalisme constituir un admirable estímul i correctiu per al conservadorisme [de Lang]».ref name= Lnote Lang, citat per Lockhart, pàg. 52-53/ref Durant aquests anys, en Lang es va mantenir allunyat dels afers religiosos, però va continuar participant en algunes activitats eclesials «per respecte a l'herència». Compareixia als [[servei litúrgic|serveis]] del [[City Temple (Londres)|City Temple]], una església [[no conformisme|no conformista]], i a vegades a la [[Catedral de Sant Pau (Londres )|Catedral de Sant Pau]]. D'aquest període de la seva vida va afirmar posteriorment: «he de confessar que jugu amb aquestes temptacions externes de les que presumeix el nostre cristià Londres a la cara dels nostres joves».ref Name= Lnote/

L'[[octubre]] del [[1888]], en Lang va ser triat finalment per formar part del ''[[fellowship]]'' del [[All Souls College]] de [[Universitat d'Oxford|Oxford]], el que el va obligar a dividir el seu temps entre Londres i la universitat.ref Lockhart, pàg. 55-61/ref Alguns dels seus amics a Oxford s'estaven preparant per a l'[[ordenació sacerdotal]], com corresponia a l'època als membres del ''college'',ref [http://www. all-souls.ox.ac.uk/about/history3.php History p. 3], All Souls College, Oxford (consultat l'11 de gener del 2010)./ref [[vocació]] que es va convertir en un tema de conversa recurrent entre ells. Finalment, Lang es va plantejar la pregunta: «per què no podries ser ''tu'' ordenat?».ref Name= L62 Lockhart, pàg. 62-66/ref Segons les seves pròpies paraules, es va convertir en un pensament recurrent, fins que una tarda de primavera del [[1889]], després d'una visita al [[Cuddesdon College]], especialitzat en [[teologia]], va assistir als serveis de l'església parroquial de [[Cuddesdon]]. De nou segons els seus propis records, durant el [[sermó]] es va sentir envaït per una «poderosa veu interior» que li deia: «Ets requerit. Ets anomenat. Has d'obeir».ref Name= L62/ Immediatament després va abandonar el seu treball i les seves ambicions polítiques per preparar el seu ingrés en el Cuddesdon College. Amb l'ajuda d'un contacte de l'All Souls, la seva [[confirmació]] a l'[[Església d'Anglaterra]], un pas essencial, va ser supervisada pel [[Edward King|bisbe de Lincoln]].ref name=L62/ La decisió de Lang era convertir-se al [[anglicanisme]] i preparar-se per l'ordenació sense defraudar al seu pare, [[presbiterianismo|presbiterià]], que no obstant això va escriure al seu fill en els termes següents: «El que penses, tan solemne i piadosament, ho pots fer-ho. Has de saver que nosaltres ho acceptarem tot.ref Lockhart, pàg. 70-71/ref

== Primer ministeri ==
=== Leeds ===
Després d'un any d'estudis a [[Ripon College Cuddesdon|Cuddesdon]], Lang va ser ordenat [[diaca]]. Va rebutjar l'oferta d'assumir la capellania a [[All Souls]] perquè volia tenir una experiència de primera mà en una [[Parròquia (religió)|parròquia]] «dura».ref Name= L87 Lockhart, p. 87/ref Des de la seva formació Lang es va identificar amb la tradició [[Anglo-catolicisme|anglocatólica]] de l'[[Església d'Anglaterra]], en part, com ell mateix admetria, com a reacció contra la seva educació [[evangelisme|evangèlica]] a l'[[Església d'Escòcia]].ref name= L62/ Es va mostrar proper a l'ala progressista anglocatólica representada pels assajos recopilats en el volum ''[[Lux Mundi ]]'', publicats l'any [[1888]] per un grup de teòlegs d'[[Oxford]], hereus del [[tractariano]]. Entre ells hi havia [[Edward Stuart Talbot]], [[rector]] del [[Keble College]] qui, el mateix any, havia estat elegit [[Vicari (eclesiàstic)|vicari]] de l'[[església de Leeds]] i havia col·laborat en la redacció de l'assaig ''La preparació per a la Història en Crist'' (''«The Preparation for History in Christ»'') en ''Lux Mundi''.ref{{ref-web|cognom=Fraatz|nom=Bill|títol=Lux Mund1|url=Boston University |data=2004|consulta=30 juliol 2009}}/ref Se li va oferir a Lang un [[Curato|curato]] a la parròquia de Talbor, que va acceptar de bon grau, incorporant-se a [[Leeds ]] al [[tardor]] de [[1890]].ref name= L87/

L'[[església parroquial de Leeds]], reconstruïda i reconsagrada l'any [[1841]] en una elaborada cerimònia,ref{{ref-llibre|cognom=Teal|nom=WH (Ed.)|títol=The Seven Sermons Preacher at the Consecration and Re-opening of the Parish Church at Leeds|url=T.W. Green |data=1841|consulta=30 juliol 2009}}/ref tenia gairebé la mida d'una [[catedral]] i se situava al centre d'una gran [[Parròquia (religió)|parròquia]] administrada per diversos curatos. El districte de Lang va ser Kirkgate, una de les àrees més pobres, format per uns 2000 habitants, molts d'ells [[prostituta]]s.ref name= L94/ Lang i els seus companys van ocupar com a [[rectoria]] un antic ''[[pub]]''. Després es va traslladar a l'edifici veí, una construcció en molt males condicions que es va convertir en la seva llar durant els seus anys de servei a Leeds.ref Lockhart, pàg. 89-90/ref A més de les seves tasques pastorals, va treballar temporalment com a director de l'escola parroquial, era capellà de la infermeria de Leeds i es va fer càrrec d'un [[club de cavallers]] amb prop de cent socis. Va ser ordenat [[prevere]] finalment el [[24 de maig]] del [[1891]].ref Name= L94 Lockhart, pàg. 94-99/ref

En Lang va continuar visitant Oxford quan l'hi permetien les seves tasques. Durant una d'aquestes visites, el [[juny]] del [[1893]], se li va oferir el lloc de [[Degà (educació)|degà]] de doctrina en el [[Magdalen College]]. També va rebre ofertes del [[bisbe de Newcastle]], que volia nomenar-[[Vicari (eclesiàstic)|vicari]] de la [[catedral de Newcastle]], i de Benjamin Jowett, que desitjava la seva tornada al [[Balliol College]] com a tutor de [[teologia]]. Lang va escollir el lloc al Magdalen, la idea d'estar al càrrec de joves estudiants que després arribarien llocs de govern l'atreia i, a l'[[octubre]] del 1893, molt a desgrat seu, va abandonar Leeds.ref Name= L101 Lockhart, pàg. 101-04/ref

=== Magdalen College ===
[[Fitxer:Magdalen College (Oxford) Crest.svg|thumb|left|Escut del [[Magdalen College]].]]
Com a «degà de doctrina» (capellà col) en el [[Magdalen College]],ref{{ref-web|títol=Chapel and Choir|url=http://www.magd.ox.ac.uk/chapel -and-choir|editor=Magdalen College Oxford|consulta=30 juliol 2009}}/ref Lang tenia [[Pastoral (religió)|responsabilitats pastorals]] amb els estudiants i era responsable de la capella i del seu [[cor]]. La seva preocupació per la puresa del so coral va fer que demanés als visitants que «s'unissin al servei en silenci».ref Name= L101/ L'any [[1894]] se li va demanar que treballés també com a vicari de l'[[església universitària de Santa Maria Verge]], una de parròquies més grans d'[[Oxford]]ref name=JS Sherwood, Jennifer, ''A guide to the Churches of Oxfordshire'' p. 149-151 (editor [[Henry Hardy|Robert Dugdale]] i [[Oxfordshire Historic Churches Trust]] 1989) ISBN 0-946976-03-1./ref i el lloc on va començar el seu ministeri [[John Henry Newman]] el [[1828]].ref Connolly, p. 3/ref Les activitats a l'església havien decaigut considerablement en els últims anys, però en Lang va revitalitzar la [[litúrgia]] regular, va escollir amb cura nous predicadors i va treballar activament per la recomposició de la feligresia.ref Lockhart, pp. 109-12/ref El desembre del [[1895]] li va ser ofert el lloc de vicari de [[Portsea]], una enorme parròquia al terme de [[Portsmouth]], a la costa sud d'[[Anglaterra]], però ho va rebutjar legant no estar disposat a deixar Oxford. No obstant això, va reconsiderar la seva decisió mesos després, reconeixent que la pressió de les seves múltiples ocupacions estava començant a pesar-li i va firmar que «pensar en aquesta gran parròquia (de Portsea) i la possibilitat de treballar pidolant preocupava la seva consciència». Finalment va acceptar la proposta de Portsea i va abandonar Oxford.ref Name=Lockhart113 Lockhart, pàg. 113-15/ref

=== Portsea ===
La [[Parròquia (religió)|parròquia]] de [[Portsea]], que cobria la part de la ciutat de [[Portsmouth]] més propera al port, comptava amb gairebé 40.000 habitants, amb llars que anaven des de cuidades zones residencials amb jardins fins a suburbis.ref name= L116 Lockhart, pàg. 116-19/ref L'[[església (edifici)|església]], recentment reconstruïda, podia albergar més de 2.000 persones.ref Name= L116/ Lang va prendre possessió del seu càrrec el [[juny]] de [[1896]], liderant un equip de més de 12 clergues distribuïts en els cinc districtes de la parròquia. Hi va tornar a treballar de forma similar a la realitzada en [[Leeds]]: va fundar una conferència masculina per les tardes dels diumenges, amb tres-cents socis i va supervisar la construcció d'una gran sala de conferències com a centre de les activitats de la parròquia .ref name= L122 Lockhart, pàg. 122-25/ref També va establir consells parroquials, abans que se'ls atorgués un estatus legal l'any [[1919]].ref Name= Wilk2{{cita enciclopèdia|cognoms=Wilkinson|nom=Alan|títol=( William) Cosmo Gordon Lang (1864-1945)|url=http://www.oxforddnb.com/view/article/34398|enciclopedia=Oxford Dictionary of National Biography|editorial=Oxford University Press| lloc=Oxford |data=2006|consulta=26 juliol 2009}} (Early Ministry section)/ref A més de les seves tasques parroquials, va ser capellà de la presó localref name= L122/ i del Segon Cos de Voluntaris de Hampshire de l'[[Artilleria Reial]].ref{{LondonGazette|issue=26.889|startpage=4998|date=7 setembre 1897|accessdate=5 maig 2009}}/ref

La relació de Lang amb els seus companys sacerdots va ser generalment formal. Tots semblaven conèixer la seva ambició i consideraven que passava massa temps en activitats fora de la parròquia, per exemple en el [[All Souls College]], però es mostraven impressionats per la seva eficiència i la seva oratòria.ref Name= L116/ L'historiador de l'Església Adrian Hastings descriu Portsea sota la direcció de Lang com un exemple de «professionalisme pastoral extremadament disciplinat».ref Hastings, p. 34/ref És possible que en Lang s'adonés ràpidament que estava destinat a grans càrrecs: per exemple, se sap que practicava la signatura «Cosmo Cantua» durant una relaxada discussió amb els seus companys («[[Cantua]]» és part de la signatura formal del [[arquebisbe de Canterbury]]).ref Lockhart, p. 127/ref

El [[gener]] de [[1898]] va ser convidat per la reina [[Victòria I del Regne Unit]] a predicar al [[Castell d'Osborne]], residència real a l'[[Illa de Wight]]. En una conversa amb la sobirana, aquesta va suggerir a Lang que hauria de casar-se. El clergue va contestar que no s'ho podria permetre, ja que mantenir els sacerdots de la parròquia ja costava massa i va afegir «si un curato es demostra insatisfactori, puc lliurar-me d'ell. Una dona és un element fix del mobiliari».ref Lockhart, p. 131/ref Va ser convidat per la [[família reial Britànica|família Reial]] en moltes altres ocasions i l'any següent va ser nomenat capellà honorari de la Reina.ref{{LondonGazette|issue=27.087|startpage=3587|date=6 juny 1899|accessdate=5 maig 2009}}/ref Les freqüents visites a Osborne van ser el començament d'una relació propera amb la Corona que va durar fins a la fi de la seva vida.ref name=Wilk2/ Com un dels capellans, va participar en els oficis fúnebres després de la mort de la reina el [[gener]] del [[1901]].ref Lockhart, pàg. 138-41/ref

== Bisbe i canonge ==
[[Fitxer:Cosmo Lang, Bishop of Stepney.jpg|thumb|[[Caricatura]] de Lang com a bisbe de Stepney, 1906.]]
El [[març]] de [[1901]] Lang va ser nomenat [[bisbe sufragani]] de [[bisbe de Stepney|Stepney]] i [[Canonge (eclesiàstic)|canonge]] de la [[catedral de Sant Pau de Londres]].ref name=Lockhart, p. 147 Lockhart, p. 147/ref Tots dos nomenaments reflecteixen la seva creixent reputació i el reconeixement al seu reeixit ministeri en parròquies de classe obrera.ref{{Ref-llibre |cognom=Lang |nom=Cosmo Gordon |títol=Encyclopedia Britannica 11th edition |volum=vol.13 |url= |llengua= |editorial= |data=1911 |pàgines= |isbn=}}/ref Va ser [[consagració|consagrat]] com a [[bisbe]] pel [[arquebisbe de Canterbury]] [[Frederick Temple]] a San Pablo l'[[1 de maig]].ref{{LondonGazette|issue=27.308|startpage=2856|date=26 abril 1901|accessdate=5 maig 2009}}/ref Des d'aquest moment el seu temps es va dividir entre el seu treball en [[Stepney]] i les seves obligacions a la catedral.ref name=Lockhart, p. 147/

=== Stepney ===
La regió de Stepney dins de la [[diòcesi de Londres]] s'estenia sobre una àrea generalment coneguda com a «[[East End]]», amb 200 parròquies i prop de dos milions de persones. (La major part d'ells eren de condició humil, albergats en cases superpoblades en condicions sanitàries deficients. Lang coneixia la zona gràcies a les seves activitats en [[Toynbee Hall]] i es va mostrar molt preocupat per la misèria que observava en moure's pel districte, usualment en [[autobús]] i en [[tramvia]].ref Lockhart, pàg. 153-56/ref

El pensament polític de Lang li va permetre associar-se amb facilitat a líders [[socialisme|socialistes]] com [[Will Crooks]] i [[George Lansbury]], els successius [[alcalde]]s de [[Poplar]], ajudant fins i tot que l'últim es reincorporés a la [[comunió anglicana]].ref name= Wilk2/ L'any [[1905]], Lang i Lansbury es van unir al cos de Aturats del Centre de Londres (''Central London Unemployed Body ''), establert pel govern per abordar els problemes de l'[[atur]] a la regió.ref{{ref-web|títol=Central London Unemployed Body|editor=Aim25 (Archives in London and the M25 àrea )|url=http://www.aim25.ac.uk/cgi-bin/vcdf/detail?coll_id=12966inst_id=118nv1=searchnv2=|consulta=2 agost 2009}}/ref El mateix any Lang va triar com el seu assistent personal a un jove graduat a [[Universitat de Cambridge|Cambridge]], [[Hugh Richard Lawrie Sheppard|Dick Sheppard]], fill d'un clergue anglicà, que es va convertir en un amic íntim i confident. Sheppard va ser posteriorment ordenat, convertint-se en el fundador de la [[Peace Pledge Union]].ref Hastings, pàg. 332-36/ref Semblava que Lang considerava al socialisme una força creixent en la societat britànica i, en un [[congrés de l'Església]] en [[Great Yarmouth]] ([[1907]]) va especular sobre com la jerarquia eclesiàstica podia respondre a aquest fet. Les seves afirmacions van arribar al ''[[The New York Times ]]'', que defensava que el socialisme modern s'identificava freqüentment amb els disturbis i que «el plor de la demagògia estava en a l'aire», de manera que l'Església no havia d'escoltar-lo.ref{{ref-notícia|títol=Bishop and Suffragan|obra=New York Times|data=4 octubre 1907|url=http://query.nytimes.com/gst/abstract.html?res=9E07E1D6163EE233A25757C0A9669D946697D6CF|consulta=2 agost 2009|dateformat=dmy|format=PDF}}/ref

La major part del treball en el districte estava subvencionat per la East London Church Fund, creada el [[1880]] per sufragar el treball de clergues i [[Laic (religiós)|laics]] en els districtes més pobres.ref{{ref-llibre|cognom=Lane|nom=John (ed.)|títol=Herbert Fry s Royal Guide to the London Charities|editorial=Chatto  Windus| lloc=Londres |data=1917|url=http://www. victorianlondon.org / charities / charities.htm}}/ref Lang predicava en diverses parròquies riques del sud d'Anglaterra i urgia als seus oients a contribuir al fons.ref name= L161 Lockhart, pàg. 161-64/ref També va trobar temps per recuperar el seu ministeri en l'exèrcit, i el 1907 va ser nomenat capellà honorari del [[City of London yeomanry (Rough Riders )]].ref{{LondonGazette|issue=28.029|startpage=4012|date=11 juny 1907|accessdate=5 maig 2009}}/ref Va presidir la Societat d'homes de l'Església d'Anglaterra, (''Church of England Men's Society'', CEMS), que havia estat fundada el [[1899]] mitjançant la fusió de nombroses organitzacions similars. Inicialment la va considerar «un nen molt malalt», però sota el seu lideratge va créixer ràpidament, arribant a tenir 20.000 socis en 600 seccions. Lang, posteriorment, es va mostrar crític amb l'oportunitat perduda per l'Església d'aprofitar aquest moviment de forma més eficaç.ref Name= L161/

=== Catedral de Sant Pau ===
[[Fitxer:StPauls.jpg|thumb|right|Vista de la Catedral de Sant Pau.]]
El nomenament com a [[Canonge (eclesiàstic)|canonge]] de la [[Catedral de Sant Pau de Londres|Catedral de Sant Pau]] obligava a passar tres mesos a l'any com «canonge resident», amb deures administratius i de predicació.ref name= L149 Lockhart, pàg. 149-50/ref Un dels seus [[sermó|sermons]] de les tardes dels diumenges va captar l'atenció de [[William Temple (arquebisbe)|William Temple]], el futur successor de Lang tant a York com a Canterbury, en aquell temps un estudiant a Oxford. Temple observar que, al contrari que els sermons habituals del [[bisbe de Londres]], escoltar a Lang era un plaer intel·lectual més que emocional: «puc recordar totes les seves afirmacions, només perquè la seva connexió és inevitable ... I, per a mi, no hi ha dubte que això és, de molt, més edificant».ref Iremonger, p. 52/ref Lang era membre del cos dirigent de la catedral, format pel capítol de canonges i el [[degà]], i era el responsable de l'organització d'ocasions especials, com el servei d'acció de gràcies per la recuperació del rei [[Eduard VII del Regne Unit|Eduard VII]] el juliol de 1902.ref name= L149/

== Arquebisbe de York ==
=== Nomenament ===
A la tardor del [[1908]], Lang va ser informat del seu nomenament com a [[bisbe de Mont-real]]. Diverses cartes del [[Governador General de Canadà]] i del [[Alt comissionat canadenc per al Regne Unit]] el van instar a acceptar, però el [[arquebisbe de Canterbury]] li va demanar que rebutgés el càrrec.ref name=L178 Lockhart, pàg. 178-80/refref{{ref-notícia|títol=Cosmo Gordon Lang Raised to Dignity|obra=New York Times|data=15 novembre 1908|url=http://query.nytimes.com/ gst / abstract.html? res=9907EFDB1739E333A25755C1A9679D946997D6CF|consulta=2 agost 2009}}/ref Unes setmanes després, mitjançant una carta del [[primer ministre del Regne Unit|primer ministre]] [[Herbert Henry Asquith]], va conèixer que havia estat nominat per al càrrec d'[[arquebisbe de York]].ref name= L178/ Lang comptava amb només 44 anys i no tenia experiència com a bisbe diocesà. El [[setmanari]] ''[[Church Times]]'' va afirmar en un dels seus números que Asquith deliberadament va recomanar al bisbe més jove disponible, després de la forta pressió política que havia comportat el nomenament de la persona gran [[bisbe de Hereford]], [[John Percival]].ref{{ref-notícia|títol=Dr Lang Raised to York|obra=The Church Times|data=21 novembre 1908|url=http://www.churchtimes.co .uk / content.asp? id=66.388|consulta=2 agost 2009}}/ref Una promoció així per a un bisbe sufragani, tan poc temps després de la seva ordenació, no tenia precedents en l'[[Església d'Anglaterra]]. L'amic d'en Lang i futur [[bisbe de Durham]], [[Hensley Henson]], va escriure: «Estic, per descomptat, sorprès que vagis tan directe a un arquebisbat ... Però ets massa meteòric per buscar un precedent».ref Name= L178/ El nomenament va ser ben rebut en general, encara que la [[Protestant Truth Society]] va intentar, en va, impedir el seu nomenament. Ferms opositors de les pràctiques anglocatólicas, mantenien que com a bisbe de Stepney, Lang havia «consentit i encoratjat a trencar flagrantment la llei relativa al ritual de l'Església».ref{{Ref-llibre |cognom= |nom=|capítol=Confirmation of Bishops|títol= |url= |llengua= |editorial= |data= |pàgines= |isbn=}}

{{Citi encyclopedia|title=|encyclopedia=Encyclopedia Britannica 11th edition|volume=6|year=1911}}/ref
[[Fitxer:BishopthorpePlalce(TomPennington)Jul1995.jpg|thumb|left|Bishopthorpe Palace, residència oficial de l'arquebisbe de York.]]

=== Primers anys ===
Lang va ser entronitzat a la [[catedral de York]] el [[25 de gener]] de [[1909]]. Després de només divuit anys ordenat, ja havia ascendit fins a la segona posició de l'Església anglicana.ref Lockhart, p. 193/ref A més de les seves responsabilitats diocesanes, era el cap de tota la [[província de York|província del Nord]] i membre de la [[Casa dels Lords]]. Ja que una diòcesi molt extensa, va proposar reduir-formant la nova [[diòcesi de Seffield]], que després de bastants anys de treball va ser inaugurada a la festa de la [[Pentecosta]] de [[1914]].ref{{ref-web|títol=The Diocese of Sheffield|editor=Diocese of Sheffield|url=http://www.sheffield.anglican.org/|consulta=4 agost 2009}}/ref En els anys següents al seu nomenament, Lang va tractar un ampli rang de qüestions socials i econòmiques, generalment donant suport a la millora de les condicions dels treballadors. Un cop a la Casa dels Lords des de febrer, va pronunciar el seu primer discurs el novembre del 1909, dins del debat sobre el controvertit ''[[People's Budget]]'' («Pressupost del Poble»), assessorant als Lords en contra de la seva intenció de rebutjar la mesura. Va llançar el seu primer vot en contra del rebuig dels Lords, perquè estava «profundament convençut de la imprudència del curs que els Lords es proposen prendre». Encara que el seu discurs va ser rebut amb respecte, la proposta de Lang va ser amablement represa pel parell conservador Lord Curzon.ref{{ref-web|títol=Finance Bill|editor=Hansard (House of Lords)|data=30 de novembre de 1909|url=http://hansard.millbanksystems.com/lords/1909/nov/30/finance-bill-1|consulta=4 agost 2009}}/refref Lockhart, pàg. 236-37/ref

Malgrat aquest plantejament aparentment progressista, el pensament polític de Lang seguia sent conservador. Va votar en contra del [[Projecte de Llei d'autonomia irlandesa]] de [[1914]] i es va oposar a la liberalització de les lleis del [[divorci]].ref Name=McLeod232 McLeod, p. 232/ref Després de jugar un paper destacat en la coronació del rei [[Jordi V]] l'any [[1911]], Lang es va col·locar cada vegada més a prop de la família reial, una associació que va provocar comentaris com que es mostrava «més cortesà que clergue».ref name= Monarchy{{ref-web|títol=Cosmo Gordon Lang|editor=Channel 4: Monarchy|url=http://www.channel4.com/history/microsites/M/monarchy / biogs / cosmo_gordon_lang.html|consulta=4 agost 2009}}/ref El seu amor per la cerimònia, i la seva preocupació per com un arquebisbe havia de viure i que sembla, va començar a enfosquir altres aspectes del seu ministeri. Per a molts, en lloc d'assumir el paper de «prelat del poble», en paraules del biògraf Alan Wilkinson, va començar a actuar com un «príncep de l'Església».ref{{Citi encyclopedia|last=Wilkinson|first=Alan|title=(William) Cosmo Gordon Lang (1864-1945)|url=http://www.oxforddnb.com/view/article/34398|encyclopedia=Oxford Dictionary of National Biography|publisher=Oxford University Press|location=Oxford|year=2006|accessdate=26 juliol 2009}} (secció Archbishop of York)/ref

=== Primera Guerra Mundial ===
[[Fitxer:Cosmo Lang, Prelate of the Order of Knights of St. John of Jerusalem.jpg|180px|thumb|Lang l'[[11 de gener]] de [[1918]], celebrant el resultat de la [[batalla de Jerusalem (1917)|batalla de Jerusalem]] com a [[prelat]] de la [[Venerable Ordre de l'Hospital de Sant Joan de Jerusalem]].]]
Quan es va declarar la [[Primera Guerra Mundial]] l'agost de [[1914]], Lang va proclamar que la causa era justa. Va animar al clergat jove a incorporar-se al servei com [[capellà militar|capellans militars]], però sense ser combatents. També va treballar activament en diverses campanyes de reclutament en tota la seva província.ref Lockhart, pàg. 246-47/ref Malgrat tota aquesta activitat, va causar una gran polèmica quan, en una reunió a York al novembre, va condemnar l'excessiva propaganda antigermanismo, recordant la «memòria sagrada» del [[kàiser]] [[Guillem II d'Alemanya|Guillem II]] agenollant amb el rei [[Eduard VII del Regne Unit|Eduard VII]] davant el fèretre de la [[Victòria I del Regne Unit|reina Victòria]].ref name= Wilk3{{citi encyclopedia|last=Wilkinson|first=Alan|title=(William) Cosmo Gordon Lang (1864-1945)|url=http://www.oxforddnb.com/view/article/34398|encyclopedia=Oxford Dictionary of National Biography|publisher=Oxford University Press|location=Oxford|year=2006|accessdate=26 juliol 2009}} (secció First World War)/ref Aquestes apreciacions, percebudes com a pro-alemanyes, van provocar el que Lang va qualificar d'«una perfecta pedregada de denúncies».ref name= L249 Lockhart, pàg. 249-51/ref La tensió d'aquest període, a més de l'aparició d'una incipient [[alopècia]], alterar dràsticament la relativament jove aparença de Lang, fent-li semblar un home ancià.ref Name= Wilk3/ Els seus amics es van mostrar molt sorpresos. El rei, després de la trobada amb Lang al tren real, aparentment va esclatar en riallades en veure-li.ref Name= L249/

L'hostilitat pública contra Lang es va mantenir durant força temps, reemergeix de tant en tant al llarg de la guerra.ref Name= L249/ De tota manera, Lang va continuar contribuint a l'esforç de la guerra, visitant als combatents de la [[Gran Flota]] i del [[Front Occidental (Primera Guerra Mundial)|Front Occidental]].ref name= Wilk3/ utilitzant totes les seves habilitats organitzatives per a la «Missió Nacional de Penediment i Esperança de l'Arquebisbe de Canterbury»,ref Lockhart, pàg. 254-55/ref una iniciativa dissenyada per renovar la fe cristiana a tot Anglaterra, però que no va causar un impacte significatiu.ref Manwaring, p. 12/ref

Com a resultat de la [[Batalla de Jerusalem]] el [[desembre]] de [[1917]], la Força expedicionària egípcia de l'[[Imperi Britànic]] capturà la ciutat, que va estar en mans cristianes per primera vegada des de les [[Croades]]. Com a [[prelat]] de la [[Venerable Ordre de l'Hospital de Sant Joan de Jerusalem]], Lang va dirigir un servei litúrgic de celebració de la victòria l'[[11 de gener]] de [[1918]] a l'església del gran priorat de l'Ordre en [[Clerkenwell]]. Hi va explicar que feia 917 anys des que l'Ordre va fundar un [[hospital]] en [[Jerusalem]] i 730 anys des que van ser expulsats per [[Saladino]]: «Londres és la ciutat del comerç imperial, però Jerusalem és la ciutat de l'esperit i és particularment apropiat que els exèrcits britànics l'hagin alliberat de les mans dels infidels».ref{{ref-publicació|cognom=Fenwick|nom=Mrs Bedford (ed.)|títol=Editorial: The Deliverance of Jerusalem|data=19 gener 1918|url=http://rcnarchive.rcn.org.uk/data/VOLUME060-1918/page035-volume60-19thjanuary1918.pdf|format=PDF|publicació=The British Journal of Nursing|volum=LX|nom=1555|pàgina=p. 35|editorial=The Nursing Press| lloc=Londres|fechaaceso=30 novembre 2009}}/ref

Al començament del 1918, després de la invitació de l'[[Església Episcopal]] dels [[Estats Units]], va fer una visita de bona fe als Estats Units, lloant la bona voluntat i extensió de la participació nord-americana a la guerra.ref Johnson, p. 14/ref El ''[[Westminster Gazette]]'' va qualificar l'esdeveniment com «una de les més memorables i emotives visites mai fetes per un anglès (''[[sic]]'') als Estats Units» .refLockhart, p. 262/ref

=== Postguerra ===
Després de la guerra, la principal causa de Lang va ser la [[ecumenisme|unitat de l'Església]]. L'any 1920, com a president del Comitè de Reunió a la sisena [[Conferència de Lambeth]], va promoure una «petició a tot el poble cristià», descrit per Hastings com «un d'aquests rars documents històrics que no són oblidats amb els anys» .ref Hastings, p. 97/ref Va ser adoptat unànimement com a la novena resolució de la conferència, acabant amb «Nosaltres (...) demanem que tothom hauria d'unir-se en una nova i gran empresa per recuperar i manifestar al món la unitat del Cos de Crist per la qual preguem».ref{{ref-web|títol=Resolution 9 (1920): Reunió of Christendom|editor=The Lambeth Conference|url=http://www.lambethconference.org/resolutions/1920/1920-9. cfm|consulta=6 agost 2009}}/ref Tot i la càlida acollida de la proposta entre les [[Esglésies Lliures d'Anglaterra]], es va aconseguir ben poc en termes d'unió pràctica entre les Esglésies episcopals i no episcopals, i la iniciativa va caure en l'oblit. Històricament, però, la petició és considerada com el punt d'inici per als més satisfactoris esforços ecumènics de les següents generacions.ref Name= Wilk3/ref Hastings, pàg. 98-99/ref

En Lang es va mostrar favorable a les [[Converses de Malines]] del 1921 al 1926, encara que no va estar directament implicat en elles.ref Lockhart, p. 280/ref Es tractava de reunions informals entre líders anglo-catòlics britànics, procedents de l'anomenada [[High Church]], i reformistes catòlics europeus, en què es tractaven les possibilitats de comunió entre l'Església Catòlica de Roma i l'Església Anglicana. Encara que els debats tenien la benedicció de [[Randall Davidson]], l'arquebisbe de Canterbury, molts dels anglicans [[Evangelical|evangèlics]] es van sentir alarmats per ells. En última instància, les converses van fracassar per la ferma oposició dels [[ultramontanismo|ultramuntans]].ref Hastings, pàg. 208-11/ref Un efecte d'aquestes converses va poder haver estat el despertar de l'oposició a la revisió del [[Llibre d'Oració Comú|llibre de pregària]] anglicà. L'objectiu d'aquesta revisió, que comptava amb el suport de Lang, era fer concessions als rituals i pràctiques anglo-catòliques en el servei anglicà. El nou llibre de pregària va ser aprovat de manera aclaparadora per l'òrgan legislatiu principal de l'Església, el [[Sínode General de l'Església d'Anglaterra|Sínode General]] i per la [[cambra dels Lords]]. No obstant això, en part a través de la influència evangèlica del [[Ministre de l'interior]], Sir [[William Joynson-Hicks]], la revisió va ser rebutjada dues vegades en la [[Cambra dels Comuns del Regne Unit|Cambra de dels Comuns]], el desembre del 1927 per 238 vots contra 205 i el juny del 1928 per 266-220.ref Hefling, p. 242/refref McKibbin, p. 277/ref Lang es va sentir profundament decebut per aquest rebuig, del qual va escriure que «les ràfegues de conviccions, sospites, temors (i) prejudicis protestants van escombrar-se a través de la cambra i finalment es van imposar».refLockhart, pàg. 308/ref
[[Fitxer:Kinggeorgev1923.jpg|thumb|El rei [[Jordi V del Regne Unit|Jordi V]] portant la Reial Cadena Victoriana. ]]
El 26 d'abril del 1923 el rei [[Jordi V del Regne Unit|Jordi V]] va concedir a Lang la [[Reial Orde Victorià|Reial Cadena Victoriana]], un honor i un regal personal del sobiràref{{LondonGazette|issue=32.819|startpage=3135|date=1 de maig 1923|accessdate=5 maig 2009}}/ref Després de les noces del [[Jordi VI del Regne Unit|Duc de York]] el 1923, Lang es va guanyar l'amistat de [[Elisabet Bowes-Lyon|la Duquessa]], relació que es conservaria la resta de la vida de Lang. El 1926 va [[baptisme|batejar]] a la princesa Isabel, la futura reina [[Isabel II del Regne Unit|Isabel II]], a la capella privada del [[Palau de Buckingham]].ref{{ref-notícia|cognom=Morgan|nom=Christopher and Keenlyside, Sarah|url=http://www.timesonline.co.uk/tol/news/uk/article1163996.ece|títol=Queen Mother letters Reveal abdication blow|obra=The Sunday Times|data=28 setembre 2003|consulta=6 agost 2009|lloc=Londres}}/ref El gener de 1927 Lang va presidir l'elaborada cerimònia que va marcar el 1300 aniversari de la fundació de la [[Catedral de York]].ref Lockhart, pàg. 296-97/ref

== Arquebisbe de Canterbury ==
=== En el càrrec ===
L'arquebisbe Davidson va renunciar al càrrec el juliol del 1928, sent el primer arquebisbe de Canterbury que va optar pel retir voluntari.ref Name= Time1928/ El 26 de juliol, Lang va rebre la notificació del primer ministre [[Stanley Baldwin]] que seria el successor, mentre que [[William Temple]] succeiria a Lang a York.ref Lockhart, pàg. 309-11/ref En Lang va ser entronitzat com a nou arquebisbe de Canterbury el 4 de desembre del 1928, sent el primer arquebisbe solter en 150 anys. Un article de la revista de ''[[Time (revista) |Time]]'' contemporani va descriure a Lang com «franc i voluble» i amb el «aspecte de [[George Washington ]]».ref name=Time1928{{ref-publicació|títol=Religion: York to Canterbury|publicació=Time|editorial=Time Inc| lloc=Nova York|data=6 agost 1928|url=http://www.time.com/time/magazine/article/0, 9171,787459,00. html}}/ref Els tres primers anys de Lang a Canterbury van estar marcats per malalties intermitents, que van requerir períodes de convalescència fora de les seves funcions.ref name= Wilk4/ Després de 1932, però, va gaudir d'una «gairebé ininterrompuda salut» durant la resta de la seva vida.ref Lockhart, p. 327/ref

Lang va evitar continuar amb la controvèrsia del llibre d'oració de 1928 en permetre que el procés parlamentari prescrivís. Autoritzar, a continuació, una declaració que permetia la utilització dels ritus rebutjats localment si el Consell parroquial de l'Església donava la seva aprovació. La qüestió, però, va seguir latent durant la resta del mandat de Lang a Canterbury.ref Lockhart, p. 390/ref Va dirigir la Conferència de Lambeth del 1930, on es va avançar en la millora de les relacions amb les [[Església Ortodoxa|Esglésies ortodoxes]] i els [[Església catòlica antiga|veterocatòlics]],ref name=Wilk4 {{citi encyclopedia|last=Wilkinson|first=Alan|title=(William) Cosmo Gordon Lang (1864-1945)|url=http://www.oxforddnb.com/view/article/34398|encyclopedia=Oxford Dictionary of National Biography|publisher=Oxford University Press|location=Oxford|year=2006|accessdate=26 juliol 2009}} (secció Archbishop of Canterbury)/ref encara que de nou no s'arribés a cap acord amb les esglésies no episcopals lliures.ref{{ref-notícia|títol=Reunió and Lambeth 1930|obra=Sydney Morning Herald|data=17 gener 1931|url=7 agost 2009}}/ref Sobre un tema de major preocupació per als ciutadans, la Conferència va donar la seva aprovació limitada, per primera vegada, a la utilització de dispositius [[anticonceptiu]]s, una qüestió en la qual Lang no va mostrar cap interès.ref Thatcher, pàg. 178-79/ref A la dècada de 1930, Lang va seguir treballant per la [[ecumenisme|unitat de l'Església]]. El 1933, l'Assemblea de l'Església d'Anglaterra va formar un Consell sobre relacions internacionals i, en els anys següents, van tenir lloc nombroses visites d'intercanvi amb les delegacions de les Esglésies Ortodoxes, un procés que només va ser interromput per l'esclat de la guerra. El 1939 en Lang va visitar el [[Patriarca Ecumènic de Constantinoble]], esdeveniment considerat com el punt més alt de la seva activitat ecumènica.ref Name=Wilk4/ [[George Bell (bisbe)|George Bell, bisbe de Chichester]], va afirmar que ningú a la Comunió Anglicana havia fet més que Lang per promoure el moviment d'unitat dels cristians.ref name= Wilk4/

El 1935, el germà de Lang, Marshall B., ministre de l'[[Església d'Escòcia]], va esdevenir el [[Moderador de l'Assemblea General de l'Església d'Escòcia|moderador de la seva Assemblea General]].ref{{ref-llibre|editorial=Saint Andrew Press, Limited|isbn=9780861533473|cognom=Blakey|nom=Ronald S.|títol=Church of Scotland Yearbook 2003|data=2003}}/ref Així, per primera vegada dos germans van ser elegits per dirigir l'Església d'Anglaterra i l'Església d'Escòcia.ref{{ref-llibre|editorial=Edinburgh University Press|isbn=9780748608867|cognom=Brown|nom=Callum G.|títol=Religion and society in Scotland since 1707|data=1997}}/ref

La Conferència d'Oxford del 1937, sobre l'Església i la societat, que més tard va donar a llum al [[Consell Mundial d'esglésies]],ref Hastings, p. 272/ref va produir el que va ser, d'acord a l'historiador de l'Església Adrian Hastings, «l'acostament més seriós als problemes de la societat que l'Església havia aconseguit mai»,ref Hastings, p. 296/ref però no va comptar amb la participació activa de Lang. En aquest moment havia desaparegut en gran mesura la identificació de Lang amb els pobres, com el seu interès en les reformes socials.ref Name= Buch170 Buchanan, p. 170/ref A l'Assemblea de l'Església, el seu aliat més proper va ser l'aristòcrata [[Lord Hugh Cecil]]; Hastings manté que l'Església d'Anglaterra en la dècada de 1930 va ser controlada «menys per Lang i Temple en tàndem que per Lang i Hugh Cecil».ref Hastings, p. 253/ref No obstant això, Lang va mantenir una bona relació amb [[Johnson de Hewlett]], el sacerdot [[comunisme|comunista]] que va ser nomenat [[Degà de Canterbury]] el 1931.ref name=Wilk4/

=== Política interna i internacional ===
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-R69173, Münchener Abkommen, Staatschefs.jpg|thumb|250px|Els signants del [[Tractat de Munic]], el setembre del 1938. Lang va lloar l'acord i va convocar un dia d'acció de gràcies a Déu després de la seva ratificació. ]]
En Lang va parlar sovint a la cambra dels Lords sobre el tractament dels cristians russos a la [[Unió Soviètica]].ref{{ref-llibre|editorial=Read Books|isbn=9781406755640|cognom=Grierson|nom=Philip|títol=Books on Soviet Russia 1917-1942|data=2007|pàgines=269}}/ref També va denunciar les polítiques antisemites del [[Alemanya nazi|govern alemany]], i va prendre mesures privades per ajudar els [[jueu]]s europeus.ref name= Wilk5{{citi encyclopedia|last=Wilkinson|first=Alan|title=(William) Cosmo Gordon Lang (1864-1945)|url=http://www.oxforddnb. com/view/article/34398|encyclopedia=Oxford Dictionary of National Biography|publisher=Oxford University Press|location=Oxford|year=2006|accessdate=26 juliol 2009}} (secció International Affairs)/refref name= L381 Lockhart, pàg. 381-83/ref El 1933, per les seves declaracions sobre la «noble tasca» d'ajudar a l'[[Índia]] en el seu camí cap a la independència, va ser nomenat membre de la Comissió mixta sobre la [[Constitució de l'Índia]].ref name=L381/ condemnar la [[Segona Guerra Ítalo-Etíop|invasió italiana d'Abissínia]] de 1935, demanant l'enviament de subministraments mèdics a les tropes de [[Abissínia]].ref name=Wilk5/ No obstant això, com l'amenaça de guerra va augmentar al llarg de la dècada, Lang va ser un ferm partidari de la [[Política d'apaivagament|política del Govern britànic d'apaivagament]] enfront dels dictadors europeus, declarant el diumenge després dels [[Acords de Munic]], de setembre de 1938, un dia d'[[acció de gràcies]] pel «sobtat aixecament d'aquest núvol».ref name= Wilk5/ Aquest mateix any, contràriament a la seva posició anterior, va recolzar l'acord anglo-italià que reconeixia la conquesta d'Abissínia, perquè creia que «una intensificació de l'apaivagament» era necessària per evitar la guerra.ref Hastings, pàg. 327-28/ref En Lang també va donar suport a la política governamental de no interferència en la [[Guerra Civil Espanyola]], afirmant que no hi havia la suficient claredat per a prendre'n part.ref Name= Buch170/ Va fer, però, condemnar el [[bombardeig de Guernica]] per part de la [[Luftwaffe]] alemanya, destacant: «Qui pot pensar sense horror el que significaria una altra guerra generalitzada, duta a terme com es faria amb les noves armes de destrucció en massa?»ref{{ref-notícia|títol=News report|obra=The Times (Londres)|data=28 desembre 1937|url=http://archive.timesonline.co.uk/tol/archive/|consulta=24 agost 2009}}/ref

En política interior, Lang va recolzar diverses campanyes per l'abolició de la [[Pena capital al Regne Unit|pena de mort]].ref{{ref-notícia|títol=Parliament will be asked to abolish death penal|obra=The Independent, St Petersburg, Florida|data=10 desembre 1928|consulta=8 agost 2009}}/ref Defensar el dret de l'església anglicana a rebutjar un nou matrimoni de persones divorciades dins dels seus edificis,ref name=Lockhart, p. 378 Lockhart, p. 378/ref però ell no es va oposar directament al projecte de llei de les causes matrimonials proposat per [[Alan Patrick Herbert|A. P. Herbert]] el 1937, que liberalitzava les lleis del divorci, ja que creia que «ja no era possible imposar l'estàndard cristià complet per llei en una població en gran part no cristiana».ref Name=McLeod232 McLeod, p. 232/ref La seva oposició a la reforma del sistema dels antics [[delme]]s, mitjançant el qual molts agricultors pagaven un percentatge dels seus ingressos a l'Església li va comportar severes crítiques. En les anomenades «guerres del delme» següents, els manifestants a [[Ashford (Kent)|Ashford]] ceremonialment, van cremar la seva efígie.ref Name=Lockhart, p. 378/ref{{ref-publicació|títol=Foreign News: Tithe War|publicació=Time|editorial=Time Inc| lloc=Nova York|data=14 agost 1933|url=http://www.time.com/time/magazine/article/0, 9171,745901,00. html}}/ref

Prop del final del seu mandat, Lang va conduir a una delegació de diversos grups d'esglésies al [[Ministeri d'Educació (Regne Unit)|Ministeri d'educació]], per presentar un pla de cinc punts sobre l'ensenyament de la religió a les escoles públiques. Aquests punts van ser finalment consignats en la [[Llei d'educació de 1944]].ref Lockhart, pàg. 368-69/ref

=== Crisi de l'abdicació ===
{{AP|Crisi per l'abdicació d'Eduard VIII}}
Lang va ser l'encarregat de redactar el missatge de difusió de les noces de plata del rei Jordi V l'any 1935, així com dels dos últims missatges de Nadal del monarca.ref Name= Wilk6/ No obstant això, no es va mantenir aquesta proximitat al tron quan el rei va morir al gener de 1936 i va ser succeït pel seu fill, [[Eduard VIII del Regne Unit|Eduard VIII]]. El nou rei es va mostrar cautelós amb Lang, a qui una vegada havia admirat.ref Name= Wilk6{{citi encyclopedia|last=Wilkinson|first=Alan|title=(William) Cosmo Gordon Lang (1864-1945)|url=http://www.oxforddnb.com/view/article/34398|encyclopedia=Oxford Dictionary of National Biography|publisher=Oxford University Press|location=Oxford|year=2006|accessdate=26 juliol 2009}} (secció Monarchy)/refref name= L396 Lockhart, pàg. 396-401/ref Li considerava «més aviat ... acostumat a la companyia de prínceps i estadistes, més interessat en la recerca de prestigi i poder que per les abstraccions de l'ànima humana».ref Duc de Windsor, pàg. 272-74/ref

[[Fitxer:The Duke of Windsor (1945).jpg|thumb|right|El [[Duc de Windsor]], anterior rei [[Eduard VIII del Regne Unit|Eduard VIII]], el 1945, després de la seva [[abdicació]].]]
En Lang creia que, com el [[Príncep de Gal·les]], Eduard no sempre havia estat prudent en la seva elecció d'amics i coneguts, el comportament condemnaria més tard el propi arquebisbe com «estrany a tots els millors instints i les tradicions del seu poble» .ref Mackenzie, p. 546/ref L'arquebisbe va conèixer aviat la relació del rei amb la nord-americana [[Wallis Simpson]], llavors casada amb el seu segon marit, [[Ernest Simpson]]. Durant l'estiu del 1936, es va fer evident que el rei pretenia casar-se amb la senyora Simpson abans o poc després de la seva imminent coronació, depenent de la data del divorci de Simpson. En Lang va dubtar sobre si podria, amb bona consciència, administrar el jurament de coronació al rei en aquestes circumstàncies, tenint en compte l'ensenyament de l'església sobre el matrimoni. Va confiar al seu diari i les seves esperances que les circumstàncies poguessin canviar, o si seria capaç de persuadir al rei perquè reconsiderés les seves accions, però el rei es va negar a reunir-se amb ell.ref Name= L396/ En Lang, però, va mantenir un estret contacte amb la mare del rei, la [[Maria de Teck|Reina Maria]], el primer ministre i secretari privat del rei.ref name= Wilk6/ El rei, descrivint la poderosa influència d'en Lang, més tard recordaria com de principi a fi sentia la seva «fosca presència, que planava» des d'un segon pla.ref Duc de Windsor, p. 331/ref

La crisi es va convertir en assumpte públic el 2 de desembre del 1936, quan el [[bisbe de Bradford]] va fer un comentari indirecte sobre la «necessitat del rei de la gràcia divina».ref Lockhart, p. 401/ref En aquells dies el rei havia decidit rotundament abdicar en lloc de renunciar a Wallis Simpson. Tots els intents de dissuadir-van fallar, i l'11 de desembre va abandonar el seu tron en favor del seu germà, que es va convertir en [[Jordi VI del Regne Unit|Jordi VI]].ref Duc de Windsor, pàg. 407-408/ref Dos dies més tard, Lang va fer públic un discurs que va ser àmpliament condemnat per la seva falta de caritat cap al rei després abdicar.ref Hastings, pàg. 247-48/ref Lang va afirmar «de Déu va rebre una responsabilitat alta i sagrada. No obstant això, per la seva pròpia voluntat (...) ha abandonat aquesta responsabilitat». El motiu del rei havia estat «una ànsia de felicitat particular» que havia buscat «d'una manera incompatible amb els principis cristians del matrimoni».ref Mackenzie, p. 545/ref L'escriptor [[Compton Mackenzie]], va considerar que el discurs «assestava un cop desastrós al sentiment religiós de tot el país»ref Mackenzie, p. 551/ref i va provocar que un altre escriptor, [[Gerald Bullett]], publiqués la següent rima satírica:

{{Cita|My Lord Archbishop, what a scold you are!
And when your man is down, how bold you are! br/
Of charity how oddly scant you are! br/
How Lang O Lord, how full of Cantua!|Col2=El Senyor arquebisbe, què estricte ets!
I quan el teu home està a baix, què orgullós ets! br/
De la caritat, quin estranyament escàs estàs! br/
Quant Lang, Oh Senyor, quan ple de cantu!|Gerald Bullett, 1936.ref McKibben, p. 280. Lockhart, p. 406, mostra una diferent versió dels dos últims versos:''Of Christian charity how scant you are / And, Auld Lang Swine, how full of Cantua !''/ref}}

En Lang no va dissimular el seu alleujament quan va acabar la crisi. Va escriure a Jordi VI: «estic ara segur que les solemnes paraules de la coronació tindran una resposta sincera».ref Lockhart, pàg. 406-07/ref El 12 de maig de 1937, en Lang va coronar a Jordi VI amb tota la pompa habitual a l'[[Abadia de Westminster]]. Va ser la primera coronació retransmesa a tot el món. La revista ''Time'' va assenyalar: «a través d'una cerimònia de tres hores, la persona més important allà no era el rei, els seus nobles o els seus Ministres, sinó un ancià cavaller amb nas de falcó i una [[capa pluvial]] daurada que estava en una tarima mentre s'acostava el rei Jordi: l'honorable i més reverend Cosmo Gordon Lang, D. D. Lord arquebisbe de Canterbury, primat de tota Anglaterra».ref Name=Godsave{{ref-publicació|títol=God Save The King|publicació=Time|editorial=Time Inc| lloc=Nova York|data=24 de maig de 1937|url=http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,848686-2, 00.html}}/ref En Lang es va mostrar totalment satisfet: «només puc estar agraït a la totpoderosa providència de Déu i confiar que la coronació no sigui un mer somni del passat, sinó que els seus records i lliçons no s'oblidin».ref Lockhart, pàg. 411-422/ref

=== Segona Guerra Mundial ===
Quan la [[Segona Guerra Mundial]] va començar el setembre de 1939, en Lang va considerar el seu principal deure la preservació dels valors espirituals del Regne Unit durant un conflicte, que d'altra banda, considerava «honorable».ref Name= L435 Lockhart, pp. 435-42/ref Es va oposar a estratègies com el bombardeig indiscriminat i, el 21 de desembre de 1940, en una carta a ''[[The Times]]'' signat conjuntament amb [[William Temple (arquebisbe)|William Temple]] i el [[Arthur Hinsley|cardenal Hinsley]], Lang va expressar el seu suport a la iniciativa de pau dels Cinc Punts del Papa.ref name= Hastings392 Hastings, pàg. 392-95/ref Lang va ser favorable a la campanya de la «[[espasa de l'esperit]]», fundada pel cardenal Hinsley el 1940 per lluitar contra les tendències antidemocràtiques entre els catòlics.ref Name= Hastings392/ El maig de 1941 al [[Palau de Lambeth]], residència oficial de Lang a Londres, va resultar danyat en un bombardeig alemany i va ser declarat inhabitable.ref name= Wilk6a{{citi encyclopedia|last=Wilkinson|first=Alan|title=(William) Cosmo Gordon Lang (1864-1945)|url=http://www.oxforddnb.com/view/article/34398|encyclopedia=Oxford Dictionary of National Biography|publisher=Oxford University Press|location=Oxford|year=2006|accessdate=26 juliol 2009}} (secció The Second World War)/ref

Després de l'atac d'Alemanya a Rússia el juny de 1941, en Lang va afirmar que els russos s'havien de considerar ara com aliats, sense oblidar o condonar els excessos del passat.ref Name= L435/ Les seves relacions amb [[Winston Churchill]], primer ministre des del maig de 1940, eren difícils perquè «[Churchill] no sap res sobre l'Església, la seva vida, les seves necessitats o el seu personal». Per tant, hi va haver «incertesa sobre quins motius o quant coneixement poden determinar les seves decisions (sobre assumptes de l'Església)».ref Lockhart, pàg. 435-36/ref

== Jubilació i mort ==

Durant tot l'estiu de 1941 Lang va considerar retirar-se. La seva principal preocupació era que una [[Conferència de Lambeth]], «potser la més fatídica Conferència de Lambeth celebrada mai», hauria de convocar immediatament després de la guerra. Lang va considerar que seria massa vell per liderar i que havia de deixar pas a un home més jove, preferentment William Temple. El 27 de novembre, va informar el primer ministre, Winston Churchill, de la seva decisió de retirar el 31 de març de 1942. El seu últim acte oficial al càrrec, el 28 de març, va ser la [[confirmació]] de la princesa [[Isabel II del Regne Unit|Isabel]].ref Name= L435/

En el seu retir, Lang va ser elevat a la [[Títols nobiliaris del Regne Unit|noblesa]] com a Baró Lang de Lambeth.ref{{LondonGazette|issue=35.511|startpage=1508|date=3 abril 1942|accessdate=5 maig 2009}}/ref Per tant, va poder romandre a la [[cambra dels Lords]], on va assistir regularment, contribuint en diversos debats. Preocupat pels seus ingressos, va rebre una pensió de 1.500 [[lliura esterlina|lliures]] l'any (aproximadament 52.000 lliures de 2010), una gran casa a [[Kew]] i alguns regals en efectiu ofert per persones generoses.ref name=Wilk6a{{format ref}}{{citi encyclopedia|last=Wilkinson|first=Alan|title=(William) Cosmo Gordon Lang (1864-1945)|url=http://www.oxforddnb.com/view/article/34398|encyclopedia=Oxford Dictionary of National Biography|publisher=Oxford University Press|location=Oxford|year=2006|accessdate=26 juliol 2009}} p. 7/ref El 1943 va parlar en la cambra dels Lords en suport del [[Informe Beveridge]] sobre la [[seguretat social]],ref Lockhart, p. 448/ref i el 9 de febrer del 1944, va reiterar la seva oposició als bombardejos massius.ref Name= Wilk6a/ A l'octubre de 1944, Lang va rebre molt angoixat la sobtada mort de William Temple, el seu successor de Canterbury, escrivint: «prefereixo ni pensar en la pèrdua per a l'Església i la nació ... Però Déu sap i Déu regna».ref Name= L451 Lockhart, pàg. 451-454/ref

El 5 de desembre del 1945, en Lang va ser cridat a intervenir en un debat dels Lords sobre les condicions de vida a Europa Central. En el seu camí a l'[[Kew Gardens station|estació Kew Gardens]] per prendre el tren de Londres, es va ensorrar i va ser portat a l'hospital, però va ingressar mort. L'estudi post mortem va atribuir la mort a una [[insuficiència cardíaca]].ref Name= L451/ Rendint homenatge a Lang al dia següent, [[Christopher Addison]] va dir que Lang va ser «no només un gran clergue, sinó també un gran home ... hem perdut en ell un pare en Déu ».ref{{ref-web|títol=The Late Lord Lang of Lambeth|editor=Hansard - Lords sitting|url=http://hansard.millbanksystems.com/lords/1945/ dec/06/the-late-lord-lang-of-lambeth|data=6 desembre 1945|consulta=10 desembre 2009}}/ref El seu cos va ser [[incineració|incinerat]] i les cendres dipositades a la capella de [[Sant Esteve màrtir]] a la [[Catedral de Canterbury]].ref name= L451/ El valor de les propietats testamentàries de Lang van ser calculades en 29.541 lliures (aproximadament 945.000 lliures el 2010).ref{{citi encyclopedia|last=Wilkinson|first=Alan|title=(William) Cosmo Gordon Lang (1864-1945)|url=http://www.oxforddnb.com/view/article/34398|encyclopedia=Oxford Dictionary of National Biography|publisher=Oxford University Press|location=Oxford|year=2006|accessdate=26 juliol 2009}} (secció Wealth at Death)/ref

== Llegat == 
En Lang va ser arquebisbe durant més temps que ningú en els últims segles, Hastings afirma que «de cap altra persona és tan difícil d'abordar el seu veritable significat».refHastings, p. 250/ref D'acord amb el biògraf Lockhart, va ser un personatge complex en el qual «[convivien] un dringadissa de personalitats en conflicte ... que mai es van posar d'acord entre elles».ref name= L455 Lockhart, pàg. 455-59/ref Lockhart escriu que, si bé molts anys de Lang en alts càrrecs eclesials van ajudar al progrés en la causa del [[ecumenisme]], la marca que va deixar a l'església era relativament petita, quan podria haver estat més gran i profunda.ref name= L377 Lockhart, p. 377/ref Hastings afirma que, mentre que els seus dots d'oratòria i administració estaven fora de tot dubte, però, com arquebisbe de Canterbury, Lang no va mostrar un lideratge o orientació efectius, allunyant-se de la reforma i el seu contingut per ser el «sentinella final del ''ancient régime''».ref Hastings, p. 255/ref Wilkinson, per la seva banda, afirma que Lang tractava conscienciosament els problemes tal com sorgien, però sense cap estratègia global.ref Name= Wilk7/
[[Fitxer: Chapel of St Stephen Martyr, Canterbury Cathedral.jpg|thumb|[[Capella de Sant Esteve]] a la [[Catedral de Canterbury]], restaurada en memòria de [[Lang]] el 1950 ]]
 
=== Celibat === 
En una etapa primerenca del seu sacerdoci, Lang va decidir portar una vida [[Celibat|cèlibe]]. No tenia objeccions respecte a la institució del matrimoni, però va sentir que el seu treball es veuria obstaculitzat per la vida familiar.ref Lockhart, p. 166/ref Anys després de la mort de Lang, es va posar en dubte la seva orientació sexual, el periodista [[Michael Gove]] i l'historiador [[David Starkey]] van suggerir que Lang era un homosexual reprimit.ref name=Monarchy/ref{{ref-notícia|cognom=Gove|nom=Michael|enllaçautor=Michael Gove|títol=When the straight and narrow is the wrong path|obra=The Times|url=http://www.timesonline .co.uk/tol/comment/columnists/michael_gove/article1147059.ece|data=1 de juliol 2003|consulta=26 agost 2009|lloc=Londres}}/ref Va mantenir una estreta amistat amb col·legues com Dick Sheppard i amb [[Wilfrid Parker]], el seu únic [[capellà domèstic]], a qui va escriure admetent la seva solitud personal i la seva necessitat d'«algú en la proximitat diària per estimar».ref name= Wilk7{{citi encyclopedia|last=Wilkinson|first=Alan|title=(William) Cosmo Gordon Lang (1864-1945)|url=http://www.oxforddnb.com/view/article/34398|encyclopedia=Oxford Dictionary of National Biography|publisher=Oxford University Press|location=Oxford|year=2006|accessdate=26 juliol 2009}} (secció Estimate)/ref No obstant això, gaudia clarament de la companyia de dones i va confessar el 1928, després d'una visita a la fàbrica de xocolata de [[Rowntree]], que la vista de les joves hi havia «despertat tots els instints de la meva joventut ... molt poc subjugats pel pas dels anys».ref name= Godsave/
 
=== Relació amb el poder === 
Malgrat els anys dedicats per Lang a la feina amb els més pobres de la societat, després de convertir-se en arquebisbe de York, es va separar cada vegada més de la vida del poble. L'historiador Tom Buchanan va escriure que la seva simpatia amb la gent comuna va ser reemplaçada per «una afectació de classe alta i un plaer de viure en l'alta societat en què el seu càrrec li permetia moure».ref Name= Buch170/ Cap arquebisbe ha estat tan proper com Lang a la família reial, en un reportatge de la [[BBC]] sobre la monarquia britànica, s'afirma que Lang «mantenia una imatge del cristianisme en la qual la monarquia, i no la creu, es posava en el centre de l'escena com a símbol de la fe de la nació ».ref name= Monarchy/ Successives generacions de la família real el considerava el seu amic i li van honrar. El rei Jordi V el va nomenar per al càrrec cerimonial de [[Lord Alt Almoiner]], i després de la seva coronació, Jordi VI el va nomenar Cavaller Gran Creu de la [[Reial Ordre Victoriana]], un honor poc habitual que, com la [[Reial Cadena Victoriana]], eren regals privats del sobirà. Un amic, en comentar la transformació de perspectiva de Lang, va dir d'ell: «podria haver estat el [[Thomas Wolsey|cardenal Wolsey]] o Sant [[Francesc d'Assís]], i va triar ser Wolsey».ref Ronald Macdonald, citat a Hastings, p. 250/ref
 
Lang també havia rebut nombrosos [[doctorat honorari|doctorats honoraris]] d'universitats britàniques.ref Name= Wilk7/ El seu retrat va ser pintat moltes vegades; Després de posar per Sir [[William Orpen]] el 1924, Lang pel que sembla va comentar a Henson de Hensley, [[bisbe de Durham]] que el retrat li mostrava una mica «orgullós, prelat i pompós». La resposta de Henson va ser «De quin d'aquests epítets La seva Gràcia és excepció?».ref{{ref-publicació|cognom=Harris|nom=Richard|títol=The great and the fairly tipsy|publicació=Times Higher Education|url=http://www.timeshighereducation.co.uk/story.asp?storyCode=170840sectioncode=40|data=2 agost 2002|fechaaceso=11 agost 2009}}/ref
 
=== Lideratge de l'Església anglicana === 
En la perspectiva de Hastings, Lang va ser probablement més comprensiu amb el [[catolicisme]] i [[Vaticà|Roma]] que qualsevol altre arquebisbe de l'[[Església d'Anglaterra]] dels temps moderns, responsable d'una discreta «catolizació» de les pràctiques de l'Església anglicana.ref Hastings, p. 197/ref Una petita indicació d'aquesta tendència va ser la seva decisió d'utilitzar la [[sotana]] com a vestimenta quotidiana i portar una [[Mitra (indumentària)|mitra]] en ocasions formals, sent el primer arquebisbe des de la [[ Reforma anglicana|Reforma]] que ho feia.ref name= Wilk4/ No obstant això, l'anglo-catolicisme de Lang no va ser dogmàtic. Creia que, respecte a les veritats supremes de l'Església, els rituals i vestits eren de poca importància, però que si la pietat popular s'ajudava amb la presència d'aquests costums se'ls havia de permetre.ref Lockhart, p. 61/ref
 
George Bell, [[bisbe de Chichester]], que anteriorment havia elogiat el treball de Lang respecte a la unitat de les Esglésies, va dir que el fracàs de l'arquebisbe en assumir el seu lideratge després del rebuig del ''[[Llibre d'Oració Comú]] ''de 1928 significava que l'Església d'Anglaterra havia estat incapaç de revisar les seves formes de culte o prendre qualsevol control efectiu sobre els seus propis assumptes.ref name= L377/ Altres, però, han argumentat que l'enfocament de '' [[laissez-faire]]'' de Lang respecte a la controvèrsia va ajudar a calmar una situació potencialment explosiva i va contribuir a una eventual solució.ref name= L455/ Lang va ser pessimista amb si mateix sobre el seu llegat; creia ja que no havia liderat el seu país cap a una edat de la fe, o marcat la seva primacia amb un gran acte històric, no havia estat a l'altura de la seva pròpia qualitat. Altres el van jutjar amb més indulgència, lloant la seva indústria, la seva capacitat administrativa i la seva devoció al deure.ref Name= L455/ 

===''El discurs del rei''=== 
El paper de Cosmo Lang, sobretot durant la [[crisi per l'abdicació d'Eduard VIII]] i el començament del regnat de [[Jordi VI del Regne Unit|Jordi VI]], és una de les trames menors en la pel·lícula de 2010 ''[[El discurs del rei ]]'', un drama històric escrit per [[David Seidler]] i dirigit per [[Tom Hooper]].ref Fitxa de''El discurs del rei''en [ http://www.imdb.com/title/tt1504320 anglès] i en [http://www.imdb.es/title/tt1504320 espanyol] en [[Internet Movie Database ]]./ref En ella, l'arquebisbe de Canterbury és interpretat per l'actor [[Derek Jacobi]]ref{{ref-web|títol=The King 's Speech draws great British cast|consulta=8 març 2011|data=16 novembre 2010|url=Guardian}}/ref i és el principal responsable que es descobreixi la manca de credencials com [[logopèdia|logopeda]] d'un dels protagonistes, [[Lionel Logue]], interpretat per [[Geoffrey Rush]]. Segons el crític Philip French, Jacobi interpreta un clergue «al mateix temps dictatorial i obsequiós».ref{{ref-web|títol=The King 's Speech - review|nom=Philip|cognom=French|obra=The Guardian|consulta=8 març 2011|data=9 gener 2011|url=http://www.guardian.co.uk/film/2011/jan/09/kings-speech-philip-french-review?INTCMP=SRCH}}/ref La pel·lícula està basada en el llibre ''The King's Speech: How One Man Saved the British Monarchy'', on s'especifica més el paper de Lang al voltant de la coronació de Jordi VI i a la seva relació amb la família reial i es recorda que l'arquebisbe va fer diverses declaracions públiques sobre la [[tartamudesa]] del rei abans de ser coronat que van ser considerades «desafortunades» per l'entorn del llavors [[Duc de York]].ref{{ref-llibre|editorial=Sterling|isbn=9781402786761|cognom=Logue|nom=Mark|coautors=Peter Conradi|títol=The King 's Speech: How One Man Saved the British Monarchy|data=2010|pàgines=116-117}}/ref Segons els autors del llibre, en Lang hauria inadvertidament tapat amb els seus dits part del jurament del nou rei en la cerimònia de coronació en subjectar el llibre, fent encara més difícil la lectura del mateix per part del sobirà.ref Logue, M., Conradi, P. (2010)''Op Cit.'', P. 8/ref

=== Obres === 
[[Fitxer:Lambeth Palace Great Hall fig tree.jpg|thumb|right|El Palau de Lambeth, la residència oficial de l'arquebisbe de Canterbury a Londres.]]
En Lang va escriure diversos llibres, incloent-hi una novel·la ambientada durant el [[Aixecament jacobita # Aixecament de 1745|aixecament jacobita de 1745]], ''The Young Clanroy''. Aquesta història va tenir els seus orígens en els relats compostos per Lang per al cor de la Universitat durant el seu mandat com degà del Magdalen College.ref Lockhart, p. 108/ref També es van publicar en forma de llibre, alguns dels seus discursos més coneguts i altres obres teològiques, litúrgiques i referents a l'Església d'Anglaterra, diversos de les quals són reeditades periòdicament.
* {{ref-llibre 
| editorial=J. Gardner Hitt
| cognom=Lang
| nom=Cosmo Gordon
| títol=The future of the church in Scotland: a paper read at a conference of the Scottish Episcopal Church at Aberdeen on the 9th of October, 1894
| data=1895
}}
* {{ref-llibre 
| editorial=Smith, Elder
| cognom=Lang
| nom=Cosmo Gordon
| títol=The young Clanroy: a romance of the '45
| data=1897
}}
* {{ref-llibre 
| editorial=General Books LLC
| isbn=9781151376527
| cognom=Lang
| nom=Cosmo Gordon
| coautors=General Books
| títol=The Miracles of Jesus as Marks on the Way of Life
| data=1900
}}
* {{ref-llibre 
| editorial=Bertrams Print On Demand
| isbn=9781140618867
| cognom=Lang
| nom=Cosmo Gordon
| coautors=Green Longmans, and Co, Longman Green  Co
| títol=The Opportunity of the Church of England
| data=1905
}}
* {{ref-llibre 
| editorial=Novello and Co.
| cognom=Lang
| nom=Cosmo Gordon
| coautors=Henry Scott Holland, Charles H. Lloyd, George C. Martin
| títol=The new cathedral psalter, containing the psalms of David, together with the canticles and proper psalms for certain days
| data=1908
}}
* {{ref-llibre 
| editorial=General Books LLC
| isbn=9781152066502
| cognom=Lang
| nom=Cosmo Gordon
| títol=Thoughts on Some of the Parables of Jesus
| data=1909
}}
*{{ref-llibre 
| editorial=Longmans, Green
| cognom=Lang
| nom=Cosmo Gordon
| coautors=Sir William Reynell Anson, Sir Lewis Tonna Dibdin
| títol=The minority report of the divorce commission
| data=1912
}}
* {{ref-llibre 
| editorial=s.n.
| cognom=Lang
| nom=Cosmo Gordon
| títol=The church  the clergy at this time of war
| data=1916
}}
* {{ref-llibre 
| editorial=E.P. Dutton  company
| cognom=Lang
| nom=Cosmo Gordon
| títol=The parables of Jesus
| data=1918
}}
* {{ref-llibre 
| editorial=Walter Laidlaw
| cognom=Laidlaw
| nom=Walter
| coautors=Cosmo Gordon Lang, New York Federation of Churches
| títol=A greeting and message: carefully writen, partially spoken, now printed as planned, from York, Ontario, Canada and from New York, U.S.A. to and through His Grace the Most Rev. Cosmo Gordon Lang ... March 5, 1918
| data=1918
}}

* {{ref-llibre 
| editorial=Society for Promoting Christian Knowledge
| cognom=Davidson
| nom=Randall Thomas
| coautors=Cosmo Gordon Lang
| títol=The appeal of the Lambeth conference: two speeches
| data=1920
}}
*{{ref-llibre 
| cognom=Lang
| nom=Cosmo Gordon
| editorial=Hodder and Stoughton
| títol=The oppression of religion in Russia
| data=1930
}}
* {{ref-llibre 
| editorial=Society for promoting Christian knowledge
| cognom=Lang
| nom=Cosmo Gordon
| títol=A sketch of a united church
| data=1936
}}

== Referències ==
{{MT|data=febrer de 2014}}
{{referències|4}}

=== Bibliografia ===
*{{ref-llibre|cognom=Buchanan|nom=Tom|títol=Britain and the Spanish Civil War|editorial=Sussex Academic Press| editorial=Eastbourne, UK |data=2006| consulta=7 agost 2009}}
*{{ref-llibre|cognom=Connolly |nom=John R. |títol=John Henry Newman |editorial=Rowan and Littlefield| lloc=Lanham, Md (USA) |data=2005|isbn=978-07-425-32229 }}
*{{ref-notícia|títol=Cosmo Gordon Lang Raised to Dignity|obra=New York Times|data=15 novembre 1908|url=http://query.nytimes.com/gst/abstract.html?res=9907EFDB1739E333A25755C1A9679D946997D6CF|consulta=2 agost 2009}}
*{{ref-notícia|títol=Dr Lang Raised to York|obra=The Church Times|data=21 novembre 1908|url=http://www.churchtimes.co.uk/content.asp?id=66388|consulta=2 agost 2009}}
*{{ref-publicació|títol=Foreign News: Tithe War|autor=Time|publicació=Time|editorial=Time Inc| lloc=Nova York|data=14 ago 1933.|Url=http://www. time.com/time/magazine/article/0, 9171,745901,00. html}}
*{{ref-publicació|títol=God Save The King|publicació=Time|editorial=Time Inc| lloc=Nova York|data=24 maig 1937|url=http://www.time.com/ time/magazine/article/0,9171,848686-2, 00.html}}
*{{ref-notícia|cognom=Gove|nom=Michael|títol=When the straight and narrow is the wrong path|obra=The Times|url=http://www.timesonline.co.uk/tol/comment/columnists / michael_gove/article1147059.ece|data=1 de juliol 2003|consulta=26 agost 2009|lloc=Londres}}
*{{ref-llibre|cognom=Hastings|nom=Adrian|títol=A History of English Christianity 1920-1985|editorial=William Collins| lloc=Londres |data=1986|isbn=0-00-215211-8}}
*{{ref-llibre|cognom=Iremonger|nom=FA|títol=William Temple, Archbishop of Canterbury|editorial=Oxford University Press| lloc=Londres |data=1948}}
*{{ref-llibre|cognom=Johnson|nom=Thomas Costello|títol=The Irish tangle and A Way Out|url=http://www.archive.org/stream/irishtangleandwa1920john # page/n3/mode/2up|editorial=Edwin S. Gorham| lloc=Nova York |data=1920}}
*{{ref-llibre|cognom=Lane|nom=John (ed.)|títol=Herbert Fry s Royal Guide to the London Charities|editorial=Chatto  Windus| lloc=Londres |data=1917|url=http://www .victorianlondon.org / charities / charities.htm}}
*{{ref-llibre|cognom=Lockhart|nom=JG|títol=Cosmo Gordon Lang|editorial=Hodder and Stoughton| lloc=Londres |data=1949}}
*{{ref-llibre|enllaçautor=Compton Mackenzie|cognom=Mackenzie|nom=Compton |títol=The Windsor Tapestry|editorial=Chatto and Windus| lloc=Londres |data=1952}}
*{{ref-llibre|cognom=Manwaring|nom=Randle|títol=From Controversy to Co-Existence|url=Cambridge University Press| lloc=Cambridge |data=1985|isbn=0-521-30380-X}}
*{{ref-llibre|cognom=McKibbin|nom=Ross|títol=Classes and Cultures 1918-1951|url=Oxford University Press |data=2000|isbn=0-19-820672-0}}
*{{ref-llibre|cognom=McLeod|nom=Hugh|títol=The Religious Crisi of the 1960s|editorial=Oxford University Press| lloc=Oxford |data=2007|isbn=0-19-929825-4}}
*{{ref-notícia|cognom=Morgan|nom=Christopher and Keenlyside, Sarah|url=http://www.timesonline.co.uk/tol/news/uk/article1163996.ece|títol=Queen Mother letters Reveal abdication blow|obra=The Sunday Times|data=28 setembre 2003|consulta=6 agost 2009|lloc=Londres}}
*{{ref-notícia|títol=News report|obra=The Times|data=28 desembre 1937|url=http://archive.timesonline.co.uk/tol/archive/|consulta=24 agost 2009 }}
*{{ref-notícia|títol=Parliament will be asked to abolish death penal|obra=The Independent, St Petersburg, Florida|data=10 desembre 1928|url=8 agost 2009}}
*{{ref-notícia|títol=Reunió and Lambeth 1930|obra=Sydney Morning Herald|data=17 gener 1931|url=7 agost 2009}}
*{{ref-publicació|títol=Religion: York to Canterbury|publicació=Time|editorial=Time Inc| lloc=Nova York|data=6 agost 1928|url=http://www.time.com/time / magazine/article/0, 9171,787459,00. html}}
*{{ref-web|títol=Resolution 9 (1920): Reunió of Christendom|editor=The Lambeth Conference|url=http://www.lambethconference.org/resolutions/1920/1920-9.cfm|consulta=6 d'agost de 2009}}
*{{ref-llibre|cognom=Teal|nom=W.H. (Ed.)|títol=The Seven Sermons Preacher at the Consecration and Re-opening of the Parish Church at Leeds|url=T.W. Green |data=1841|consulta=30 juliol 2009}}
*{{ref-llibre|cognom=Thatcher|nom=Adrian|títol=Marriage after modernity|editorial=NYU Press| data=1999| lloc=Nova York|isbn=0-8147-8251-5}} pp. 178-79
*{{ref-notícia|títol=Bishop and Suffragan|obra=New York Times|data=4 octubre 1907|url=http://query.nytimes.com/gst/abstract.html?res=9E07E1D6163EE233A25757C0A9669D946697D6CF|consulta=2 agost 2009|format=PDF}}
*{{ref-llibre|enllaçautor=Eduard VIII del Regne Unit|cognom=Windsor|nom=Duc de|títol=A King 's Story|editorial=Cassell  Co| lloc=Londres |data=1951}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Cosmo Lang}}
* [http://www.nationalarchives.gov.uk/nra/searches/subjectView.asp?ID=P16722 Materials sobre Cosmo Gordon Lang] en els [[Arxius Nacionals del Regne Unit]] (en anglès)

{{ORDENA:Lang, Cosmo Gordon}}
[[Categoria:Arquebisbes de Canterbury]]
[[Categoria:Barons britànics]]
[[Categoria:Membres del Consell Privat del Regne Unit]]
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|es}}</text>
      <sha1>br1jcqh2a2h6a749pve1qv3xnulpsfx</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>