<page>
    <title>Gitanos</title>
    <ns>0</ns>
    <id>9130</id>
    <revision>
      <id>13812220</id>
      <parentid>13651018</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T14:21:31Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Roma people]]</comment>
      <text>{{fusió des de|Lulis|data=maig de 2014}}
{{Vegeu3|el grup humà|el dolç|Braç de gitano}}
{{MO|data=febrer de 2014}}
{{Grup humà
|group=Gitanos
|image   = [[Fitxer:Roma flag.svg|180px|[[Bandera gitana]]]]
|caption= [[Bandera gitana]]
|poptime= 8 a 10 milions
|popplace=
[[Argentina]]: 300 000ref{{ref-web |url=http://www.eldia.com.ar/edis/20090420/revistadomingo0.htm |títol=Los gitanos platenses |consulta=15/1/2011 |obra=  El Día |data=20/4/2009 |llengua=castellà }}/refbr /
[[Brasil]]: 678 000ref[http://www.presidencia.gov.br/seppir/informativos/not/001.htm Povo cigano comença mobilização para participação na 1a Conferência Nacional de Promoção da Igualdade Racial]/refbr /
[[Bulgària]]: 313 000 (cens 1992), 700 000 - 800 000 estref[[Bulgària]]: 313 000 autodeclarats al cens de 1992, Elena Marushiakova i Vesselin Popov, The Gypsies of Bulgaria: Problems of the Multicultural Museum Exhibition (1995), citat a [http://web.archive.org/20000520200412/www.geocities.com/~patrin/bulgaria-hstry.htm Patrin Web Journal]. 450 000 est. en 1990, [http://countrystudies.us/bulgaria/25.htm Bulgaria - Minorities] a U.S. Library of Congress Country study. 553,466+, confidential census of the Ministry of the Interior, 1992, Marushiakova and Popov. 700,000–800,000 Marushiakova and Popov estimate./refbr /
[[Croàcia]]: 9 463 segons el cens del 2001, i 14 000 segons noves previsionsrefaccording to [http://www.dzs.hr/Hrv/censuses/Census2001/Popis/H01_02_02/H01_02_02.html 2001 census]./refbr /
[[República Txeca]]: 12 000;refaccording to [http://www.czso.cz/sldb/sldb2001.nsf/tabx/CZ0000 2001 census]/refbr /220 000 segons les [[ONG]]sref{{format ref}} http://skola.romea.cz/cz/index.php?id=historie/14/ref
[[França]]br /
[[Finlàndia]]: 10 000refaccording to [https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/fi.html CIA Factbook on Finland]./refbr /
[[Alemanya]]: 70 000 (la majoria [[Sinti]])ref{{ref-web |url=http://ec.europa.eu/justice/discrimination/files/roma_germany_strategy_en.pdf |títol=Report from the Federal Republic of Germany to the European Commission |consulta=28/3/2012 |obra= |editor=Bundesministerium des Innern |data=2011 |llengua=anglès }}/refbr /
[[Grècia]]: 200 000 segons el govern grec; 300 000-350 000 segons [[Federació International Hèlsinki pels Drets Humans|Greek Helsinki Monitor]]ref{{ref-web |url=http://www.nchr.gr/category.php?category_id=99|títol=www.nchr.gr}} {{Enllaç no actiu | url=http://www.nchr.gr/category.php?category_id=99 | data=setembre de 2013}}/refbr /
[[Hongria]]: 190 046 (cens 2001), 500 000 est.ref[[Hongria]]: 500 000 est. in the 1980s, [http://countrystudies.us/hungary/50.htm Hungary - Minority Groups] a U.S. Library of Congress Country study./refbr /
[[Iran]]: 110 000ref{{format ref}} http://www.domresearchcenter.com/population/popiran.html/refbr /
[[Itàlia]]br /
[[República de Macedònia]]: 53nbsp;879refsegons [http://www.stat.gov.mk/pdf/kniga_13.pdf 2002 census]/refbr /
[[Moldàvia]]br /
[[Montenegro]]: 2 601 (cens 2003) br /
[[Polònia]]: 15 000–50 000 est.ref[[Polònia]]: 15 000–50 000 est., a començaments dels 1990s [http://countrystudies.us/poland/32.htm Poland - Gypsies] a U.S. Library of Congress Country study./refbr /
[[Portugal]]: 40 000refsegons [http://www.vatican.va/roman_curia/pontifical_councils/migrants/pom2003_93S/rc_pc_migrants_pom93S_figueiredo.html Rev. Cón. Filipe Marques de Figueiredo]/refbr /
[[Romania]]: 535 140 (cens 2002).br /
[[Rússia]]: 183 000ref[[Rússia]] - [http://www.perepis2002.ru/ct/html/TOM_04_01.htm The 2002 Russian census] recorded 182 766 Roma(Gypsies)/refbr /
estimació independent entre 5 i 6 milionsbr /
[[Sèrbia]]: 108 193 (cens 2002 no inclou Kosovo) br /
[[Eslovènia]]: 3 246 (cens 2002) br /
[[Eslovàquia]]: 92 500refsegons [https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/lo.html CIA Factbook on Slovakia]./refbr /
[[Espanya]]: 600 000–800 000 est.ref[[Espanya]]: 600 000–800 000 est., 1988, [http://countrystudies.us/spain/41.htm Spain - The Gypsies] in U.S. Library of Congress Country study./refbr /
[[Turquia]]: 2-5 milions o mésrefinternational Romani Studies Network: Reaching the Romanlar - A Feasibility Study Report, Istanbul, 2006, p. 13. Accessible from [http://goc.bilgi.edu.tr/documents/rapor.pdf goc.bilgi.edu.tr]/refref{{ref-web 
| url = http://webarsiv.hurriyet.com.tr/2005/05/08/639714.asp| títol = AB ülkeleriyle ortak bir noktamız daha ÇİNGENELER| cognom = SERİN| nom = Ayten| editor = [[Hürriyet]]| data = 08.05.2005
}}/refref[http://www.google.ca/url?sa=tct=rescd=17url=http%3A%2F%2Fwww.ihf-hr.org%2Fviewbinary%2Fviewdocument.php%3Fdoc_id%3D7081ei=ZGh8Ra6PIojWgwPswYSGBgusg=__JjkO-H9UILip7K609hgW3xYUCrs=sig2=_7Mb8m_IyYqfWqm_xLJmyQ Turkey: A Minority Policy of Systematic Negation], International Helsinki Federation for Human Rights/refbr /
[[Regne Unit]]: uns 40 000 parlants de romani (la majoria immigrants d'Europa oriental) - les xifres exactes no se sabenref[[Regne Unit]] http://www.llc.manchester.ac.uk/Research/Projects/romani/downloads/2/Matras_Rmni_UK.pdf/refbr /
[[Ucraïna]]: 48 000ref[[Ucraïna]] - [http://www.ukrcensus.gov.ua/eng/results/nationality_population/nationality_1/s5/?botton=cens_dbbox=5.1Wk_t=00p=120rz=1_1rz_b=2_1%20%20%20%20%20%20%20%20n_page=7 Cens Ucraïnès del 2001] recollí 47.587 gitanos/ref
|rels   = [[Cristianisme]], [[islam|Islamisme]]
|langs   = [[Romaní (llengua)|Romani]], llengües de les regions on s'han establert
|related   = [[doms (ètnia)|doms]], [[domba]], [[lyuli]], [[europeu]]s i [[indo-arians]].
}}
El '''poble gitano''', '''poble rom''', '''gitanos''' o '''romanís''' és un [[grup ètnic]] divers que viu principalment a l'[[Europa del Sud]] i [[Europa de l'Est|de l'Est]], l'[[Orient mitjà]], l'[[Àsia menor]], als [[EUA]] i [[Amèrica Llatina]]. Es creu que provenen la major part de les regions [[Índia|índies]] de [[Panjab]]ref{{Ref-llibre |cognom=Prats |nom=Joan de Déu |títol=Llegendes històriques de Barcelona |url=http://books.google.es/books?id=7CM8rliwNiMCpg=PA71dq=punjab+poble+gitanohl=casa=Xei=MwvHUoS1AYWn0AXgj4GYDQved=0CDEQ6AEwAA#v=onepageq=punjab%20poble%20gitanof=false |llengua= |editorial=L'Abadia de Montserrat |data=2009 |pàgines=71 |isbn=8498830648}}/ref i el [[Rajasthan]]. Van emigrar cap a [[Europa]] i el [[nord d'Àfrica]] per l'[[Iran]] al voltant del [[1050]].refKenrick Donald. ''Historical Dictionary of the Gypsies (Romanies).'' Scarecrow Press, 1998. ISBN 0-8108-3444-8/ref A Espanya, es diu ''calé'' per a referir-se a la persona, o ''[[caló]]'' per a referir-se a la llengua pròpia.

Com que el nom de gitano pot tenir connotacions [[pejoratiu|pejoratives]], hi ha la proposta recent de dir '''romaní''' o simplement '''rom''' (en [[Romaní (llengua)|romaní]]: ''home'' o ''marit''). ''rrom'' tant per al poble com per a l'idioma, si bé no hi ha encara acord sobre l'existència o no del doble fonema r-r a les llengües gitanes centreeuropees.

== Història ==
{{principal|Història dels gitanos}}
[[Fitxer:Movimiento gitano.jpg|thumb|left|Migració]]
[[Fitxer:Romani population average estimate.png|thumb|left|Població]]
La paraula gitano procedeix d'egiptano, perquè al [[segle XV]] es pensava que els gitanos venien d'Egipte o de l'''[[Egipte Menor]]'', una regió d'[[Àsia Menor]], hui entre el [[Peloponés]] i [[Turquia]]. Quan van arribar a Europa, molts grups de gitanos es presentaven a si mateixos com a nobles egipcians.

-Si bé és cert que els reis catòlics en el seu Pragmàtica promulgada a Medina del Campo, el 1499, recollida en peticions de Corts de 1525, 1528 i 1534. No se'ls crida als primers gitanos-EGIPTANOS, sinó, egipcians (amb '''C''', no amb '''T'''), vegeu: Vam{{què}} als egipcians que caminen vagant pels nostres regnes i senyorius amb els seus mugeres i fills, que del dia que aquesta llei sigui notificada i pregonada d'aquesta nostra cort, i en les viles, llocs i ciutats que són cap de partits fasta setanta dies següents, ......

Si bé és cert que en ser l'espanyola una llengua romanç, va haver molt a veure els continus canvis fins a arribar a la paraula definitiva. Gitano va passar al francès (Gitan), al turc (Kipti), i, referint-se al país del faraons, a l'hongarès (Faraonépe). La paraula caló pareix procedir de l'indostaní kâlâ, que vol dir negre.ref name=Sapiens{{ref-publicació | cognom= DDAA| article = La llarga història del poble gitano | publicació = [[Sàpiens]] | lloc = Barcelona | exemplar = núm. 87 data = gener 2010 | pàgines = p. 26-52 |issn = 1695-2014}}/ref

Atès que es poden trobar a molts països de tot el món, hi ha una gran varietat d'[[etnònim]]s. Els principals són els següents:

; '''Zíngars''' : Terme derivat probablement del [[Grec antic|grec]] '''''Ατσίνγανος''''' (literalment ''intocable''), nom atribuït a una secta [[maniqueisme|maniquea]] procedent de [[Regió de Frígia|Frígia]]. Encara que hi ha lingüistes que la consideren una falsa etimologia; una altra etimologia fa derivar la paraula de Čangar o Zingar, un poble que vivia antigament a la vora del riu Indus. D'aquest terme provenen els derivats en [[alemany]] (''Zigeuner''), en [[hongarès]] (''czigány''), en [[italià]] (''zingaro''), en [[turc]] cingene i en [[portuguès]] (''cigano''). En [[francès]] s'usa amb doble ortografia (''tzigane'' o ''tsigane''). Els romanís prefereixen la forma sense z, perquè aquesta lletra els recorda el tatuatge emprat pels [[nazisme|nazis]] als [[camp de concentració|camps de concentració]] per a identificar-los. Malgrat això, la forma amb z és la que recomana l'[[Acadèmia Francesa]].
; '''Bohemis''' : Terme utilitzat en francès (''bohémiens'' o ''boumians'') per haver entrat els gitanos europeus en el [[segle XV]] mitjançant un salconduit del rei de [[Bohèmia]].

Encara és difícil per a l'[[antropologia]], la [[història]] i la [[sociologia]] explicar els orígens, l'evolució i les seues estratègies de supervivència, a les societats on sempre són minoritaris.

S'accepta generalment que els primers gitanos foren portats a Pèrsia des de l'Índia pel rei sassànida Bahram V (420-438). [[Firdawsi]] i [[Hamza al-Isfahani]] els deien Luli o Zott. A Síria els van dir Nawar i a Síria-Palestina, Pèrsia, Egipte i altres llocs els van dir Ghurbat o Kurbat. A Egipte se'ls diu Ghadjar però ells mateixos es fan dir Baramika (descendents dels barmàquides). Molts dels zott foren instal·lats a zones d'aiguamolls especialment al Baix Iraq i després a Cilícia.

L'opinió més estesa afirma, a partir d'anàlisis genètiques i lingüístics i a la vista dels documents conservats, que procedeixen del [[Panjab]] o [[Gujarat]], d'una zona entre l'[[Índia]] i el [[Pakistan]]. Es desconeix si abans havien vingut d'un altre lloc encara més remot. També es desconeixen les causes exactes de la seua migració cap a l'oest, que va ser al voltant del [[segle X]]. Després d'una estada a [[Pèrsia]], van anar cap a l'[[Àsia Menor]], on es van establir durant el [[segle XIV]]. La inestabilitat política va provocar el primer èxode fidelment documentat cap a l'oest: una branca del poble gitano va anar a l'Europa Central i una altra va anar al nord d'Àfrica. L'entrada dels gitanos a Europa es documenta a partir dels primers anys del segle XV. A finals d'aqueix segle, la ruta del sud i la del nord ja s'haurien unit a algun punt del sud d'Europa. 

Les relacions entre la població local i els gitanos van ser en general bones durant el [[segle XV]], però es van fer malbé progressivament, de manera que al [[segle XVI]] pràcticament tots els estats havien fet ordres d'expulsió, repressió o assimilació. Són tantes les lleis i pragmàtiques arreu del món que és impossible enumerar-les. Aquesta situació de persecució, unit al seu escàs interès per l'agricultura o professions liberals, va accentuar el caràcter itinerant dels gitanos.

-EL caràcter caracteristicsnomadeide resistencia dals Gitans que diversas lleis lesobligaa deixar als seus treballs con puguesin ser la Caballeria o los objectes que a tots als reinats solicitaban per la guerra (calders, arreus, munició, cavalleria, etc., entre altres) i que per llei les deixaban(obligaban)a treballar amb l'agricultura,als deixaba sense cap possiilitat de traballar en la diversitat d'oficis dal pais, també cal destacar que totas las característiques nomadas y las característiques sendentaries amb tot al món estan abocades a enfrentarsesegon lo diu Movimient contra la Intolerancia
-Durant els segles següents, i especialment durant el [[segle XIX]], hi va haver una segona migració massiva de gitanos cap a Europa i també Amèrica, aprofitant les rutes europees cap al nou continent. 

Els gitanos es van veure severament perseguits i fins i tot exterminats durant el [[segle XX]]. La inestabilitat política i econòmica de l'est d'Europa van provocar, especialment a finals del segle, una nova mobilització en massa de la comunitat gitana, que encara segueix, aquesta vegada en direcció a l'Europa central i occidental.

== Cultura ==
{{principal|Cultura gitana}}
Els gitanos han tingut des de sempre un estil de vida parcialment [[nomadisme|nòmada]] que els ha influït notablement i des del començament han destacat per una important aportació característica a l'art i la cultura popular, especialment la [[música]]. Segueixen zelosament els seus [[Pediment gitano|costums]], però també s'han adaptat i evolucionat als països on s'han establert. Especialment a [[Andalusia]], on els gitanos van fer seus el cant i el ball [[flamenc (música)|flamencs]], enriquint-los i aportant infinitat de ''cantaors'' o ''bailaors''oGuitarristes a la cultura andalusa i espanyola.

Una mostra de la seva identitat és la paraula ''paio'', amb la que designen els que no són gitanos. Alguns gitanos fan servir aqueix apel·latiu amb connotacions pejoratives. Segons el periodista i comunicòleg Sergi Rodríguez el nom ve de ''pagès'', perquè els pagesos catalans van ser els primers ''no gitanos'' que el poble gitano va trobar quan va arribar. Segons l'acadèmia espanyola, ve de Pelayo.

Segons [[Juan de Dios Ramírez Heredia]] un altre terme estès entre els gitanos per a denominar als no gitanos és gadyè. La seua forma escrita centreeuropea és gaže o gadjè. D'aquest terme deriva gachó, paraula molt utilitzada al castellà a Espanya per a referir-se a un individu qualsevol (equivalent a bandarra) i gachí (per a referir-se a una dona). Gadyè és el substantiu masculí plural, gadyò és masculí singular i gadyì és femení singular.ref[http://www.unionromani.org/pub_boda.htm Unió Romaní]/ref A Espanya, els gitanos també poden referir-se als no gitanos com busnó i lacró.

El 2011 el llibre ''Gitanidad'' proposa una innovadora visió de la qüestió: ser gitano està més vinculat a formes de pensar, de comportar-se i d'expressar-se pròpies de l'Índia que no al manteniment de determinats costums, estructures i rols de poder, como tradicionalment ha sostingut l'antropologia social. Aquesta teoria convertiria els gitanos en una porció de l'Orient al bell mig de l'Occident, tot i la lògica adaptació al context espaci-temps.refFuente {{ref-web |url=http://www.ara.cat/ara_premium/cronica/gitanos-tenen-valors-hauriem-recuperar_0_479352116.html|títol=Els gitanos tenen molts valors que hauríem de recuperar!--Títol generat per bot--}}/ref

-També cal resaltar al Movimient contra la Intolerancia amb al seu president Esteban Ibarra diu:«en efecto, un análisis sociológico y antropológico minucioso permite definir al
grupo gitano como un colectivo culturalmente diferenciado (...). Este sistema cultural
incorpora como principales elementos una estructura social interna (que incluye
determinados mecanismos de organización, participación y representación), un sistema
de valores (de raíz oriental, inspirado en la lógica simbólica y en una concepción
peculiar de los fenómenos naturales y que se desarrolla mediante un rico
panorama de costumbres, rituales y tradiciones) y el idioma gitano (de raíz milenaria,
derivado del sánscrito).»refPag. 23 http://www.movimientocontralaintolerancia.com/download/didacticos/numero1.pdf /ref

-I també cal recalcar a Sandor Abraham amb al seu estudi desgranant AQUESTA RAIZ ORIENTAL,las seves costums,als seus rituals i tradicions descobrent la seva LLei Romaní:
refhttp://www.imninalu.net/Rom-gitanos.htm/ref
refhttp://www.imninalu.net/Zakono_sp.htm/ref
refhttp://www.imninalu.net/tradicionesRom.htm/ref

=== Llengua romaní ===
{{principal|Romaní (llengua)}}
La llengua pròpia dels gitanos és el romaní, una llengua d'origen indoari, derivada del [[sànscrit]].

Un estudi de l'any [[1859]], publicat per la revista [[Nature]]refGray, RD; Atkinson, QD, ''Language-tree divergence times support the Anatolian theory of Indo-European origin''/ref suggereix que el [[romaní]] estava relacionat amb el [[singalès]], que encara es parla avui dia a [[Sri Lanka]].

== Població ==
Són una comunitat molt diversificada, a nivell internacional, sense territori propi definit, i sense institucions polítiques o socials pròpies fins a l'últim segle. Idealment, es coneix al país gitano com ''[[Romanestan]]'', concepte semblant en certa manera al d'uns altres pobles sense país, com el [[Poble Jueu]] abans de la creació de [[Israel]].

La llengua [[Romaní (llengua)|romaní]] tampoc no té l'homogeneïtat que permeta parlar d'un únic idioma transnacional gitano, perquè les comunitats romanís acostumen a adoptar o adaptar la llengua dominant del territori on són. Els romanís de tot el món tenen diferents característiques antropomètriques, culturals i socials que dificulten la seua categorització sota una sola família ètnica.

Es suposa que a tot el món viuen entre 10 i 12 milions, repartits per quatre continents. Són una gran minoria ètnica a la [[Unió Europea]], i es preveu un augment de la seua importància percentual tant per futures ampliacions anunciades de països europeus de l'est (on hi ha la població de romanís més gran del continent), com per la seua estructura familiar (amb altes taxes de natalitat).

=== Internacional ===
La població mundial de romanís i la seua localització geogràfica es desconeix amb exactitud. La xifra més acceptadarefFont: [http://www.unionromani.org/pueblo_es.htm#distribucion Unión Romaní]/ref podria voltar els 12 milions de persones, dels quals 10 són a Europa. Algunes fonts (molt escasses) donen un total de 40 milions,refVegeu: [http://www.prensalibre.com/pl/domingo/archivo/revistad/2005/julio05/170705/dmundo.shtml article de Premsa Lliure], Juliol 2005/ref perquè hi afegeixen la suposada població gitana de l'Índia. 

Hi ha diverses causes que expliquen la falta de dades sobre la quantitat exacta de gitanos. Alguns països no tenen cap cens fiable d'aquesta comunitat. Això es deu a la desconfiança dels gitanos cap a les institucions governamentals, a la seua mobilitat territorial, al recompte deficient i problemàtic,refVegeu: {{ref-web |url=http://www.radio.cz/es/articulo/46558|títol=Radio Praga - Gobierno checo pretende realizar un censo de los gitanos !--Títol generat per bot--}}/ref a la simple desídia de l'administració (per exemple, l'any [[2003]] encara no existia cap cens fiable de gitanos de La RiojarefFuente: [http://www.larioja.org/web/centrales/servicios_sociales/publicaciones/pdf/poblacion_gitana.pdf Informe de la població gitana a La Rioja], en formato [[PDF]]/ref) o a les condicions socioeconòmiques de cada país, que té dificultats també per a empadronar la població no gitana. 

És revelador que l'últim cens oficial complet de gitanos fet a Espanya continue sent de final del segle XVIII, l'any [[1783]].refTeresa San Román, op. cit., pág 47/ref

El país amb el nombre més gran de gitanos del món és Turquia, on hi viurien 2-5 milions. El juliol del [[2006]], el país amb el nombre més gran de gitanos de l'actual Unió Europea és Espanya, on n'hi viuen uns 600.000. A l'antiga [[Unió Soviètica]] els gitanos declarats el 1926 eren 61.294, però se sap que eren molts més. Després de la II Guerra Mundial (quan molts van ser exterminats) no es van fer estadístiques.

=== Països Catalans ===
{|style=margin: 0 0 1em 1em; align=right class=wikitable
|-
!colspan=2| '''Dades estadístiques als Països Catalans'''
|- bgcolor=#CCCCCC
! '''Territori''' || '''Població'''
|-
| [[Catalunya]] || '''80.000'''
|-
| [[País Valencià]] || '''50.000'''
|-
| [[Illes Balears i Pitiüses]] || '''6.500''' (?)
|-
|- bgcolor=#CCCCCC
| '''Total'''refFont: ''Fundació Secretariat Gitano''/ref || '''136.500'''
|-
|}

Tradicionalment s'han agrupat importants comunitats de gitanos als [[Països Catalans]]. [[Catalunya]] i el [[País Valencià]] concentren la població de gitanos més gran, amb 80.000 i 50.000 respectivament. D'altra banda, es calcula que a les [[Illes Balears i Pitiüses]] hi ha a l'entorn de 6.500 gitanos.

La difícil inclusió social del poble gitano continua essent un problema endèmic. Però l'esforç de l'Església catòlica des de 1956 va donar peu a la creació, l'any 1965, del Secretariat Gitano de Barcelona, primera entitat dels Països Catalans dedicada específicament al poble gitano. La seva metodologia (implicació dels propis gitanos, independència davant les administracions i foment del voluntariat) ben aviat va ésser adoptada i van aparèixer entitats semblants a més ciutats. Avui dia, fruit de gairebé 50 anys de feina, hi ha el Centre García-Díe de Cultura Gitana, amb seu a Barcelona.

Després de la mort de [[Francisco Franco|Franco]], sota el mandat del qual van ser perseguits i assetjats, els successius governs democràtics han anat adoptant diverses mesures integradores amb més o menys èxit, especialment a les àrees de serveis socials i de benestar, intentant especialment fomentar la seua integració i superar els problemes derivats de la pobresa i discriminació. Des de [[1983]], per exemple, es va engegar un programa especial per a promoure el dret a l'ensenyament que incloïa les comunitats gitanes.

Alguns d'ells s'han organitzat a la [[Unió Romaní]], una federació d'associacions dedicada a la defensa de la comunitat gitana. Vol el reconeixement de la cultura i el desenvolupament social del poble gitano.

El caló català, igual que els altres dialectes gitanos de la península Ibèrica, es troba en clar retrocés: la llengua materna dels gitanos catalans és el català; el caló ha passat a ser una llengua emprada només en determinades situacions, sobretot com a instrument de defensa. Les noves generacions la utilitzen cada vegada menys. Reduït el caló a un ús molt limitat, allò que dóna identitat lingüística als gitanos catalans és ara la forma de parlar català (català 'agitanat'). Aquest fenomen ha assolit una enorme importància a la Catalunya del Nord, com ha demostrat brillantment [[Jean-Paul Escudero]]: mentre que el català viu una situació de [[diglòssia]] davant del [[francès]], els gitanos rossellonesos el consideren un tret fonamental de la seva identitat i fins i tot anomenen ''parlar gitano'' el fet de parlar català.ref name=gencat1308{{citar ref |títol =Els gitanos catalans, el català dels gitanos i les llengües dels gitanos catalans |editor    = [[Generalitat de Catalunya]] |obra =Web |data =2012 |url =http://www20.gencat.cat/portal/site/culturacatalana/menuitem.be2bc4cc4c5aec88f94a9710b0c0e1a0/?vgnextoid=77595c43da896210VgnVCM1000000b0c1e0aRCRDvgnextchannel=77595c43da896210VgnVCM1000000b0c1e0aRCRDvgnextfmt=detall2contentid=4be83c084ded7210VgnVCM1000008d0c1e0aRCRD |consulta = Agost 2013 }}/ref

== Grups i subgrups ==
Els propis romanís s'agrupenrefVegeu: {{ref-web |url=http://www.imninalu.net/Roma_map.htm|títol=Myths and Facts about Roma!--Títol generat per bot--}}/ref en funció de diferències territorials, dialectals i culturals. Les quatre grans famílies gitanes són:

#'''Kalderash''': propis dels Balcans, i que van nodrir els grups d'emigrants a Amèrica del Nord i Sud-amèrica.
#'''Calé''' o '''Gitanos''', estesos al nord d'Àfrica, la península Ibèrica i el sud de França. 
#'''Manuches''' o '''Sintis''', que es desplacen per les fronteres francoalemanyes i especialment per Alsàcia.
#'''Romanichels''', a Anglaterra i Estats Units.

Cada una d'aquestes famílies pot subdividir-se en dues o més subgrups en virtut de la seua ocupació o el territori d'origen. Així, trobem els termes següents: Machvaya (Machwaya), Lovari, Churari, Sinti, Rudari, Boyash, Ludar, Luri, Xoraxai, Ungaritza, Bashaldé, Ursari i Romungro.

== La persecució ètnica ==

{{principal|Repressió del poble gitano}}
La història de persecució dels gitanos, especialment a Europa, és quasi tan antiga com la de la seua presència. L'acollida inicial durant el segle XV va ser relativament bona si la comparem amb la seua situació els segles posteriors. Els gitanos van ser rebuts amb curiositat i fins i tot amb respecte, i alguns prínceps i senyors oferien escorta a les seues comitives, que es presentaven com a pelegrins cristians. Però el desacord amb les comunitats receptores era quasi total al començament del segle XVI quan ja havien sigut expulsats o perseguits a quasi tota Europa.

La documentació històrica conservadarefVegeu: {{ref-web |url=http://www.geocities.com/Athens/Forum/4201/14.html|títol=www.geocities.com|arxiuurl=http://www.webcitation.org/1256578959915002|arxiudata=2009-10-26}} {{Enllaç no actiu | url=http://www.geocities.com/Athens/Forum/4201/14.html | data=setembre de 2013}}/ref arreplega una llarga sèrie d'expulsions en cadena pràcticament des de la seua mateixa arribada. El [[8 de setembre]] de [[1427]] són expulsats de [[Pontoise]] i finalment de [[París]] en [[1439]], de tota Suïssa el [[1471]], de tot Alemanya el [[1500]] i d'Anglaterra sota pena de mort el [[1514]]. El [[1540]] de Bèlgica, també sota pena de mort. Llavors, tant a Espanya com a França ja se'ls envia a [[Galera|galeres]]. El [[segle XVII]], Portugal els deporta a Amèrica. A Hongria i Romania van ser senzillament [[esclavitud|esclavitzats]].

El nombre de lleis, pragmàtiques, decrets, reglaments i mesures d'excepció específiques contra els gitanos a tot arreu és tal que seria impossible enumerar-les. Només a Espanya es van promulgar, des de l'any 1499, més de 280 pragmàtiques contra el poble gitano.ref name=web Vegeu: {{ref-web |url=http://web.jet.es/gea21/mteorico/apuntes/apuntes2.htm|títol=Proyecto Barañí. Capitulo 2!--Títol generat per bot--}}/ref Igual va passar als altres països. Per exemple, el 1998 es va derogar l'última llei que a l'estat de Nova Jersey (Estats Units) ''contemplava vigilància especial sobre la població gitana''.ref name=web/
[[Fitxer:Hungarian Gypsy Mother and Child NGM-v31-p563.jpg|thumb|Gitanos d'[[Hongria]].]]
Cal dir que les mesures per a homogeneïtzar-los i assimilar-los té fracassos contínuament. No només no desapareixen, ni s'''assimilen'', sinó que s'han escampat constantment i a més han mantingut els trets propis amb una certa fidelitat, un fenomen que alguns estudiosos han denominat com de ''resistència ètnica''.

=== Causes ===
Per a entendre una causa fonamental i decisiva de la persecució o marginació dels gitanos i de les altres minories ètniques, cal mirar els processos de [[Estat centralitzat|centralització estatal]] a Europa a partir del segle XVI, fonamentats en una homogeneïtzació cultural, lingüística i religiosa. Els primers decrets d'expulsió i assimilació a Espanya van coincidir amb els de l'[[expulsió dels jueus]] el [[1492]] i els de persecució o conversió dels musulmans espanyols. 

L'historiador [[Raul Hilberg]] recorda que ''la destrucció dels jueus europeus és el centre de la modernitat europea i de la civilització occidental'',refRaul Hilberg, 'La destrucción de los judíos europeos'' Madrid, [[2005]]/ref [[Teresa San Román]]refop. cit, p 51/ref explica la persecució contra els gitanos des d'aqueixa mateixa perspectiva: la construcció dels estats centralistes, primer, i de les identitats nacionals, després.

=== Mesures de control ===
Les formes de repressió de les autoritats i de la societat han sigut molt variades, des de la simple marginació i criminalització fins a la mort, passant per la sedentarització forçosa, la deportació i el desterrament, el càstig corporal i la mutilació, l'esclavitud, els treballs forçats a les galeres, la presó o reclusió a barris, [[ghetto]]s. Per a cada modalitat de persecució, les comunitats gitanes de tot el món han generat i continuen generant mecanismes i estratègies específiques de supervivència, ocultament, adaptació o fugida.

*'''Expulsió.''' Pràcticament tots els estats europeus van promulgar, sense èxit, decrets d'expulsió.

*'''Deportació.''' PortugalrefVegeu: {{ref-web |url=http://www.navarro.cl/defensa/gitanos/discursocamara.htm|títol=www.navarro.cl}} {{Enllaç no actiu | url=http://www.navarro.cl/defensa/gitanos/discursocamara.htm | data=setembre de 2013}}/ref i AnglaterrarefVegeu {{ref-web |url=http://www.andes.missouri.edu/ANDES/Especiales/dmgitanos/dmc_gitanos1.html|títol=www.andes.missouri.edu}} {{Enllaç no actiu | url=http://www.andes.missouri.edu/ANDES/Especiales/dmgitanos/dmc_gitanos1.html | data=setembre de 2013}}/ref van utilitzar el trasllat forçós de població gitana cap a les seues colònies americanes, la qual cosa contrasta amb la política restrictiva dels espanyols, que fins i tot van arribar a prohibir la seua partida i a obligar a tornar els ja emigrats.refVegeu: {{ref-web |url=http://www.unionromani.org/tchatchi48.htm#03|títol=www.unionromani.org}} {{Enllaç no actiu | url=http://www.unionromani.org/tchatchi48.htm#03 | data=setembre de 2013}}/ref

*'''Esclavització.''' Els gitanos van ser esclavitzats a Romania i Hongria. L'abolició de l'esclavitud gitana va tindre lloc a la segona mitat del segle XIX.

*'''Assimilació.''' La legislació antigitana espanyola, per exemple, ha sigut per èpoques asimilacionista. [[Carles III d'Espanya|Carles III]] en [[1783]] nacionalitza els gitanos mitjançant una pragmàtica que declara als gitanos com a ciutadans espanyols i, per tant, el deure i dret dels xiquets a l'escolarització als 4 anys, lliures de fixar la seua residència, o de treballar a qualsevol activitat, penalitzant-se als gremis que impedisquen l'entrada o s'oposen a la residència dels gitanos. Però a costa de que els gitanos abandonen la seua realitat ètnica, com la forma de vestir, no usar el [[caló]], assentar-se i abandonar la vida errant. A aqueixa mateixa pragmàtica s'il·legalitzarà la paraula gitano.

*'''Reclusió.''' Un dels més negres i oblidats episodis de la història dels gitanos espanyols va ser [[La Gran Batuda]] o '''Presó General dels gitanos''' de [[1749]].refVegeu: {{ref-web |url=http://www.el-mundo.es/ladh/numero45/gitanos.html|títol=LA AVENTURA DE LA HISTORIA!--Títol generat per bot--}}, {{ref-web |url=http://web.jet.es/gea21/mteorico/apuntes/anexo3.htm|títol=Proyecto Barañí. Capitulo 2!--Títol generat per bot--}}, {{ref-web |url=http://www.kaledorkayiko.org/inmigracion/ESPANA.htm#66|títol=www.kaledorkayiko.org}} {{Enllaç no actiu | url=http://www.kaledorkayiko.org/inmigracion/ESPANA.htm#66 | data=setembre de 2013}}/ref Durant el regnat de [[Ferran VI]], i mitjançant un pla secret del [[Marqués de Cala]], es va decidir ''agafar tots els gitanos veïns i vagants d'aquests regnes, sense excepció de sexe, estat ni edat, sense reservar cap refugi a què s'hagen acollit''. Van ser detinguts quasi tots els gitanos espanyols, uns 9.000 (altres 3.000 ja estaven a la presó), els hòmens enviats als arsenals de la marina i les dones i els xiquets empresonats. Només serien indultats 14 anys després pel rei [[Carles III d'Espanya|Carles III]], i alguns no seran alliberats definitivament fins a [[1783]].

*'''Extermini.''' Durant la [[Segona Guerra Mundial]], com unes altres ètnies o minories, van ser objectes de persecució i discriminació. Van morir milers als [[camp de concentració|camps de concentració]]. El nombre de romaníes europeus assassinats és encara desconegut. Aquest fet es coneix com ''[[porrajmós]]''

== La marginalitat gitana ==
[[Fitxer:Spanish Gypsy NGM-v31-p257.jpg|thumb|Gitana de [[Granada (Andalusia)|Granada]], ''[[National Geographic Magazine]] ([[1917]]'')]]
La imatge social negativa d'aquesta comunitat és molt clara i majoritària, quasi pràcticament des de la seua arribada, com es pot veure a molts idiomes. En [[anglés]] la paraula ''gyp'' (de ''gypsie'', gitano) significa estafa o engany, i una etimologia popular alemanya fa creure que ''Zigeuner'' (gitano) procedeix de ''Ziehende Gauner'' (lladre itinerant). Igual passa a l'hongarés, on la creença popular relaciona ''cigány'' amb la paraula ''szegény'' (pobre). Fins i tot a l'actual diccionari de la [[RAE]] s'arreplega la següent accepció col·loquial per a gitano: Qui estafa o obra amb engany.

Les acusacions contra els gitanos es repeteixen d'una manera o d'una altra, sense canviar gaire amb el temps. Se'ls relaciona amb la delinqüència, se'ls acusa de promiscuïtat o al contrari d'un conservadorisme extrem, d'[[ocultisme]] i d'[[paganisme|arts paganes]], de robar o forjar els claus de [[Crist]], de fer [[mal d'ull]] o de ser els portadors del [[Tarot]] a Europa. Se'ls acusa d'explotació infantil, de raptar xiquets, d'oficis deshonrosos, de vagància.. ''una raça indomable, inescrutable, infatigable, inassimilable i inexterminable, tan temuda com odiada''.refVegeu: {{ref-web |url=http://www.etnografo.com/gitanos_sin_tierra.htm|títol=www.etnografo.com}} {{Enllaç no actiu | url=http://www.etnografo.com/gitanos_sin_tierra.htm | data=setembre de 2013}}/ref 

Certament, una part important de la realitat passada i actual té origen a l'exclusió social perquè a molts 
països estan a prop de la [[pobresa]]. Açò crea [[analfabetisme]], [[delinqüència]] i [[barraquisme]]. El baix nivell educatiu general els impedeix sovint la integració laboral i això reforça encara més els prejudicis socials contra ells.

=== Una imatge pública ===
Tots aquests aspectes negatius han sigut arreplegats i fomentats a molts mitjans.

La literatura ha contribuït a arreplegar i engrandir el mite de la personalitat gitana. [[Miguel de Cervantes|Cervantes]] escriu en la seua novel·la [[La Gitanilla]]:
:''Sembla que els gitanos i gitanes només van nàixer per a ser lladres: naixen de pares lladres, es crien amb lladres, estudien per a lladres i, finalment, ixen de ser lladres corrents, i les ganes del furtar i el furtar són en ells com a accidents inseparables, que no es lleven sinó amb la mort''. 

Algunes administracions estatals o locals també han dit:
:''el gitano, que amb naturalitat mostra un absolut ´passotisme´ davant de la llei escrita, que incideix en una situació de clandestinitat i il·legalitat, alhora que comporta un grau de delinqüència ´quasi´ permanent, per la incitació al robatori i al furt... No és menys cert, que en alguns casos, de tímids intents d'integració, els membres de la comunitat gitana, quasi sempre ho van fer d'una forma diferent d'allò que s'ha exigit pels principis més elementals d'aquesta ètica social''.refDocument del Servei d'Assistència Administrativa i Població de la Secretaria General de Política Interior, 1986, citat a ''Los Gitanos ante la Ley y la Administración'', ed. Presencia Gitana, 1991/ref

Fins i tot la '''criminologia''', una disciplina en principi exempta de valors, repeteix els mateixos tòpics. [[Cesare Lombroso]], pare del positivisme [[Criminologia|criminològic]], deia que els gitanos són ''la imatge viva d'una raça sencera de delinqüents que reprodueixen totes les passions i vicis''. I un document de l'administració penitenciària espanyola de l'any 1951 deia:
::''Jo parle ací del gitano errant i lladre, enemic de la propietat; d'aqueix gitano que es crega amb el dret de robar. L'altre gitano, el gitano emancipat, el gitano elevat a la jerarquia de ciutadà per haver entrat dins de la llei, aquest gitano ja no és gitano, ha perdut la seua gitanalla''.refEl mito del gitano/criminal en la criminología, {{ref-web |url=http://web.jet.es/gea21/mteorico/apuntes/apuntes2.htm#v14|títol=Proyecto Barañí. Capitulo 2!--Títol generat per bot--}}/ref

D'acord amb tot açò, s'han aprovat lleis dissenyades per a reforçar el tòpic més que a un fi o una solució als propis problemes de marginalitat i pobresa. Fins al [[1978]] el reglament de la [[Guàrdia Civil]] tenia els articles següents:

*'''Article 4'''. ''Es vigilarà escrupolosament els gitanos, especialment tots els documents que tinguen, confrontar els seus senyals particulars, observar els seus vestits, esbrinar la seva forma de vida i tot allò que conduïsca a fer-se una idea exacta dels seus moviments i ocupacions, indagant el lloc i el motiu del seu viatge''. 

*'''Article 5'''. ''Com aquesta classe de gent no té generalment residència fixa, es trasllada amb molta freqüència d'un lloc a un altre, on no són coneguts, convé prendre totes les notícies necessàries per a impedir que cometen robatoris de cavalleria o d'una altra espècie''. 

*'''Article 6'''. ''Està manat que els gitanos i ramblers porten, a més de la seua cèdula personal, la patent d'hisenda que els autoritze per a fer de tractant de cavalleries. Per cada una d'aquestes portaran una guia amb la classe, procedència, edat, ferro i senyals, la qual s'entregarà al comprador (...) Els que no vagen proveïts d'aquests documents o, els que del seu examen o comprovació resulte que no estan en regla, seran detinguts per la Guàrdia Civil i posats a disposició de l'Autoritat competent com a infractors de la Llei''.

Com mostren alguns estudis, la criminalització o encasellament (conegut en criminologia com ''[[targeting]]'') ha sigut en tots els països el primer pas per a desacreditar a la comunitat gitana a fi de legitimar la seua marginació i la seua persecució:

::(La pobresa i l'exclusió) ''incideixen en la representació social que tendeix a associar el gitano amb els pitjors trets de la marginalitat (drogues, delinqüència), perjudicant molts d'ells i les famílies que, encara tenen de precarietat social, mai no han fet cap acte delictiu''.ref''Asociación Secretariado General Gitano'', seminari ''Adalí Calí'', octubre [[1999]]/ref

Els moderns estudis gitanològics han desvelat aquest procés de criminalització i han denunciat ''allò més habitual que resulta aquest fenomen a tots els països, que porta a la gent a dir que l'estereotip per alguna cosa serà, és a dir, que segurament tinga alguna base real. Però aquestes mateixes persones mai no dirien que l'antisemitisme, que prenia formes molt semblants, és el resultat de les pròpies actituds dels jueus''.ref''Proyecto Barañí'':, [http://web.jet.es/gea21/mteorico/apuntes/apuntes2.htm#v14 nota 10]/ref

Es denuncia així que la criminalitat entre els gitanos no és causa de la seua exclusió, sinó una conseqüència, així com ''l'existència de prejuís arrelats i d'una profunda discriminació cap a la comunitat gitana a la nostra societat… (i) …la negació de la importància i gravetat d'aquests prejuís, encara més quan es tracta de reconéixer els nostres personals''ref''Proyecto Barañí'': [http://web.jet.es/gea21/mteorico/apuntes/apuntes3.htm#n15 nota 15]/ref

=== El nomadisme ===

Una de les causes que es relacionen amb l'exclusió i inadaptació dels gitanos és la seua tendència a la itinerància, però els moderns estudis gitanológicos l'han desmitificat. La professora [[Teresa San Román]]refop. cit., p 21/ref ha estudiat les lleis i ha comprovat que des del començament hi va haver una contradicció: ''la tendència a l'assimilació durant el [[segle XVII]] i la primera mitat del [[segle XVIII|XVIII]] és creixent, però es limitaven els llocs on poder establir-se, es restringeixen els oficis…''. Els legalment veïns eren expulsats un cop i un altre, i la sedentarització forçosa seguida d'expulsió passarà a tots els països i a totes les èpoques. 

La sociòloga María Helena Sánchezref''Evolución y contexto histórico de los gitanos españoles'', [[1986]]/ref recorda que els càstigs cap a la comunitat gitana requeien tradicionalment sobre les poblacions sedentaritzades, i això feia poc atractiu establir-se. Alhora, la restricció de l'exercici d'oficis comporta l'exercici de professions itinerants i estacionals. El nomadisme, en certa manera, no és cap causa, sinó una conseqüència de la persecució i la marginació.

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
* {{Ref-llibre| cognom= San Román| idioma = castellà | nom= Teresa| títol= La diferencia inquietante| editorial= Ed. Siglo XXI| lloc= Madrid| any= 1997| isbn= 84-323-0951-6 }}
* {{Ref-llibre| cognom= Gómez Alfaro| nom= Antonio
| títol= La gran redada de gitanos: España, prisión general de gitanos en 1749| editorial= Ed. Presencia gitana| lloc= Madrid
| any= 1993| isbn= 84-87347-09-6 }}
* {{Ref-llibre| cognom= Fraser| nom= Angus
| títol= Los gitanos| editorial= Ed. Ariel| lloc= Barcelona| any= 2005| isbn= 84-344-6780-1 }}
* {{Ref-llibre| cognom=Auzias| nom=Claire| idioma = francès | títol= Les Funambules de l'Histoire. Les Tziganes entre préhistoire et modernité| editorial= Éditions La digitale| any= 2002}}
* {{Ref-llibre| cognom=Sigot| citació= D'aquest llibre n'existeix una edició revisada i ampliada: {{Ref-llibre
| títol= Ces barbelés oubliés par l'histoire. Un camp pour les Tsiganes... et les autres. Montreuil-Bellay 1940-1945
| any= 1994}} | nom=J| títol= Un camp pour les Tsiganes... et les autres. Montreuil-Bellay 1940-1945
| editorial= Éditions Wallada| lloc= Bordeus| any= 1983}}
* {{Ref-llibre| cognom=Achim| nom=Viorel
| títol= The Roma in Romanian History| editorial= Central European University Press| idioma = anglès  | lloc= Budapest| any= 2004| isbn= 963-9241-84-9 }}
* {{Ref-llibre| cognom=De Soto| nom=Hermine
| títol= Roma and Egyptians in Albania: From Social Exclusion to Social Inclusion
| editorial= World Bank Publications| lloc= Washington DC| any= 2005| idioma = anglès  }}
* {{Ref-llibre| cognom=Fraser| nom=Angus| títol= The Gypsies| editorial= Blackwell Publishers| lloc= Oxford| any= 1992| idioma = anglès  | isbn= 0-631-15967-3 }}
* {{ref-publicació | article = Germany Reaches Deal to Deport Thousands of Gypsies to Romania
| publicació = Migration World Magazine| data = Novembre-Desembre, 1992}}
* {{ref-publicació | idioma = anglès  | cognom=Gray| nom=R.D.| cognom2=Atkinson| nom2=QD| article = Language-tree divergence times support the Anatolian theory of Indo-European origin
| publicació = [[Nature]] | data = 2003}}
{{Projectes germans|commonscat=Roma people}}
{{Autoritat}}
[[Categoria:Poble gitano| ]]</text>
      <sha1>1809yabsjn4z44wqiwn1yjf47udtey7</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>