<page>
    <title>Glossari del Tercer Reich</title>
    <ns>0</ns>
    <id>913290</id>
    <revision>
      <id>13551712</id>
      <parentid>13335727</parentid>
      <timestamp>2014-06-09T03:06:51Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: creat al 1932  creat el 1932</comment>
      <text>Aquesta és una llista de paraules, termes, conceptes i frases que s'utilitzaven específicament en l'[[Alemanya nazi]]. 
Algunes paraules foren encunyades per Adolf Hitler i altres per membres del partit nazi. Altres paraules i conceptes van ser presos i apropiats, i altres termes ja estaven en ús durant la [[República de Weimar]]. Finalment, alguns es van prendre de la tradició cultural d'Alemanya.

==0-9==
*[[25-Punkte-Programm]] - La plataforma del partit nazi i una codificació de la seva ideologia. 
*581 Abel autobiografia - Dades dels membres del partit nazi durant la República de Weimar.
==A-C==
*[[Anschluss]]: l'annexió, en particular, l'annexió d'Àustria el 1938; 
*[[Ahnenerbe]]: Herència Ancestral - un grup d'experts sota l'auspici de [[Heinrich Himmler]] per a investigar la història de la raça ària i demostrar la seva superioritat.
*[[Arbeit macht frei]] El treball et fa lliure o La feina allibera. Consigna cínica dels camps de concentració, va aparèixer en la porta d'entrada dels camps de concentració, inclosos Dachau i Auschwitz. 
*[[Art degenerat]] - es deia així a l'art [[abstracte]] i avantguardista del segle XX. 
*[[Operació Reinhard|Aktion Reinhard]]: Era el nom en clau que els nazis van donar al pla d'assassinar als jueus polonesos
*[[Ahnenpass]] (passaport d'avantpassats), que permetia documentar el llinatge de raça ària. 
*[[Berghof (residencia)]]: casa de camp de Hitler als Alps Bavaresos, prop de [[Berchtesgaden]]. Construïda el [[1933]].
*[[Festival de Bayreuth|''Bayreuther Festpiele'']]: Festival de òpera [[Richard Wagner|wagneriana]] celebrades des de [[1876]] (i que encara es poden veure avui en dia) a Bayreuth, Alemanya. Per l'amor de Hitler de la música de Wagner, tots els principals funcionaris del partit i les seves dones, s'espera que assistissin al Festival de Bayreuth. Hitler va dir: ''Qualsevol persona que no aprecia la música de Wagner no pot entendre el Nacional Socialisme''.
*[[Blitzkrieg]]:. Blitzkrieg, la forma d'un atac militar sobre la base d'una cooperació sistemàtica entre la infanteria, blindats i tropes de la Força Aèria, avançant ràpidament per impedir que l'exèrcit de l'enemic es reorganitzes i estabilitzes la línia del front.
*[[Blut und Boden]] (en català: sang i terra): el lema de la ideologia que considera la sang (la descendència i la raça) i la terra, que nodreix i l'espai vital com el fonament essencial d'una societat estable i esponerosa. La idea era anterior al nazisme, però [[Richard Walther Darré|Walther Darré]] en fera el fil conductor del ministeri de l'agricultura.
*[[Bund Deutscher Mädel]](BDM): Lliga de Joves Alemanyes, la branca femenina de les [[Joventuts Hitlerianes]].
*[[Zyklon B|Cicló B]]: Ortografia alternativa de ''Zyklon B'', nom comercial d'un insecticida a base de cianur usat per matar més d'un milió de persones (el nombre total de morts en l'[[Holocaust]] fou de sis milions de persones) en les cambres de gas nazis.
*[[Conferència de Wannsee]]: una conferència a [[Wannsee]], prop de [[Berlín]], que va portar a la decisió d'implementar la Solució Final. 
*Coventrieren: arrasar la ciutat, especialment pels bombardejos aeris (el terme va ser encunyat per [[Joseph Goebbels]], després del bombardeig de Coventry); 
*[[Complot del 20 de juliol]], Intent fallit per assassinar a [[Hitler]] i enderrocar el règim nazi, per oficials de l'exèrcit liderats per l'Oberst [[Claus von Stauffenberg]] i el [[Generaloberst]] [[Ludwig Beck]], (Operació valkiria).
* [[Crim de la fase final]] (Endphaseverbrechen): terme als judicis de les forces ocupants per a designar una sèrie de 410 assassinats i massacres comesos pels nazis des del l'inici de 1945, ordenats per tal d'eliminar testimonis torbadors o adversaris polítics que poguessin suposadament ajudar els aliats.

==D-G==
*[[Partit dels Treballadors Alemanys|DAP]] (Deutsche Arbeiterpartei): un [[partit polític]] d'un nacionalisme d'extrema dreta fundat a [[Munic]] el 1919 per [[Anton Drexler]], [[Gottfried Feder]], [[Dietrich Eckart]] i [[Karl Harrer]], nucli originari del [[Partit Nacional Socialista dels Treballadors Alemanys]].
*[[Orde Alemany|Deutscher Orden]]: Era el màxim guardó que es podia atorgar a una persona dins de l'[[Alemanya Nazi]] pels deures del màxim ordre a l'Estat i al Partit. Va ser creada per [[Adolf Hitler]] l'[[11 de febrer]] de [[1942]].
*[[Deutsches Kreuz]]: Era una condecoració de guerra de l'Alemanya Nazi, creada el [[28 de setembre]] del [[1941]] per Adolf Hitler. S'atorgava en dues classes, Or i Plata.
*[[Partit Nacional del Poble d'Alemanya|Deutschnationale Volkspartei]](DNVP), Partit Popular Nacional Alemany, monàrquic i conservador molt nacionalistes, eren socis menors del NSDAP en el govern de coalició de 1933. Instrumental en l'aprovació de la [[Llei de Capacitació]], però es va dissoldre poc després. 
*[[Expansió cap a l'Est|Drang nach Osten]], Marxa cap a l'est, el desig històric alemany d'ampliar el territori cap a l'est.
*[[Einsatzgruppen]]: Era el nom d'un conjunt de grups militars (MaPeD) formats a l'Alemanya nazi abans i durant la [[Segona Guerra Mundial]].
*[[Llei de Capacitació|Ermächtigungsgesetz]]
*Ersatz - (producte substitut): Alemanya no tenia fàcil accés a alguns recursos estratègics. Per exemple, els científics alemanys van haver de trobar la manera de produir cautxú sintètic (Buna).
*[[Esvàstica]] (Hakenkreuz): logotip principal del nazisme
*[[Führerbunker]]: denominació que rebia el búnquer o refugi antiaeri situat al subsòl de Berlín, destinat a protegir els alts comandaments de l'Estat i les forces armades.
*[[Führer]] (cabdill): títol reservat per Adolf Hitler, potser en analogia amb el [[Duce]]. El títol de [[Reichsführer]]-[[Schutzstaffel|SS]] es va reservar per [[Himmler]]. 
*[[Fraktur]]: una lletra tipogràfica i també a un subgrup d'escriptures trencades.
*[[Führerprinzip]]: Principi de lideratge; el principi de la teoria política nazi que consisteix en el principi de l'obediència cega a un líder infalible.
*[[Gauleiter]]: governador d'una regió. 
*[[Medalla de la Campanya d'Hivern a l'Est 1941/42|Gefrierfleischorden ]]: condecoració nazi creada per Hitler el [[26 de maig]] del [[1942]] atorgada pel servei al [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]] entre el [[15 de novembre]] de [[1941]] i el [[15 d'abril]] de [[1942]].
*[[Geheime Feldpolizei]](GFP): la policia secreta militar que va ser organitzada per l'alt comandament alemany (OKW) el juliol de [[1939]] per servir en la [[Wehrmacht]]
*[[Gestapo]]: la ''Geheime Staatspolizei'', la policia secreta nazi. 
*[[Gleichschaltung]]: literalment sincronització, el control total de tots els aspectes de la societat, així com el poder. 
*[[Gnadentod]] (en català: mort compassiva): el programa alemany d'eutanàsia (codi Aktion T4) per mantenir la puresa de la raça alemanya a través de l'eliminació dels alemanys amb discapacitat. 
*[[Gottbegnadeten-Liste]] (en català: llista dels beneïts per déus): una llista d'artistes reconeguts, publicada el [[1944]] per Adolf Hitler i el ''Ministeri per a la informació de la població i la propaganda'' sota la direcció de Joseph Goebbels
*[[Gruppenführer]]: El rang de Gruppenführer equivalia al de [[General]], era un rang de les SS i SA, Líder de grup.

==H-M==

*[[Hauptsturmführer]]: un rang de la SS usat entre els anys 1934 i 1945. Equivalent al grau de capità.
*[[Heer (1935-1945)|Heer]]: El Heer era el component de les forces terrestres de les forces armades alemanyes (la [[Wehrmacht]]). 
*[[HIAG]]: una organització fundada per a proveir assistència als veterans i treballar per a la rehabilitació del seu estatut legal pel que fa a les seves pensions. 
*[[Joventuts Hitlerianes|Hitlerjugend]]: moviment de joves mascles, per a les noies hi havia el [[Bund Deutscher Mädel]](BDM)
*[[Holocaust]]: el [[genocidi]] comès pels nazis. 
*[[Horst-Wessel-Lied]]: l'himne del [[partit nazi]] des de 1930
*[[IG Farben]]: l'empresa més propera al govern nazi, produïa gas per a l'extermini de jueus i altres adversaris. i va ser el primer exemple de corporativisme en l'Alemanya nazi.
*''Judenfrei'' (en català: lliure de jueus): zones ètnicament netejades de qualsevol presència jueva.
*''Judenknecht'' - servent dels Jueus. Persones gentils, grups o estats que s'oposaven a l'Alemanya nazi. 
*''Judenrampe'' - rampa de Jueus. En els camps d'extermini i camps de concentració, la plataforma ferroviària per a la descàrrega de nouvinguts (en general jueus) internats.
*[[Judicis de Nuremberg]]: El judici dels dirigents nazis per crims de guerra i crims contra la humanitat, que es va celebrar a la fi del conflicte. 
*''Kameradschafts- und Gemeinschaftsstärkung''. termini per als anys compresos entre 1925-1933 a l'oposició política de l'NSDAP. Molt després de 1933 glorifica com el període heroic de la NSDAP.
*[[Kapo]]: Intern d'un camp de concentració triat per al control dels seus iguals.
*''Kehlsteinhaus'', El niu d'àguiles, casa d'estiu de Hitler dalt d'una muntanya amb vista a [[Obersalzberg]], prop de [[Berchtesgaden]]. No s'ha de confondre amb el '''Berghof'''.
*''Kinder, Küche, Kirche'' - Els nens, la cuina i l'església (la coordinació de tots els aspectes de la vida d'una ortodòxia patrocinada per l'Estat) - lema per delinear el paper apropiat de les dones a l'Estat nazi. Hitler va dir: ''El nacionalsocialisme és un moviment d'homes''.
*[[Camp de concentració|Konzentrationslager (KZ)]] (en català: Camp de concentració) originalment centres de detenció, i després, de vegades, fàbriques d'assassinats en massa (camp d'extermini) 
*[[Kraft durch Freude]] (KDF): força per l'alegria, programa impulsat per l'estat, l'objectiu del qual era organitzar el temps lliure de les persones, en oferir vacances barates, concerts, animació i d'altres; 
*[[Kriegsmarine]], Marina de Guerra, una de les tres branques oficials de la Wehrmacht.
*[[Kristallnacht]]: Nit dels vidres trencats, [[9 de novembre]] de [[1938]], quan els nazis van organitzar un pogrom contra els negocis jueus, l'eufemisme s'usa per les nombroses finestres trencades, que feia dels carrers cobertes de vidres. 
*''Landwirtschaftliche Gaufachberater'': convencions agrícoles de l'NSDAP, la primera celebrada el [[8 de febrer]] de [[1931]]. Es va celebrar ''Bauernkundgebungen''. 
*''Landwirtschaftliche Vertrauensleute'' (LVL): Agents agraris de l'NSDAP, que s'utilitzaven per infiltrar-se en les organitzacions agrícoles rurals per augmentar la influència nazi i la doctrina. 
*''Landwirtschaftlicher Fachberater'': consultor expert en l'agricultura que s'havia assignat a cada '''Gau del NSDAP''' i la unitat de la ''ORT''. 
*[[Lebensborn]]: Font de Vida, una organització fundada per [[Himmler]], destinada a augmentar la taxa de natalitat dels aris per proporcionar refugi a les mares solteres en llars d'avis per no buscar la (il·legalitat) dels avortaments.
*[[Lebensraum]]: (en català: espai vital): la teoria política que afirmava que els alemanys, com a raça superior tenien el dret i la necessitat de conquerir grans espais per tal de créixer en detriment de races inferiors. La recerca d'espai vital de l'est va ser la causa de l'esclat de la [[Segona Guerra Mundial]]. Vegeu també ''Blut und Boden''.
*[[Vida no mereixedora de vida|Lebensunwertes Leben]]: (Vida no mereixedora de vida). Era el terme emprat pels nazis per designar els segments de la població que, segons la seva política racial, no tenia dret a viure, i que per tant havia de ser exterminada.
*[[1a Divisió Leibstandarte SS Adolf Hitler|Leibstandarte SS Adolf Hitler]] (LSSAH): Va ser una formació d'elit de les [[Waffen SS]] formada inicialment com a una guàrdia personal armada per a [[Adolf Hitler]]. Posteriorment es va destacar com a una unitat blindada especial de la Waffen-SS que va actuar en molts escenaris bèl·lics durant la [[Segona Guerra Mundial]].
*[[Legió Còndor]]: el nom de la força d'intervenció aèria que l'Alemanya nazi envià en ajuda de les forces del general [[Franco]] per lluitar a la [[Guerra Civil Espanyola]].
*[[Luftwaffe]]: La força aèria., branca de la [[Wehrmacht]] va ser fundada oficialment el [[26 de febrer]] de [[1935]]. 
*''Mann'': Rang més baix en les [[SA]] i les [[Schutzstaffel|SS]]. 
*''Männerbund'': Llaç dels homes, era una mística netament masculina, que es va convertir en una part essencial de la ideologia de les SA. 
*''Märzveilchen'': Violetes de març. Els que es van unir al NSDAP després de les eleccions al Reichstag de març de 1933. En general, el Violetes de març se suposa que entraren en el partit per raons oportunistes i només es van obtindre el menyspreu per part de la vella guàrdia. També anomenat ''Märzgefallene'' o víctimes de març. 
*[[Mein Kampf]]: La meva Lluita, l'autobiografia d'Adolf Hitler i la declaració política.
*[[Waffen-SS|Meine Ehre heißt Treue ]]: Lema que s'aplicava a les sivelles dels cinturons i les fulles de les dagues d'uniformes usats per les [[Schutzstaffel]] o SS. 
*''Militärbefehlshaber'': El governador militar, que era el cap (únic) dels executius en un país ocupat.
*[http://www.vatican.va/holy_father/pius_xi/encyclicals/documents/hf_p-xi_enc_14031937_mit-brennender-sorge_en.html ''Mit brennender Sorge'' (Con bruciante preoccupazione)] (Amb ardent preocupació): el 1937 el Papa publicà una carta on advertia del perill nazi. 

==N-O==

*[[Nacht und Nebel]]: Nit i boira, desenvolupat per una sèrie de directrius aplicades per les autoritats del [[Tercer Reich]] per a la repressió i eliminació física d'oponents polítics als territoris ocupats. 
*''Nationalsozialismus'' (NS) - Nacionalsocialisme, és a dir, el [[nazisme]].
*''Nationalsozialistische Deutsche Arbeiterpartei'' (NSDAP) - [[Partit Nacional Socialista dels Treballadors Alemanys]] d'[[Adolf Hitler]]: el Partit Nazi.
*[[Nit dels ganivets llargs]]: la purga de les [[Sturmabteilung|SA]] per part dels partidaris de [[Adolf Hitler]]. 
*[[NS-Frauenschaft]] (NSF): l'organització de dones del partit nazi. Fundada l'octubre de [[1931]] com una fusió de diversos grups nacionalistes i les associacions nacionals de dones socialistes.
*''Nationalsozialistische Lehrerbund'' (NSLB) Lliga Nacionalsocialista dels mestres - sindicat de mestres obligatori, el [[1935]] es van fusionar en el NSDDB.
*[[Nationalsozialistische Volkswohlfahrt]] (NSV): Va ser una organització de benestar social durant el Tercer Reich. La NSV va ser establerta el [[1933]], poc després que l'NSDAP va arribar al poder a Alemanya. Amb seu a [[Berlín]].
*''Nationalsozialistische Deutsche Dozentenbund'' (NSDDB) - Lliga Nacionalsocialista dels Professors Universitaris d'Alemanya.
*[[Nationalsozialistischer Deutscher Studentenbund]]: Intent d'integrar els estudis dintre el ''Führerprinzip''.
*[[Partit Nacional Socialista dels Treballadors Alemanys|NSDAP]]: L'abreviatura oficial del nom complet del partit nazi.
*''Nur für Deutsche'' - . Només per als alemanys, en molts països ocupats per Alemanya, fou un eslògan racista que indicava que certs establiments i transports estaven reservats als alemanys.
*[[Oberführer]]: un grau paramilitar dels primers temps del partit nazi que data de [[1921]].
*[[Obergruppenführer]]: era tant un rang paramilitar del Partit Nazi creat el 1932 com un rang de les SA, i fins al [[1942]] era el màxim rang de les [[Schutzstaffel|SS]], només per sota de [[Himmler]].
*[[Oberkommando der Wehrmacht]] (OKW): (Alt Comandament de les Forces Armades) era part de l'estructura de comandament de les forces armades de l'Alemanya Nazi durant la Segona Guerra Mundial.
*[[Oberscharführer]]: un dels rangs de Suboficial usat tant en la [[Sturmabteilung]].
*[[Oberstgruppenführer]]: el rang paramilitar de més alta jerarquia de les Sturmabteilung (SA) i posteriorment el rang militar de més alta jerarquia de les [[Schutzstaffel]] (SS).
*[[Obersturmführer]]: un rang paramilitar del [[Partit nazi]] que va ser utilitzat per la SS i també com un rang de la SA.
*[[Ordnungspolizei]] (Orpo) (en català: policia de l'orde): la policia regular uniformada, nacionalitzada el [[1936]].
*[[Organització Todt]]: va ser un grup de construccions d'enginyeria durant l'Alemanya nazi. Va esclavitzar aproximadament 1.500.000 de persones dels països ocupats per l'exèrcit alemany. I va construir el [[Mur Atlàntic]].

==P-Z==

*[[Pangermanisme]]: És un moviment ideològic i polític partidari de la unificació de tots els pobles d'origen alemany en la ''Grossdeutschland'' (Gran Alemanya) 
*[[Panzer]]: Fa referència als ~carros de combat alemanys de la [[Segona Guerra Mundial]].
*''Panzerfaust'' armadura de puny, fou una arma antitanc de la Segona Guerra Mundial, amb un sol tir i sense retrocés. Antecedent que va conduir al desenvolupament dels RPG Soviètics ([[Granada propulsada per coet|llançagranades]]).
*''Planwirtschaft'': L'economia planificada limitada, [[Walther Funk]] va promoure aquesta idea dins del partit nazi. 
*''[[Plutocràcia|Plutokratie]]'' - plutocràcia, terme nazi per als països occidentals capitalistes, sobretot els [[EUA]] i el [[Regne Unit]].
*[[Putsch de Munic]]: va ser un intent fallit de [[cop d'estat]] que es va produir entre el [[8 de novembre|8]] i el [[9 de novembre]] de [[1923]], quan el líder del [[NSDAP]] [[Adolf Hitler]], el militar [[Erich Ludendorff]], i d'altres militants nazis van tractar sense èxit de prendre el poder a [[Munic]], [[Baviera]] i [[Alemanya]].
*''Quisling'': Un sentit pejoratiu traduït com a traïdor durant la [[Segona Guerra Mundial]], comunament usat com un insult dirigit a un ciutadà que va col·laborar amb els alemanys en una de les nacions conquerides. El terme va ser pres de [[Vidkun Quisling]], líder pro-nazi noruec.
*[[Raça superior]] (en alemany: ''Herrenvolk''): un terme polític, utilitzat pels nazis per descriure l'anomenada [[raça ària]];
*[[Reich]] (regne): L'Estat alemany.
*[[Reichsleiter]]: un dels graus superiors de la jerarquia del [[NSDAP]], els 18 Reichsleiter depenien directament d'Hitler. 
*[[Solució final]] (en alemany: Endlösung der Judenfrage): la solució final del problema jueu), un eufemisme per descriure l'extinció total de tots els Jueus. 
*[[Stuka]]: van ser els més coneguts [[bombarders]] en caiguda de la [[Segona Guerra Mundial]]. 
*[[Tercer Reich]]: nom usat pels nazis per descriure el règim. 
*[[Thule Gesellschaft]] Societat Thule. Els nazis van tractar d'imposar la seva ideologia sobre temes relacionats amb l'[[ocultisme]] i les tradicions germàniques i nòrdiques 
*[[Camp d'extermini|Vernichtungslager]]: Camps d'extermini. 
*[[Volkswagen]]: el cotxe del poble.
*[[V-1]], [[V2]] i [[V-3]]: els míssils per atacar a la Gran Bretanya i altres nacions alliberades per les forces aliades.
*[[Wehrmacht]]: (força de defensa) És el nom que es va donar a les forces armades alemanyes entre el 1935 per substituir el [[Reichswehr]], dissolt pel règim nazi, fins al [[1945]].
*''Wolfsangel'': Urpa del llop, emblema rúnic adoptada per diverses unitats militars de l'Alemanya nazi.
*Wolfsschanze Cau del Lop: primer búnquer de [[Hitler]] de la [[Segona Guerra Mundial]] situat al Front Oriental.
*''Zwangsarbeiter'': Treballadors esclaus.
*''Zwangswirtschaft'': L'economia de la compulsió. 
*''Zwischenstaatliche Vertretertagungen'': congressos de l'NSDAP, dels primers temps, la primera celebrada a [[Salzburg]], [[Àustria]].
*[[Zeppelin]]: aquests [[dirigibles]] eren un símbol de la tecnologia dels avions alemanys.

{{Nazisme}}

[[Categoria:Nazisme]]
[[Categoria:Glossaris]]</text>
      <sha1>ptc8j2hg7q8dlpk7xpl7yb0tgn10qzv</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>