<page>
    <title>Art efímer</title>
    <ns>0</ns>
    <id>913665</id>
    <revision>
      <id>13952042</id>
      <parentid>13636870</parentid>
      <timestamp>2014-08-19T10:51:27Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: de mitjan els anys  de mitjans dels anys</comment>
      <text>[[Fitxer:Klein Beaubourg 2007.jpg|thumb|upright=2|''Alliberament de 1001 globus blaus'', «escultura aerostàtica» d'[[Yves Klein]] (reconstrucció realitzada el 2007 a la plaça Georges-Pompidou de [[París]] en celebració del cinquantenari de l'esdeveniment realitzat per Klein el 1957)]]
Es denomina '''art efímer'''ref group=n.El terme «efímer» prové del [[grec]] ἐφήμερος (''ephêmeros''), que significa «que dura només un dia», encara que per extensió va acabar significant «de curta durada», sense especificar un temps determinat però sempre amb la condició de caducitat./ref a tota aquella expressió [[art]]ística concebuda sota un concepte de fugacitat en el [[temps]], és a dir, de no permanència com a objecte artístic material i conservable. Pel seu caràcter perible i transitori, l'art efímer no deixa una obra perdurable. En aquests tipus d'expressions artístiques és decisiu el criteri del gust social –respnsable de marcar tendències–, per la qual cosa és imprescindible tant la feina dels [[mitjà de comunicació de massa|mitjans de comunicació]] com de la [[crítica d'art]].ref name=Souriau483[[#Souriau|Souriau 1998]]: p. 483/ref

Independentment que qualsevol expressió artística pugui o no ser perdurable en el temps i que moltes obres concebudes sota criteris de durabilitat puguin desaparèixer en un breu lapse de temps a causa de qualsevol circumstància indeterminada, l'art efímer té a la seva gènesi un component de transitorietat, d'objecte o d'expressió fugaç en el temps. És un art passatger, momentani, concebut per a la seva consumpció instantània. Partint d'aquest pressupòsit, es denominen arts efímers els que la seva naturalesa és la de no perdurar en el temps o bé aquells que canvien i fluctuen constantment. També entren dintre del concepte d'art efímer les diverses modalitats englobades en l'anomenat [[art d'acció]], com ara el ''[[happening]]'' i ''[[fluxus]]'' la ''[[performance]]'', l'''[[environment]]'' i la ''[[instal·lació artística|instal·lació]]''; el denominat ''[[art conceptual]]'', que comprèn el ''[[body art]]'' i el ''[[land art]]''; i, finalment, d'altres expressions de la [[cultura popular]] com el [[graffiti]]. Finalment, dins de l'[[arquitectura]] també hi ha una tipologia de construccions que s'acostumen a denominar arquitectura efímera, ja que són concebudes com a edificacions transitòries que compleixen una funció restringida dins un termini de temps.ref name=Fernández10-12[[#Fernández|Fernández Arenas 1988]]: pp. 10-12/ref

== Fonaments de l'art efímer ==
[[Fitxer:Umbrella Project1991 10 27.jpg|thumb|''The Umbrella Project'' (1991), [[instal·lació artística]] de [[Christo i Jeanne-Claude|Christo]], [[Prefectura d'Ibaraki|Ibaraki]] ([[Japó]]).]]
El caràcter efímer de certes expressions artístiques és davant de tot un concepte subjectiu supeditat a la pròpia definició de l'[[art]], terme controvertit i obert a múltiples significats, que han anat oscil·lant i evolucionant amb el temps i l'espai [[geografia|geogràfic]], ja que no a totes les èpoques i a tots els llocs s'ha entès el mateix amb el vocable «art». L'art és un component de la [[cultura]], reflectint en la seva concepció els substrats [[economia|econòmics]] i [[societat|socials]], i la transmissió d'idees i valors, inherents a qualsevol cultura humana al llarg de l'espai i el temps. Tanmateix, la definició mateixa d'art és oberta, subjectiva, discutible; no existeix un acord unànime entre [[historiador]]s, [[filòsof]]s o [[artista|artistes]]. A l'[[clàssic|antiguitat clàssica grecoromana]], un dels principals bressols de la [[civilització]] [[occident]]al i primera cultura que va reflexionar sobre l'art, es considerava l'art com una habilitat de l'ésser humà en qualsevol terreny productiu, estant pràcticament un sinònim de «destresa». Al segle II [[Galè]] va dividir l'art en [[arts liberals]] i [[arts vulgars]], depenent si tenien un origen intel·lectual o manual. Entre les liberals es trobaven: la [[gramàtica]], la [[retòrica]] i la [[dialèctica]] —que formaven el ''[[trivium]]''—, i l'[[aritmètica]], la [[geometria]], l'[[astronomia]] i la [[música]] —que formaven el ''[[quadrivium]]''—; les vulgars incloïen l'[[arquitectura]], l'[[escultura]] i la [[pintura]], però també d'altres activitats que avui es consideren [[artesania]].ref name=Tatarkiewicz00318[[#Tatarkiewicz00|Tatarkiewicz 2000]]: p. 318/ref
[[Fitxer:Eiffel Tower 20051010.jpg|thumb|left|La [[Torre Eiffel]], obra d'[[Alexandre Gustave Eiffel]] per l'[[Exposició Universal]] de [[París]] (1889). Encara que es va construir amb el propòsit d'ésser perible, a causa del seu èxit es va decidir conservar-la, arribant a convertir-se en un símbol de la capital francesa.]]

Durant el [[Renaixement]] el concepte modern d'art, va adquirir el nom de ''arti del disegno'' (arts del [[disseny]]), atès que comprenien que aquesta activitat —dissenyar— era la principal en la gènesi de les [[obra d'art|obres d'art]].ref name=Tatarkiewicz0245[[#Tatarkiewicz02|Tatarkiewicz 2002]]: p. 45/ref Més endavant es van considerar activitats artístiques expressions com ara la [[música]], la [[poesia]] i la [[dansa]], i el 1746 [[Charles Batteux]] va establir en ''Les belles arts reduïdes a un únic principi'', la concepció actual de [[belles arts]], terme que ha arribat fins als nostres dies.ref name=Tatarkiewicz0246-48[[#Tatarkiewicz02|Tatarkiewicz 2002]]: pp. 46-48/ref

Avui en dia la definició de l'art és un concepte obert i interpretable, on caben moltes fórmules i concepcions, encara que s'acostuma a acceptar un mínim denominador comú basat en qualitats [[estètica|estètiques]] i expressives, així com un component de creativitat. A la classificació tradicional alguns crítics i historiadors n'hi han afegit d'altres, com la [[fotografia]], la [[cinematografia]], el [[còmic]], el [[teatre]], la [[televisió]], el [[disseny de moda]], la [[publicitat]], l'[[animació]], els [[videojocs]]...ref name=Tatarkiewicz0253[[#Tatarkiewicz02|Tatarkiewicz 2002]]: p. 53/ref

Una obra d'art respon a criteris [[Societat|socials]] i [[cultura]]ls, d'espai i temps, fora dels quals, encara que perduri com a objecte físic, perd la seva significació conceptual, el motiu pel que va ser creada. El caràcter col·leccionable d'alguns objectes, front a d'altres de consumpció més ràpida, va suposar una primera barrera entre la classificació de certes expressions com a art i no d'altres, denominades freqüentment de forma pejorativa com ara «moda», «adorn», «entreteniment» i termes similars. Els [[museu]]s i [[acadèmia|acadèmies]] d'art, encarregats de la conservació i difusió de l'art, es van encarregar igualment de patrocinar unes expressions artístiques enfront d'altres, i així com [[pintura|quadres]] i [[escultura|escultures]] van entrar sense problema en aquestes institucions, d'altres objectes o creacions de divers signe van ser relegats a l'oblit després d'haver complert la seva funció momentània, o a tot estirar van quedar en el record mitjançant testimonis escrits o documents que donessin fe de la seva existència.ref name=Fernández9[[#Fernández|Fernández Arenas 1988]]: p. 9/ref

=== Valoració ===
Des d'antany s'ha especulat amb la plàstica de les expressions efímeres, de si el caràcter efímer de l'art i la [[bellesa]] pot devaluar aquests conceptes. La desvaloració de l'efímer arrenca amb [[Plató]], per al que les coses belles no eren perdurables, ja que l'únic etern és la «idea de la bellesa». D'igual manera, el [[cristianisme]] —del que va emanar tota l'[[Història de l'estètica#Edat Mitjana|estètica medieval]]—rebutjava la bellesa física com passatgera, ja que l'única bellesa immutable era la de [[Déu]]. Al [[segle XIX]] va començar un canvi d'actitud respecte a la bellesa efímera, que va començar a ésser valorada per les seves qualitats intrínseques. Els [[romanticisme|romàntics]] valoraven «el que mai no es veurà dues vegades», i [[Goethe]] va arribar a afirmar que solament l'efímer és bellesa: «Per què jo sóc efímera, oh Zeus? diu la Bellesa / Jo no faig bellesa, diu Zeus, més que l'efímera» (''Les Estacions'').ref name=Souriau484[[#Souriau|Souriau 1998]]: p. 484/ref

Al [[segle XX]] moviments com el [[futurisme]] van exaltar el caràcter efímer de l'art, arribant a escriure [[Filippo Tommaso Marinetti|Marinetti]] que «res no em sembla més baix i mesquí que pensar en la immortalitat en crear una obra d'art» (''El Futurisme'', 1911). També l'arquitecte visionari [[Antonio Sant'Elia]] va preconitzar construir cases que «duressin menys que els arquitectes» (''Manifest de l'arquitectura futurista'', 1914). En aquesta nova sensibilitat les obres d'art adquireixen vida, evolucionen i es dilueixen amb el temps, intervenen els elements de la [[natura]], l'artista només crea les condicions perquè l'obra segueixi el seu propi destí.ref name=Souriau484/

=== Concepte ===
[[Fitxer:Marina 1 1.jpg|thumb|right|[[Marina Abramović]] realitzant una de les seves [[performance]]s, en la que ella pròpiament s'exposa a la reacció dels espectadors.]]

El concepte de realitat va ser qüestionat per les noves teories científiques: la subjectivitat del temps ([[Henri Bergson|Bergson]]), la [[teoria de la relativitat|relativitat]] d'[[Albert Einstein|Einstein]], la [[mecànica quàntica]] o la teoria del [[psicoanàlisi]] de [[Sigmund Freud|Freud]]. D'altra banda, les noves tecnologies van fer que l'art canviés de funció, ja que la [[fotografia]] i el [[cinema]] ja s'encarregaven de plasmar la realitat. Tots aquests factors van produir la gènesi de les noves tendències de l'[[art contemporani]]: l'[[art abstracte]], l'[[art d'acció]] i [[art conceptual|conceptual]], l'art efímer, on l'artista ja no intenta reflectir la realitat, sinó el seu món interior, expressar els seus sentiments.ref name=Eco415-417[[#Eco|Eco 2004]]: pp. 415-417/ref L'art contemporani està íntimament lligat a la societat, a l'evolució dels conceptes socials, com el [[mecanicisme]] i la desvaloració del temps i la bellesa. És un art que destaca per la seva instantaneïtat, necessita poc temps de percepció. L'art actual té oscil·lacions contínues del gust, canvia simultàniament: així com el [[Antiguitat clàssica|art clàssic]] se sustentava sobre una [[metafísica]] d'idees immutables, l'actual, de soca-rel [[kant]]iana, hi troba gust en la consciència social de plaer ([[cultura de masses]]). En una societat més [[materialisme|materialista]], més [[consumisme|consumista]], l'art es dirigeix als sentits, no a l'intel·lecte. Així va cobrar especial rellevància el concepte de [[moda]], una combinació entre la rapidesa de les comunicacions i l'aspecte consumista de la civilització actual. Les últimes tendències artístiques han perdut també l'interès per l'objecte artístic: l'art tradicional era un art d'objecte, l'actual de concepte. Hi ha una revaloració de l'art actiu, de l'acció, de la manifestació espontània, efímera, de l'art no comercial.ref name=Eco417[[#Eco|Eco 2004]]: p. 417/ref
[[Fitxer:Tea ceremony performing 2.jpg|thumb|left|Dona amb [[quimono]] realitza la [[cerimònia del te]] sobre un [[tatami]].]]

La percepció de l'efímer no se'n produeix igual a l'art occidental que en altres àmbits i d'altres cultures, de la mateixa manera que no a totes les civilitzacions existeix un mateix concepte sobre l'art. Un dels països on més es valora el caràcter fugaç i momentani de la vida i les seves representacions culturals és [[Japó]]. L'art, té en la [[cultura japonesa]] un gran sentit introspectiu i d'interrelació entre l'ésser humà i la natura, aquest es fa palesa al valor atorgat al caràcter efímer de les coses i al sentit emocional que s'estableix amb el seu entorn. Així a la [[cerimònia del te]] els japonesos valoren la calma i la tranquil·litat d'aquest estat de contemplació que aconsegueixen amb un senzill ritual. Per als japonesos, la pau i l'harmonia estan associades a la calidesa i la comoditat, qualitats alhora que són reflex del seu concepte de la bellesa. Fins i tot a l'hora de menjar, no importa la quantitat d'aliments o la seva presentació, sinó la percepció sensorial i el sentit estètic que atorguen a qualsevol acte.ref name=Stanley-Baker7-14[[#Stanley|Stanley-Baker 2000]]: pp. 7-14/ref
br style=clear:both /

== Arquitectura efímera==
[[Fitxer:Ehrenpforte.jpg|thumb|Arc de triomf per a [[Maximilià I del Sacre Imperi Romanogermànic|Maximilià I]], [[xilografia]] feta per [[Dürer]].]]
Les construccions d'arquitectura efímera es van donar especialment en cerimònies públiques i celebracions de victòries militars, com durant la celebració del [[triomf|triomf romà]], o en fasts relacionats amb reis i emperadors. Així, existeix un valuós testimoni d'un pavelló aixecat per [[Ptolemeu II Filadelf]] per celebrar un banquet, relatat per [[Ateneu de Naucratis]]:{{cita| «...quatre de les columnes tenien forma de palmeres, mentre que les que eren al centre semblaven tirsos.ref{{GEC|0214035|Tirs}}/ref Per fora de les columnes, en tres costats, hi havia un [[pòrtic]] amb un [[peristil]] i sostre voltat, on podia col·locar-se el seguici dels convidats. Per dintre, el pavelló estava envoltat amb cortines purpúries, llevat dels espais entre les columnes, adornats amb pells d'extraordinària varietat i bellesa»|''[[Deipnosophistae]]''., V, pp.196 i ss.ref{{ref-publicació|cognom= Elvira |nom= Miguel Ángel |article= El arte griego (III) | publicació= Historia 16 |lloc= Madrid |llengua=castellà|data= 1989|pàgines= p. 66}}/ref}}

[[Fitxer:Pompe funebre for Katarzyna Opalińska.jpg|thumb||left| [[Lluís XV de França|Lluís XV]] va ordenar el muntatge d'una gran cerimònia funerària a la mort de la seva sogra [[Caterina Opalińska]] en el seu honor a la [[Catedral de Notre Dame]] a París.]]
L'esplendor de l'arquitectura efímera es va produir a l'[[Edat Moderna]], al [[Renaixement]] i especialment al [[Barroc]], èpoques de consolidació de les [[Monarquia absoluta|monarquies absolutes]], quan els monarques europeus cercaven elevar la seva figura sobre la dels seus súbdits, recorrent a tot tipus d'actes propagandístics del seu poder, en cerimònies polítiques i religioses o celebracions de caràcter lúdic, que posaven de manifest la magnificència del seu govern. Un dels recursos més freqüents van ser els [[arc de triomf|arcs de triomf]], erigits per a qualsevol acte, com ara, celebracions militars, noces reials o visites del monarca a diverses ciutats: existeixen diversos testimonis sobre això, com l'arc de triomf a la Porte Saint-Denis per a l'entrada d'[[Enric II de França|Enric II]] a [[París]] el 1549, l'arc al Nôtre-Dame per a l'entrada de [[Carles IX]] a París el 1571, l'arc de triomf de [[Maximilià I del Sacre Imperi Romanogermànic|Maximilià I]] dissenyat per [[Dürer]] el 1513 —encara que mai fou construït—, l'arc de triomf per a l'entrada de [[Carles V del Sacre Imperi Romanogermànic|Carles V]] a [[Bruges]] el 1515 o l'arc per a l'entrada del príncep Felip (futur [[Felip II d'Espanya]]) a [[Gant]] el 1549.ref{{ref-publicació|cognom= Suárez Quevedo |nom= Diego |article= Renacimiento y Manierismo en Europa | publicació= Historia 16 |lloc= Madrid |llengua=castellà|data= 1989|pàgines= pp. 135-141}}/ref

Durant el Barroc, el caràcter ornamental, artificiós i recarregat de l'art d'aquest temps traslluïa un sentit vital transitori, relacionat amb el ''[[memento mori]]'', el valor efímer de les riqueses enfront de la impossibilitat d'evitar la mort, en paral·lel al [[gènere pictòric]] de les ''[[vanitas]]''. Aquest sentiment va fer valorar la fugacitat de l'instant i gaudir al màxim amb qualsevol esdeveniment, els naixements, noces, defuncions, actes religiosos, o els coronaments reials i tots els altres actes lúdics o cerimonials, es revestien d'una pompa i una artificiositat de caràcter [[escenografia|escenogràfic]], on s'elaboraven grans muntatges que unien arquitectura i decorats.ref name=Giorgi82[[#Giorgi|Giorgi 2007]]: p. 82/ref
[[Fitxer:Arco de Triunfo Alfonso XIII.jpg|thumb|Arc de triomf en honor d'[[Alfons XIII d'Espanya|Alfons XIII]], amb motiu de la visita del rei a [[Barcelona]], el [[6 d'abril]] de [[1904]], obra d'[[Enric Sagnier i Villavecchia]].]]
Les festes barroques suposaven una conjugació de totes les arts, des de l'arquitectura i les arts plàstiques fins a la poesia, la música, la dansa, el teatre, la pirotècnia, arranjaments florals, jocs d'aigua, etc. Arquitectes com [[Bernini]] o [[Pietro da Cortona]] a Itàlia, o [[Alonso Cano]] i [[Sebastián Herrera Barnuevo]] a [[Espanya]], van aportar el seu talent a aquests esdeveniments, dissenyant estructures, [[coreografia|coreografies]], il·luminacions i tots els altres elements, que sovint els servien com a camp de proves per a futures realitzacions més serioses: així, el [[baldaquí]] per a la [[canonització]] de santa [[Elisabet de Portugal]] va servir a [[Bernini]] per al seu futur disseny del [[baldaquí de Sant Pere]] del [[Vaticà]]. [[Carlo Rainaldi]] que va dissenyar l'escenografia del ''Quarant'ore'' (Oració de quaranta hores) per a l'[[església del Gesù]] que va servir de maqueta per a l'església de Santa Maria in Campitelli. Aquest mateix autor va realitzar el 1665, el [[Cadafal (arquitectura)|cadafal]] commemoratiu de [[Felip IV d'Espanya]].ref{{ref-publicació|cognom= Martínez Ripoll |nom= Antonio |article= El Barroco en Italia| publicació= Historia 16 |lloc= Madrid |llengua=castellà|data= 1989|pàgines= pp. 17-18}}/ref

[[Fitxer:Trasatlántica (1888).jpg|thumb|left|Pavelló de la Compañía Trasatlántica, obra de [[Antoni Gaudí]] per l'[[Exposició Universal de Barcelona (1888)]].]]
A l'[[Edat Contemporània]] és de destacar les exposicions universals, fires de mostres realitzades a ciutats de tot el món, que mostraven els progressos científics, tecnològics i culturals a la població, i que es convertien en autèntics espectacles de masses i en grans aparadors publicitaris per a empreses o països que promocionaven els seus productes. Aquestes exposicions es realitzaven en recintes on cada país o empresa edificava un pavelló per promocionar-se, que eren edificis o estructures concebuts de forma efímera per durar tan sols el temps que durés l'exposició. Tanmateix, algunes d'aquestes construccions, en principi efímeres, van ser conservades a causa del seu èxit o a l'originalitat del seu disseny, convertint-se en un banc de proves i de promoció de l'obra de nombrosos arquitectes. En aquestes exposicions es van realitzar els primers experiments sobre noves tipologies i materials característics de l'[[arquitectura moderna]], com ara la construcció amb [[formigó]], [[ferro]] i [[vidre]], o l'important desenvolupament de l'[[interiorisme]] propiciat especialment pel [[modernisme]]. La primera [[exposició universal]] va tenir lloc a [[Londres]] el 1851, sent famosa pel ''Crystal Palace'' dissenyat per [[Joseph Paxton]], un gran palau de vidre amb estructura de ferro, que malgrat conservar-se va ser destruït per un incendi el 1937. Des d'aleshores i fins ara s'han succeït nombroses exposicions, moltes de les quals han revelat grans realitzacions arquitectòniques, com la de [[París]] de 1889, quan es va construir la [[Torre Eiffel]]; la de [[Exposició Internacional de Barcelona de 1929|Barcelona el 1929]], que va deixar el [[Pavelló d'Alemanya]] de [[Ludwig Mies van der Rohe]]; la de [[Brussel·les]] de 1958, que va oferir l'[[Atomium]], d'[[André Waterkeyn]]; la de [[Seattle]] de 1962, famosa pel [[Space Needle]]; la de [[Mont-ral]] de 1967, amb el Pavelló dels Estats Units en forma de [[cúpula]] [[geodèsia|geodèsica]], obra de [[Buckminster Fuller]]; la de [[Exposició Universal de Sevilla de 1992|Sevilla de 1992]], que va llegar un parc temàtic Illa Màgica i diversos edificis d'oficines i desenvolupament tecnològic o la de [[Lisboa]] de 1998 que va deixar l'Oceanário.ref{{ref-publicació|cognom= de Miguel Egea|nom= Pilar |article= Del Realismo al Impresionismo| publicació= Historia 16 |lloc= Madrid |llengua=castellà|data= 1989|pàgines= pp. 100-108}}/ref
[[Fitxer:Icehotel-se-01.JPG|thumb|250px| Hotel de gel cercà a Jukkasjärvi (Suècia)]] 

Des de mitjan segle XX de l'arquitectura en [[gel]], especialment en els [[països nòrdics]] —com és lògic donat les especials circumstàncies climàtiques que requereixen aquest tipus de construccions—, on han començat a proliferar diverses tipologies d'edificacions en gel com ara hotels, museus, palaus i totes les altres estructures concebudes per regla general per a ús públic i amb caràcter lúdic o cultural. Aquestes construccions es basen en estructures tradicionals com l'[[iglú]], l'habitatge típic dels [[esquimal]]s, però han evolucionat incorporant tots els progressos teòrics i tècnics de l'arquitectura moderna. Entre altres edificacions realitzades en gel convé destacar l'Hotel de gel de [[Jukkasjärvi]], a [[Suècia]], construït el 1990 de forma provisional i mantingut gràcies a l'èxit de la iniciativa, sent redecorat cada any amb la participació de diversos arquitectes, artistes i estudiants de diverses disciplines, a causa del caràcter efímer del seu material.ref{{ref-web|url=http://www.plataformaarquitectura.cl/2006/11/19/hotel-de-hielo-en-jukkasjarvi-suecia/|editor= Plataforma arquitectura|títol= Hotel de Hielo en Jukkasjärvi, Suecia|llengua=castellà|consulta=18 de gener de 2012}}/ref

== Escultura ==
[[Fitxer:Falla_del_Ayuntamiento_Valencia_2007.jpg|thumb|Falla de València]]
També amb aquest mateix material de gel, es realitzen escultures, principalment a concursos o festivals internacionals. Destaquen entre els centres més grans del món el festival d'[[Harbin]], capital de la província d'[[Heilongjiang]] de la [[República Popular Xina]], el Festival de Neu de [[Sapporo]] al [[Japó]] i el de [[Québec]] al [[Canadà]]. Per a la seva realització s'utilitzen blocs de gel que es treballen amb motoserres,ref{{ref-web|url=http://www.smh.com.au/travel/ice-is-money-in-chinas-coldest-city-20081113-62yj.html |títol=Ice is money in China's coldest city |autor=AFP |data=13 de novembre de 2008 |editor=The Sydney Morning Herald |consulta=28 d'agost de 2012}}/ref pics de gel i d'altres tipus d'eines,ref{{ref-web|url=http://news.bbc.co.uk/2/hi/6237381.stm |títol=In pictures: Harbin ice festival |autor=BBC |data=6 de gener de 2007 |editor=BBC News |consulta=28 d'agost de 2012}}/ref l'aigua desionitzada aconsegueix que tinguin les escultures una més gran transparència i també es col·loquen llums multicolors per mostrar més espectacularitat durant la nit.ref{{ref-web|url=http://news.bbc.co.uk/2/hi/6237381.stm |títol=In pictures: Harbin ice festival |autor=BBC |data=6 de gener de 2007 |editor=BBC News |consulta=28 d'agosto de 2012}}/ref

Com moltes expressions plàstiques, a l'art efímer, aquest tipus d'escultures també serveixen com a mitjà de protesta, així s'ha vist en una instal·lació, contra el canvi climàtic, realitzada per l'arquitecta brasilera Néle Azevedo, a les escalinates de la Facultat de Dret de [[Santiago de Xile]].ref{{ref-web|url=http://www.efe.com/efe/noticias/america/sociedad/figuras-hielo-deshacen-chile-para-simbolizar-cambio-climatico/2/13/1853642|data:22 d'agost de 2012|consulta=28 d'agost de 2012|editor=EFE|llengua=castellà|títol=Mil figuras de hielo se deshacen en Chile para simbolizar el cambio climático}}/ref

Una [[Falla]] o [[Monument Faller]] és un monument artístic escultòric, satíric, generalment de grans dimensions (entre tres i vint metres d'alçària, encara que poden ser majors) amb figures o [[ninot faller|ninots]], al voltant d'una o més figures centrals que es planten als carrers de diversas ciutats de la [[comunitat valenciana]] (principalment són anomenades les de [[València]]) durant les seves festes. El monument té generalment un lema i està ple de cartells per tot arreu amb versos, frases i reclams de caràcter jocós, provocant les rialles de l'espectador. El monument es construeix de materials combustibles, com ara cartó, fusta, paper i teles, malgrat que avui dia es fan majoritàriament de poliestiré i fusta perquè, després d'uns dies d'exposició als carrers, es puga cremar completament.

== Art d'acció ==
{{AP|Art d'acció}}
[[Fitxer:Performancero.jpg|thumb|250px|''[[Performance]]'' en la [[Ciutat de Mèxic]].]]
Es denomina art d'acció (''action art'' o ''life art'') a un grup variat de tècniques o estils artístics que fan èmfasis a l'acte creador de l'artista, a l'acció. El terme va ser creat per [[Allan Kaprow]], que va remarcar la interrelació entre l'artista i l'espectador en el moment de la creació artística. Es podria dir que l'art d'acció va néixer als anys 1920 amb el [[dadaisme]] i el [[surrealisme]], en muntatges artístics com el ''[[collage]]'' i el ''[[assemblage]]'', que destacaven l'aspecte tridimensional de l'obra, per a la percepció de la qual l'espectador havia de moure's al seu entorn. A poc a poc es va donar una més gran rellevància a la intervenció de l'espectador, per la qual cosa els artistes van començar a valorar cada vegada més l'ambient (''environment'') que envolta l'obra, en aspectes com l'espai i el llum, o també la intervenció d'altres sentits a més a més de la vista. Així, per exemple, [[Marcel Duchamp]] va fer una exposició en una galeria a les fosques, veient els quadres amb llanternes, mentre cremava grans de cafè per afegir l'olfacte a l'esdeveniment. La intervenció de l'espectador va ser cada vegada més primordial en la creació artística, i quan aquest va passar a tenir un rol actiu i no passiu va sorgir l'art d'acció, que és imprevisible, no té començament ni final estructurats, depèn de la lliure participació i improvisació de l'espectador. A l'acció artística és primordial el temps, pel que és un art espontani i irrepetible, enterament efímer.ref name=González35-38[[#González|González 1991]]: pp. 35-38/ref Segons Amalia Martínez Muñoz, «... el valor d'immutable, un dels motius que havien sustentat la formulació de l'art a la seva accepció tradicional, es va substituir pel concepte de l'efímer, més adequat a una societat en canvi constant».ref name=Martínez Muñoz88-89[[#Martínez|Martínez Muñoz 2001]]: pp. 88-89/ref
[[Fitxer:VestAndPage sinfin Stenke.jpg|thumb|250px|left|Instantània del vídeo de ''Sense Final''. [[Performance]]s realitzats a diversos països durant 2010-2011.]]
Entre les múltiples formes d'expressió de l'art d'acció figuren l'''[[happening]]'', la ''[[performance]]'', el ''[[environment]]'' i la [[instal·lació]]. El ''happening'' és una forma de creació artística on l'autor col·labora amb el públic per a la confecció de l'obra, que no té per què ser una obra material, sinó que es valora l'acte creador, el missatge, la interrelació entre artista i espectador. Acostumen a intervenir la [[música]] i els [[diàleg]]s (o [[monòleg]]s), pel que té un cert component [[teatre|teatral]]. Encara que pugui semblar que està tot deixat a l'atzar, el ''happening'' no és una mera improvisació, existeix un guió previ amb uns paràmetres mínims fixats per l'autor, a partir del qual intervé l'espontaneitat del medi i les persones. Es pot realitzar tant a espais tancats com a l'aire lliure, encara que per regla general no hi ha un espai ni un temps determinats, de vegades una acció pot tenir diversos escenaris, i pot dividir-se en diversos moments inconnexos, per trencar l'estaticisme del teatre tradicional. Segons [[Jean-Jacques Lebel]] el ''happening'' «és un art plàstic, però la seva naturalesa no és exclusivament pictòrica; és també cinematogràfica, poètica, teatral, al·lucinatòria, social-dramàtica, musical, política, eròtica, psicoquímica».ref name=González35[[#González|González 1991]]: p. 35/ref D'altra banda, la ''performance'' és una acció similar en una certa forma al ''happening'', però on es valora més el caràcter teatral i gestual de l'acció, així com la intervenció del cos humà (pel que està lligat amb el [[body art]]) i l'ús de noves tecnologies, especialment el [[vídeo]].ref name=González38[[#González|González 1991]]: p. 38/ref

Un dels pioners de l'[[acció artística]] va ser [[John Cage]], qui des de la seva escola a [[Black Mountain College]] de [[Carolina del Nord]] va crear durant els [[anys 1950]] una sèrie de ''theater events'' («esdeveniments teatrals») a on es compaginava la música amb la poesia, el teatre, el ball i d'altres elements escènics, desenvolupats a l'atzar dintre d'un context predeterminat. El seu alumne [[Allan Kaprow]] va ser un dels més actius i el que va definir el ''[[happening]]'' com: «una forma d'art relacionada amb el teatre, tan bon punt s'actua en un temps i un espai donats. La seva estructura i contingut són una expansió lògica dels ''environments''».ref name=Suárez338[[#Suárez|Suárez / Vidal 1989]]: p. 338/ref A Europa un altre pioner va ser [[Yves Klein]], artista francès adscrit al nou realisme, artífex de diversos esdeveniments realitzats en paral·lel a la seva obra material, com el seu ''Salt al buit'' (1960), on el propi artista es llançava des d'un mur de dos metres d'alçada, significant a l'acte de volar el deslligament de l'activitat creadora del món comercial de les [[galeria d'art|galeries d'art]]. Des d'aleshores l'acció artística va ser una pràctica corrent de nombrosos artistes de molt divers signe, des dels [[Neo-Dadà|neodadaistes]] nord-americans i els nous realistes francesos fins artistes minimalistes i conceptuals, així com va inspirar a moviments com l'E.A.T. (Experiments d'Art i Tecnologia) i el [[Judson Dance Theater]].ref name=Dempsey222[[#Dempsey|Dempsey 2002]]: p. 222/ref
[[Fitxer:Gutai_Venice1.jpg|thumb|[[Instal·lació artística|Instal·lació]] del grup [[Gutai]], en la [[Bienal de Venècia]] de [[2009]].]]

Posteriorment l'[[art d'acció]] va estar representat per dos grups d'artistes: [[Gutai]], sorgit al [[Japó]], i [[Fluxus]], de xarxa internacional. Els artistes de Gutai van assimilar l'experiència de la [[Segona Guerra Mundial]] a través d'accions carregades d'ironia, amb un gran sentiment de crispació i agressivitat latent. Fluxus va néixer el 1961, agrupant una sèrie d'artistes de diversa procedència, com [[George Maciunas]] (que va idear el nom del grup), [[George Brecht]], [[Yoko Ono]], [[Nam June Paik]], [[Wolf Vostell]], [[Joseph Beuys]], [[Daniel Spoerri]] i d'altres.ref name=Suárez339[[#Suárez|Suárez / Vidal 1989]]: p. 339/ref També van assumir un clar compromís polític, afegint un component reivindicatiu a les seves accions, a la vegada que criticaven el mercantilisme de l'art. Igualment, cercaven la participació de l'espectador, participant de la idea que qualsevol pot ser artista, que van exemplificar en el seu eslògan «fes-ho tu mateix». Maciunas va manifestar el 1965 que pretenia «demostrar que qualsevol cosa pot ser art i qualsevol pot fer-ho».ref name=Dempsey228-229[[#Dempsey|Dempsey 2002]]: p. 228-229/ref

L'art d'acció va continuar desenvolupant-se entre els anys 1960 i 1970, assumint moltes vegades reivindicacions polítiques i socials, com ara el [[racisme]], el [[sexisme]], l'[[ecologisme]], la [[guerra]], l'[[homofòbia]], la [[SIDA]], etc. També va rebre nombroses influències i es va obrir a un ampli ventall d'activitats culturals, des del [[teatre]] i el [[cinema]] fins al [[circ]], el [[cabaret]], la [[pantomima]] i el [[rock'n'roll]], així com es va relacionar estretament amb el body-art, com a l'obra de [[Vito Acconci]]. També va incorporar les noves tecnologies, en espectacles [[multimèdia]] que incloïen [[vídeo]]s, [[làser]] i d'altres elements visuals, com a l'obra de [[Laurie Anderson]].ref name=Dempsey223-225[[#Dempsey|Dempsey 2002]]: p. 223-225/ref

D'altra banda, la [[instal·lació artística]] és una barreja entre l'[[obra d'art]] com a objecte —en general en forma de ''[[assemblage]]''— i el ''environment'' o espai envoltant, que va tenir també un component d'acció com a escenari de ''happenings'' o ''performances''. Un dels seus pioners va ser novament [[Marcel Duchamp]], qui el 1942 va realitzar un muntatge a l'Exposició Surrealista de Nova York titulat ''Milla de corda'', on va omplir una galeria d'art amb corda enllaçant els plafons que contenien els quadres de l'exposició. Un altre precedent es troba al nou realisme francès, amb l'exposició ''El buit'' realitzada el 1958 per Yves Klein, on va vendre l'espai buit de la sala,—«zones de sensibilitat pictòrica immaterial»— que va ser contestada el 1960 per [[Arman (pintor)|Arman]] amb ''El ple'', amb la galeria plena d'escombraries.ref name=Suárez348[[#Suárez|Suárez / Vidal 1989]]: p. 348/ref La instal·lació artística es va desenvolupar als anys 1960 en paral·lel a l'obra d'artistes d'acció com [[Allan Kaprow]] i [[Jim Dine]], artistes [[funk]] com [[Edward Kienholz]] o pop [[Claes Oldenburg]] i [[Tom Wesselmann]]. També va recollir nombroses influències, com ara el [[minimalisme]], l'[[art povera]], i el [[videoart]]. Des d'aleshores s'ha desenvolupat com un medi de gran efectisme per a l'espectador, i nombroses galeries i museus han recollit instal·lacions a les seves exposicions temporals, creant-se també un museu específic per a aquest medi, el Museum of Installation de Londres el 1990. Entre els artistes dedicats a aquest medi destaquen: [[Maurizio Cattelan]], [[Robert Gober]], [[Mona Hatoum]], [[Barbara Kruger]] i [[Claude Simard]].ref name=Dempsey247-250[[#Dempsey|Dempsey 2002]]: pp. 247-250/ref

=== Eat art ===
[[Fitxer: Daniel Spoerri (1995).png|thumb|[[Daniel Spoerri]] amb una de les seves taules de menjar]]
''Eat art'' o «art comestible», va aparèixer dins del moviment artístic del nou realisme a la dècada de 1960, com un corrent efímer dintre de l'art en l'ús dels [[aliment]]s. [[Daniel Spoerri]] va ser el primer a utilitzar elements comestibles com a obra d'art. Els seus menjars-espectacle organitzats en galeries d'art com un restaurant efímer, presentaven els anomenats quadres-trampa on enganxava amb resina restes de menjar sobre unes taules de fusta, que certificava amb la inscripció:«dono fe que —per a qui té ulls per veure— és autèntica».ref group=n.Aquest certificat figura a la portada del catàleg de l'exposició: ''Restaurant Spoerri 2002, París, catàleg de l'exposició a la Galeria del Jeu de Poume''./ref L'art comestible era efímer, no era una producció d'objectes, però existeixen a través d'una nova edició de la seva realització, com la que es va organitzar per a la Galeria Jeu de Paume a [[París]] l'any 2002. Sporri l'any 1968 va mostrar també a [[Düsseldorf]] els aspectes efímers d'aquest art i va utilitzar el menjar com a suport mural, on van participar d'altres artistes com [[Arman (pintor)|Arman]], [[André Thomkins]] i [[Dieter Roth]], aquest últim va crear unes ''Salsitxes de literatura'' a base d'embotir als budells de les salsitxes, picat de llibres amb greix i espècies que es van conservar fins a la seva [[putrefacció]]. Es va organitzar per aquest mateix grup un ''Sopar caníbal'' amb la farsa de la creació d'una còpia humana —amb un motlle tret d'un cos humà— i pintat amb or comestible, proposant al dinar aliments ordinaris però amb una presentació emfasitzada amb aspectes caníbals, com el pa elaborat amb forma de peus, la pasta imitant dits de les mans amb salsa de tomàquet, orelles amb mantega etc. Entre 1969 i 1973 [[Antoni Miralda]] i [[Dorothée Selz]] van presentar [[performance]]s amb festes i menjars reals acolorits. Com a protesta contra la [[Guerra del Vietnam]] Miralda, va organitzar un ''Banquet patriòtic'' on les banderes comestibles van estar exposades fins a la putrefacció.ref {{ref-web|url=http://www.elpais.com/articulo/portada/Delirio/imaginativo/Antoni/Miralda/elpepuculbab/20100626elpbabpor_27/Tes|llengua=castellà|consulta=25 de novembre de 2011|títol=Delirio imaginativo de Antonio Miralda|cognom=García|nom=Ángeles|data= 2010|editor= El País}}/refref[[#DDAA-Espasa|DDAA-Historia del Arte Espasa 2004]]: pp. 1351-1252/ref

== Art conceptual ==
{{AP|Art conceptual}}
L'art conceptual, també conegut com a «idea art», és un moviment artístic en el que les idees dintre d'una obra són un element més important que l'objecte o el sentit pel que l'obra es va crear. La idea de l'obra preval sobre els seus aspectes formals, i en molts casos la idea és l'obra en si mateixa, quedant la resolució final de l'obra com simple suport. Des de les dècades de 1910 i 1920 el treball de l'artista francès Marcel Duchamp serviria com precursor, amb els seus treballs anomenats [[ready-made]]s, qui amb la seva ''Font'' de 1917 (un inodor presentat com si fos una escultura) ja pretenia reflexionar sobre la funció de l'art, trivialitzant-ho per denunciar la seva reducció a un simple objecte usat amb fins mercantilistes. El propi Duchamp va expressar aleshores que estava «més interessat en les idees que en el producte final». L'art conceptual inclou diverses tendències, com el «art conceptual [[lingüística|lingüístic]]» o l'[[art povera]], però en el terreny de la efimeridad destaquen el [[body art]] i el [[land art]].ref name=González31-32[[#González|González 1991]]: pp. 31-32/ref

=== Body art ===
{{AP|Body art}}
[[Fitxer:Blacklight bodypainting leevi.jpg|thumb|Exemple de [[body art]]]]
El body art utilitza el [[cos humà]] com a medi d'expressió artística. Sorgit a la fi dels anys 1960 i desenvolupat als 1970, aquest moviment va tocar diversos temes relacionats amb el cos, de forma especial amb relació a la [[violència]], el [[sexe]], l'[[exhibicionisme]] o la resistència corporal a determinats fenòmens físics. S'evidencien dues línies principals: la nord-americana, més analítica, on es valora més l'acció, el component vital, instantani, valorant més la percepció i la relació amb l'espectador, i es documenten amb vídeos; i l'europea, més dramàtica, que tendeix més a tractar el cos a manera d'objecte i tocar temes com ara el [[transvestisme]], el [[tatuatge]] o el [[dolor]], documentant els resultats mitjançant fotografies, notes o dibuixos.ref{{ref-web|url= http://www.masdearte.com/index.php?option=com_contentview=articleid=7805:body-artcatid=59:movimientos-mItemid=8|títol= Body art|consulta=22 de novembre de 2011|llengua=castellà}}/ref

Un dels pioners d'aquesta tendència va ser [[Yves Klein]], que el 1958 va començar les seves «[[Antropometria|antropometries]]», on una model nua —que ell anomenava els seus «pinzells vivents»—, empastifada de pintura, s'ajeia sobre un llenç, deixant l'empremta del seu cos pintada a la tela, en diverses empremtes que variaven segons la posició del cos, o segons el moviment, ja que de vegades feia girar a les models sobre la tela. De vegades, també realitzava «antropometries en negatiu», és a dir, situant la model davant de la tela i polvoritzant pintura, amb el que quedava marcada la seva silueta. Aquestes experiències estaven a mig camí entre el body art i el happening, per l'escenificació que Klein conferia a aquestes realitzacions, desenvolupades sovint en galeries davant el públic, en vetlles amb música i degustant un aperitiu.ref name=Dempsey244[[#Dempsey|Dempsey 2002]]: p. 244/ref

Entre els principals artistes d'aquesta tendència destaquen: [[Dennis Oppenheim]], que va experimentar amb el bronzejament, deixant parts del seu cos en blanc; [[Gilbert i George]], famosos per exercir de «escultures vivents»; [[Bruce Nauman]], autor d'un ''Autoretrat com font'' (1966), en què es va col·locar ell pròpiament darrere un marc pictòric; [[Stuart Brisley]] es feia taques al cos, imitant la sang; el grup [[Accionisme vienès]] (Günther Brus, Otto Mühl, Hermann Nitsch i Rudolf Schwarzkogler) realitzaven automutilacions, incidint en el seu propi cos; [[Youri Messen-Jaschin]] es va centrar en el body painting, recobrint integralment cossos nus amb colors [[psicodèlia|psicodèlics]] i [[biologia|biològics]]; [[Urs Lüthi]] emprava diversos medis (fotografia, pintura, escultura, vídeo), explorant el seu propi cos, en [[autoretrat]]s d'estil [[kitsch]], amb una forta càrrega irònica, que constitueixen una reflexió sobre el cos, el temps i la vida, així com la relació amb els altres.ref name=Dempsey244-246[[#Dempsey|Dempsey 2002]]: pp. 244-246/ref

[[Chris Burden]] a principis dels anys 70, hi va fer una sèrie de controvertides performances a les quals la idea del perill personal com expressió artística va ser l'eix central. La seva obra més coneguda d'aquesta època va ser potser ''Shoot'' («Tir»), —realitzada el 1971 a [[Santa Ana (Califòrnia)|Santa Ana]] ([[Califòrnia]])— quan una ajudant li va disparar al seu braç esquerre a una distància d'uns cinc metres.ref{{ref-web| |cognom=Kastner |nom=Jeffrey |títol=Gun Shy |data=2005 |url=http://artforum.com/diary/id=8299 |editor=Artforum |consulta= 23 de novembre de 2011|llengua=anglès}}/ref A un'altre perfomance amb el seu cos, Burden es va crucificar sobre un [[Volkswagen]] amb les ungles d'ambdues mans martellejades al cotxe.ref{{ref-web| url = http://www.virtualvenice.info/visual/burden.htm | títol = Chris Burden at Virtual Venice | consulta = 23 de novembre de 2011|llengua=anglès}}/ref

=== Land art ===
{{AP|Land art}}
[[Fitxer:Spiral-jetty-from-rozel-point.png|thumb|250px|''[[Spiral Jetty]]'', considerada l'obra més important de [[Robert Smithson]], una [[escultura]] ''land art'' construïda el 1970 (fotografia de 2005).]]
[[Fitxer:Pont Neuf emballé par Christo (1985).jpg|thumb|250px|Pont Neuf obra característica d'embalatge d'arquitectura per [[Christo i Jeanne-Claude]]]]
El land art (o «art de la terra») és una tendència que utilitza la natura com a suport artístic. Va sorgir a la fi dels anys 1960, contraposant el retorn a la [[natura]] enfront de l'[[Street art|art urbà]] del [[pop-art]] de moda en el moment. A la seva gènesi figura un fort component de reivindicació [[ecologia|ecològica]], en una era d'intensa industrialització i de destrucció dels recursos vitals del planeta. Vinculat principalment a la cultura anglosaxona, es va desenvolupar als [[Estats Units]] i [[Gran Bretanya]], amb figures com [[Robert Morris]], [[Sol LeWitt]], [[Christo i Jeanne-Claude|Christo]], [[Walter de Maria]], [[Robert Smithson]], [[Richard Serra]], [[Dennis Oppenheim]] i [[Richard Long]]. També va estar vinculat al [[minimalisme]], podent-se considerar el vessant natural d'aquest moviment, especialment pel que concerneix a l'ús de la [[geometria]] per a les realitzacions d'aquest estil. El seu punt de partida va ser l'exposició ''Obres de la Terra'', organitzada en la Dwan Gallery de [[Nova York]] en 1968, que presentava fotografies d'obres ''earthwork'' («treball de la terra») de diversos artistes. Per regla general, les obres es realitzen a llocs remots, com deserts, muntanyes o prats], on la natura es troba inalterada i l'artista gaudeix de la solitud necessària per efectuar el seu treball.ref name=Martínez115-119[[#Martínez|Martínez Muñoz 2001]]: pp. 115-119/ref

Entre les principals realitzacions del land art es troben: ''[[Spiral Jetty]]'' de Robert Smithson (1970), un malecó en forma d'espiral de pedres negres de [[basalt]] i terra enrogida per les [[alga]]s, al [[Gran Llac Salat]] de [[Utah]]; ''El llamp al camp'' de Walter de Maria (1977), un conjunt de 400 vares d'[[acer]] situades en un camp desèrtic de [[Nou Mèxic]], que atreuen els [[llamp]]s, habituals en les tempestes d'estiu de la zona; i l'obra de Christo i la seva companya [[Christo i Jeanne-Claude|Jeanne-Claude]], característica per l'[[embalatge]] de paisatges, arquitectures o monuments de grans dimensions, amb la intenció de posar en evidència l'anonimat dels objectes a la societat consumista, emfasitzant-los amb l'aire de misteri i sorpresa que presenta un objecte embolicat (''Costa coberta'', Little Bay, [[Sydney]], 1969; ''Cortina de la vall'', Rifle, [[Colorado]], 1970-1972; ''Tanca corredissa'', costa dels comtats de Sonoma i Marin, [[Califòrnia]], 1972-1976; ''Illes envoltades'', Biscayne Bay, [[Miami]], 1980-1983).ref name=Dempsey260-262[[#Dempsey|Dempsey 2002]]: pp. 260-262/ref [[Richard Long]], crea la seva obra en passar per un paisatge, camina sobre l'herba i aconsegueix amb la seva repetició constant marcar un camí, altres escultures estan realitzades amb pedres, trossos de fusta i d'altres elements de la natura, amb els quals atorga formes geomètriques amb ressonància simbòlica. Totes aquestes formes les registra en fotografies per a la seva posterior presentació en [[galeria d'art|galeries d'art]].ref[[#DDAASarpe|DDAA-Historia Universal del Arte 1984]]: pp. 1052-1053/ref

== Grafit ==
{{AP|Grafit (art)}}
[[Fitxer:Grafitti Barcelona.jpg|thumb|left|''Graffiti'' del ''Peix'', a [[Barcelona]]]]
El grafitref group=n.''Grafit'' és un terme provinent de l'italià: ''graffiti'' és el plural de ''graffito'', que significa «marca o inscripció feta rascant o ratllant un mur»./ref és un tipus d'inscripció efímera, per la seva exposició a l'aire lliure i per la persecució per part de les patrulles de neteja de les ciutats, encara que de vegades per diverses causes, algunes han aconseguit romandre més temps de l'esperat. És realitzada en murs d'edificis, tanques publicitàries, vagons de trens, persianes d'establiments comercials etc., i efectuada per persones anònimes amb l'objectiu d'expressar idees, emocions o missatges de tot tipus, podent ser en forma escrita o en imatges. Es consideren com a grafit des de les pintades fetes amb tot tipus de fins (vandàlics, obscens, denunciatoris, reivindicatius, polítics) fins a l'expressió artística per part d'afeccionats a l'[[art]] o el [[còmic]], o simplement joves que mostren així la seva expressivitat, estant aquesta la seva forma de comunicar-se amb el món. En aquest sentit, s'acostuma a associar sovint amb les anomenades «tribus urbanes», i especialment amb el món del ''[[hip-hop]]''. Dins del grafit art existeixen diversos gèneres. 
*«Art ''graffiti''», vinculat amb la música ''hip-hop'' dels anys 1970 i 1980, i generat a [[Filadèlfia]] i [[Nova York]], on el nom de l'artista s'escriu de diverses formes (''tag'', d'un color; ''throw-up'', de dos colors; o ''piece'', de tres colors). 
*«''Graffiti'' públic» o [[eslògan]], en general de contingut polític i social
*«''Graffiti'' privat» o [[letrinàlia]], inscripcions dels lavabos públics. 
[[Fitxer:Kilroy was here (re-drawn).gif|thumb|Típic dibuix Kilroy]]

Amb el temps el costum es va estendre i va ser recollit per la premsa, iniciant un efecte d'imitació que va passar d'[[Amèrica]], cap a les més importants ciutats d'[[Europa]], on els joves aconsegueixen una expressió gràfica per mostrar els seus desigs o projectes.ref[[#Figueroa|Figueroa 2006]]: pp. 38-49/ref

Inicialment, acostumava a usar-se per a inscripcions trobades en excavacions [[arqueologia|arqueològiques]], existint mostres sobretot de l'[[Antiga Roma]], on pel que sembla era una pràctica habitual. A les inscripcions en les [[latrina|latrines]] ([[letrinàlia]]); el costum de pintar o escriure a les parets és tan antiga com la invenció de l'[[escriptura]], existint nombroses proves especialment a [[Pompeia]] i [[Herculà]], on es van conservar gràcies a la cendra volcànica.ref[[#Arañó|Arañó / Mañero 2003]]: p. 284/ref

Quan les tropes nord-americanes van entrar a [[Tunísia]] en la primavera de 1943 durant la [[Segona Guerra Mundial]] a la [[Campanya del nord d'Àfrica]], van veure per primera vegada el ''graffiti'': ''Kilroy Was Here'' (Kilroy va estar aquí). Tant en els seus avançaments per [[Itàlia]] com per [[França]] i finalment [[Alemanya]] van tornar a trobar una vegada i una altra aquest ''graffiti''. Mai no es va saber res sobre l'autor, es creu que pertanyia a una unitat d'[[Ohio]]. Un dels grafiters més coneguts del [[metro de Nova York]] «Samo», sense formació artística, però relacionat amb grups de [[música rap]] i el [[break dance]], va passar amb el seu veritable nom [[Jean-Michel Basquiat]] a formar part comercial de les galeries d'art, on va realitzar pintures gràfiques amb símbols populars americanes i icones del carrer, va aconseguir fama i un cert reconeixement de la crítica que van definir la seva pintura com una «combinació de l'art de [[De Kooning]] i dels gargots pintats al metro novaiorquès». Un altre pintor reconegut pertanyent als practicants del grafit art del metro va ser [[Keith Haring]] amb figures de ferms resseguiments, primer de color negre i després amb colors vius, la seva gran capacitat gràfica le va portar a participar en nombroses exposicions i biennals d'art.ref[[#DDAAEspasa|DDAAEspasa / DDAA Espasa 2004]]: p. 1330/ref

Han estat diversos pintors els que en algun moment de la seva trajectòria pictòrica han utilitzat el ''graffiti'' com a tècnica en els seus quadres, entre ells va destacar el francès [[Jean Dubuffet]], que entre la seva versatilitat de produccions, va emprar el grafit art per donar textures diverses en algunes de les seves pintures, [[Antoni Tàpies]] també l'ho ha emprat a les seves obres ''Assemblatge'' (1972) i ''Mur'' (1991), naturalment cap de les obres d'aquests dos autors ha estat utilitzat el ''graffiti'' com a art efímer.ref[[#Preckler|Preckler / Preckler 2003]]: pp. 299-316/ref

=== Street art ===
{{AP|Street art}}
[[Fitxer:Acampada Sabadell 11 de juny (13).JPG|thumb|Acampada a [[Sabadell]] dels [[indignats]] (2011)]]
El terme ''Street art'' o art urbà, fa referència a tot l'art del carrer, freqüentment il·legal. Des de mitjans dels anys 1990 la nominació ''street art'' o, de forma més específica, ''Post Graffiti'' s'utilitza per descriure el treball d'un conjunt heterogeni d'artistes que han desenvolupat un mode d'expressió artística als carrers mitjançant l'ús de diverses tècniques (plantilles, pòsters, adhesius, murals....), que s'allunyen del famós [[graffiti]]. L'ús de plantilles ([[estergit]]), sovint amb un missatge polític, cobra especial rellevància a [[París]] en la segona meitat dels anys 1960. Tanmateix, no és fins al 1990, amb l'aparició d'artistes com el nord-americà [[Shepard Fairey]] i la seva campanya «Obey Giant» (Obeeix al gegant), ideada a partir de la imatge del personatge [[André the Giant]] i portada a terme mitjançant l'ús de [[pòster]]s i [[plantilla|plantilles]], quan les diverses propostes d'aquest tipus cobren apogeu a diferents parts del món i són percebudes en el seu conjunt com a part d'un mateix fenomen o escena. El [[estergit]] i la [[pintura]] en [[esprai]], és la forma on es pot trobar una més gran diversitat d'estils i recerques estètiques pels artistes del moviment. Amb diferents ciutats com a nuclis de l'art del carrer, alguns dels seus exponents més reconeguts són [[Street art#Banksy|Banksy]], [[Shepard Fairey]] o [[Blek le Rat]]. Amb aquests artistes, es veuen manifestades a les seves obres no solament les variants tècniques i estètiques, sinó que també els rerefons ideològics. Amb Banksy, per exemple, es veuen iròniques figures que es burlen de la política o de la moral.ref[[#DDAAEspasa|DDAAEspasa / DDAA Espasa 2004]]: p. 1334/ref

== Notes ==
references group=n. /

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
*{{ref-llibre| cognom= Arañó|nom=Juan|cognom2=Mañero|nom2=Alberto|títol= Actas Congreso INARS: la investigación en las artes plásticas y visuales|editorial= Publicaciones de la Universidad de Sevilla|lloc= Sevilla|llengua=castellà|isbn =84-472-0862-5|ref=Arañó}}
*{{ref-llibre| autor= DDAA|títol= Historia del Arte Espasa|editorial= Espasa Calpe|any=2004|llengua=castellà|isbn =84-670-1323-0|ref=DDAAEspasa}}
*{{ref-llibre| autor= DDAA|títol= Historia Universal del Arte Volum VII|editorial= SARPE|any=1984|lloc= Madrid|llengua=castellà|isbn =84-7291-595-6|ref=DDAASARPE}}
* {{ref-llibre| cognom = Dempsey | nom= Amy| títol= Estilos, escuelas y movimientos| any = 2002| editorial = Blume, Barcelona|isbn =84-89396-86-8|llengua=castellà|ref=Dempsey}}
* {{ref-llibre|cognom= Eco| nom =Umberto| títol = Historia de la belleza| any = 2004| editorial = Lumen| llengua=castellà |lloc=Barcelona | isbn =84-264-1468-0|ref=Eco}}
* {{ref-llibre| cognom = Fernández Arenas| nom =José| títol = Arte efímero y espacio estético| any = 1988| editorial = Anthropos|lloc=Barcelona|llengua=castellà| isbn =84-7658-078-9|ref=Fernández}}
* {{ref-llibre| cognom = Figueroa Saavedra| nom =Fernando| títol = Graphitfragen:una mirada reflexiva sobre el graffiti| any = 2006| editorial = Minotauro Digital|llengua=castellà| isbn =9788461104536 |ref=Figueroa}}
* {{ref-llibre|cognom= Giorgi | nom= Rosa| títol = El siglo XVII| any = 2007| editorial = Electa|lloc=Barcelona|isbn= 978-84-8156-420-4|ref=Giorgi|llengua=castellà}}
* {{ref-llibre| cognom= González | nom = Antonio Manuel| títol= Las claves del arte. Últimas tendencias| any = 1991| editorial = Planeta|lloc=Barcelona|isbn =84-320-9702-0|ref=González|llengua=castellà}}
* {{ref-llibre|cognom= Martínez Muñoz| nom= Amalia| títol = Arte y arquitectura del siglo XX. Vol. II: La institucionalización de las vanguardias| any = 2001| editorial = Ed. Montesinos| isbn =84-95580-14-4|ref=Martínez|llengua=castellà}}
* {{ref-llibre| cognom = Souriau| nom = Étienne| títol = Diccionario Akal de Estética| any = 1998|editorial = Akal|lloc= Madrid| isbn =84-460-0832-7|llengua=castellà|ref=Souriau}}
* {{ref-llibre| cognom = Stanley-Baker | nom= Joan| títol = Arte japonés| any = 2000|editorial =Destino |lloc=Madrid| isbn = 84-233-3239-X|ref=Stanley|llengua=castellà}}
* {{ref-llibre| cognom = Suárez | nom= Alícia|cognom2=Vidal|nom2=Mercè |títol = Historia Universal del Arte: El siglo XX. Volum IX| any = 2000|editorial =Planeta |lloc=Barcelona| isbn = 84-320-8909-5|ref=Suárez|llengua=castellà}}
* {{ref-llibre| cognom = Tatarkiewicz| nom = Władysław| títol = Historia de la estética I. La estética antigua| any = 2000| editorial = Akal|lloc= Madrid|llengua=castellà| isbn =84-7600-240-8|ref=Tatarkiewicz00}}
* {{ref-llibre| cognom = Tatarkiewicz| nom = Władysław| títol = Historia de seis ideas|any = 2002| editorial = Tecnos|lloc= Madrid|llengua=castellà| isbn =84-309-3911-3|ref=Tatarkiewicz02}}

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Ephemeral art}}

{{ORDENA:Art Efimer}}

[[Categoria:Gèneres artístics|Efimer]]

{{Enllaç AD|es}}</text>
      <sha1>7tg9vidkrohlqaiyin4fsqflnw8hd94</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>