<page>
    <title>Universitat Comenius de Bratislava</title>
    <ns>0</ns>
    <id>914371</id>
    <revision>
      <id>13887513</id>
      <parentid>13617341</parentid>
      <timestamp>2014-07-24T21:14:23Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot indexant l'article a les categories Universitats  amb l'índex 'Comenius De Bratislava'</comment>
      <text>{{Infotaula d'universitat
|nom = Universitat Comenius de Bratislava 
 {{mida|1=Univerzita Komenského v Bratislave}}
|sigles = UK
|logo = 
|escut = 
|lema = 
|foto = Slovakia Bratislava 798.jpg
|foto_descripció =
|any_fundació = 1919
|finançament = Públic
|procedència_finançament = 
|concepte_regidoria = Rector
|regidoria = Karol Mičieta
|localització = [[Bratislava]] 
|estat = [[Eslovàquia]]
|adreça = [[Šafárikovo námestie]] 6, 818 06 Bratislava 1
|nre_alumnat = 30.000
|curs_alumnat = 2006-2007
|nre_PDI = 
|curs_PDI = 
|pressupost =
|any_pressupost = 
|afiliació = [[Programa Erasmus]]br /[[Xarxa Utrecht]]
|web = www.uniba.sk
}}

La '''Universitat Comenius de Bratislava''' ([[eslovac]]:Univerzita Komenského v Bratislave) és la universitat és gran d'[[Eslovàquia]], i té la majoria de les seves facultats a [[Bratislava]]. Va ser fundada el [[1919]], poc després de la creació de [[Txecoslovàquia]]. El seu nom el pren de [[Jan Amos Comenius]], un filòsof txec del segle XVII. 
El 2006, la Universitat Comenius tenia més de 30.000 estudiants i 2000 membres de personal. Com la majoria d'universitats d'Eslovàquia, és finançada majoritàriament pel govern. Encara que durant anys hi ha hagut plans per establir taxes per a la universitat als estudiants eslovacs, el maig de 2005 el darrer intent va fracassar, en no obtenir prou suport al [[Consell Nacional de la República Eslovaca|Parlament]].

==History==
La universitat Comenius es va fundar l'any 1919 amb l'ajuda de l'antiga [[Universitat Carolina de Praga|Universitat de Praga]]. Va reemplaçar una universitat hongaresa ubicada a Bratislava des de 1914. Molts [[catedràtic d'universitat|catedràtics]] de la recent fundada universitat, incloent-hi el primer rector, el catedràtic [[Kristian Hynek]], eren [[txecs]], atès que en aquell moment a Eslovàquia no hi havia prou parlants d'eslovac amb educació superior que poguessin exercir de professors universitaris. Tot i les dificultats financeres, de personal i d'espai, la universitat va desenvolupar programes de docència i recerca. La facultat de medicina obrí el 1919, i va ser ràpidament seguida per les facultats de dret i filosofia el 1921. La facultat de filosofia, a part d'oferir programes en [[humanitats]] i [[ciències socials]], també formava els professors d'institut que tant necessitava el país. .

El 1937 s'obrí al centre de Bratislava un nou edifici per a les facultats de Dret i Filosofia. L'edifici inclou un hall emprat per a les cerimònies de graduació i altres funcions formals.

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], Eslovàquia esdevingué [[Primera República Eslovaca|república]], si bé en realitat es trobava sota la dominació de l'[[Alemanya nazi]]. El govern va reduir la [[llibertat acadèmica]] a la universitat, i els professors txecs van ser obligats a marxar. La universitat va ser reanomenada ''Universitat Eslovaca'' l'any 1939, si bé el nom original es va restituir el 1954. La facultat de ciències obrí el 1940 i la facultat de teologia catòlica el 1941. Poc després de la guerra, el 1948, els [[comunisme|comunistes]] van arribar al poder a [[Txecoslovàquia]], i imposaren la ideologia del [[marxisme-leninisme]] a les universitats txecoslovaques, i van eliminar les llibertats acadèmiques. El ministeri d'educació va agafar les regnes de la facultat catòlica de teologia.

Tanmateix, la universitat seguí creixent, i noves facultats van ser creades (majoritàriament per la segregació de les facultats existents):
:Facultat de Magisteri el 1946
:Facultat de Farmàcia el 1952
:Facultat d'Educació física i Esports e 1960
:Facultat de Medicina de Martin el 1969
:Facultat de Matemàtiques, Física i Informàtica el 1980

Després de la revolta anticomunista de 1989, la [[revolució de vellut]], la universitat creà un autogovern democràtic, i els cursos obligatoris de [[marxisme]] foren abolits. Les facultats catòlica i evangèlica de teologia van unir-se a la universitat.

La transformació d'Eslovàquia en una [[economia de mercat]], va crear la necessitat de professionals en gestió d'empreses i ciències econòmiques. Com a conseqüència d'això, la universitat fundà les facultats de gestió el 1991 i la facultat de ciències socials i econòmiques el 2002. L'any 2000, es va establir el [[sistema europeu de transferència de crèdits]], per tal de millorar la mobilitat dels estudiants.

== Llista de facultats ==
[[Image:Fmfi f1 zelen.jpg|thumb|right|Edifici de la facultat de Matemàtiques, Física i Informàtica]]

* Facultat de [[Medicina]]
* Facultat [[Jan Jesenius|Jessenius]] a [[Martin, Eslovàquia|Martin]]
* Facultat de [[Farmàcia]]
* Facultat de [[Dret]]
* Facultat de [[Filosofia]]
* Facultat de [[Ciències Naturals]]
* Facultat de [[Matemàtiques]], [[Física]] i [[Informàtica]] 
* Facultat d'[[Educació física]] i [[Esports]] 
* Facultat de [[Magisteri]]
* Facultat de [[Gestió]]
* Facultat de ciències socials i econòmiques
* Facultat de teologia [[Evangelisme|evangèlica]] 
* Facultat de teologia [[Catolicisme|catòlica]] [[Ciril i Metodi]]


== Referències ==
{{Commonscat}}

{{Referències}}
{{Refbegin}}
* [http://www.uniba.sk/index.php?id=67 Univerzita Komenského. História]
* [http://www.uniba.sk/fileadmin/user_upload/editors/subory/spravy/sprava_2005.pdf Univerzita Komenského (2006). Výročná správa za rok 2005]

== Lligams externs ==
* [http://www.uniba.sk/ Web oficial] {{sk}}{{en}}

{{coord|48|09|12|N|17|03|57|E|region:SK_type:edu_source:kolossus-frwiki|display=title}}
[[Categoria:Bratislava]]
[[Categoria:Universitats de la Unió Europea|Comenius De Bratislava]]</text>
      <sha1>6cc6nsc9649fa3lniktykw7edp948so</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>