<page>
    <title>Torre Flak VI</title>
    <ns>0</ns>
    <id>915762</id>
    <revision>
      <id>14058211</id>
      <parentid>13973267</parentid>
      <timestamp>2014-09-20T15:14:29Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Paucabot</username>
        <id>1960</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Suprimida [[Categoria:Arquitectura militar]]; Afegida [[Categoria:Torres de defensa]] usant HotCat</comment>
      <text>{{Edifici
|nom = Torre FLAK VI
|imatge =Willemsborg Torre Flak VI nou.jpg
|mida_imatge = 300px
|peu = La façana de ponent i migdiabrrestaurada el 2013
|tipus_edifici = [[Torre Flak]], [[Búnquer]] [[Defensa antiaèria|antiaeri]]brBúnquer de l'energia renovable (2013)
|arquitectes = 
|arquitecte = [[Friedrich Tamms]]
|començament =[[1942]]
|consagració =
|acabament = [[1943]]
|cronologia = Dinamitada el 1945 (sense èxit) brTransformació 2010-13
|localització =[[Wilhelmsburg]]br{{coord|53|30|35.65|N|9|59|23.25|E|type:landmark_region:DE|display=title}}
|estil =[[Enginyeria militar]]
|materials_utilitzats = [[Formigó armat]]
|sistema_constructiu =   
|alçat = 44 m
|inclinació =
|imatge_a = Flaktoorn VI Willemsborg west.jpg
|mida_imatge_a = 300px
|peu_a =La façana ponent durant l'obrabrde transformació el 2011
|planta =
|imatge_p =Whilhelmsburgerflakturm3.png
|mida_imatge_p =300px
|peu_p = Planta de la torre 
|}}
La '''Torre Flak VI''' a [[Wilhelmsburg]] a l'[[estat federal alemany|estat]] d'[[Hamburg]] és una [[torre Flak]] o torre de [[defensa antiaèria]] construïda per el règim [[nazisme|nazi]] durant la [[segona guerra mundial]] i acabada el [[1943]].
L'obra va començar el 1942. 

==Història==
La construcció va començar vers la fi de l'any 1942, sota la direcció de l'[[Organització Todt]], amb la col·laboració d'empreses privades de construcció Dywidag, Philipp Holzman, Hoch-Tief i Ed. Züblin. L'equipament tècnic va ser fabricat i instal·lat per [[Siemens]], [[AEG]] i [[Deutz]].ref name = IBA / Tot arreu Wilhelmsburg aquestes empreses tenien els seus propis barracons de forçats que provenien principalment de [[França]], [[Bèlgica]] i [[Dinamarca]]. Els nazis van reforçar la mà d'obra amb milers de presoners del [[camp de concentració de Neuengamme]]. Va caldre uns 80.000 m³ de formigó per a construir la torre que mesura 47 per 47 metres al solar i que té una alçada de 44 metres. Les parets tenen un gruix mínim de dos metres i els teulats 3,5 metres. La torre tenia nou pisos, als quals uns 30.000 civils van cercar empara durant els atacs aeris de les [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|forces aliades]]. Originalment, la torre de combat tenia dos circuits completament separats: un per als soldats de la defensa antiaèria i un per a la població en cerca de refugi. Hi havia nou pisos, el primer i el segon pis serveixen per a acollir la població civil durant els atacs dels aliats. A un altre hi havia un hospital militar. Als quatre pisos superiors es trobaven els acantonaments dels soldats i l'equipament per a disparar als avions enemics. 

La torre d'estat major, destruïda el 1947-1948 per les forces armades [[regne unit|britàniques]],ref[http://www.abendblatt.de/archiv/article.php?xmlurl=http%3A%2F%2Farchiv.abendblatt.de%2Fha%2F1952%2Fxml%2F19520516xml%2Fhabxml52_12511.xmlpdfurl=http%3A%2F%2Farchiv.abendblatt.de%2Fha%2F1952%2Fpdf%2F19520516.pdf%2FASV_HAB_19520516_HA_003.pdf Zweite Sprengung], [[Hamburger Abendblatt]], Hamburg, 15 de maig de 1952, (traducció: Segona temptativa de fer saltar el búnquer petit) {{DE}}/ref es trobava a 200 metres de la torre de combat i s'hi trobava, a més de dos pisos per a la protecció civil, els [[radar]]s i l'equipament de mesura així com la central el comandament. La premsa propagandística nazi en va fer un elogi ditiràmbic de les torres: «…semblen [[tità|titans]] que pel gènere humà als seus peus lluiten amb els [[esquadró|esquadrons]] del cel. Són els castells, que resisteixen els atacs de l'enemic. Darrere les seves muralles dels quals els habitants i defensors de la ciutat troben protecció.»ref''Die Woche'' 5 de juliol de 1944, citat per Simone Weisleder ''et alii'', ''op.cit.'', pàgina 13-14/ref En contraposar els molt pocs avions realment abatuts als costs humans i materials desmesurats, les torres no eren gaire adequats; els experts militars britànics van considerar-les com meres «joguines molt cares dels nacionalsocialistes».ref name = IBA /

El 2001, el grup de supermercats [[Lidl]] va voler comprar el terreny i estava disposat a portar el cost complet de la destrucció del búnquer per a construir-hi una bodega. En reacció, va començar el procediment per a protegir i llistar l'edifici com monument.refgip, [http://www.abendblatt.de/archiv/article.php?xmlurl=http%3A%2F%2Farchiv.abendblatt.de%2Fha%2F2001%2Fxml%2F20010601xml%2Fhabxml010406_17826.xmlpdfurl=http%3A%2F%2Farchiv.abendblatt.de%2Fha%2F2001%2Fpdf%2F20010601.pdf%2F Bunker soll Denkmal werden], [[Hamburger Abendblatt]], Hamburg, 01 de juny de 2001, (traducció: S’ha de conservar el búnquer com a monument històric) {{DE}}/ref 

==Búnquer de l'energia, ronda panoràmica i museu==

[[Fitxer:Willemsborg Café Vju Flakturm VI.jpg|Café ''«vju»'' i la ronda ponent a 30 m d'alçada|thumb|esquerra]]Després de quedar més de mig segle inutilitzat, el 2008 va decidir-se integrar l'edifici dins del concepte «Wilhelmsburg, barri durable»ref[http://www.iba-hamburg.de/themen-projekte/klimaschutzkonzept-erneuerbares-wilhelmsburg/projekt/klimaschutzkonzept-erneuerbares-wilhelmsburg.html «Erneuerbares Wilhelmsburg»], Internationale Bauausstellung 2013/refref name = IBA/ L'obra va començar el 2010. De les 25.000 tones de runam de l'interior del búnquer que s'han de treure, al juliol del 2011 se n'havia extret una quarta part.ref[http://www.abendblatt.de/hamburg/article1965448/Der-Stand-der-Dinge.html Der Stand der Dinge], [[Hamburger Abendblatt]], Hamburg, 22 de juliol de 2011, (traducció: L’avançament de l’obra) {{DE}}/ref La torre finalment fou inaugurada, al marc de l'Exposició Internacional de la Construccióref[http://www.iba-hamburg.de Internationale Bauaustellung]/ref el 2013 com a «búnquer de les [[Energia renovable|energies renovables]]». El teulat s'ha cobert de [[Placa solar|plaques fotovoltaíques]] i la façana meridional de panells [[Energia termosolar|termosolars]]. A l'interior s'ha instal·lat una central termo-elèctrica de [[biogàs]], alimentada d'[[estella|estelles]]  de [[lleny]] i un [[acumulador]] de calor de 2000 metres cúbics que acumula la calor residual de la fàbrica propera ''Nordische Ölwerke'' situada al marge del [[Veringkanal]],ref[http://www.abendblatt.de/ratgeber/extra-journal/article1859387/Ein-Bunker-wird-zum-Kraftwerk.html Ein Bunker wird zum Kraftwerk], [[Hamburger Abendblatt]], Hamburg, 19 d’abril de 2011, (traducció: Un búnquer es transforma en central energètica) {{DE}}/ref La capacitat és suficient per a les necessitats de calor d'unes 3.000 habitacions i les necessitats d'[[electricitat]] d'unes 1000 habitacions del barri del [[Reiherstieg]]. El búnquer contribuirà a un estalvi de 6600 tones de CO{{mida|1=sub2/sub}} per any.ref name = IBA Simone Weisleder, Karsten Wessel, Katharina Jacob, Anna Fuy, Margret Markert, Barbara Günther, Frauke Peck, Oliver Leibbrand, «03/20 Speicher»''Energiebunker'', Hamburg, [http://www.iba-hamburg.de Internationale Bauaustellung], 2013, 160 pàgines/ref

==Visita==
A una alçada de 30 metres el camí de ronda permet una vista panoràmica de 360 graus sobre tota la ciutat d'Hamburg. S'hi troba la taverna ''«vju»'' oberta al públic que disposa de la seva pròpia torradora de café artesana ''De Waterkant'' així com unes sales de reunió que poden llogar-se. El museu de la història de les torres Flak, de la defensa antiaèrià costat i de l'explotació de presoners com mà d'obra barata, previst al pis superior, encara no s'ha obert. Queden uns problemes de seguredat per resoldre.

gallery
Fitxer:Willlemsborg - Torre Flak VI pano.jpg|Vista panoràmica des de la ronda nord
Fitxer:Flaktoorn_VI_sued_binnen.jpg|Espessor de les parets
Fitxer:Flaktoorn VI Willemsborg sued.jpg|Façana meridional (2011)
Fitxer:Flaktoorn VI Willemsborg.jpg|Façanes nord e oest
/gallery
==Enllaç extern==
* [http://www.vju-hamburg.de/#willkommen ''Vju:'' café i ronda panoràmica]
==Referències i enllaços==
{{Referències|2}}
{{Commonscat-inline|Category:Flakturm VI}}
{{Arquitectura militar}}

[[Categoria:Torres de defensa]]
[[Categoria:Energies renovables]]
[[Categoria:Wilhelmsburg]]</text>
      <sha1>qga05d860dll0xal97huojah193fcuj</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>