<page>
    <title>Adamo Didur</title>
    <ns>0</ns>
    <id>916220</id>
    <revision>
      <id>13684643</id>
      <parentid>13634888</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T20:10:35Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>[[Fitxer:Didurportrait1.jpg|thumb|Adam Didur]]
'''Adamo Didur''' ([[Sanok]], [[Polònia]], 24 de desembre de 1873ref name=de{{cite news |author= |coauthors= |title=Adamo Didur |url=http://www.cantabile-subito.de/Basses/Didur__Adamo/didur__adamo.html |quote= |work=cantabile-subito.de |date= |accessdate=2010-07-22 }}/refrefMost reference works list him as born in 1874, but in 1918 in the World War I draft registration, he listed himself as born in 1873./refref name=draft{{cite web |url= |title=[[:Fitxer:Didur-Adamo 1918 draft.jpeg|Adamo Didur in the September 10, 1918 draft registration]] |accessdate=2010-07-22 |quote=December 23, 1873 |publisher=[[Selective Service System]] }}/refref name=pole{{cite encyclopedia|author= |coauthors= |title=Adam Didur |year= |encyclopedia=The Polish biographical dictionary |page=95 |quote=An operatic bass, Adam Didur was born in Sanok. At the age of sixteen, he began his singing career. His first teacher was Walerian Wysocki, who taught at the Lvov Conservatory of Music. ... | url=http://books.google.cat/books?id=IGOhdT-w1eICpg=PA95dq=Adam+Didurhl=enei=EVtITPS4MIOC8gaW0ZnNDgsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=4ved=0CDQQ6AEwAw#v=onepageq=Adam%20Didurf=false |isbn= }}/ref - [[Katowice]], [[7 de gener]] de [[1946]]) fou un [[Baix (veu)|baix operístic]] [[Polònia|polonès]].ref name=pole/ Cantà extensament pels teatres d'òpera europeus i actuà al [[Metropolitan Opera]] de [[Nova York]] de 1908 a 1932. 

== Carrera ==

Didur estudià an [[Lviv]] amb [[Valery Wysocki]].ref name=pole/ Més tard fou alumne de [[Franz Emmerich]] a [[Milà]].ref name=de/ El seu debut fou en un [[concert]]a Milà a la [[Simfonia núm. 9 (Beethoven)|Novena Simfonia]] [[Ludwig van Beethoven|Beethoven]].ref name=pole/ El 1894, feia el seu debut operístic a [[Rio de Janeiro]], després del qual va actuar a Rússia, a [La Scala] de Milà, entre 1903 i 1906, i al [[Royal Opera Hous]] de [[Londres]], el 1905. També va aparèixer a l'Òpera de [[Varsòvia]] de 1899 a 1903. Més tard, viatjà a l'Argentina, cantant a [[Buenos Aires]] entre 1905 i 1908. El debut nord-americà de Didur fou a l'[[Òpera de Manhattan]] el 1907.ref name=de/

Didur feia el seu debut a la [[Metropolitan Opera]] el 14 de novembre de 1908 com a Méphistophélès a ''[[Faust (Gounod)|Faust]]'' de [[Charles Gounod]].ref name=de/ Va pertànyer a la companyia per a un quart de segle per esdevenir un dels seus principals baixos. Va ser en aquesta època que va cantar a l'estrena americana de ''[[Borís Godunov (Mússorgski)|Borís Godunov]]'' de [[Mússorgski]].ref{{cite news |author= |coauthors= |title=American Premiere of 'Boris Godounoff' Wednesday |url=http://select.nytimes.com/gst/abstract.html?res=F50911FF345E13738DDDAB0994DB405B838DF1D3 |quote= Boris Godounoff, the Russian opera by Moussorgsky, will be the feature of next week's repertoire at the Metropolitan Opera House, where it will have its first American hearing on Wednesday evening. It will be conducted by Mr. Toscanini, and the cast will include Madames Homer, [[Anna Case|Case]], [[Leonora Sparkes|Sparkes]], Maubourg, and [[Marie Duchène|Duchene]], and Messrs. '''Didur''', [[Paul Althouse|Althouse]], Rothier, Reiss, Bada, De Segurola, Rossi, Audisi, Reschiglian, and Kreidler. |newspaper=[[New York Times]] |date=March 12, 1913 |accessdate=2011-03-09 }}/refref name=obit/ref{{cite news |author= |coauthors= |title='Boris Godunow' Given In Italian. Didur Ably Sings Title Role In Moussorgsky's Russian Opera Of the People. Striking Stage Pictures But Many Stretches Of Gloom In A Performance That Dragged Woefully At Times. |url=http://query.nytimes.com/gst/abstract.html?res=9403EFD9173BE033A25755C2A9679D946996D6CF |quote=Moussorgsky's Boris Godunow was sung last night for the first time this season at the Metropolitan Opera House. The artists who participated in the performance were Adamo Didur, in the title role; Raymonde Delaunois, as Teodoro; Mary Mellish, (debut,) as Xenia; Flora Perini, Nurse, Angeld Bada, Schouisky; Mario Laurenti, Tcheikaloff; ... |work=[[New York Times]] |date=November 26, 1918 |accessdate=2010-07-22 }}/ref També creà papers a tres òperes de [[Giacomo Puccini]] al MET, ''[[La fanciulla del West]]'', ''[[Il tabarro]]'' i ''[[Gianni Schicchi]]'' segments dnowiki'/nowiki''[[Il trittico]]''.ref name=de/ També apareixia en l'estrena mundial de ''[[Die Königskinder]]''.ref name=de/ La seva última aparició al MET era en ''[[Els contes de Hoffmann]]'' l'11 de febrer, de 1932.ref name=de/ Després retornaria a Europa per viure.ref name=de/

Dos mesos abans de l'esclat de la [[Segona Guerra Mundial]], Didur fou nomenat director de la companyia d'òpera de [[Lviv]], però el conflicte bèl·lic féu impossible el treball.ref name=de/ El 1945 se'l nomenà primer director de l'[[Òpera de Silèsia]].ref name=pole/

Moria el 7 de gener de 1946 a [[Katowice]].ref name=obit{{cite news |author= |coauthors= |title=Adamo Didur Dies. Operatic Basso, 71. Creator Of Title Role In 'Boris Godunoff' at Metropolitan Noted Also As An Actor. Delighted World Audiences |url=http://select.nytimes.com/gst/abstract.html?res=F20C12FE3E5E1B7B93C3A8178AD85F428485F9 |quote=Adamo Didur, formerly a basso with the Metropolitan Opera Company in New York for many years, died Monday at his home in Katowice, it was announced today. ... |work=[[Associated Press]] in the [[New York Times]] |date=January 11, 1946 |accessdate=2010-07-22 }} /ref

== Família ==

Es casà dues vegades. Amb la seva primera muller, la cantant mexicana [[Angela Aranda Arellano]] (1874-1928), va tenir cinc fills, dos dels quals més tard també foren cantants.ref name=de/ Després de la seva mort es casà amb la ballarina francesa [[Marguerite Vignon]] el 1928.ref{{cite news |author= |coauthors= |title=Adamo Didur Marries. Metropolitan Opera Basso Weds Marguerite Vignon, Dancer |url=http://select.nytimes.com/gst/abstract.html?res=F40E11F8355B167A93C3AB1789D95F4C8285F9 |quote=Adamo Didur, basso or the Metropolitan Opera Company, and Miss Vignon, a ballet dancer, were married yesterday by General Sessions Judge Francis ... |work=[[New York Times]] |date=December 21, 1928 |accessdate=2010-07-22 }} /ref

== Referències ==
{{Referències}}

== Bibliografia ==
{{Commonscat|Adamo Didur}}

*David Ewen, ''Encyclopedia of the Opera: New Enlarged Edition''. Nova York; Hill and Wang, 1963.
*Harold Rosenthal i John Warrack (editors), El Diccionari d'Oxford Concís d'Òpera (segona edició corregida). Londres; Oxford University Press, 1980.

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Didur, Adamo}}

[[Categoria:Baixos]]
[[Categoria:Cantants polonesos]]</text>
      <sha1>m1bfrlawaf9yqhfct5az30dylj29tzu</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>