<page>
    <title>Vassili Zàitsev</title>
    <ns>0</ns>
    <id>91797</id>
    <revision>
      <id>13711967</id>
      <parentid>13527431</parentid>
      <timestamp>2014-06-30T08:52:35Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Commonscat}} que enllaça amb [[commons:category:Vasily Zaytsev]]</comment>
      <text>{{FR|data=octubre de 2013}}
{{millorar text|data=abril de 2013}}
{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= Vassili Grigórievitx Zàitsev
|lived= {{data naixement|1915|3|23}} – {{data defunció i edat|1991|12|15|1915|3|23}}
|placeofbirth= [[Fitxer:Russian Empire 1914 17.svg|23px|Imperi Rus]] Eleninka, [[província d'Oremburg|Oremburg]] ([[Imperi Rus]])
|placeofdeath= [[File:Flag of Ukrainian SSR.svg|23px|bandera de l'RSS d'Ucraïna]] [[Kíev]], [[República Socialista Soviètica d'Ucraïna|RSS d'Ucraïna]]
|image= 
|caption= Vassili Zàitsev a [[Stalingrad]], octubre de 1942
|nickname= 
|allegiance= [[Fitxer:Russian Empire 1914 17.svg|23px|Imperi Rus]] [[Imperi Rus]] (fins a 1917) br /{{Bandera|the Soviet Union}} [[Unió Soviètica]] 
|branch=[[Fitxer: Red Army flag.svg|23px|Bandera de l'Exèrcit Roig]] [[Exèrcit Roig]]
|serviceyears=[[1937]] – [[1945]] 
|rank= [[Fitxer: CCCP army Rank kapitan infobox.svg|30px|Capità soviètic]] [[Capità]]
|commands= 
|battles= [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Gran Guerra Patriòtica]]:
* [[Batalla de Stalingrad]]
* [[Operació del Donbass]]
* [[Batalla de Dnieper]]
* [[Operació Odessa]]
* [[Ofensiva de Iaşi–Chişinău (agost de 1944)| Ofensiva de Iaşi–Chişinău]]
|awards= [[Heroi de la Unió Soviètica]]br /[[Orde de Lenin]]br / [[Orde de la Bandera Roja]] (2) br / [[Medalla de la defensa de Stalingrad]]
|laterwork= 
|portrayedby=[[Jude Law]]
}}

'''Vassili Grigórievitx Zàitsev''' en [[rus]]: Василий Григорьевич Зайцев) ([[Yelino]], [[Imperi Rus]], [[23 de març]] de [[1915]] – [[Kíev]], [[República Socialista Soviètica d'Ucraïna|Ucraïna]], [[15 de desembre]] de [[1991]]), fou un [[franctirador]] de l'[[exèrcit roig]] [[Unió Soviètica|soviètic]]. 

==Biografia==
Era natural de [[Sibèria]] i des de molt petit va tenir contacte amb les armes, en principi amb l'arc i més tard, amb armes de foc. La primera d'elles fou un obsequi del seu avi quan només tenia 12 anys d'edat. Va estudiar a l'escola tècnica de Magni-togorsk, i va servir com tenidor de llibres a l'Esquadra Soviètica de l'Orient Llunyà. 

Quan esclatà la [[Segona Guerra Mundial]], Vassili tenia vint-i-sis anys i ja era un tirador excel·lent. Estava allistat a l'Armada del seu país. 

Durant la [[batalla de Stalingrad]], els alemanys van sofrir diverses baixes a les mans dels franctiradors soviètics, que s'havien convertit en una veritable molèstia. Les víctimes en general eren oficials d'observació, els telegrafistes, els encarregats de les cuines i més tard els nens russos que eren utilitzats pels alemanys per a aprovisionar-se d'aigua. 

A tal punt, que un especialista franctirador alemany, el major [[König]], va ser enviat al lloc a fi d'eliminar als seus adversaris soviètics. Només arribat, es va desfer de la vida de dos russos. 

El 21 d'octubre de 1942, va ser anotat com franctirador en Stalingrad. Els soviètics comptaven amb franctiradors molt bons. Un d'aquests era Zàitsev que, a l'arribada de l'alemany, ja havia cobrat la vida de quaranta-dos nazis en tot just deu dies. 
Vassili no tan sols era un tirador excel·lent; també era un mestre del camuflatge, el secret i la paciència. Es mimetitzava de tal manera amb l'entorn que difícilment les seves víctimes podien trobar-li la posició, o bé no comptaven amb ptou temps de vida t per a adonar-se d'on era. 

Aviat la premsa es van fer ressò d'aquest home i publicaven les històries que se'n contaven, la qual cosa augmentava l'orgull de la gent per aquest compatriota. Mentrestant, Vassili no tan sols provava de fer honor a tal fama, sinó que també ensinistrava d'altres compatriotes en l'art del tir de precisió, entre els quals Tània Txernova, una formidable tiradora que també va ser la seva amant.

La majoria dels seus alumnes van fer honor a les seves ensenyances. [[Víktor Medvédev]] i [[Anton Txékhov]] van fer que els alemanys temessin d'eixir a les hores de plena llum. Apuntar al cap era perdre la vida. Ells i Tània, els seus millors alumnes, havien pres la vida de més de setanta nazis. Altres fonts afirmen que els vint-i-vuit franctiradors entrenats per ell van cobrar la vida de més de tres mil soldats enemics. També s'afirma que l'acompliment de Zàitsev no fou l'únic i que un soldat desconegut, identificat solament com a Zikan, havia matat ja 224 soldats alemanys a l'alçada del 20 de novembre de [[1942]]. 

Quan Zàitsev tingué al seu haver més de cent morts, fou condecorat amb l'[[Orde de Lenin]], encara que això no li impedí continuar amb la seva tasca. En aquests dies, i per un presoner alemany, s'assabentà que la veritable missió de König era matar-lo i acabar així amb el mite i soscavar la confiança del poble soviètic.

Durant diversos dies ambdós oponents es van moure amb cura, estudiant el terreny i tractant de trobar-se, fins que König va fer el seu primer moviment, assassinant a dos franctiradors russos amb sengles trets en proximitats d'una fàbrica. Llavors Vasili va decidir enfrontar-lo. El lloc triat: la fàbrica Octubre Vermell al peu del pujol Mamaiev. Al lloc va ser acompanyat pel seu amic i col·lega Nikolai Kulikov. 

Allà també va arribar l'alemany, el qual també es va mantenir ocult. Així van estar tres dies amb les seves nits, esperant ambdós que l'altre cometés un error i delatés la seva posició, ambdós amb admirable paciència. Al quart dia, Vasili i Nikolai van creure saber on estava i van planificar-se una estratègia per descobrir-lo. Nikolai va apuntar un casc, l'alemany va disparar i Nikolai es va llançar al sòl cridant de dolor. König va mossegar l'ham i va treure el cap per a contemplar a la seva víctima, cosa que va aprofitar Vasili para assentar-li un tir al cap que va acabar amb la seva vida. 

Aquesta història de l'enfrontament entre Zaitsev i König no està del tot evidenciada ni documentada en cap dels bàndols enfrontats. 

D'acord amb el llibre ''Stalingrad'' d'[[Anthony Beevor]], el nom Major König és un nom fictici creat pels mitjans de comunicació. El seu nom real seria Major Heinz Thorvald, que era cap d'una escola de franctiradors de l'exèrcit alemany. La mira telescòpica del rifle de Thorvald, es diu que el més preuat trofeu de Zaitsev, és exhibida actualment al Museu de les Forces Armades de [[Moscou]]. No obstant això, la història completa roman essencialment sense confirmació. No hi ha absolutament cap esment d'això en informes militars soviètics, incloent els de [[Alexander Scherbakov]], tot i que gairebé tot acte de franctiradors va ser reportat amb veracitat. 

Es va convertir en heroi nacional per molt temps. En finalitzar la [[Batalla de Stalingrad]], havia assassinat a 242 alemanys, entre ells molts oficials d'alt rang, encara que alguns historiadors sostenen que solament van ser 149 oficialment confirmats. 

Zaisev va prestar servei fins a gener de [[1943]], quan va patir ferides als seus ulls. El professor Filatov va restaurar la seva visió. Més tard va retornar al capdavant i va acabar la guerra al [[riu Dniester]] amb el grau de Capità. 

Aquesta part de la història de Vasili Zaitsev va ser immortalitzada a la pel·lícula [[Enemic a les portes]] ([[2001]]) on va ser personificat per l'actor britànic [[Jude Law]] i el major König per [[Ed Harris]], dirigida pel francès [[Jean-Jacques Annaud]]. 

Finalitzada la guerra es va casar i es va establir a [[Kíev]] com director d'una fàbrica d'enginyeria.

== Medalles i condecoracions ==
;Títols i condecoracions
* [[Estrella d'Or d'Heroi de la Unió Soviètica]] ([[22 de febrer]] [[1943]]).
* Títol de Ciutadà Horable de la ciutat de Volgograd ([[7 de maig]] [[1980]]).
* 2 [[Orde de Lenin|Ordes de Lenin]]
* 2 [[Orde de la Bandera Roja|Ordes de la Bandera Roja]]
* [[Orde de la Guerra Patriòtica]], 1a Classe

;Medalles
* [[Medalla al Valor]]
* [[Medalla del Centenari de Lenin]]
* [[Medalla de la defensa de Stalingrad]] 
* [[Medalla de la victòria sobre Alemanya en la Gran Guerra Patriòtica 1941-1945]]
* [[Medalla del 20è Aniversari de la Victòria en la Gran Guerra Patriòtica]]
* [[Medalla del 30è Aniversari de la Victòria en la Gran Guerra Patriòtica]]
* [[Medalla del 30è Aniversari de l'Exèrcit i l'Armada Soviètics]]
* [[Medalla del 40è Aniversari de les Forces Armades Soviètiques]]
* [[Medalla del 50è Aniversari de les Forces Armades Soviètiques]]
* [[Medalla del 60è Aniversari de les Forces Armades Soviètiques]]
* [[Medalla del 70è Aniversari de les Forces Armades Soviètiques]]

== Vegeu també ==
* [[Exèrcit Roig]]
* [[Heroi de la Unió Soviètica]]
Altres franctiradors soviètics a la [[Segona Guerra Mundial]]:
:* [[Nina Alexeyevna Lobkovskaya]] 
:* [[Liudmila Pavlitxenko]]
:* [[Zikan]]
:* [[Ivan Sidorenko]]
:* [[Vasiliy Golosov]]

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
{{Portal Unió Soviètica}}
* [http://www.warheroes.ru/hero/hero.asp?Hero_id=481 Biografia] a la web oficial dels herois de l'URSS {{ru}}
* [http://www.patriotica.ru/history/zay_stal.html El llibre de Zaitsev en format .zip] {{ru}} 
* [http://www.notesofasniper.com Web amb l'autobiografia de Zaitsev en anglès] (previ pagament)

{{ORDENA:Zaitsev, Vasili}}
[[Categoria:Orde de Lenin]]
[[Categoria:Herois de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Militars russos]]
[[Categoria:Militars soviètics de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>baa5r40m22ya516fsp1pvn1vshxauhf</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>