<page>
    <title>Plomall de Moctezuma</title>
    <ns>0</ns>
    <id>919618</id>
    <revision>
      <id>13667717</id>
      <parentid>13631804</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T04:02:22Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>[[Fitxer: Motecuzoma Xocoyotzin.jpeg|thumb|right|300px|Una imatge de [[Moctezuma II]] amb un tocat diferent al denominat Plomall de Moctezuma.]]
Es coneix com a '''Plomall de Moctezuma''' un ''quetzalapanecáyotl'' o tocat de [[ploma|plomes]] de [[quetzal]] enfilades en [[or]] i pedres precioses que actualment es troba al [[Museu Etnogràfic de Viena|Museu]] Etnogràfic de [[Viena]], [[Àustria]], que segons la tradició va pertànyer al [[tlatoani]] [[Moctezuma II|Moctezuma Xocoyotzin]] (1466-1520), tot i que no hi ha certesa històrica d'això, ni autenticitat de la seva antiguitat.ref name=La Jornada1González de Alba, Luis. [http://www.jornada.unam.mx/1996/08/05/cica0508.html El penacho de un pobre diablo] a ''La Jornada''/refref name=La Jornada2[http://www.conaculta.gob.mx/saladeprensa/index.php?indice=8fecha=2007-03-05 El penacho de Moctezuma si es un atavío para la cabeza] a Conaculta/ref Fins i tot que sigui un abillament pel cap ha estat qüestionat.ref name=La Jornada3Rodríguez, Ana Mónica. [http://www.jornada.unam.mx/2005/06/13/a08n1cul.php El penacho de Moctezuma es una capa de sacerdote, afirma un investigador] a ''La Jornada''/ref Al llarg de diversos segles la peça ha canviat de propietaris en diverses ocasions fins a arribar a [[Viena]]. Durant el [[segle XX]] va ser part d'una campanya [[nacionalisme|nacionalista]] promoguda des del govern mexicà per exaltar com una peça que havia de ser tornada a Mèxic, on hi ha una rèplica al [[Museu Nacional d'Antropologia de Mèxic|Museu Nacional d'Antropologia]] de la [[Ciutat de Mèxic]], que tot i les investigacions actuals se segueix presentant com a tal.

== Descripció ==
El plomall és en realitat un ''quetzalapanecáyotl'', una obra dels [[amanteca]] sobre artistes [[mexica]]s especialistes en la creació d'objectes amb plomes. Té una alçada de 116 [[Centímetre|cm]] i un diàmetre de 175 cm. El centre del plomall està fet amb plomes blaves de l'au xiuh totol, i teixells d'or en forma de mitges llunes amb pedres precioses. Segueix una zona rosa de plomes de tlauquechol i una altra zona de plomes marrons de [[cucut]], d'on surt una filera de plomes verdes de [[Pharomachrus|quetzal]], algunes de fins a 55 cm. de llarg. Segueix una altra zona també de plomes de quetzal. En total té més de 400 plomes de quetzal. Tot i que en l'actualitat està molt deteriorat el seu valor estimat pel govern austríac és d'uns quants milions de dòlars.

A la fi del [[segle XIX]] diversos investigadors europeus, com Hochstetter i [[Eduard Seler]] es van interessar per la peça. La identificació com a ''quetzalapanecáyotl'' es deu a l'antropòloga nord-americana [[Zélia Nuttall]].ref Zélia Nuttall: Sud li quetzal-apanecaiotl ou coiffure Mexicaine en plumes conservée à Vienne a ''Congrès International des Americanística, Paris 1890''. París 1892. pàg. 453-459 /ref El plomall va ser dipositat al [[Museu Etnogràfic de Viena]] durant la [[Segona Guerra Mundial]], juntament amb altres objectes prehispànics que s'han identificat amb objectes litúrgics del culte a [[Quetzalcóatl]] i [[Ehécatl]].

== Teoria de la seva estada a Europa ==
La historiadora i investigadora mexicana Carmen Cook de Leonard afirma que aquesta peça és només un dels molts plomalls que posseïa Moctezuma i no es tracta d'una peça única i irreemplaçable. Moctezuma tenia moltes riqueses i utilitzava diferents ornaments com aquest. Segons aquesta teoria [[Hernán Cortés]] va iniciar converses amb Moctezuma per incitar-lo a convertir-se al [[catolicisme]] i a ser vassall del rei [[Carles I d'Espanya|Carles I]]. Això va conscienciar Moctezuma de la guerra que s'aproximava i probablement per aconseguir temps per organitzar-se va donar a Cortés unes altres 158 peces junt a aquest plomall, com a regal pel seu rei.ref {{Citar publicació |cognom= Cook de Leonard |nom= Carmen |enllaçautor= |coautors= |article= ¿De quién es el penacho de Moctezuma? |url= http://swadesh.unam.mx/actualidades/Actualidades/12/texto12/penacho.html |format= |llengua= castellà |consulta= 20 de gener de 2011 |publicació= Excélsior |editorial= |lloc= |volum= |exemplar= |data= 24 de febrer de 1988 |pàgines= |issn= |citació= |ref= }} /ref Així, aquestes peces van ser inventariades i enviades a Alemanya, on en aquell moment residia el rei. La peça va ser oblidada i molts anys després va ser descoberta, restaurada i utilitzada com a símbol del Museu d'Etnologia de Viena.

== Vegeu també ==
* [[Xokonoschtletl Gomora]]
* [[Amanteca]]

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Enllaços externs ==
* {{citar web |url=http://www.youtube.com/watch?v=MTyP4yJ_T-U |títol= Entrevista |llengua =castellà }} Xokonoschtletl Gomora parla amb TREFF3 sobre el plomall de Moctezuma.
* [http://www.esmas.com/noticierostelevisa/mexico/449583.html Austria el plomall de Moctezuma, nota en Esmas.com]
* {{citar web
|url=http://www.youtube.com/watch?v=giXWjMCGvQE
|títol= Tresor de Moctezuma
|llengua =castellà 
}} Parla sobre el tresor de Moctezuma. 

{{ORDENA:Plomall De Moctezuma}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Lligadures]]
[[Categoria:Conquesta de Mèxic]]
[[Categoria:Civilització asteca]]
[[Categoria:Cultura de Mèxic]]</text>
      <sha1>tah5il6mtlejwbeebdr3bb6a8pgvebw</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>