<page>
    <title>Terrier de Parson Russell</title>
    <ns>0</ns>
    <id>921156</id>
    <revision>
      <id>13768023</id>
      <parentid>13218018</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T03:08:24Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Parson Russell Terrier]]</comment>
      <text>[[Fitxer:Broken_Coat_Jack_Russell_Terrier_(2006).jpg|right|250px|thumb|Terrier de Parson Russell]]
El '''Terrier de Parson Russell''' o '''Parson Rusell Terrier''' és una raça de [[gos]] del grup dels [[terrier]]s, és una variant del [[Terrier de Jack Russell]]. És apte pel treball, actiu, àgil, construït per la velocitat i la resistència. Fa la impressió d'equilibri i flexibilitat en el seu conjunt. Un [[Terrier]] intrèpid i amigable. Pot tenir pèl llis o dur a condició que sigui espès i dens per protegir-lo de les inclemències del temps com ara el fred i la humitat. El seu color pot ser totalment blanc o predominantment blanc amb taques marrons, llimona o negres o qualsevol combinació d'aquests colors, preferentment les taques han d'estar limitades al capdavant i/o al naixement de la cua.

== Característiques ==
Mesura a la creu entre 33 i 36 cm, el seu pes aproximat és de 8 a 10 quilos i és una mica més gran en proporcions que la versió del [[Terrier de Jack Russell]], encara que ha de ser precisat que exemplars més alts existeixen com a ''Jack Russell '' en alguns clubs de treball del [[Regne Unit]] i dels [[Estats Units]], perquè aquests clubs no formen part de la [[Federació Cinològica Internacional]] i per tant, manegen registres diferents a l'estàndard reconegut i acceptat mundialment pels 84 països membres.

== Història ==
El promotor d'aquesta raça, el Reverend Jack Russell, anomenat The sporting Parson, va néixer el 1795 a Dartmouth a [[Devon]]. Sent pastor, va servir durant la major part de la seva vida a la parròquia de Swimbridge, [[Devon]]. Cavaller emèrit i gran caçador, apassionat en la cria i selecció de [[terrier]]s, va ser, el 1873, un dels membres fundadors del Kennel Club al [[Regne Unit]].

El 1863, a [[Birmingham]], van aparèixer els exemplars que encara avui dia són considerats els pilars de la raça: ''Old Jock, Old Trap i Old Tàrtar''.

En finalitzar la [[Segona Guerra Mundial]] aquesta raça gaudia d'una gran popularitat al continent europeu, sobretot en els mitjans de caça i cavalleria. Va ser la primera variant reconeguda del [[Terrier de Jack Russell]] anomenat com a Parson (Jack) Russell Terrier, pel Kennel Club del Regne Unit el 1990, que van publicar un estàndard formal interí. La [[Federació Cinològica Internacional]] va acceptar a títol provisional aquesta raça el 2 de juliol del 1990. El 4 de juny del 2001 aquesta raça va ser reconeguda a títol definitiu com a Parson Russell Terrier per la [[Federació Cinològica Internacional]].

== Entrenament i exercici ==
L'ideal és que aquesta raça s'utilitzi pel que va ser criada: caçar, perseguir i atrapar [[guineu]]s en el seu cau. Tanmateix, si això no és possible, es recomana que se'ls exerciti diàriament de manera intensa ja que són gossos amb una dosi enorme d'energia continguda. Sortir a córrer, caminar amb bicicleta o llançar-li pilotes ajudarà a estrènyer el llaç entre el Parson i el seu amo alhora que se l'educa, gaudeix i exercita.
[[Fitxer:Russel terrier frisbee 8308v.jpg|left|200px|thumb|'''Parson Russell''' a la ''caça'' del Frisbee.]]

== Salut ==
Com el '''Parson Russell''' descendeix de la raça [[Fox terrier]] pot patir en el sistema locomotor Atàxia i mielopatia de Terrier (Atàxia hereditària) i presentar en l'ull luxació del cristall. Per reduir aquests riscos al mínim, els criadors responsables hauran de realitzar creuades només entre exemplars l'historial genealògic dels quals sigui conegut i certificat. Els mascles i femelles destinats per a reproducció periòdicament hauran de ser revisats i ser mèdicament declarats lliures d'aquests patiments.

== Vegeu també ==
* [[Terrier de Jack Russell]]
* [[Fox terrier]]
* [[Agility]] 
* [[Exposició canina]] 

== Referències ==
* An introduction to the Parson Russell Terrier. Parson Russell Terrier Club. http://www.parsonrussellterrierclub.co.uk/history.html. Retrieved 23 October 2010. 
* Davies, Norman (1 January 1996). Europe: A History. Oxford University Press. p. 343. ISBN 978-0198201717. http://books.google.cat/books?id=jrVW9W9eiYMCpg=PA343dq=jack+russellcd=241#v=onepageq=jack%20russellf=false. Retrieved 24 March 2010. 
* McKinney, Liz. History of the Jack Russell Terrier. Parson Russell Terrier / Jack Russell Terrier.com. http://www.prt-jrt.com/articles/HistoryOfTheJRT.html. Retrieved 24 October 2010. 
* Smith, Steve (September 2002). The Encyclopedia of North American Sporting Dogs: Written by Sportsmen for Sportsmen. Willow Creek Press. p. 229. ISBN 978-1572235014. http://books.google.cat/books?id=d4FnXfnoc-ICpg=PA229dq=jack+russell+terriercd=34#v=onepageq=jack%20russell%20terrierf=false. Retrieved 14 March 2010. 
* Lee, Rawdon B. (1902). A History and Description, with Reminiscences, of the Fox Terrier. Horace Cox, London. p. 153. http://books.google.co.uk/books?id=Zvwd4L445fACpg=PP12lpg=PP12dq=carlisle+tackct=result#v=onepageq=russellf=false. Retrieved 24 October 2010. 
* Constitution  Bylaws. Jack Russell Terrier Club of Great Britain. http://jackrussellgb.co.uk/club_info/constitution.htm. Retrieved 26 October 2010. 
* Parson Russell Terrier – Cracking Jacks. Dogs Monthly Magazine. http://www.dogsmonthly.co.uk/breed-features/parson-russell-terrier-cracking-jacks/. Retrieved 24 October 2010. 
* Coile, D. Caroline (2000). Jack Russell Terrier Handbook. Barron's Educational Series. p. 10. ISBN 978-0764114113. 

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Parson Russell Terrier}}
* [http://www.prtaa.org Parson Russell Terrier Association of America]


{{ORDENA:Terrier De Parson Russell}}	!--ORDENA generat per bot--
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|en}}


[[Categoria:Terriers|Parson Russell]]</text>
      <sha1>4wibcehxj36whm8q2z0wjiyl59uceqp</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>