<page>
    <title>Bernard Law Montgomery</title>
    <ns>0</ns>
    <id>92194</id>
    <revision>
      <id>13881546</id>
      <parentid>13769588</parentid>
      <timestamp>2014-07-23T13:37:17Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>CommonsDelinker</username>
        <id>3845</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Substitució de 21è_Grup_d'Exèrcits.gif per 21è_Grup_d'Exèrcits.png.</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= '''Bernard Law Montgomery''', br /1r Vescomte Montgomery d'El Alamein
|lived=([[17 de novembre]] de [[1887]] - [[24 de març]] de [[1976]]) (88 anys)
|placeofbirth= {{Bandera|England}} [[Kennington]], [[Londres]]
|placeofdeath={{Bandera|England}} [[Alton, Hampshire]]
|image=[[Fitxer:Bernard Law Montgomery.jpg|200px|Bernard Law Montgomery]]
|caption= El Mariscal Montgomery
|nickname= Monty
|allegiance= {{Bandera|the United Kingdom}} [[Regne Unit]]
|branch=[[Fitxer:Flag of the British Army.svg|23px|Bandera de l'Exèrcit Britànic]] [[Exèrcit Britànic]]
|serviceyears=[[1908]] – [[1958]]
|rank=[[Fitxer:UK Army OF10.png|35px|Mariscal de Camp]] [[Mariscal de Camp (Regne Unit)|Mariscal de Camp]]
|commands= [[8è Exèrcit (Regne Unit)|8è Exèrcit]] 1942–1943br / [[21è Grup d'Exèrcits (Regne Unit)|21è Grup d'Exèrcits]] 1943–1945br /[[Cap de l'Estat Major Imperial General]] 1946–1948
|battles=[[Primera Guerra Mundial]]br /[[Guerra Anglo-irlandesa]]br /[[Segona Guerra Mundial]]:br /
* [[Batalla de França]]
* [[Segona Batalla d'El Alamein|Batalla de El Alamein]]
* [[Operació Overlord]]
* [[Operació Horta]]
* [[Batalla de les Ardenes]]
* [[Operació Plunder]]
|awards=[[Orde de la Lligacama|Cavaller de la Lligacama]]br / [[Orde del Bany|Gran Creu de Cavaller del Bany]]br / [[Orde del Servei Distingit]]br / [[Orde de la Victòria]]
|laterwork= Adjunt al Comandant Suprem de l'[[OTAN]]br / 1951–1958
|portrayedby=
}}

'''Bernard Law Montgomery''', [[Orde de la Lligacama|KG]], [[Orde del Bany|GCB]], [[Orde del Servei Distingit|DSO]], [[Consell Privat del Regne Unit|PC]], primer vescomte d'[[el Alamein]], ([[17 de novembre]] de [[1887]] – [[24 de març]] de [[1976]]) fou un oficial de l'exèrcit [[Regne Unit de la Gran Bretanya i Irlanda del Nord|britànic]], sovint conegut com a Monty. Va comandar amb èxit les forces aliades a la [[Segona Batalla d'El Alamein|Batalla d'El Alamein]], un punt decisiu en la [[Segona Guerra Mundial]], en la que les tropes sota el seu comandament van ser les responsables de l'expulsió de les tropes de l'eix del [[Àfrica del Nord|nord d'Àfrica]]. Més tard va ser el comandant en [[Itàlia]] i l'[[Europa]] del Nord-oest, i va comandar les tropes de terra durant la [[Batalla de Normandia]]. 

== Biografia ==
Montgomery va néixer a [[Kennington]], [[Londres]] el 1887, quart fill de 9, fill d'un [[capellà]] [[anglicanisme|anglicà]], el Reverend Henry Montgomery. El 1889 la família es mudà a Austràlia quan el seu pare va ser nomenat [[Bisbe]] de [[Tasmània]]. El seu pare era amable, però ineficaç a la llar, i sovint estava fora per la seva tasca missionera. La seva mare era molt rigorosa, que atorgava al seu marit 10 xelins per setmana i colpejava als seus fills. Montgomery afirmava que havia tingut una infància infeliç, topant tot sovint amb la seva mare i esdevenint l'ovella negra de la familia, fins al punt de què declinà anar al funeral de la seva mare. El seu pare morí a Moville el 1932.

El 1901, el Bisbe Montgomery esdevingué secretari de la [[Societat per a la Propagació de l'Evangeli]], i la família tornà a Londres. Montgomery anà a l'Escola de Sant Pau i després a la [[Reial Acadèmia Militar de Sandhurst]], de la que gairebé és expulsar per cremar a un altre cadet durant una baralla amb atiadors. S'uní al 1r Batalló del Regiment Reial de Fusellers de Warwickshire el 1908, sent destinat a l'[[Raj Britànic|Índia]] fins al 1913.

=== Primera Guerra Mundial ===

La [[Primera Guerra Mundial]] començà a l'agost de 1914, i Montgomery va ser enviat aquell mateix mes a França amb el seu regiment. Va estar en servei durant la retirada de la [[Batalla de Mons]], en la que la meitat del seu batalló va resultar ferit o presoner. A [[Meteren]], prop de la frontera belga de [[Bailleul (Nord)|Bailleul]] el [[13 d'octubre]] de [[1914]], durant un contraatac aliat, va ser ferit al pulmó dret per un franctirador, resultant greument ferit fins al punt en què se li va cavar la tomba en preparació a la seva mort. Se li va atorgar l'[[Orde del Servei Distingit]] pel seu lideratge valerós.

Després de recuperar-se a inicis de 1915, va ser promogut a major d'entrenament de brigada i retornà al Front Occidental a inicis de 1916 com a oficial d'operacions d'estat major durant les batalles de [[Batalla del Somme (1916)|el Somme]], [[Batalla d'Arràs (1917)|Arràs]] i [[Passchendaele]]. Durant aquesta època estava al IX Cos, part del Segon Exèrcit del General Sir [[Herbert Plumer]]. Donada la seva instrucció, entrenament i integració de la infanteria amb l'artilleria i els enginyers, les tropes del Segon Exèrcit van ser capaces d'aconseguir els seus objectius de manera eficient i sense baixes innecessàries. 

Montgomery serví a les batalles del [[Batalla del Lys|Lys]] ([[Leie]]) i de [[Tercera Batalla de Aisne|Chemin-des-Dames]] abans d'acabar la guerra com a oficial de d'estat major i cap d'estat major efectiu de la [[47a Divisió Britànica (2a de Londres)|47a Divisió (2a de Londres)]], amb el rang temporal de [[tinent coronel]]. Una fotografia de 1918 mostra el llavors desconegut tinent-coronel Montgomery ferm davant de [[Winston Churchill]] a una parada.

=== Entre guerres ===

Després de la guerra, Montgomery comandà un batalló a l'[[Exèrcit britànic del Rin]], abans de tornar al seu rang real de [[capità]]. Va recopilar les seves experiències en una sèrie de manuals i fulletons d'instrucció. Posteriorment assistí a l'Acadèmia Militar Superior de l'Exèrcit a [[Camberley]], abans de ser nomenat major de brigada a la 17ª Brigada d'Infanteria a finals de 1920. La brigada va ser estacionada a [[County Cork]] durant la [[Guerra Angloirlandesa]]. Un cosí de Montgomery havia estat assassinat per l'[[Exèrcit Republicà Irlandès|IRA]], i ell era un protestant mig irlandès; però si bé va ser efectiu, el cert és que no va emprar mètodes brutals com alguns dels seus contemporanis a Cork, com [[Arthur Ernest Percival|Arthur Percival]]. A la seva arribada insistí a les unitats de la seva brigada que el ''seu comportament havia de ser per damunt de cap enuig'', encara que posteriorment comentés que no li importava en absolut quantes cases es cremaven (en referència a la política governamental de cremar les cases sospitoses). L'oficial de l'IRA [[Tom Barry]] afirmà que ''es comportà amb una gran correcció''. Montgomery observà que el conflicte no es podria guanyar, i que l'única solució possible era la retirada de les tropes britàniques. El 1923, després de la constitució de l'[[Estat Lliure d'Irlanda]] i durant la [[Guerra Angloirlandesa]], Montgomery escrigué a Percival dient-li que ''per guanyar una guerra d'aquesta mena cal ser despietat'' i que la [[Gran Bretanya]] democràtica del segle XX no faria això, per la qual cosa, ''l'única manera és donar-los alguna mena d'autogovern i permetre que ells mateixos aixafin la rebel·lió''.

El 1923, Montgomery va ser destinat a la [[49a Divisió d'Infanteria (Regne Unit)|49a Divisió]], insistint en la instrucció tàctica. El 1925 retornà al 1r Reial de Warwickshires com a comandant de companyia i [[capità]], abans de ser instructor de l'[[Acadèmia d'Estat Major de Camberley]] i [[Major (grau militar)|major]]. Conegué i es casà el 1927 amb [[Elizabeth Carver]], i el seu fill nasqué a l'agost de 1928. Va ser nomenat [[tinent coronel]] del 1r Batalló del [[Regiment Reial de Warwickshire]] el 1931, servint a [[Mandat Britànic de Palestina|Palestina]], [[Egipte]] i l'[[Raj Britànic|Índia]]. Va ser promogut a [[coronel]] i va ser instructor de l'Acadèmia d'Estat Major de l'[[Exèrcit Indi-Britànic]] a [[Quetta]]. Sempre que pogué, mantingué les relacions amb el Reial Warwickshires, sent nomenat coronel honorífic del regiment el 1947. Com durant tota la seva carrera, Montgomery provocà el ressentiment dels seus superiors per la seva arrogància i les seves maneres dictatorials, així per la seva indiferència quan obstruí l'efectivitat militar. Va ser nomenat oficial comandant de la 9a Brigada d'Infanteria el 1937, amb el rang de [[brigadier]], però aquell mateix any li arribà la tragèdia. El seu casament havia estat molt feliç, però la seva esposa la ser mossegada per un insecte mentre que estaven de vacances a [[Burnham-on-Sea]]. La mossegada s'infectà i la seva esposa morí als seus braços de [[sepsis]] després d'una amputació. La pèrdua el devastà, però ell mateix insistí a tornar immediatament a la feina després del funeral.

El 1938, organitzà unes maniobres combinades amfíbies que van impressionar al nou comandant en cap, el General General [[Archibald Wavell|Wavell]]. Va ser promogut a [[Major General]] i prengué el comandament de la [[8a Divisió d'Infanteria (Regne Unit)|8a Divisió d'Infanteria]] a Palestina. Allà esclafà una revolta àrab abans de tornar a Gran Bretanya al juliol de 1939, patint una seriosa malaltia al camí, per comandar la [[3a Divisió d'Infanteria (Regne Unit)|3a Divisió d'Infanteria]]

== Segona Guerra Mundial ==
=== La Força Expedicionària Britànica ===

Gran Bretanya declarà la guerra a Alemanya el [[3 de setembre]] de [[1939]]. La 3a Divisió va ser enviada a [[Bèlgica]] com a part del [[Cos Expedicionari Britànic]] (BEF). Montgomery preveia un desastre similar al de [[1914]], per la qual cosa passà la [[Guerra de Broma]] entrenant a les seves tropes per a una retirada tàctica més que no pas per operacions ofensives. Durant aquest temps, Montgomery tingué problemes seriosos amb els seus superiors després de prendre una altra vegada una actitud pragmàtica cap a la salut sexual dels seus homes. El seu entrenament valgué quan els alemanys començaren la invasió dels [[Països Baixos]] el [[10 de maig]] de [[1940]] i la 3ª Divisió avançà cap al riu [[Dijle]] i es retirà cap a [[Dunkerque]] amb un gran professionalisme, retornant a Gran Bretanya intactes i amb unes baixes mínimes. Durant l'[[Operació Dinamo]] – l'evacuació de 330.000 tropes de la BEF i franceses cap a Gran Bretanya – Montgomery assumí el comandament del [[2n Cos (Regne Unit)|II Cos]].

Al seu retorn, Montgomery era l'antagonisme a l'[[Oficina de Guerra]], sent molt crític amb el comandament del [[Cos Expedicionari Britànic|BEF]], per la qual cosa va ser relegat a un comandament de divisió i només se'l va fer Company de l'[[Orde del Bany]] (CB). Al juliol de 1940 va ser promogut a [[Tinent General]], posat al comandament del [[5è Cos (Regne Unit)|V Cos]] i començant una llarga relació amb el nou Comandant en Cap del Comandament del Sud, [[Claude Auchinleck]]. A l'abril de 1941 va ser nomenat comandant del [[12è Cos (Regne Unit)|XII Cos]]. Durant aquesta època desenvolupà i provà les seves idees i entrenà als seus soldats, culminant en l'[[Exercici Tigre]] al maig de 1942, unes maniobres combinades que involucraren més de 100.000 soldats.

=== Nord d'Àfrica i Itàlia ===
''Veuré també [[Campanya del Desert Occidental]] i [[Campanya del nord d'Àfrica]].''
[[Fitxer:Montgomery watches his tanks move up.jpg|thumb|Montgomery al Nord d'Àfrica, Novembre de 1942. El seu ajudant (al seu darrera mirant pels binocles) va morir en acció al 1945.]]

El 1942 es requeria un nou comandant per l'Orient Mitjà, on Auchinleck era el comandant en cap. Si bé havia estabilitzat les posicions aliades a l'Alamein, després d'una visita a l'agost de [[1942]], el Primer Ministre [[Winston Churchill]] el substituí pel General [[Harold Alexander|Alexander]], i va ser persuadir pel General [[Alan Brooke|Brooke]] per nomenar a Montgomery com a comandant del [[8è Exèrcit (Regne Unit)|8è Exèrcit]] per la campanya del Nord d'Àfrica, després que el candidat preferit de Churchill, [[William Gott]], morís en un accident d'aviació tornant al [[Caire]].

La veloç assumpció del comandament del 8è Exèrcit per part de Montgomery va ser profundament sentida per Auchinleck i el seu estat major, però transformà al 8è Exèrcit. Prenent el comandament el [[13 d'agost]] de [[1942]], dos dies abans de l'autoritzat, Montgomery ordenà el reforçament immediat dels turons vitals d'Alam Halfa, uní els quarters generals de l'exèrcit i de l'aviació una simple unitat operativa, i ordenà que tots els plans relatius a la retirada fossin destruïts. Tant Brooke com Alexander es van quedar atònits per la transformació de l'atmosfera quan el van visitar-lo el [[19 d'agost]]. Montgomery va fer un important esforç per estar amb les tropes tan sovint com fos possible, visitant sovint les unitats i procurant conèixer personalment als homes. Una crítica cap al 8è Exèrcit fou que fins aquell punt cada unitat havia fet les seves pròpies batalles. Montgomery es determinà a que l'Exèrcit complet lluitaria les seves batalles com una estructura unificada, d'acord a un pla detallat.

El comandant alemany [[Erwin Rommel]] provà d'encerclar al 8è Exèrcit a la [[Batalla d'Alam el Halfa]] el [[31 d'agost]] de [[1942]]. Les informacions d'[[ULTRA]] van confirmar a Montgomery la decisió inicial de defendre la zona, i Rommel va ser aturat amb molts pocs guanys. Després del combat, Montgomery va ser criticat per no atacar les tropes alemanyes en retirada, però a judici de Montgomery, el 8è Exèrcit no podia derrotar els alemanys en una batalla mòbil i amb una mecanització fluida. 

La reconquesta del Nord d'Àfrica era essencial per les basses aèries per ajudar a [[República de Malta|Malta]] i per l'[[Operació Torxa]]. Sense fer cas de les demandes de Churchill per a l'acció ràpida, Montgomery preparà meticulosament la nova ofensiva. Estava decidit a no lluitar fins que no estiguessin prou preparats per a una victòria decisiva, i es posà a l'acció amb uns plans detallats, reunint els subministraments necessaris, i entrenant les tropes especialment per a la lluita nocturna i per l'ús de prop de 300 tancs americans [[Tanc Sherman|Sherman]] i 90 [[M7 Priest]]s, i visitant totes les unitats involucrades a l'ofensiva. 

[[Fitxer:El Alamein 1942 - British infantry.jpg|thumb|Avanç d'Infanteria durant la Batalla de El Alamein]]

La [[Segona Batalla d'El Alamein|Batalla d'El Alamein]] començà el [[23 d'octubre]] de [[1942]], i acabà 12 dies després amb la primera victòria decisiva i a gran escala aliada de tota la guerra. Montgomery havia previst correctament l'extensió de la batalla i el nombre de baixes (13.500)

Montgomery va ser fer [[Orde del Bany|cavaller]] i promogut a [[general]]. L'avanç subseqüent del 8è Exèrcit davant de la retirada dels alemanys durant centenars de milles cap a les seves bases a [[Tunísia]] usava els avantatges de la logística i de l'artilleria, evitant riscos innecessaris. També va donar als aliats una indicació de cap on s'inclinava la guerra al nord d'Àfrica. Montgomery mantingué la iniciativa, aplicant la força superior quan disposava d'ella, forçant a Rommel a retirar-se de totes les posicions defensives. El [[6 de març]] de [[1943]], l'atac de Rommel cap a les línies esteses del 8è Exèrcit a [[Medenine]] ([[Operació Capri]]), amb la major concentració de blindats alemanys al nord d'Àfrica va ser rebutjat. A la [[Línia de Mareth]], entre el [[20 de març|20]] i el [[27 de març]], quan Montgomery es trobà amb l'oposició frontal més violenta, canvia el seu esforç principal en un desbordament en pinça, recolzat per suport de caça-bombarders en vol rasant de la [[Royal Air Force|RAF]].

El següent atac major aliat era la invasió aliada de Sicília (l'[[Operació Husky]]). Va ser allà on van començar veritablement les famoses tensions entre Montgomery i els comandants americans. Montgomery modificà els plans per a la invasió aliada, transformant-los en general en un pla més cautelós. Les tensions interaliades creixien mentre que els generals americans [[George Patton|Patton]] i [[Omar Bradley|Bradley]] creà ressentiments cap al que ells percebien com jactància per part de Montgomery. Ells se'n dolien, però al cap i a la fi, Montgomery tenia un rang més elevat.

Montgomery continuà comandant al [[8è Exèrcit (Regne Unit)|8è Exèrcit]] durant els desembarcaments al continent, però es desesperà davant la manca de coordinació, la dispersió de l'esforç i l'oportunisme estratègic, i va estar content de poder abandonar l'''esmorzar del gos'' el [[23 d'abril]].

=== Normandia ===

Montgomery tornà a [[Gran Bretanya]] per prendre el comandament del [[21è Grup d'Exèrcits (Regne Unit)|21è Grup d'Exèrcits Britànic]], que consistia en totes les forces terrestres aliades que participarien en l'[[Operació Overlord]], la invasió de Normandia. Els plans preeliminars per a la invasió havien tingut lloc des de feia 2 anys, més recentment per l'Estat Major del [[Quarter General Suprem Expedicionari Aliat|COSSAC]]. Montgomery observà ràpidament que es tractava d'un pla molt limitat, i de seguida recolzà expandir el pla d'un assalt de 3 divisions a 5. Com ja havia fet amb el [[8è Exèrcit (Regne Unit)|8è Exèrcit]], Montgomery visitava sovint les seves unitats, aixecant la moral i comprovant que l'entrenament progressava. El [[7 d'abril]] i el [[15 de maig]] presentà el seu pla estratègic per a la invasió a l'Escola de Sant Pau. Preveia una batalla de 90 dies, acabant quan totes les forces arribessin al [[Sena]], amb els exèrcits francesos i canadencs a un flanc i els exèrcits americans a la dreta.

Durant la dura lluita de la [[Operació Overlord|Batalla de Normandia]] s'estenia per dos mesos i mig, l'impacte d'unes males condicions meteorològiques de tardor, van afectar les zones d'aterratge i es feren sentir en la recepció de personal i subministraments que havien de ser portats precipitadament pel Canal de la Mànega. Conseqüentment, Montgomery argumentà que no s'havia pogut seguir el seu pla, la qual cosa li valgué moltes crítiques retrospectives dels seus companys americans, entre ells [[Omar Bradley|Bradley]] i [[George Patton|Patton]].

El pla de Montgomery era clar en les seves etapes inicials: una presència agressiva britànica i canadenca a l'est per atraure la major part dels blindats alemanys, combinat a unes forces americanes creixents a l'oest, preparant un moviment de pinça cap al Sena, on tots els ponts a l'oest de París havien estat destruïts. Les pinces americanes es van girar correctament cap al nord per crear la [[Bossa de Falaise]]. Tot i els retards, Montgomery adaptà el pla de manera significativa i planeja estratègicament els desembarcaments de Normandia per atraure, capturar i destruir la major part de les forces alemanyes que atacaven des del nord-oest de França, és a dir, des del Pas de Calais i Le Havre.

Com ja s'ha indicat, aquesta sèrie de plans de batalla, els exèrcits britànics, canadencs i americans van inflingir una de les majors derrotes de l'exèrcit alemany a l'oest. La campanya de Montgomery va ser essencialment de desgast fins a mitjans de juliol amb l'ocupació de la [[Península de Cotentin]] i una sèrie d'ofensives a l'est, per assegurar Caen i atraure el gros dels blindats alemanys allà. S'aconseguí l'[[Operació Cobra]] i l'encerclament de les forces alemanyes a la [[Bossa de Falaise]], a costa del sacrifici britànic a la diversió de l'[[Operació Goodwood]].

=== L'avanç cap al Rin ===


La creixent preponderància de les tropes americanes al teatre europeu (de 4 a 7 divisions al Dia-D a 72 a 85 al 1945) feia políticament impossible que el Comandant de les Forces Terrestres fos un britànic. Després de la [[Operació Overlord|Campanya de Normandia]], el [[Dwight D. Eisenhower|General Eisenhower]] prengué personalment el comandament de totes les forces terrestres, mentre que seguia sent el Comandant Suprem, mentre que Montgomery continuava sent el comandant del 21è Grup d'Exèrcits, ara consistent principalment en unitats britàniques i canadenques. Montgomery se sentí amargament irritat per aquest canvi, tot i que ja havia estat decidit abans de la invasió. Com a compensació, [[Winston Churchill]] el promogué al rang de [[Mariscal de Camp (Regne Unit)|Mariscal de Camp]].

Amb tot, Montgomery encara va ser capaç de persuadir a Eisenhower per adoptar la seva estratègia d'un únic atac al [[Regió del Ruhr|Ruhr]] amb l'[[Operació Horta]] al setembre de 1944. va ser la batalla menys característica de Montgomery. L'ofensiva va ser brava i mal planejada. Va acabar en fracàs amb la destrucció de la [[1a Divisió Aerotransportada (Regne Unit)|1a Divisió Paracaigudista Britànica]] a [[Arnhem]]. La preocupació de Montgomery amb l'avanç cap al Ruhr també l'havia distret de la tasca essencial de netejar el [[Scheldt]] durant la captura d'[[Anvers]], i després Arnhem. El grup de Montgomery va ser instruït per concentrar-se en [[Batalla del Scheldt|això]], i així que es pogués obrir el port d'Anvers.

Amb l'atac per sorpresa a les Ardennes del [[16 de desembre]] de [[1944]], començà la [[Batalla de les Ardenes]], en la que el front del [[12è Grup d'Exèrcits (Estats Units)|12è Grup d'Exèrcits Americà]] va ser partit, amb la major part del [[1r Exèrcit (Estats Units)|1r Exèrcit Americà]] situat a la part nord de la protuberància alemanya. El comandant del grup d'exèrcit americà, el General [[Omar Bradley]] es trobava a [[Luxemburg]], al sud de la protuberància, i manar als seus exèrcits des d'allà li resultà problemàtic. Montgomery era el comandant més proper i el [[20 de desembre]], Eisenhower (que es trobava a [[Versalles]], transferí el 1r Exèrcit americà de [[Courtney Hodges]] i el 9è exèrcit americà de [[William Hood Simpson|William Simpson]] al seu 21è Grup d'Exèrcits, tot i les objeccions vehements de Bradley sobre motius nacionalistes. Montgomery assumí ràpidament la situació, visitant ell mateix tots els comandants de divisió, de cos i d'exèrcit per instituir la seva xarxa fantasmagòrica d'oficials d'enllaç. Agrupà el [[30è Cos (Regne Unit)|XXX Cos Britànic]] com a reserva estratègica i reorganitzà la defensa a la zona nord, retallant i reforçant les línies i ordenant l'evacuació de [[Sankt Vith|St Vith]]. El comandant alemany del 5è Exèrcit Panzer, [[Hasso von Manteuffel]] digué:

blockquote
''Les operacions del 1r Exèrcit americà s'havien convertit en una sèrie d'accions individuals. La contribució de Montgomery a restaurar la situació va ser transformar les accions aïllades en una batalla coherent lluitada segons un pla clar i definit. Va ser la seva negativa a entrar en contraatacs prematurs i graduals el que permeté als americans reunir les seves reserves i frustrar les temptatives alemanyes per estendre el seu avanç''
/blockquote

Llavors, Eisenhower volgué que Montgomery passés a l'ofensiva l'[[1 de gener]] per trobar-se amb l'exèrcit de Patton, que havia començat a avançar des del sud el [[19 de desembre]] i així, capturar als alemanys. En canvi, Montgomery refusà fer moure a una infanteria que ell considerava poc preparada enmig d'una tempesta de neu per un terreny estratègicament gens valuós. No va llançar l'atac fins al [[3 de gener]], però llavors els alemanys ja havien fugit. Una gran part de l'opinió militar americana era que no s'hauria d'haver aturat, tot i que en ell era característic no voler llençar tropes amb poca preparació. Després de la batalla, el 1r Exèrcit Americà retornà al 12è Grup d'Exèrcits: però el 9è Exèrcit Americà romangué amb el 21è Grup d'Exèrcits fins a travessar el Rin. 

[[Fitxer:Operationvarsity.jpg|thumb|right|Montgomery (esquerra), Mariscal de l'Aire Sir [[Arthur Coningham]] (centre) i el Comandant del [[Segón Exèrcit Britànic]], Tinent General Sir [[Miles Dempsey]], parlant després d'una conferència en la que Montgomery donà l'ordre al Segon Exèrcit de començar a creuar el Rin]]

El 21è Grup d'Exèrcits avançà cap al Rin amb les Operacions [[Operació Veritable|Veritable]] i [[Operació Granada|Granada]] al febrer de 1945. Després d'una meticulosament planejada [[Operació Botí|travessa del Rin]] el [[24 de març]] i el subseqüent [[Bossa del Ruhr|encerclament]] del [[Grup d'Exèrcits B]] alemany al [[Ruhr]], el paper de Montgomery inicialment era protegir el flanc de l'avanç americà. Tanmateix, això va ser alterat per anticipar-se a qualsevol oportunitat de l'[[Exèrcit Roig]] endinsant-se a [[Dinamarca]], i el 21 Grup d'Exèrcits ocupà [[Hamburg (estat)|Hamburg]] i [[Rostock]], segellant la península [[Dinamarca|danesa]].

El [[4 de maig]] de [[1945]], a [[Lüneburg]], Montgomery acceptà la rendició de les forces alemanyes al nord d'Alemanya, Dinamarca i als [[Països Baixos]]. Com era característic en ell, ho va fer senzillament, a una tenda i sense cap cerimònia.

El [[26 d'octubre]] de [[1945]] va ser nomenat [[Home lliure]] de [[Huddersfield]].

== Darrers anys ==

[[Fitxer:Allies at the Brandenburg Gate, 1945.jpg|thumb|right|Montgomery i els generals soviètics [[Gueorgui Júkov|Zhukov]], [[Vasily Sokolovsky|Sokolovsky]] i [[Konstantín Rokossovski|Rokossovsky]] a la [[Porta de Brandenburg]], [[12 de Juliol]] de [[1945]].]]

Després de la guerra, Montgomery va ser ennoblit com a 1r Vescomte Montgomery de l'Alamein el 1946. Va ser [[Cap de l'Estat Major Imperial General|Cap de l'Estat Major Imperial]] entre 1946 i 1948, però va ser un error donat a que el lloc requeria unes habilitats estratègiques i polítiques, les quals no posseïa. Topà particularment amb el seu vell rival [[Arthur Tedder]], qui ocupava el lloc de [[Cap de l'Estat Major de l'Aire]]. Quan el seu mandat expirà, el Primer Ministre [[Clement Attlee]] nomenà al General (després també Mariscal de Camp) [[William Slim]] com al seu successor. Quan Montgomery protestà de què li havia promès el lloc al seu protegit, el [[General Crocker]], un ex-comandant de cos a la campanya 1944-45, es diu que Attle li respongué que no ho havia fet ell.

Montgomery era el comandant suprem del comitè de comandants en cap occidentals. Era un inspector general efectiu i preparava bones maniobres, però la política no era el seu fort, i estigué content de ser l'assistent d'Eisenhower a la recent creada Organització del Tractat de l'Atlàntic Nord ([[OTAN]]) entre 1951 fins al seu retir el 1958. Quan la seva mare morí el 1949, no assistí al funeral al·legant que estava massa enfeinat. 

Montgomery va ser president de la [[St John's School]], [[Leatherhead]], [[Surrey]]entre 1951 a 1966 i un mecenes generós. 

[[Fitxer:Monty, wavvel, auk.jpg|thumb|Montgomery amb [[Archibald Wavell|Wavell]] i [[Claude Auchinleck|Auchinleck]].]]

El 1953, el Consell d'Educació de Hamilton ([[Ontàrio]]), [[Canadà]], escrigué a Montgomery per demanar-li permís per donar el seu nom a una nova escola de la ciutat. L'Escola Elemental Vescomte Montgomery va ser presentada com l'escola més moderna de Nord-amèrica i l'escola més gran d'un sol edifici a Hamilton el [[14 de març]] de [[1951]]. L'escola s'inaugurà oficialment el [[18 d'abril]] de [[1953]] amb la presència de Montgomery i uns 10.000 assistents. A la inauguració, els donà el lema Gardez Bien de l'escut d'armes de la seva família. Montgomery es referia a l'escola com la meva estimada escola i la visità en 5 ocasions, la darrera el 1960. A la seva darrera visita, digué als seus estudiants:
blockquote
''Feu de l'Escola Vescomte Montgomery la millor escola de Hamilton, la millor d'Ontario, la millor del Canadà. No m'associo amb res que no sigui bo. Serà millor per vosaltres veure que tot el que envolta aquesta escola és bo. És bo pels estudiants no només ser bons a l'escola, sinó ser millors fora de la Vescomte. L'educació no és només quelcom que ajuda a aprovar els exàmens i a obtenir una feina, és desenvolupar el cervell per ensenyar-li a formar els fets i a fer coses.''
/blockquote

Abans de retirar-se, les seves opinions en general eren sovint censurades. Després del retir, això no obstant, aquestes opinions van fer-se públiques i la seva reputació se'n ressentí. Les seves memòries van ser considerades com arrogants i auto-indulgents. Allà criticava a molts dels seus camarades de la guerra en termes durs, fins i tot a Eisenhower (a qui acusava, entre altres coses, de prolongar la guerra un any més pel seu pobre lideratge; la qual cosa acabà amb la seva amistat). Condemnava l'[[apartheid]] i el comunisme xinès de [[Mao Zedong]], així com es mostrava en contra de la legalització de l'[[homosexualitat]] al [[Regne Unit]], argumentant que ''l'[[Acta de les Ofenses Sexuals de 1967]] era un passaport per a la sodomia i que aquesta mena de coses poden ser tolerades pels francesos, però nosaltres som britànics – gràcies a Déu.

Potser en part per aquestes controvèrsies, Montgomery mai no va arribar a un comtat (a diferència dels seus camarades de guerra [[Harold Alexander]], [[Lluís Mountbatten]] i fins i tot [[Archibald Wavell]], si bé ell mai no havia estat el comandant suprem de tot un teatre de guerra). Una tasca oficial que insistí a realitzar durant els darrers anys de la seva vida era portar l'[[Espasa d'Estat]] durant l'[[Obertura Estatal del Parlament]]. La seva creixent fragilitat, això no obstant, aixecava comentaris sobre la seva capacitat per carregar durant llargues estones la pesada arma. Finalment, aquests comentaris es feren realitat quan es desplomà a mitja cerimònia el 1968 i ja no tornà a realitzar aquesta funció mai més.

Un passatemps de la premsa britànica durant aquells anys era fotografiar a Montgomery cobrant la seva pensió de vellesa a l'oficina local de la seguretat social. Donada la seva eminència, molts creien que Montgomery era ric i que no necessitava els diners. De fet, sempre va ser un home d'ingressos modestos i li causava una gran angoixa que creguessin que cobrava diners dels contribuents que no necessitava.

Un altre cop fort va ser un robatori a casa seva. Tot i fer una aparició a la televisió implorant el retorn de les seves possessions, moltes d'elles només de valor sentimental, els objectes mai no es van recuperar.

Montgomery morí el 1976 a casa seva a [[Alton, Hampshire|Alton]], [[Hampshire]], i va ser enterrat al cementiri de la Santa Creu, [[Binsted]], després d'un funeral d'estat a la [[Capella de Sant Jordi de Windsor]].

== Historial militar i condecoracions ==

=== Dates de promoció ===
* [[Fitxer:UK Army OF1a.png|50px|Tinent de 2ª]] Tinent de 2a - 19/09/1908
* [[Fitxer:UK Army OF1b.png|50px|Tinent]] [[Tinent]] - 01/04/1910
* [[Fitxer:UK Army OF2.png|50px|Capità]] [[Capità]] - 14/10/1914 (en funcions: 14/09/1914-13/10/1914)
* [[Fitxer:UK Army OF3.png|50px|Major]] [[Major (Regne Unit)|Major]] - 25/07/1925 (en funcions: 22/01/1917-15/07/1918, 12/04/1919-02/09/1919)
* [[Fitxer:UK Army OF4.png|50px|Tinent Coronel]] [[Tinent Coronel]] - 17/01/1931 (en funcions: 16/07/1918-11/04/1919, 04/09/1919-05/11/1919, 23/01/1926-31/12/1927) 
* [[Fitxer:UK Army OF5.png|50px|Coronel]] [[Coronel]] - 29/06/1934, antiguitat 01/01/1931 (mitja paga 29/06/1937; paga sencera 05/08/1937)
* [[Fitxer:UK Army OF6.png|50px|Brigadier]] [[Brigadier]] - 05/08/1937-27/10/1938
* [[Fitxer:UK Army OF7.png|50px|Major]] [[Major General]] - 28/10/1938, antiguitat 21/05/1938
* [[Fitxer:UK Army OF8.png|50px|Tinent]] [[Tinent General]] - 16/10/1942 (en funcions: - 22/07/1940-21/07/1941)
* [[Fitxer:UK Army OF9.png|50px|General]] [[General]] - 11/11/1942
* [[Fitxer:UK Army OF10.png|50px|Mariscal]] [[Mariscal de Camp (Regne Unit)|Mariscal de Camp]] - 01/09/1944

=== Condecoracions ===
[[Fitxer:BernardMontgomery Aberdare Blog.jpg|thumb|right|Estàtua del Mariscal Montgomery a Whitehall, Londres]]
* [[Fitxer:Order of the Garter UK ribbon.png|50px|Orde de la Lligacama]] [[Orde de la Lligacama|Cavaller del Molt Noble Orde de la Lligacama]] 
* [[Fitxer:Order of the Bath (ribbon).svg|50px|Orde del Bany]] [[Orde del Bany|Gran Creu de Cavaller del Molt Honorable Orde del Bany]] 
* [[Fitxer:Dso-ribbon.png|50px|Orde del Servei Distingit]] [[Orde del Servei Distingit]]
* [[Fitxer:1914 Star BAR.svg|50px|Estrella de 1914-15]] [[Estrella de 1914-15]]
* [[Fitxer:British War Medal BAR.svg|50px|Medalla Britànica de la Guerra]] [[Medalla Britànica de la Guerra 1914-20]] 
* [[Fitxer:Victory Medal MID ribbon bar.svg|50px|Medalla de la Victòria de 1914-1918]] [[Medalla de la Victòria 1914-1918 (Regne Unit)|Medalla de la Victòria de 1914-1918]] amb [[Menció als Despatxos]] 
* [[Fitxer:General Service Medal 1918 BAR.svg|50px|Medalla del Servei General]] [[Medalla del Servei General (1918)|Medalla del Servei General a l'Exèrcit i la RAF]] 
* [[Fitxer:39-45 Star BAR.svg|50px|Estrella de 1939-45]] [[Estrella de 1939-45]] 
* [[Fitxer:Africa Star 8th ARMY BAR.svg|50px|Estrella d'Àfrica]] [[Estrella d'Àfrica]] 
* [[Fitxer:Italy Star BAR.svg|50px|Estrella d'Itàlia]] [[Estrella d'Itàlia]]
* [[Fitxer:France and Germany Star BAR.svg|50px|Estrella de França i Alemanya]] [[Estrella de França i Alemanya]] 
* [[Fitxer:War Medal 39-45 BAR.svg|50px|Medalla de la Guerra 1939-1945]] [[Medalla de la Guerra 1939-1945]] 
* [[Fitxer:GeorgeVSilverJubileum-ribbon.png|50px|Medalla del Jubileu de Plata del Rei Jordi V 1935]] [[Medalla del Jubileu de Plata del Rei Jordi V 1935]] 
* [[Fitxer:GeorgeVICoronationRibbon.png|50px|Medalla de la Coronació del Rei Jordi VI 1937]] [[Medalla de la Coronació del Rei Jordi VI 1937]]
* [[Fitxer:ElizabethIICoronationRibbon.png|50px|Medalla de la Coronació de la Reina Elisabet II 1953]] [[Medalla de la Coronació de la Reina Elisabet II 1953]]
* [[Fitxer:St Olavs Orden storkors stripe.svg|50px|Gran Creu de l'orde de Sant Olaf]] [[Reial Orde Noruec de Sant Olaf|Gran Creu del reial orde noruec de Sant Olaf]] 
* [[Fitxer:NLD Order of the Dutch Lion - Grand Cross BAR.png|50px|Gran Creu de l'Orde del Lleó Neerlandès]] [[Orde del Lleó Neerlandès|Gran Creu de Cavaller de l'Orde del Lleó Neerlandès]] ([[Països Baixos]]) 
* [[Fitxer:OrderVictoryRibbon.svg|50px|Orde de la Victòria]] [[Orde de la Victòria]] ([[URSS]]) 
* [[Fitxer:Order suvorov1 rib.png|50px|Orde de Suvórov de 1a Classe]] [[Orde de Suvórov]] de 1a Classe ([[URSS]])
* [[Fitxer:POL Virtuti Militari Srebrny BAR.svg|50px|Orde Virtuti Militari]] [[Orde Virtuti Militari|Creu de plata de l'orde Virtuti Militari]] ([[Polònia]]) 
* [[Fitxer:BEL Order of Leopold II - Grand Officer BAR.png|50px|Orde de Leopold]] [[Orde de Leopold (Bèlgica)|Gran Oficial de l'Orde de Leopold]] ([[Bèlgica]]) 
* [[Fitxer:BEL Croix de Guerre 1944 ribbon.svg|50px|Creu de Guerra (Bèlgica)]] [[Creu de Guerra (Bèlgica)|Creu de Guerra amb Palma]] (Bèlgica)
* [[Fitxer:LUX Order of Adolphe of Nassau ribbon bar.svg|50px|Orde d'Adolf de Nassau]] [[Orde d'Adolf de Nassau]] (Luxemburg) 
* [[Fitxer:LUX Order of the Oak Crown - Knight BAR.png|50px|Orde de la Corona de Roure]] [[Orde de la Corona de Roure]] (Luxemburg) 
* [[Fitxer:LUX Cross of Honour and Military Merit.svg|50px|Medalla del Mèrit Militar]] [[Medalla del Mèrit Militar (Luxemburg)|Medalla del Mèrit Militar]] ([[Luxemburg]]) 
* [[Fitxer:Order of the White Lion.svg|50px|Orde del Lleó Blanc]] [[Orde del Lleó Blanc]] (Txecoslovàquia)
* [[Estrella de la Victòria]] (Txecoslovàquia)
* [[Fitxer:Czechoslovak War Cross 1939-1945 Bar.png|50px|Creu de Guerra (Txecoslovàquia)]] [[Creu de Guerra (Txecoslovàquia)|Creu de Guerra]] (Txecoslovàquia) 
* [[Fitxer:DEN Elefantordenen BAR.png|50px|Orde de l'Elefant]] [[Orde de l'Elefant]] (Dinamarca)
* [[Fitxer:Legion Honneur GC ribbon.svg|50px|Gran Creu de la Legió d'Honor]] [[Legió d'Honor|Gran Creu de la Legió d'Honor]] (França) 
* [[Fitxer:Ruban de la Médaille militaire.PNG|50px|Medalla militar]] [[Medalla Militar (França)|Medalla Militar]] (França)
* [[Fitxer:Croix de Guerre 1914-1918 ribbon.svg|50px|Creu de Guerra francesa]] [[Creu de Guerra 1914-1918]] (França) 
* [[Fitxer:Croix de guerre 1939–1945 stripe bronsepalme.svg|50px|Creu de Guerra 1939-1945]] [[Creu de Guerra 1939-1945]] (França) 
* [[Fitxer:US Legion of Merit Chief Commander ribbon.png|50px|Legió del Mèrit]] [[Legió del Mèrit|Comandant en Cap de la Legió del Mèrit]] ([[EUA]]) 
* [[Fitxer:European-African-Middle Eastern Campaign ribbon.svg|50px|Medalla de la Campanya Europea, Africana i de l'Orient Mitjà]] [[Medalla de la Campanya Europea-Africana-Orient Mitjà]] amb 5 estrelles ([[EUA]]) 
* [[Fitxer:Distinguished Service Medal ribbon.svg|50px|Medalla del Servei Distingit a l'Exèrcit]] [[Medalla del Servei Distingit a l'Exèrcit]] ([[EUA]])
* [[Fitxer:GRE Order of George I - Grand Commander BAR.png|50px|Orde de Jordi I]] [[Orde de Jordi I]] (Grècia)
* [[Orde del Sultà]] (Marroc)
* [[Orde del Bei]] (Tunisia)
* [[Fitxer:ETH Order of Solomon BAR.png|50px|Orde del Segell de Salomó]] [[Orde del Segell de Salomó|Gran Cordó de l'orde del Segell de Salomó]] (Etiòpia)
* [[Medalla del Servei a les Nacions Unides]]
 

{{Inicia taula}}
{{Filera de successions|títol= [[9a Brigada d'Infanteria (Regne Unit)|Comandant de la 9a Brigada d'Infanteria]]
|abans= [[Geoffrey Raikes]]
|després=[[William Robb (oficial de lExèrcit)|William Robb]]
|anys=[[5 d'agost]] de [[1937]]–[[28 d'octubre]] de [[1938]]}}
{{Filera de successions|títol= [[8a Divisió d'Infanteria (Regne Unit)|Comandant de la 8a Divisió d'Infanteria]]
|abans= Divisió reformada
|després= [[Alfred Godwin-Austen]]
|anys=[[28 d'octubre]] de [[1938]]–[[23 d'agost]] de [[1939]]}}
{{Filera de successions|títol=[[Fitxer:British 3rd Infantry Division2.png|40px|Tercera Divisió d'Infanteria]]br [[3a Divisió d'Infanteria (Regne Unit)|Comandant de la 3a Divisió d'Infanteria]]
|abans= [[Denis Bernard]]
|després= [[James Gammell]]
|anys=[[23 d'agost]] de [[1939]]–[[21 de juliol]] de [[1940]]}}
{{Filera de successions|títol= [[2n Cos (Regne Unit)|II Cos]], [[Cos Expedicionari Britànic|BEF]]
|abans= [[Alan Brooke|Sir Alan Brooke]]
|després= {{mida|1=Dissolució de la BEF}}
|anys=[[30 de maig]] de [[1940]]–[[1 de juny]] de [[1940]]}}
{{Filera de successions|títol= [[5è Cos (Regne Unit)|Comandant del V Cos]]
|abans= [[Claude Auchinleck|Sir Claude Auchinleck]]
|després= [[Edmond Schreiber|Sir Edmond Schreiber]]
|anys=[[22 de juliol]] de [[1940]]–[[1 d'abril]] de [[1941]]}}
{{Filera de successions|títol= [[12è Cos (Regne Unit)|Comandant del XII Cos]]
|abans= [[Andrew Thorne]]
|després= [[Neil Ritchie]]
|anys=[[1 d'abril]] de [[1941]]–[[7 de novembre]] de [[1941]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Comandament del Sud-est (Regne Unit)|Comandant del Sud-est]]
|abans= [[Bernard Paget]]
|després= [[John Swayne]]
|anys=[[17 de novembre]] de [[1941]]–[[7 d'agost]] de [[1942]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Fitxer:British Eighth Army SSI.svg|40px|8è Exèrcit]]br[[8è Exèrcit (Regne Unit)|Comandant del 8è Exèrcit]]
|abans= [[Claude Auchinleck|Sir Claude Auchinleck]]
|després=[[Oliver Leese|Sir Oliver Leese]]
|anys=[[13 d'agost]] de [[1942]]–[[31 de desembre]] de [[1943]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Fitxer:21è_Grup_d'Exèrcits.png|40px|21è Grup d'Exèrcits]] br[[21è Grup d'Exèrcits (Regne Unit)|Comandant del 21è Grup d'Exèrcits]]
|abans= Nou comandament
|després=[[Oliver Leese|Sir Oliver Leese]]
|anys=juliol de [[1944]]–[[1945]]}}
{{Filera de successions|títol=[[Fitxer:Flag of the Chief of the General Staff (United Kingdom).png|40px|Cap de l'Estat Major Imperial General]]br [[Cap de l'Estat Major Imperial General]]
|abans= [[Alan Brooke|Lord Alan Brooke]]
|després=[[William Slim|Sir William Slim]]
|anys=[[1946]]–[[1948]]}}
{{Filera de successions|títol=[[Fitxer:Blason Montgomery of Alamein.jpg|45px|Vescomte Montgomery de l'Alamein]] br[[Vescomte Montgomery de l'Alamein]]
|abans=Títol de nova creació
|després=[[David Montgomery|Thomas Brooke, 2n Vescomte Montgomery de l'Alamein]]
|anys=[[1946]]–[[1976]]}}
{{Finalitza taula}}

{{Projectes germans|commons=Bernard Montgomery}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Montgomery, Bernard Law}}
[[Categoria:Militars britànics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Militars britànics de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Mariscals de camp britànics]]
[[Categoria:Militars londinencs]]
[[Categoria:Participants a l'Operació Overlord]]
[[Categoria:Cavallers de la Lligacama]]
[[Categoria:Gran Creu de Cavaller de l'Orde del Bany]]
[[Categoria:Companys de l'Orde del Servei Distingit]]
[[Categoria:Receptors de l'Orde de la Victòria]]
[[Categoria:Receptors de la Medalla al Servei Distingit]]
[[Categoria:Cap Comandant de la Legió del Mèrit]]
[[Categoria:Gran Creu de la Legió d'Honor]]
[[Categoria:Receptors de la Creu de Guerra (França)]]
[[Categoria:Gran Creu de l'orde del Lleó Neerlandès]]
[[Categoria:Creu de Plata de l'orde Virtuti Militari]]
[[Categoria:Membres de l'orde de Sant Olaf]]
[[Categoria:Vescomtes britànics]]
[[Categoria:Membres del Consell Privat del Regne Unit]]</text>
      <sha1>8nuu7zj7b53f018t0ljhesbw0qexbkz</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>