<page>
    <title>Districte de Petxenga</title>
    <ns>0</ns>
    <id>923903</id>
    <revision>
      <id>13754129</id>
      <parentid>13201019</parentid>
      <timestamp>2014-07-06T09:51:35Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: on s'hi podia  on es podia</comment>
      <text>[[Image:Finnish areas ceded in 1944.png|thumb|300px|right|Zones cedides per finlàndia a la Unió Soviètica. [[Porkkala]] va ser tornada a Finlàndia el 1956.]]
[[Fitxer:Location of Pechengsky district (Múrmansk Oblast).svg|thumb|Localització del districte de Pechengesky dins l'oblast de Múrmansk]]
[[Fitxer:Coat of Arms of Pechenga rayon (Múrmansk oblast).png|thumb|Escut de Pechenga]]
[[File:Petsamo.png|thumb|right|La zona de color verd era la part finlandesa de la [[península Rybachy]], la qual va ser cedida a la Unió Soviètica després de la [[Guerra d'Hivern]]. La zona vermella, [[Rayakoski|Jäniskoski]], va ser venuda a la Unió Soviètica el 1947.]]

El '''districte de Petxenga''' (en [[rus]]:Пе́ченгский райо́н; en [[finès]] i [[suec]]: [[Petsamo]], en [[noruec]]:Petsjenga [[sami]]:Beahcán i Peäccam) és un districte municipal i administratiu ([[raion]]), un dels cinc de l'[[oblast de Múrmansk]] a [[Rússia]]. Es troba al nord-oest de la [[Península de Kola]] a la costa del [[Mar de Barents]] (per la [[Península Rybachy]], la qual és part del districte) fa frontera amb [[Finlàndia]] al sud i sud-oest i amb [[Noruega]] a l'oest, nord-oest i nord. La superfície del districte és de 8.662.22 km2. El seu centre administratiu és la localitat de [[Nikel]]. La població de Nikel representa el 32.8% de la població del districte.

Aquest districte és important per tenir un port lliure de gel que es diu [[Liinakhamari]], i pels jaciments de [[níquel]]. 
==Història==
La zona ja estava habitada antigament per pobles indígenes d'ètnia [[sami]]. El 1533 passà a ser part de Rússia; el 1920 a ser part de Finlàndia i des de 1944 formà part de la [[Unió Soviètica]] i actualment de Rússia. 

L'assentament de [[Petxenga]] es va fundar com a [[Monestir de Petxenga]] el 1533 al costat del [[riu Petxenga]] 135 km a l'oest de la moderna [[Múrmansk]], pel monjo Tryphon de Petxenga amb la intenció de convertir al [[cristianisme]] a la població local sami.

Aquesta zona va tornar a ser habotada pels [[Pomors]] i altres russos. L'actual frontera entre Noruega i Rússia va ser acordada el 1826, i al segle XIX s'hi va restablir el monestir. El port de Liinakhamari a Petsamo era important per a Rússia durant la [[Segona Guerra Mundial]] quan la [[Mar Bàltica]] va quedar bloquejada pels alemanys. Pel [[Tractat de Tartu]] de 1920 la Unió Soviètica cedia Petsamo a Finlàndia.ref name=ATSBook54''Administrative-Territorial Division of Múrmansk Oblast'', pp.nbsp;54–55/ref

Els jaciments de [[níquel]] es van trobar el 1921, i el 1934 es va estimar que contenien cinc milions de tones de nickel, la seva mineria va començar el 1935 per part d'empreses canadenques i franceses.
 
El 1916 va començar la construcció d'una carretera de [[Sodankylä]] passant per [[Ivalo]] a [[Liinakhamari]] que va ser acabada el 1931. Això va fer de Petsamo un destí turístic i era l'únic port del [[mar de Barents]] on es podia anar amb automòbil. 

A la Guerra d'hivern de 1939–1940, la Unió Soviètica ocupà Petsamo. En l'acord de pau només la part finlandesa de la península Rybachy, amb una superfície de 321km2 va ser cedida a la Unió Soviètica encara que els soviètics havien ocupat tota la zona de Petsamo durant la Guerra d'Hivern.

El 1941, durant la Segona Guerra Mundial, Petsamo va ser utilitzada per l'Alemanya Nazi com a base per atacar [[Múrmansk]]. El 1944, l'[[Exèrcit Roig]] ocupà Petsamo una altra vegada i Finlàndia la cedí a la Unió Soviètica com a part de l'[[Armistici de Moscou]] signat el 19 de setembre de 1944;ref name=ATSBook54 / l'àrea total cedida fou de 8.956 km2. El 21 de juliol de 1945, el Presidium del [[Soviet Suprem de la Unió Soviètica]] decretà fundar el districte de Pechengsky en el territori cedit i incloure'l com a part de l'oblast de Múrmansk.ref name=ATSBook54 /

Segons el Tractat de Pau de París de 1947, la població local sami Skolt Sami va poder escollir en restar a la Unió Soviètica o emigrar a Finlàndia, la majoria optaren per anar a Finlàndia.

==Referències==

{{Referències}}

===Fonts===
{{millorar format|data=abril de 2013}}
*RussiaAdmMunRef|mur|adm|law
*RussiaAdmMunRef|mur|mun|list|pechengsky
*RussiaBasicLawRef|mur|pechengsky
*{{ref-llibre|cognom=Архивный отдел Администрации Мурманской области. Государственный Архив Мурманской области.|títol=Административно-территориальное деление Мурманской области (1920-1993 гг.). Справочник|editorial=Мурманское издательско-полиграфическое предприятие Север|any=1995|lloc=Мурманск}}

==Enllaços externs==
*[http://pechenga.ru Unofficial website of Pechengsky District] {{ru icon}}
*[http://blog.i-balans.ru News of Pechengsky District] {{ru icon}}
*SIIDA. [http://www.siida.fi/saamjiellem/english/historia.html From Petsamo to Inari] (Skolt Sámi history)

{{coord|69|32|N|31|12|E|region:RU_type:adm1st_source:kolossus-ruwiki|display=title}}
[[Categoria:Geografia de Rússia]]
[[Categoria:Geografia de Finlàndia]]

[[en:Pechengsky District]]
[[fa:شهرستان پچنگسکی]]
[[fr:Petsamo]]
[[it:Pečengskij rajon]]
[[ru:Печенгский район]]
[[fi:Petsamon piiri]]</text>
      <sha1>jplxwlom2x82prdqivmgh04sx6g8gbt</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>