<page>
    <title>Torre de Pisa</title>
    <ns>0</ns>
    <id>92497</id>
    <revision>
      <id>13768036</id>
      <parentid>13543094</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T03:10:35Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Leaning Tower (Pisa)]]</comment>
      <text>{{protegida}}
[[Fitxer:Leaning_Tower_of_Pisa.jpg|thumb|300px|Torre de Pisa.]]

La '''Torre inclinada de Pisa''' és el [[campanar]] de la [[catedral de Pisa]]. Es va construir perquè quedés vertical, però es va començar a inclinar alhora que començaven les obres l'agost del [[1173]]. L'altura de la torre és de 55 [[metres]] des de la base, es creu que el seu pes és de 14.700 [[Tona (unitat)|tones]], la inclinació és d'un 10% i té 294 graons.

El govern d'[[Itàlia]] va demanar ajuda el [[27 de febrer]] de [[1964]] per prevenir-ne la caiguda, i el [[7 de gener]] de [[1990]] es va tancar al públic com a mesura de seguretat. Actualment s'ha fet un treball de reconstrucció per reduir l'angle d'inclinació. Es va tornar a permetre l'entrada al públic el [[16 de juny]] de [[2001]], després de deu anys de feina.

== Història ==
La construcció de la Torre de Pisa es va fer en tres etapes durant 200 anys. La construcció de la primera planta de [[marbre]] blanc va començar el [[9 d'agost]] de [[1173]], en un període d'èxit militar i prosperitat. La primera planta està envoltada de pilars amb capitells clàssics i arcs cecs.

No sé sap del cert qui va ser-ne l'arquitecte: durant molts anys el seu disseny es va atribuir a [[Guglielmo]] i [[Bonanno Pisano]], un artista conegut que vivia a Pisa el segle XII, famós per les seves peces de bronze fos, particularment al Pisa Duomo. Bonanno Pisano va deixar Pisa el [[1185]] i va marxar a [[Monreale]], [[Sicília]], tornant sol després de la seva mort. El seu sarcòfag va ser descobert al peu de la torre el [[1820]].

Després que la tercera planta fos construïda el [[1178]], la torre es va inclinar,ref{{Ref-llibre |cognom=Como |nom=Mario |títol=Statics of Historic Masonry Constructions |url=http://books.google.es/books?id=Z_Sga5Bm1wICpg=PA456dq=pisa+tower+sink+1178hl=casa=Xei=geNrUrioOYiUtQbrh4GgCwved=0CEgQ6AEwAw#v=onepageq=pisa%20tower%20sink%201178f=false |llengua=anglès |editorial=Springer |data=2012 |pàgines=456 |isbn=3642301320}}/ref a causa d'uns fonaments dèbils (tres metres), i un terra inestable. El disseny de la torre era imperfecte des del començament. La construcció es va aturar durant un segle.

El [[1838]] l'[[arquitecte]] [[Alessandro Della Gherardesca]] va excavar un camí al voltant de la torre per fer visible la base. Això va causar una inundació de la base i un nou increment de la inclinació.

[[Benito Mussolini]] va ordenar col·locar la torre recta: per intentar-ho van tirar [[ciment]] als fonaments. El resultat va ser inesperat, la torre es va enfonsar encara més a la terra tova.

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], l'exèrcit dels [[Estats Units]] va destruir les torres properes a Pisa donada l'amenaça que suposaven els franctiradors des d'aquestes posicions. Es va programar la voladura de la Torre inclinada, però una ordre de retirada a l'últim instant la va salvar.

El [[27 de febrer]] de [[1964]], el govern d'[[Itàlia]] va demanar ajuda per prevenir la caiguda. Es va assignar el projecte a un conjunt d'[[enginyeria|enginyers]], [[matemàtic]]s i [[historiador]]s, que van debatre sobre els mètodes d'estabilització a les [[illes Açores]].

Després de dues dècades de treball, el gener de [[1990]] es va tancar la torre al públic.

Després d'una dècada d'esforços de reconstrucció i estabilització, la torre es va reobrir al públic el [[15 de desembre]] de [[2001]]. Molts mètodes van ser proposats per estabilitzar-la, i un que es va portar a terme el 1995, va ser afegir 800 tones de [[plom]] a la part contrària a la inclinació perquè fes de contrapès.

La solució final per corregir la inclinació va ser eliminar 38 m³ de terra de la zona inferior de la base. La torre s'ha declarat estable durant uns 300 anys més.

== Informació tècnica ==
[[Fitxer:Lightmatter pisa.jpg|150px|thumb|right|Vista cap al cel]]
* [[Latitud]]: 43,723056 (43° 43' 23 N) 
* [[longitud (geografia)|Longitud]]: 10,396389 (10° 23' 47 E) 
* [[Elevació]] de la Piazza dei Miracoli: 2 metres (6 peus)

* [[Alçada]]: 55,863 metres (185 peus). 8 plantes
* [[Diàmetre]] extern de la [[base (geometria)|base]]: 15,484 metres
* Diàmetre intern de la base: 7,368 metres

* [[Pes]]: 14.700 tones mètriques
* Gruix de les parets de la base: 2,6 metres (8 peus)
* Direcció de la inclinació: 1173-1250 Nord, 1272-1997 Sur

* Nombre de [[campana|campanes]]: 7, d'acord amb l'escala musical
* Campana més gran: L'Assumpta (La Asunta). Tres tones i mitja, realitzada el [[1655]].
* Campana més antiga: Pasquarreccia. 

* Graons: 294

== Curiositats ==
Es diu que [[Galileo Galilei]] va deixar caure dues boles de canó de diferent massa des de la torre per demostrar que la velocitat de descens era independent de la massa. La història, tot i que descrita per un estudiant del propi Galileo, es considera un mite.

Per acabar, dues persones han saltat de la torre amb paracaigudes: Mike McCarthy el [[5 d'agost]] de [[1988]] i Arne Aarhus l'[[1 de febrer]] del [[2000]].

== Vegeu també ==
* [[Pisa]]
* [[Itàlia]]
* [[Església de Santa Eugènia de Nerellà|Santa Eugènia de Nerellà]], una torre inclinada a la [[Cerdanya]].

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
=== Informació i imatges ===
* [http://www.opapisa.it/es/home-page.html Official Website] 
* [http://www.pbs.org/wgbh/nova/pisa/ Més informació sobre la Torre i els experiments de Galileo] {{en}}
* [http://www.stilepisano.it/immagini/Pisa_Torre_pendente.htm Informació i imatges] {{it}}
* [http://www.endex.com/gf/buildings/ltpisa/ltpinfo.htm Informació de la Torre] {{en}}
* [http://en.structurae.de/structures/data/index.cfm?id=s0002483 Més informació de la Torre] {{en}}
* [http://www.valvanera.com/allende/pisa.htm Valvanera.com ] {{es}}

=== Notícies ===
{{Projectes germans|commons=Torre di Pisa}}
* [http://spanish.people.com.cn/spanish/200112/17/sp20011217_51074.html Tornen a obrir la Torre al públic] {{es}}
* [http://www.clarin.com/diario/2005/03/28/sociedad/s-03301.htm Projecte de construcció d'una torre germana] {{es}}

{{coord|43|43|23|N|10|23|47|E|type:landmark_region:IT-PI|display=title}}

{{Enllaç AB|zh}}

{{Patrimoni de la Humanitat a Itàlia}}

{{ORDENA:Torre De Pisa}}
[[Categoria:Torres|Pisa]]
[[Categoria:Campanars]]
[[Categoria:Toscana]]
[[Categoria:Esglésies romàniques d'Itàlia]]
[[Categoria:Patrimoni de la Humanitat d'Itàlia]]</text>
      <sha1>64h4bpkjv4k738tgcgu6vz5yqo6kp5y</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>