<page>
    <title>Forces Aèries de l'Exèrcit dels Estats Units</title>
    <ns>0</ns>
    <id>925278</id>
    <revision>
      <id>13758510</id>
      <parentid>13750840</parentid>
      <timestamp>2014-07-06T18:31:02Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot catalanitza noms i paràmetres de plantilles</comment>
      <text>{{Infotaula unitat militar
|nom_de_la_unitat_militar= Forces Aèries de l'Exèrcit dels Estats Units br United States Army Air Forces (USAAF)
|imatge=[[Fitxer:Us army air corps shield.svg|200px|Insígnia d'espatlla de la USAAF (Escut de Hap Arnold)]]
|peu_de_foto= Insígnia d'espatlla de la USAAF (Escut de Hap Arnold)
|periode = [[Segona Guerra Mundial]]
|data de Lleva= 20 de juny de 1941 
|dissolució= 17 de setembre de 1947
|pais={{Bandera|United States}} [[Estats Units]]
|branca= [[Fitxer:Seal of the US Department of the Army.svg|23px|Exèrcit americà]] [[Exèrcit dels Estats Units d'Amèrica|Exèrcit]]
|arma= [[Força aèria|Aèria]]
|tipus= 
|mida= 2,4 milions de membres (març de 1944) br 79.908 avions (juliol de 1944)
|estructura= 
|coronel= 
|oficials_destacats=[[General de l'Exèrcit (Estats Units)|GA]]refTot i que va ser promogut a [[General de la Força Aèria (Estats Units)|General de la Força Aèria]], Arnold no va ostentar aquell rang mentre que estava al comandament de les Forces Aèries de l'Exèrcit./ref [[Henry H. Arnold]], 1941–1946br /Gen. [[Carl Andrew Spaatz|Carl Spaatz]], 1946–1947 
|batalles= [[II Guerra Mundial]], 
|lema=
|divisa= [[Fitxer:US_roundel_1943-1947.svg|75px|escarapel·la 1943-1947]]([[Escarapel·la aeronàutica|escarapel·la 1943-1947]]) br [[Fitxer:USAAF roundel 1943.svg|75px|Escarapel·la 1943]] ([[Escarapel·la aeronàutica|escarapel·la 1943]]) br [[Fitxer:US_roundel_1942-1943.svg|50px|(escarapel·la 1942-1943)]] ([[Escarapel·la aeronàutica|escarapel·la 1942-1943]]) br [[Fitxer:USAAC_Roundel_1919-1941.svg|50px|Escarapel·la]] ([[Escarapel·la aeronàutica|escarapel·la 1941-1942]])
|condecoracions=
}}

Les '''Forces Aèries de l'Exèrcit dels Estats Units''' ([[anglès]]: ''United States Army Air Forces – USAAF'') van ser l'arma aèria militar dels [[Estats Units]] durant i immediatament després de la [[Segona Guerra Mundial]], i el predecessor directe de l'actual [[Força Aèria dels Estats Units]].

La AAF era el component de l'[[Exèrcit dels Estats Units]], que el 1942 va ser dividit funcionalment mitjançant un ordre executiva en 3 forces autònomes: les [[Forces Terrestres de l'Exèrcit]], els [[Serveis de Subministrament]] (que el 1943 es convertiria en les [[Forces de Servei de l'Exèrcit]]), i la AAF. Cadascun d'aquests forces tenia un comandant general que reportava directament al [[Cap de l'Estat Major de l'Exèrcit dels Estats Units]]. L'AAF controlava totes les parts de les l'aviació militar, abans distribuïda entre el [[Cos Aeri de l'Exèrcit dels Estats Units|Cos Aeri]], el Quarter General de la Força Aèria i els comandants d'àrea de cos de forces terrestres, convertint-se en la primera organització aèria de l'Exèrcit dels Estats Units que controlava les seves pròpies instal·lacions.

En el seu màxim moment la AAF va tenir 2,4 milions de persones en servei i prop de 80.000 avions el 1944, i 783 bases als Estats Units al desembre de 1943.refNalty, Bernard C. (1997). Reaction to the war in Europe, ''Winged Shield, Winged Sword: A History of the United States Air Force'' Vol. I, ISBN 0-16-049009-X, pp. 176 and 378. Also, see growth tables above./ref El [[Dia de la Victòria a Europa|Dia VE]] tenia 1,25 milions d'homes destinats a ultramar i operava des de més de 1.600 aeròdroms arreu del món.ref[http://afhra.maxwell.af.mil/aafsd/aafsd_list_of_tables_miscellaneous.html AAF Statistical Digest, List of Tables] Table 215 Airfields in CONUS 1941–1945; Table 217 Airfields outside CONUS 1941–1945./ref

El [[Cos Aeri de l'Exèrcit dels Estats Units|Cos Aeri]] esdevingueren les Forces Aèries de l'Exèrcit al juny de 1941 per donar a l'arma aèria una autonomia major per tal d'expandir-se de manera més eficient, i per donar una estructura pel comandament addicional requerida per a una força que s'incrementaria enormement. Tot i que altres països ja tenien forces aèries separades independents de l'exèrcit o de la marina (com la [[Royal Air Force]] [[Regne Unit|britànica]] o la [[Luftwaffe]] [[Tercer Reich|alemanya]], la USAAF va seguir com a part de l'[[Exèrcit dels Estats Units]] fins a la creació de la [[Força Aèria dels Estats Units]] al setembre de 1947.

==Llinatge de la Força Aèria dels Estats Units ==
* [[Aeronautical Division, U.S. Signal Corps|Aeronautical Division, Signal Corps]] 1 d'agost de 1907–18 de juliol de 1914
* [[Secció d'Aviació, Cos de Senyals dels Estats Units]]nbsp;nbsp; 18 de juliol de 1914–20 de maig de 1918
* [[Divisió d'Aeronàutica Militar]]nbsp;nbsp; 20 de maig de 1918–24 de maig de 1918
* [[Servei Aeri de l'Exèrcit dels Estats Units]]nbsp;nbsp;24 de maig de 1918–2 de juliol de 1926
* [[Cos Aeri de l'Exèrcit dels Estats Units]]nbsp;nbsp;2 de juliol de 1926–20 de juny de 1941*
* '''Força Aèria de l'Exèrcit dels Estats Units'''nbsp;nbsp;20 de juny de 1941–18 de setembre de 1947**
* [[Força Aèria dels Estats Units]]nbsp;nbsp;18 de setembre de 1947–present

nowiki*/nowiki El '''Cos Aeri''' esdevingué un element subordinat de les Forces Aeris de l'Exèrcit el 20 de junt de 1941, i va ser abolit com a organització administrativa el 9 de març de 1942. Continuà existint com a arma de combat de l'Exèrcit (similar a la infanteria, l'artilleria o les unitats cuirassades) fins que s'abolí fins a les previsions de reorganització de l'Acta de Seguretat Nacional de 1947, del 26 de juliol de 1947.ref name=natarc/

nowiki**/nowikiLes '''Forces Aèries de l'Exèrcit''' van abolir-se per l'Orde de Transferència 1 de l'Oficina del Secretari de Defensa, del 26 de setembre de 1947, implementant les mateixes previsions. Aquesta va ser la primera dels 200 acords de traspàs Exèrcit-Força Aèria realitzats entre juny i juliol de 1947, que ordenaven el traspàs de tot el personal civil i militar de les Forces Aèries de l'Exèrcit al Departament de la Força Aèria i a la USAF.ref name=natarc/

== Creació de les Forces Aèries de l'Exèrcit ==
=== Problemes de la unitat de comandament al Cos Aeri ===
Les arrels de la AAF augmentaren a la formulació de teories sobre el [[bombardeig estratègic]] a l'[[Acadèmia Tàctica del Cos Aeri]] que donà nou impuls als arguments per a una força aèria independent. Malgrat a una sensació de resistència i fins i tot d'obstaculització per part de l'Estat Major General del [[Departament de la Guerra dels Estats Units|Departament de Guerra]] (WDGS), molt del qual va ser atribuït a la manca de fons, el Cos Aeri va fer grans passes a la dècada de 1930, tant en doctrina com d'organització. Començà a emergir una estratègia basada en el bombardeig de precisió d'objectius industrials mitjançant bombarders de llarg abast molt armats, formulada pels que serien els seus futurs líders.refShiner, John F. (1997). The Coming of the GHQ Air Force, 1925–1935, ''Winged Shield, Winged Sword'', p. 112-113./ref

Al març de 1935 es donà un gran pas cap a una força aèria separada quan el comandament de totes les unitats aèries de combat a l'interior dels Estats Units continentals va centralitzar-se sota un únic quarter general anomenat Quarter General de la Força Aèria. Des de 1920 el control de les unitats d'aviació residia sobre els comandants dels [[cos d'àrea|cossos d'àrees]] (un nivell administratiu de les forces terrestres en temps de pau), seguint el model establert pel General [[John Pershing]] durant la I Guerra Mundial. El 1924 el WDFS planejà l'activació per a temps de guerra d'un Quarter General de l'Exèrcit (GHQ), semblant al model de les [[Forces Expedicionàries Americanes]] de la I Guerra Mundial, amb un GHQ de la Força Aèria com un component subordinat. Ambdós van ser creats el 1933 quan la guerra amb [[Cuba]] semblava possible després d'un cop, però no va ser activat.

L'activació del GHQ de la Força Aèria representà un compromís entre els defensors d'un poder aeri estratègic i els comandants de les forces de terra que demanaven que la missió del Cos Aeri havia d'estar lligat al de les forces terrestres. Els defensors del poder aeri aconseguiren un control centralitzat de les unitats aeris sota un comandant aeri, mentre que la WDGS dividí l'autoritat dins del servei aeri i assegurà una política de continuïtat de suport de les operacions terrestres com a paper primari de l'arma aeri.refShiner, ''Winged Shield, Winged Sword'', p.130./ref El GHQ de la Força Aèria organitzà grups de combat administrativament en una força d'atac de 3 ales desplegades a les costes de l'[[Oceà Atlàntic|Atlàntic]], del [[oceà Pacífic|Pacífic]] i del [[Golf de Mèxic]]. El 1940 es realitzà una divisió de la defensa aèria dels Estats Units en quatre districtes geogràfics que comportà la fundació de les subseqüents forces aèries numerades quan, al novembre, el GHQ de l'Exèrcit va ser activat i va obtenir tot el control del GHQ de la Força Aèria. El [[Cap de l'Estat Major de l'Exèrcit dels Estats Units|Cap de l'Estat Major de l'Exèrcit]] [[George C. Marshall]] demanà un estudi de reorganització del Cps Aeri i, el 5 d'octubre de 1940, el Cap del Cos Aeri Maj. Gen. [[Henry H. Arnold]] llançà una proposta per a la creació d'un estat major aeri, unificant l'arma aèria sota un comandant únic i donant-li autonomia amb la terra i les forces de subministrament, però va ser oposat immediatament per l'Estat Major Grall en tots els respectes.ref name=goss3Goss, William A., Chapter 1: Origins of the Army Air Forces, ''The Army Air Forces in World War II Vol. Six: Men and Planes'' (Craven, Wesley F. and Cate, James L. editors, 1954). University of Chicago Press, ISBN 0-912799-03-X, pp. 17–18./ref

El GHQ de la Força Aèria era petit en comparació a les forces aèries europees. Les línies d'autoritat eren, com a mínim, difícils, car el GHQ de la Força Aèria controlava només operacions de les seves unitats de combat mentre que el Cos Aeri encara era responsable de la doctrina, l'adquisició d'avions i l'entrenament. Els comandants de cos d'àrea continuaren controlant tots els aeròdroms i el personal de suport allà destinat. Els comandants del GHQ de la Força Aèria i del Cos Aeri, els Major Generals [[Frank Andrews]] i [[Oscar Westover]], respectivament, sobre la direcció en la que l'arma aèria prenia, exacerbant les seves dificultats.refShiner, ''Winged Shield, Winged Sword'', p. 131-133./ref

=== Creació===
[[Image:021002-O-9999G-013.jpg|right|thumb|El General de l'Exèrcit [[Henry Arnold]] ]]
La possibilitat de la participació dels Estats Units a la Segona Guerra Mundial comportà la reorganització més radical de la branca aèria de tota la seva història, desenvolupant una estructura que unificà el comandament de tots els elements aeris i li donà una autonomia absoluta al març de 1942.

A la primavera de 1941 l'èxit d'un control centralitzat de les operacions aèries a Europa havia deixat clar que la dicotomia de l'autoritat de les forces aèries americanes, considerat com una autoritat aèria amb cap dhidra per un congressista, havia causat una mancança de canals clars de comandament. Una lluita amb el WDGS sobre el control de la defensa aèria dels Estats Units havia estat guanyada pels aeròdroms i concedida a quatre unitats de comandament anomenades forces aèries numerades, però el conflicte burocràtic amenaçava en renovar la lluita dormida per a una Força Aèria dels Estats Units independent. Marshall havia arribat a la conclusió que les forces aèries necessitaven un sistema més simple i un comandament unificat. Treballant amb Arnold i amb [[Robert Lovett]], que feia poc que havia estat nomenat Assistent del Secretari de la Guerra per a l'Aviació, arribà al consens que una quasi-autonomia de les forces aèries era preferible a una separació immediata.ref name=goss/

El 20 de juny de 1941, per garantir una autonomia addicional per a les forces aèries i evitar una lluita legislativa al Congrés, el [[Departament de la Guerra dels Estats Units|Departament de Guerra]] revisà la regulació de l'exèrcit que governava l'organització de l'aviació de l'Exèrcit, AR 95-5.ref name=gossGoss, Chapter 1: Origins of the Army Air Forces, ''The Army Air Forces in World War II Vol. Six: Men and Planes'', pp. 24-28./refref{{ref-llibre| urlcapítol = http://www.history.army.mil/books/wwii/csppp/ch09.htm | nom = Mark Skinner | cognom = Watson| títol = United States Army in Word War II; Chief of Staff : Pre-war Plans and Preparations| capítol =  Chapter IX: The Movement Toward Air Autonomy | pàgina = 293}}/ref 
Arnold assumí el càrrec de Comandant de les Forces Aèries de l'Exèrcit, creant un nivell de comandament sobre tots els components de l'aviació militar i acabant l'estatus dual del Cos Aeri i del GHQ de la Força Aèria (que passà a denominar-se Comandament de Combat de la Força Aèria). Les AAF van aconseguir l'estat major de l'aire que durant molt de temps el WDGS li havia negat, així com un únic comandant aeri.ref name=goss/ Malgrat això, les AAF encara no tenien un estatus igual amb les forces aèries terrestres, i les unitats aèries seguiren reportant mitjançant dues cadenes de comandament.ref name=Nalty, p.181Nalty, ''Winged Shield, Winged Sword'', p.181./ref

Arnold i Marshall acordaren que les AAF tindrien autonomia al Departament de la Guerra fins al final de la guerra, sempre que els seus comandants deixessin de conxorxar per la independència. Marshall, un decidit defensor del poder aeri, deixà entendre que la Força Aèria segurament obtindria la seva independència després de la guerra. Poc després que els [[Imperi Japonès|japonesos]] [[Atac a Pearl Harbor|ataquessin Pearl Harbor]] el 7 de desembre de 1941, en reconeixement a la importància del paper de les Forces Aèries de l'Exèrcit, Arnold va rebre un seient a la [[Junta de Caps d'Estat Major]], l'estat major de planificació que servia com a punt focal de la planificació estratègica americana durant la guerra, per tal que els Estats Units tinguessin un representant aeri a les converses de l'estat major amb els seus contraparts britànics al Comandament Combinat. En efecte, el cap de les AAF rebé un tracte igualitari amb Marshall. Mentre que aquest pas no va ser mai oficialment reconegut per la [[Marina dels Estats Units|Marina]], i va ser amargament disputat a cada oportunitat, va demostrar-se com una fundació pragmàtica per a la futura separació de la Força Aèria.refNalty, ''Winged Shield, Winged Sword'', p. 179-181./ref

Els quatre districtes geogràfics de l'antiga GHQ Força Aeri van convertir-se al gener de 1941 en forces aèries numerades, amb una organització subordinada de 54 grups. Organitzativament, les Forces Aèries de l'Exèrcit van crear-se com un graó de comandament més alt abastant tant el Comandament de Combat de la Força Aèria i del Cos Aeri, tot i que portava tot el braç aeri sota l'autoritat d'un aviador per primera vedada. Però aquestes reformes eren només temporals, acabant en només 9 mesos. Al novembre de 1941, just abans de l'entrada dels Estats Units a la guerra, la divisió de l'autoritat amb l'Exèrcit que havia causat l'activació del GHQ de l'Exèrcit, iniciant una batalla de memorands amb altres agències sobre l'administració del AAF, fent que Marshall afirmés que tenia ''el comandament més pobre de l'Exèrcit''. Per tal de fer àgils les AAF davant la guerra, amb l'objectiu d'una planificació centralitzada i una execució descentralitzada, Arnold presentà a Marshall essencialment el mateix pla de reorganització refusat per l'Estat Major General a l'octubre de 1940.ref name=Nalty, p.181/ref name=goss/ [http://www.presidency.ucsb.edu/ws/index.php?pid=16227 L'Orde Executica 9082], publicada el 28 de febrer de 1942 canvià el títol d'Arnold a Comandant General, Forces Aèries de l'Exèrcit, per ser efectiu el 9 de març de 1942, equiparant-lo als generals comandants de les noves [[Forces Terrestres de l'Exèrcit]] i dels [[Serveis de Subministrament]], els altres dos components de l'[[Exèrcit dels Estats Units]]. El Departament de Guerra publicà la Circular 59 el 2 de març que feia referència a l'ordre executiva, presentada per un expedient per al temps de guerra que havia d'expirar sis mesos després del final de la guerra.refCorrell, John T. GHQ Air Force, ''[[Air Force Association|AIR FORCE Magazine]]'', September 2008, Vol. 91 No. 9, p.68./ref Els tres components substituïren una multiplicitat de branques i organitzacions, reduint-se per tant la mida de l'Estat Major General, incrementant-se proporcionalment la representació les membres de les forces aèries.

A més de dissoldre tant el Quarter General de l'Exèrcit i els caps de les armes de combat, assignant les seves funcions d'entrenament a les Forces Terrestres de l'Exèrcit, la Circular 59 del Departament de la Guerra reorganitzà les Forces Aèries de l'Exèrcit, dissolent el Comandament de Combat (l'anterior GHQAF) i l'Oficina del Cap del Cos Aeri (modificant-se en una branca no organitzativa de l'Exèrcit), que eliminava tota una capa d'autoritat.ref[http://www.history.army.mil/books/wwii/WCP/ChapterVI.htm#p90 Ray S. Cline (1990). ''Washington Command Post: The Operations Division'' Chapter VI: Organizing the High Command for World War II], p. 92./ref Substituint hi havia 11 forces aèries numerades (després en serien 16) i sis comandaments majors (que serien 8 al gener de 1943: Entrenament de Vol, Entrenament Tècnic, Transport de Tropes, Transport Aeri, Materia, Servei Aeri, Camp de Proves i Anti-Submarí). Al juliol de 1943, els comandaments d'Entrenament de Vol i Entrenament Tècnic van convergir en un únic Comandament d'Entrenament.

Entre març de 1942 i març de 1943 les AAF operaren sota una divisió d'activitats de control administratiu mitjançant una política d'estat major, un estat major operatiu i els comandaments de suport. Les activitats de camp de diversos comandaments operaren sota una estructura de ''bureau'', sense separació de les funcions operatives i polítiques. Els oficials d'estat major sovint exercien el comandament i l'autoritat política sense responsabilitat dels resultats, un sistema que provenia dels anys del Cos Aeri. En concepte d'un estat major operatiu, o directorats, resultà d'una voluntat de situar experts en diversos aspectes de l'aviació militar en posicions claus d'implementació. Però que les funcions sovint se sobreposaven, la comunicació i la coordinació entre les divisions fallà o va ser ignorada, pels prerrogatives polítiques van ser usurpades pels directorats, i sovint van estar sobrecarregades pels detalls. Eventualment més de 30 oficines estaven autoritzades a donar ordres en nom de la comandància general.ref name=afhra10/

El principi de comandament jeràrquic, en la que un únic comandant era el responsable directe final però delegava l'autoritat a l'estat major, va ser adoptat per totes les AAF en una gran reorganització i consolidació el 29 de març de 1943. Els quatre directorats principals i 19 de subordinats (l'estat major operatiu) van abolir-se com un nivell d'autoritat innecessari i l'execució de polítiques va ser retirat dels estats majors i assignades només a les organitzacions de camp mitjançant línies funcionals.ref name=afhra10 {{ref-web|cognom=Mooney|nom=Chase|enllaçautor= |any=1956 | url= http://www.afhra.af.mil/shared/media/document/AFD-090602-034.pdf|títol= USAF Historical Study No. 10: Organization of the Army Air Arm, 1935–1945|editor= AFHRA|pàgines= pp. 29, 33, 40, 41, 43, and 68 }}/ref 
Les funcions polítiques dels directorats van reorganitzar-se i consolidar-se en oficines reagrupades sota sis assistents als caps de l'estat major de l'aire.ref name=goss2Goss, Chapter 2: The AAF, ''The Army Air Forces in World War II Vol. Six: Men and Planes'', pp. 43-44./ref

La majoria de membres de les Forces Aèries de l'Exèrcit també seguiren sent membres del Cos Aeri. Al maig de 1945, el 88% dels oficials que servien a les AAF havien estat comissionats al Cos Aeri, mentre que el 82% dels membres de classe tropa assignats a les unitats i bases de les AAF tenien el Cos Aeri com la seva branca combativa.ref{{ref-publicació|pàgines= p. 64-65|cognom= Correll|nom= John T.|any= 2009|mes= July|títol= But What About the Air Corps?|publicació= Air Force Magazine, Journal of the Air Force Association}}/ref

== Expansió de les Forces Aèries de l'Exèrcit ==
El Cos Aeri començà una ràpida expansió durant la primavera de 1939 sota la direcció del [[President dels Estats Units|President]] [[Franklin D. Roosevelt]] per donar una força aèria adequada per a la defensa de l'hemisferi occidental. Un programa 25-grup inicial, desenvolupat a l'abril de 1939, reclamà 50.000 homes. Quan la guerra esclatà al setembre de 1939 el Cos Aeri només tenia 800 avions de combat de primera línia i 76 bases, incloent 21 grans instal·lacions i dipòsits.refFutrell, Robert (1951). USAF Historical Study No. 69: ''Development of AAF Base Facilities in the United States, 1939–1945'', Air Force Historical Research Agency, pp. 2–7./ref 

Seguint a la [[Batalla de França|invasió alemanya de França i els Països Baixos]] al maig de 1940, el President Roosevelt demanà al [[Congrés dels Estats Units|Congrés]] per destinar prop de mil milions de dòlars suplementaris, un programa de producció de 50.000 avions anuals i una força aèria militar de 50.000 avions (dels quals 36.500 serien de l'Exèrcit).refTate, Dr. James P. (1998). ''The Army and its Air Corps: Army Policy Toward Aviation 1919–1941'', Air University Press, p. 172. Roosevelt's address to Congress took place on May 16, 1940. Less than two weeks later Congress passed a supplemental apprpriation more than a half billion dollars more than requested./ref A partir d'aquell moment seguiren programes accelerats al Cos Aeri que repetidament revisà els objectius d'expansió, resultant en plans de 84 grups de combat, 7.799 avions de combat, i l'augment anual de la força de 30.000 pilots nous i 100.000 membres de personal tècnic.refWesley F. Craven and James Cate, editors. ''Army Air Forces in World War II: Vol. I: Plans  Early Operations, January 1939 to August 1942'', p.105-106./ref Els programes d'expansió accelerats resultaren en una força de 156 aeròdroms i 152.125 membres en el moment de la creació de les Forces Aèries de l'Exèrcit.ref[http://afhra.maxwell.af.mil/aafsd/aafsd_pdf/t003.pdf AAF Statistical Digest, Table 3: Strength of the AAF 1912–1945]/ref
{{Caixa de citació
|width=30em | bgcolor=#B0C4DE |align=left |citació=''En aquesta expansió durant la II Guerra Mundial, la AAF esdevingué la força aèria més poderosa del món. Des del Cos Aeri de 1939, amb 20.000 homes i 2.400 avions, per a la gairebé autònoma AAF de 1944, amb gairebé 2,4 milions de membres i 80.000 avions, va ser una expansió remarcable. Robert A. Lovett, el Assistent al Secretari de la Guerra per l'Aire, juntament amb Arnold, presidí un increment major que l'[[Exèrcit dels Estats Units|Exèrcit]] o la [[Marina dels Estats Units|Marina]], mentre que al mateix temps enviaven forces de combat aeri als fronts de batalla.''
|font=The Evolution of the Department of the Air Force – Air Force Historical Studies Officeref name=sum{{ref-web|cognom= |nom= |enllaçautor= |coautors= | url = http://www.airforcehistory.hq.af.mil/PopTopics/Evolution.htm|títol= The Evolution of the Department of the Air Force|obra= |editor= Air Force Historical Research Agency|consulta= 6 juliol 2008}}/ref
}}

La [[Operació Barbarroja|invasió alemanya de la Unió Soviètica]], que va tenir lloc només dos dies després de la creació de les Forces Aèries de l'Exèrcit, provocà que es realitzés una nova avaluació immediata de l'estratègia defensiva americana. La necessitat d'una estratègia ofensiva per derrotar les [[Potències de l'Eix]] requeria un creixement i una modernització de tots els serveis militars, incloent les noves Forces Aèries. A més, la invasió produí un nou destinatari dels [[Acords del Préstec-Arrendament|Acords del ''Préstec-Arrendament'']] amb la [[Unió Soviètica]], creant fins i tot majors demandes d'una producció aeronàutica americana ja a ple rendiment.refNalty, ''Winged Shield, Winged Sword'', p.173./ref

Una estratègia ofensiva requeria diversos tipus d'urgència i d'esforç contingut. A més del desenvolupament i fabricació d'avions en grans xifres, les Forces Aèries de l'Exèrcit havien d'establir una xarxa logística global pel subministrament, manteniment i reparació de tota la força; l'allistament i l'entrenament del personal; i mantenir la moral, el benestar i el nivell de les tropes. El procés va ser impulsat pel ritme de producció d'avions, però no el programa d'entrenament,refWatson, George M, Jr. (1997). Building Air Power, ''Winged Shield, Winged Sword'', p.231./ref i va ser hàbilment ajudat per la direcció de Lovett, Secretari de la Força Aèria a efectes pràctics.refTate (1998), p. 179 and 189. El càrrec havia estat vacant durant 8 anys, des de la inauguració al març de 1933 per Roosevelt. Lovett havia estat nomenat per resoldre els problemes organitzatius de la unitat de comandament del Cos Aeri i havia moldejat el compromís que resultà en la creació del AAF./ref

Advocat i banquer, Lovett tenia experiència anterior amb la indústria aeronàutica que traslladà a objectius de producció realistics i harmonitzà en la integració dels plans de la AAF amb aquells de l'Exèrcit.refWatson, ''Winged Shield, Winged Sword'', p.235./ref Lovett inicialment creia que la petició del President Rossevelt després de l'[[atac a Pearl Harbor]] de 60.000 avions pel 1942 i al 125.000 pel 1943 era massa ambiciós. Malgrat això, treballant al costat amb el general Arnold i participant de la capacitat de la [[indústria automobilística]] americana arribà a un esforç que produí gairebé 100.000 avions el 1944.refWatson, ''Winged Shield, Winged Sword'', pp.233–235. En total, els Estats Units fabricaren prop de 300.000 avions entre 1941 i 1945./ref

Les demandes logístiques d'aquesta armada es trobaren mitjançant la creació del Comandament del Servei Aeri per donar unitats de servei i mantenir 250 dipòsits als Estats Units; l'elevació del Divisió de Material per l'estatus de comandament complet per desenvolupar i aconseguir avió, equipament i recanvis; i el Comandament del Servei Aeri Tècnic per enviar el material a ultramar.refWatson, ''Winged Shield, Winged Sword'', pp.246–248./ref A més, per transportar el personal i la càrrega, el [[Comandament de Transport Aeri]] va enviar uns 270.000 avions arreu del món perdent-ne només 1.013 durant el procés.ref[http://afhra.maxwell.af.mil/aafsd/aafsd_pdf/t206.pdf AAF Statistical Digest, Table 206: AAF Ferrying Operations Jan 42 to Aug 45]/ref L'operació dels dipòsits als Estats Units va ser feta principalment principalment per més de 300.000 empleats civils de manteniment, molts dels quals eren dones, alliberant un nombre semblant de mecànics de les forces aèries per enviar a ultramar.refWatson, ''Winged Shield, Winged Sword'', pp.248–249./ref

=== Creixement de la USAAF, avions ===
{{principal|Producció aeronàutica dels Estats Units durant la II Guerra Mundial}}
{| table align=center class=wikitable
|-style=background: khaki
| '''Tipu d'aeronau'''||align=center|'''31 de desembre de 1941''' ||align=center|'''31 de desembre de 1942''' ||align=center|'''31 de desembre de 1943''' ||align=center|'''31 de desembre de 1944''' ||align=center|'''31 d'agost de 1945'''||align=center|'''Data de mida màxima'''
|-
| '''Total''' ||align=center|12.297 || align=center|33.304||align=center|64.232||align=center|72.726||align=center|63.715||Juliol de 1944 (79.908)
|-style=background: #eeeeee;
| '''Avions de Combat'''||align=center|4.477||align=center|11.607||align=center|27.448||align=center|41.961||align=center|41.163||Maig de 1945 (43.248)
|-
|Bombarders molt pesats ||align=center|-||align=center|3||align=center|91||align=center|977||align=center|2.865||Agost de 1945 (2.865)
|-
|Bombarders pesats ||align=center|288||align=center|2.076||align=center|8.027||align=center|12.813||align=center|11.065||Abril de 1945 (12.919)
|-
|Bombarders mitjans ||align=center|745||align=center|2.556||align=center|4.370||align=center|6.189||align=center|5.384||Octubre de 1944 (6.262)
|-
|Bombarders lleugers||align=center|799||align=center|1.201||align=center|2.371||align=center|2.980||align=center|3.079||Setembre de 1944 (3.338)
|-
|Caces||align=center|2.170||align=center|5.303||align=center|11.875||align=center|17.198||align=center|16.799||Maig de 1945 (17.725)
|-
|Reconeixement||align=center|475||align=center|468||align=center|714||align=center|1.804||align=center|1.971||Maig de 1945 (2.009)
|-style=background: #eeeeee;
|'''Avions de support'''||align=center|7.820||align=center|21.697||align=center|36.784||align=center|30.765||align=center|22.552||Juliol de 1944 (41.667)
|-
|Transports||align=center|254||align=center|1.857||align=center|6.466||align=center|10.456||align=center|9.561||Desembre de 1944 (10.456)
|-
|Entrenament||align=center|7.340||align=center|17.044||align=center|26.051||align=center|17.060||align=center|9.558||Maig de 1944 (27.923)
|-
|Comunicacions||align=center|226||align=center|2.796||align=center|4.267||align=center|3.249||align=center|3.433||Desembre de 1943 (4.267)
|}
center{{mida|1=FONT: Army Air Forces Statistical Digest (World War II), Table 84}}/center

=== Creixement de la USAAF, personal ===
[[Image:tuskegee airman poster.jpg|thumb|left|Cartell de [[Bons de Guerra]] amb un [[aviador Tuskegee]].]]
El gran increment a l'inventari aeronàutic resultà en un increment semblant de personal, modificant les polítiques de personal imperants al Servei Aeri i al Cos Aeri des de l'Acta de Defensa Nacional de 1920. Els pilots na no podrien representar ells sols el 90% dels oficials. La necessitat de grans xifres d'especialistes a l'administració i als serveis tècnics resultà en la creació d'una [[Acadèmia de Candidats a Oficial]] a [[Miami]], [[Florida]], i la comissió directa de centenars de professionals.refWatson, ''Winged Shield, Winged Sword'', p.250./ref Així, 193.000 pilots nous van ingressar a la AAF durant la II Guerra Mundial, mentre que 124.000 candidats més van fallar en algun punt de l'entrenament o van morir en accidents.refWatson, ''Winged Shield, Winged Sword'', p.259./ref

Les demandes per a nous pilots resultaren en una gran expansió del programa de Cadets d'Aviació, que tenien tants voluntaris que la AAF creà una reserva de pilots candidats qualificats que podien ser cridats al servei actiu, més que no perdre'ls a la preparació. El 1944, aquesta reserva tingué un excedent, i 24.000 van ser enviats a les [[Forces Terrestres de l'Exèrcit]] per a ser reentrenats com a [[infanteria]], i 6.000 van ser enviats a les [[Forces de Servei de l'Exèrcit]].refNalty, ''Winged Shield, Winged Sword'', p.325./ref Els estàndards pels pilots van modificar-se per reduir l'edat mínima d'accés dels 20 als 18 anys, i eliminà el requisit educatiu d'almenys 2 anys a la universitat. Un dels beneficiaris d'aquests canvis esdevindria general a la [[USAF]], [[Chuck Yeager|Charles E. Yeager]].refWatson, ''Winged Shield, Winged Sword'', p.255./ref

[[Image:WAC Air Controller by Dan V. Smith.jpg|thumb|right|Retrat d'una controlador aèria del [[Cos Femení de l'Exèrcit|WAC]], 1943]]
Les tripulacions aèries necessàries resultaren en l'entrenament de 43.000 bombarders, 49.000 navegants i 309.000 artillers, molts dels quals també s'especialitzaren en altres aspectes de les tasques de les tripulacions aèries. 7.800 homes qualificats com a enginyer de vol del [[B-28]] i 1.000 més com a operadors de [[ràdar]] als caces nocturns, els quals tots van rebre la comissió. Gairebé 1,4 milions d'homes van rebre entrenament tàctic com a mecànics, especialistes en electrònica i d'altres tècnics. Els serveis no aeronàutic van ser oferts pels homes de les [[Forces de Servei de l'Exèrcit]], però la AAF va incrementar la seva influència en aquests cursos anticipant-se per a una futura independència.refWatson, ''Winged Shield, Winged Sword'', pp. 260–263./refrefThe US Army Air Forces at war: a statistical portrait of USAAF in World War II, ''AIR FORCE Magazine'', June 1995, Vol.78 No. 6, p.36, summarizing ''AAF Statistical Digest'' released after World War II. The exact reported figures were 193,440 pilots; 43,051 bombardiers and bombardier-navigators; 48,870 navigators in all three disciplines (celestial, dead reckoning, and radar); and 309,236 flexible gunners./ref

Els afroamericans constituïen el 6% d'aquesta força (145.327 homes al novembre de 1943).refBowman, ''USAAF Handbook'', p.160./ref El 1940, actuant sota la pressió del [[Congrés dels Estats Units|Congrés]], el general Arnold acordà acceptar negres a l'entrenament de pilotatge, tot i que amb una base de [[segregació racial|segregació]]. A tal fi va crear-se un centre d'entrenament a l'Institut Tuskkegee, a [[Alabama]]. Malgrat els problemes (causats a causa de la política de segregació) de no tenir d'un quadre experimentat com en altres unitats de la AAF, els [[Aviadors de Tuskkegee]] van distingir-se en combat amb el [[332è Grup de Caces]]. El programa d'entrenament de Tuskegee produí 673 pilots de caça, 253 pilots de [[B-26 Marauder]] i 132 navegants negres.refBowman, ''USAAF Handbook'', p.161./ref
 
A l'àmplia majoria d'aviadors negres, però, no els va anar tan bé. Principalment [[lleva|soldats de lleva]], no van volar ni tampoc van dedicar-se a tasques de manteniment. Les seves tasques menors, la indiferència o l'hostilitat dels seus caps i la baixa moral van comportar una seriosa desafecció i diversos incidents violents.refWatson, ''Winged Shield, Winged Sword'', pp.251–252./ref

Les dones serviren amb èxit com a part de les Forces Aèries de l'Exèrcit. Prop de 40.000 dones van servir al [[Cos Auxiliar Femení|Cos Auxiliar Femení de l'Exèrcit]]/[[Cos Femení de l'Exèrcit]] com a personal de les AAF,ref name=waaf{{ref-web|cognom= |nom= |enllaçautor= |coautors= | url = http://www.ibiblio.net/hyperwar/AAF/VII/AAF-VII-16.html|títol= Women in the AAF, ''Army Air Forces in World War II''|obra= |editor= HyperWar Foundation|consulta= 26 octubre 2008}}, p.514. 39,323 WACs van ser destinades a les AAF al gener de 1945. Aproximadament 1.100 eren negres destinades a 10 unitats AAF segregades./ref més de 1.000 com a [[Servei de Pilots Femenins de la Força Aèria|WASPs]] i 6.500 com a infermeres, incloent 500 com infermeres de vol.refWatson, ''Winged Shield, Winged Sword'', pp.253–254./ref 7.601 WACs estaven servint a ultramar a l'abril de 1945, i realitzaren més de 200 categories diferents de treballs.refBowman, ''USAAF Handbook'', p.158./ref

L'Acta del Cos Aeri de juliol de 1936 incrementà la quantitat d'oficials autoritzats a l'arma aèria de l'exèrcit, passant de dos a quatre. L'activació del GHQAF al març de 1935 dobla aquesta xifra i a l'expansió del cos aeri d'octubre de 1940 va veure com s'augmentava la quantitat fins a quinze.ref''Official Register of the United States 1941, Volume I'', U.S. Civil Service Commission publication, p. 48. Els 15 nous càrrecs consistien en un [[tinent general]], quatre [[major general]]s, i deu [[brigadier general]]s./ref Al final de la II Guerra Mundial, 320 generals havien estats autoritats per a la AAF en temps de guerra.refFinney, Robert T. (1955). USAF Historical Studies No. 100: ''History of the Air Corps Tactical School'', Center for Air Force History, March 1955 edition, as are all references listed, p. 25./ref

{| table align=center class=wikitable
|-style=background: khaki
| align=center|'''Data'''||align=center|'''Total USAAF''' ||align=center|'''Total Oficials''' ||align=center|'''Total Tropa''' ||align=center|'''# Ultramar''' ||align=center|'''Oficials o/s'''||align=center|'''Tropa o/s'''
|-
| 31 de juliol de 1939 ||align=center|24.724|| align=center|2.636||align=center|22.088||align=center|3.991||align=center|272||align=center|3.719
|-style=background: #eeeeee;
| 31 de desembre de 1939||align=center|43.118||align=center|3.006||align=center|40.112||align=center|7.007||align=center|351||align=center|6.656
|-
|31 de desembre de 1940||align=center|101.227||align=center|6.437||align=center|94.790||align=center|16.070||align=center|612||align=center|15.458
|-style=background: #eeeeee;
|31 de desembre de 1941||align=center|354.161||align=center|24.521||align=center|329.640||align=center|25.884||align=center|2.479||align=center|23.405
|-
|31 de desembre de 1942||align=center|1.597.049||align=center|127.267||align=center|1.469.782||align=center|242.021||align=center|26.792||align=center|215.229
|-style=background: #eeeeee;
|31 de desembre de 1943||align=center|2.373.882||align=center|274.347||align=center|2.099.535||align=center|735.666||align=center|81.072||align=center|654.594
|-
|31 de marc de 1944 font color=orange('''Punt màxim''')||align=center|font color=orange'''2.411.294'''||align=center|306.889||align=center|2.104.405||align=center|906.335||align=center|104.864||align=center|801.471
|-style=background: #eeeeee;
|31 de desembre de 1944||align=center|2.359.456||align=center|375.973||align=center|1.983.483||align=center|1.164.136||align=center|153.545||align=center|1.010.591
|-
|30 d'abril de 1945 font color=orange('''Punt màxim a ultramar''')||align=center|2.329.534||align=center|388.278||align=center|1.941.256||align=center|font color=orange'''1.224.006'''||align=center|163.886||align=center|1.060.120
|-style=background: #eeeeee;
|31 d'agost de 1945||align=center|2.253.182||align=center|368.344||align=center|1.884.838||align=center|999.609||align=center|122.833||align=center|876.776
|}
center{{mida|1=FONT: Army Air Forces Statistical Digest (World War II), Table 4. 1939–1940 totals were U.S. Army Air Corps}}/center

=== Creixement de la USAAF, instal·lacions ===
A inicis de 1941 el Cos Aeri operava amb 156 aeròdroms. Des de 1939 s'havia iniciat un programa d'expansió de bases aèries, intentant mantenir el ritme amb l'increment de personal, unitats i avions, i usant les instal·lacions privades o municipals on fos possible. Però amb l'esclat de la guerra i l'expansió accelerada resultant es necessità una àmplia varietat d'instal·lacions per operacions i entrenament per tots els Estats Units continentals (CONUS).

A més de la construcció de noves bases permanents i de la construcció de nombrosos camps de tir i de bombardeig, la USAAF emprà escoles civils de pilots, cursos d'entrenament realitzats a universitats i fàbriques i destacaments d'entrenament d'oficials a les universitats. A inicis de 1942, en un moviment que generà controvèrsia, el Comandament d'Entrenament Tècnic de la USAAF començà a llogar hotels i edificis d'apartaments (només a [[Miami Beach]], [[Florida]] disposaven de 90.000 llits).refFutrell, USAF Historical Study No. 69, p.112./ref Els lloguers van ser negociats per a la USAAF pel [[Cos d'Enginyers de l'Exèrcit dels Estats Units|Cos d'Enginyers]], sovint en detriment econòmic dels propietaris, el desgast de les clàusules, i el poc temps per acabar els lloguers.refFutrell, USAF Historical Study No. 69, p.167./ref 

Al desembre de 1943, la USAAF arribà al seu màxim en temps de guerra de 783 aeròdroms només als Estats Units.refFutrell, USAF Historical Study No. 69, p.156./ref

==== Instal·lacions ====
center''' Instal·lacions CONUS'''/center
{| table align=center class=wikitable
|-style=background: khaki
| '''Tipus d'instal·lació'''||align=center|'''7 de desembre de 1941'''||align=center|'''31 de desembre de 1941''' ||align=center|'''31 de desembre de 1942''' ||align=center|'''31 de desembre de 1943''' ||align=center|'''31 de desembre de 1944''' ||align=center|'''[[Dia de la Victòria a Europa|Dia VE]]'''||align=center|'''[[Dia de la Victòria contra Japó|Dia VJ]]'''
|-
| ''Instal·lacions en total''||align=center|''181''|| align=center|''197''||align=center|''1.270''||align=center|''1.419''||align=center|''1.506''||align=center|''1.473''||align=center|''1.377''
|-style=background: #eeeeee;
| '''Bases principals'''||align=center|114||align=center|151||align=center|345||align=center|345||align=center|377||align=center|356||align=center|344
|-style=background: #eeeeee;
| '''Bases satèl·lits'''||align=center|-||align=center|-||align=center|71||align=center|116||align=center|37||align=center|56||align=center|57
|-style=background: #eeeeee;
|'''Aeròdroms auxiliars'''||align=center|-||align=center|-||align=center|198||align=center|322||align=center|309||align=center|291||align=center|269
|-
|''Total d'aeròdroms CONUS''||align=center|''114''||align=center|''151''||align=center|''614''||align=center|''783''||align=center|''723''||align=center|''703''||align=center|''670''
|-style=background: #eeeeee;
|'''Polígons de tir'''||align=center|-||align=center|-||align=center|?||align=center|-||align=center|480||align=center|473||align=center|433
|-style=background: #eeeeee;
|'''Hospitals''' i d'altres instal·lacions pròpies||align=center|67||align=center|46||align=center|29||align=center|32||align=center|44||align=center|30||align=center|30
|-
|Escoles de pilots de contracte ||align=center|?||align=center|?||align=center|69||align=center|66||align=center|14||align=center|14||align=center|6
|-
|Espais d'oficines llogats||align=center|-||align=center|-||align=center|?||align=center|?||align=center|79||align=center|109||align=center|103
|-
|Hotels i edificis d'apartaments llogats ||align=center|-||align=center|-||align=center|464||align=center|216||align=center|75||align=center|75||align=center|75
|-
|Escoles civils i fàbriques tècniques||align=center|-||align=center|-||align=center|66||align=center|47||align=center|21||align=center|17||align=center|16
|-style=
|Destacaments d'entrenament a universitats||align=center|-||align=center|-||align=center|16||align=center|234||align=center|2||align=center|1||align=center|1
|-
|Dipòsits especialitzats ||align=center|-||align=center|-||align=center|12||align=center|41||align=center|68||align=center|51||align=center|43
|}
center{{mida|1=FONT: USAF Historical Study No. 69 ''Development of AAF Base Facilities in the United States. 1939–1945''. Chart I. p.nbsp;169.}}/center

center'''Aeròdroms a ultramar'''/center
{| table align=center class=wikitable
|-style=background: khaki
| '''Localizació'''||align=center|'''31 de desembre de 1941''' ||align=center|'''31 de desembre de 1942''' ||align=center|'''31 de desembre de 1943''' ||align=center|'''31 de desembre de 1944''' ||align=center|'''[[Dia de la Victòria a Europa|Dia VE]]'''||align=center|'''[[Dia de la Victòria contra Japó|Dia VJ]]'''
|-
| Possessions americanes|| align=center|19||align=center|60||align=center|70||align=center|89||align=center|130||align=center|128
|-style=background: #eeeeee;
| Nord- Amèrica||align=center|7||align=center|74||align=center|83||align=center|67||align=center|66||align=center|62
|-
| Illes de l'Atlàntic ||align=center|5||align=center|27||align=center|-||align=center|20||align=center|21||align=center|21
|-style=background: #eeeeee;
|Sud-amèrica||align=center|-||align=center|27||align=center|28||align=center|22||align=center|32||align=center|32
|-
|Àfrica||align=center|-||align=center|73||align=center|94||align=center|45||align=center|31||align=center|21
|-style=background: #eeeeee;
|Europa||align=center|-||align=center|33||align=center|119||align=center|302||align=center|392||align=center|196
|-
|Austràlia||align=center|-||align=center|20||align=center|35||align=center|10||align=center|7||align=center|3
|-style=background: #eeeeee;
|Illes del Pacífic||align=center|-||align=center|21||align=center|65||align=center|100||align=center|57||align=center|56
|-
|Àsia||align=center|-||align=center|23||align=center|65||align=center|96||align=center|175||align=center|115
|-style=background: #eeeeee;
|'''Total a ultramar'''||align=center|'''31'''||align=center|'''358'''||align=center|'''559'''||align=center|'''751'''||align=center|'''911'''||align=center|'''634'''
|}
center{{mida|1=FONT: ''AAF Statistical Digest'', Table 217: Airfields outside the CONUS, 1941–1945.}}/center

==Organització i equip ==
=== Estructura de comandament ===
En acabar la II Guerra Mundial, la USAAF havia creat 16 forces aèries numerades (de la 1 a la 15 i la 20), distribuïdes per tot el món per combatre a la guerra i defensar les Amèriques, a més d'una força aèria general a la zona de l'interior, dins dels Estats Units.refBowman, Martin W. (1997). ''USAAF Handbook 1939–1945'', Stackpole Books, ISBN 0-8117-1822-0, p.16. The Twentieth Air Force was numbered beyond sequence to be symbolic of a global strategic air force not subordinate to any theater command./ref

Diverses forces aèries van ser creades de zero a mesura que el servei s'expandia durant la guerra. Algunes van créixer a partir de comandaments anteriors (per exemple, la [[8a Força Aèria (Estats Units)|Vuitena Força Aèria]] era originàriament el VIII Comandament de Bombarders i, després que la seva designació fos assignada al comandament quan l'organització va abandonar-se; a mesura que el servei s'expandia en mida i organització, i calien nivells més alts com les [[Forces Aèries Estratègiques dels Estats Units]] (''United States Strategic Air Forces'' - USSTAF) a Europa o les [[Forces Aèries Estratègiques dels Estats Units al Pacífic]] per controlar el conjunt. A l'agost de 1945, les USSTAF esdevingueren les [[Forces Aèries dels Estats Units a Europa]] (USAFE). Es creà un nivell organitzatiu, el ''comandament'', per tal de segregar les unitats amb funcions semblants (caces i bombarders) pel control administratiu.

Vuit '''divisions aèries''' addicionals servien com a un nivell addicional del comandament a aquella vasta organització, capaces d'actuar independentment si era necessari. Entre les forces aèries i les divisions estaven els quarters generals administratius, anomenats '''[[Ala (unitat d'aviació militar)|Ales]]''' per controlar els '''grups''' (unitats operatives). A mesura que el nombre de grups augmentava, es multiplicà la quantitat d'ales necessàries per controlar-les, amb 91 activades, de les quals 69 encara estaven actives al final de la guerra. Com a part del Servei Aeri i del Cos Aeri, les ales eren organitzacions compostes, formades per grups amb diferents tipus de missions. La major part de les ales de la II Guerra Mundial, però, estaven formades per grups amb funcions semblants (denominades com bombardeig, caces, reconeixement, entrenament, antisubmarí, transport de tropes, substitució o composta).ref name=maurer{{ref-web|cognom=Maurer |nom=Maurer |enllaçautor= |coautors= |any=1986 | url = http://libraryautomation.com/nymas/usaaf1.html|títol= Overview|obra= Air Force Combat Units of World War II |editor= [[New York Military Affairs Symposium]]|consulta= 2 juliol 2008}}/ref

[[Image:USAAF.jpg|80x|thumb|Cartell de reclutament de la USAAF.]]

Diverses organitzacions independents de suport, també anomenades '''comandaments''', seguien sota el control del Quarter General de les Forces Aèries de l'Exèrcit. Aquestes van ser creades, o expandides d'anteriors organitzacions del Cos Aeri, entre 1941 i 1942 per donar suport i subministrament a les forces aèries numerades, a les quals les unitats operatives (grups i esquadrons) van ser assignades.refBowman, ''USAAF Handbook 1939–1945'', p.17-18./refref[http://afhra.maxwell.af.mil/numbered_studies/467605.pdf Army Air Forces Historical Study No. 13 The Development of Tactical Doctrines at AAFSAT and AAFTAC]/ref

Aquests comandaments eren:
* [[Comandament d'Entrenament de les Forces Aèries de l'Exèrcit|Comandament d'Entrenament]]
* [[Comandament de Servei Aeri Tècnic]]
* [[Comandament de Transport Aeri]]
* Comandament de Distribució de Personal
* Comandament de Suport Terrestre
* [[Comandament de Transport de Tropes de les Forces Aèries de l'Exèrcit|I Comandament de Transport de Tropes]]
* [[Acadèmia de Tàctiques Aplicades de les Forces Aèries de l'Exèrcit|Centre Tàctic de les AAF]]
* [[Comandament Antisubmarí de les Forces Aèries de l'Exèrcit|Comandament Antisubmarí]] (clausurat el 31 d'agost de 1943)
* Comandament de Control de Vols (establert el 29 de març de 1943, clausurat l'1 d'octubre següent)

Encara que oficialment l'arma aèria eren les Forces Aèries de l'Exèrcit, col·loquialment el terme Cos Aeri persistí tant entre el públic com entre els veterans, la branca dels quals continuà sent el Cos Aeri; a més, el singular Força Aèria quedà a l'ús públic, mostrant-se a l'ús del terme Comandament de Combat de la Força Aèria el 1941-42. Aquest abandonament del terme Exèrcit va endinsar-se als cartells oficials de reclutament i va ser important en la promoció d'una idea d'una Força Aèria com un servei independent. El terme va aparèixer amb preeminència a la pel·lícula que [[Frank Capra]] rodà pel Departament de Guerra ''[[War Comes to America]]'', de la sèrie ''[[Why We Fight]]''. 

=== Organització tàctica ===
La unitat clau de les AAF tant des de la perspectiva administrativa com tàctica era el [[Grup (Força Aèria)|grup]], una organització de 3 ó 4 esquadrons amb diversos elements de suport terrestre, que podia equiparar-se a un [[regiment]] a les [[Forces Terrestres de l'Exèrcit]].ref name=goss58Goss, Chapter 2: The AAF, ''The Army Air Forces in World War II Vol. Six: Men and Planes'', p. 58./ref Les AAF van tenir un màxim de 269 grups de combat durant la II Guerra Mundial, i un màxim operatiu de 243 grups de combat el 1945.ref name=maurer/

El [[Servei Aeri de l'Exèrcit dels Estats Units|Servei Aeri]] i el seu successor, el [[Cos Aeri de l'Exèrcit dels Estats Units|Cos Aeri]] van establir 15 grups de combat entre 1919 i 1937,ref name=aac40{{ref-web|cognom=Maurer |nom=Maurer |enllaçautor= |coautors= |any=1986 | url = http://libraryautomation.com/nymas/usaaf1.html|títol=Introduction: Air Force Combat Organization:1919–1939 |obra= Air Force Combat Units of World War II |editor= [[New York Military Affairs Symposium]]|consulta= 27 febrer 2009}}/ref de les que l'1 de gener de 1940 van ser designades:

{{Col-begin}}
{{Col-break|width=50%}}
* [[1r Grup de Caces|1r Grup de Persecució (Interceptació)]]ref name=1pg{{ref-web|cognom= |nom= |enllaçautor= |coautors= | url = http://www.afhra.af.mil/factsheets/factsheet.asp?id=9594|títol= 1st Operations Group| format = |obra= |editor= Air Force Historical Research Agency |consulta= 27 febrer 2009}}/ref
* [[2n Grup d'Operacions |2n Grup de Bombardeig (Pesat)]]ref name=2bg{{ref-web|cognom= |nom= |enllaçautor= |coautors= | url = http://www.afhra.af.mil/factsheets/factsheet.asp?id=9595|títol= 2nd Operations Group| format = |obra= |editor= Air Force Historical Research Agency |consulta= 27 febrer 2009}}/ref
* [[3r Grup d'Operacions|3r Grup de Bombardeig (Lleuger)]]ref name=3bg{{ref-web|cognom= |nom= |enllaçautor= |coautors= | url = http://www.afhra.af.mil/factsheets/factsheet.asp?id=9602|títol= 3rd Operations Group| format = |obra= |editor= Air Force Historical Research Agency |consulta= 27 febrer 2009}}/ref
* [[4t Grup Compost]]ref name=4cg{{ref-web|cognom=Watson |nom=Richard L., Jr. |enllaçautor= |coautors= | url = http://www.afhra.af.mil/shared/media/document/AFD-090522-048.pdf|títol= USAF Historical Study 111: Army Air Action in the Philippines and Netherlands East Indies, 1941–1942| format = |obra= |editor= Air Force Historical Research Agency |consulta= 27 febrer 2009}}, p. 9./ref
* [[5è Grup d'Operacions|5è Grup de Bombardeig (Mitjà)]]ref name=5bg{{ref-web|cognom= |nom= |enllaçautor= |coautors= | url = http://www.afhra.af.mil/factsheets/factsheet.asp?id=9625|títol= 5th Operations Group| format = |obra= |editor= Air Force Historical Research Agency |consulta= 27 febrer 2009}}/ref
* [[6è Grup d'Operacions|6è Grup de Bombardeig (Mitjà)]]ref name=6bg{{ref-web|cognom= |nom= |enllaçautor= |coautors= | url = http://www.afhra.af.mil/factsheets/factsheet.asp?id=9627|títol= 6th Operations Group| format = |obra= |editor= Air Force Historical Research Agency |consulta= 27 febrer 2009}}/ref
* [[7è Grup d'Operacions|7è Grup de Bombardeig (Pesat)]]ref name=7bg{{ref-web|cognom= |nom= |enllaçautor= |coautors= | url = http://www.afhra.af.mil/factsheets/factsheet.asp?id=9629|títol= 7th Operations Group| format = |obra= |editor= Air Force Historical Research Agency |consulta= 27 febrer 2009}}/ref
* [[8è Grup d'Operacions|8è Grup de Persecució (Caces)]]ref name=8pg{{ref-web|cognom= |nom= |enllaçautor= |coautors= | url = http://www.afhra.af.mil/factsheets/factsheet.asp?id=9629|títol= 8th Operations Group| format = |obra= |editor= Air Force Historical Research Agency |consulta= 27 febrer 2009}}/ref
{{Col-break|width=50%}}
* [[9è Grup d'Operacions|9è Grup de Bombardeig (Mitjà)]]ref name=9bg{{ref-web|cognom= |nom= |enllaçautor= |coautors= | url = http://www.afhra.af.mil/factsheets/factsheet.asp?id=9629|títol= 9th Operations Group| format = |obra= |editor= Air Force Historical Research Agency |consulta= 27 febrer 2009}}/ref
* [[10è Grup de Transport de Tropes|10è Grup de Transport]]ref name=MMgp{{ref-web|cognom=Maurer |nom=Maurer |enllaçautor= |coautors= | url = http://libraryautomation.com/nymas/usaaf2.html|títol= Part 2|obra=Air Force Combat Units of World War II |editor= New York Military Affairs Symposium|consulta= 27 febrer 2009}}/ref
* [[1a Ala Especial d'Operacions|16è Grup de Persecució (Interceptor)]]ref name=MMgp/
* [[17th Training Group|17è Grup de Persecució]]ref name=MMgp/
* [[18è Grup d'Operacions|18è Grup de Persecució (Interceptació)]]ref name=18pg{{ref-web|cognom= |nom= |enllaçautor= |coautors= | url = http://www.afhra.af.mil/factsheets/factsheet.asp?id=9629|títol= 18th Operations Group| format = |obra= |editor= Air Force Historical Research Agency |consulta= 27 febrer 2009}}/ref
* [[19è Grup d'Operacions|19th Grup de Bombardeig (Pesat)]]ref name=19bg{{ref-web|cognom= |nom= |enllaçautor= |coautors= | url = http://www.afhra.af.mil/factsheets/factsheet.asp?id=9653|títol= 19th Air Refueling Group| format = |obra= |editor= Air Force Historical Research Agency |consulta= 27 febrer 2009}}/ref
* [[20è Grup d'Operacions|20è Grup de Persecució (Caces)]]ref name=20pg{{ref-web|cognom= |nom= |enllaçautor= |coautors= | url = http://www.afhra.af.mil/factsheets/factsheet.asp?id=9655|títol= 20th Operations Group| format = |obra= |editor= Air Force Historical Research Agency |consulta= 27 febrer 2009}}/ref
{{Col-end}}

[[Image:USAAF2.jpg|80x|thumb|Cartell de reclutament de la USAAF.]]
Amb el creixement de les forces militars començant a l'1 de febrer de 1940, el Cos Aeri augmentà de 15 a 30 grups de combat. En el moment en què els Estats Units entraren a la guerra, havien arribat a 67, però la meitat estaven en procés d'organització i no estaven disponibles pel combat.refSpaatz, Gen. Carl A. Strategic Airpower in the European War, ''Foreign Affairs'', April 1946. Spaatz calculated combat-ready groups at 43.5 at the end of January 1942./ref Dels 67 grups formats o en procés, 26 eren de bombarders: 13 grup de Bombarders Pesats ([[B-17 Flying Fortress]] i [[B-24 Liberator]]), i la resta eren grups Mitjans i Lleugers ([[B-25 Mitchell]], [[B-26 Marauder]] i [[A-20 Havoc]]). 26 eren grups de Persecució (redenominats grups de caça al maig de 1942), 9 grups d'Observació (redenominats de Reconeixement) i 6 de Transport (redenominats Transport de Tropes o Càrrega de Combat).ref name=maurer/refIn May 1942 transport became the designation for non-combat groups that were part of Air Transport Command./ref

Durant la primera meitat de 1942 les Forces Aèries de l'Exèrcit s'expandiren ràpidament. Les institucions d'entrenament existents eren inadequades per entrenar unitats al major, i per això s'adoptà un concepte d'entrenar quadres que dirigissin l'entrenament de les unitats que se'ls assignés. L'[[Acadèmia de la Força Aèria de l'Exèrcit de Tàctiques Aplicades]] (Army Air Force School of Applied Tactics - AAFSAT) va ser creada el 9 d'octubre de 1942 per oferir aquesta preparació. A inicis de 1944 hi havia 269 grups. 136 estaven desplegats a l'estranger, i la resta encara estaven als Estats Units, dels quals 77 estaven sent organitzats i preparats per ser enviats a ultramar. Els altres 56 servien com a unitats de defensa, com a Unitats Operatives d'Entrenament (Operational Training Units - OTUs) preparant noves unitats pel combat, i com a Unitats de Formació de Reemplaços (Replacement Training Units - RTUs) per entrenar al personal de lleva.ref name=maurer/

A inicis de 1944, tot l'entrenament va ser assignat a les unitats de base (organitzacions administratives no estàndard de totes les unitats a un aeròdrom particular sota un únic quarter general, i habitualment designades com a AAF Base Units) i les OTSs i RTUs van ser inactivades, reduint la quantitat de grups a 218. però, amb la formació i desplegament dels restants 25 grups nous, les USAAF van créixer fins a la seva forma final i en el moment de la [[Operació Overlord|invasió de Normandia]] al juny de 1944, havien 148 grups de combat lluitant contra Alemanya. A l'agost de 1945, quan acabaren totes les operacions de combat, havien 86 grups desplegats al Pacífic i a l'Extrem Orient, i la resta de la força o estava ocupada a Europa o tornant cap als Estats Units.

Després del desplegament operatiu del bombarder [[B-29 Superfortress]], les unitats de Bombarders Súper Pesats van passar a formar part de l'estructura. Al febrer de 1945, en la seva estructura organitzativa final, la USAAF tenia 243 grups de combat:

* 25 [[Grup de Bombardeig de la USAAF|Grups de Bombardeig Molt Pesats]], 27 Pesats, 20 Mitjans i 8 Lleugers;ref name=maurer/
* 71 Grups de Caça;ref name=maurer/refEmprant avions [[P-38 Lightning]], [[P-40 Warhawk]], [[P-47 Thunderbolt]], [[P-51 Mustang]] o [[P-80 Shooting Star]]./ref
* 29 Grups de Transport de Tropes i Transport de Combat;ref name=maurer/refEls quatre grups de combat, numerats de l'1 al 4, serviren al [[Teatre de Xina, Birmània i Índia de la 2G|CBI]] i a la [[5a Força Aèria|5AF]]. Posteriorment dos van ser redissenyats grups de transport de tropes i formaren part de la USAF./ref
* 13 Grups de Reconeixement;ref name=maurer/ i
* 5 Grups Compostos.ref name=maurer/refVan ser el [[509è Grup d'Operacions|509 CG]] ([[B-29]]/[[C-54]]), 28th CG ([[B-24]]/[[B-25]]), i els Grups de Comando Aeri 1r, 2n i 3r. Els Grups de Comando Aeri van crear-se per servir al [[Teatre de Xina, Birmània i Índia de la 2G|CBI]] i a la [[5a Força Aèria|5AF]], amb un esquadró de càrrega i dos de caces cadascun. Un grup de bombarders mitjans, el [[Freeman Field Mutiny|477th BG]], va ser convertit a un grup compost de [[P-47]]/B-25 al juny de 1945./ref

L'organització bàsica permanent de la AAF pels elements de combat i suport va ser l'[[esquadró]].ref name=goss58/ Entre el 7 de desembre de 1941 i l'1 de setembre de 1945 van haver 1.226 esquadrons de combat actius a la USAAF.refMaurer Maurer (1969). USAF Historical Study No. 82: ''Combat Squadrons of the Air Force, World War II'', Air Force Historical Research Agency. This total is for combat-coded squadrons only. Flying squadrons not included in the total are more than 100 Air Transport Command, advanced flight training, and flexible squadrons of AAF Base Units between 1 August 1944 and the end of the war./ref El 1945 van continuar actius 937 esquadrons, amb 872 assignats a diversos grups. 65 esquadrons, principalment de reconeixement i caces nocturns, no van ser assignats als grups, sinó en unitats separades sota nivells de comandament més alts.ref name=maurer/

center'''Normes per a les unitats de combat de les AAF'''ref name=goss59Table from Goss, Chapter 2: The AAF, ''The Army Air Forces in World War II Vol. Six: Men and Planes'', p. 59./ref/center
center'''Febrer de 1945'''/center
{| table align=center class=wikitable
|-style=background: khaki
| '''Tipus d'unitat'''||align=center|'''Tipus d'aeronau'''||align=center|'''Quantitat d'avions''' ||align=center|'''Quantitat de tripulacions''' ||align=center|'''Homes per tripulació''' ||align=center|'''Personal en total''' ||align=center|'''Oficials'''||align=center|'''Tropa'''
|-style=background: #eeeeee;
| Grup de bombarders molt pesats||align=center|[[Boeing B-29 Superfortress|B-29]]|| align=center|45||align=center|60||align=center|11||align=center|2.078||align=center|462||align=center|1.816
|-style=background: #eeeeee;
| Grup de bombarders pesats ||align=center|[[Boeing B-17 Flying Fortress|B-17]], [[Consolidated B-24 Liberator|B-24]]||align=center|72||align=center|96||align=center|9 a 11||align=center|2.261||align=center|465||align=center|1.796
|-style=background: #eeeeee;
| Grup de bombarders mitjans ||align=center|[[North American B-25 Mitchell|B-25]], [[Martin B-26 Marauder|B-26]]||align=center|96||align=center|96|| align=center |5 o 6||align=center|1.759||align=center|393||align=center|1.386
|-style=background: #eeeeee;
| Grup de bombarders lleugers ||align=center|[[Douglas A-20 Havoc|A-20]], [[Douglas A-26 Invader|A-26]]||align=center|96||align=center|96|| align=center |3 o 4||align=center|1.304||align=center|211||align=center|1.093
|-
| Grup de caces monomotors||align=center|[[Curtiss P-40 Warhawk|P-40]], [[Republic P-47 Thunderbolt|P-47]]br/[[North American P-51 Mustang|P-51]]||align=center|111 a 126||align=center|108 a 126||align=center|1||align=center|994||align=center|183||align=center|811
|-
| Grup de caces bimotors ||align=center|[[Lockheed P-38 Lightning|P-38]]||align=center|111 a 126||align=center|108 a 126||align=center|1||align=center|1.081||align=center|183||align=center|838
|-style=background: #cccccc;
| Grup de transport de tropes ||align=center|[[Douglas C-47 Skytrain|C-47]]||align=center|80 - 110||align=center|128|| align=center |4 o 5||align=center|1.837||align=center|514||align=center|1.323
|-style=background: #cccccc;
| Grup de transport de combat||align=center|[[Curtiss C-46 Commando|C-46]], C-47||align=center|125||align=center|150||align=center|4||align=center|883||align=center|350||align=center|533
|-style=background: #eeeeee;
| Esquadró de caces nocturs||align=center|[[Northrop P-61 Black Widow|P-61]], [[Douglas A-20 Havoc|P-70]]||align=center|18||align=center|16|| align=center |2 o 3||align=center|288||align=center|50||align=center|238
|-style=background: #eeeeee;
| Esquadró de reconeixement tàctic||align=center|[[North American P-51 Mustang|F-6]], P-40br/[[Piper J-3 Cub|L-4]], [[Stinson L-5 Sentinel|L-5]]||align=center|27||align=center|23||align=center|1||align=center|233||align=center|39||align=center|194
|-style=background: #eeeeee;
| Esquadró de reconeixement fotogràfic ||align=center|[[P-38 Lightning|F-5]]||align=center|24||align=center|21||align=center|1||align=center|347||align=center|50||align=center|297
|-style=background: #eeeeee;
| Esquadró de mapes de combat ||align=center|[[Consolidated B-24 Liberator|F-7]], [[Boeing B-17 Flying Fortress|F-9]]||align=center|18||align=center|16||align=center|8||align=center|474||align=center|77||align=center|397
|}

===Aeronaus ===
{{principal|Llista d'aeronaus militars dels Estats Units}}
Les Forces Aèries de l'Exèrcit dels Estats Units van fer servir una gran varietat d'avions militars per acomplir les seves missions diverses, incloent-ne diversos models obsolets heretats del Cos Aeri, amb 15 denominacions de tipus.refBowman, ''USAAF Handbook'', p. 113. Els tipus eren: Anbsp;— Atac; ATnbsp;— Entrenament Avançat; Bnbsp;— Bombarder; BTnbsp;— Entrenament Bàsicr; Cnbsp;— Carrega/Transport; CGnbsp;— Planador de Càrrega; Fnbsp;— Reconeixement; Lnbsp;— Enllaç; Onbsp;— Observació; OAnbsp;— Observació-Amfibi; Pnbsp;— Persecució; PTnbsp;— Entrenament Primari; Rnbsp;— Ala rotora (helicòpter); TGnbsp;— Planador d'Entrenament; i UCnbsp;— Utility./ref

A continuació se citen la majoria dels nombrosos models del inventari de la USAAF, o aquells que específicament van entrar en combat. Les variants, incloent les variants de reconeixement fotogràfic (F) són llistats i descrits als seus articles separats. Diversos avions, en particular els de transport i entrenament, tenen nombroses designacions resultants de les diferències a les plantes de fabricació.

==== Bombarders ====
[[Image:390th-b172.jpg|thumb|B-17G ''Fortress'' del 306è Grup de Bombarders]]
*[[Douglas A-20 Havoc|A-20 ''Havoc'']]
*[[Douglas SBD Dauntless|A-24 ''Banshee'']]
*[[Douglas A-26 Invader|A-26 ''Invader'']]
*[[North American A-36 Apache|A-36 ''Apache'']]
*[[Boeing B-17 Flying Fortress|B-17 ''Flying Fortress'']]
*[[Douglas B-18 Bolo|B-18 ''Bolo'']]
*[[Consolidated B-24 Liberator|B-24 ''Liberator'']]
*[[North American B-25 Mitchell|B-25 ''Mitchell'']]
*[[Martin B-26 Marauder|B-26 ''Marauder'']]
*[[Boeing B-29 Superfortress|B-29 ''Superfortress'']]
*[[Consolidated B-32 Dominator|B-32 ''Dominator'']]
*[[Lockheed Ventura|B-34 ''Ventura'']]

==== Caces ====
[[Image:Bott4.jpg|right|thumb|P-51 ''Mustangs'' del 361r Grup de Caces, 1944]]
*[[Seversky P-35|P-35]]
*[[Curtiss P-36 Hawk|P-36 ''Hawk'']]
*[[Lockheed P-38 Lightning|P-38 ''Lightning'']]
*[[Bell P-39 Airacobra|P-39 ''Airacobra'']]
*[[Curtiss P-40 Warhawk|P-40 ''Warhawk'']]
*[[Republic P-47 Thunderbolt|P-47 ''Thunderbolt'']]
*[[North American P-51 Mustang|P-51 ''Mustang'']]
*[[Bell P-59 Airacomet|P-59 ''Airacomet'']]
*[[Northrop P-61 Black Widow|P-61 ''Black Widow'']]
*[[Supermarine Spitfire]]refMaurer Maurer (1986). ''[http://libraryautomation.com/nymas/usaaf1.html Air Force Combat Units of World War II]''. Spitfire Mk.Vs equipped the 4th Fighter Group until early 1943; Mk.Vs and Mk.IXs were the primary fighter of the 31st and 52nd FGs until 1944./ref
*[[Bristol Beaufighter]]refMaurer Maurer (1969). ''[http://www.airforcehistory.hq.af.mil/Publications/Annotations/maurercombat.htm Combat Squadrons of the Air Force, World War II]''. Approx. 100 Beaufighters partially equipped four night fighter squadrons of the 12th AF between 1943 and 1945./ref
[[File:L-2.jpg|thumb|Taylorcraft L-2M]]

====Observació ====
*[[Taylorcraft L-2|L-2 ''Grasshopper'']]
*[[Aeronca L-3|L-3]]
*[[Piper J-3|L-4]]
*[[Stinson L-5 Sentinel|L-5 S''Sentinel'']]
*[[North American O-47|O-47]]
*[[de Havilland Mosquito#USAAF|de Havilland ''Mosquito'']]
[[Image:C47-m2-438tcg-rafgc.jpg|thumb|C-47 del 438è Grup de Transport de Tropes]]

====Transport====
*[[Beechcraft Model 18|C-45 ''Expeditor'']]
*[[Curtiss-Wright C-46 Commando|C-46 ''Commando'']]
*[[Douglas C-47 Skytrain|C-47'' Skytrain'']]
*[[Douglas C-54 Skymaster|C-54 ''Skymaster'']]
*[[Lockheed Model 18 Lodestar|C-56 ''Lodestar'']]

====Entrenament ====
[[Image:Fairchild PT-19 Cornell USAF.jpg|thumb|right|PT-19 d'entrenament inicial]]
*[[North American T-6 Texan|AT-6 ''Texan'']]
*[[Beechcraft Model 18|AT-11 ''Kansan'']]
*[[Lockheed Hudson|AT-18 ''Hudson'']]
*[[Cessna AT-17|AT-8/AT-17 ''Bobcat'']]
*[[Vultee BT-13 Valiant|BT-13/BT-15 ''Valiant'']]
*[[Boeing-Stearman Model 75|PT-13/17 ''Kaydet'']]
*[[Ryan ST|PT-16/PT-21/PT-22]]
*[[Fairchild PT-19|PT-19/PT-23/PT-26]]

====De servei, rescat i planadors ====
[[Image:Noorduyn UC-64A Norseman.jpg|thumb|right|UC-64 ''Norseman'']]
*[[Beechcraft Staggerwing|UC-43 ''Traveler'']]
*[[Fairchild 24|UC-61 ''Argus'']]
*[[Noorduyn Norseman|UC-64 ''Norseman'']]
*[[Waco C-72|UC-72]]
*[[Cessna AT-17|UC-78 ''Bobcat'']]
*[[Airspeed Oxford]]
*[[Consolidated PBY Catalina|OA-10 ''Catalina'']]
*[[Sikorsky R-4|R-4 ''Hoverfly'']]
*[[Waco CG-4|CG-4 ''Waco'']]
*[[Airspeed Horsa]]

== Paper a la II Guerra Mundial ==
{{principal|Guerra Aèria a la II Guerra Mundial}}
=== Planificació estratègica ===
{{Caixa de citació
|width=32em |align=left |bgcolor=#B0C4DE
|títol=
|citació='''Diverses Prioritats de Bombardeig a la USAAF '''
* 13 d'agost de 1941: producció elèctrica (AWPD-1)
* 6 de setembre de 1942: instal·lacions dels [[U-Boot]] (AWPD-2)
* 3 de setembre de 1944: [[Campanya del Petroli de la Segona Guerra Mundial|campanya del Petroli]]
* 5 de gener de 1945: [[Campanya del Petroli de la Segona Guerra Mundial|avions a reacció]]ref name=Irving2002

{{ref-llibre |cognom=Irving |nom=David |enllaçautor=David Irving |any=2002 – electronic version |títol=Göring: A Biography |url=http://www.fpp.co.uk/books/Goering/index.html |format=pdf |lloc=fpp.co.uk |editorial=Parforce UK Ltd.|pàgines=666 |consulta= 3 gener 2009}}/ref
}}
El 13 d'agost de 1941, la [[Divisió de Planificació de Guerra Aèria]] de la USAAF presentà un pla per a una estratègia aèria global, AWPD-1.refBowman, ''USAAF Handbook 1939–1945'', p.19./ref Anteriroment conegut com a Annex 2, Requeriments Aeris per El Programa de la Victòria, un pla per a les estimacions estratègiques de les [[Forces Armades dels Estats Units]],refGriffith, Charles (1999). ''The Quest: Haywood Hansell and American Strategic Bombing in World War II''. Air University Press ISBN 1-58566-069-8, p. 66./ref estant preparat d'acord a les polítiques estratègiques abans esbossades a l'acord [[ABC-1]] amb la [[Commonwealth britànica]] i el pla de guerra [[Rainbow 5]] americà. Les seves figures principals, malgrat a errors de planificació per mancança d'informació sobre el temps i sobre la dedicació de l'economia alemanya a la guerra, menys de 2% de les unitats i el 5,5% del personal finalment mobilitzat va ser previst acuradament pel moment en què finalment es mobilitzàrefGriffith, ''The Quest'', p.78./ref i va predir el moment en què tindria lloc la [[Operació Overlord|invasió d'Europa pels Aliats]].ref name=Griffith, The Quest, p.77Griffith, ''The Quest'', p.77./ref

L'AWPD-1 reclamava una defensa aèria sobre l'hemisferi oest, una defensa estratègica contra Japó al Pacífic, i un bombardeig estratègic de 6.800 bombarders contra Alemanya, identificant 154 objectius claus de la infraestructura econòmica alemanya considerats vulnerables a una campanya continuada.ref name=Nalty, p.188Nalty, ''Winged Shield, Winged Sword'', p.188./ref Per la campanya de bombardeig estratègic es requerien 7.500 avions, incloent el [[B-36]]ref name=Nalty, p.188/ intercontinental (encara en fase de disseny), petició molt lluny del que realment podia oferir la indústria, i al AWPD-1 es preparà un pla per atacar amb 3.800 avions.ref name=Nalty, p.188/

L'AWPD-1 va ser aprovat pel general [[George Marshall|Marshall]] i pel [[Secretari de Guerra]] [[Henry Stimson]] al setembre de 1941.ref name=Nalty, p.190Nalty, ''Winged Shield, Winged Sword'', p.190./ref Tot i que la guerra començà abans que el pla pogués haver estat presentat a Roosevelt, va esdevenir la fundació per establir una producció aeronàutica i requeriments d'entrenament emprats durant la guerra, i el concepte d'una ofensiva de bombardeig estratègic contra Alemanya esdevingué la política del govern americà,refBowman, ''USAAF Handbook 1939–1945'', pp.19–20./ref d'acord a la política estratègica establerta a [[Rainbow 5]], com l'únic mitjà disponible per fer la guerra a Alemanya.ref name=Nalty, p.190/

A l'agost de 1942 Rossevelt demanà una revisió dels requeriments aeris proposats. El 6 de setembre de 1942 es presentà l'AWPD-42, i tot i que mai no va ser acceptat per la [[U.S. Navy|Marina]], les seves estimacions revisades (amb més del doble dels requeriments de prop de 150.000 avions de tota mena, incloent els destinats a la Marina i a l'exportació als Aliats) guiaren l'administració Roosevelt el 1943. l'estimació posteriorment es reduí a 127.000, dels quals 80.000 eren avions de combat.

Com el seu predecessor, l'AWPD-42 es recolzava en un pla estratègic pel bombardeig diürn d'Alemanya per bombarders pesats, però també incloïa un pla semblant pel Japó. Desafortunadament els B-17 del comandament de bombarders de la [[8à Força Aèria]] només havien realitzat 6 missions quan l'AWPD-42 va presentar-se, i l'anterior error fet al AWPD-1 de no donar atenció a la necessitat i viabilitat de caces de gran radi d'acció va repetir-se.

Ambdós plans reclamaven la destrucció de la Luftwaffe com a requeriment necessari abans de llançar la campanya prioritària contra els objectius econòmics. L'AWPD-1 establí 4 grups d'objectius prioritaris: producció d'energia elèctrica, transport interior, producció petroliera i Berlín,refGriffith, ''The Quest'', pp. 67./ref mentre que l'AWPD-2 revisà les seves prioritats, situant les instal·lacions dels [[U-Boot|U-Boats]] en primer lloc, seguits pels transports, la producció elèctrica, la petroliera i, finalment, la de cautxú.refGriffith, ''The Quest'', pp. 96–97./ref

=== Resum d'operacions ===
L'Oficina d'Estudis Històrics de la Força Aèira resumeix l'execució de l'estratègia de la USAAF durant la II Guerra Mundial:ref name=sum/

blockquote
L'Estat Major d'Arnold va convertir la primera prioritat de la guerra llançar una ofensiva de bombardeig estratègic conjuntament amb la [[Royal Air Force|RAF]] contra Alemanya. La [[8a Força Aèria|Vuitena Força Aèria]], enviada a Anglaterra el 1942, va encarregar-se d'aquella tasca. Després d'un esforç lent i costós per portar-ho a terme, el 1944 s'uní la [[15à Força Aèria|Quinzena Força Aèria]] estacionada a Itàlia, i el bombardeig estratègic començà a donar resultats finalment i, al final de la guerra, l'economia alemanya havia estat dispersada i reduïda a runes. /blockquote

blockquoteLes forces aèries tàctiques van donar suport a les forces de terra als teatres de la Mediterrània i Europeu, on l'enemic va trobar-se en una frustració constant davant la [[supremacia aèria]] aliada. A la guerra contra el Japó, el general [[Douglas MacArthur]] va avançar per [[Nova Guinea]] mitjançant una estratègia de [[Salt de granota (estratègia)|salts de granota]] i usant forces [[guerra amfíbia|amfíbies]] per crear noves bases. Les AAF donarn suport als [[portaavions]] de l'almirall [[Chester Nimitz]] en els seus avanços illa a illa a través del Pacífic Central i assistí a les forces aliades a [[Campanya de Birmània|Birmània]] i Xina. /blockquote

blockquoteArnold controlà directament la [[20a Força Aèria|Vintena Força Aèria]], equipada amb els nous [[B-29 Superfortress]]es de llarg abast emprats per bombardejar les illes japoneses, primer des de Xina i després des de les [[Marianes]]. Destruït per les [[Bombardeig de Tokio a la II Guerra Mundial|atacs de foc]], Japó estava tan afeblit a l'agost de 1945 que Arnold creia que no serien necessàries ni la [[bomba atòmica]] ni la projectada [[Operació Caiguda|invasió]] per guanyar la guerra. El fet que els B-29 de la AAF llancessin bombes atòmiques sobre [[Hiroshima]] i [[Nagasaki]], però, demostrà el que el poder aeri podria fer en el futur. L'Enquesta del Bombardeig Estratègic donà arguments als caps de la AAF als debats de postguerra sobre la unificació de les forces armades i l'estratègia nacional. /blockquote

=== Resum estadístic de la USAAF a la II Guerra Mundial ===
Les Forces Aèries de l'Exèrcit dels Estats Units patiren el 12% de les 936.000 baixes en combat de l'[[Exèrcit dels Estats Units|Exèrcit]] durant la II Guerra Mundial. 88.119 aviadors van morir en servei. 52.173 van ser baixes en combat: 45.520 [[Mort en acció|morts en acció]], 1.140 van morir de les seves ferides, 3.603 van [[desaparegut en acció|desaparèixer en acció]] i se'ls declarà morts, i 1.910 van ser morts no hostils. Dels serveis militar i naval, només les Forces Terrestres van patir més baixes de batalla. 35.946 morts fora de batalla incloïen 25.844 morts en accidents d'aviació, més de la meitat van ser als Estats Units.ref name=cas53{{ref-web|cognom= |nom= |enllaçautor= |coautors=Office of the Adjutant General |any= 1953| url= http://cgsc.cdmhost.com/cdm4/document.php?CISOROOT=/p4013coll8CISOPTR=130REC=1|títol=Battle casualties by type of casualty and disposition, and duty branch: 7 December 1941 -31 December 1946| format = |obra=Army Battle Casualties and Non-battle Deaths in World War II: Final Report |editor=Command and General Staff College, Fort Leavenworth, Kansas|consulta=2 desembre 2009}}/ref 63.209 membres de la USAAF van ser baixes alienes a les batalles. 18.364 van ser [[ferit en acció|ferits en acció]] i requeriren evacuació mèdica, i 41.057 esdevingueren [[presoner de guerra|presoners de guerra]].ref name=cas53/ref name=aafsd34{{ref-web|cognom= |nom= |enllaçautor= |coautors= | url= http://www.afhra.af.mil/shared/media/document/AFD-090608-039.pdf|títol= Table 34 – Battle Casualties in All Overseas Theaters, By Type of Casualty and Type of Personnel: December 1941 to August 1945| format = |obra= Army Air Forces Statistical Digest, World War II|editor= U.S. Air Force |consulta=1 desembre 2009}}/ref Les seves baixes van ser el 5,1% de la seva força, comparats amb el 10% de la resta de l'Exèrcit.ref name=WatsonWingedWatson, ''Winged Shield, Winged Sword'', p.268./ref

El total d'avions perduts per la USAAF entre desembre de 1941 i agost de 1945 van ser 65.164, amb 43.581 perduts a ultramar i 21.583 als Estats Units.ref name=aafsd99{{ref-web|cognom= |nom= |enllaçautor= |coautors= | url= http://www.afhra.af.mil/shared/media/document/AFD-090608-042.pdf|títol= Table 99 – Airplane Losses in Continental US and Overseas, By Type of Airplane: December 1941 to August 1945| format = |obra= Army Air Forces Statistical Digest, World War II|editor= U.S. Air Force |consulta=1 desembre 2009}}/ref Les pèrdues de combat van ser de 22.948 a tot el món, amb 18.418 perduts contra Alemanya i 4.530 perduts en combat al Pacífic.refThe US Army Air Forces at war: a statistical portrait of USAAF in World War II, ''AIR FORCE Magazine'', June 1995, Vol. 78 No. 6, summarizing ''AAF Statistical Digest'', p.34./ref La USAAF reclamà que les seves pròpies forces havien destruït un total de 40.259 avions de diverses nacions per tots els mitjans, 29.916 contra Alemanya i els seus aliats i 10.343 al Pacífic.refThe US Army Air Forces at war, p.33./ref

La factura de la guerra per a la USAAF ascendí a aproximadament $50.000 milions,refAproximadament $650.000 milions de 2011 [http://www.usinflationcalculator.com/ US Inflation Calculator]/ref o un 30% del cost del Departament de Guerra,ref name=WatsonWinged / amb unes despeses en efectiu de crèdits directes entre juliol de 1942 i agost de 1945 sumant $35.185.548.000.ref[http://afhra.maxwell.af.mil/aafsd/aafsd_list_of_tables_miscellaneous.html AAF Statistical Digest Table 203]/ref

El total de sortides de la AAF durant la II Guerra Mundial van ser 2.352.800, amb 1.693.565 a Europa (i zones circundants) i 669.235 al Pacífic i a l'Extrem Orient.refThe US Army Air Forces at war, p.32./ref

36 membres de les AAF van rebre la [[Medalla d'Honor]] per accions realitzades durant missions aèries, 22 d'elles pòstumament. Dos més van ser atorgades, una a títol pòstum, a oficials de la AAF destinats a la Western Task Force durant l'[[operació Torxa]].

=== Desmobilització i independència de la Força Aèria ===
Amb la derrota del Japó, tot l'establiment militar nord-americà inicià una [[desmobilització]] dràstica, tal com havia succeït al final de la I Guerra Mundial. The USAAF was hit as hard or harder as the older services by demobilization. Els oficials i membres van ser llicenciats, les instal·lacions van tancar-se i els avions van ser venuts o emmagatzemats. Entre agost de 1945 i abril de 1946 la seva força va caure de 2,25 milions d'homes a només 485.000, i un any després a 304.000. El inventari d'avions va caure de 79.000 a menys de 30.000, molts d'ells emmagatzemats. Les instal·lacions permanents van reduir-se de 783 a 177, només 21 més que a la preguerra.refWolk, Herman S. (1997). The Quest for Independence, ''Winged Shield, Winged Sword'', p. 378./refrefFutrell, USAF Historical Study No. 69, p. 156. Aquestes instal·lacions incloïen bases principals, bases satèl·lits i aeròdroms auxiliars. /ref

[[Image:Carl Spaatz, Air Force photo portrait, color.jpg|thumb|right|El [[General]] [[Carl Andrew Spaatz|Carl A. Spaatz]]]]

Al juliol de 1946, les Forces Aèries de l'Exèrcit només disposaven de 2 grups de combat disponibles dels 52 que existien a la llista d'unitats aèries. S'havia previs una força aèria reconstruïda de 70 grups (la força autoritzada pel temps de pau), amb les forces de reserva i de la Guàrdia Nacional que estiguessin disposables pel servei actiu en cas d'emergència. Malgrat això, va haver una oposició considerable per a un gran exèrcit durant temps de pau, i especialment pel cost econòmic que tindria una força així, resultant en una retallada d'un màxim de 48 grups.

Al febrer de 1946, la malaltia forçà al retir al general Arnold, abans que pogués assolir el seu objectiu d'assolir la independència de la Força Aèria com un servei igual al costat de l'Exèrcit i la Marina. El [[General]] [[Carl Andrew Spaatz|Carl A. Spaatz]] substituí a Arnold com a únic comandant general de la USAAF, supervisant tant la desmobilització de la major força aèria de la història i el seu renaixement com havien previst els generals [[Billy Mitchell]] i Arnold.

Arnold deixà la USAAF amb dos llegats importants, basats en les seves experiències a la II Guerra Mundial, reorganitzant la USAAF de la postguerra i la seva successora independent. El primer era el requisit que l'estat major de comandament havia d'incloure [[oficial d'estat major|oficials d'estat major]] de diferents experts, a més dels pilots. El segon era la creença que malgrat l'èxit dels mètodes d'entrenament que havien expandit les Forces Aèries, els Estats Units no tornarien a tenir de nou temps per mobilitzar i entrenar els [[Reserva de les Forces Armades dels Estats Units|reservistes]] com havien tingut el 1940, necessitant que els reservistes i els membres de la Guàrdia Nacional estiguessin immediatament disponibles pel servei en cas d'una emergència nacional.refWolk, ''Winged Shield, Winged Sword'', p. 374./ref

Pel seu costat, Spaatz tingué moltes trobades amb el nou [[Cap de l'Estat Major de l'Exèrcit]], el General [[Dwight D. Eisenhower]], reorganitzant la USAAF en 3 grans comandaments ([[Comandament Estratègic Aeri]], [[Comandament Tàctic Aeri]] i [[Comandament de Defensa Aèria]]) que no requeririen una segona reestructuració un cop la Força Aèria esdevingués independent.refWolk, ''Winged Shield, Winged Sword'', p. 375./ref També reestructurà els reservistes per ajustar-los d'acord als conceptes d'Arnold, incloent la creació d'una [[Guàrdia Nacional Aèria]] a l'abril de 1946.refWolk, ''Winged Shield, Winged Sword'', p. 377./ref

Després de l'immens creixement en infraestructura aèria i en personal durant la guerra, i en reconeixement a la tremenda nova importància i força del poder aeri, el [[Congrés dels Estats Units|Congrés]], d'acord a la recomanació del [[President dels Estats Units|President]] [[Harry S. Truman]], creà el [[Departament de la Força Aèria (Estats Units)|Departament de la Força Aèria]] el 1947. aquesta legislació creà la '''[[Força Aèria dels Estats Units]]''', una branca completament separada dins la militària dels Estats Units. La transferència de personal i actius va ser efectuada per l'Ordre de Transferència 1, Oficina del Secretari de Defensa, del 26 de setembre de 1947, implementant les previsions de reorganització l'Acta de Seguretat Nacional de 1947, abolint les Forces Aèries de l'Exèrcit.ref name=natarc {{ref-web|cognom=|nom=|enllaçautor= |any= | url= http://www.archives.gov/research/guide-fed-records/groups/018.html|títol= Records of the Army Air Forces (AAF)|obra= |editor= National Archives.gov|consulta= 22 Nov 2010}}/ref

El disseny inicial dels rols de servei, Ordre Executiva 9877, va ser substituït el 21 d'abril de 1948, en aprovar el President Truman l'[[Acord Key West]], que esbossava els actius aeris que es permetria mantenir a cada servei. La Força Aèria va rebre el gruix dels avions estratègics, tàctics i de transports, però la qüestió va seguir sent divisiva fins a la dècada de 1950.refTrest, Warren A. and Watson, George M. Jr. (1997). Framing Air Force missions, ''Winged Shield, Winged Sword'', pp. 418–424./ref

==Cultura de les Forces Aèries de l'Exèrcit ==
=== Uniformes de la USAAF ===
[[Image:Richard Bong photo portrait head and shoulders.jpg|thumb|right|El major [[Richard Bong]] amb l'uniforme de servei per a oficials]]
[[Image:Generals Anton; Eisenhower; Carl Spaatz; Jimmy Doolittle, CO 8th Air Force; Gen. William Kepner, CO, 8th AF Fighter Command, Col. Don Blakeslee.Debden April 1944.JPG|right|thumb|Cerimònia de condecoracions, abril de 1944, on apareixen diverses tonalitats del caqui.refEls comandants són Brig. Gen. Jesse Auton, [[65a Divisió Aèria|65th FW]]; Gen. [[Dwight D. Eisenhower]], [[SHAEF]]; Lt. Gen. [[Carl A. Spaatz]], [[Forces Aèries dels Estats Units a Europa|USSTAFE]]; Lt. Gen. [[James H. Doolittle]], [[8a Força Aèria|8a AF]]; Brig. Gen. William Kepner, [[8è Comandament de Caces|VIII FC]]; i Col. [[Donald Blakeslee]], [[4t Grup d'Operacions Group|4th FG]]./ref ]]
==== Uniforme de servei ====
L'uniforme de la USAAF per a tots els membres consistia en uniforme de servei d'hivern, de sarja de llana caqui fosc, i uniforme d'estiu de cotó en [[caqui (color)|caqui]] clar, igual que la resta de serveis de l'exèrcit americà. Remarquem que a les forces armades estatunidenques el caqui fosc era anomenat oficialment ''olive drab'',refFóra erroni, doncs, traduir ''olive drab'', per 'verd oliva'; l'exèrcit estatunidenc no adoptaria el verd oliva, en substitució del caqui, fins al 1951, i llavors el denominaria, cristal·linament, ''olive green''./ref mentre que ''kakhi'' es reservava per al caqui clar. A més dels uniformes de servei hi havia una sèrie d'uniformes de feineig i de vol. Els uniformes de servei d'estiu i hivern es portaven tot l'any als Estats Units continentals. Durant la Segona Guerra Mundial Europa es considerà una zona de clima temperat, mentre que el Pacífic era considerat com a zona d'uniforme tropical.refTable of Equipment No. 21 1 Sept. 1945 Part II (theater clothing zones)./ref

L'uniforme de tropa d'hivern, de sarja de llana caqui, consistia en guerrera de quatre butxaques i pantalons. La camisa, amb dues butxaques de manxa i sense muscleres, era, bé de cotó caqui clar, bé de sarja caqui fosc. Ambdues podien dur-se indistintament sota la guerrera caqui; emperò, la camisa de cotó no es podia dur com a peça exterior conjuntament amb el pantaló de llana.ref name=ReferenceAAR 600-35 31 March 1944 Section I Para. 2, Section II Para. 18./ref La corbata d'hivern era de llana negra, i la d'estiu de cotó caqui clar.refAR 600-35 10 November 1941/ref Al febrer de 1942 s'autoritzà una corbata universal de llana de moaré caqui per a ambdós uniformes.refQMC Historical Studies No. 16 1946 pg. 47./ref En climes freds es portava un capot de llana caqui fosc. L'uniforme d'estiu per a classes de tropa consistia en la mateixa camisa de cotó caqui clar amb pantalons a joc; la guerrera d'aquest uniforme deixà d'usar-se ja a la dècada de 1930. Quan la camisa es duia com a peça exterior, la corbata anava ficada entre el segon i el tercer botó de la camisa.refAR 600-40 Section 3, Para. 39./ref

L'uniforme d'hivern per a oficials consistia en guerrera caqui fosc, de llana de major qualitat, cenyida amb cinturó, que rebia el nom de ''greens'' ('verds'). Els oficials podien dur pantalons del mateix color i teixit que el capot, o bé dur-ne altres del mateix teixit però de to més clar, anomenats ''pinks'' ('rosats'), la qual cosa feia que la combinació d'ambdós rebés el nom de ''pinks and greens'' ('roses i verds').refAR 600-35 31 March 1944 Section I Para. 2, Section II Para. 9, 19./ref Els oficials també estaven autoritzats a usar l'uniforme de sarja caqui, més burd, exceptuant-ne la guerrera de servei de tropa de quatre butxaques, mentre no el mesclessin amb peces d'altres tons.refArmy Officers Guide 1942, pp. 132./ref També eren reglamentaris per a l'oficialitat un capot caqui i un impermeable gris fosc. Els oficials duien les mateixes camises que la tropa, en cotó caqui clar o en llana caqui fosc, només que afegint-hi muscleres. També tenien més opcions de color i teixit en caqui.ref name=ReferenceA/

Els oficials portaven corbata negra i caqui fins després de febrer de 1942, quan s'autoritzaren corbates caqui de mescla de cotó i llana.refAR 600-35 Section I Para. 2a3./ref Habitualment, l'uniforme d'estiu per a oficials era iguals que el caqui clar de la classe de tropa, llevat que les camises duien muscleres. També s'autoritzava la combinació de pantaló de cotó i camisa de llana. Per a sortida, emperò, també tenien l'opció d'adquirir l'uniforme de servei d'estiu caqui clar, en fresca roba tropical. Aquest uniforme era de tall idèntic al d'hivern, excepte pel color i la roba, però s'hi ometia el cinturó de la guerrera d'hivern.refAR 600-35 Section I Para. 2a2./ref

El personal estacionat a Europa, i a partir de 1944 als Estats Units, va ser autoritzat a dur la caçadora de llana (l'anomenada ''Ike jacket'', estandarditzada com a caçadora M-1944), en lloc de la guerrera de l'uniforme de servei.refWar Department Cir. No. 391 30 Sept. 1944 Sec. VII./ref

Les lligadures de l'uniforme de servei eren de dos tipus, semblants als d'ús a l'Exèrcit, en caqui fosc per a hivern i en caqui clar per a estiu. El [[casquet de caserna]], habitualment anomenat ''flight cap'' ('casquet de vol') a les Forces Aèries, era reglamentari des de 1926 per a tots els graus, per a facilitar l'ús dels auriculars de la ràdio durant el vol. Els casquets de tropa anaven ribetats de taronja i blau marí; els oficials tècnics duien el viu en negre i plata; els oficials en negre i daurat; i els generals totalment daurat.refAR 600-35 para. 12./ref La [[gorra de plat]] oval portava un reforç anomenat ''grommet'' ('ullet'), i abans de la Segona Guerra Mundial els reglaments permetien retirar-lo per a poder fer servir els auriculars. Aquest estil de transformar la gorra de plat en versió tova es va fer molt popular durant la guerra, com a símbol de veterà de combat, i era coneguda com a gorra ''50-mission crush'' ('esclafada de cinquanta missions').ref name=Bowman, USAAF Handbook, p. 171Bowman, ''USAAF Handbook'', p. 171./ref La gorra de plat, però, no es distribuí a la classe de tropa a partir de 1942.refQMC Historical Studies No. 16 1946 pg. 80,81./ref

Els elements de pell, incloses les sabates, eren de color marró vermellós, color conegut a la USAAF com a ''Brown Shoe Air Force'' ('sabata marró de la Força Aèria'), després que la [[Força Aèria dels Estats Units]] esdevingué un servei separat.refJanet R. Daly-Benarek (1995). ''The Enlisted Experience: A Conversation With the Chief Master Sergeants of the Air Force''. Diane Publishing Company. ISBN 0-7881-2824-8. Per extensió ''brown shoe'' ('sabata marró') designa qualsevol pràctica o idea que procedeix de l'època de les Forces Aèries de l'Exèrcit./ref

==== Uniformes de servei femenins ====
[[Image:USAAF Flight Nurses during WWII.jpg|left|thumb|A l'Escola d'Evacuació Aèria de les AAF a [[Bowman Field (aeròdrom)|Bowman Field]], Ky, les infermeres aprenien com moure els pacients amb l'ajut d'un fusellatge de pega d'un transport Douglas C-47.]]
Els uniformes femenins eren els uniformes del [[Cos d'Infermeres de l'Exèrcit (Estats Units)|Cos d'Infermeres de l'Exèrcit]] (ANC) i els del [[Cos Femení de l'Exèrcit|Cos Auxiliar Femení de l'Exèrcit]] (WAAC), que s'apropià de les insígnies de la USAAF. Posteriorment el [[Cos Femení de l'Exèrcit]] substituí les WAAC. Tot i que les organitzacions auxiliars femenines, com l'[[Esquadró Femení Auxiliar de Transport]] (WAFS) i el [[Servei de Pilots Femení de la Força Aèria]] (WASP) realitzaren un valuós servei com a pilots de la USAAF, només l'ANC i el WAC eren membres oficials de les forces armades.

Les infermeres de la USAAF vestien de blanc hospital, o, anteriorment al 1943, l'uniforme de servei d'hivern de l'ANC, consistent en gorra blau marí o en casquet de caserna amb viu marró, guerrera caqui amb viu marró als punys i botons or exèrcit, camisa blau cel o blanca, corbata negra, faldilla blau cel i sabates negres o blanques. L'uniforme de servei d'estiu de l'ANC consistia en un vestit semblant en beige amb viu marró a les muscleres i als punys, gorra ANC beige o casquet de caserna beix amb viu marró, camisa blanca i corbata negra. Durant la Segona Guerra Mundial l'uniforme de les primeres infermeres de vol consistia en caçadora ''battle dress'' de llana blava, pantalons a joc i casquet de caserna blau com el dels homes, amb viu marró. L'uniforme es completava amb camisa blanca o blau cel de l'ANC i corbata negra.refSmith Dressed for Duty pp. 241./ref

A partir de 1943 l'ANC adoptà uniformes de servei semblants als del nou WAAC. A la USAAF es coneixien com a WACs aèries. L'uniforme de servei de la WAAC (després WAC) va anar evolucionant durant el transcurs de la guerra, però generalment consistia, tant a l'estiu com a l'hivern, en barret de model WAC o lligadura casernària femenina, caçadora  (només d'hivern per a la tropa), corbata, faldilla, sabates de pell femenines i bossa de mà. També es duien versions femenines de la ''caçadora Ike'' de llana caqui, així com dels pantalons de servei. Els colors eren essencialment els mateixos que els dels equivalents masculins de la mateixa graduació, tot i que de roba diferent. També hi havia uniformes especials de sortida, d'estiu en beix i d'hivern en ocre. El nou uniforme caqui de les ANC era el mateix que el de les oficials del WAC, exceptuant-ne els models ANC de barret i de bossa de mà. L'uniforme de sortida era d'un model ANC diferent, en caqui o beix. Es conservà l'uniforme de servei d'estiu de l'ANC, beix, llevat que la corbata passà a ser marró.refAR 600-37 16 April 1945/ref Durant la Segona Guerra Mundial l'exèrcit confeccionà uniformes  de feineig femenins en verd sàlvia, juntament amb versions femenines de botes de campanya, guerreres-caçadora i roba de vol. Emperò, quan no es disposava de la versió femenina d'alguna peça, com succeïa sovint durant la guerra, se n'usaven les versions masculines. 

==== Uniforme de vol ====
L'uniforme de vol varià àmpliament segons el teatre d'operacions i el tipus de missió. El 1928 el Cos Aeri rebé equipaments innovadors: granotes de vol, botes, casquets de vol de cuir, ulleres i guants; i almenys un estil, la caçadora d'aviador Tipus A-3, continuà en servei fins al 1944.ref name=Bowman, USAAF Handbook, p. 171/ Malgrat això, les [[Caçadora A-2|caçadores d'aviador A-2]], distribuïdes a partir del 1931, esdevingueren un dels símbols més coneguts de la USAAF. Confeccionades de pell marró amb folre de seda beix, les caçadores tenien coll girat, muscleres, cintura i punys teixits, tancament per cremallera i emblema d'unitat.refBowman, ''USAAF Handbook'', p. 172./ref Les caçadores de vol B-3 i B-6, els pantalons d'hivern A-3 i els casquets d'artiller B-2, peces, totes, de pell d'ovella marró, folrades i pesants, resultaren insuficients per a les temperatures extremament fredes de les missions a gran alçada en avions sense pressuritzar, i eren suplementades per peces escalfades elèctricament fabricades per [[General Electric]]. A més de la roba de vol dels homes, les infermeres de vol duien caçadores i pantalons de vol especials, lleugers i semipesants.refSmith Dressed for Duty pp. 244–246./ref No estava autoritzat l'ús de roba de vol, com la caçadora A-2, fora del camp o post, llevat que calgués per a combat.refAR 600-40 para. 9 sec.2d/ref Segons el destí assignat, les tropes de l'AAF usaven els uniformes de feineig verd sàlvia i les guerreres-caçadora de popelín trenca-vent propis de les tropes terrestres de l'exèrcit.refQMC Historical Studies No. 16 1946./ref

Els uniformes de l'AAF estaven subjectes als Reglaments de l'Exèrcit, específicament l'AR 600-35 i l'AR 600-40, en què s'establia l'ús d'emblemes, distintius i insígnies sobre l'uniforme. La immensa varietat de tasques determinà que es fessin servir moltes variants artesanes dels emblemes autoritzats; aparegueren gran quantitat d'insígnies no autoritzades, sobretot a les unitats que combatien a l'estranger.

===Insígnies de la USAAF ===
{{Principal|Insígnies obsoletes de l'Exèrcit dels Estats Units }}
Per denotar l'entrenament especial i les qualificacions requerides pels membres de la USAAF, s'autoritzaren les següents [[Insígnies militars dels Estats Units|insígnies militars]] (conegudes de manera col·loquial al servei com a ales) perquè fossin lluïdes pels membres de les Forces Aèries de l'Exèrcit durant la [[II Guerra Mundial]]:refMartin Bowman, ''USAAF Handbook 1939–1945'', p.nbsp;156. Reproduction of relevant page from ''The Officer's Guide'', Military Service Publishing Co., July 1943./ref
 [[Image:AerialGunnerBadge.jpg|thumb|right|Insígnia d'Artiller Aeri]]
[[Image:FlightEnginneerbadge.jpg|thumb|right| Insígnia d'Enginyer de Vol]]
[[Image:NavigatorBadge-old.jpg|thumb|right|Insígnia de Navegant]]
*[[Insígnia d'Artiller| Insígnia d'Artiller Aeri]]
*[[Insígnia d'Observador]]
*[[Insígnia de Tripulant Aeri (Estats Units)|Insígnia de Tripulant Aeri]]
*[[Insígnia de Tècnic de la Força Aèria de l'Exèrcit]]
*[[Insígnia d'Observador|Insígnia d'Observador en Globus]]
*[[Insígnia de Pilot de Globus]]
*[[Insígnia de Bombarder]]
*[[Insígnia d'Aviador (Estats Units)|Insígnia de Pilot Comandant]]
*[[Insígnia d'Enginyer de Vol]]
*[[Insígnia d'Instructor de Vol]]
*[[Insígnia d'Infermera de Vol]]
*[[Insígnia de Cirurgià de Vol (Estats Units)|Insígnia de Cirurgià de Vol]]
*[[Insígnia de Pilot Auxiliar|Insígnia de Pilot de Planador]]
*[[Insígnia de Pilot Auxiliar |Insígnia de Pilot d'Enllaç]]
*[[Insígnia de Navegant]]
*[[Insígnia d'Aviador (Estats Units)|Insígnia de Pilot]]
*[[Insígnia de pilot de Globus|Insígnia de Pilot de Globus Sènior]]
*[[Insígnia d'Aviador (Estats Units)|Insígnia de Pilot Sènior]]
*[[Insígnia de Pilot Auxiliar |Insígnia de Pilot de Servei]]
*[[Insígnia d'Observador|Insígnia d'Observador Tècnic]]
*[[Insígnia del Servei Femení de Pilots de la Força Aèria|Insígnia del Servei Femení de Pilots de la Força Aèria (WASP)]]

Aquestes [[Qualificacions Aeronàutiques de la Força Aèria dels Estats Units|insígnies de qualificació d'aviador]] feien uns 76mm (3 polzades), i es portaven sobre l'uniforme de servei, però havia una versió més petita de 50mm (2 polzades) per a roba més informals. La majoria eren fetes en plata de llei o tenien un acabat platejat. La majoria d'insígnies de la USAAF de la II Guerra Mundial esdevingueren obsoletes, sent modificades per dissenys posteriors, i van deixar d'estar autoritzades per portar a l'uniforme a partir de 1955.

===Escuts de la USAAF ===
{{commons|Wing emblems of the United States Air Force}}
{{commons|Group emblems of the United States Air Force}}
{{commons|Squadron emblems of the United States Air Force}}

La primera [[Insígnia d'espatlla (Exèrcit dels Estats Units)|insígnia d'espatlla]] autoritzada pel Cos Aeri era el del Quarter General de la Força Aèria, aprovat el 20 de juliol de 1937.ref[http://www.afa.org/magazine/KittyHawkNew/1920_1940.asp Up from Kittyhawk, ''AIR FORCE Magazine'']./ref Aquesta insígnia, que consistia en un [[triskell]] blau sobreposat en un cercle daurat va mantenir-se quan el GHQ Air Force esdevingué el Comandament de Combat de la Força Aèria el 20 de juny de 1941. El triskell representava una hèlix estilitzada que simbolitzava les tres ales de combat del GHQ Air Force.refRottman, Gordon L (1998). ''U.S. Army Air Force – 1'', Osprey Publishing. ISBN 1-85532-295-1. P. 54./ref El 23 de febrer de 1942, la insígnia va abandonar-se i s'aprovà la insígnia del AAF (l'escut Hap Arnold). La insígnia va ser dissenyada per un membre de l'estat major del General Arnold, James T. Rawls, i es basava en el [[senyal V|senyal V de Victòria]] popularitzat per [[Winston Churchill]].ref[http://www.airforcehistory.hq.af.mil/PopTopics/insignia.htm Army Air Forces World War II Shoulder Sleeve Insignia USAF Historical Studies Office]./ref

El 2 de març de 1943 s'autoritzà que els membres de les forces aèries numerades a ultramar portessin la insígnia; i el 25 de juny s'autoritzà als membres de les forces aèries als Estats Units. Des de llavors, l'escut Hap Arnold només va ser lluït pel personal de les unitats que no pertanyien a una força aèria numerada. AR600-40, Lluït sobre l'Uniforme de Servei, subseqüentment limità la insígnia a les 16 forces aèries. El Cos d'Intendència, responsable del disseny i del subministrament de les insígnies autoritzades, es resistí als nous dissenys de la AAF fins al 28 de juliol de 1945, quan s'autoritzaren per portar-les al damunt de la insígnia de la AAF.
 
center
gallery
Image:First_Air_Force_-_Emblem_(World_War_II).jpg|[[1a Força Aèria|Primera Força Aèria]]BRNord-est dels Estats Unitsbr(Zona de l'interior)
File:2daf-wwii-svg.svg|[[2a Força Aèria|Segona Força Aèria]]BRNord-oest dels Estats Unitsbr(Zona de l'interior)
Image:3daf-wwii.jpg|[[3a Força Aèria|Tercera Força Aèria]]BRSud-est dels Estats Unitsbr(Zona de l'interior)
Image:4thaf-wwii.jpg|[[4a Força Aèria|Quarta Força Aèria]]BRSud-oest dels Estats Unitsbr(Zona de l'interior)
Image:5th usaaf.png|[[5a Força Aèria|Cinquena Força Aèria]]BRFilipinesBRAustràliaBRSud-oest del Pacífic
Image:Sixth_Air_Force_-_Emblem_(World_War_II).jpg|[[6a Força Aèria|Sisena Força Aèria]]BRIlles del CaribBRPanamàBRSud-amèrica
Image:Seventh_Air_Force_-_Emblem_(World_War_II).svg|[[7a Força Aèria|Setena Força Aèria]]BRHawaiiBRPacífic Central
Image:Eighth_Air_Force_-_Emblem_(World_War_II).png|[[8a Força Aèria|Vuitena Força Aèria]]BREuropa
Image:Patch9thusaaf.png|[[9a Força Aèria|Novena Força Aèria]]BROrient MitjàtBRNord d'ÀfricaBREuropa
Image:Tenth_Air_Force_-_Emblem_(World_War_II).png|[[10a Força Aèria|Desena Força Aèria]]BRÍndiaBRBirmània
File:11th_usaaf.png|[[11a Força Aèria|Onzena Força Aèria]]BRAlaska
Image:Twelfth_Air_Force_-_Emblem_(World_War_II).png|[[12a Força Aèria|Dotzena Força Aèria]]BRNord d'ÀfricaBRMediterrània
Image:Thirteenth Air Force - Emblem (World War II).jpg|[[13a Força Aèria|Tretzena Força Aèria]]BR Pacífic Sud
Image:Fourteenth_Air_Force_-_Emblem_(World_War_II).jpg|[[14a Força Aèria|Catorcena Força Aèria]]BRXina
Image:Patch 15th USAAF.png|[[15a Força Aèria|Quinzena Força Aèria]]BRMediterrània
Image:Twentieth_Air_Force_-_Emblem_(World_War_II).png|[[20a Força Aèria|Vintena Força Aèria]]BRÍndia/XinaBRIlles Marianes
/gallery
/center

== Referències ==
{{referències}}

==Bibliografia==
*Bowman, Martin W. (1997). ''USAAF Handbook 1939–1945'', Stackpole Books, ISBN 0-8117-1822-0
*Nalty, Bernard C. editor, ''Winged Shield, Winged Sword: A History of the United States Air Force'' Vol. I (1997). Air Force History and Museums Program, USAF. ISBN 0-16-049009-X
*Maurer, Maurer. ''[http://libraryautomation.com/nymas/usaaf1.html Air Force Combat Units of World War II]''. 1986.
*[http://afhra.maxwell.af.mil/numbered_studies/467602.pdf Dr. Chase C. Mooney (1956) USAF Historical Study No. 10 ''Organization of the Army Air Arm, 1935–1945'']
*[http://www.history.army.mil/books/wwii/csppp/ch09.htm Mark Skinner Watson (1991). ''Chief of Staff: Pre-war Plans and Preparations'', Chapter IX: The Movement Toward Air Autonomy] ''United States Army in World War II'' (series), The War Department, [[United States Army Center of Military History]]
*[http://www.history.army.mil/books/wwii/WCP/ChapterVI.htm#p90 Ray S. Cline (1990). ''Washington Command Post: The Operations Division'' Chapter VI: Organizing the High Command for World War II] ''United States Army in World War II'' (series), The War Department, [[United States Army Center of Military History]]
*War Department. Army Regulations No. 600-35 Personnel,Prescribed Service Uniform November 10, 1941.
*War Department. Army Regulations No. 600-40 Personnel,Wearing of the Service Uniform August 28, 1941.
*War Department. Army Regulations No. 600-35 Personnel,Prescribed Service Uniform March 31, 1944.
*War Department. Army Regulations No. 600-40 Personnel,Wearing of the Service Uniform March 31, 1944.
*QMC Historical Studies No. 16 Clothing the Soldier of World War II Risch and Pitkin (1946)
*War Department Circular No. 391, 30 Sept. 1944, Sec. VII.Adoption of M-1944 Field Jacket.
*The Officer's Guide 9th Edition, 1942, The Military Service Publishing Co.
*Smith, Jill H. (2001). Dressed for Duty, America's Women in Uniform 1898–1973, R. James Bender Publishing, ISBN 0-912138-81-5

==Enllaços externs ==
{{Commons category|United States Army Air Forces}}
* [http://www.armyairforces.com ArmyAirForces.com]—Pàgina privada, amb una visió gral de la USAAF. Inclou bases de dates, histories, diccionari I forum.
** [http://www.armyairforces.com/dborganization.asp USAAF air force/division/wing histories] Historia de les sots-divisions de la USAAF.
** [http://www.armyairforces.com/dbterminology.asp Diccionari de la USAAF]—conté 526 paraules i abreviatures.
** [http://www.armyairforces.com/dbunitsearch.asp Recerca d'unitats de la USAAF]—base de dades de grups, esquadrons, codis d'esquadró, estacions i comandants.
** [http://www.armyairforces.com/dbmacr.asp USAAF missing air crew report search]—base de dades d'informes de tripulacions perdudes.
* [http://www.ww2incolor.com/gallery/movies/thunderbolt2 Allied Fighter Combat Footage]
*[http://www.nightfighter.info/ Combatents nocturnes per J R Smith]
*[http://www.specialforcesroh.com/browse.php?mode=viewccatid=27 Llistes d'Honor de la USAAF]—1944–45
*[http://www.af.mil/history/overview.asp Història de la USAAF]


{{ORDENA:Forces Aeries De L'Exercit Dels Estats Units}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Aviació de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Exèrcit dels Estats Units]]
[[Categoria:Unitats militars americanes de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>mxr38gx4ygmu6swxhgcuxtoy5emn534</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>