<page>
    <title>Illes Marshall</title>
    <ns>0</ns>
    <id>9256</id>
    <revision>
      <id>13780194</id>
      <parentid>13622280</parentid>
      <timestamp>2014-07-10T20:38:12Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>!--COMENÇA TAULA PAIS--{{Taula d'estat
 | preposicio_pais = de les 
 | gentilici = de les illes Marshall
 | nom_comu = Illes Marshall
 | nom_original = Aolepān Aorōkin M̧ajeļbr /Republic of the Marshall Islands
 | imatge_bandera = Flag of the Marshall Islands.svg
 | imatge_escut =Seal_of_the_Marshall_Islands.svg
 | lema_nacional = Cap
 | imatge_mapa = LocationMarshallIslands.png
 | idiomes_oficials = [[Marshallès]] i [[anglès]]
 | capital = [[Majuro]]
 | coordenades_capital = {{coord|07|07|N|171|04|E|type:country(181)|display=inline,title}}
 | major_ciutat = [[Majuro]]
 | tipus_govern = [[República]] [[democràcia|democràtica]]
 | titols_liders = [[President de les Illes Marshall|President]]
 | noms_liders = [[Christopher Loeak]]
 | area = 181
 | posicio_llista_area = 187è
 | magnitud_area = 1 E7
 | percentatge_aigua = Negligible
 | codi_FIPS = RM
 | poblacio_censada = -
 | any_cens_poblacio = 
 | densitat_poblacio = 312
 | posicio_llista_densitat = 20è
 | moneda = [[Dòlar dels Estats Units]]
 | codi_moneda = USD
 | tipus_sobirania = [[Independència]]
 | events_establir_sobirania = 
 | dates_establiment_sobirania = [[21 d'octubre]] del [[1986]]
 | zona_horaria = 
 | variacio_utc = +12
 | zona_horaria_DST = 
 | variacio_utc_DST = +12
 | himne_nacional = [[Forever Marshall Islands]] ''(''Illes Marshall per sempre'')'
 | domini_TLD = mh
 | codi_trucada = 692
 | notes_al_peu = references group=nb/
}}!--FI DE TAULA PAIS --
La '''República de les Illes Marshall''' és un estat insular la independència del qual dels [[Estats Units]], el [[1986]], el va convertir en un dels països més joves d'[[Oceania]]. Està composta per dos arxipèlags i alguns esculls que en total sumen unes 1.152 illes del [[Oceà Pacífic|Pacífic]]. Està situada al nord-est d'[[Austràlia]], específicament al nord de [[Nauru]] i [[Kiribati]], a l'est dels [[Estats Federats de Micronèsia]] i al sud de l'illa de [[Illa de Wake|Wake]], pertanyent als Estats Units.

== Història ==
Colonitzades pels [[Micronèsia|micronesis]] al [[mil·lenni II aC|segon mil·lenni aC]], se sap ben poc de la història antiga de les illes. L'explorador [[Alonso de Salazar]] va ser el primer [[Europa|europeu]] a albirar les illes Marshall, però romangueren virtualment desconegudes fins a l'arribada de [[John Marshall]], capità [[Anglaterra|anglès]], el [[1788]]; les illes deuen el seu nom a ell.

El [[1885]] s'hi va instal·lar una companyia comercial [[alemanya]], i anys més tard les illes esdevingueren part del [[protectorat]] de la [[Nova Guinea Alemanya]]. El [[Japó]] va conquerir les illes durant la [[Primera Guerra Mundial]], i les va administrar segons un [[mandat de la Lliga de les Nacions]].

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], els [[Estats Units]] van envair les illes ([[1944]]), que foren afegides al [[Territori en Fideïcomís de les Illes del Pacífic]] (''Trust Territory of the Pacific Islands''). Els EUA van començar a fer experiments nuclears a les illes immediatament després de la guerra, i els van continuar fins a la [[dècada de 1960]]. Molts marshallesos van patir fortes dosis de [[radiació]] arran d'aquests experiments, i les reclamacions de compensacions continuen fins avui dia.

El [[1979]] es va establir la República de les Illes Marshall i es va signar un tractat de [[Estat associat|lliure associació]] amb el govern dels Estats Units, que va entrar en vigor el [[1986]].

== Política ==
El president marshallès és el [[cap d'estat]] i el [[cap de govern]]. El president, que és escollit pels membres del Nitijela (Parlament) entre els seus integrants, nomena el seu propi gabinet.

Les eleccions per al parlament, que té 33 escons, són cada quatre anys.

== Subdivisió administrativa ==
Administrativament, les illes Marshall estan dividides en 33 municipis:

[[Fitxer:Marshall-Inseln-Karte-en.png|thumb|Mapa de les illes Marshall]]

* [[Ailinginae]]
* [[Ailinglaplap]]
* [[Ailuk]]
* [[atol d'Arno|Arno]]
* [[Aur]]
* [[Bikar]]
* [[atol de Bikini|Bikini]]
* [[Bokak]]
* [[Ebon]]
* [[Enewetak]]
* [[Erikub]]
* [[Jabat]]
* [[Jaluit]]
* [[Jemo]]
* [[Kili]]
* [[Kwajalein]]
* [[Lae]]
* [[Lib]]
* [[Likiep]]
* [[Majuro]]
* [[Maloelap]]
* [[Mejit]]
* [[atol de Mili|Mili]]
* [[Namorik]]
* [[Namu]]
* [[Rongelap]]
* [[Rongrik]]
* [[Toke]]
* [[Ujae]]
* [[Ujelang]]
* [[Utirik]]
* [[Wotho]]
* [[Wotje]]

== Geografia ==
L'arxipèlag està format per 29 [[atols]] i 5 illes. Els atols i illes principals estan agrupats en dues formacions: la cadena Ratak i la cadena Ralik (és a dir, la cadena de l'alba i la cadena del capvespre). Dos terços de la població de l'estat viuen a Majuro (que també n'és la capital) i a Ebeye. Les illes exteriors estan poc poblades a causa de la manca d'oportunitats de feina i per l'escàs desenvolupament econòmic.

El clima és càlid i humit, amb una estació plujosa de maig a novembre. Les illes pateixen de [[tifó|tifons]] de tant en tant.

== Economia ==
{{AP|Economia des Illes Marshall}}
Les subvencions que atorga el govern dels [[Estats Units]] són la principal font econòmica de la feble economia illenca. La producció agrícola es concentra en petites granges, i els conreus de més importància per al comerç són el [[Cocoter|coco]], el [[tomàquet]], el [[meló]] i l'[[arbre del pa]]. La indústria de petita escala es limita als productes artesanals i els derivats de la pesca i la [[copra]]. La [[turisme|indústria turística]], avui dia una petita font de guanys monetaris que ocupa menys del 10% de la força laboral, és la millor esperança de futur per a l'economia. Les illes disposen de pocs recursos naturals i les importacions excedeixen de bon tros les exportacions. Gràcies al tractat de lliure associació, els EUA aporten uns 65 milions de dòlars d'ajuda anual. El 1999 van començar les negociacions per ampliar el tractat.

== Demografia ==
D'acord amb les estadístiques de l'any [[2003]], la població de l'arxipèlag ascendeix a 56.429 persones, de les quals la majoria practiquen el [[protestantisme]] i el 93,7% sabien llegir i escriure. Tanmateix, la mitjana d'esperança de vida és molt baixa en comparació amb la resta dels estats, ja que no supera els 67 anys i mig per als homes i els 71 anys i mig per a les dones, a més de tenir una taxa de fertilitat bastant alta (4,12 fills per dona). La taxa de natalitat no ha tingut un impacte important en la població (el creixement anual de la qual és de l'ordre del 2,3%) a causa de l'alt percentatge de migració cap a l'illa de [[Guam]] o cap a l'estat de [[Hawaii]], els quals formen part dels [[Estats Units d'Amèrica]].

== Cultura ==
Tot i que ara l'ofici està en certa decadència, els marshallesos foren hàbils navegants i usaven unes curioses cartes de navegació fetes amb bastonets i petxines. També són experts constructors de canoes.

== Referències ==
* {{ref-web|url=http://www.infoplease.com/country/marshall-islands.html|títol=Marshall Islands|editor=Pearson Education|llengua=anglès|consulta=8 de desembre de 2013}}

== Enllaços externs ==
* [http://www.visitmarshallislands.com/ Marshall Islands Accommodation] {{en}}
{{Projectes germans |Commons= Marshall Islands|Commonscat= Marshall Islands|Viccionari= illes Marshall|Viquidites= |Viquiespècies= |Viquillibres= |Viquinotícies= |Viquitexts= |Viquiversitat= }}

{{Oceania}}
{{Enllaç AB|uk}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|ru}}

[[Categoria:Illes Marshall| ]]</text>
      <sha1>p0ay3xix1371vl55n694q68mo6ip2m8</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>