<page>
    <title>Walkie-talkie</title>
    <ns>0</ns>
    <id>925951</id>
    <revision>
      <id>13634146</id>
      <parentid>13134286</parentid>
      <timestamp>2014-06-22T18:58:19Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{{2L|data=març de 2013|en}}
[[File: PRC-6.agr.jpg|thumb|Walkie-Talkie post WWII, AN/PRC-6ref name=Flying Magazine/]]
[[File: Walki-talki-twintalker 4710 DCP.jpg|thumb|right|Walkie-Talkie Twintalker 4710 DCP]]

Un ''' walkie-talkie ''', ''' transmissor-receptor portàtil ''', o ''' comunicador portàtil ''', és un [[transceptor]] de [[Radiocomunicació|ràdio]] portàtil. Els primers walkie-talkie van ser desenvolupats per a l'ocupació militar. Les seves característiques principals inclouen un [[Dúplex (telecomunicacions)|canal semi dúplex]] (només una ràdio transmet alhora, encara que pot ser escoltada simultàniament per nombroses unitats) i un interruptor de [[push to talk]] que comença la [[transmissió]]. Els walkie-talkie típics s'assemblen a un [[transceptor]] [[telèfon|telefònic]], lleugerament més gran, però construït com una sola unitat, amb una [[antena]] que sobresurt per la part superior de la unitat. En ambients on l'auricular d'un telèfon és deficient per ser escoltat per l'usuari, l'altaveu d'un walkie-talkie pot ser escoltat per l'usuari i el seu entorn immediat.

== Història ==
El primer receptor/transmissor a ser anomenat Walkie-Talkie era el [[Motorola]] SCR-300, creat per un equip d'enginyeria a l'empresa Galvin (precursora de Motorola) l'any [[1940]]. L'equip desenvolupador estava format per Donen Noble, que va concebre el disseny basat en l'ús de [[freqüència modulada]], Henryk Magnuski qui era l'enginyer principal de RF, Marion Bond, Lloyd Morris, i Bill Vogel.

Motorola també va desenvolupar l'equip de ràdio portàtil AM SCR-536 durant la [[Segona Guerra Mundial]], anomenat Handie-Talkie (HT). Els termes sovint es confonen avui dia, però el walkie-talkie original era un equip dissenyat per a ser transportat a una motxilla, mentre el Handie-talkie era un equip que podia ser sostingut perfectament amb la mà. Tots dos dispositius funcionaven sobre la base de [[vàlvula termoiònica|vàlvules termoiòniques]] i amb alimentació de tensió mitjançant piles seques. El 22 de maig de 1951, el Handie-Talkie es va convertir en una marca registrada de Motorola, Inc. El nom va ser registrat amb patent nord-americana a l'Oficina de Marca Registrada, amb el número de matrícula 71.560.123.

L'abreviatura '' HT '', és usada comunament per referir-se a ràdios portàtils amateurs. El [[surplus]] de Motorola Handie Talkies va trobar el seu camí en les mans d'operadors de ràdio amateurs immediatament després de la [[Segona Guerra Mundial]]. Les ràdios públiques de seguretat de Motorola dels dècada del 1950 i els dècada del 1960, van ser prestades o donades a grups amateurs com la part del programa de [[Defensa Civil]]. Per evitar la infracció de marca registrada, altres fabricants usen designacions com Transreceptor de mà (Handheld Transceiver) per als seus productes.

L'enginyer Al Gross, també va treballar sobre la tecnologia primerenca del walkie-talkie entre 1934 i 1941, i de vegades, hom es diu, que va ser ell en realitat qui el va inventar.

El [[Canadà|canadenc]] Donald L. Hings formalment va ser condecorat per a la invenció del walkie-talkie i la seva importància a l'esforç durant la guerra. El model de Hing C-58 Practic-Talkie estava en servei militar cap al 1942, després d'un esforç de R*D secret que va començar el 1940. El C-58 estava al seu torn basat en un model civil al principi desenvolupat per ell el 1937. A la [[guerra de Corea]] y a la [[guerra de Vietnam]] les tropes americanes van emprar el AN/PRC-6ref name=Flying Magazine{{ref publicació|title=Flying Magazine|url=http://books.google.cat/books?id=03N2ykX8wyQCpg=PA59|accessdate=8 October 2011|date=May 1962|pages=59–|issn=00154806}}/ref

== Ús ==
Els fototransmisores fets a mà es van fer instruments de comunicació valuosos per a la [[policia]], serveis de l'emergència, i ocupacions comercials i industrials (com sobre una obra de la construcció), usant freqüències assignades per a aquests serveis. Els transmissor-receptors portàtils són també populars entre alguns operadors de ràdio aficionats, que funcionen amb una llicència de ràdio aficionat en diversos canals de freqüència diferents.

Ja que encara un walkie-talkie poderós comercial és limitat amb uns watts de sortida de poder i una petita antena (la grandària física del paquet de programes limita tant la capacitat de bateria com la grandària d'antena), la gamma de comunicació feta a mà és típicament bastant curta, no excedint la distància de línia de vista a l'horitzó en àrees obertes, i moltíssim menys en zones molt urbanitzades, dins d'edificis, o subterrània. Molts serveis de ràdio permeten a l'ocupació d'un repetidor que és localitzat en algun alt punt dins de la cobertura desitjada de l'àrea. El repetidor escolta sobre una freqüència i transmet de nou sobre l'altre, de manera que fiable fet a mà a la gamma d'unitat feta a mà pugui ser ampliat a unes milles de compte (quilòmetres) o més lluny, usant a repetidors units en conjunt. 

Walkie-talkie per a la seguretat pública, ocupacions comercials i industrials poden ser la part de sistemes de ràdio truncats, que dinàmicament assignen canals de ràdio per a l'ocupació més eficient d'espectre de ràdio limitat.

Les versions de baixa potència, exemptes d'exigències de llicència, són també joguines populars de nens. Abans del canvi de [[Banda Ciutadana|CB]] ràdio des de l'estat [[Llicència|autoritzat]] al desautoritzat, el walkie-talkie de joguina típic disponible en botigues en [[Amèrica del Nord]] va ser limitat amb 100 milliwatts de poder sobre transmissió i les [[Banda Ciutadana|ràdio de Banda Ciutadana]] de 27 [[MHz]] que fan servir només l'[[Amplitud Modulada]] (AM). Els walkie-talkie de joguina posteriors, manejats en la cinta de 49 MHz, uns contenien [[Freqüència Modulada]] (FM), compartit amb telèfons sense fils i monitors de nadó. Els dispositius de cost més baixos són molt ordinaris electrònicament, poden emprar a receptors superregeneradores, i poden mancar encara d'un control de volum, però ells poden tenir l'embalatge complicat. A diferència d'unitats més costoses, els walkie-talkie de joguina econòmics no poden tenir micròfons separats i altaveus; l'altaveu del receptor típicament doblega com un micròfon mentre en transmeten la manera.

El walkie-talkie personal ara s'ha fet popular una altra vegada amb el nou [[Family Radio Service]] nord-americà (FRS) i serveis similars desautoritzats en altres països. Mentre els walkie-talkies FRS també de vegades són usats com [[joguina]]s perquè la producció de sèrie els fa el preu baix, ells tenen receptors apropiats [[superheterodí]] si són un instrument de comunicació útil tant per a l'ocupació de negoci com per a personal. L'operació en el Family Radio Service és restringida a walkie talkies limitat amb 500 milliwatts de poder de RF eficaç. Alguns models de FRS també inclouen el Servei de Ràdio circumdant General Mòbil (GMRS) canals, que requereixen una llicència.

== Vegeu també ==
* [[Push to talk]]

== Nota ==
{{Referències|2}}


{{Commonscat}}

{{ORDENA:Walkie-Talkie}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Ràdio]]</text>
      <sha1>6vw5occsq3qy4yczflvzfr51t5g3ojg</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>