<page>
    <title>Boulton Paul Defiant</title>
    <ns>0</ns>
    <id>926162</id>
    <revision>
      <id>13842515</id>
      <parentid>13776258</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T09:04:20Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció: espais que falten darrere de punt</comment>
      <text>{{Fitxa d'aeronau
 |nom = Boulton Paul “Defiant”
 |tipus = [[Avió de caça|Caça]] / [[Interceptor|Interceptor nocturn]]
 |fabricant = Boulton Paul Aircraft
 |imatge = Image:Boulton Paul Defiant.png 
 |peu de foto = Dibuix de la vista lateral del ''Boulton Paul Defiant''
 |dissenyador = John Dudley North
 |primer vol = 11 d'Agost de [[1937]]
 |introduït = Desembre de [[1939]]
 |retirat = 
 |estat = {{bandera|Índia}} [[Índia]]
 |usuari ={{bandera|Regne Unit}} [[Regne Unit]] ( [[Royal Air Force]] )
 |altres usuaris = {{bandera|Austràlia}} [[Austràlia]] (Royal Australian Air Force) br/ {{bandera|Canadà}} [[Canadà]] (Royal Canadian Air Force) br/ {{bandera|Estats Units}} [[Estats Units]] ([[Força Aèria dels Estats Units|United States Air Force]]) br/ {{Bandera|França}} [[França]] br/ {{bandera|Índia}} [[Índia]] (British Raj)br/ {{bandera|Irlanda}} [[Irlanda]] br/ {{bandera|Polònia}} [[Polònia]]
 |producció = [[Regne Unit]] ( principalment )
 |unitats construïdes = 1,064
 |cost unitari = 
 |variants amb el seu propi article = 6
}}

El '''Boulton Paul Defiant''' (''Desafiador'' en anglès) era un [[Interceptor|avió interceptor]] [[Regne Unit|anglès]] que va servir en la [[Royal Air Force]] (RAF), en el temps de la [[Segona Guerra Mundial]], i es distingia dels altres [[Avió de caça|avions de caça]] per l'estructura peculiar del seu armament, amb la seva torreta de quatre [[Metralladora|metralladores]]. Això, que en principi havia de fer-lo més efectiu, a la fi va actuar en contra seu. El Defiant en la pràctica es va demostrar més vulnerable als caces de la [[Luftwaffe]] com el [[Messerschmitt Bf 109]], que eren més àgils i que ràpidament el van aprendre a atacar des del davant, o per sota, a on el seu armament era inoperant.

== Història ==
El Defiant va ser dissenyat i construït per la ''Boulton Paul Aircraft'' com una ''torreta volant'', sense armes al davant. Va ser contemporani, en la [[Royal Navy]], del ''Blackburn Roc''.{{#tag:ref|Avió d'estructura similar al Defiant, pro que ja va néixer com embarcat.ref[http://en.wikipedia.org/wiki/Blackburn_Roc| ''Blackburn Roc'' {{en}}] ''en.wikipedia.org'' Visitada el 23/09/2011./ref|group=nb}} El concepte de ''torreta volant'' ve relacionat amb la [[Primera Guerra Mundial]] i el avió ''Bristol F.2 Fighter''.ref[http://www.ejercitodelaire.mde.es/ea/pag?idDoc=9C29A35BBAB57862C12570D7004646F7idRef=C23B070013E2EA8CC12574500032767A| ''Bristol F.2B -FIGTER-'' {{es}}] ''ejercitodelaire.mde.es'' Visitada el 23/09/2011./ref

A causa de la seva vulnerabilitat enfront dels caces enemics, va acabar sent transformat en [[Caça|caça nocturn]], i va ser substituït en el seu paper per el ''Bristol Beaufighter'' i el [[De Havilland Mosquito]].{{#tag:ref|Avions d'estructura similar entre ells, i que tots dos van jugar un important paper com a caces nocturns.|group=nb}} Finalment el Defiant va ser usat com entrenador d'artillers, remolc de blancs, avió portador de contramesures electròniques (ECM),ref[http://www.enciclopedia.cat/fitxa_v2.jsp?NDCHEC=0171675BATE=contramesures%2520electr%25C3%25B2niques| ''Contramesures electròniques, definició''] ''enciclopedia.cat'' Visitada el 23/09/2011./ref i com a rescat marítim. Entre els pilots de la RAF, tenia el mot de Daffy, probablement el diminutiu de Defiant.

== Disseny i desenvolupament ==
=== Evolució ===
[[Fitxer:Boulton Paul Defiant.jpg|thumb|Un parell de Defiant del esquadró No. 264 de la RAF. El cap d'esquadró o avió A, es pot veure en la part de dalt de la imatge.]]

El concepte de ''torreta volant'' com avió defensiu, va sorgir en 1935, en el temps que la RAF preveia la defensa del territori anglès davant de grans masses de formacions de [[Bombarder|bombarders]] enemicsref name=Buttler p. 51Buttler 2004, Pàg. 51./ref sense escorta de cap tipus.refMondey 2002, Pàg. 40 i 41./ref Els avenços en el disseny d'avions durant els anys vint ([[1920]] – [[1930]]), van donar com a resultat, una generació de bombarders multi-motors, que eren molt més ràpids que els bombarders mono-motor i biplans que estaven en servei. La RAF creia, que els bombarders armats amb torretes defensives, tals com el [[Vickers Wellington]], seria capaç de penetrar l'espai aeri enemic i defensar-se a si mateixos sense cap caça d'escorta, i també que la [[Luftwaffe]] alemanya tindria bombarders capaços de fer el mateix.
 

En teoria, la ''torreta volant'' es podria aproximar al bombarder enemic per sota o de costat i metrallar-lo amb comoditat. La separació de les tasques de pilotar i disparar sobre l'enemic, permetria al pilot concentrar-se en situar el avió per que el artiller pogués disparar a l'enemic en la posició més favorable. Prèviament, s'havien realitzat proves amb el ''Hawker Demon'',{{#tag:ref|Avió derivat del ''Hawker Hart'', bombarder lleuger biplaça i biplà dels anys [[1930]]. El Demon va ser expressament transformat per dur a prova aquesta teoria.ref[http://www.aviastar.org/air/england/hawker_demon.php| ''Història,fotos i característiques del Demon'' {{en}}] ''aviastar.org'' Visitada el 24/09/2011./ref|group=nb}} amb un total de 59 biplans (Transformats per Boulton Paul, sota subcontracte) equipats amb torretes posteriors motoritzades, quedant el resto per convertir.refMondey 2002, Pàg. 41./ref

El [[Ministeri de l'Aire]] anglès, en la seva especificació F.9/35, va demanar un avió biplaça capaç d'actuar tant de dia com de nit amb ''torreta volant'' capaç d'arribar als 467nbsp;Km/h (290nbsp;mph) a 15,000nbsp;ft (4.572nbsp;m). Que seguia a l'anterior F.5/33 que va ser un disseny experimental amb una torreta frontal. La F.5/33 va ser abandonada, ja que oferia poc més dels avions actuals, i el disseny del ''Armstrong Whitworth AW.34'', va ser encomanat pro no es va arribar a completar.ref name=Buttler p. 51/

=== Antecedents el P.82 ===
La Boulton Paul, havia adquirit una considerable experiència, amb les torretes del avió anterior el bombarder ''Boulton Paul Overstrand'',{{#tag:ref|Darrer bombarder biplà que va operar en la RAF, i que va entrar en servei el any [[1934]] i va ser retirat el any [[1941]]. Equipat amb una torreta motoritzada en la [[proa]] ( Morro ) del avió.ref[http://www.aviastar.org/air/england/boulton_over.php| ''Història desenvolupament, fotos i característiques tècniques del Boulton Paul Overstrand'' {{en}}] ''aviastar.org'' Visitada el 24/09/2011./ref|group=nb}} presentat com el disseny ''P.82''. Dels set dissenys de licitació, el P.82 va ocupar el segon lloc, però per davant del disseny bimotor d'Armstrong Whitworth.{{#tag:ref| La Armstrong Whitworth va ser el més gran fabricant anglès, en els anys 20, de mitjans de locomoció, la seva fabricació abastava automòbils, avions, armament, màquines de tren, i vaixells.ref[http://www.autopasion18.com/HISTORIA-ARMSTRONG-WHITWORTH.htm| ''Història de la vessant automobilística'' {{es}}] ''autopasión18.com'' Visitada el 204/09/2011./refref[http://en.wiquipedia.org/wiki/Armstrong_Whitworth| ''Article de la Wikipedia en anglès'' {{en}}] ''en.wikipedia.org'' Visitada el 24/09/2011./ref|group=nb}} El Ministeri de l'Aire, va voler investigar la bondat dels dissenys, i va encarregar la construcció de 2 prototips de cada. El Departament del Tresor va accedir a set prototips ( 2 Hawker, 2 Boulton Paul, 2 Fairey and 1 Armstrong Whitworth ).refButtler 2004, Pàg. 54./ref En realitat no més dos prototips van ser construïts el P.82 i el de Hawker. Les ordres de fabricació es van preparar, però la torreta de Boulton Paul, va atreure l'atenció del Ministeri de l'Aire. Els retards de Hawker, que estava enfocat a la producció del [[Hawker Hurricane|Hurricane]], va fer que el P.82 revés l'ordre de producció en l'any [[1937]] i la del ''Hawker Hotspur'' fos cancel·lada en 1938.

El P.82 era un disseny monocasc (en el que el recobriment actua com element de resistència), en que les seccions estaven unides per [[Caragol (enginyeria)|cargols]]. Aquest sistema ja havia estat utilitzat per Boulton Paul en altres aeronaus. El disseny ja preveia uns buits per petites bombes sota l'ala. Alguns dels treballs de desenvolupament de la seva oferta B.1/35 va ser traslladat al P.82 

La característica principal del P.82, era la torreta de 4 metralladores basada en un disseny d'una companyia d'aviació francesa, la ''Societe d'Applications des Machines Motrices'' (SAMM, Societat d'Aplicacions de les Màquines Motrius) que havia autoritzat a Boulton Paul per al seu ús en el bombarder ''Boulton Paul Sidestrand'' (predecessor del Overstrand), i que va ser instal·lada en el morro del ''Boulton Paul Overstrand'' i en la mateixa posició (la central) en l'avió naval ''Blackburn Roc''.ref name= Bowyer p.270Bowyer 1970, Pàg. 270./ref La torreta, ''Tipus A'' era governada per un sistema electre-hidràulic en el pla vertical, i en el pla horitzontal de moviment mecànic que funcionava amb manovella. Aquesta torreta estava equipada amb 4 metralladores Browning M1919 de 7.7 mm. El [[fuselatge]] estava equipat amb carenats que ajudaven a mitigar la resistència aerodinàmica de la torreta. Aquests eren retirats dintre del fuselatge per mecanismes neumàtics, per deixar la torreta lliure per fer les rotacions. Les metralladores eren disparades elèctricament, i tenien un sistema d'anells que no permetien que els trets impactessin sobre el disc del hèlix o el propi [[timó de direcció]]. L'artiller de la torreta podia girar directament cap endavant i transferir el control de tir de les metralladores al pilot, amb les armes disparant al llarg de cada costat de la carlinga. No obstant això, en la pràctica rarament es duia a terme, ja que d'inclinació mínima era de 19º i el pilot no disposava de [[punt de mira]].

L'escotilla del artiller era a la part posterior de la torreta, per el que va havia de girar-se a un costat per permetre l'entrada i sortida. Com que no hi havia espai suficient a la torreta per que el artiller pogués portar cordat el paracaigudes del tipus motxilla, se'ls va proporcionar un especial, tot en una peça de vestir anomenat el ”vestit de rinoceront”. Per citar a ''Frederick Gus Platts'', artiller aeri en els esquadrons 230, 282 i 208, El vestit de rinoceront que havíem de portar en el Defiant era un ós, però no hi havia una altra alternativa, tot i que va matar a dotzenes de nosaltres. M'ho oblido dels detalls d'ell, però no podíem asseure'ns en el tobogan o fins i tot mantenir-nos a prop, com en altres torres, per el que portaven una capa interna - tot en un - que s'ajustava una mica com un vestit de neoprè d'avui. El paracaigudes col·locat al voltant d'aquest, i després el pot i la roba exterior. No hi havia cinta interior i butxaques que, literalment, es va enfonsar (presumeixo) quan un havia de llençar-se en paracaigudes.ref name= Nijboer p.150Nijboer 2001, Pàg. 150./ref 

El primer prototip del P.82 (matricula ''K8310'') es va posar en marxa en el [[1937]] sense la seva torreta, semblant al [[Hawker Hurricane]], tot i que com a mínim era 680nbsp;kg més pesat. Una neta, senzilla i la compacta estructura d'un [[monoplà]] s'havia aconseguit amb un [[tren d'aterratge]] retràctil dintre d'una secció d'ala. El [[cockpit]] i la torreta del darrere van ser carenada en una secció del fuselatge aerodinàmic superior. El tanc de combustible es va dur a la secció central de l'ala, al llarg de la part ventral hi havia el [[Intercanviador de calor|radiador de refrigeració]] i fins aquí la semblança amb el [[Hawker Hurricane|Hawker]]. Amb un motor [[Rolls-Royce]] Merlin de 1.030nbsp;CV (768nbsp;kW), el prototip del recentment nomenat Defiant, alça el vol per primer cop l'11 d'agost de 1937, gairebé un any abans del ''Hawker Hotspur''. Un segon prototip, el ''K8620'' equipat amb una torreta va ser modificat amb antenes telescòpiques de ràdio, revisió de la coberta i canvis en les plaques de carenat del tren d'aterratge.

Completant les proves d'acceptació amb la torreta instal·lada, es va cercar la velocitat màxima, que va quedar establerta en 486nbsp;Km/h i en conseqüència va ser declarat vencedor de la competició de la ''torreta volant''. A part de canvis de detalls, la producció del '''Defiant Mk I''' era igual als 2 prototips. Com que a Boulton Paul estaven ocupats en la producció del ''Blackburn Roc'' (similar al Defiant pro embarcat), l'entrada en servei del Defiant es va veure retardada fins al punt que només tres avions havien arribat a la RAF pel començament de la guerra. El Mk I va ser equipat amb el Rolls Royce Merlin III (1.030nbsp;CV o de 1.160nbsp;CV)ref name=powerLa potència normal usada en la [[Batalla d'Anglaterra]] per els Hurricane Mk. I, Spitfire Mk. I i els Defiant era de 1.030nbsp;CV, per Juny de 1940 al canviar per benzina de 100 Nº Octans procedent dels [[Estats Units]] es va incrementar la potència./ref en total es van fabricar 713 avions d'aquest tipus.

=== Prototip P.85 ===
El prototip P.85, va ser la resposta de Boulton Paul, en resposta a l'especificació O.30/35 per obtindre una ''torreta volant''naval. Una versió del Defiant per la ''Fleet Air Arm'' (FAA, branca de la [[Royal Navy]]); que havia de tenir un fuselatge més profund i [[Dispositiu hipersustentador#Slats|slats]] adequats per les velocitats d'aterratge més baixes, requerides per actuar en un [[portaavions]]. El motor podia ser un Bristol Hercules [[Motor de combustió interna#Arquitectura| en estrella]] o el Merlin. Malgrat una major velocitat màxima estimada
, va ser seleccionat el Blackburn Roc. Amb la Blackburn treballant en la producció d'altres projectes, els detalls del disseny i la producció del Roc va recaure en Boulton Paul.refButtler 2004, Pàg. 55./ref la FAA no més va utilitzar el Defiant en la versió de remolcador de blancs.

=== Prototip P.94 ===
El primer prototip de Defiant, en principi, no havia sigut equipat amb una torreta, i per tant tenia una velocitat màxima impressionant. En 1940, Boulton Paul va treure la torreta en el prototip demostrador, i va canviar el armament per un de fixo, basant-se en components del Defiant. El armament ofert consistia en 12 [[Metralladora|metralladores]] Browning de 7.7nbsp;m/m (sis per ala) o 4 canons [[Hispano Suiza#Armament|Hispano Suiza HS 404]] de 20mm, reemplaçant a 8 de les Browning. L'armament podia estar encarat avall per atacar a terra. En aquest temps, la RAF tenia suficients quantitats de [[Hawker Hurricane]] i [[Spitfire|Supermarine Spitfire]] i no requeria un nou [[avió de caça]]. Amb una velocitat punta calculada per sobre dels 579nbsp;Km/h a 21.700nbsp;ft (6.614nbsp;m.), el P.94 era més ràpid que el seu contemporani Spitfire, però tanmateix menys maniobrable.

== Característiques del (Mk I)ref name=Green v2 p14Green 1961, Pàg. 14./ref ==
[[Fitxer:Boulton Paul Defiant 3D ExCC.gif|right|300px|Vistes de la projecció Ortogràfica del Defiant Mk I]]

{| cellspacing=2 cellpadding= style=text-align: rigth;
!colspan=2|Mides exteriors
|-
|'''longitud total'''|| = 10,77 m
|-
|'''Amplada total'''|| = 11,99 m
|-
|'''Alçaria'''|| = 3,46 m
|-
|'''Superfície alar'''|| = 23,2 m²
|-
|'''Pes vuit'''|| = 2.763 kg
|-
|'''Pes màxim al envol'''|| = 3.909 kg
|-
!colspan=2|Prestacions
|-
|'''Motor'''|| = [[Rolls-Royce Merlin]] III
|-
|'''Característiques'''|| = [[Sobrealimentació|sobrealimentat,]] [[Refrigeració|refrigeració líquida,]] [[Motor de combustió interna#Arquitectura|12 cilindres en V]]
|-
|'''Potència'''|| = 1.310 CV a 3.000 RPM al nivell de 2.700 metres
|-
|'''Velocitat màxima'''|| = 264 [[Nus (unitat)|kn ( ''knots'' )]], 489 km/h
|-
|'''Autonomia de combat'''|| = 749nbsp;km
|-
|'''Autonomia màxima'''|| = 1.78 hores.
|-
|'''Sostre'''|| = 19.250 metresref name=Brew96-121Brew 1996 Pàg.121/ref
|-
|'''Velocitat d'ascens'''|| = 9,65 m/s
|-
|'''Carga alar'''|| = 181,97nbsp;Kg/m/m²refBrew 1996 Pàg.19/ref
|-
|'''Relació potència/pes'''|| = 204nbsp;W/kg
|-
!colspan=2|Armament
|-
|colspan=2|
* 4 metralladores [[Browning M1919]] de calibre 7,7 mm ([[.303 British]]) muntades en una [[torreta]] dorsal moguda hidràulicament, de 600 cartutxos.
|-
|}

== Història operacional ==
[[Fitxer:Boulton Paul Defiant.png|thumb|right|El Defiant Mk. I ''N1585'', PS-A del esquadró No. 264 de la RAF, en el aeroport de la RAF a Kirton de Lindsey (comtat de [[Lincolnshire]]), en Juliol de [[1940]].]]

En Octubre de [[1939]] el esquadró No. 264 de la RAF, va ser reformat en el aeroport de la RAF de Sutton Bridge (comtat de [[Lincolnshire]]), per començar a operar amb els Defiant. Iniciant el entrenament i el desenvolupament de les tàctiques inicials de combat amb altres avions, i solament van rebre els primers Defiant prop del mes de Desembre a l'aeroport de Martlesham Heath.refBrew 1996 Pàg. 19/ref Els combats nocturns es van començar a entrenar en febrer de [[1940]]. El esquadró provava les seves tàctiques amb bombarders mitjans anglesos, com els ''Handley Page Hampden'' i els ''Bristol Blenheim''. Amb el esquadró No. 264, volava a vegades el posterior comandant del ala (grup que reuneix a diversos esquadrons anglesos) ''Robert Stanford Tuck'' en un [[Spitfire]] mostrant com els Defiant podien defensar-se a si mateixos volant en cercles, i guardant la seva velocitat alta. Per el Març, el esquadró No. 264 va tindre els dos primers vols operacionals amb els Defiant, i el esquadró No. 141 va rebre el primer Defiant. Quan el Defiant va ser presentat per primera vegada en públic, la RAF va llençar una campanya de desinformació, assegurant que el Defiant tenia 21 armes, per exemple 4 metralladores en la torreta, i 14 en les ales més 3 canons en el morro.ref[http://books.google.cat/books?id=vdkDAAAAMBAJpg=PA391dq=defianthl=enei=Aud5TOmcGoqonQehs9mWCwsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=10ved=0CFUQ6AEwCTgK#v=onepageq=defiantf=true| ''Vint i un canons en un avió de guerra, per Poder Disparar en Totes les Direccions'' Mecànica Popular de Setembre de 1940 {{en}}] ''books.google.com'' ''Popular Mechanics'' Visitada el 30/09/2011./ref

La primera sortida operacional va ser el 12 de maig de 1940. els Defiant van volar amb 6 Spitfire del esquadró No. 66, i un [[Junkers Ju 88]] va ser abatut sobre [[Països Baixos|Holanda]]. El dia següent, durant una patrulla repetició com la primera, els Defiant afirmar haver abatut 4 [[Junkers Ju 87]], pro van ser atacats per [[Messerschmitt Bf 109]]E. L'escorta de Spitfires van ser incapaços d'evitar el foc enemic i 5 dels 6 Defiant van ser abatuts amb atacs frontals.

Durant l'[[Evacuació de Dunkerque|l'evacuació de les forces expedicionàries angleses]] de [[Dunkerque]], va ser desplaçat a l'aeroport de la RAF de ''Manston'' (comtat de [[Kent]]), i no més un dels 16 esquadrons el grup No. 11 estava disponible per cobrir l'evacuació. En el grup 27é del esquadró No. 264 van reclamar haver abatut 3 [[Heinkel He 111]] i 2 més danyats. En el grup 28é, poc després de l'enlairament, 10 Defiant van ser atacats per a prop de 30 [[Messerschmitt Bf 109| Bf 109]] i formant un cercle, 6 avions alemanys van ser reclamats amb la pèrdua de 3 Defiant.

El Defiant va tenir un èxit inicial contra els avions enemics. El millor dia va ser el 29 de maig de [[1940]], quan l'esquadró núm. 264 va reclamar 37 morts en dues sortides, 19 [[Junkers Ju 87]] ''Stuka'', bombarders en picat interceptats durant el seu enlairament, després de bombardejar, 9 [[Messerschmitt Bf 110]] bombarders pesats de dos motors, 8 [[Messerschmitt Bf 109| Bf 109]] i un [[Junkers Ju 88]]. No més un artiller de Defiant es va perdre, quan el seu avió va ser tocat, i va poder retornar a la base per ser reparat.

En principi, els avions de la [[Luftwaffe]] van sofrir pèrdues, quan els seus avions ''encaraven'' els Defiant per el darrere, per el que sembla els confonien amb els [[Hawker Hurricane|Hurricane]].refGreen 1961, Pàg. 12./ref Els pilots alemanys no eren conscients de que era un Defiant i es trobaven amb tot el foc defensiu al darrere del avió. Amb el canvi de les tàctiques de la [[Luftwaffe]], s'aprofitaven de la poca maniobrabilitat del Defiant i l'atacaven per davant o per la part de abaix i per darrere, a on el foc de la torreta no era efectiu. Les pèrdues del Defiant va pujar ràpidament, sobretot entre els artillers que sovint no podien sortir dels avions tocats. El pes addicional de la torreta, i del segon ocupant, sumat a la pitjor penetració aerodinàmica, deguda a la mateixa torreta, gravaven les prestacions del Defiant, front als avions tradicionals de l'època.refWinchester 2005, Pàg. 16./ref D'acord amb el llibre ''The Turret Fighters'' (Les torretes volants) del [[Història|historiador]] de l'aviació ''Alec Brew'', el esquadró No. 264, va desenvolupar una tàctica per enfrontar-se a altres aeronaus d'un sol seient, com ara el [[Messerschmitt Bf 109| Bf 109]]. En volar en un ''Lufberry circle''{{#tag:ref| Maniobra defensiva inventada per ''Raoul Lufbery'' en la [[Primera Guerra Mundial]], que consisteix en volar en cercles horitzontals, diversos avions, de manera que el foc d'un protegeix al altre. Maniobra molt emprada també per el [[Messerschmitt Bf 110]] i altres bombarders.ref[http://acepilots.com/wwi/us_lufbery.html| ''Raoul Lufbery, història'' {{en}}] ''acepilots.com'' Visitada el 01/10/2011./ref|group=nb}} en constant descens, permetien als equips de Defiant que sacrificant l'avantatge de l'altura, eliminaven la possibilitat d'un atac des de baix, alhora que obtenien 360° de foc defensiu.refBrew 2002, Pàg. 56./ref Aquesta tàctica era utilitzada per els Defiant del esquadró No. 264 i també els del esquadró No. 141es van comprometre a lluitar, amb la mateixa, a uns pocs mesos més tard, durant la [[Batalla d'Anglaterra]], si s'optava per ignorar el seu consell, les conseqüències eren devastadores. El 19 de juliol de 1940, set dels nou Defiant del esquadró No. 141, que estaven fent la cobertura d'un comboi a [[Folkestone]] van ser abatuts per avions [[Messerschmitt Bf 109|Bf 109]] del ''Jagdgeschwader 51''{{#tag:ref|Ala de caça en alemany, Grup similar a un ala anglesa que compren diversos esquadrons.ref[http://members.fortunecity.es/gbonve/insignias_y_codigos/jagdgeschwader.htm| estructura d'una Jadgeschwader'' {{es}}] ''members.fortunecity.es'' Visitada el 01/10/2011./ref|group=nb}} i dels dos sobrevivents, un mal danyat, després de la intervenció dels [[Hawker Hurricane|Hurricane]] del esquadró No. 111, van reportar que els Defiant havien abatut 4 Bf 109.refBrew 1996, Pàg. 27./refrefBrew 2002, Pàg. 65 i 66. Nota: Aquesta acció sovint és anomenada com slaughter of the innocents ( Massacre dels innocents )./ref No obstant això, el esquadró No. 264, va reclamar 48 morts en vuit dies sobre [[Dunkerque]], amb el alt cost de 14 Defiant perduts. Les pèrdues reals alemanyes, no eren més de 12 o 15 avions, el que succeïa en realitat, era que degut a la mobilitat de la torreta del Defiant, provocava que el mateix objectiu fos encarat per diversos aparells, i el que donava és que un mateix abatiment fos reclamat per diversos avions.

El esquadró No. 264 va perdre 3 avions el 26 d'Agost (dos abatuts per l'As [[Coronel]] ''Günther Lützow'' del ''Jadgeschwader 3''), i cinc el 28 d'agost (a càrrec del '' Jadgeschwader 26''), amb la mort de nou dels seus tripulants. Amb aquestes pèrdues, el Defiant, que ja es va concebre com avió atacant de nit i de dia, va ser transferit a vols nocturns i aquí si que el Defiant va aconseguir alguns èxits. 

Durant els vols nocturns, atacaven els bombarders enemics per baix, en una maniobra similar la que després seria denominada per els alemanys per ''Schräge Musik''.{{#tag:ref|L'aviació nocturna alemanya, va desenrotllar aquesta maniobra, per atacar per sota, i amb un angle d'entre 60º i 75º amb canons de 20nbsp;m/m, ja que en aquesta situació eren molt difícils de detectar per els artillers ventrals dels bombarders.ref[http://www.2worldwar2.com/german-secret-weapons.htm| ''Secret Weapons. Armes secretes alemanyes'' {{en}}] ''2worldwar2.com'' Vistada 02/10/2011./ref|group=nb}} Els Defiant atacaven amb més freqüència a partir d'una mica més endavant o cap a un costat, en lloc que directament des de sota de la cua. Durant l'hivern en el ''[[Blitz]]'' sobre [[Londres]] del 1940–41, els Defiant que equipaven quatre esquadrons, van abatre més avions enemics que altres tipus d'aparells.refTaylor 1969, Pàg. 326./ref El concepte de ''Torreta volant'' no va ser immediatament descartat, i torretes del tipus Defiant, van ser adequades per el ''Bristol Beaufighter'' i el [[De Havilland Mosquito|Mosquito]] actuant com a caces nocturns, es tractava de permetre de duplicar aquests mètodes en aquests avions, però l'efecte va ser dràstic sobre el rendiment, i la idea va ser abandonada.refBrew 2002, Pàg. 105./ref El ''Defiant Mk II'' va ser equipat amb el [[radar]] d'intercepció '''AI Mk IV airborne''' i el motor ''[[Rolls-Royce]] Merlin XX'', d'aquest model es van construir un total de 207 Defiant Mk II. 

Després de proves en 1940 amb ''l'Escola de cooperació de l'Armada'' (School of Army Co-operation) per avaluar les seves capacitats en el paper d'entrenador d'alta velocitat, el Ministeri de l'Aire, va permetre la continuació de la fabricació. Pro el Defiant va ser rellevat de les tasques de combat en 1942, per dedicar-se a entrenament, remolc de blancs, contramesures electròniques i tasques de rescat d'aviadors en el mar. 

Dos tipus de contramesures electròniques van ser dutes a terme per el Defiant, ambdues en contra del radar d'alerta primerenca alemany ''Freya''. El primer sistema desplegat, el Moonshine, consistia a retransmetre senyals de radar, que simulaven grans formacions d'avions. Com que cada transmissor de Moonshine no més cobria una part de les freqüències del ''Freya'', una formació de vuit Defiant eren necessaris, per donar una aparença de 100 avions era necessària. Com que la formació era el sistema necessària de vol, només es podia volar utilitzant la llum del dia, el qual podia atreure els caces alemanys, deixant una altra àrea relativament lliure per un bombardeig britànic.ref name=Brew 2002 p121Brew 2002, Pàg. 121./refref name=Price p99-100Price 1979, Pàg. 99 i 100./ref Aquests Deures Especials de Vol'', va ser posat a punt en el Maig de 1942 per calibrar l'equip de contramesures, finalment el Moonshine va ser usat per primera vegada, amb caràcter de test, el 6 d'agost de 1942. En conseqüència va ser usat de manera operacional com a part de la ''distracció'' el 19 d'Agost, en suport del ''Dieppe Raid''.ref name=Brew 2002 p122-3Brew 2002, Pàg. 122 i 123./ref El vol es va convertir en rutina del esquadró Núm. 515 l'1 d'octubre de 1942, les operacions amb el Moonshine van continuar fins al Novembre de 1942.ref name=Brew 2002 p123Brew 2002, Pàg. 123./ref

El esquadró No. 515 va continuar les operacions amb el segon sistema de contramesures, el Mandrel, que consistia en un soroll pertorbador, que aclaparava el senyal del ''Freya''. Un sol Defiant era enviat a una posició orbital a uns 80nbsp;Km de la costa enemiga. Amb l'ús de nou avions a uns 320nbsp;Km, es podia fer amb la cobertura de radar dels alemanys.ref name=Pricep124-52Price 1979, Pàg. 124 i 125./ref El esquadró No. 515 va volar la primera missió d'ús del ''Mandrel'' la nit del 5/6 de desembre de 1942, continuant amb el seu ús per a llançar operacions fins a la primavera de 1943, quan van començar a rebre els bimotors ''Bristol Beaufighter'' que tenien més abast i podien portar més equipament electrònic. El Defiant va volar l'ùltima missió d'interferència el 17 Juliol de 1943, amb un sol avió perdut, quan van ser enviats quatre de nit.ref name=Brew 2002 p123-4Brew 2002, Pàg. 123 i 124./ref 

En la missió de rescat aire-mar, el Defiant era equipat amb un parell de beines que contenien estris per el salvament naval. Uns 140 avions addicionals '''Defiant Mk III''' van ser construïts. Aquest model no tenia la torreta dorsal i va ser utilitzat com un remolcador de blancs. Molts dels sobrevivents Defiant Mk I i Mk II els hi van retirar la torreta.

En la versió final de la variant com a remolcador de blancs, va acabar amb una sèrie de missions a l'estranger amb els serveis de la [[Royal Air Force|RAF]] i la Fleet Air Arm ([[Royal Navy]]) en el Mig Est, [[Àfrica]] i l'[[Índia]].ref name= Bowyer p.270Bowyer 1970, Pàg. 270./ref Altres desplegaments es van produir al [[Canadà]], a on el Defiant va ser usat en les dues tasques, com a remolcador de blancs i [[Avió d'entrenament|entrenador]] amb la ''British Commonwealth Air Training Plan'' (Pla d'Entrenament Aeri de la [[Commonwealth]] Anglesa).

El Defiant també va ser utilitzat per feines ”ESPECIALS” incloent avaluacions tàctiques amb la ''Gunnery Research Unit'' (Unitat de Recerca d'Armament) de la ''Air Fighting Development Unit'' (AFDU, Unitat de Desenvolupament Aeri) a l'aeroport de ''Farnborough'' (comtat de [[Hampshire]]). Dos Defiant van ser preparats per les proves de desenvolupament del ''Seient projectable''; to R Malcolm Ltd and [[Martin-Baker]]. L'11 de maig de 1945, Martin-Baker va usar el Defiant, ''DR944'', per provar la primera projecció de seient, amb el llançament de dummys.{{#tag:ref|El Dummy es con s'anomena a un maniquí amb forma humana, pro equipat amb sensors i d'altres instruments de mesura, que ajuden a interpretar les possibles lesions, sofertes per el cos humà, quan es sotmès a les maniobres sofertes per el maniquí.ref[http://www.thefreedictionary.com/dummy| ''Definition of Dummy, definició de Dummy'' {{en}}] ''thefreedictionary.com'' Vistada 02/10/2011./ref|group=nb}}ref name= Bowyer p.270Bowyer 1970, Pàg. 270./ref

El darrer lloc a on es va utilitzar el Defiant de manera operacional, va ser en l'[[India]], a on es va fer servir com a remolcador de blancs.ref name=bharat-rakshak[http://www.bharat-rakshak.com/IAF/History/1940s/AC-Defiant.html| Aircraft of the Indian Air Force: Boulton-Paul Defiant TT I  TT III. Avions de la Força Aèria de l'Índia, Boulton Paul Defiant TTI i TTIII. {{en}}] ''bharat-rakshak.com''. Visitada el 02/10/2011./ref

== Variants ==
* '''Defiant Mk I'''
:Avió de dues places equipat amb ''Torreta Volant'' construït per servir en la [[Royal Air Force|RAF]], equipat amb un motor ''[[Rolls-Royce]] Merlin III'' de 1.030nbsp;CV,ref name=power/ construïts 723 aparells.

* '''Defiant NF Mk I'''
:Defiant Mk I convertit en caça nocturn.

* '''Defiant NF Mk IA'''
:NF Mk I amb radar d'intercepció ''Airborne''.

* '''Defiant ASR Mk I'''
:Versió del Mk I carregat amb beines d'estris de salvament naval.

* '''Defiant TT Mk I'''
:Defiant Mk II convertit en remolc de blancs. Es van reconvertir 150 aparells.

* '''Defiant Mk II'''
:Avió de caça nocturn de dos tripulants, equipat amb ''Torreta Volant''. Fet servir per la [[Royal Air Force|RAF]]. Equipat amb motor [[Rolls-Royce]] Merlin XX de 1.280nbsp;CV. També portava muntat el radar d'intercepció ''AI Mk IV airborne''. Construïts 210 aparells.

* '''Defiant TT Mk III'''
:Dedicats a remolc de blancs, no portaven ''Torreta Volant''. Construïts 140 aparells de nou.

== Sobrevivents ==
[[Fitxer:Boulton Paul Defiant RAF Museum.jpg|thumb|right|Defiant matrícula ''N1671'', en el RAF Museum de [[Londres]], foto del 2008]]
No més hi ha un sol sobrevisquen sencer de Defiant, i és del Tipus Mk1, amb matrícula ''N1671'' i està exposat com a caça nocturn, en el ''Royal Air Force Museum'' de Hendon,[[Londres]].ref name= Bowyer p.270Bowyer 1970, Pàg. 270./refref[http://www.rafmuseum.org.uk/london/collections/aircraft/london-aircraft-collection.cfm| ''Avions exposats en aquest museu. ( actualment no hi es el Defiant )'' {{en}}] '' rafmuseum.org.uk'' Visitada el 05/10/2011./ref Va ser lliurat per el esquadró No. 307 de caça nocturna polonesa, al Museu de la ''RAF Kirton in Lindsey'' (comtat anglès de [[Lincolnshire]]), el 17 de setembre de 1940 amb tres altres Defiant.ref[http://plane-crazy.purplecloud.net/Aircraft/WW2-Planes/Defiant/boulton_paul_defiant.htm| ''Boulton Paul Defiant 1. Fotos i explicacions'' {{en}}] ''plane-crazy.purplecoud.net'' Visitada el 05/10/2011./ref Va ser traspassat a l'esquadró No. 153, a la fi d'Octubre del 41 i a l'esquadró No. 285 en 1942. En 1954 va ser identificat com avió històric per emmagatzemar i passat al Museu de la RAF en 1971. 

El avió va ser mogut el 20 de maig del 2009 cap a l'aeroport de Rochester a on havia de ser retaurat per la ''Medway Aircraft Preservation Society'' (MAPS).ref name= Rare WWII fighter plane to land for restoration[http://www.kentnews.co.uk/news/rare_wwii_fighter_plane_to_land_for_restoration_1_1050539| Rare WWII fighter plane to land for restoration. Avió rar de la Segona Guerra Mundial, aterra per ser restaurat {{en}}] ''kentnews.co.uk'', 18 d'Abril del 2009. Visitada el 05/10/2011./ref

Les parts principals dels altres dos Defiant sobrevivents, matrícules ''N1766'' i ''N3378'', eren del Tipus Mk I.ref[http://archive.is/20120730064915/www.flickr.com/photos/maycontaintracesofnuts/3035804510/| ''Foto i explicació del final del N3378'' {{en}}] ''flickr.com'' /[http://archive.is/20120730064915/www.flickr.com/photos/maycontaintracesofnuts/3035804510/| ''Foto i explicació del final del N1766'' {{en}}] ''flickr.com'' Visitades el 05/10/2011./ref


== Vegeu també ==
=== Avions similars ===
* Blackburn Roc
* Hawker Hotspur
* Bell YFM-1 Airacuda
* Boulton Paul P.92

== Referències ==
=== Notes ===
{{Referències|2|group=nb}}

=== Referències ===
{{referències|2}}

=== Bibliografia ===
{{refbegin}}
* Ansell, Mark. ''Boulton Paul Defiant''. Redbourn, Herts, UK: Mushroom Model Publications, 2005. ISBN 83-89450-19-4.
* Bowyer, Michael J.F. The Boulton Paul Defiant. ''Aircraft in Profile, Vol. 5''. London, Profile Publications Ltd., 1966.
* Brew, Alex. ''The Turret Fighters - Defiant and Roc''. Ramsbury, Marlborough, Wiltshire, UK: Crowood Press, 2002. ISBN 1-86126-497-6.
* Brew, Alex. ''The Defiant File''. Tunbridge Wells, Kent, UK: Air-Britain (Historians) Ltd., 1996. ISBN 0-85130-226-2.
* Buttler, Tony. ''British Secret Projects: Fighters  Bombers 1935-1950''. Hinckley, UK: Midland Publishing, 2004. ISBN 1-85780-179-2.
* Green, William. ''War Planes of the Second World War: Fighters, Vol. 2''. London: Macdonald  Co., 1961. No ISBN.
* Green, William and Gordon Swanborough. ''WW2 Aircraft Fact Files: RAF Fighters, Part 1''. London: Macdonald and Jane's Publishing Ltd., 1978. ISBN 0-354-01090-5.
* Hall, Alan W. and Andrew Thomas. ''Boulton Paul Defiant'' (Warpaint Series No. 42). Luton, Bedfordshire, UK: Warpaint Books, 2003.
* Mondey, David. ''The Hamlyn Concise Guide to British Aircraft of World War II''. London: Chancellor Press, 2002. ISBN 1-85152-668-4.
* Nijboer, Donald. ''Gunner: An Illustrated History of World War II Aircraft Turrets and Gun Ppositions''. Shrewsbury, UK: Airlife Publishing Company Limited and reprinted by Boston Mills Press (Canada), 2001. ISBN 1-84037-3040.
* Price, Alfred. ''Instruments of Darkness: The History of Electronic Warfare''. St Albans, UK: Granada, 1979. ISBN 0-586-04834-0.
* Taylor, John W.R. Boulton Paul Defiant. ''Combat Aircraft of the World from 1909 to the present''. New York: G.P. Putnam's Sons, 1969. ISBN 0-425-03633-2.
* Whitehouse, Les. The Disappointing Defiant. ''AirEnthusiast Five'', November 1977–February 1978. Bromley, Kent, UK: Pilot Press Ltd., 1977.
* Winchester, Jim. Boulton Paul Defiant. ''The World's Worst Aircraft: From Pioneering Failures to Multimillion Dollar Disasters''. London: Amber Books Ltd., 2005. ISBN 1-904687-34-2.
{{refend}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Boulton Paul Defiant}}
* [http://spitfiresite.com/2010/07/battle-of-britain-1940-boulton-paul-defiant.html| ''Death of the Defiant. La mort del Defiant, història dels fets que van succeir'' {{en}}]
* [http://www.fleetairarmarchive.net/Aircraft/Defiant.htm| ''Fotos, e història'' {{en}}]
* [http://www.aeroflight.co.uk/types/uk/boulton_paul/defiant/Defiant.htm| ''Extensa pàgina amb història, fotos i documentació'' {{en}}] ''aeroflight.co.uk'' Visitada el 05/10/2011.
* [http://www.boultonpaul.com/| ''The Boulton Paul Association'' {{en}}] 
* [http://www.classicwarbirds.co.uk/british-aircraft-of-ww2/boulton-paul-defiant.php| ''Característiques tècniques fotos e història del Boulton Paul Defiant'' {{en}}]
* [http://www.youtube.com/watch?v=ce9My4IKydofeature=related| Vídeo de Youtube, amb escenes de la fabricació del Defiant'' {{en}}]
* [http://perfiles.elgrancapitan.org/index.php?option=com_contentview=articleid=148:boulton-paul-defiantcatid=17:reino-unidoItemid=33| ''Característiques tècniques'' {{es}}] ''perfiles.elgrancapitan.org'' Visitada el 23/09/2011.
* [http://www.forosegundaguerra.com/viewtopic.php?f=17t=6228| ''Característiques tècniques i petita ressenya'' {{es}}] ''forosegundaguerra.com'' Visitada el 23/09/2011.


{{ORDENA:Boulton Paul Defiant}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Avions de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Avions militars del Regne Unit]]
[[Categoria:Bombarders]]</text>
      <sha1>8nsm5wxhbhikgj51xkikkqxd1n1fowc</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>