<page>
    <title>Llac Clear (Califòrnia)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>927051</id>
    <revision>
      <id>13976994</id>
      <parentid>13624859</parentid>
      <timestamp>2014-08-27T16:43:24Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: obstruïen les corrents  obstruïen els corrents</comment>
      <text>{{millorar ortografia|data=abril de 2013}}
{{Confusió|Clearlake (Califòrnia)}}
{{Llac
| nom           = Llac Clear
| foto          = ClearLakeCA.jpg
| mida foto     = 220px
| peu           = El Llac Clear, literalment en català «llac clar»
| mapa          = center{{Location map|USA Califòrnia|float = none|label = Llac Clear|caption = Localització del Llac Clear a [[Califòrnia]]|lon_dir=W|lat_dir=N|lat_deg    =39|lat_min=3|lat_sec=42|lon_deg=122|lon_min=49|lon_sec=38|position=right}}/center[[Fitxer:Map of USA CA.svg|thumb|240px|center|centerLocalització de Califòrnia als [[Estats Units]]]]
| país          = [[Estats Units]]br/[[Califòrnia]]br/[[Comtat de Lake (Califòrnia)|Comtat de Lake]]
| localització  = [[Mendocino National Forest]]br/[[Comtat de Lake (Califòrnia)]]
| coordenades   = {{coord|39|3|42|N|122|49|38|W|display=inline,title}}
| superfície    =180
| longitud      =31
| amplada       =  13 
| capacitat     = 
| conca         = 
| altitud       = 405
| costa         = 
| profunditat   = 18
| prof. mitjana = 8,2
| tipus         = 
| afluents      = Forbes Creekbr/Morrison Creekbr/Seigler Canyon Creekbr/Shindler Creek
| desaigües     = [[Cache Creek]]
| illes         = Illa Anderson br/Illa Fruit br/Illa Garner br/Illa Indian br/Illa [[Rattlesnake]] br/Illa Slater br/Illa Tule br/Illa Weekend 
| ciutats       = [[Clearlake (Califòrnia)|Clearlake]]br/[[Lakeport (Califòrnia)|Lakeport]]br/[[Lower Lake]]br/[[Lucerne (comtat de Lake)|Lucerne]]br/[[Nice (Califòrnia)|Nice]]br/[[Soda Bay]]
| referència    = 
}}
'''Llac Clear''' (en [[anglès]]: '''Clear Lake'''; literalment «'''Llac Clar'''») és el llac natural d'aigua dolça més gran enterament dins de l'[[estats dels Estats Units|estat estatunidenc]] de [[Califòrnia]], i té la superfície més gran de cap altre llac enterament dins de Califòrnia; és el desè en capacitat. És localitzat al [[Comtat de Lake (Califòrnia)|Comtat de Lake]] i rep aigua de corrents tant com a [[manantial]]s a [[Soda Bay (Califòrnia)|Soda Bay]]. El seu únic desguàs és [[Cache Creek (riu Sacramento)|Cache Creek]]. Hi ha una [[presa d'aigua|presa]] a Cache Creek per incrementar la capacitat del llac i per regular desguassos.

==Geologia==
El Llac Clear és 31 km per 13 km al seu punt més ample, amb una superfície de 17.719 hectàrees i capacitat de 1.415 × 10sup9/sup msup3/sup. La profunditat mitjana és de 8,2 m, màxima és de 18 m, es troba a 405 m d'altitud, la temperatura mitjana de l'aigua és de 4nbsp;°C a l'hivern i 24nbsp;°C a l'estiu.

Un dels més antics llacs d'Amèrica del Nord, el Llac Clear va originar degut a una falla [[geologia|geològica]]. El llac se situa en un bloc grandiós de pedra que lentament s'està movent cap a la direcció septentrional a la mateixa velocitat que el llac s'omple de [[sediment]], d'aquesta manera l'aigua quedant-se a més o menys la mateixa profunditat. Exemplars dels sediments del llac, recollides per [[geòleg]]s del [[Servei Geològic dels Estats Units]] en els anys 1973 i 1980, indicaren que el llac ha existat per almenys 480.000 anys. Alguns experts diuen que el [[Llac Mono]], a l'est de la [[Sierra Nevada (Estats Units)|Sierra Nevada]] a Califòrnia, és més antic que Llac Clear. Tot i així, la història sedimentària del Llac Clear no és ininterrupida, mentres que els sediments del Llac Mono han estat interrupits per erupcions de la [[Long Valley Caldera]] i volcans associats.

La [[geologia]] del Llac Clear és caòtica, amb numeroses [[falla|falles]] presents com també molts volcans —el més gran essent [[Mount Konocti]]—, estan situats en la riba sud del llac.

==Història==
Fa milers d'anys el Llac Clear era molt més gran del que és ara, i incloïa els Blue Lakes (al nord-oest de Llac Clear). Erupcions volcàniques i [[esllavissada|esllavissades]] subseqüents causaren el canvi de paisatge dramàtic, separant Llac Clear dels Blue Lakes i del seu desguàs històric cap al [[Russian River (Califòrnia)|Russian River]].

Arqueòlegs creuen que la conca de Llac Clear ha estat ocupada per [[Amerindi dels Estats Units|natius americans]] per almenys 11.000 anys. Evidència d'això s'ha trobat al proper Borax Lake i a [[Rattlesnake Island]] a la part sud del llac. Peixos abundants i aus feren que Llac Clear fos un [[oasis]] per al que en comparació eren condicions radicals en les muntanyes del [[Nord de Califòrnia]]. L'espècie nativa ''[[lavinia exilicauda]]'' fou en el passat tan abundant que milions d'aquests obstruïen els corrents en mesos secs. Quan els missioners espanyols arribaren a Califòrnia, trobaren que milers de natius americans vivien en la conca del Llac Clear —principalment [[pomo]], [[yuki]], [[wappo]] i alguns [[miwok]].

Colonitzadors europeus començaren a arribar al voltant del 1845. Freqüentment abusaren i maltractaren als natius pomo. Un dels incidents més notables va ser la [[massacre de Bloody Island]] de la primavera del 1850. Un nombre de pomo van ser fets esclau i van ser abusats pels colonitzadors Andrew Kelsey —el nom del qual va donar nom al municipi de [[Kelseyville (Califòrnia)|Kelseyville]]— i Charles Stone. Finalment els pomo revolataren i mataren a Kelsey i a Stone. Un contingent de l'[[Exèrcit dels Estats Units d'Amèrica|Exèrcit dels Estats Units]] sota les comandes del General [[Nathaniel Lyon]] van arraconar a 200 pomo en una illa a Llac Clear, i van matar a la majoria —incloses moltes dones i nens. El marcador històric de Bloody Island és a l'autovia [[California State Route 20]] entre [[Upper Lake (Califòrnia)|Upper Lake]] i [[Robinson Rancheria]].

Més tard, els pomo van ser forçats a viure en petites «rancherias» deixats de banda pel govern federal. Per la majoria del segle XX, els pocs pomo que quedaven havien de viure en aquestes [[reserva índia|reserves]] minúscules en pobresa. Irònicament, avui en dia els negocis que més estan creixent al voltant del [[Comtat de Lake]] són els [[casino]]s operats per quatre rancherias pomo, amb més casinos planejats.

El Llac Clear s'usava com a base perifèrica d'hidroavions de la [[Naval Air Station Alameda]] durant la [[Segona Guerra Mundial]] i durant els primer anys de la [[Guerra Freda]]. Els [[hidroavió|hidroavions]] podien aterrisar a Llac Clear quan les condicions d'aterratge eren insegures a la [[badia de San Francisco]].ref{{en}} span style=font-variant: small-caps;Shettle/span, M. L.: «[http://www.militarymuseum.org/NASAlameda.html Naval Air Station, Alameda]». [[California State Military Museum]]. [Consulta: 11/10/2011.]/ref

==Contaminació de metalls pesants==
El llac és molt contaminat de [[mercuri (element)|mercuri]] del proper [[Sulphur Bank Mine|Sulphur Bank Mercury Mine]].ref{{en}} span style=font-variant: small-caps;Lydersen/span, Kari: «[http://www.washingtonpost.com/wp-dyn/content/article/2006/06/11/AR2006061100720_2.html Mercury Warnings a New Part of Tribe's Tradition]» — pàgina ''2''. [[The Washington Post]]. [Publicació: 12/06/2006.] [Consulta: 11/10/2011.]/refref{{en}} span style=font-variant: small-caps;Risberg/span, Eric: «[http://globegazette.com/news/national/government-stands-by-as-mercury-taints-water/article_37f52943-909f-54b2-9b29-1aeb052ef997.html Government stands by as mercury taints water]». Globegazette.com. [Publicació: 18/09/2009.] [Consulta: 11/10/2011.]/ref La mina propera abandonaba va ser declarat un lloc [[Superfund]] en la dècada del 1990ref{{en}} span style=font-variant: small-caps;Rockwell/span, Susanne: «[http://dateline.ucdavis.edu/012800/DL_mining.html Mining's tarnished legacy]». [[University of California, Davis|UC Davis]]. [Publicació: 28/01/2000.] [Consulta: 11/10/2011.]/refref{{en}} «[http://www.engg.ksu.edu/CHSR/outreach/tosnac/sites/elem.html Elem Pomo Tribe/Sulphur Bank Mercury Mine, Lake Clear, California]». [[Kansas State University]]. [Consulta: 11/10/2011.]/refref{{en}} «[http://nepis.epa.gov/Exe/ZyPURL.cgi?Dockey=300039V0.txt Managing Ecological Risks at EPA]». [[United States Environmental Protection Agency]]. [Consulta: 11/10/2011.]/ref i encara s'està sota neteja. El California Department of Fish and Game avui en dia recomana que dones i nens limitin el seu consum de certs peixos del Llac Clear, degut a la presència de [[metilmercuri]] en el llac.ref{{en}} «[http://www.oehha.ca.gov/fish/so_cal/Fclearlake.html Fish Consumption Guidelines for Clear Lake, Cache Creek, and Bear Creek (Lake, Yolo, and Colusa Counties)]». [[California Office of Environmental Health Hazard Assessment]]. [Publicació: 20/10/2005.] [Consulta: 11/10/2011.]/ref

==Fauna==
La conca del Llac Clear atreu a grans quantitats de fauna d'aus aquàtiques, incloent [[ànecs collverd]], ''[[aechmophorus occidentalis]]'', [[fotges]], diverses espècies d'[[oques]], [[àguila peixatera|àguiles peixateres]], ''[[charadriinae]]'', [[mergus]] i molts altres. [[Gall dindi|Galls dindi]], ''[[odocoileus hemionus columbianus]]'', [[opòssum]]s, ''[[buteo jamaicensis]]'', [[aura (ocell)|aures]], [[ós rentador|óssos rentadors]] i altres espècies són abundants. De vegades és vist l'espècie en perill d'extinció ''[[strix occidentalis caurina]]''. El comtat té una gran població de [[uapatí]], recentment reintroduïts després d'ésser extingits pels humans locals fa una centena d'anys. Una gran colònia de [[pigarg americà|pigarg americans]] són trobats al canyó de Cache Creek.

En addició als peixos natius ''[[lavinia exilicauda]]'' (''chi'' en [[Llengües pomo|pomo]]), el llac alberga [[siluriformes]], [[pomoxis]], tortugues i altres espècies de peixos natius, també [[perca americana|perques americanes]], [[truita comuna|truites comunes]], i [[carpa|carpes]]. Les aigües del llac també tenen quantitats de ''[[schoenoplectus acutus]]'' i altres plantes ripàries comunament vistes en llacs californians, també les floracions de [[cianobacteri]]s quan s'acaba l'estiu.

Les empinades muntanyes litorals a les vores de Llac Clear són cobertes per extensos terrenys amb ''[[Arctostaphylos]]'', [[chaparral]]s, herbes, arbusts, etc. Arbres comuns inclouen ''[[Quercus douglasii]]'', ''[[Quercus lobata]]'', ''[[Quercus wislizeni]]'', ''[[arbutus menziesii]]'', ''[[Quercus berberidifolia]]'' i ocasionalment [[sequoia gegant |sequoies]] i ''[[Lithocarpus densiflorus]]''. Hi ha grans terrenys amb ''[[Pinus monticola]]'' en les elevacions més altes del comtat. La gran forestació i el terreny dur d'aquesta part de Califòrnia ha contribuït perquè no es construïssin grans seccions agrícoles o de cases. A la part nord-est de Mount Konocti hi ha una àrea densament emboscada que localment és sabuda com a «Black Forest» (''bosc negre'') perquè mai rep la llum del sol. Aquesta àrea té alguns [[avet Douglas|avets Douglas]] en les parts més altes.

[[Fitxer:Wfm clearlake indian valley landsat.jpg|thumb|esquerra|Fotografia de satèl·lit del Llac Clear]]
A l'entrada de cada autovia cap al [[Comtat de Lake]], hi ha senyals que a persones amb barques a no propagar ''[[Hydrilla]]'' en els llacs i les aigües del comtat. Esforços extensos han controlat les presències d'hydrilla al Llac Clear, tot i que podria tornar al comtat en qualsevol moment.

El Llac Clear és popularment sabut per [[entomologia|entomòlegs]] pel mosquit del llac Clear (''[[Chaoborus astictopus]]'') i controls d'aquest històricament. Aquesta [[espècie]] d'insecte menys d'un quart de polzada i ressembla un petit [[mosquit]], però aquest no mossega. El mosquit del Llac Clear neix en qualsevol moment del març al juny, depenent en la meteorologia. Abans de l'ús de [[pesticides]] en la dècada del 1940,refCarson 1962, capítol 4/ref el mosquit era tan abundant per les vores del llac a temps d'estiu que grans piles de mosquits morts apareixeren sota de [[semàfor]]s, ressemblant neu bruta. Els eixams de mosquits eren tan gruixuts que la gent conduint a les vores del llac van reportar que paraven cada quart de milla per a netejar els mosquits dels parabrises i llums dels seus cotxes per a poder veure, i vianants lligaven mocadors a les seves cares per a evitar inhalar els mosquits. El 1949, com a part d'un intent de promoure [[turisme]] i millorar l'[[economia]] local, [[diclorodifenildicloroetà]] (DDD) va ser aplicat al llac en doses grans per a eradicar els mosquits que feien que els turistes marxessin del llac. El tractament fou un èxit en controlar els mosquits aquell any i per l'any següent també, però el 1953 la població de mosquits «ressuscità», provocant una altra aplicació d'aquest el 1954. L'aplicació final de DDD al Llac Clear fou feta el 1957. Grans números d'''[[Aechmophorus occidentalis]]'' foren trobats morts, els seus organismes contenint grans concentracions de DDD. Els efectes eren devastants per a l'ecologia local. Del 1962 al 1975 aplicacions més cautes de [[paratió]] van ser fetes per a controlar la població de mosquits.refCarson 1962, capítol 3/ref Els mosquits encara estan al Llac Clear, però en nombres molt més petits que aquells nombres dels anys 1940 fins als anys 1970. La població dels mosquits avui en dia és més baixa degut a les espècies introduïdes ''[[Dorosoma petenense]]'' i ''[[Menidia beryllina]]'' que competeixen amb els mosquits pel [[zooplàncton]] —el que majoritàriament menjen els mosquits del Llac Clear.

==Recreació==
Amb més de 160 km de riba, el Llac Clear és un lloc popular per a amants dels esports aquàtics. Pesca, natació, navegació en vela, [[windsurf]], [[esquí aquàtic]], [[canotatge]] i navegar amb barques pròpies són totes activitats populars, primàriament a l'estiu. Hi ha 11 rampes de llançament gratuïtes i obertes per al públic. Individuals poden llogar barques i altres a partir de negocis per tot el llac.

Llanxes pesqueres són llogables degut a la gran població de fauna aqüífera. Hi ha nombroses botigues que vénen material pesquer i altres facilitats per a la pesca. Nombrosos competicions pesqueres i derbis són organitzades al llarg de l'any.

[[vinya|Vinyes]] de l'àrea amb sales de degustació inclouen Guenoc and Langtry Estates Vineyards and Winery, Ployez Winery, Steele Wines i Windhurst Vineyards.

[[Imatge:CLfromHWY175.jpg|center|thumb|700px|Vista de llac Clear i [[Mount Konocti]] des d'una autovia propera]]

==Referències==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
*[[Rachel Carson|span style=font-variant: small-caps;Carson/span, Rachel]] (1962): ''[[Primavera Silenciosa]]''. [[Houghton Mifflin]]. ISBN 0-618-24906-0 

==Vegeu també==
*[[Llac Tahoe]]

==Enllaços externs==
{{commonscat|Clear Lake (California)}}
* [http://www.chrisanddavid.com/clearlakemassacre/index.shtml Article sobre la massacre de Bloody Island del 1850] {{en}}
* [http://www.lakecounty.com/ Guia turística del Comtat de Lake] {{en}}

[[Categoria:Llacs dels Estats Units]]
[[Categoria:Geografia de Califòrnia]]
[[Categoria:Comtat de Lake (Califòrnia)]]</text>
      <sha1>6ffp25tnt4gi49dvolf8wg29g7r91fs</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>