<page>
    <title>Lamborghini</title>
    <ns>0</ns>
    <id>92754</id>
    <revision>
      <id>13629825</id>
      <parentid>13341157</parentid>
      <timestamp>2014-06-22T15:32:51Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{{Infotaula empresa 
|company_name = Automobili Lamborghini S.p.A.
|logotip = Lamborghini logo.svg
|company_type = [[Hòlding]]
|foundation = 30 octubre 1963
|founder = [[Ferruccio Lamborghini]]
|location_city = Sant'Agata Bolognese
|location_country = {{ITA}}
|industry = [[Automoció]]
|products = [[Automòbil]]s,
|homepage = [http://www.lamborghini.com/ lamborghini.com]
}}
'''Automobili Lamborghini S.p.A.''', més coneguda com a '''Lamborghini''', és una filial d'[[Audi]] AG. És una empresa [[Itàlia|italiana]] [[fabricant d'automòbils]] superesportius localitzada a [[Sant'Agata Bolognese]], a [[Bolonya]], a pocs kilòmetres de [[Maranello]]. L'[[empresa]] va ser creada el [[1963]] per [[Ferruccio Lamborghini]] ([[1916]] - [[1993]]) com a resultat de l'èxit de la seva [[fàbrica]] de [[tractor]]s, ''Lamborghini Trattori S.p.A.''.

[[Ferruccio Lamborghini]] era propietari de molts cotxes superesportius, incloent un [[Ferrari]]. Hi ha moltes versions del perquè [[Ferruccio Lamborghini]] va començar la seva pròpia [[empresa]] de [[cotxe]]s, però totes mencionen una baralla entre ell i [[Enzo Ferrari|Enzo ferrari]]. La versió més creïble, segons explica el fill de Ferruccio, és que [[Ferruccio Lamborghini]] va anar a queixar-se personalment a la fàbrica de [[Enzo Ferrari]] per la mala qualitat de l'[[embragatge]] del seu [[Ferrari]] 250 GT. [[Enzo Ferrari]] el va fer fora dient-li que se n'anés a conduir tractors perquè no era capaç de conduir cotxes. Ferruccio va tornar a la seva fàbrica, es va fer treure l'[[embragatge]] del seu [[Ferrari]] i es va adonar que el fabricant d'[[embragatge]]s era el mateix que li proveïa els dels seus tractors. En el seu magatzem va trobar un recanvi que li va semblar adequat, i quan el va instal·lar va haver solucionat el problema.

Des dels seus inicis els Lamborghinis es caracteritzen per ser uns cotxes amb dissenys agressius i impressionants, amb [[motor]]s molt potents i ràpids, i uns dels [[cotxe]]s més cars del món. Contràriament al que es diu, a [[Ferruccio Lamborghini]] no li agradaven les curses de [[Brau|toro]]s, però li agradaven molt els toros i el seu [[Zodíac|símbol de zodíac]] era [[Taure (astrologia)|Taurus]], és per això que molts dels seus models tenen noms de quelcom relacionat amb els toros.

La seva [[empresa]] de [[tractor]]s, fundada el [[1947]], va ser comprada per SAME (ara anomenada Same Deutz-Fahr), després que Ferruccio perdés l'interès pels tractors a finals dels anys 60. Els tractors Lamborghini es venen encara avui en dia com a part del grup Same Deutz-Fahr.

==Història==
[[Fitxer:Ferruccio Lamborghini.jpg|thumb|El fundador de la marca, [[Ferruccio Lamborghini]] (1916-1993) ]]
Acabada la Segona Guerra Mundial, [[Ferruccio Lamborghini]], qui s'havia ocupat en un destacament de transport per a l'exèrcit italià, va començar a comprar sobrants de vehicles militars per convertir-los en maquinària agrícola. Tal va ser l'èxit del seu nou negoci que per 1960, Lamborghini ja era el tercer industrial italià en la construcció de maquinària agrícola, especialment de tractors. La motivació en particular, i la gota que va fer vessar el got, va ser l'embragatge del seu [[Ferrari 250 GTB]]. Després de nombroses revisions en taller, encara fallava. Ferruccio va decidir desarmar i verificar el mateix, i en descobrir que tenia moltes peces que usava en els seus tractors, amb un preu més elevat en estar en un automòbil esportiu, va enfurismar i va començar a maquinar la idea de fabricar automòbils esportius per competir amb la marca del Cavallino Rampante. 

El primer model de la marca del Lamborghini va ser el [[350 GTV]], que no va passar de prototip, que desenvolupava una velocitat màxima de 240 km / h. Després li va seguir el [[350 GT]] i el [[400 GT]] que van tenir gran acceptació pel públic, però no seria majoritàriament coneguda fins al radical Lamborghini Miura de 1967 que va marcar les tendències en cotxes extremadament ràpids. Aquest tenia un gran atractiu i va ser el primer cotxe de producció a portar el motor en posició central, amb la peculiaritat que aquest va ser l'únic on es muntava en posició transversal (un [[V12]] amb 370 CV en el cas del Miura P400). Aquesta idea va ser influïda pel gran èxit que tenia en aquell moment el [[Ford GT40]], la qual cosa seria la gènesi del terme superesportiu. Aquesta nova configuració del motor no seria ben vista per [[Ferrari]], a que segons paraules de Enzo: Els cavalls han de tirar del cotxe, no empènyer (referint-se a la posició davantera longitudinal dels esportius) però el gran èxit del Miura i les seves superbes qualitats de maneig va fer a Ferrari obligadament bolcar cap al motor central en els seus pròxims models, cosa que es manté fins als nostres dies en ambdós fabricants, i influint en molts altres.

El 1973 li va seguir el encara més famós [[Lamborghini Countach]] on el terme de superesportius s'acabaria d'encunyar: extremadament baix, ample, ràpid i amb [[portes de tisora]]. Va ser el rei de la velocitat al voltant de 13 anys en les seves nombroses variacions (LP 400 de 1973, LP 400S de 1978, LP500S de 1983, Quattrovalvole de 1985 i 25 Aniversari de 1988). Lamentablement la crisi del [[petroli]] i el desavantatge de només vendre cotxes cars i exòtics va portar a Ferruccio a vendre totalment la seva fàbrica a la [[dècada dels 70]] després de nombrosos problemes econòmics que amenaçaven de tancar la fàbrica. Per evitar això, es recorre a maniobres com fer un pacte amb [[BMW]] per realitzar el primer M1, projecte que va prosperar a mitges, i el desenvolupament d'un tot terreny per a la milícia anomenat [[LM002]].Paral·lelament als [[superesportiu]]s amb motor V12 s'anaven realitzant altres menys potents i accessibles com el [[Lamborghini Islero]] (1969), [[Lamborghini Jarama]] (1970), [[Lamborghini Urraca]] (1972). 
Tots aquests noms són espanyols, relacionats amb la tauromàquia, que era la passió de Ferruccio. Miura és un antic criador de toros braus, Islero va ser un cèlebre animal que va matar el famós torero Manolete. En general cada nom és pres d'un toro brau indultat, això és que se li hagi perdonat la vida a la sorra per la seva bravura i coratge en la lluita contra el matador, característiques afins amb els automòbils, sempre segons Ferruccio. Per això l'escut de la firma que porta per nom Raging Bull. 

Ja als anys 1990, quan va tenir una efímera aparició a la Fórmula 1, aparegué el substitut del [[Lamborghini Countach]] era l'espectacular [[Lamborghini Diablo]] el qual reclamava per a si, com ja era costum en els models amb motor V12 d'aquesta marca, el títol de cotxe de producció més veloç del món, superant els 320 km / h. Es realitzen nombroses variacions amb base [[Lamborghini Diablo]]: el VT de tracció total (1993), el ES 30 (1994) que commemorava els 30 anys de la factoria, el SV (1996) o Super Veloce (Lloc a punt per velocitat) però malgrat aquestes obres mestres, Lamborghini no podia repuntar econòmicament, cosa que el va portar a estar a punt de fer fallida el 1998, any en què es va integrar al grup alemany [[Volkswagen]]. Finalment els últims Diable GT (1999), GTR (1999) i VT 6.0 ES (2001) desapareixen i donen pas al [[Lamborghini Murciélago]] el 2002, i menys potent [[Lamborghini Gallardo]] en 2003.

En 2000 hi va haver un acord amb l'equip alemany Reiter Enginnering per introduir el primer Lamborghini estrictament de competició en carreres de la FIA GT.ref{{ref-web |url=http://www.reiter-engineering.com/en/race-history.html |títol=Race History |consulta=28/5/2013 |obra= |editor=Reiter Enginnering |data=anglès |llengua= }}/ref Per a això va haver d'adequar al [[Lamborghini Murciélago]] sota les estrictes normes GT, sota el nou Lamborghini Murciélago R-GT, i més tard amb el Gallardo GTR. Tots dos fins ara han tingut un èxit moderat. 

L'empresa va celebrar els seus 40 anys l'any 2003 trobant-se en el seu millor moment, ja que ha quadruplicat les seves vendes en el món, el 2004 va crear el model [[descapotable]] Lamborghini Murciélago Roadster i el 2005 el Gallardo Spyder, el 2006 es va llançar l'evolució amb base Lamborghini Murciélago anomenat LP 640, l'edició limitada Rebentada i el Gallardo Superleggera el 2007, i en un futur proper podria venir un GT 2 +2 i un tot terreny. Es considera a Lamborghini una de les marques més prestigioses i desitjades del món d'acord a la gran qualitat assolida pels seus esportius, molts d'aquests mítics referents de la història contemporània de l'automòbil. En honor als 50 anys de l'empresa italiana, va ser fabricat el [[Lamborghini Veneno]], presentat al [[Saló de l'Automòbil de Ginebra]].ref{{ref-web |url=http://www.lavanguardia.com/motor/20130305/54368035556/lamborghini-exhibe-veneno-salon-ginebra.html |títol=Lamborghini exhibe el Veneno en el Salón de Ginebra |consulta=8/1/2014 |obra= |editor=La Vanguardia |data=05/03/2013 |llengua=castellà }}/ref

Lamborghini també ha participat en les carreres de [[Fórmula 1]] de motor des de 1989 fins a 1993 com a proveïdor de motors per a l'equip [[Larrousse]] (1988 a 1990 i 1992 i 1993), [[Team Lotus|Lotus]] (1990), Ligier (1991) i Minardi (1992). El 1991 va participar en la Fórmula 1 totalment dissenyat i construït per allotjar Lamborghini. L'equip va ser anomenat Equip de Mòdena (també conegut com a Lamborghini).

== Motors Lamborghini ==
* [[Lamborghini V8]]
* [[Lamborghini V10]]
* [[Lamborghini V12]]

== Propietaris de Lamborghini en la seva història==
* [[Ferruccio Lamborghini]] del 1963 al 1972
* Georges-Henri Rossetti del 1972 al 1973
* Georges-Henri Rossetti  René Leimer del 1972 al 1977
* Amministrazione Controllata del 1978 al 1980
* Jean-Claude  Patrick Mimran del 1981 al 1987
* [[Chrysler]] dal 1987 al 1994
* Megatech dal 1994 al 1998
* [[Audi]]/[[Volkswagen AG]]


==Automòbils produïts==
[[File:Lamborghini in sosta.jpg|thumb|300px|Lamborghini]]
'''Productes descatalogats'''
{{div col}}
* [[Lamborghini 350 GTV|350 GTV]]
* [[Lamborghini 350 GT|350 GT]]
* [[Lamborghini 350 GT|400 GT]]
* [[Lamborghini 350 GT|400 GT 2+2]]
* [[Lamborghini Miura|P 400 Miura]]
* [[Lamborghini Miura|P 400 Miura S]]
* [[Lamborghini Miura|P 400 Miura SV]]
* [[Lamborghini Espada|Espada S 1]]
* [[Lamborghini Espada|Espada S 2]]
* [[Lamborghini Espada|Espada S 3]]
* [[Lamborghini Islero|Islero 400 GT]]
* [[Lamborghini Islero|Islero 400 GTS]]
* [[Lamborghini Jarama|Jarama 400 GT]]
* [[Lamborghini Jarama|Jarama 400 GTS]]
* [[Lamborghini Urraco|Urraco P 111]]
* [[Lamborghini Urraco|Urraco P 200]]
* [[Lamborghini Urraco|Urraco P 250]]
* [[Lamborghini Urraco|Urraco P 300]]
* [[Lamborghini Silhouette|P 118 Silhouette]]
* [[Lamborghini Countach|Countach LP 400]]
* [[Lamborghini Countach|Countach LP 400 S]]
* [[Lamborghini Countach|Countach LP 500 S]]
* [[Lamborghini Countach|Countach LP 5000 S QV]]
* [[Lamborghini Countach|Countach Anniversario 25 th]]
* [[Lamborghini LM 002|LM 002]]
* [[Lamborghini Jalpa|Jalpa P 350]]
* [[Lamborghini Diablo|Diablo 2wd]]
* [[Lamborghini Diablo|Diablo GT]]
* [[Lamborghini Diablo|Diablo GTR]]
* [[Lamborghini Diablo|Diablo VT Roadster]]
* [[Lamborghini Diablo|Diablo SE30]]
* [[Lamborghini Diablo|Diablo SV]]
* [[Lamborghini Diablo|Diablo SVR]]
* [[Lamborghini Diablo|Diablo VT]]
* [[Lamborghini Diablo|Diablo 6.0]]
* [[Lamborghini Diablo|Diablo 6.0 SE]]
* [[Lamborghini Murciélago|Murciélago]]
* [[Lamborghini Murciélago|Murciélago R-GT]]
* [[Lamborghini Murciélago|Murciélago 40th Anniversary Edition]]
* [[Lamborghini Gallardo|Gallardo]]
* [[Lamborghini Murciélago|Murciélago Roadster]]
* [[Lamborghini Gallardo|Gallardo Superleggera]]
* [[Lamborghini Reventón|Reventón]] (20 unitats)
* [[Lamborghini Gallardo|Gallardo Spyder]]
{{Div col end}}

'''Models en producció'''
{{div col}}
* [[Lamborghini Murciélago LP 640|Murciélago LP 640]]
* [[Lamborghini Murciélago#Murciélago LP650-4 Roadster|Murciélago LP 640 Roadster]]
* [[Lamborghini Murciélago#Murciélago LP670-4 SV|Murciélago LP 670-4 SV]]
* [[Lamborghini Gallardo LP 560-4|Gallardo LP 560-4]]
* [[Lamborghini Gallardo|Gallardo LP 560-4 Spyder]]
* [[Lamborghini Gallardo|Gallardo LP 550-2 Valentino Balboni]]
* [[Lamborghini_Gallardo#Gallardo_LP570-4_Superleggera|Gallardo LP 570-4 Superleggera]]
* [[Lamborghini Gallardo LP 560-4|Gallardo GTR Super trofeo]]
* [[Lamborghini Sesto Elemento|Sesto Elemento]]
* [[Lamborghini Aventador]]
{{div col end}}

==Prototips==
{{div col}}
* [[Lamborghini Marzal]] (1967)
* [[Lamborghini Miura|Lamborghini Miura Jota]]
* [[Lamborghini Countach|Lamborghini Countach LP500 (1971)]]
*Lamborghini AMS Raceca (1972)
* [[Lamborghini Bravo|Lamborghini P114 Bravo (1974)]]
*Lamborghini Faena
* [[Lamborghini Cheetah]] (1977)
*Lamborghini Countach Alfieri/Mimran
* [[Lamborghini Countach|Lamborghini Countach Evoluzione]]
* [[Lamborghini Bertone Athon|Lamborghini Athon (1980)]]
*Lamborghini LM 001 (1981)
*Lamborghini Marco Polo (1982)
*Lamborghini LM 004 (1984)
* [[Lamborghini Portofino|Lamborghini Portofino (1987)]]
*Lamborghini P140 (1988)
*Lamborghini Genesis (1988)
* [[Lamborghini Calà|Lamborghini Calà (1995)]]
*Lamborghini Raptor (1996)
*Lamborghini Canto (1999)
*Lamborghini Stella (2000)
*Lamborghini Concept S (2005)
*Lamborghini Miura Concept (2006)
* [[Lamborghini Estoque]] (2008)
* [[Lamborghini Sesto Elemento]] (2010)
{{div col end}}

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Lamborghini}}
* [http://www.lamborghini.com/ Automobili Lamborghini S.p.A.]
* [http://www.kldconcept.com/ Lamborghini by KLD Concept (Photos, vidéos ,news, forum, etc ..)]
* [http://www.publispain.com/lamborghini/historia_de_lamborghini.html Lamborghini - Historia de la creación de Lamborghini Coches]

[[Categoria:Lamborghini| ]]</text>
      <sha1>3t98ewx2e4i8pzj255gvq12v42hv17f</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>