<page>
    <title>Potències de l'Eix</title>
    <ns>0</ns>
    <id>92863</id>
    <revision>
      <id>14005438</id>
      <parentid>13597481</parentid>
      <timestamp>2014-09-03T19:33:17Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: dirgit  dirigit</comment>
      <text>[[Fitxer:WWII.png|thumb|400px|Mapa mundial amb els participants en la [[Segona Guerra Mundial]]{{Llegenda |#2AACF6| Potències de l'Eix}}
{{Llegenda |#59be6e| Aliats}}
{{Llegenda |#2ef256| Aliats després de l'[[atac a Pearl Harbor]]}}
{{Llegenda |#cdc3cc| Països neutrals}}]]

[[Fitxer:World War II alliances animated map.gif|thumb|400px|Mapa de les potències en ''.gif''
{{Llegenda |#FFC0CB| [[Imperi Japonès|Imperi nipó]]}}
{{Llegenda |#964B00| [[URSS]]}}
{{Llegenda |#00FF00| [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]]}}
{{Llegenda |#4B0082| [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]] orientals}}
{{Llegenda |#FF0000| '''Potències de l'Eix'''}}
{{Llegenda |#CC7722| Territoris ocupats per l'Eix}}
{{Llegenda |#FFFF00| Colònies de [[Govern de Vichy|Vichy]]}}
{{Llegenda |#964B00| [[URSS]]}}]]

Les '''Potències de l'Eix''' eren els estats oposats als [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Els tres principals Poders de l'Eix eren: [[Alemanya]], [[Regne d'Itàlia (1861–1946)|Itàlia]] i [[Japó|l'Imperi Japonès]]. 

Després de la victòria alemanya sobre França (juny 1940), part del govern francès va decidir col·laborar amb els nazis, era la [[França de Vichy]]. Més tard, els països de l'est d'Europa es van veure pressionats per Hitler perquè s'unissin a l'Eix: [[Romania]] ho va fer el juliol de 1940, [[Hongria]] el novembre següent i [[Bulgària]] el març de 1941. [[Regne de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] s'hi va unir a contracor el 25 de març de 1941, però dos dies després hi va haver un cop d'estat anti-Eix que va desencadenar l'ocupació alemanya del país. Un altre cas especial és [[Finlàndia]], que va declarar la guerra a l'[[URSS]] però no a cap altre país i durant un temps se la va considerar com a aliat de l'Eix. 

En el seu moment àlgid, l'aliança militar de les potències de l'Eix controlava imperis que dominaven grans parts d'[[Europa]], [[Àsia]], [[Àfrica]] i l'[[Oceà Pacífic]], però el desenvolupament de la Segona Guerra Mundial va acabar amb la seva derrota total. Igual que per als Aliats, la pertinença a l'Eix va ser fluida, i algunes nacions van entrar i després sortir segons el decurs de la guerra.

''Imatge de l'imperi alemany el 1939 i del Reich a la seva màxima esplendor (blau) i els aliats (vermell)''
gallery
Fitxer:Deutschland_1939.png
Fitxer:Second world war europe 1941-1942 map en.png
/gallery
== Forces bel·ligerants ==
=== [[Alemanya]] ===
{{AP|Tercer Reich}}
{{bandera|Alemanya Nazi}} Alemanya era, ''de facto'', la potència líder de l'Eix ja que disposava de les forces armades més potents i avançades tecnològicament. [[Adolf Hitler]] en va ser el comandant en cap, així com del [[Partit Nacional Socialista dels Treballadors Alemanys]].

La invasió alemanya de [[Segona República de Polònia|Polònia]] l'1 de setembre de 1939 fou la causa immediata de l'esclat de la Segona Guerra Mundial. Des d'aleshores, l'Alemanya Nazi estigué contínuament en guerra, participant a pràcticament tots els fronts d'Europa i el nord d'Àfrica fins pràcticament al final del conflicte (signà la rendició incondicional el [[8 de maig]], 9 a Moscou, de 1945).

=== [[Itàlia]] ===

{{AP|Regne d'Itàlia (1861-1946)}}
{{bandera|Regne d'Itàlia}} Els exèrcits feixistes italians eren liderats pel dictador [[Benito Mussolini]] (el Duce) i en el nom del rei d'Itàlia [[Víctor Manuel III d'Itàlia|Víctor Manuel III]].

Fou a Itàlia on sorgí el feixisme com a moviment polític, durant el [[període d'entreguerres]], i el primer estat on prengué el poder (si fem abstracció dels governs autoritaris d'Hongria i el Japó). Després de la invasió d'Abissínia i Albània entrà en guerra a favor d'Alemanya el juny de 1940. Els fronts on lluitaren els soldats italians foren principalment el nord d'Àfrica, Grècia i Iugoslàvia.

Durant la invasió aliada de [[Sicília]] i Itàlia, Mussolini fou destituït i empresonat, i aparentment el feixisme havia estat derrocat, però poc després Alemanya envaí la península Itàlica, alliberant a Mussolini i establint al nord del País la República Social Italiana.

=== [[Japó]] ===

{{AP|Imperi Japonès}}
{{bandera|Japó}} L'[[Imperi Japonès]], amb l'emperador Shōwa i els primers ministres Fumimaro Konoe (1937-1939), Hideki Tōjō (1941-1944), Kuniaki Koiso (1944-1945) i Kantarō Suzuki (1945-1945) era la principal força de l'Eix al Pacífic i a Àsia Oriental.

gallery
Image:NS administrative Gliederung 1944.png
Image:Kingdom_of_Italy_1942_with_provinces.svg
Image:Greater Asian Co-prosperity sphere.png
/gallery

== Forces menors ==
=== [[Hongria]] ===

{{AP|Regne d'Hongria}}
[[Fitxer:Flag of Hungary (1920–1946).svg|20px|Hongria]] [[Hongria]] es va adherir a les forces de l'Eix el vint de novembre de 1940, sent el primer estat que ho feia després de les tres potències bel·ligerants. El líder militar fou el regent [[Miklós Horthy]].

=== [[Romania]] ===
{{AP|Regne de Romania}}
{{bandera|Romania}} Era un govern nacional i ultradreta que al caure Alemanya es va tornar comunista.

=== [[Bulgària]] ===
{{AP|Regne de Bulgària}}
{{bandera|Bulgària}} Es va aliar amb l'Eix a la victòria de la [[Guàrdia de ferro]].

gallery
Image:Hungary map.png
Image:Romania1941.png
Image:Map of Bulgaria during WWII.png
/gallery

== Cooperants ==

=== [[Finlàndia]] ===
{{AP|Finlàndia}}
{{bandera|Finlàndia}} Finlàndia va ser ocupada per tropes soviètiques dues vegades, durant la Guerra d'Hivern de 1939–1940 i durant la Guerra de Continuació de 1941–1944.

=== [[Iraq]] ===
{{AP|Iraq}}
{{bandera|Iraq}} El rei Faisal II va pujar al tron amb l'inici de la Guerra i va pactar amb els aliats.

=== [[Tailàndia]] ===
{{AP|Tailàndia}}
{{bandera|Tailàndia}} El país va ser breument ocupat per [[les potències de l'Eix]]

== Participants menors ==
=== [[Sant Marino]] ===
{{AP|Sant Marino}}
{{bandera|San Marino}}

=== [[Regne de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] ===
{{AP|Regne de Iugoslàvia}}
[[Fitxer:Flag of the Kingdom of Yugoslavia.svg|20px|Regne de Iugoslàvia]]
=== [[Índia]] (Provisional Govern de l'Índia Lliure) ===
{{AP|Índia}}
{{bandera|Índia}}
=== [[Birmània]] (Règim de Ba Ma) ===
{{AP|Birmània}}
{{bandera|Birmània}} Durant la II Guerra Mundial va ser ocupada pels japonesos, però va ser represa per Gran Bretanya en 1945.

== Estats titelles del Japó ==

=== [[Manxukuo]] (Manxúria) ===
{{AP|Manxukuo}}
[[Fitxer:Flag of Manchukuo.svg|20px|Manxukuo]]
Va ésser un govern independent al nord de la Xina governat pels japonesos.

=== [[Mengjiang]] (Mongòlia Interior) ===
{{AP|Mongòlia Interior}}
[[Fitxer:Flag of the Mengjiang.svg|20px|Mengjiang]]Encara que l'objectiu del Japó en permetre la creació de Mengkukuo era donar suport al nacionalisme mongol, la població de l'estat era composta en la seva majoria per xinesos de l'ètnia han (80%).

=== [[Govern de Wang Jingwei]] ===
{{AP|Wang Jingwei}}
{{bandera|Xina}}
=== [[Filipines]] (Segona República) ===
{{AP|Filipines}}
{{bandera|Filipines}}
La resistència filipina local no va tenir èxit quan els japonesos la varen bombardejar i atacar, moriren més d'un milió de filipins i Manila va ser devastada.

=== [[Indoxina]] ===
==== [[Vietnam]] (Imperi del Vietnam) ====
{{AP|Vietnam}}
[[Fitxer:Flag_of_Colonial_Annam.svg|20px|Indoxina Francesa]] 
Els francesos van mantenir el domini de les seves colònies quan els japonesos van envair la Península Indoxina. Els recursos naturals de Vietnam van ser explotats per Japó per a les seves campanyes militars en Birmània, Malàisia i Índia.
==== [[Cambodja]] ====
{{AP|Cambodja}}
[[Fitxer:Flag of Cambodia under French protection.svg|20px|Protectorat]] 
Després de l'establiment del règim de Vichy a França el 1940, les forces japoneses van ocupar Vietnam i van desplaçar a les autoritats franceses. A mitjans de 1941, van entrar a Cambodja, però permetre als funcionaris colonials francesos romandre en els seus llocs.
==== [[Laos]] ====
{{AP|Laos}}
{{bandera|French Laos}}
Japó va envair Indoxina expulsant als gals.

gallery
File:Manchukuo map 1939.svg
File:Manchukuo map.png
File:Map of Philippines.png
File:Location0fVietnam.svg
/gallery

== Estats titelles d'Itàlia ==

=== [[Montenegro]] ===
{{AP|Montenegro}}
{{bandera|Montenegro}}

gallery
File:Montenegro during ww2.png
/gallery

== Règims titelles d’Alemanya ==

=== [[Eslovàquia]] (Règim de Tiso) ===
{{AP|Eslovàquia}}
{{bandera|Eslovàquia}} Dirigits pel sacerdot catòlic Jozef Tiso, tenia un govern proalemany, ja que era en gran part governat per els militars nazis. Es constituí el 1939 quan la part txeca de Txecoslovàquia fou ocupada pels alemanys.

=== [[Sèrbia]] (Règim de Nedić) ===
{{AP|Sèrbia}}
{{bandera|Sèrbia}}
=== [[Itàlia]] (Règim de Salò) ===
{{AP|República Social Italiana}}
[[Fitxer:War_flag_of_the_Italian_Social_Republic.svg|20px|República Social Italiana]] Va ésser la part nord d'Itàlia ocupada per Alemanya (durant la invasió aliada de la península Itàlica) i governada per Mussolini com a titella dels nazis. Va existir des del 1943 al 1945.

=== [[Albània]] (Sota el control alemany) ===
{{AP|Albània}}
{{bandera|Albània}} Depenia de l'Estat Italià des del 1925. Era un estat feixista.

=== [[Hongria]] (Règim de Szálas) ===
{{AP|Hongria}}
{{bandera|Hongria}} Era un govern nacionalista i anticomunista que es va aliar amb l'Eix a la Segona Guerra Mundial, després de ser deposat l'almirall Miklós Horty.

=== [[Macedònia Vardar]] ===
{{AP|República de Macedònia}}
{{bandera|República de Macedònia}}

gallery
File:Slovakia1941 02.png
File:Serbia1941 1944 01.png
File:Italian social republic map.png
File:Map of Albania during WWII.png
/gallery

== Titelles conjunts italo-alemany ==

=== [[Estat independent de Croàcia]] ===
{{AP|Croàcia}}
[[Fitxer:Flag of Independent State of Croatia.svg|20px|Estat Independent de Croàcia]] Va ser ocupada per Alemanya durant la invasió de Iugoslàvia ([[1940]]) i convertida en un estat nominalment independent el 10 d'abril de [[1941]]. Es constituí en monarquía amb [[Aimó de Savoia-Aosta|Tonislau II]], de la [[Casa de Savoia]], com a rei, encara que el monarca no estigué mai al país. El regne estava controlat pel partit [[Ústaixa]], partidari del nacionalsocialisme i dirigit per [[Ante Pavelić]]. Era fidel al Fhürer i al Duce.

=== [[Grècia]] ===
{{AP|Grècia}}
{{bandera|Grècia}} A Grècia es constituí el 1940 sota ocupació alemanya i italiana un sistema de govern profeixista.

=== [[Principat de Pindos i Voivodat de Macedònia]] ===
{{AP|Pindos (Dòrida)}}
{{bandera|Albània}} Itàlia va intentar unir-se amb aquests països, pero no ho va aconseguir.

gallery
File:Ndh 1941.png
File:Greece Prefectures 1941-44.png
/gallery

== Col·laboradors de l'Eix ==

=== [[França de Vichy]] (Règim de Vichy) ===
{{AP|França de Vichy}}
[[Fitxer:VichyFlag.svg|20px|França de Vichy]] Constituïda el juliol de 1940 a la meitat sud de França poc després de la derrota i capitulació francesa davant d'Alemanya, fou un estat titella dirigit pel Mariscal [[Henri Philippe Pétain]]. El mateix Pétain va dir: ''J'entre aujourd'hui dans la voie de la collaboration....''. El govern de Vichy deixà de tenir a la pràctica poder quan Alemanya n'ocupa el territori el 1943.

== Casos polèmics ==

=== [[Dinamarca]] ===
{{AP|Dinamarca}}
{{bandera|Dinamarca}} Va ser ocupada per [[Alemanya]] a la [[Segona Guerra Mundial]], però conservà les seves institucions de govern (inclosa la monarquia), i una relativa autonomia de Berlín fins a ben avançada la guerra.

=== [[Unió Soviètica]] ===
{{AP|Unió Soviètica}}
{{bandera|Unió Soviètica}} Governada per [[Ióssif Stalin]], tenia un pacte de no agressió amb [[Alemanya]] des del 1939 (el [[Pacte Mólotov-Ribbentrop]] o [[Pacte Germano-Soviètic]]), pel qual els dos estats es repartien l'[[Europa Oriental]], i que van trencar els nazis amb la invasió de l'URSS el 1941. Així doncs, la Unió Soviètica passà a formar part del bàndol Aliat, i prengué un paper protagonista en la derrota de l'Eix.

=== [[Espanya]] ===
{{AP|Franquisme}}
[[Fitxer:Flag of Spain 1945 1977.svg|20px|Espanya]] El líder d'Espanya era el General [[Francisco Franco]] des de la victòria del [[Bàndol Nacional]] a la [[Guerra Civil Espanyola]], que mostrava semblances amb el feixisme de l'Eix, però davant del desenvolupament del conflicte mantení una aparent neutralitat i acabà essent pro-aliat a les darreries del conflicte. Únicament va ajudar a les forces de l'Eix amb una divisió de soldats (la [[Divisió Blava]]), enviada a Rússia per donar suport a la invasió alemanya.

=== [[Suècia]] ===
{{AP|Suècia}}
{{bandera|Suècia}} Es mantingué neutral a la [[Segona Guerra Mundial]], però s'integrà econòmicament a la maquinària bèl·lica alemanya, subministrant sobretot ferro.

=== [[Suïssa]] ===
{{AP|Suïssa}}
{{bandera|Suïssa}} Es va mantenir neutral durant tot el conflicte, però proporcionava diners i deixava que l'exèrcit alemany entrés al país. Després del [[dia D]] va tornar-se mitjanament en contra, deixant el finançament en armament.


{{Commonscat|Axis powers}}

{{ORDENA:Potencies De L'Eix}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Països participants a la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>5lib4t727o32ruhe041sxt9scfmkf9j</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>