<page>
    <title>Regia Aeronautica</title>
    <ns>0</ns>
    <id>929896</id>
    <revision>
      <id>14020555</id>
      <parentid>13862145</parentid>
      <timestamp>2014-09-07T19:08:48Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot canvia small per {{mida}} o {{referències|1}} i treu smalls que sobraven</comment>
      <text>{{FixHTML|begin}}
{{VPHISMILCAT Infotaula unitat militar
|nom_de_la_unitat_militar= Regia Aeronautica
|imatge=[[Fitxer:Lesser coat of arms of the Kingdom of Italy (1929-1943).svg|200px|Regne d'Itàlia]]
|peu_de_foto= 
|periode = 
|data de Lleva= 28 de març de 1923
|dissolució= 1945
|pais=[[Fitxer:Flag of Italy (1861-1946) crowned.svg|23px|Itàlia]] [[Regne d'Itàlia (1861-1946)|Regne d'Itàlia]]
|branca= [[Força Aèria]] 
|arma= 
|tipus= 
|mida= 11.000 aparells entre 1940/41
|estructura= 
|coronel= 
|oficials_destacats= [[Adriano Visconti]] br [[Italo Balbo]]
|batalles= [[Segona Guerra Italianoetíop]]br [[Guerra Civil Espanyola]] br  [[Invasió italiana d'Albània]] br [[Segona Guerra Mundial]]
|lema=
|divisa= [[Fitxer:Italy-Royal-Airforce.svg|75px|Aviació italiana]] br Escarapel·la d'ales (1926-43)br [[Fitxer:Italy-Royal-Airforce flank roundel.svg|75px|Escarapel·la de fusselatge]] br Escarapel·la de fusslatge (1935-43)
|condecoracions= 
|}}

La '''Regia Aeronautica''' (''Força Aèria Reial'') era la força aèria del [[Regne d'Itàlia (1861-1946)|Regne d'Itàlia]]. Va ser establerta com a un servei independent del [[Regio Esercito]] des del 1923 i fins al 1946. El 1946 la monarquia va abolir-se i el Regne d'Itàlia esdevingué la [[Itàlia|República Italiana]], i el nom de la força aèria va passar a ser el de [[Aeronautica Militare Italiana]].

== Història ==
A l'inici del segle XX, Itàlia estava al capdavant de la [[guerra aèria]]: El [[22 d'octubre]] de [[1911]], el capità Piazza de la ''[[Regio Esercito|Sezione Aviazione del Regio Esercito]]'' vola amb un [[Blériot XI]] de Trípoli a [[Azizia]] per a fer un reconeixement de les forces turques, significant el primer ús d'un avió en una guerra,ref name=Taylor[[#Taylor|Taylor 1980]]: vol.1 p.8/ref i l'[[1 de novembre]] [[Giulio Gavotti]] deixa caure bombes de forma manual sobre l'exèrcit turc, el primer bombardeig des d'un avió en una guerra.ref name=Taylor/

El 28 de març de 1923 esdevingué un servei independent separat del [[Regio Esercito]]. El règim [[Feixisme italià|feixista]] de [[Benito Mussolini]] va emprar tota la seva màquina [[propaganda|propagandística]], amb els seus avions fent nombrosos vols batent marques.

=== L'època de les grans gestes aeronàutiques ===
==== La travessa del Japó i la travessa de les Amèriques ====
El 20 d'abril de 1925 el [[tinent coronel]] [[Francesco De Pinedo]] volà amb el seu [[hidroavió]] [[SIAI S.16]], batejat ''Gennariello'', portant al mariscal enginyer [[Ernesto Campanelli]]. De Pinedo trigà prop de 5 mesos i mig per cobrir 55.000km, fins a arribar al Japó. El 7 de novembre tornà a Itàlia, on va ser rebut al port fluvial de [[Ripetta]], al [[Tíber]] [[Roma|romà]].

El 1927 De Pinedo va voler realitzar una segona proesa volant amb l'hidroavió [[Savoia-Marchetti S.55|SIAI S.55]] de doble casc, batejat ''Santa Maria''. S'enlairà a Sesto Calende ([[Cagliari]]) el 13 de febrer amb el major pilot navegant Carlo Del Prete i el sergent enginyer Vitale Zacchetti. Facendo va fer 44 escales fins a arribar a [[Buenos Aires]], i d'allà es dirigí cap a [[Amèrica del Nord|Nord-amèrica]]. El 28 de març va aterrar per primera vegada un avió estranger als Estats Units en arribar De Pinedo a [[Nova Orleans]]. El 6 d'abril, mentre que estava atracat al Llac Roosevelt, va ser víctima d'un incendi i va haver de ser substituït per un altre S.55, el ''Santa Maria II''. De Pinedo va completar la travessia, de 43.820km, el 16 de juny, arribant al port d'[[Òstia]].ref[http://www.italystl.com/ipp/giu2002.htm Articolo] su ItaliaUSA.com/refref name=Catalanotto{{ref-llibre|nom=Baldassare|cognom= Catalanotto|nom2=Hugo|cognom2= Pratt|títol=In un cielo lontano: 70 anni di aeronautica militare.|isbn=88-86456-01-8}}/ref

==== Umberto Nobile ====
[[Fitxer:Norge_airship_in_flight_1926.jpg|thumb|right||L'aeronau ''Norge'', que portà [[Umberto Nobile]] en la primera expedició aèria sobre el [[Pol Nord]] el 1926. Malgrat aquest èxit, Nobile tindria una encesa controvèrsia amb Mussolini durant la fracassada expedició dos anys després.]]
Molts dels oficials de la Regia Aeronautica provenien de les experiències amb [[Globus aerostàtic|globus aeròstatics]] i [[dirigible]]s, entre ells l'enginyer [[Umberto Nobile]], que era un dels principals experts. Va crear la Planta d'Enginyeria Aeronàutica N.1, batejada com a ''Norge'' i venut al govern [[Noruega|noruec]]. El 1926, l'expedició d'[[Roald Amundsen|Amundsen]], Ellsworth i Nobile sobrevolà per primera vegada el [[Pol Nord]].refPiù precisamente fu la prima spedizione aerea sul Polo Nord la cui riuscita venne verificata./ref

El 1928 Nobile tornà a intentar-ho amb un dirigible semirígid, el N.4 batejat ''Italia'', amb 16 passatgers incloent científics, periodistes i la tripulació. Entre el 23 i el 24 de maig de 1928 el dirigible tocà el paquet amb tanta violència que la cabina quedà a terra amb 10 homes, mentre que el globus desapareixia amb la resta. Van fer-se diverses temptatives per rescatar els supervivents, entre les d'Admunsen que morí a l'intent. Nobile i els supervivents trigaren setmanes a ser rescatats per un vaixell trencagels soviètic. Després del seu rescat, Nobile era vist com un heroi pels italians, però per a Mussolini i pels feixistes l'expedició de 1928 va ser una humiliació. S'ordenà a Nobile que informés Mussolini a Roma. Allà, Nobile li explicà els problemes que havien tingut ell i els altres exploradors, però la frustració de Mussolini cap a Nobile creixia, i Nobile va ser culpat del desastre. Subseqüentment, el règim feixista negà qualsevol ajut a Nobile, i aquest emigrà el 1931 a la [[Unió Soviètica]], on li oferien ajut pel seu programa d'aeronaus.

El fracàs de l'expedició, juntament amb l'animadversió de [[Italo Balbo|Balbo]] cap a una unitat que considerava obsoleta i inadequada, va provocar el final dels dirigibles italians.

==== El SIAI S.64 ====
En aquell moment va iniciar-se el desafiament dels hidroavions per a les rutes oceàniques. El protagonista de la nova empresa va ser el [[Savoia-Marchetti S.64|SIAI S.64]] de [[Alessandro Marchetti (eninyer)|Marchetti]], amb una gran ala plena de combustible. El 31 de maig de 1928 el S.64 s'enlairà de [[Montecelio]] [[Arturo Ferrarin]] i [[Carlo Del Prete]] al comandament. L'avió va batre la marca de distància, duració i resistència en un circuit tancat, restant en vol 58 hores i recorrent 7.666km.

L'objectiu principal, però, era la distància en línia recta. El S.64 s'enlairà de Montecelio el 3 de juliol de 1928, de nou amb la mateixa tripulació, i aterrà a [[Touros]] ([[Brasil]]) el 5 de juliol, amb 7.188km recorreguts en 50 hores.

==== La Copa Schneider ====
{{principal|Copa Schneider}}

La [[Copa Schneider]] era un premi famós que ningú havia guanyat 3 cops consecutius, consistent en una cursa en un circuit d'hidroavions. 

Itàlia havia guanyat la tercera i la quarta edicions amb els hidroavions [[SIAI S.12|Savoia S.12]] i [[Macchi M.7|Macchi M.7bis]], mentre que les tres edicions posteriors se les adjudicaren els [[Regne Unit|britànics]] i els [[Estats Units|nord-americans]] amb el capità [[James Doolittle]] al comandament. A l'edició de 1926 l'Aeronautica decidí per una participació oficial, enviant al major [[Mario De Bernardi]], al tinent [[Adriano Bacula]], al capità Guascone Guasconi (com a reserva) i es cridà al servei al capità Arturo Ferrarin. L'aparell per a la competició era el [[Macchi M.39]], una bala roja amb un motor [[FIAT]] delicat i poderós de [[Motor a V|12 cilindres en V]] refrigerat per líquid. L'enginyer [[Mario Castoldi]] el preparà en només 8 mesos.

Per a l'edició de 1926 els britànics i els francesos no van tenir temps de preparar una nau per la cursa, i els italians només van competir contra els estatunidencs. El 13 de novembre es celebrà a [[Norfolk]] la primera prova, amb De Bernardi competint contra el [[Curtiss R3C|Curtiss R3C2]] del tinent C. F. Shilt. El 17 de novembre De Bernardi establí una nova marca de velocitat: 416,6 km/h.

L'edició de 1927 se celebrà a [[Venècia]], aquest cop contra els britànics. Els italians havien preparat un nou motor, el [[FIAT AS.3]] de 1.000 cavalls muntat sobre un [[Macchi M.52]], més alleugerit i, si era possible, més àgil que el seu predecessor. Els britànics portaren el nou [[Supermarine S.5]] amb un motor [[Napier Lion]] de 900 cavalls i el de 875 cavalls, així com el biplà [[Gloster IV]]. El 26 de setembre guanyà el tinent britànic Sidney Webster.

Però el Macchi M.52 encara tenia molt a dir, car no havia estat desenvolupat per a la cursa, i el 17 de novembre, amb prou feines un mes més tard, va establir el nou rècord mundial de velocitat, amb 479,27 km/h. L'aparell encara tornà a ser perfeccionat, i el 30 de març de 1928 arribà a 512,776 km/h.

A l'edició de 1929 (les curses passaren a ser bianuals) van tornar a guanyar els britànics, amb el [[Supermarine S.6]] del tinent Waghon, seguit del mariscal Tommaso Dal Molin amb un Macchi M.52R. El 10 de setembre els britànics tornaren a aconseguir batre el rècord de velocitat amb el [[Gloster VI]], que arribà a 514,21 km/h; tornant-lo a batre dos dies després amb una marca de 572,126 km/h.

Per a l'edició de 1931 els italians van crear un motor de 51 litres i 24 cilindres amb sobrealimentat, amb 96 vàlvules i 930 kg de pes, el [[FIAT AS.6]], creat mitjançant l'acoplament de dos AS.5. El motor aeronàutic en línia més potent de la història: 3.000 cavalls. El motor necessitava un banc gegant pel seu desenvolupament i anava muntat sobre un hidroavió [[Macchi M.C.72]]. L'aparell, però, no estava a punt per a l'edició de 1931 i els britànics van disputar la cursa en solitari. El primer vol del Macchi M.C. 72 va ser el 22 de juny de 1931 a [[Desenzano]], pilotat per [[Giovanni Monti]], que morí el 2 d'agost en un accident en l'enlairament. El 10 de setembre Stanislao Bellini moriria de manera semblant. El rècord mundial s'assoliria el 10 d'abril de 1933 amb una marca de 682,078 km/h, el 8 d'octubre amb 629,73 km/h de mitjana (el registre va ser pres a uns 100 km) i el 21 d'octubre van guanyar la [[copa Blériot]] recorrent 327 km a una mitjana de 619 km/h. Finalment, el 23 d'octubre el mariscal [[Francesco Agello]] assolí la mitjana increïble de 709,209 km/h.

==== La travessia del Decennale ====
[[fitxer: Balbo Column (468600957).jpg|thumb|dreta|100px|La ''Columna Balbo'' a Chicago; donada per Mussolini i extreta de les runes d'un temple romà d'Òstia per honorar la travessia del Decennale.]]
{{principal|Travessia del Decennale}}
La Travessa Aèria de la Dècada (''Crociera aerea del Decennale'') era el nom oficial de la segona travessia aèria de l'Atlàntic, impulsada, dissenyada i organitzada pel ministre de l'aire [[Italo Balbo]] i pels seus col·laboradors (quasi tots oficials i sots-oficials de la Força Aèria) a l'escola de Navegació d'Alta Mar (NADAM) d'[[Orbetello]], per fer una travessia aèria de prop de 22.000km des d'Orbetello fins a [[Nova York]] i tornar. El motiu que impulsà a iniciar la preparació va ser la participació de la indústria italiana a l'[[Exposició Universal de Chicago (1933)| Exposició Universal de Chicago de 1933]] ''Century of Progress ''.

Els objectius que Balbo i els seus col·laboradors van fixar-se eren mostrar al món que era possible comunicar per via aèria, amb una quantitat elevada d'aeroplans, amb els Estats Units, car feia 3 anys 12 hidroavions [[Savoia-Marchetti S.55]] havien volat des d'Orbetello fins a [[Rio de Janeiro]]. L'èxit del vol de 1933 (aquest cop amb 25 hidroavions S.55X, amb motors millorats i sistemes de navegació optimitzats i, per tant, més segurs) va fer que diversos països col·laboressin a fi de desenvolupar línies aèries regulars per connectar amb el nou continent. L'objectiu va ser assolit i arribà el moment per intentar-ho, però primer amb dirigibles que no pas amb aeronaus de gran tonelatge.

L'altre objectiu era demostrar al món que, amb una preparació tècnica i logística òptima i eficient es podien assolir resultats de valor i interès indubtable. Van trigar-se dos anys a triar els pilots i els especialistes que participarien en el gran vol, preparant-se a l'escola NADAM d'Ortobello i a les instal·lacions de [[SIAI-Marchetti|Savoia Marchetti]] a [[Venegono]]. 

La travessia s'inicià l'1 de juliol de 1933, tornant a l'agost a la base d'hidroavions d'Òstia. A causa de dos accidents van produir-se dos morts a les tripulacions, perdent-se un hidroavió. A Chicago, destí del vol transatlàntic hi ha un carrer anomenat Balbo Drive, una via important de la ciutat que desemboca al [[llac Michigan]].

==== Els ''Tre topolini verdi'' ====
[[Fitxer:Three green mice.svg|200px|esquerra|thumb|Els ''Tre topolini verdi'']]
{{principal| Sorci Verdi }}
El 1936 s'inicià el lliurament del nou bombarder ràpid, el [[SIAI S.79]], dissenyat per l'enginyer [[Alessandro Marchetti (enginyer)|Alessandro Marchetti]]. A l'any següent es pensà a crear una versió expressament dedicada a les competicions esportives, el S.79CS de precisió, i el [[12è de Precisió]] van ser els primers a rebre-la, sense la seva gepa característica ni l'armament de sèrie. El color era el vermell habitual dels aparells italians de competició, amb dues franges verdes en la que 3 ratolins es mantenien en equilibri.

La primera competició va ser la [[Istre]]-[[Damasc]]-[[París]], que acabà ocupant el primer, segon i tercer lloc davant d'aparells com el [[de Havilland DH.88|de Havilland DH.88 ''Comet'']] i el [[Breguet 470]]T ''Fulgur''.

3 S.79 van realitzar un vol el 24 de gener de 1938 entre [[Guidonia]] fins a [[Rio de Janeiro]], fent escala a [[Dakar]], recorrent 9.500km amb una mitjana de 400km/h. Els aparells van ser venuts al govern [[Brasil|brasiler]].

=== De nou en guerra ===
Cap a la meitat de la dècada de 1930, la Regia Aeronautica apareixia com una de les millors forces aèries de l'escena mundial,ref name=pictorialChristopher Shores, ''Regia Aeronautica vol.1, a pictorial history, 1940-43'', Squadron/signal pubblications, ISBN 0-89747-060-5/ref gràcies a l'èxit del caça biplà a la [[Guerra Civil Espanyola]] i a les fites assolides. La realitat, però, era substancialment un altre, car les empreses en les que es cimentava el seu nom havien dirigit la seva evolució en una direcció equivocada.

Seguint la política de rearmament de [[Benito Mussolini|Mussolini]], la indústria havia proporcionat tot d'aparells òptims per a l'aeronàutica militar. El bateig de foc de l'arma aèria va ser durant la reconquesta de [[Líbia italiana|Líbia]] (1922-1932), en operacions contra els rebels en suport de les tropes de terra. Els avions emprats van ser, inicialment, els vells bombarders [[Caproni]] i, successivament, els [[IMAM Ro.1]], els [[Caproni Ca.73]] i els [[Caproni Ca.101]].refSito istituzionale dell'Aeronautica Militare, [http://www.aeronautica.difesa.it/SitoAM/Default.asp?idsez=20idarg=26idente=1394 La riconquista della Libia]./ref

=== La Guerra d'Etiòpia ===
{{principal|Segona Guerra Italianoetíop}}
Durant la [[Segona Guerra Italianoetíop]], la Regia Aeronautica realitzà grans bombardeigs de [[guerra química|gas verinós]] sobre les tropes etíops (principalment [[gas mostassa]] i [[fosgen]]). Malgrat no estar equipats adequadament, la Regia Aeronautica aconseguí causar grans baixes entre els etíops i realitzà diversos bombardeigs sobre les ciutats (en particular sobre [[Addis Ababa|Addis Abeba]]). Les operacions de la Regia Aeronautica van ser crucials per a l'èxit de la invasió i va incrementar-se per la pràcticament absència total d'una [[Força Aèria Etíop|Força Aèria Imperial Etíop]] que els fes front.

==== La revolta del Goggiam ====
{{principal|Guerrilla italiana a l'Àfrica Oriental}}
Entre 1937 i 1940 les forces armades italianes a l'[[Àfrica Oriental]] es van veure involucrades en una dura lluita contra les guerrilles, en particular a la regió del [[Goggiam]], a la governació de [[Regió Amhara|Amhara]]. La nit del 9 de maig de 1936 Mussolini havia proclamat el naixement de l'Imperi Italià de l'Àfrica Oriental i el final de la [[Segona Guerra Italianoetíop]]. En realitat més de tres quartes parts del territori etíop estava sota el control de 20 exèrcits etíops i de milers de guerrillers sota el comandament dels senyors feudals [[Amhara (poble)|amhares]]. A l'agost, en plena temporada de pluges, [[Addis Abeba]] va mantenir-se pràcticament aïllada fins a finals de setembre de 1935. L'arribada de subministraments només era possible gràcies al [[ferrocarril]] de [[Gibuti]], tot i els freqüents assalts dels guerrillers; i al pont aeri dels [[Savoia-Marchetti S.M.81]] i els [[Caproni Ca.133]]entre el port d'[[Assab]] i el centre ferroviari de [[Dire Daua]].

Amb el final de la pluja i restablert el contacte amb la capital, 80.000 soldats italians, 105.000 indígenes i 8.600 meres de la Força Aèria, equipats amb 250 avions, van ser enviats a la zona,ref name=GoggiamFerdinando Pedriali, ''La Regia Aeronautica nella rivolta del Goggiam'', Rivista aeronautica n.6, novembre 1996, ISSN 0391-6162./ref derrotant la darrera resistència a la zona. La població [[borana]], així com els [[Islam|musulmans]], preferien la dominació italiana al domini amhara. Fins i tot alguns dels senyors feudals Amhara van arribar a jurar fidelitat al Regne d'Itàlia.

El clima començà a relaxar-se, però va veure's afectat per l'atemptat que va tenir lloc durant una cerimònia a Addis Abeba el 19 de febrer de 1937, on el [[virrei]] [[Rodolfo Graziani]] i el general Liotta, comandant de l'Aeronautica a l'Àfrica Oriental italiana, van resultar ferits. La reacció italiana va colpejar indiscriminadament a la població civil i a les persones considerades com a poc fiables. Aquests fets, però, no van interrompre els esforços italians per millorar les infraestructures etíops.

A finals de maig de 1937 les principals bases aèries italianes estaven equipades amb pistes per a qualsevol condició atmosfèrica. L'aeròdrom d'Addis Abeba estava dotat amb pistes sòlides d'[[asfalt]] drenant i hangars. Mentrestant, el general [[Gennaro Tedeschini Lalli]] era el nou comandant de l'Aeronautica a la regió, substituint al general Liotta quan la situació ja estava calmada. De fet, mentre que al gener del 1937 es llançaren 126 tones de bombes, al juny només se'n llançaren 16.

A l'agost de 1937 esclatà una revolta de grans proporcions al Goggiam, amb l'epicentre a [[Lastra]] i a [[Baghemeder]]. El Goggiam era una regió molt aïllada d'Etiòpia, situada a uns 2.500 metres per damunt del [[nivell mitjà del mar|nivell del mar]], amb la meitat de les muntanyes Ciocché (4.300m), envoltada pel [[Nil Blau]] i les zones desèrtiques del [[Sudan]]. La pròpia naturalesa havia encoratjat l'esperit independent local, en contra de [[Haile Selassie|Negus]] i dels italians, tot i que a l'inici havien estat acollits com a alliberadors. De fet, els italians els havien lliurat armes i subministraments per combatre l'autoritat de Negus.

Les guarnicions italians van ser sorpreses per la revolta i van haver de retirar-se del centre. Només l'aviació va ser capaç d'ajudar contra les incursions dels rebels. La darrera setmana d'agost una quarantena de bombarders van fer l'impossible per ajudar els destacaments de tropes aïllats, llançant 20,7 tones de bombes, principalment contra els homes del ''degiac'' [[Hailù Chebbedè]] que assetjaven Socotà. El 23 d'agost, 300 homes del XXV batalló colonial van ser aturats a Beghemeder per milers d'homes armats. El 31, dues companyies que marxaven al seu socors van ser destruïdes, i només gràcies a la intervenció d'un [[Caproni Ca.133]] que va aconseguir localitzar-los i els va portar munició, el destacament va aconseguir no ser massacrat.

Al setembre, tot i les adverses condicions climàtiques, els avions continuaren les seves operacions de proteccions de les forces terrestres. A l'octubre, alguns Ca.133 van ser traslladats a Alomanatà. La revolta va prendre vigors renovats, obligant a l'aviació a intensificar les seves missions. El 24 d'octubre S.M.81 i un Ca.133 d'Addis Abeba van bombardejar amb [[gas mostassa]] (10 bombes C.500T) la intersecció de carreteres de Bot Gheorhis i Burié-Dembeccià, un lloc de trànsit dels rebels.ref name=Goggiam / Durant aquells mesos van realitzar-se missions semblants.

===Guerra Civil Espanyola ===
{{principal|Aviació durant la Guerra Civil Espanyola}}
Durant la [[Guerra Civil Espanyola]] els pilots italians van lluitar al costat dels pilots [[Bàndol nacional|Nacionals]] i de la [[Luftwaffe]] alemanya, com a membres de l'[[aviació legionària]]. El desplegament va tenir lloc entre juliol de 1936 i març de 1939 i complementava una força expedicionària de tropes terrestres italianes anomenada [[Corpo Truppe Volontarie]]. A Espanya, els pilots van participar en entrenaments i operacions conjuntes amb els pilots alemanys de la ''[[Legió Còndor]]''.

Mussolini va ser el primer a proporcionar ajut als Nacionals de [[Francisco Franco|Franco]]. Durant els primers mesos del conflicte van arribar a Espanya 9 [[Savoia-Marchetti SM.81]] (van enviar-se 12, però 3 es van perdre a causa de l'excés de consum de combustible a causa del vent en contra i del vol en formació), 45 [[Fiat C.R.32]] i 21 [[Imam Romeo RO.37]]bis de reconeixement per l'[[Aeronautica Legionaria]]. 6 Savoia-Marchetti S.M.81 i 9 FIAT C.R.32 van operar a la zona de les [[Balears]].ref name=SpagnaFerdinando Pedriali, ''La Regia Aeronautica in Spagna'', Rivista aeronautica n.4 luglio-agosto 1997, ISSN 0391-6162./ref

De ben aviat va fer-se evident que no hi havia un caça capaç de fer front al FIAT C.R.32, fent-se palès en particular amb els aparells [[Segona República Espanyola|Republicans]] [[Polikarpov I-15]]bis i [[Polikarpov I-16|I-16]] [[URSS|soviètics]] i [[Dewoitine D.371|Dewotine D.371]] [[França|francesos]], que no pas amb els de la [[Legió Còndor]] [[Tercer Reich|alemanys]], amb els seus 24 [[Heinkel He 51]], considerats totalment insuficients per Franco.ref name=Spagna / Fins i tot els bombarders ràpids Savoia-Marchetti S.M.81 i [[Fiat B.R.20|FIAT B.R.20]] eren impossibles d'interceptar pels caces republicans, i eren molt apreciats pels espanyols.ref name=pictorial/ El bombardeig nacionalista només va ser contra algunes ciutats ([[Bombardeig de Barcelona (1938)|Barcelona]] entre elles), sovint per la insistència de Mussolini.ref name=Spagna /

El S.M.81 realitzà nombroses missions de bombardeig estratègic, atacant objectius vitals recolzant tàcticament les tropes de terra. Però a finals d'octubre de 1936 la [[Unió Soviètica]] envià un contingent major d'ajut, incloent 117 aparells pel [[batalla de Madrid|Front de Madrid]] i 30 més pel [[batalla de Bilbao|País Basc]]. El 7 de novembre de 1936, quan els Nacionals van atacar Madrid, era evident que 51 caces alemanys no eren rival pels soviètics, i conseqüentment La Legió Còndor va suspendre les operacions a aquella zona.ref name=Spagna /

A una cimera celebrada a [[Roma]] el 6 de desembre amb la participació de Mussolini, alguns ministres i l'almirall [[Wilhelm Canaris]], es decidí dividir la càrrega de rearmament de Franco de manera que els italians haurien de subministrar els caces mentre que els alemanys els bombarders (els espanyols intentaren que se subministressin caces italians als alemanys, proposta rebutjada immediatament.)ref name=Spagna /
[[fitxer: SM79 193.jpg|thumb|Un grup de Savoia-Marchetti SM.79 volant en formació]]
El 22 de desembre de 1936 arribà a [[Cadis]] el [[Corpo Truppe Volontarie]] i el contingent dels S.M.81 en portà 16. al febrer els He 51 van ser retirats definitivament del combat per la manifesta inferioritat tècnica. A inicis de març de 1937 l'[[Aviazione Legionaria]] comptava amb 81 aparells, la [[Legió Còndor]] amb 15 i l'[[Aviació Nacional]], 61. Durant la [[batalla de Guadalajara]], entre el 6 i el 22 de març, els aparells de l'Aviazione Legionaria es trobaren en dificultats a causa de les adverses condicions meteorològiques. En aquell període també arribaren els nous [[Heinkel He 111]].

Després de Guadalajara l'Aviazione Legionaria va ser reforçada a tot nivells, i durant la [[batalla de Brunete]] impressionants contingents aeris van disputar-se el domini del cel. De fet, l'aviació republicana disposava de 90 I-16, 105 I-15 i 195 aparells de reconeixement i bombarders, mentre que els nacionals comptaven amb 122 FIAF C.R. 32 i 13 [[Messerschmitt Bf 109]]B1. Els dos grups de caces italians Cucaracha (XVI grup) i As de Bastos (I grup) van fer la part del lleó aconseguint 64 dels 80 aparells soviètics abatuts.

Els aparells italians eren contínuament sol·licitats, i el 10 de desembre de 1937 comptava amb 56 caces i 48 bombarders, mentre que la Legió Còndor i l'Aviación Nacional comptaven amb 36 caces i 40 bombarders, sense comptar que els Nacionals empraven caces C.R.32 i bombarders S.M.79.ref name=Spagna /

Al final de la [[batalla de Terol]] (22 de febrer de 1938), l'Aviazione Legionaria comptava amb 168 avions, l'Aviación Nacional amb 116 i la Legió Còndor amb 96. Cap caça republicà podia fer front als S.M.79 o als B.R.20, dotats d'un armament defensiu millor que el dels [[Heinkel He 111]] o el dels [[Dornier Do 17]]. Els [[Junkers Ju 52]], als que els espanyols anomenaven amb menyspreu ''els camions'' van ser substituïts per 25 Savoia-Marchetti S.M.79, i al maig de 1938, a causa de la [[Crisi dels Sudets|crisi txecoslovaca]], Hitler suspengué l'ajut a Franco.ref name=Spagna / 

A la [[batalla de l'Ebre]] (27 de juliol de 1938) les tropes italianes constituïen el gruix de l'aviació de Franco. A l'Ebre també participaren 3 [[Junkers Ju 87|Junkers Ju 87 ''Stuka'']] que, juntament amb els [[Breda Ba.65]] d'assalt, van ser molt apreciats per la seva precisió de tir. Els nous Bf 109C començaren a mostrar la seva efectivitat contra els caces republicans, perdent-se només 3 aparells davant les 23 victòries assolides, mentre que es perdien 6 FIAT C.R. 32 contra 78 victòries.ref name=Spagna /

El 23 de desembre de 1938, durant l'ofensiva Nacional decisiva, dels 365 aparells al front 84 eren alemanys, 145 espanyols i 136 italians; i dels avions espanyols, 45 caces eren FIAT C.R. 32, així com el 70% dels bombarders. L'Alemanya Nazi contribuí en total amb 500.000 [[Reichsmark]]s (15.000 especialistes, 593 avions, 100 carros cuirassats, 600 canons i d'altres), mentre que Itàlia contribuí amb 6 milions de lires (75.000 homes, 6.000 pilots, 764 avions, 157 tancs i 1.800 canons)ref name=Spagna /

La Regia Aeronautica s'adonà que necessitava caces nous més manejables, amb [[ala (aeronàutica)|ales monoplanes]] amb [[tren d'aterratge]] retràctil i cabina tancada. El nou model, el [[Fiat G.50|FIAT G.50]], va provar-se cap al final de la guerra, però en aquells moments els republicans ja estaven pràcticament vençuts i no es van poder provar realment les seves qualitats.

El 10 de juny de 1939 800 pilots s'embarcaven a [[Cadis]] a bord del ''Duilio'' per tornar a Itàlia. 193 més havien mort a Espanya. Els avions van ser venuts al govern franquista (765 en total), a excepció d'uns pocs S.M. 81 que era necessari revisat.

=== La Segona Guerra Sinojaponesa ===
{{principal|Segona Guerra Sinojaponesa}}
A [[Xina]], on els [[Imperi Japonès|japonesos]] havien rebut alguns FIAT B.R.20, els italians van poder tenir un nou banc de proves per la qualitat dels seus avions en condicions menys favorables. Els japonesos van perdre contra els [[Polikarpov I-15]]bis i els [[Polikarpov I-16|I-16]] amb els que havien combatut a Espanya.

===La invasió d'Albània ===
{{principal|Invasió italiana d'Albània}}
La Regia Aeronautica jugà un paper limitat durant la invasió d'[[Regne d'Albània|Albània]].

=== La Segona Guerra Mundial ===
==== Situació en l'entrada a la guerra ====
{{principal|Segona Guerra Mundial}}
[[File:Bundesarchiv Bild 101I-425-0338-16A, Flugzeuge Fiat G.50 und Messerschmitt Me 110.jpg|thumb|Un caça [[Fiat G.50]] escorta un [[Messerschmitt Bf 110]] del Zerstörergeschwader 26, 1941.]]
Quan Itàlia entrà a la [[Segona Guerra Mundial]], el 10 de juny de 1940, les seves forces armades no estaven preparades per a un conflicte d'aquelles dimensions.refMassimello Apostolo 2000, p. 7/ref Malgrat a que la propaganda exaltava la seva força i l'imaginari col·lectiu, fins i tot internacionalment, la Regia Aeronautica, malgrat els rècords obtinguts durant el període d'entreguerres i les dues campanyes  a Etiòpia i Espanya, no va ser l'excepció. La intervenció en suport dels franquistes havia esgotat els recursos, els homes i els equips, a més de crear una falsa percepció de superioritat fundada sobre els obsolets C.R.32 i S.M.79. La indústria aeronàutica, concentrada en els bombarders que Mussolini considerava fonamentals per llançar una [[guerra llampec]] similar a la dels alemanys, no era capaç de mantenir els nivells de producció en massa assolits per la [[Gran Bretanya]], els [[Estats Units]] o [[Tercer Reich|Alemanya]].refMassimello Apostolo 2000; p. 8./ref

Des de 1936 l'Estat Major havia iniciat l'operació R (Renovació), per executar-se el 1940, que preveia formar 27 [[ala (formació militar)|ales]] de bombarders, un grup de bombarders de llarg abast, dos ales i un grup de bombardeig marítim, un ala de transport, 10 ales de caces terrestres, un grup de caça marítima i dos ales d'assalt (o de suport tàctic).ref name=Catalanotto / L'evident desproporció entre caces i bombarders era deguda, a més de per preparar una guerra llampec, a la seguretat en la velocitat dels SM.79, BR.20 i dels futurs [[CANT Z.1007]], inexpugnable per a un Fiat CR.32 però que era portada pels caces estrangers de nova generació. Finalment s'optà per massa tipus d'aparells per les diverses especialitats, amb el resultat d'un complex procés d'industrialització i una logística també complicada de peces de recanvi i d'especialistes.

Per quan Itàlia entrà a la guerra la Regia Aeronautica comptava amb una força de 105.430 homes, dels quals 6.340 eren pilots, repartits en 23 ales de bombardeig terrestre, 2 de bombardeig marítim, 1 ala i dos grups d'assalt, observació aèria i reconeixement marítim i 6 ales i 8 grups de caces, aquests darrers dotats amb un total de 200 [[Fiat C.R.42]], 177 Fiat C.R.32, 88 [[Fiat G.50]] i 77 [[Macchi M.C.200]], aquests darrers malvistos pels pilots, que preferien els biplans CR.42 i CR.32, més lents però més àgils.  Els avions en servei que van ser posats en alerta per a la guerra (operació PR 12) una setmana abans eren 3.269, dels quals només 1.795 estaven en condicions de volar.refVa specificato che oltre ai numeri dei caccia elencati ve ne erano altri 165 non pronti al combattimento, e altri 287 sotto manutenzione o afflitti da problemi vari. Massimello Apostolo 2000, pp. 10-11./ref  Les tàctiques eren les mateixes que s'havien fet servir a la I Guerra Mundial, la preparació dels pilots era precària en certs aspectes, especialment pel que fa als artillers i els [[Navegació (aeronàutica)|navegants]], i mancava absolutament un pla de modernització radical dels avions en ús (el primer monoplà realment modern, el [[Macchi M.C.202]], no arribaria fins a la tardor de 1941 i no va ser produït en quantitats suficients com per substituir el seu predecessor, el MC200). Tots aquests problemes van tenir el seu pes en la derrota contra el principal enemic que la Regia Aeronautica va haver de fer front entre 1940 i 1943, la [[Royal Air Force]] britànica, tot i que aquesta tenia una presència molt menor a l'Àfrica Oriental i, per un breu període de temps, a l'Àfrica septentrional.refMassimello, Apostolo 2000, p. 9./ref

==== La campanya contra França ====
{{principal|Batalla dels Alps Occidentals}}
Cap a finals de 1939 el general [[Francesco Pricolo]] esdevingué cap de l'Estat Major de la Regia Aeronautica. A inicis de setembre, mentre que Alemanya [[Batalla de Polònia|envaïa Polònia]], [[Tercera República Francesa|França]] i el [[Regne Unit]] s'uniren en la seva defensa. Itàlia inicialment optà per declarar-se com a no bel·ligerant, a causa de la manca de preparació per a un conflicte. Els notables èxits alemanys al front, però, van fer que Mussolini canviés d'idea i el 10 de juny de 1940 declarà la guerra a França i a Gran Bretanya.

Sobre el front francès operava al 1a Esquadra Aèria, amb 3 grups de bombardeig i 3 de caces (el [[3r Grup de Caça Terrestre|3r]], el [[53è Grup de Caça Terrestre|53è]] i el [[54è Grup de Caça Terrestre|54è]]), amb el suport de la 2a Força Aèria i de l'Aeronàutica de Sardenya contra [[Còrsega]] (tot i que en realitat mai no va ser atacada) i contra la França meridional. Els Fiat CR 42 van evidenciar les seves carències en termes de velocitat i armament quan s'enfrontaren als seus rivals més enllà dels Alps (els [[Dewoitine D.520]] i els [[Morane-Saulnier MS.406]]). El principal combat aeri del teatre va tenir lloc el 15 de juny, entre 12 CR 42 del [[23è Grup (Regia Aeronautica)|23è Grup]] i sis D.520 del [[Groupe de chasse 3/6 Roussillon|Groupe de chasse III/6]]: els caces italians van ser sorpresos i 5 van resultar abatuts sense que els francesos patissin cap pèrdua. L'[[Armée de l'air]] va llançar un atac sobre [[Torí]] obligant a la Regia Aeronautica a crear la seva primera unitat de caces nocturns, denominada la, amb base a l'[[aeroport de Roma-Ciampino]], i dotada de tres CR 32 pintats de negre i proveïts de drenatges per retardar les flames.ref name=mas1112Massimello Apostolo 2000 pp. 11-12/ref

Mentrestant, el 22 de juny França [[Armistici del 22 de juny de 1940|capitulà]], alliberant la 5a Esquadra Aèria a Líbia, fins llavors preparada per atacar Tunísia (tot i que no arribà a fer-ho), per dirigir-se cap al front egipci. Durant la [[batalla dels Als Occidentals]], els caces italians realitzaren 1.170 hores de vol, 11 atacs sobre objectius terrestres i destruïren 10 avions enemics.ref name=mas1112/

==== Sobre el Canal de la Mànega ====
{{principal|Batalla d'Anglaterra}}
Dissenyada com un ajut a la [[operació Lleó Marí|invasió del Regne Unit]] projectada pels alemanys, el [[Corpo Aereo Italiano]] (CAI) va ser enviat per Mussolini a [[Bèlgica]] a mitjans d'octubre de 1940, quan la invasió projectava ja havia estat posposada a una data indefinida i la [[Royal Air Force|RAF]] s'havia tornat completament eficient a la [[batalla d'Anglaterra]]. El CAI estava format per dos grups de bombarders (el [[13è Grup de Caça Terrestre|13è]] i el [[43è Grup de Caça Terrestre|43è]], 75 [[Fiat B.R.20]] en total), així com el [[56è Grup de Caça Terrestre]], comandats pel general d'esquadra aèria [[Rino Corso Fougier]] equipats amb 50 C.R.42 i 48 G.50, agregant-se 5 [[CANT Z.1007]] amb funcions de reconeixement. La integració amb les forces alemanyes va ser difícil: els bombarders, privats d'equips de desgel, no van poder operar amb continuïtat, mentre que els caces eren inferiors en [[sostre de servei]] (alçada màxima), armament i velocitat als [[Supermarine Spitfire|Spitfire]] (sense comptar que els C.R.42 no disposaven de ràdio a bord). Va ser difícil moure fins i tot des d'Itàlia fins a l'aeroport d'Ursel a Bèlgica, on es concentrà el CAI el 19 d'octubre. En aquells moments, els avions disponibles pel combat s'havia reduït a 47 C.R.42 i 42 G.50.refMassimello, Apostolo2000; p. 12/ref

La primera vegada en que operà el CAI va ser la nit del 25 d'octubre bombardejant [[Harwich]]. El 30 del mateix mes 15 bombarders van realitzant una altra missió de bombardeig escortats per 70 caces. L'11 de novembre, mentre que el CANT Z.1007 efectuaven un atac diürn de diversió sobre [[Great Yarmouth]], 18 B.R. 20 escortats per 40 C.R. 42 van atacar de nou Harwich conjuntament amb els [[Junkers Ju 87]] de la [[Luftwaffe]]. Els [[Hurricane]] de la RAF van poder interceptar aquesta formació i el CAI va perdre 3 bombarders i 3 caces, mentre que tres B.R.20 malmesos van estavellar-se a terra durant el viatge de retorn, mentre que 19 caces van veure's obligats a aterrar en aeròdroms més propers a causa de la mancança de combustible.refMassimello-Apostolo 2000, pp. 12-13./ref  El CAI no tornà a intentar realitzar cap atac diürn. Durant el curs d'una missió de caça lliure entre [[Ramsgate]] i [[Folkestone]] que va tenir lloc el 23 de novembre, dos dels 29 C.R. 42 van ser abatuts durant el combat amb 20 caces de la RAF.ref name=mas13Massimello-Apostolo 2000; p. 13/ref

L'experiència del CAI finalitzà el 3 de gener de 1941, però les unitats ja estaven preparades per la tornada a finals de desembre. Requerits als fronts [[Guerra italo-grega|grec]] i [[Campanya del nord d'Àfrica|africà]], de manera que tots els equips, llevat alguns G.50 de les esquadrilles 352a i 353a van quedar-se a Bèlgica fins a la primavera per realitzar patrulles entre [[Dunkerque]] i [[Calais]]. Els avions de la RAF van ser vistos en només una ocasió, però no va tenir lloc cap combat. El 15 d'abril arribà l'ordre de tornar a Ciampino. El CAI llançà un total de 54 tones de bombes, mentre que els caces realitzaren 883 missions, amb 9 avions destruïts i 9 més malmesos.ref name=mas13/

==== Grècia i Albània ====
{{principal|Guerra italo-grega}}
El 28 d'octubre de 1940 s'inicià la [[Guerra italo-grega|campanya italiana a Grècia]]. Llevat d'alguna missió sobre els ports i els centres logístics, els caces italians pràcticament no es trobaren oposició de la [[Força Aèria Hel·lènica|força aèria grega]] durant els primers dies de l'ofensiva. L'arribada al novembre de la [[Royal Air Force|RAF]] al novembre canvià la situació. El 19 de novembre, per exemple, 9 [[Gloster Gladiator]] del [[80è Esquadró de la RAF|80è Esquadró]] i 3 [[PZL P.24]] grecs interceptaren diversos C.R.42 i G.50 dels Grups 160è i 24è, respectivament, abatent 4 avions perdent un únic Gladiator. A finals de mes la Regia Aeronautica va rebre reforços des de la Itàlia meridional, incloent alguns caces [[Macchi M.C.200]] que van haver d'enfrontar-se amb els [[Hawker Hurricane|Hurricanes]] que la RAF havia fet arribar des d'[[Regne d'Egipte|Egipte]].ref name=mas13/

El 21 de desembre, 15 C.R.42 van enfrontar-se novament als Gladiator del 80è Esquadró: si bé les parts declararen la destrucció de 8 C.R.42 i 9 Gladiator, en realitat la RAF i la Regia Aeronautica només van perdre dos avions cadascun. El curs del conflicte privà a l'aeronàutica italiana a la primavera de 1941 de bases avançades a [[Regne d'Albània (1939-1943)|Albània]], però a altres zones les posicions estaven assegurades amb el 154è Grup a [[Berat]], la 384a Esquadrilla a [[Devoli]], el 150è Grup a [[Valona]] i el 24è Grup destacat a [[Scutari]] i a [[Tirana]]. L'augment numèric de la RAF va posar pressió als caces italians, que només s'alleugerí a l'abril de 1941 amb l'arribada de les tropes alemanyes destacades a l'[[operació Marita|operació ''Marita'']]. En preparació de la nova ofensiva, la Regia Aeronautica augmentà la quantitat de M.C.200, i gràcies a la [[Luftwaffe]], el 23 d'abril Grècia signà l'armistici.ref name=mas14Massimello - Apostolo 2000, p. 14/ref

En comparació a les més de 14.000 sortides i més de 21.000 hores de vol, l'èxit dels caces italians van ser modestos i les pèrdues van ser considerables.ref name=mas14/

==== L'Àfrica Oriental ====
{{principal|Campanya de l'Àfrica Oriental}}
L'entrada a la guerra va fer que les unitats destinades a l'[[Àfrica Oriental Italiana]] quedessin pràcticament aïllades, envoltades de territoris controlats per l'enemic i equipats principalment amb avions antiquats.refMassimello, Apostolo 2000 pp. 14-15/ref  El 10 de juny la Regia Aeronautica a l'Àfrica Oriental tenia 323 avions, dels quals 81 estaven inservibles. Els caces eren 14 C.R.42 i 32 C.R.32, dividits en quatre esquadrilles (409a, 410a, 411a i 413a). L'escut aplicat als avions en aquest teatre era una [[Creu de Sant Andreu]] vertical negre sobre fons blanc sobre el fuselatge. Les forces aèries de la [[Commonwealth]] disposaven de 370 avions, tot i que principalment eren avions antiquats, tot i que comptaven amb alguns Hurricanes i [[Bristol Blenheim|Blenheim]]. A més, les forces Aliades no tenien problemes per reforçar-se.ref name=mas15Massimello Apostolo 2000 p. 15/ref

Itàlia va prendre la iniciativa a l'agost de 1940, [[Conquesta italiana de la Somàlia britànica|conquerint la Somàlia britànica]], amb bons resultats per la Regia Aeronautica destruint a terra els avions a [[Burao]], [[La Faruk]] i [[Hargeisa]]. L'11 d'abril la Ragia Aeronautica va perdre l'as [[Mario Visintini]], en estavellar-se contra una muntanya mentre buscava un aviador italià perdut amb el mal temps. Durant la primavera de 1941 els aliats van ser reforçats amb avions més moderns, mentre que els italians patien dificultats en rebre subministraments: l'única manera de transportar 50 C.R.42 va ser carregar, sense muntar-los, als [[Savoia-Marchetti S.M.82]]. Però en el moment de la [[Contraofensiva britànica a l'Àfrica Oriental Italiana|contraofensiva italiana]] de l'abril de 1941 l'Aeronautica només disposava de 2 S.M. 79, 4 Ca.113, 5 C.R.42 i 1 C.R.32 capaços de volar. Durant la [[segona batalla de l'Amba Alagi]] la situació dels italians era molt compromesa. La Regia Aeronautica continuà volant, tot i que de manera esporàdica sobre l'Etiòpia occidental en suport de les tropes terrestres, com va fer durant la [[batalla de Gondar]], però al novembre de 1941 la gravetat de la situació va fer que molts avions haguessin de ser destruïts per tal que no caiguessin en mans enemigues.

En gairebé 18 mesos de campanya 7 pilots italians van assolir l'estatus d'[[as de l'aviació]].ref name=mas15/

==== L'Àfrica Septentrional ====
{{principal|Campanya del nord d'Àfrica}}
L'aviació va ser enviada a aquest teatre per fer front al veloç avanç britànic (gairebé 400km) dins del territori italià. A les incursions dels [[commando]]s britànics van fer-se servir fins al S.M. 79 i, amb més èxit, el Breda Ba.65i alguns Fiat C.R.32 veterans. Els caces italians van trobar-se en dificultats contra el [[Bristol Blenheim]], havent d'esperar fins a l'arribada dels Fiat G.50 i dels Macchi M.C.200 per establir un cert equilibri.

A la tardor, l'exèrcit italià havia arribat fins a [[Sidi el Barrani]], però al desembre els britànics van obligar els italians a retirar-se fins a la [[Cirenaica]]. L'aviació italiana va haver d'intervenir en diverses ocasions per rebutjar un rival inferior en xifres però més àgil i amb un armament de millor qualitat.

==== Malta ====
{{principal|Setge de Malta (1940)|Combois de Malta}}
La Regia Aeronautica inicià les operacions sobre [[Illa de Malta|Malta]] el dia després de la declaració de guerra. Considerada indefensable, la petita illa de la Mediterrània es mostrà com una espina clavada al flanc de l'Eix que dificultà les operacions al nord d'Àfrica, ocupant pràcticament totes les unitats de la Luftwaffe com les de caces de la Regia Aeronautica a la regió fins a l'octubre de 1942, quan l'esperança de doblegar l'esperança de l'illa s'abandonà definitivament.ref name=mas21Massimello, Apostolo 2000 - p. 21/ref

L'11 de juny de 1940 33 S.M.79 van atacar [[La Valletta]] escortats per 18 caces italians obrint camí per atacar l'illa, en un moment en què la defensa només estava formada per quatre [[Gloster Gladiator|Sea Gladiator]]s, reforçats però el 21 de juny per 8 Hurricanes arribats des de França. A més dels defensors, la Regia Aeronautica va haver de suportar el trasllat de moltes unitats als fronts libi, balcànic i egeu, afeblint sensiblement la 2a Esquadra aèria, fins al punt en que a finals de 1940 només podia llançar contra Malta els pilots del 1r Grup. La campanya aèria italiana, reforçada a la primavera de 1941, quan el 54è Grup rellevà l'exhaust 1r Grup. A l'octubre, els Macchi M.C.202 del 9è Grup (4a Ala) substituïren els M.C.200, aconseguit al maig-juny de 1942 per avions del mateix tipus que els del Grup 51; al mateix període  van arribar 18 [[Reggiane Re.2001]] del [[2n Grup Autònom]] a l'aeroport de Biscari-Santo Pietro.ref name=mas21/

==== Defensa del cel italià ====
A la [[Conferència de Casablanca]] celebrada al gener de 1943 [[Franklin Delano Roosevelt|Roosevelt]], [[Winston Churchill|Churchill]] i [[Charles de Gaulle| de Gaulle]] decidiren iniciar la invasió de [[Sicília]] un cop les tropes de l'Eix haguessin estat expulsades del nord d'Àfrica. Els detalls de la invasió van ser puntualitzats durant la [[conferència de Washington (1943)|Conferència de Washington]] del maig i exigien la neutralització de [[Pantel·leria]] abans de desembarcar a Sicília. L'illot estava defensat per una esquadrilla de [[Macchi M.C.202]] del 151è Grup i alguns C.R.42 en versió caça nocturn. Els continuats bombardeigs aliats van obligar els italians a evacuar de l'illa el 21 de maig tots els avions (que no disposaven de refugis subterranis i tenien les pistes malmeses), a excepció de quatre M.C.202 que no van poder fer res contra les forces aliades que l'11 de juny van [[Conquesta de Pantel·leria|ocupar l'illot]].refMassimello Apostolo 2000, pp. 23-24./ref

Per defensar Sicília la Regia Aeronautica disposava de 359 avions en condicions de volar, dividits en la 4a Ala (48 M.C:202 i [[Macchi M.C.205]]) i els Grups [[21è Grup|21è]] i [[153è Grup|153è]] (ambdós amb M.C.202), els Grups [[3r Grup|3r]] i [[150è Grup|150è]] (amb [[Messerschmitt Bf 109]]); a més d'uns 60 caces a Roma-Ciampino (3a Ala i 51a Ala, equipades amb M.C.202, M.C.205, [[Reggiane Re.2001]] i [[Reggiane Re.2005|Re.2005]]) i diverses unitats autònomes de caces, caçabombarders i bombarders dispersades per [[Sardenya]], [[Calàbria]], [[Pulla]] i [[Campània]]. La [[Luftwaffe]] participava amb la [[Luftflotte 2]], amb 350-400 avions.refMassimello-Apostolo 2000, p. 24/ref  Els avions italo-alemanys van caure davant les forces aèries aliades, que van bombardejar els aeròdroms sicilians deixant-los pràcticament inútils, forçant-los a retirar-se a la [[plana de Catània]]. Ofegats en aquest espai, el 5 de juliol els aliats van destruir 104 avions italo-alemanys amb 1.400 tones de bombes, i durant els dies successius van inutilitzar 71 caces italians i 179 caces alemanys més, fent que el 9 de juliol les pèrdues italianes fossin de 273 avions (220 a terra i 53 en combat).refMassimello Apostolo 2000, pp. 24-25/ref  A primera hora del 10 de juliol (el mateix dia en que els aliats desembarcaren als aeròdroms de [[Aeroport de Ponte Olivo|Gela]] i de [[Aeroport de Pachino|Pachino]]), la Regia Aeronautica va aconseguir llançar un atac contra les naus de desembarcament, colpejant algunes embarcacions però perdent quatre dels 13 CANT Z.1007 que s'havien enlairat de [[Perugia]]; en aquell dia l'Eix realitzà no menys de 500 sortides, aconseguint enfonsar diverses naus. L'11 de juliol, gairebé tots el Bf 109 italians van ser destruïts en un altre bombardeig aliat sobre [[Sciacca]]. Durant els 5 primers dies de [[Operació Husky|la invasió]] (entre el 9 i el 13 de juliol) la Regia Aeronautica va perdre 160 avions. El 16 de juliol s'ordenà a totes les unitats que quedessin a Sicília que es retiressin fins a [[Calàbria]] i [[Pulla]]. A Sicília només quedaren una dotzena de caces italians i un grapat d'avions alemanys, que realitzaren algunes sortides abans de la caiguda definitiva de l'illa el 17 d'agost.refMassimello Apostolo 2000 p. 25/ref

Les forces aèries aliades dirigiren la seva mirada cap a la Itàlia continental, incrementant el bombardeig de les ciutats, en primer lloc contra [[Milà]], [[Torí]], [[Gènova]], [[La Spezia]] i [[Nàpols]]. Les veteranes unitats de caces italianes s'adaptaren ràpidament, gràcies als consells alemanys, que els donaren tàctiques noves per fer front a les formacions dels quatrimotors aliats, i en el límit de les seves possibilitats, aconseguiren abatre més de 275 avions enemics. Va ser en aquest període que sorgiren els asos [[Franco Bordoni Bisleri]] i [[Luigi Gorrini]].refMassimello Apostolo 2000 p. 26/ref El [[bombardeig de Roma]] serví com preparació a l'[[orde del dia Grandi]] del 25 de juliol de 1943 i la [[Benito Mussolini#Caiguda i detenció de Mussolini| posterior detenció de Mussolini]]. L'[[Proclama Badogli del 8 de setembre de 1943|anunci]] de l'[[Armistici de Cassible]] del 8 de setembre significà el final de les hostilitats entre Itàlia i els aliats, però l'[[operació Achse|ocupació de la península]] pels alemany dividí el país en dos: el Regne del Sud va ser co-bel·ligerant amb els aliats, i al nord, el govern titella de la [[República Social Italiana]] va combatre amb les forces alemanyes.

==== Després de l'armistici: dues forces aèries ====
{{principal|Aeronautica Nacional Republicana|Aeronautica Cobel·ligerant Italiana}}
Segons les dades oficials de les pròpies forces armades, la Regia Aeronautica va abatre entre el 10 de juny de 1940 i el 8 de setembre de 1943 2.522 avions enemics.refTotal de les victòries aèries de tot tipus; no s'inclouen aquells aparells destruïts a terra o per l'artilleria antiaèria. Massimello Apostolo 2000; p. 44/ref  Les pèrdues, però, van ser molt greus: els morts i desapareguts van ser més de 12.000, a més de 5.000 ferits.

En el moment de l'[[armistici de Cassibile]], l'aviació encara comptava amb uns 1.200 aparells, dels quals la meitat eren eficients. Durant aquest període es formaren dues forces aèries italianes: una que operava al nord d'[[Itàlia]] sota comandament de la [[República de Salò]], la [[Aeronautica Nacional Republicana|''Aeronautica Nazionale Repubblicana'']], i la que operava al sud enquadrada a la [[Balkan Air Force]] aliada, adoptant els avions aliats com el [[Bell P-39 Airacobra]].

La Regia Aeronautica va realitzar sobre els cels de [[Frascati]] la seva darrera missió en contra dels Aliats que bombardejaren la ciutat.

El 2 de juny de 1946, amb la proclamació de la [[República Italiana]], la Regia Aeronautica deixà d'existir, per prendre la denominació d'[[Aeronautica Militare]].

== Avions ==
{{principal|Producció aeronàutica italiana entre 1935 i 1945}}
[[File:FIAT G.50.jpg|200px|thumb|El [[Fiat G.50]] ''Freccia'']]
[[Fitxer:Aereo in volo 1.jpg|200px|thumb|El [[Savoia-Marchetti SM.79]] ''Sparviero'']]
[[File:Aeronautica Macchi C.202 Folgore.jpg|200px|thumb|El [[Macchi C.202]] ''Folgore'']]
[[File:SM79 193.jpg|200px|thumb|El [[Savoia-Marchetti SM.79]] ''Sparviero'']]
=== Caces i caça-bombarders ===
* [[Ambrosini SAI.207]]
* [[Fiat CR.20]]
* [[Fiat CR.32]]
* [[Fiat CR.42]] ''Falco''
* [[Fiat G.50]] ''Freccia''
* [[Fiat G.55]] ''Centauro''
* [[Macchi C.200]] ''Saetta''
* [[Macchi C.202]] ''Folgore''
* [[Macchi C.205]] ''Veltro''
* [[Reggiane Re.2000]] ''Falco I''
* [[Reggiane Re.2001]] ''Falco II''
* [[Reggiane Re.2002]] ''Ariete''
* [[Reggiane Re.2005]] ''Sagittario''
* [[Caproni-Vizzola F.5]]

=== Caces pesats i caça-bombarders ===
*[[Breda 65]]
*[[Breda 88]] ''Lince''
*[[Savoia-Marchetti SM.85]]
*[[Fiat CR.25]]
*[[CANSA FC.20]]
*[[IMAM Ro.57]]

===Bombarders ===
*[[Savoia-Marchetti SM.79]] ''Sparviero''
*[[Savoia-Marchetti SM.81]] ''Pipistrello''
*[[Savoia-Marchetti SM.82]] ''Canguro''
*[[Savoia-Marchetti SM.84]]
*[[Fiat Br.20]] ''Cicogna''
*[[CANT Z.1007]] ''Alcione''
*[[CANT Z.1018]] ''Leone''
*[[Caproni Ca.101]]
*[[Caproni Ca.135]]
*[[Piaggio P.32]]
*[[Piaggio P.108]]

===Reconeixement i/o Transport ===
*[[Caproni Ca.111]]
*[[Caproni Ca.133]]
*[[Caproni 309/310/311/313/314]]
*[[IMAM Ro 37]]
*[[IMAM Ro 43/44]]
*[[CANT Z.501]] ''Gabbiano''
*[[CANT Z.506]] ''Airone''
*[[Fiat RS 14]]
*[[S.M. 73/74/75/83]]
*[[Fiat G. 12]]

===Entrenament i papers auxiliars ===
*[[Caproni Ca.100]]
*[[Caproni Ca.164]]
*[[Breda Ba.25]]
*[[IMAM Ro.41]]
*[[Nardi FN.305]]/[[FN.315]]
*[[Saiman 200]]/202
*[[Avia L.3]]
*[[Cansa C.5]]

===Prototipus ===
*'''[[Ambrosini (aircraft manufacturer)|Ambrosini]]'''
**[[Ambrosini S.A.I.403]] Dardo
*'''[[Breda]]'''
**[[Breda Bz.303]] Leone II
**[[Breda Ba.201]]
**[[Breda Bz.301]] Leone III
*'''[[C.A.N.S.A.]]'''
**[[C.A.N.S.A. F.C. 20bis]]
*'''[[Caproni]]'''
**[[Caproni F6M]]
**[[Caproni F6Z]]
**[[Caproni Ca.331]] Raffica
**[[Caproni CA.380]] Corsaro
**[[Caproni Campini N.1]]
*'''[[Cantieri Riuniti dell'Adriatico|CRDA]]'''

*'''[[IMAM]]'''
**[[IMAM-Romeo Ro-58]]
*'''[[Piaggio]]'''
**[[Piaggio P.111]]
**[[Piaggio P.119]]
*'''[[Reggiane]]'''
**[[Reggiane Ca. 405C]]
*'''[[Savoia-Marchetti]]'''
**[[Savoia Marchetti SM.91]]
**[[Savoia Marchetti SM.92]]

== Camuflatge dels avions ==
L'experiència italiana a la guerra civil espanyola va comportar un ús generalitzat d'una varietat de combinacions de verd, marró i groc a les superfícies superiors dels avions. A l'inici de la Segona Guerra Mundial era evident la necessitat d'adopció de noves mimetitzacions més apropiades als terrenys on s'operava, ja fos el Canal de la Mànega, la Itàlia septentrional, el desert africà o la selva de l'Àfrica oriental, afegint-se el 1941 el Front Oriental.ref name=dunning231Dunning 2000, p. 231/ref

Quan els avions de la Regia Aeronautica eren de fusta i roba, la composició de la pintura havia de ser diferent de les aplicables sobre estructures metàl·liques. El problema portà a la Direcció General d'Estudis i Experiències a realitzar una sèrie de recerques que acabaren el 1941 amb la introducció dels 3 colors bàsics de camuflatge: verd 1090/96, marró 1091/1095 i groc 1092/1097. Pel desert es preveia un color marró clar. Per els avions que operaven sobre terra (no sobre el mar), aquests quatre colors es barrejaven segons 3 patrons:ref name=dunning231/
* ''continental'': base verda, tant en un color homogeni o amb esquitxos en groc i marró
* ''mediterrani'': combinacions de colors en diversos llocs
* ''africà'': base marró clar amb opcions de llum en verd.

El 1943, la pèrdua dels territoris africans significà la desaparició del color marró clar i el fet que el patró continental esdevingués l'habitual, modificable sobre el camp amb taques en marró o groc segons el teatre de guerra. 

Pel que respecta als avions destinats a sobrevolar el mar, havien d'estar pintats en un to gris-blau fosc amb la superfície inferior pintada en gris-blau clar. El colo dels avions del botí de guerra o estrangers no eren modificats, sinó que simplement s'aplicaven les insígnies nacionals sobre les que lluïa originalment. Es va fer l'excepció amb el [[Messerschmitt Bf 109]], als que s'afegí el gris-blau clar i el [[Fieseler Fi 156]], que sobre els Balcans feia servir el verd de camuflatge 2 i el gris de camuflatge, i al desert el groc amb taques verdes.ref name=dunning232Dunning 2000, p. 232/ref

L'homogeneïtat teòrica del color, però, va fer-se impossible a les fàbriques, car cadascuna tenia la seva pròpia gradació de colors, així com pels pintors al camp que aplicaven el camuflatge. La gran varietat d'esquemes mimètics va ser exagerada a causa dels subministraments locals que havien de fer servir a causa de la mancança de subministraments oficials. No era estrany veure avions de la mateixa esquadrilla pintats amb pintures diferents.ref name=dunning232/

== El sistema heràldic ==
{{principal|Heràldica de la Força Aèira Italiana}}
Des de la primavera de 1930 fins al juliol de 1943 s'aprovà l'escut d'armes dels Savoia, flanquejat per dos [[feix romà|feixos]]. L'escut també era emprat en segells (com el de 10 cèntims) o en documentació oficial.

L'escut era format per un [[escut samnita]] amb la punta allargada, de color vermell, amb una creu platejada, coronat per la [[corona reial]]. Darrere de l'escut hi ha dos feixos. Des de la corona surt el collar de l'[[Orde Suprem de la Santíssima Anunciació]]. Als peus de l'escut apareix una cinta amb la inscripció [[FERT]] tres vegades, escrit en [[uncial|caràcters llombards]] en majúscula.

L'escut apareixia entre 1930 a 1940 al centre de la franja blanca central de la [[bandera d'Itàlia|bandera italiana]]. Des del 12 de juny de 1940, per tal d'evitar la confusió amb les insígnies [[França|franceses]] que havien adoptat una creu blanca sobre fons vermell en lloc del tricolor. L'escut de l'estat es posava sobre el braç superior de la creu de Savoia. 

=== Rosetes ===
A partir de 1926 s'aprovà, amb l'excepció dels aparells de construcció estrangera, una roseta pel fuselatge constituïda per un [[feix romà]], amb la fulla dirigida cap a la boca del canó, dins d'un cercle negre amb fons blau cel. Aquesta roseta s'abolí al juliol de 1943.

L'escarapel·la de les ales, aprovada el 1935, eren 3 feixos estilitzats en color negre sobre fons blancs. A partir de la primavera de 1941 el fons va passar a ser transparent, per afavorir el camuflatge. Les rosetes eren de diverses mides:
* bombarders: 180 cm
* exploradors: 120 cm
* caces: 96 cm
A més s'empraren d'altres sistemes òptics de reconeixement: cap a finals de 1940 es pintà darrere de les ales una franja blanca de 60cm d'ample (120cm pels caça-bombarders). Les unitats que operaven a [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Rússia]] eren de color groc. A partir de la primavera de 1941 els capós del motor també eren pintats en groc. L'amplada de la franja era d'un mínim de 60cm.

Des de 1943 la roseta passà a tenir els colors de la bandera italiana (vermell-blanc-verd)

La numeració indicava l'esquadrilla i els números individuals (dues xifres).


{|{{prettytable}}
|-align=center
|width=130px|[[fitxer:Roundel of the Italian Air Force.svg|110px|coccarda tricolore]]
|width=130px|[[fitxer:Italy-Royal-Airforce.svg|110px|stemma]]
|width=130px|[[fitxer:Italy-Royal-Airforce flank roundel.svg|110px|stemma]]
|width=130px|[[fitxer:Roundel of the Italian Air Force.svg|110px|stemma]]
|-align=center valign=top
|Tricolor br{{mida|85%|1913 - 1936}}
|A les alesbr{{mida|85%|1935 - 1943}}
|Al fuselatgebr{{mida|85%|1926 - 1943}}
|Tricolor br{{mida|85%|1943 - avui}}
|}

==Membres Notables de la Regia Aeronautica==
* Maresciallo dell'Aria [[Italo Balbo]]
* Maggiore [[Francesco Baracca]] (precursor)
* Tenente colonnello [[Ettore Muti]]
* Generale di squadra aerea [[Pier Ruggero Piccio]], primer cap d'estat major
* Generale [[Umberto Nobile]]
* [[Vittorio Revetra]]

==== Asos de la Regia Aeronautica (II Guerra Mundial)====
La Regia Aeronautica no mantenia estadístiques a nivell individual, sinó que informava de les victòries a cada unitat, atribuint-les al comandant de la unitat. Malgrat això, els pilots van poder mantenir dietaris, alguns dels quals van sobreviure a la II Guerra Mundial, aportant estadístiques individuals. Aquesta és una llista d'asos als que se'ls atribueixen 10 ó més victòries:

* [[Franco Lucchini]] - 26 morts
* [[Adriano Visconti]] - 26 morts
* Teresio Martinoli - 23 morts
* [[Leonardo Ferrulli]] - 22 morts
* [[Franco Bordoni|Franco Bordoni-Bisleri]] - 19 morts
* [[Luigi Gorrini]] - 19 morts
* [[Mario Visintini]] - 17 morts
* Ugo Drago - 17 morts
* Mario Bellagambi - 14 morts
* Luigi Baron - 14 morts
* Luigi Gianella - 12 morts
* Attilio Sanson - 12 morts
* Willy Malagola - 11 Morts
* Carlo Magnaghi - 11 morts
* Angelo Mastroagostino - 11 morts
* Giorgio Solaroli di Briona - 11 morts
* Mario Veronesi - 11 morts
* Fernando Malvezzi - 10 morts
* Giulio Reiner - 10 morts
* Giuseppe Robetto - 10 morts
* Carlo Maurizio Ruspoli di Poggio Suasa - 10 morts
* Massimo Salvatore - 10 morts
* Claudio Solaro - 10 morts
* Ennio Tarantola - 10 morts
* Giulio Torresi - 10 morts

== Rangs de la Reggia Aeronauticaref{{ref-llibre |cognom= McDonnell |nom= Leslie |títol= Insignia of World War II|editorial= Silverdale Books |lloc= Londres |data= 1999|isbn= 1-85605-463-2}}/ref ==
=== Generals i Oficials ===
{| style=border:1px solid #8888aa; background-color:#f7f8ff; padding:5px; font-size:95%; margin: 0px 12px 12px 0px;
|-
|- bgcolor=#CCCCCC
!||colspan=5|''Ufficiali generali''||colspan=3|''Ufficiali superiori''|| colspan=3|''Ufficiali inferiori''
|-
|-
|align=center rowspan=2| '''[[Fitxer:Lesser coat of arms of the Kingdom of Italy (1929-1943).svg|30px|Regne d'Itàlia]]'''
|- align=center
|[[Fitxer:IT-Airforce-OF-10.png|50px|Maresciallo dell'aria]]
|[[Fitxer:IT-Airforce-OF-9.png|50px|Generale]]
|[[Fitxer:RA-Generale di squadra aerea.png|50px|Generale di squadra aerea]]
|[[File: IT-Airforce-OF-8.png|50px|''Generale di divisione aerea'']]
|[[File: IT-Airforce-OF-7.png|50px|''Generale di brigata aerea'']]
|[[Fitxer: IT-Airforce-OF-5.png|50px|''Colonnello'']]
 | [[Fitxer:IT-Airforce-OF-4.png|50px|''Tenente colonnello'']]
 | [[Fitxer:IT-Airforce-OF-3.png|50px|''Maggiore'']]
 | [[Fitxer:IT-Airforce-OF3.png|50px|''Capitano'']]
 | [[Fitxer:IT-Airforce-OF2.png|50px|''Tenente'']]
 | [[Fitxer:IT-Airforce-OF1.png|50px|''Sottotenente'']]
|- rowspan=2
|- align=center
|
| [[General|''Maresciallo dell'aria '']]
| [[General|''Generale'']]
|[[Tinent general|''Generale di br squadra aerea'']]
|[[Major general|''Generale di brdivisione aerea'']]
|[[Brigadier general|''Generale di brbrigata aerea'']]
 | [[Coronel|''Colonnello'']]
 | [[Tinent coronel|''Tenente colonnello'']]
 | [[Major (rang militar)|''Maggiore'']]
 | [[Capità|''Capitano'']]
 | [[Tinent|''Tenente'']]
 | [[Alferes|''Sottotenente'']]
|-
|}

=== Sots-oficials i Tropa ===
{| style=border:1px solid #8888aa; background-color:#f7f8ff; padding:5px; font-size:95%; margin: 0px 12px 12px 0px;
|-
|- bgcolor=#CCCCCC
!||colspan=3|''Sottufficiali'' ||colspan=2|'' Sovrintendenti ''|| colspan=3| ''Truppa''
|-
|-
|align=center rowspan=2| '''[[Fitxer:Lesser coat of arms of the Kingdom of Italy (1929-1943).svg|30px|Regne d'Itàlia]]'''
|- align=center
|[[Fitxer:RA-Maresciallo di prima classe.png|50px|Maresciallo di prima classe]]
|[[Fitxer:RA-Maresciallo di seconda classe.png|50px|Maresciallo di seconda classe]]
|[[Fitxer:RA-Maresciallo di terza classe.png|50px|Maresciallo di terza classe]]
|[[Fitxer:IT-Airforce-OR9.png|50px|Sergente maggiore]]
|[[Fitxer:IT-Airforce-OR8.png|50px|Sergente]]
|[[Fitxer:IT-Airforce-OR3.png|50px|Aviere capo]]
|[[Fitxer:IT-Airforce-OR2.png|50px|Primo aviere]]
|[[Fitxer:RA-Aviere.png |50px|Aviere]]
|- rowspan=2
|- align=center
|
| ''Maresciallo di prima classe''
|''Maresciallo di seconda classe''
|''Maresciallo di terza classe''
|''Sergente maggiore''
 | ''Sergente''
 | ''Aviere capo''
 | ''Primo aviere''
 | ''Aviere''
|-
|}

==Referències==
{{Referències|2}}

===Bibliografia ===
{{Commonscat|Regia Aeronautica}}
{{refbegin}}
* Apostolo, Giorgio. ''Italian Aces of World War II''. Botley, Kent, UK: [[Osprey Publishing]], 2000. ISBN 1-84176-078-1.
* Shores, Christopher. ''Regia Aeronautica: A Pictorial History of the Italian Air Force, 1940–1943''. Warren, Michigan: Squadron/Signal Publications, Inc., 1976.
*Arena, Nino. ''La Regia Aeronautica 1939-1943'' (4 volumi). Ufficio Storico dell'Aeronautica Militare, Roma, 1982.
**1939-1940 dalla non belligeranza all'intervento;
**1941 l'anno della riscossa;
**1942 l'anno della speranza;
**1943 l'anno dell'armistizio.
*Arena, Nino. ''La Regia Aeronautica 1943-1946'' (2 volumi). Ufficio Storico dell'Aeronautica Militare, Roma, 1982.
**Dall'armistizio alla cobelligeranza;
**Dalla guerra di liberazione alla Repubblica.
*Baldassare Catalanotto, Hugo Pratt, ''In un cielo lontano: 70 anni di aeronautica militare''. ISBN 88-86456-01-8
*Civoli,Massimo. ''Aeroplani 1923 - 2003''. Gribaudo editore. ISBN 88-8058-299-2
*Pelliccia, Antonio. ''La Regia Aeronautica: dalle origini alla seconda guerra mondiale (1923-1943)''. Ufficio Storico dell'Aeronautica Militare, Roma, 1992.
*{{ref-llibre |cognome=Lodi |nome=Angelo |titolo=L'Aeronautica Italiana nella Guerra di Liberazione 1943-1945 |anno=2008 |editore=Brigati |città=Genova |id=ISBN 978-88-87822-41-0}}
* {{Ref-llibre |cognom=Taylor |nom=Michael John Haddrick |títol=Jane's encyclopedia of aviation |url=http://books.google.es/books?id=PqNTAAAAMAAJq=Gustav+Hamel+Bl%C3%A9riot+XI+hendon+Windsor+1911dq=Gustav+Hamel+Bl%C3%A9riot+XI+hendon+Windsor+1911ei=8t79T-PmOYSYywTTq9S-BQhl=cacd=1 |llengua=anglès |editorial=Grolier Educational Corp. |data=1980 |ref=Taylor |isbn=0710607105 }}
{{refend}}
[[Categoria:Aviació de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Unitats militars italianes de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>c86wk1jcmctjln8194bnb41rrcfd005</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>