<page>
    <title>Johannes von Blaskowitz</title>
    <ns>0</ns>
    <id>93010</id>
    <revision>
      <id>13815737</id>
      <parentid>13526964</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T21:52:12Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Johannes Blaskowitz]]</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar
|name= Johannes Albrecht Blaskowitz
|lived={{Data naixement|1883|7|10}}- {{Data defuncio i edat|1948|2|5|1883|7|10}}
|placeofbirth=[[Bolshaya Polyana|Paterswalde]], Kreis [[Wehlau]] ([[Prússia Oriental]])
|placeofdeath=[[Nuremberg]], Alemanya
|image= [[Fitxer:Bundesarchiv Bild 146-2004-004-05, Johannes Blaskowitz.jpg|250px|Johannes Blaskowitz]]
|caption= Johannes Blaskowitz
|nickname=
|allegiance= {{bandera|Imperi Alemany}} [[Imperi Alemany]] (fins a 1918)br{{bandera|Alemanya}} [[República de Weimar]] (fins a 1933)br{{bandera|Alemanya Nazi}} [[Tercer Reich]] br{{bandera|Alemanya}} [[Alemanya]]
|branch=[[Fitxer:War Ensign of Germany 1938-1945.svg|23px|Exèrcit Alemany]] [[Heer (1935-1945)|Heer]]
|serviceyears= 1901–1945
|rank=[[Fitxer:Rank insignia of Generaloberst of the Wehrmacht left.png|30px|Generaloberst]] [[Coronel General|Generaloberst]]
|commands= [[8è Exèrcit (Alemanya)|VIII. Armee]] br[[9è Exèrcit (Alemanya)|IX. Armee]] br[[1r Exèrcit (Alemanya)|I. Armee]] br[[Grup d'Exèrcits G|Heeresgruppe G]] br[[Grup d'Exèrcits H|Heeresgruppe H]]
|battles=[[I Guerra Mundial]] br [[II Guerra Mundial]]
|awards=[[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro|Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases]]
|laterwork= 
|portrayedby=
}}

'''Johannes Blaskowitz''' ([[1884]]-[[1946]]) fou un [[general]] de l'exèrcit alemany durant la [[Segona Guerra Mundial]].

== Biografia ==
=== Joventut ===

Blaskowitz nasqué a [[Peterswalde]], Kreis [[Wehlau]] ([[Prússia]] oriental). Durant la [[Primera Guerra Mundial]] serví com a oficial d'infanteria de l'exèrcit alemany. 

Del [[15 de març]] de [[1939]] al [[21 de març]] de [[1939]] fou ''Reichsprotektor'' del [[protectorat de Bohèmia-Moràvia]]

=== Polònia 1939 ===

Durant la campanya de setembre a [[Polònia]] (inici de la [[Segona Guerra Mundial]], va comandar el [[Vuitè Exèrcit]] alemany. 

El 20 d'octubre de [[1939]] esdevingué ''Oberbefehlshaber Ost'' (Comandant en cap de l'Est) a Polònia. Allà s'ultratjà repetidament per les atrocitats comeses per les [[Schutzstaffel|SS]] i els ''[[Einsatzgruppen]]'' contra els ciutadans polonesos i jueus; va emetre dos informes sobre aquests crims de guerra al comandant en cap: [[Walther von Brauchitsch]]. Tampoc dubtà en imposar sentències de mort contra membres de les SS i de la [[Gestapo]] en cas d'involucrar-se en [[crim de guerra|crims de guerra]], però aquestes foren abolides més tard per [[Adolf Hitler|Hitler]]. Utilitzà un llenguatge excepcionalment obert:

''L'actitud de les tropes contra les SS i la policia fluctua entre el disgust i l'odi. Cada soldat se sent disgustat per aquests crims comesos contra els polonesos per part de ciutadans del [[Reich]] i representants del govern'' (gener de [[1940]])

Hitler s'infurià per l'actitud de Blaskowitz, que ell considerava infantil. Va ser rellevat del comandament de [[Polònia]] el 14 de maig de [[1940]], a instància del governador general [[Hans Frank]].

=== Ocupació de França ===

Durant la invasió de [[França]] Blaskowitz va ser transferit al comandament del [[Novè Exèrcit]] a l'oest. A principis de juny de [[1940]] esdevingué governador militar del nord de [[França]].

Blaskowitz mantingué aquest càrrec fins a l'octubre de [[1940]] quan va ser transferit al comandament del [[Primer Exèrcit]]. Retingué aquest càrrec fins al maig de [[1944]] quan fou nomenat comandant en cap del ''Heeresgruppe G''.

=== Campanya Oest 1944-1945 ===

Va ser rellevat del comandament del ''Heeresgruppe G'' a finals de setembre de [[1944]] després de protestar oficialment contra les atrocitats de les SS a [[Polònia]] i reincorporat el 24 de desembre de [[1944]]. El 28 de gener de [[1945]] va ser transferit a la comandància del ''Heeresgruppe H''. Aquest comandament va ser reformat a principis d'abril de [[1945]] i Blaskowitz es convertí en comandant en cap dels [[Països Baixos]].

El 5 de maig Blaskowitz fou cridat a l'Hotel de Wereld a [[Wagenigen]] pel general [[Charles Foulkes]], comandant del ''I Canadian Corps'', per a discutir la rendició de les forces alemanyes als Països Baixos. El príncep [[Bernat de Lippe-Biesterfeld|Bernat]], actuant com a comandant en cap de les Forces Interiors neerlandeses, també assistí a la trobada. Blaskowitz acceptà tots els termes enumerats per Foulkes, però en tot l'edifici -hi ha qui diu que en tota la ciutat sencera- no es va trobar cap màquina d'escriure; per tant no es pogué tipografiar el document de rendició. El dia següent es tornaren a reunir les mateixes persones i llavors Blaskowitz pogué firmar el document de rendició, el qual ja s'havia pogut tipografiar.

=== Postguerra ===
Blaskowitz fou acusat de crims de guerra i jutjat davant un tribunal militar dels [[Estats Units]] durant els procés contra els alts comandaments, però se suïcidà durant el judici el [[5 de febrer]] de [[1948]], saltant per una finestra de la presó de [[Nuremberg]]. Els rumors escampats per alguns convictes sobre un possible assassinat per part d'agents de les SS mai va ser demostrat.

{{Cavallers Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases}}
{{Generaloberst del Tercer Reich}}
{{Projectes germans|commonscat=Johannes Blaskowitz}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Blaskowitz, Johannes Von}}

[[Categoria:Nazis]]
[[Categoria:Militars alemanys de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Generals alemanys de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Guanyadors de la Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases]]
[[Categoria:Suïcides alemanys]]
[[Categoria:Membres de l'orde de la Casa de Hohenzollern]]</text>
      <sha1>f8rm439zwdi0vak7vdx1b8vlnva349r</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>