<page>
    <title>Kalle Lasn</title>
    <ns>0</ns>
    <id>930439</id>
    <revision>
      <id>13851022</id>
      <parentid>13773077</parentid>
      <timestamp>2014-07-17T00:43:35Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula persona
| name = Kalle Lasn
| birth_date = {{birth date and age|1942|3|24}}
| birth_place = [[Tallinn]], [[Estònia]]
| known_for = ''[[Adbusters]]'', culture jamming
| occupation = co-fundador de l'Adbusters Media Foundation
}}
'''Kalle Lasn''' ([[24 de març]] de [[1942]]) és un autor, editor de revistes i activista afincat al [[canadà]]. Cap al final de la [[Segona Guerra Mundial]] la seva família abandona [[Estònia]] i Lasn passa la seva infantesa en un [[camp de refugiats]] d'Alemanya, essent recol·locat a Austràlia poc després. A la dècada dels anys 1960, funda una empresa d'investigació de mercats a Tokyo, i el 1970 se'n va a viure a [[Vancouver]], Canadà. Durant vint anys, produeix documentals per la [[PBS]] i el Canada’s National Film Board. És el fundadors de la revista ''[[Adbusters]]'' i autor dels llibres ''Culture Jam'' (Sabotatge cultural) i ''Design Anarchy'' (dissenya l'anarquia) i és el cofundador de l'Adbusters Media Foundation, propietaria de la revista suara esmentada. Lasn viu la majoria de l'any a [[Vancouver]], [[British Columbia]]. 

La seva epifania - com ell mateix l'anomena - que hi ha quelcom de profundament equivocat en la cultura consumista que ens envolta es va produir en l'aparcament d'un supermercat. Cansat d'inserir una moneda cada cop que volia agafar un carret de la compra, va sabotejar la moneda, deixant inoperant el carret de la compra. Aquest acte de vandalisme va ser el primer acte (literal) de sabotatge cultural - que és definit com un acte dissenyar per subvertir els convencionalismes socials.

==Documentals==
Abans de fundar ''[[Adbusters]]'', Lasn va dirigir un considerable nombre de documentals premiats en diversos festivals, com ara ''Children of the Tribe'' (1980), ''Japan, Inc'' (1980), ''Japanese Women'' (1984), ''The Rise and Fall of American Business Culture'' (1984), ''Satori in the Right Cortex'' (1985) i ''The Autumn Rain: Crime in Japan'' (1990).

==Llibres==
En el seu primer llibre ''Sabotatge cultural'', Lasn argumenta que el [[consumisme]] és la malaltia més perillosa dels temps actuals. I fa una crida per una guerra [[conceptual]]: una batalla d'idees que porti a la societat Occidental del [[capitalisme de consum]] capa l'[[eco-comunitarisme]]. 

En el seu segon llibre, ''Disenya l'Anarquia,'' fa una crida als dissenyadors gràfics, als il·lustrators i a la resta de creatius perquè deixin de treballar al servei de la pol·lució coprporativa i política que embruta el planeta i la ment de les persones i comencin a treballar en favor de la responsabilitat social i mediambiental que asseguri el bé de la humanitat i del planeta.

==Punts de vista sobre l'activisme==
Lasn creu que els humans són activistes, perquè no han aconseguit identificar els factors clau de l'estat de la qüestió. En Lasn creu que els drets corporatius i el poder són un tema molt problemàtic i urgent. Per això, ha tractat d'examinar el que ell considera que són els grans problemes estructurals per acabar declarant la necessitat de tornar a codificar la corporació.ref[http://depts.washington.edu/gcp/pdf/culturejamsandmemewarfare.pdf, Wendi Pickerel, Helena Jorgensen, and Lance Bennett, Culture Jams and Meme Warfare: Kalle Lasn, Adbusters, and media activism, April 19, 2002]/ref

Des de l'any 1993, defineix la seva lluita com a activista en la necessitat de tenir cura dels impactes publicitaris sobre la ment de les persones. Aquest focus primordial l'ha convertit en un dels creadors del concepte d'ecologia mental, una filosofia que centra els seus esforços a combatre el consumisme a través del coneixement dels impactes publicitaris i la lluita contra els mateixos des de la ment de les persones que els reben. El sabotatge cultural esdevé així una manera de mostrar la fal·làcia de la publicitat - la base del [[consumisme]], segons l'activista canadencref[http://www.adbusters.org/blogs/blackspot-blog/what-mental-environmentalism.html, Micah White, What Is Menyal Environmentalism, December 9, 2010]/ref 

==Acusacions d'anti-semitisme==
Lasn va ser acusat d'anti-Semitisme pels mitjans de comunicació arran del seu article ''Why won't anyone admit they're Jewish'' publicat l'any 2004 on establia un enllaç entre els grups de jueus que no expliciten la seva religió i el control real sobre la comunitat financera dels Estats Units.ref[http://www.commentarymagazine.com/2011/10/13/occupy-wall-street-kalle-lasn/, Alana Goodman, Organizer Behind Occupy Wall Street has History of Anti-Jewish Writing, October 13, 2004]/ref

==Bibliografia==
* Lasn, Kalle (2000) ''Culture Jam'', New York: Quill.
* Lasn, Kalle (2005) ''[http://www.adbusters.org/cultureshop/books/designanarchy/ Design Anarchy]'', Vancouver: Adbusters Media Foundation.

==Referències==
references /

==Enllaços externs==
* [http://www.adbusters.org Adbusters website]
* [http://www.commentarymagazine.com/2011/10/13/occupy-wall-street-kalle-lasn/ Founders Biography]
* [http://blog.iamnotashamed.net/2006/11/20/the-consequences-of-buying-everything/ Kalle Lasn Interview]
* [http://www.adbusters.org/network/kalle.html Kalle Lasn's Biography]
* [http://www.roger-live.com/?p=53/ Kalle Lasn: 4 video messages for the Cologne Thumper design award (2007)]
* [http://www.typoberlin.de/video/index.php?node_id=76lang_id=1filter_value=Kalle%20Lasn Kalle Lasn, Typo 2006: »The Future of Design« (video)]
* Donovan King 2004 ''[http://www.optative.net/kingthesis.pdf Optative Theatre: A Critical Theory for Challenging Oppression and Spectacle]'' 
* http://web.archive.org/web/20070927175312/http://www.optative.net/kingthesis.pdf 
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Lasn, Kalle}}
[[Categoria:Estonians]]
[[Categoria:Activistes europeus]]
[[Categoria:Persones de Tallinn]]</text>
      <sha1>lmqgboa212wao7s1co2drpsu76btjx2</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>