<page>
    <title>George Patton</title>
    <ns>0</ns>
    <id>93132</id>
    <revision>
      <id>13807180</id>
      <parentid>13604185</parentid>
      <timestamp>2014-07-12T22:56:27Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{polisèmia|Patton (pel·lícula)}}
{{Infotaula biografia militar
|name= '''George Smith Patton'''
|lived= [[11 de novembre]] de [[1885]] - [[21 de desembre]] de [[1945]] (60 anys)
|placeofbirth= [[Fitxer:Flag of California.svg|25px|Bandera de Califòrnia]] [[San Gabriel (Califòrnia)|San Gabriel]] ([[Califòrnia]])
|placeofdeath=[[Fitxer:Flag of Germany.svg |25px|Bandera d'Alemanya]] [[Heidelberg]] ([[Alemanya]])
|image=[[Fitxer:Pattonphoto.jpg|250px|George Patton]]
|nickname= ''Old Blood and Guts'' (Vell Sang i Pebrots)
|allegiance= {{EUA}} 
|branch= [[Fitxer:Seal of the US Department of the Army.svg|23px|Exèrcit americà]] [[Exèrcit dels Estats Units d'Amèrica|Exèrcit]]
|serviceyears=[[1909]] – [[1945]] 
|rank=[[Fitxer:US Army O10 shoulderboard rotated.svg|30px|General]] [[General]]
|commands= [[2n Cos (Estats Units)|II Cos]] br / [[3r Exèrcit (Estats Units)|III Exèrcit]]br /[[15è Exèrcit (Estats Units)|XV Exèrcit]]
|battles= [[Expedició de Pancho Villa|Expedició de Mèxic]]br /[[Primera Guerra Mundial]]br /[[Segona Guerra Mundial]]
* [[Campanya del nord d'Àfrica]]
* [[Operació Husky|Invasió de Sicília]]
* [[Invasió aliada d'Itàlia]]
* [[Batalla de Normandia]]
* [[Campanya de Lorena]]
* [[Batalla de les Ardenes]]
|awards= [[Creu del Servei Distingit (Estats Units)|Creu del Servei Distingit]] (2) br / [[Medalla del Servei Distingit a l'Exèrcit|Medalla del Servei Distingit]] (3)br /[[Estrella de Plata]] (2)br /[[Legió del Mèrit]]br / [[Estrella de Bronze]]br /[[Cor Porpra]]
}}
'''George Smith Patton, Jr.''' ([[11 de novembre]] de [[1885]] – [[21 de desembre]] de [[1945]]) fou un [[general]] de l'[[exèrcit dels Estats Units]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. En la seva carrera, que va durar 46 anys, va ser un dels primers a promoure els [[tanc]]s, comandant importants unitats d'aquests al nord de l'[[Àfrica]], en la invasió de [[Sicília]] i a l'escenari d'operacions europees. Tot i que molts han vist Patton com un guerrer pur i ferotge, el que el va guanyar el sobrenom de general Sang i Pebrots, la història ens ha deixat la imatge d'un brillant però solitari líder militar ple d'insubordinacions, transgressions i períodes de certa inestabilitat emocional, creia en els auguris esotèrics.

Patton imposava el seu respecte als soldats per mitjà del temor i buscava l'idolatració de forma permanent. Odiava el soldat covard i es mostrava amable amb els que destacaven a l'acció.

== Família ==
Patton va néixer a [[San Gabriel (Califòrnia)|San Gabriel]], [[Califòrnia]], de George Smith Patton ([[30 de setembre]] de [[1856]] – [[juny]] de [[1927]]) i Ruth Wilson. Els Patton eren una família molt pròspera.

Patton venia d'una llarga tradició de soldats que van lluitar i morir en molts conflictes, incloent la Guerra de la Independència i, en particular, al bàndol confederat de la [[Guerra civil dels Estats Units]]. Els seus avis paterns eren el general de brigada George Smith Patton ([[26 de juny]] de [[1833]] – [[19 de setembre]] de [[1864]]) i Susan Thorton Glassell. El general de brigada va néixer a [[Fredericksburg (Virgínia)|Fredericksburg]], [[Virgínia]], i posteriorment va servir el vigèssim segon d'infanteria de Virgínia dels Estats Confederats d'Amèrica durant la Guerra Civil dels Estats Units ([[1861]] – [[1865]]). Va morir durant la [[batalla de Opequon]] (la Tercera Batalla de Winchester.

Deixava un fill amb el mateix nom que havia nascut a [[Charleston]], [[Virgínia Occidental]], quan aquest estat encara forma part de Virgínia. El segon Geore Smith Patton era només un nen durant la Guerra Civil. Es va graduar a l'Institut Militar de Virgínia el [[1877]]. Va iniciar una carrera per fiscal, servint notablement com a fiscal del districte de la ciutat de [[Pasadena]], Califòrnia, i sent el primer [[alcalde]] de [[San Marino (Califòrnia)|San Marino]], Califòrnia. Es va oposar al sufragi femení. Va morir a [[Los Ángeles]].

El pare del general Patton era amic de [[John Singleton Mosby]], heroi de cavalleria dels Estats Confederats d'Amèrica, servint primer sota les ordres de [[J.E.B. Stuart]] i posteriorment com a membre d'una guerrilla. Al semblar, va ser la seva influència el que va fer que Patton volgués ser un general.

== Educació ==
Patton va estudiar a l'[[Institut Militar de Virgínia]] durant un any, per posteriorment traslladar-se a l'[[Acadèmia Militar dels Estats Units]], on es va graduar el [[1909]].

Patton era un nen intel·ligent, que estudiava amb passió la literatura clàssica i la història militar, però sembla que patia d'un cas no diagnosticat de [[dislèxia]], les conseqüències de la malaltia el van perseguir durant tota la seva escolarització. Va tardar molt a aprendre a llegir, i mai va aprendre a lletrejar correctament. A causa d'aquestes dificultats, va tardar cinc anys a llicenciar-se a West Point, tot i que va aconseguir convertir-se en adjunt del Cos de Cadets. Durant la seva estada a West Point, Patton va renovar el tracte amb una amiga de la infància: Beatrice Ayer, filla d'un pròsper industrial tèxtil. Es van casar poc després de la graduació de Patton.

Després de graduar-se a West Point, Patton va participar en les olimpíades de [[1912]] d'[[Estocolm]], representant als Estats Units en el primer pentatló modern. Patton va acabar la competició en cinquè lloc. Anava líder fins a la competició de tir, on es veu que va fallar el segon tir. Patton va afirmar que la segona bala va passar pel forat fet per la primera.
 
Patton, igual que molts altres membres de la família, solia afirmar que tenia visions d'avantpassats morts. Creia fermament en la reencarnació, i moltes proves anecdòtiques indiquen que creia ser la reencarnació del general cartaginès [[Aníbal]], d'un legionari romà, d'un comandant del camp de [[Napoleó]] i altres figures militars històriques.

== Inicis de la seva carrera militar ==
Durant la campanya a la frontera de [[Mèxic]] de [[1916]], mentre estava al servei del XIII regiment de cavalleria a [[Texas]], va acompanyar l'aleshores general de brigada John J. Pershing com a ajudant seu durant l'[[Expedició de Pancho Villa|expedició de càstig en territori mexicà]] durant la persecució de [[Pancho Villa]]. Durant aquest servei, Patton, acompanyat de deu soldats del VI regiment d'infanteria, va posar fi a la vida del general [[Julio Cárdenas]], comandant de la guàrdia personal de Villa. L'èxit de Patton li va brindar certa notorietat als Estats Units.

== Primera Guerra Mundial ==
En iniciar-se la participació dels [[Estats Units]] a la [[Primera Guerra Mundial]], el general Pershing va ascendir Patton a [[capità]]. Estant a [[França]], Patton va sol·licitar que se li donés el comandament d'una unitat de combat, i Pershing li va assignar el comandament d'una unitat de l'acabada de crear ''Tank Corps'' americana. Va estar present a la batalla de Cambrai, la primera batalla en què els tancs van ser usats com una força significativa. Pels seus èxits (i per l'organització d'una escola d'entrenament per tancs americans a Langres, França), Patto va ser ascendit dues vegades fins al rang de [[tinent coronel]], i se'l va posar al comandament del ''Tank Corps'', que era part de l'American Expeditionary Force. Va prendre part de l'ofensiva de St. Mihiel el setembre de [[1918]] i va resultar ferit per foc de metralleta mentre ajudava un tanc que estava encallat al fang.

Pels seus serveis a les operacions de Meuse-Argonne, Patton va rebre el Cor Púrpura, la Creu al Servei Distingit, i va ser ascendit a [[coronel]]. Mentre Patton es recuperava de les seves ferides, es van acabar les hostilitats.

== El període entre guerres ==
Mentre estava de servei [[Washington DC]] el [[1919]], Patton va conèixer i va fer amistat amb [[Dwight D. Eisenhower]], que realitzaria un paper enorme a la futura carrera militar de Patton. A principis dels anys 20, Patton va sol·licitar al Congrés fons apropiats per una força blindada, però no va tenir èxit. Patton també va escriure articles professionals sobre tancs i tàctiques amb vehicles blindats, suggerint nous mètodes per usar aquestes armes. També va continuar treballant en la millora dels [[tanc]]s, amb innovacions a la comunicació per ràdio i a les carrosseries. Tot i així, i pels pocs diners invertits en innovacions en temps de pau, Patton va tornar al cos de cavalleria (encara una força muntada a cavall) per avançar en la seva carrera.

El juliol de [[1932]], Patton va servir les ordres del general [[Douglas MacArthur]] liderant a la cavalleria contra l'exèrcit de bonificació.

Patton va servir a [[Hawaii]] abans de tornar a Washington per demanar una vegada més al Congrés de fons per unitats blindades. A finals dels anys 30, el van assignar al comandament de Fort Myer, a Virgínia. poc després dels atacs de la [[blitzrieg]] alemanya a Europa, finalment, Patton va convèncer al Congrés de la necessitat de divisions blindades. Després de l'aprovació, Patton va ser ascendit a general de brigada i posat al capdavant de la brigada blindada. Aquesta brigada va créixer fins a convertir-se en la II divisió blindada, i Patton va ser ascendit a major general.

== Segona Guerra Mundial ==
Durant els preparatius de l'exèrcit estatunidenc previs a la seva entrada a la Segona Guerra Mundial, Patton va establir el Centre d'Entrenament al Desert a Indio, California. També va comandar un dels dos exèrcits d'entrenament a les maniobres de Louisiana de [[1941]]. Fort Benning, a [[Geòrgia (Estats Units)|Geòrgia]], és famòs per la presència del general Patton.

=== Campanya del Nord d'Àfrica ===
El [[1942]], el vell general Patton va comandar el I cos blindat de l'exèrcit estatunidenc, que va atracar a la costa de [[Marroc]] durant l'Operació Torxa. Patton i el seu equip van arribar a Marroc a bord del pesat creuer USS Augusta (CA-31) sota l'atac del vaixell francès Jean Bart durant la seva entrada al port de Casablanca.

Després de la derrota de l'exèrcit estatunidenc a mans de l'[[Afrika Korps]] alemany a la batalla del pas de Kasserine el [[1943]], Patton va ser ascendit a tinent general i posat a comandar el II Cos de l'Exèrcit estatunidenc. Tot i ser dur en els seus entrenaments, va ser considerent un home just i molt estimat per les seves tropes. La disciplina va donar els seus fruits quan, el març, la contraofensiva empenyia els alemanys cap a ell mentre el VIII exèrcit britànic, comandat per [[Bernard Montgomery]], els empenyia cap a l'oest des d'[[Egipte]], expulsant amb èxit els alemanys del nord d'Àfrica. Patton mai va aconseguir congeniar amb Montgomery qui considerava pusil·lànime i es va establir entre ells una dura rivalitat per la fama i la conquista en escenaris europeus.

=== La campanya italiana ===
[[Fitxer:GeorgeSPatton.jpg|dreta|thumb|George Patton el 1943]]
Com a resultat dels seus èxits al nord d'Àfrica, a Patton se li va donar el comandament del VII exèrcit estatunidenc, que estava preparant-se per la invasió de Sicília el 1943. La seva feina era alliberar la part occidental de l'illa mentre el VIII exèrcit britànic del general Montgomery havia d'alliberar l'oriental.

Decidit a impedir que el seu rival Montgomery s'emportés la gloria, Patton va avançar ràpidament sobre l'oest sicilià, alliberant [[Palerm]] per posteriorment prendre l'est cap a [[Messina]], sempre per davant de Montgomery.

Els efusius discursos de Patton van ser els seus principals propis enemics per la rellevància i les conseqüències que generaven a l'escenari bèl·lic. Aquests discursos van donar lloc a una gran controvèrsia quan va afirmar que un d'ells havia inspirat la matança de Biscari, en què les tropes americanes van assassinar seixanta-sis presoners de guerra. La carrera militar de Patton va estar a punt d'acabar-se l'agost de [[1943]] si no hagués estat per la intervenció del general Bradley, amic i de Patton i les seves influències en el seu amic Eisenhower.

Mentre visitava hospitals i alabava als soldats ferits, va bufetejar i insultar verbalment els soldats Paul G. Bennet i Charles H. Kuhl, convençut que estaven exhibint un comportament covard. Els soldats patien diverses formes de fatiga de combat, i no tenien ferides visibles (tot i que posteriorment es va descobrir que un d'ells patia [[disenteria]]. A causa d'aquesta acció, Patton va ser allunyat de l'opinió pública durant algun temps i se li va ordenar secretament que es disculpés davant dels soldats. Irònicament, molts psiquiatres moderns han examinat aquests incidents i asseguren que el mateix Patton podia haver patit fatiga de combat. Quan els actes de Patton es van fer públics, moltes veus van demanar la seva dimissió o expulsió de l'exèrcit. Patton va ser rellevat del comandament del VII exèrcit just abans de les seves operacions a Itàlia.

Tot i així, a pesar que Patton va ser rellevat temporalment del seu càrrec, la seva llarga estada a Sicília va ser interpretada pels alemanys com un indicatiu d'una immediata invasió pel sud de França, i posteriorment, la seva estada al [[El Caire|Caire]] va ser interpretada com una futura invasió a través dels [[Balcans]]. La por al general Patton va ajudar a mantenir ocupades moltes tropes alemanyes, i seria un factor molt important els següents mesos, gràcies a això va ser usat d'esquer pels al·liats.

=== Normandia ===
{{Principal|Batalla de Normandia}}
En el període que va desembocar en el desembarcament de Normandia, Patton va fer diversos discursos com a comandant del fictici primer grup militar estatunidenc (FUSAG), que suposadament pretenia envair França a través de [[Calais]]. Això formava part d'una sofisticada campanya aliada d'engany militar, l'[[Operació Fortalesa]].

Un mes després de la invasió de Normandia, Patton va ser posat al comandament del III exèrcit estatunidenc, situat a l'oest de les forces aliades de terra. Va guiar el seu exèrcit durant l'[[Operació Cobra]], va assetjar Cherbourg i es va desplaçar al sud i a l'est, tractant d'atrapar a centenars de milers de soldats alemanys en la ''[[Bossa de Falaise|Bossa de Chambois]]'', prop de Falaise. Patton va usar tàctiques pròpies de la blitzkrieg contra els alemanys, cobrint 900 Km en només dues setmanes. Les forces de Patton van alliberar part del sud de França i van envoltar [[París]] mentre el mariscal francès [[Philippe de Hauteclocque]] (''Leclerc'') ajudava als insurgents que lluitaven a l'interior de la ciutat, fins a finalment [[Alliberament de París|alliberar-la]].

=== Lorena ===
{{Principal|Campanya de Lorena}}
Tot i així, l'ofensiva de Patton es va detenir bruscament el [[31 d'agost]] de [[1944]], quan es van quedar sense gasolina als afores de Metz (segons el propi Patton va ser una conspiració per afavorir a Montgomery). El temps necessari per aconseguir el combustible va ser suficient per donar als alemanys el temps que necessitaven per enfortir-se a la fortalesa de Metz. Durant els mesos d'octubre i novembre, el [[Tercer Exèrcit (Estats Units)|III exèrcit]] estava pràcticament en un punt mort davant dels alemanys, fent-se mútuament numeroses baixes. Tot i això, el [[23 de novembre]] Metz es va rendir als americans, la primera vegada que una ciutat es rendia des de la [[Guerra franco-prusiana]].

=== Ofensiva de les Ardenes ===
[[Fitxer:Brad Ike Patton.jpg|thumb|[[Omar N. Bradley|Bradley]], [[Dwight Eisenhower|Eisenhower]] i Patton]]
A finals de [[1944]], l'exèrcit alemany va iniciar una ofensiva desesperada a través de [[Bèlgica]], [[Luxemburg]] i el nord-est de França. La [[Batalla de les Ardenes]] va ser l'última gran ofensiva de l'exèrcit alemany a la Segona Guerra Mundial. El [[16 de desembre]] de [[1944]], l'exèrcit alemany va llençar 29 divisions (amb un total de 250.000 homes) cap a un punt dèbil de les línies aliades i es va dirigir de forma massiva cap al riu [[Mosa]] durant un dels pitjors hiverns d'Europa en molts anys.

Patton va dirigir de cop el III Exèrcit cap al nord (un considerable èxit tàctic i logístic), desocupant el front per alleujara la rodejada de la divisó 101 aerotransportada, atrapada a [[Bastogne]]. Es creu que cap general ni cap altre exèrcit de la història podria haver portat a cap aquesta tàctica. Al febrer, les tropes alemanyes es trobaven es retiraven de nou i Patton es va desplaçar fins a la [[dàrsena]] de Saar a Alemanya. Patton planejava prendre [[Praga]], però el comandament aliat va decidir detenir l'avanç americà. Tot i així, les seves tropes van alliberar [[Pilsen]] ([[6 de maig]] de [[1945]]) i la major part de l'oest de [[Bohèmia]], aquesta va ser una de les últimes accions bèl·liques de Patton.

Durant una de les celebracions arran de la victoria amb oficialitat rusa, Patton va fer un discurs anti-comunista, el que va tenir com a conseqüència, si no directament, el començament de la guerra freda amb els russos, els seus aliats a la Segona Guerra Mundial. Discretament Patton va ser relegat de l'escenari polític.

=== Després de la rendició alemanya ===
Després de la victòria a Europa, Patton es va sentir decebut davant la negativa de l'exèrcit de donar-li un altre comandament de combat al Pacífic. Descontent amb el seu paper de governador militar de [[Baviera]] i deprimit pensant que mai tornaria a participar en una guerra, el comportament de Patton es va tornar cada vegada més erràtic.

Carlo D'Este, en ''Patton: Un Geni per la Guerra'', afirma que sembla virtualment inevitable que Patton no experimentés algun tipus de dany cerebral després de tantes ferides al cap per una vida plena d'accidents relacionats amb cavalls o vehicles, especialment un jugant a [[polo]] el [[1936]].

Fos quina fos la causa, Patton va tornar a tenir problemes amb els seus superiors i la població americana, quan parlant amb un grup de periodistes, va comparar els [[nazi]]s amb els perdedors de les eleccions americanes. Patton va ser rellevat del comandament del III Exèrcit i transferit al XV Exèrcit, una unitat d'oficina que preparava una història de la guerra.

Trist i plantejant-se abandonar l'exèrcit, el general Patton va assumir el control del XV Exèrcit l'octubre de [[1945]]. Però, el [[9 de desembre]] de [[1945]], va patir gravíssims danys en un accident de cotxe. Patton moriria el [[21 de desembre]] de [[1945]], sent enterrat amb honors al cementiri de guerra americà de Hamm, a [[Luxemburg]].

Patton va ser sense dubte un dels grans genis militars dels Estats Units, i també un dels més problemàtics per les seves paraules.

== Historial de serveis, premis i condecoracions ==
=== Dates d'ascens ===
Historial d'ascensos del general Patton:
: [[Fitxer:US Army O1 shoulderboard rotated.svg|50px|Tinent de 2ª]] [[Alferes|Tinent segon]] de l'Exèrcit dels Estats Units: [[11 de juny]] de [[1909]]
: [[Fitxer:US Army O2 shoulderboard rotated.svg|50px|Tinent]] [[Tinent]] primer de l'Exèrcit dels Estats Units: [[23 de maig]] de [[1916]] 
: [[Fitxer:US Army O3 shoulderboard rotated.svg|50px|Capità]] [[Capità]] de l'Exèrcit dels Estats Units: [[15 de maig]] de [[1917]]
: [[Fitxer:US Army O4 shoulderboard rotated.svg|50px|Major]] [[Major (ranc)|Major]] de l'Exèrcit Nacional: [[26 de gener]] de [[1918]]
: [[Fitxer:US Army O5 shoulderboard rotated.svg|50px|Tinent Coronel]] [[Tinent coronel]] de l'Exèrcit Nacional: [[30 de març]] de [[1918]]
: [[Fitxer:US Army O6 shoulderboard rotated.svg|50px|Coronel]] [[Coronel]] de l'Exèrcit Nacional: [[17 d'octubre]] de [[1918]]
: [[Fitxer:US Army O3 shoulderboard rotated.svg|50px|Capità]] Capità de l'Exèrcit Regular: [[30 de juny]] de [[1920]]
: [[Fitxer:US Army O4 shoulderboard rotated.svg|50px|Major]] Major de l'Exèrcit Regular: [[1 de juliol]] de [[1920]]
: [[Fitxer:US Army O5 shoulderboard rotated.svg|50px|Tinent Coronel]] Tinent Coronel de l'Exèrcit Regular: [[1 de març]] de [[1934]]
: [[Fitxer:US Army O6 shoulderboard rotated.svg|50px|Coronel]] Coronel de l'Exèrcit Regular: [[1 de juliol]] de [[1938]]
: [[Fitxer:US Army O7 shoulderboard rotated.svg|50px|Brigadier]] [[General de brigada]] de l'Exèrcit Regular: [[1 d'octubre]] de [[1940]]
: [[Fitxer:US Army O8 shoulderboard rotated.svg|50px|Major General]] [[Major General]] de l'Exèrcit Regular: [[4 d'abril]] de [[1941]]
: [[Fitxer:US Army O9 shoulderboard rotated.svg|50px|Tinent General]] [[Tinent General]] de l'exèrcit dels Estats Units: [[12 de març]] de [[1943]]
: [[Fitxer:US Army O10 shoulderboard rotated.svg|50px|General]] [[General]] de l'exèrcit dels Estats Units: [[14 d'abril]] de [[1945]]

=== Condecoracions ===
[[Fitxer:PattonRibbons.jpg|thumb|395px|Cintes del General Patton, tal com serien avui en dia]]
: [[Fitxer:US DSC 2x ribbon.png|50px|Creu del Servei Distingit amb una Fulla de Roure]] [[Creu del Servei Distingit (Estats Units)|Creu del Servei Distingit]] amb una fulla de roure
: [[Fitxer:Distinguished Service Medal ribbon.svg|50px|Medalla del Servei Distingit a l'Exèrcit]] [[Medalla del Servei Distingit a l'Exèrcit]] amb dues fulles de roure
: [[Fitxer:Silver Star ribbon.svg|50px|Estrella de plata]] [[Estrella de Plata]] amb una fulla de roure
: [[Fitxer:Us legion of merit legionnaire rib.png|50px|Legió del Mèrit]] [[Legió del Mèrit]]
: [[Fitxer:Bronze Star ribbon.svg|50px|Estrella de bronze]] [[Estrella de Bronze]]
: [[Fitxer:Purple Heart BAR.svg|50px|Cor Porpra]] [[Cor Porpra]]
: [[Fitxer:Silver Lifesaving Medal ribbon.svg|50px|Medalla per Salvar Vides de Plata]] [[Medalla per Salvar Vides de Plata]]
: [[Fitxer:World War I Victory Medal ribbon.svg|50px|Medalla interaliada 1914-1918]] [[Medalla de la Victòria a la I Guerra Mundial (Estats Units)|Medalla de la Victòria a la I Guerra Mundial]] amb cinc fermalls de batalla
: [[Fitxer:Army of Occupation of Germany ribbon.svg|50px|Medalla de l'Exèrcit d'Ocupació d'Alemanya]] [[Medalla del Servei a Mèxic]]
: [[Fitxer:American Defense Service ribbon.svg|50px|Medalla del Servei de Defensa Americana]] [[Medalla al Servei de Defensa Americà]]
: [[Fitxer:European-African-Middle Eastern Campaign ribbon.svg|50px|Medalla de la Campanya Europea, Africana i de l'Orient Mitjà]] [[Medalla de la Campanya Europea-Africana-Orient Mitjà]] amb una [[estrella de servei|estrelles de plata]] i dues de bronze
: [[Fitxer:World War II Victory Medal ribbon.svg|50px|Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial]] [[Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial (Estats Units)|Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial]]
: [[Fitxer:Army of Occupation ribbon.svg|50px|Medalla de l'Exèrcit del Servei d'Ocupació]] [[Medalla de l'Exèrcit d'Ocupació]]
: [[Fitxer:Order of the Bath (ribbon).svg|50px|Gran Creu de l'Orde del Bany]] [[Orde del Bany|Gran Creu de l'Orde del Bany]] (Gran Bretanya)
: [[Fitxer:Order of the British Empire Member (Military) Ribbon bar.svg|50px|Orde de l'Imperi Britànic]] [[Orde de l'Imperi Britànic|Oficial de l'Orde de l'Imperi Britànic]]
: [[Fitxer:Officer Ordre de Leopold.png|50px|Orde de Leopol]] [[Orde de Leopold|Oficial de l'Orde de Leopold]] (Bèlgica)
: [[Fitxer:Croix de Guerre 1940-1945 with palm (Belgium) - ribbon bar.png|50px|Creu de Guerra (Bèlgica)]] [[Creu de Guerra (Bèlgica)|Creu de Guerra 1940]] (Bèlgica)
: [[Fitxer:Legion Honneur GC ribbon.svg|50px|Legió d'Honor]] [[Legió d'Honor|Gran Creu de la Legió d'Honor]] (França)
: [[Fitxer:Croix de guerre 1939-1945 with palm (France) - ribbon bar.png|50px|Creu de Guerra 1939-1945]] [[Creu de Guerra 1939-1945]] (França)
: [[Fitxer:LUX Order of Adolphe Nassau Knight BAR.png|50px|Orde d'Adolf de Nassau]] [[Orde d'Adolf de Nassau|Gavaller de l'Orde d'Adolf de Nassau]] (Luxemburg)
: [[Fitxer:LUX Croix de Guerre ribbon.svg|50px|Creu de Guerra (Luxemburg)]] [[Creu de Guerra (Luxemburg)|Creu de Guerra]] (Luxemburg)
: [[Fitxer:MAR Order of the Ouissam Alaouite - Grand Cross (1913-1956) BAR.png|50px|Orde d'Ouissam Alaouita]] [[Orde d'Ouissam Alaouita|Gran creu de l'Orde d'Ouissam Alaouite]] (Marroc)
: [[Fitxer:Ribbon order of the White Lion of 2 class.png|50px|Ordre del Lleó Blanc]] [[Ordre del Lleó Blanc|Ordre del Lleó Blanc de 2a classe]] (Txecoslovàquia)
: [[Fitxer:Czechoslovak War Cross 1939-1945 Ribbon.png|50px|Creu de Guerra (Txecoslovàquia)]] [[Creu de Guerra (Txecoslovàquia)|Creu de Guerra]] (Txecoslovàquia)

El 1955, l'exèrcit estatunidenc va condecorar pòstumament al general Patton amb la [[Medalla de l'Exèrcit d'Ocupació]] pel seu servei com a primer comandant d'ocupació a Baviera.

== Vegeu també ==
{{Projectes germans |commons=George S. Patton |q=George Smith Patton}}
* [[Creighton Williams Abrams]].

{{Inicia taula}}
{{Filera de successions|títol= Comandant del [[3r Exèrcit (Estats Units)|Tercer Exèrcit Estatunidenc]] 
|abans= [[Courtney Hodges]]
|després= [[Lucian K. Truscott]]
|anys= 1944–1945}}
{{Filera de successions|títol= Comandant del [[7è Exèrcit (Estats Units)|Setè Exèrcit Estatunidenc]] 
|abans= Càrrec de nova creació
|després= [[Mark Wayne Clark]]
|anys= [[10 de juliol]] de [[1943]] –[[1 de gener]] de [[1944]]}}
{{Finalitza taula}}



{{ORDENA:Patton, George}}

[[Categoria:Generals estatunidencs de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Militars estatunidencs de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Participants a l'Operació Overlord]]
[[Categoria:Receptors de la Creu del Servei Distingit (Estats Units)]]
[[Categoria:Receptors de la Medalla al Servei Distingit]]
[[Categoria:Gran Creu de Cavaller de l'Orde del Bany]]
[[Categoria:Membres de l'Orde de l'Imperi Britànic]]
[[Categoria:Receptors de la Legió del Mèrit]]
[[Categoria:Comandants de la Legió d'Honor]]
[[Categoria:Receptors de la Creu de Guerra (França)]]
[[Categoria:Californians]]
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|en}}</text>
      <sha1>ph34qan0oqnknqh1zq650m3af4ghsim</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>