<page>
    <title>Família Rothschild</title>
    <ns>0</ns>
    <id>931777</id>
    <revision>
      <id>13839491</id>
      <parentid>13648718</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T02:11:18Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{|Class = infobox
|-
|Style = padding-bottom: 8px;|center Família Rothschild 
|-
|Style = padding: 0px;|center [[fitxer: Rotschilds arms.jpg|thumb|220px|center br/ Escut de la Família Rothschild /center]]
|-
|-
|Style = padding: 0px; border-top: solid 1px # aaaaaa;|
center Lloc d'origen br/
[[Alemanya]] br/
|-
|Style = padding: 0px; border-top: solid 1px # aaaaaa;|
center Components 

[[Mayer Amschel Rothschild]] Fundador

[[Amschel Mayer Rothschild]] br/
[[Salomon Rothschild|Salomon Mayer Rothschild]] br/
[[Nathan Mayer Rothschild]] br/
[[Carl Mayer von Rothschild|Calmann Mayer Rothschild]] br/
[[Jakob Mayer Rothschild]]
|-
|Style = padding: 0px; border-top: solid 1px # aaaaaa;|
center Categoria br/
[[: Categoria: Rothschild]] br/
|-
|Style = padding: 0px; border-top: solid 1px # aaaaaa;|
|}
La '''família Rothschild''', coneguda com la''' Casa de Rothschild'''ref name=NF '' The House of Rothschild: Money' s prophets, 1798-1848 '', Volume 1, Niall Ferguson, 1999 /ref o simplement els Rothschild, és una [[dinastia]] europea d'origen [[Poble jueu|judeoalemany]] alguns dels integrants van fundar [[banc (empresa) |bancs]] i [[institucions financeres]] a la fi del [[segle XVIII]], i que va acabar convertint-se, a partir del [[segle XIX]], en un dels més influents llinatges de banquers i financers d'[[Europa]].ref name=Emprendaria{{ref-llibre|url = http://emprendaria.com/nota.php?id_not=176|títol = Biografies: Mayer Amschel Rothschild, el gran financer|consulta = 25 de febrer|consulta = 2009|autor = per Redacció de Emprendaria|data = 16/2/08|editorial = Emprendaria|llengua = espanyol}}/ref

A cinc germans de la branca [[Àustria|austríaca]] de la família se'ls van atorgar [[Baró|baronies]] hereditàries de l'[[Casa d'Habsburg|Imperi dels Habsburg]] per part de l'[[Emperador]] [[Francesc I d'Àustria]] el [[1816]]. La branca [[Gran Bretanya|britànica]] de la família va ser elevada a la [[noblesa]] per la [[Victòria I del Regne Unit|Reina Victoria]].ref Name=NF/

== Orígens ==
[[fitxer: MayerRothschild.jpg|frame|left|center Mayer Amschel Rothschild /center center (1744-1812)/center]]
El 1743, [[Amschel Moses Bauer]], [[orfebre]] de professió que completava els seus ingressos exercint de canvista, va obrir una botiga de monedes al [[gueto]] jueu de [[Frankfurt del Main]] a [[Alemanya]].ref name = Lottman_1 Lottman (2006). pp. 18/23 /ref Sobre la porta d'entrada de casa, la planta baixa quedava reservada per al negoci i la resta per a la família, va penjar un cartell en què es representava una àguila romana en un escut vermell. La botiga va arribar a ser coneguda com la botiga del escut vermell, Rothschild en alemany, amb el temps, aquesta paraula va passar a convertir-se en la seva [[patronímic]].

L'ascens a la prominència europea de la família va començar amb [[Mayer Amschel Rothschild]], fundador d'aquesta dinastia, fill de Amschel Moses. A la dècada de 1760, el jove Mayer Amschel establir les seves activitats a Frankfurt, negociant amb monedes i bitllets.

El 1769 va ser representant de la Cort de [[Guillem I de Hesse-Kassel|Guillem I]] a [[Hanau]] i el 1784 va comprar una gran casa a la '' Judengasse '' ('' Passatge dels jueus ''), on va ser a viure amb la seva dona Gutle i els seus deu fills.
La propietat va ser coneguda com la [[Casa del Escut Verd]] i allà els seus cinc fills homes van créixer i aprendre les habilitats que els van permetre convertir-se en futurs [[banquer]]s de [[monarca]] si [[govern]]s europeus i, posteriorment, van establir el negoci de la Banca Rothschild a tot [[Europa]].
[[fitxer: Haus der Rotschilds in der frankfurter Judengasse.jpg|thumb|205px|Casa Rothschild en '' Judengasse '' ('' Passatge dels jueus '') de Frankfurt]]
El 1798, a l'edat de 21 anys, [[Nathan Mayer Rothschild]] va sortir de la casa del seu pare per instal·lar en [[Anglaterra]], primer a [[Manchester]], on es va establir com comerciant [[tèxtil]] de gran reputació. El 1809 Nathan va canviar la seva seu a la ciutat de [[Londres]] on va desenvolupar l'activitat bancària, la negociació de lletres de canvi i l'organització de préstecs estrangers. El seu major emprenedoria va arribar el 1814 quan ell i els seus germans van ser encarregats pel [[govern britànic]] per obtenir els mitjans financers per ajudar a [[Gran Bretanya]] i els seus aliats per derrotar [[Napoleó]].

La reeixida activitat empresarial de Nathan com banquer a Londres va proporcionar un model per als seus germans a Frankfurt. el 1812 [[Jakob Mayer Rothschild|Jakob]], el més jove, va establir una casa bancària a [[París]]. [[Salomon Rothschild|Salomon]] el 1820 es va establir a [[Viena]], on la família ja estava activa en les finances imperials. Finalment, amb l'enfortiment dels interessos de l'[[Imperi d'Àustria]] a [[Itàlia]], [[Carl Mayer von Rothschild|Carl]] va establir els negocis en [[Nàpols]], deixant a [[Amschel Mayer Rothschild|Amschel]], el major dels cinc fills de Mayer Amschel, per dirigir el banc de [[Frankfurt del Main]] amb contínua expansió.

Al moment de la mort de Nathan el 1836, els Rothschild van ser els banquers internacionals de major èxit de l'època.

Des 1818, quan Nathan en [[Londres]] va disposar un préstec de £ 5.000.000 per al govern [[Prússia|prussià]], i durant més d'un segle, la recaptació de fons per als governs de tot el món a través de l'emissió de [[Bo (finances)|bons]], van formar el nucli dels negocis Rothschild.

Individualment, els germans i els seus descendents, van afegir altres interessos. A [[França]] i [[Àustria]] els Rothschild pressionar per construir i finançar les xarxes [[ferrocarril|ferroviàries]]. En [[Viena]], Solomon es va interessar en l'[[enginyeria]] i [[Fosa (indústria)|foses]]. Tots es van involucrar amb [[metalls preciosos]] i amb l'[[or]] en particular.

El 1840 [[NM Rothschild  Sons]] es va convertir en un dels agents de borsa dels [[lingot]]s d'or del [[Banc d'Anglaterra]]. Durant la [[febre de l'or]] del [[segle XIX]], van crear organismes en [[Califòrnia]] i [[Austràlia]]. Durant una bona part del segle, els Rothschild, a través de l'adquisició de [[Mina (mineria)|mines]] clau en [[Espanya]], va obtenir el [[monopoli]] del [[mercuri (element)|mercuri]], utilitzat per a la refinació de metalls preciosos. Durant més de cent anys, des 1852, el banc de Londres va operar la [[Reial Casa de la Moneda]] a [[Londres]], refinant i fonent per al [[Banc d'Anglaterra]] i altres clients internacionals.
[[fitxer: Mentmore Towers from angle.jpg|thumb|200px|Torres Mentmore, [[Buckinghamshire]], Anglaterra]]
A la dècada de 1850 van ser construïdes enormes i fastuoses construccions, com [[Torres Mentmore]] a Anglaterra i el [[Castell de Ferrières]] a França, les primeres de moltes altres a realitzar-se en tot Europa. Totes estaven completament decorades amb obres d'art. A [[Bordeus]] van ser adquirits els [[vinya|vinyes]] de [[Château Mouton Rothschild|Mouton]] i [[Château Lafite Rothschild|Lafite]] i fundacions de beneficència es van establir amb ritme creixent.
[[fitxer: Chateau de Ferrieres.jpg|thumb|200px|left|Castell de Ferrières, [[Ferrières-en-Brie]], França]]
La família es va veure atrapada en la tempesta política de mitjan [[segle XIX]]. L'any de les revolucions, 1848, els va deixar en gran mesura indiferents, però la unificació d'Itàlia el 1861 va provocar el tancament del seu banc a Nàpols. Mentrestant, el negoci de les emissions de bons va créixer i es va propagar. Amb la ràpida i decisiva acció de [[Lionel Walter Rothschild|Lionel de Rothschild]] el 1875 va permetre al govern britànic adquirir una important participació en el [[Canal de Suez]].

Amb la mort del baró James el 1868 la primera generació de banquers Rothschild va arribar al final. Tot i la identificació creixent amb els països en què vivien - Anglaterra, França, Alemanya i Àustria - els vincles familiars dels Rothschild es van mantenir ferms, enfortits per l'associació d'acords vinculants.

El ritme creixent de la industrialització a Europa va portar nous desafiaments per als Rothschild

Els francesos van prendre gran interès en l'explotació minera de metalls bàsics, particularment [[coure]] i [[níquel]], i en Anglaterra els Rothschild van donar suport un nou emprenedoria, [[The Exploration Company]] (La Companyia d'Exploració), per buscar fonts de minerals al voltant del món.

Amb la [[finançament]] per a la creació de [[De Beers]] el 1887, els Rothschild també van invertir en l'explotació minera de [[pedres precioses]] a [[Àfrica]] i en l'[[Índia]]. També durant un temps, juntament amb els [[Nobel]], que estaven en l'avantguarda del desenvolupament de camps petroliers a [[Bakú]] i en [[Batum]] al sud-oest de [[Rússia]], es van involucrar en la indústria del [[petroli]].

Més enllà dels interessos empresarials, la família va créixer. el 1895, [[Edmond de Rothschild]], fill menor del baró James, va visitar per primera vegada [[Palestina#.C3.88poca_otomana|Palestina otomana]]. En els següents anys va recolzar la fundació d'una sèrie de [[quibuts]]. El seu interès pel desenvolupament del [[Israel|país]] va continuar fins que va morir el 1934. A Anglaterra, [[Walter Rothschild|Walter]], fill del [[Nathan Mayer Rothschild, 1r baró Rothschild|primer Lord Rothschild]] (el primer [[Par (títol)|par]] [[poble jueu|jueu]], atorgat el 1885) va començar el seu interès per la [[zoologia]], creant una de les més grans col·leccions d'exemplars del món, mentre que el seu cosí [[Henri Rothschild|Henri]] va ser un destacat expert en [[nutrició]] infantil a França.

El 1901, sense hereu home per continuar, la branca de Frankfurt va tancar les seves portes. Després de més d'un segle, els Rothschild van tallar els seus vincles comercials amb la seva ciutat d'origen. No va ser sinó fins a 1989 que van tornar.

Després de la [[Primera Guerra Mundial]], bancs de negocis van cedir el seu lloc tradicional d'obtenció de finançament per a governs, a les noves institucions de finançament internacional. Els bancs Rothschild es reconduir lentament cap a l'obtenció de finançament per a empreses comercials i industrials.

El 1919, en una nova pàgina en la llarga història de participació Rothschild amb l'or, NM Rothschild  Sons va assumir el rol de banca permanent per a la regulació del preu mundial d'or.

La [[Crack del 29|crisi financera mundial de 1929]] va portar problemes no menys importants en [[Àustria]], on [[Louis Nathaniel de Rothschild]] va realitzar un poderós esforç per apuntalar el [[Creditanstalt]], el major banc d'Àustria, per evitar el col·lapse. Menys d'una dècada després va arribar una marea fosca, el 1938 els interessos austríacs dels Rothschild van ser arrabassats pels nazis, posant fi a més d'un segle al cor de la banca en Europa central. A França i Àustria, la família es va dispersar durant la durada de la guerra.
 
La recuperació a Europa de la postguerra va ser lenta. Després de la [[Segona Guerra Mundial]] moltes de les mansions i col·leccions van passar a mans del sector públic en alguns casos i en altres els béns van ser confiscats. Els negocis llavors es van centrar a Londres, i la seu a París havia de ser restaurada.

A la [[dècada de 1960]] va començar la recuperació i explorar noves vies. En conjunt, els bancs britànics i francesos es van comprometre a seguir desenvolupant el seu funcionament en els [[Estats Units]], el que amb el temps va arribar a ser [[Rothschild Inc]]. A Londres, NM Rothschild  Sons va tenir un paper anticipat en els nous mercats de [[eurobons]].

El 1963 [[Edmond James de Rothschild]] va crear la [[Compagnie Financière Edmond de Rothschild]] amb seu a [[Suïssa]]. El seu inici com a casa de [[capital de risc]], no va demorar en expandir-se com [[banc d'inversió]] i corporació de [[gestió d'actius]].

El 1981 la Casa Rothschild a París va ser [[nacionalització|nacionalitzada]] pel govern [[socialista]] del [[Primer Ministre de França|Primer Ministre]] [[Pierre Mauroy]], sota la presidència de [[François Mitterrand]]. Però el 1983 [[David de Rothschild]] va crear el banc [[Rothschild  Cie]], el successor, mantenint la seva posició com a casa d'inversió líder.

La [[dècada de 1980]] va donar a llum al fenomen internacional de les [[privatització|privatitzacions]] en el qual els Rothschild van participar des d'un principi en més de 30 països d'arreu del món.

Avui les oficines de la Casa Rothschild s'expandeixen en més de 40 països arreu del món.

!-- === Neix la Casa Rothschild ===

El [[29 d'agost]] de [[1770]], Mayer Amschel es va casar amb Gutele Schnaper ([[23 d'agost]] de [[1753]] - [[7 de maig]] de [[1849]]) amb qui va tenir cinc filles i cinc fills: (Amschel, Salomon, Nathan, Kalman i Jakob). Encara que va instal·lar el seu domicili familiar en una casa molt més àmplia amb un escut verd a la porta, va mantenir la casa, en ''la Judengasse'', com a seu dels seus negocis,ref name=Lottman_1/ la que havia tornat a comprar quan va començar a prosperar. El gran escut vermell encara es trobava a la porta i, donant a l'escut vermell seu veritable significat (el seu pare l'havia adoptat com el seu emblema a partir de la bandera vermella que va ser l'emblema dels revolucionaris jueus a Europa oriental), Mayer va canviar la seva cognom pel de Rothschild (escut vermell). Amb això, naixia la Casa Rothschild.{{Demostrar}}

=== Neix l'Empresa Rothschild ===

Al gener de [[1800]], amb els seus fills majors com a socis de la seva empresa, que ara es deia Mayer Amschel Rothschild i Fills, i ja fermament instal·lats en la cort de Hesse ocupant pare i fills càrrecs oficials en la mateixa, donen el següent gran pas al convertir-se en agents de la cort de l'emperador austríac en [[Viena]]. D'[[1802]] el [[1804]], l'empresa va realitzar el seu primer préstec estatal a la cort de [[Dinamarca]] per més de deu milions de florins.ref Name=Emprendaria/

La font més important dels seus ingressos era el moviment de diners, més en lletres de canvi que en saques (entre Anglaterra i el continent) i també l'administració dels béns del príncep de Hesse, per al qual feien d'intermediaris, en els seus préstecs a altres estats.ref name = Lottman_1/

=== Expansió de l'Empresa Rothschild ===

La seva fama creixia acceleradament-al ritme que la seva fortuna-i es basava en alt grau en la confiabilitat que mostraven en el seu ofici d'administradors i com intermediaris. [[Frankfurt del Main]] s'havia transformat per a fins del segle XVIII, gràcies als Rothschild, en l'enllaç entre el continent i [[Anglaterra]], eix bancari i punt de trànsit de mercaderies entre Anglaterra i [[Alemanya]], fins al punt que Mayer Amschel va considerar oportú enviar a un Rothschild, el jove Nathan de 21 anys, com a representant de la Casa Rothschild a Anglaterra, portant amb si una part de la fortuna familiar. Amb això naixia la branca britànica de l'empresa.ref Name = Lottman_1/

L'última dècada del segle XIX porta també l'exili del príncep de Hesse (a [[Dinamarca]]), ja que [[Napoleó]], qui no li perdona que s'hagués mantingut de part dels austríacs, ocupa les seves terres i amenaça un embargament sobre les seves riqueses. No obstant això Mayer Amschel acaba per fer-se càrrec de tots els seus negocis, el que augmenta encara més els seus ingressos.ref Name = Lottman_1/

=== El testament de Mayer Amschel Rothschild ===
En el canvi del segle s'havia associat amb tots els seus fills homes dividint el capital de la seva empresa en 50 accions, amb fins de repartir per igual entre els seus fills, encara que en aquest moment el repartiment ho fa atenent a l'edat entre els que han quedat a Frankfurt del Main. Exclou d'aquesta manera a totes les seves filles, ni llavors ni més tard les filles, esposes o descendents van tenir cap participació.ref Name = Lottman_1/

El seu testament, redactat pocs dies abans de morir, contenia un reglament estricte de com s'havien de dirigir els negocis familiars:ref name=Emprendaria/

* Totes les posicions claus han de ser ocupades per membres de la família.
* En els negocis solament poden participar els membres de la família homes.
* El fill major del fill gran ha de ser el cap de la família, sempre que la majoria de la família no decideixi el contrari.
* La família ha de casar-se entre si amb els seus cosins de primer i segon grau.
* No ha d'haver cap auditoria jurídica i cap publicació dels béns.
 
=== Alguns fets destacables ===

Sempre va mantenir un estret contacte amb el més important conseller de finances del príncep, Carl Buderus. Aquest, durant el govern d'ocupació napoleònic, va subornar al general francès Lagrange, assegurant valors en paper per més de quinze milions d'escuts per al príncep.
ref name=Emprendaria/

Gràcies a la seva relació amb Buderus i el príncep, aquest últim exiliat a Dinamarca de 1806 a 1813, Mayer Amschel va forjar una casa bancària i va obtenir el control total sobre els valors i bescanvis de deute del príncep. Amb ajuda dels banquers Lennap i Lawatz va obtenir interès a tot Europa i va poder especular amb els diners en el seu control.ref Name=Emprendaria/

I a partir d'[[1807]]/[[1808]] també va poder invertir en [[Gran Bretanya]], a través del seu fill Nathan.ref Name=Emprendaria/
 --

== Els germans Rothschild ==
Mayer Amnschel Rothschild va assegurar l'expansió de la seva empresa a través dels seus fills que es van instal·lar en cinc de les més importants ciutats d'Europa d'aquell llavors. Tots ells es van dedicar al mateix negoci que el seu pare. Mentre Amschel Mayer va romandre a la casa matriu a [[Frankfurt del Main|Frankfurt]], els seus germans van obrir sucursals a [[Viena]], [[Londres]], [[París]] i [[Nàpols]].br Clear=left

[[Fitxer:Amschel Mayer Rothschild.jpg|left|90px|border|Amschel Mayer Rothschild.jpg]]
[[Mayer Amschel Rothschild]] (1773-1855). Va ser el fill gran de Amschel. Després de la mort del seu pare es va fer càrrec de l'empresa en [[Frankfurt del Main|Frankfurt]] i es va convertir en líder de la família. Frankfurt va seguir sent el principal centre de reunió de la família.br Clear=left

[[Fitxer:Salomon Rothschild.jpg|right|90px|border|Salomon Rothschild]]
[[Salomon Mayer Rothschild]] (1774 - 1855). Va ser el fundador de la branca austríaca dels Rothschild en [[Viena]]. El primer èxit comercial el va aconseguir en 1815. Va establir un banc a la [[dècada de 1820]] i, des d'aleshores, va ser un dels principals finançadors del règim de [[Metternich]] i per tant del conjunt de la [[Confederació Germànica]]. A Salomon no se li va permetre inicialment comprar terres, però el [[1822]] va ser elevat, amb els seus germans, a la noblesa per l'emperador d'Àustria pels seus serveis, convertint-se en un dels majors terratinents del país. el [[1835]] se li va atorgar la concessió per a la construcció del [[Ferrocarril del Nord (Àustria)|Ferrocarril del Nord]] i va crear la indústria [[Metalurgica Vítkovice]].br Clear=left

[[Fitxer:Nathan Rothschild.jpg|left|90px|border|Nathan Rothschild]]
[[Nathan Mayer Rothschild]] (1777 - 1836). Entre [[1790]] i [[1800]] va obrir una empresa tèxtil a [[Manchester]]. el [[1806]] va començar a negociar a la [[Borsa de Londres]]. el [[1811]] va obrir el [[banc (empresa) |banc]] [[N. M. Rothschild  Sons]], el qual està actiu fins a l'actualitat.ref{{ref-web|url=http://www.rothschild.com/banking/rothschild_bank_international/ |títol=Rothschild Bank International |consulta=11/3/2012 |obra= |editor=Rothschild Bank International |data= |llengua=anglès }}/ref Va invertir en la [[Companyia Britànica de les Índies Orientals]]. Durant les [[Guerres Napoleòniques]] es va comprometre a la transferència de fons per donar suport a [[Wellington]] durant la campanya a [[Portugal]] i [[Espanya]] contra [[Napoleó]]. el [[1818]] va organitzar un préstec de £ 5.000.000 al govern de [[Prússia]].br Clear=left

[[Fitxer:Carl Mayer Rothschild.jpg|right|90px|border|Carl Mayer Rothschild]]
[[Carl Mayer von Rothschild]] (1788-1855). Es va traslladar a [[Nàpols]] el [[1821]] on gerència les finances dels soldats austríacs. Va fundar una institució bancària, però que només hi hauria fins a [[1863]].br Clear=left

[[Fitxer:Jakob Rothschild.jpg|left|90px|border|Jakob Rothschild]]
[[James Mayer de Rothschild]] (1792 - 1868). Va ser el més jove dels cinc germans. el [[1812]] es va traslladar a [[París]], on va fundar la institució bancària [[Rothschild Frères]]. Es va convertir en un dels financers més important de França i va exercir com a assessor dels reis francesos. Va finançar la construcció de ferrocarrils i mines, i va ajudar a França a superar la crisi després de la derrota a la [[Guerra Franco-prusiana]]. 

== L'Empresa Rothschild a través dels segles ==
===Segle XIX===
En aquest segle, els Rothschild, van finançar la indústria, els ferrocarrils i, al costat d'altres, la construcció del [[Canal de Suez]].
 
Amb l'adveniment de les [[Segona revolució industrial|grans indústries]] i la [[Borsa de valors|banca de valors]], l'imperi dels Rothschild va perdre molta de la seva prominència comparat amb altres empreses [[multinacional]]s,-NM Rotschild posseeix [[Actiu (comptabilitat)|actius]] per només 10 mil milions de [[dòlars]] dels EUAref name=N M Rothschild  Sons Limited[http://www.fundinguniverse.com/company-histories/N-M-Rothschild-amp;-Sons-Limited-Company-History.html N M Rothschild  Sons Limited]/ref- al·legadamente concentrant-se en finançar a famílies emergents en el món de les [[finances]] com els [[Morgan]], els Warburg i els [[Rockefeller (família)|Rockefeller]] als [[Estats Units]]. A través de la seva influència sobre aquestes poderoses famílies van tenir un control enorme sobre la política i el desenvolupament dels Estats Units. Altres motius d'aquesta decadència van ser les pèrdues que l'empresa va patir a Europa durant el període dels [[nazis]].ref name=N M Rothschild  Sons Limited/

== La identitat jueva i la seva postura sionista ==
Els Rothschild van ser partidaris i actius col·laboradors de la creació de l'[[Estat d'Israel]].ref Name=independent.co.uk{{ref-notícia|Cognom = Vallely
 |Nom = Paul
 |Títol = The Rothschild story: A golden era ends for a secretive dynasty
 |Editorial = The Independent
 |Data = 2004.04.16
 |Url =
 |consulta= 2010.02.18}}/ref el [[1917]] [[Lionel Walter Rothschild]], 2n baró Rothschild, va ser el destinatari de la [[Declaració Balfour de 1917|Declaració de Balfour]] a la [[Federació Sionista de Gran Bretanya i Irlanda|Federació Sionista]]ref Balfour Declaration. (2007). In Encyclopædia Britannica. Retrieved August 12, 2007, from [http://www.britannica.com/eb/article-9011963 Encyclopædia Britannica Online]. /ref que va comprometre al govern britànic per l'establiment en el [[Mandat Britànic de Palestina]] d'un [[Israel|llar nacional per al poble jueu]].ref{{citar ref |títol = The Balfour Declaration| editorial = Israel Ministry of Foreign Affairs |llengua= anglès}}/ref
 
Després de la mort de [[James Mayer de Rothschild|James de Rothschild]] el [[1868]], [[Alphonse James de Rothschild|Alphonse Rothschild]], el seu fill gran, es va fer càrrec de l'administració del banc de la família i va ser el més actiu en el suport a [[Eretz Israel]].ref{{ref-llibre|cognom = Aharonson
 |nom = Ran
 |títol = Rothschild and early Jewish Colonization in Palestine
 |editorial = The Hebrew university Magnes Press, Jerusalem
 |data = 2000
 |lloc = Israel
 |pàgines = 53
 |isbn = 0-7425-0914-1}}
/ref Durant la [[dècada de 1870]] la família Rothschild va contribuir amb prop de 500.000 [[francs]] per any a l'[[Aliança Israelita Universal]].ref{{ref-llibre|cognom = Aharonson
 |nom = Ran
 |títol = Rothschild and early Jewish Colonization in Palestine
 |editorial = The Hebrew university Magnes Press, Jerusalem
 |data = 2000
 |lloc = Israel
 |pàgines = 54
 |isbn = 0-7425-0914-1}}/ref

El Baró [[Edmond James de Rothschild]], el més jove dels fills de [[James Mayer de Rothschild|James de Rothschild]] va ser un gran benefactor i patrocinar la creació de la primera colònia a Eretz Israel en [[Rishon lezion]] el [[1882]].ref{{cita ref
| url = http://www.jewishvirtuallibrary.org/jsource/biography/rothschild.html|títol = Baron Edmond James de Rothschild
| editorial = Jewish Virtual library|idioma = anglès}}/ref També va comprar als terratinents otomans altres terrenys que ara constitueixen l'Estat d'Israel. el [[1924]], va fundar l'[[Associació de Colonització Jueva]], que va adquirir més de 22,36 km ² de terres i va crear projectes empresarials.ref '' Encyclopedia of Zionism and Israel, vol. 2, Rothschild, Baron Edmond-James de, p.966 /ref
 
[[Tel Aviv]] té un corriol, el [[Boulevard Rothschild]], que porta el seu nom així com diverses localitats a tot Israel, com el '' Edmond de Rothschild Park '' en [[Boulogne-Billancourt]], [[Metula]], '' [[Zikhron Ya'aqov]], [[Rishon lezion]] i [[Rosh Pina]].ref{{ref-llibre|títol = The Redeemers of the Land|cognom = Greenwood|nom = Naftali|editorial = Israel Ministry of Foreign Affairs|url = http://www.mfa.gov.il/MFA/History/Modern+History/Centenary+of+Zionism/The+Redeemers+of+the+Land.htm |consulta = 2010.04.08}}/ref

Els Rothschild també van jugar un paper important en el finançament d'algunes de les infraestructures governamentals d'Israel. [[James Armand de Rothschild]] va finançar l'edifici de la [[Knesset]] com a donació a l'Estat d'Israelref [http://www.knesset.gov.il/lexicon/eng/rotchild_ja_eng.htm James Armand de Rothschild on the Knesset lloc web] /ref i l'edifici de l'[[Tribunal Suprem d'Israel]] va ser donat a Israel per [[Dorothy de Rothschild]].ref [http://query.nytimes.com/gst/fullpage. html? res = 940DE2DE153BF930A25751C1A96E948260 Dorothy de Rothschild, 93, Supporter of Israel] (Obituary), '' [[The New York Times]] '', 13 December 1988 /ref Fora de la cambra presidencial s'exhibeix la carta que la Sra Rothschild va escriure a qui va ser [[Primer Ministre d'Israel]] en aquest moment, [[Shimon Peres]], expressant la seva intenció de donar un nou edifici per a la Cort Suprema.ref [http://elyon1.court.gov.il/eng/siyur/lishka_nasi.html The Presidents Chamber], Tour of Supreme Court, The judicial Authority. [http://elyon1.court.gov.il/eng/home/index.html http://elyon1.court.gov.il/eng/home/index.html]. /ref

== La família Rothschild com a blanc d'acusacions, campanyes de difamació i teories de conspiració ==
[[fitxer: Antisemiticroths.jpg|thumb|150px|[[Caricatura]] [[antisemita]] francesa representant als jueus conquistant el món. La família de banquers Rothschild està representada com un dimoni que abraça el món.ref Name=antisemitismo [http://www1.yadvashem.org/yv/en/holocaust/about/01/antisemitism.asp Caricatura antisemita francesa representant a la família de banquers Rothschild.] /ref (Il·lustració de [[Charles Lucien Leandre]] per a la portada de '' [[Le Rire]] '', 16 d'abril de 1898).]]
Durant més de dos segles,ref name=Random Variables 1984 Victor Rothschild - The Shadow of a Great Man in '' Random Variables '', Collins, 1984. /refref name = Ferguson, Niall 1998  * Ferguson, Niall. '' The World 's Banker: The History of the House of Rothschild. '' Weidenfeld  Nicolson, 1998, ISBN 0-297-81539-3 /ref des del començament de la seva gran influència en la història econòmica europea, la família Rothschild ha estat l'objectiu de caricatures satíriques, escrits polèmics, campanyes de [[difamació]] i [[Teoria conspirativa|teories de conspiració]]ref '' The Rough Guide to Conspiracy Theories '', James McConnachie, Robin Tudge Edition : 2 - 2008 /refref{{ref-llibre|títol = Antisemitism: A Historical Encyclopedia of Prejudice
|nom = Richard S.
|cognom = Levy
|pàgines = 624
|isbn = 1851094393
|editorial = ABC-CLIO
|any = 2005}}
/refref{{ref-llibre|títol = The History of Anti-semitism: From Voltaire to Wagner
|nom = Leon
|cognom = Poliakov
|pàgines = 343
|isbn = 0812218655
|editorial = University of Pennsylvania Press
|any = 2003
}}/ref que, segons els seus defensors, només són un mètode encobert de fer '[[antisemitisme|campanyes antijueves]]'.ref{{ref-llibre|cognom = Pérez|nom = Joseph|títol = Els jueus a Espanya|data =|any = 2005|editorial = Marcial Pons Història|lloc = Madrid|isbn = 8496467031|pàgines = 294}}/ref Fins i tot la crítica de les seves pràctiques comercials és titllat amb freqüència d'antisemitisme.ref [[Daniel Pipes]], '' Verschwörung. Faszination und Macht des Geheime '', Gerlingen Akademie Verlag München 1998, S. S. 140ff u.ö. /refref [[Tobias Jaecker]], '' Antisemitische Verschwörungstheorien nach dem 11. September. Neue Variant Eines alten Deutungsmusters '', LIT Verlag, 4. Aufl., Münster 2009, S. 43, 52 u.ö. /ref Aquestes teories prenen diferents formes, com ara afirmar que la família pertany als [[Illuminati]],ref Makow Ph.D, H: '' Illuminati: The Cult that Hijacked the World '', BookSurge Publishing, 2008, ISBN 1-4392-1148-5 /ref o que deté el control mundial de la riquesa i les institucions financeres.ref{{ref-llibre|títol = Roots of hate
|nom = William
|cognom = Brustein
|pàgines = 147
|isbn = 0521774780
|editorial = Cambridge University Press
|any = 2003
}}/refref{{ref-llibre|títol = Antisemitism: Myth and Hate from Antiquity to the Present
|nom = Marvin
|cognom = Perry
|pàgines = 117
|isbn = 0312165617
|editorial = Palgrave Macmillan
|any = 2002
}}/ref

== Notes ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
* Herbert Lottman (2006). '' Els Rothschild: història d'una dinastia ''. Barcelona: Tusquets Editors. ISBN 84-8310-491-1

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Rothschild family}}

* [http://www.rothschildarchive.org/ta/L'fitxer dels Rotschilds] (en anglès).
* [http://www.rothschild.com/Casa financera de Rotschild] (en anglès).
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Familia Rothschild}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Bancs]]
[[Categoria:Banquers]]
[[Categoria:Llinatges]]
[[Categoria:Rothschild| Rothschild]]</text>
      <sha1>kxw89fi8ombdid27o8vufrbxfg7cpvj</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>