<page>
    <title>Segona Guerra Sinojaponesa</title>
    <ns>0</ns>
    <id>93197</id>
    <revision>
      <id>13840270</id>
      <parentid>13758103</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T04:19:41Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{FixHTML|begin}}
{{VPHISMILCAT Infotaula conflicte militar|
nom=Segona Guerra Sinojaponesa|
front=[[Guerra del Pacífic]]|
conflicte=[[Segona Guerra Mundial]]|
imatge= 
[[Fitxer:Crossing river by Gate of China01.jpg|350px|Soldats japonesos creuant el riu del davant del portal de la Xina, a [[Nanquín]], el 13 de desembre de [[1937]].]]|
peu_de_foto= Soldats japonesos creuant el riu Qinhuai davant del portal de la Xina, a [[Nanquín]], el 13 de desembre de [[1937]].|
dates=del [[7 de juliol]] de [[1937]]br /al [[9 de setembre]] de [[1945]]|
escenari=[[Xina]]|
resultat=Victòria xinesa|
bàndol1=[[Fitxer:Flag of the Republic of China.svg|20px|República de la Xina]] [[República de la Xina]]br /[[Fitxer:US flag 48 stars.svg|20px|Estats Units d'Amèrica]] [[Estats Units]]|
bàndol2=[[Fitxer:Merchant flag of Japan (1870).svg|20px|Imperi del Japó]] [[Imperi del Japó]]|
comandant1=[[Fitxer:Flag of the Republic of China.svg|20px|República de la Xina]] [[Chiang Kai-shek]] br /[[Fitxer:Flag of the Republic of China.svg|20px|República de la Xina]] [[Chen Cheng]] br /[[Fitxer:Flag of the Republic of China.svg|20px|República de la Xina]] [[Yan Xishan]] br /[[Fitxer:Flag of the Republic of China.svg|20px|República de la Xina]] [[Feng Yuxiang]] br /[[Fitxer:Flag of the Republic of China.svg|20px|República de la Xina]] [[Li Zongren]] br /[[Fitxer:Flag of the Republic of China.svg|20px|República de la Xina]] [[Xue Yue]] br /[[Fitxer:Flag of the Republic of China.svg|20px|República de la Xina]] [[Bai Chongxi]] br /[[Fitxer:Flag of the Republic of China.svg|20px|República de la Xina]] [[Peng Dehuai]] br /[[Fitxer:US flag 48 stars.svg|20px|Estats Units d'Amèrica]] [[Joseph Stilwell]] br /[[Fitxer:US flag 48 stars.svg|20px|Estats Units d'Amèrica]] [[Claire Lee Chennault|Claire Chennault]] br /[[Fitxer:US flag 48 stars.svg|20px|Estats Units d'Amèrica]] [[Albert Wedemeyer]]|
comandant2=[[Fitxer:Merchant flag of Japan (1870).svg|20px|Imperi del Japó]] [[Hirohito]] br/[[Fitxer:Merchant flag of Japan (1870).svg|20px|Imperi del Japó]] [[Fumimaro Konoe]] br/[[Fitxer:Merchant flag of Japan (1870).svg|20px|Imperi del Japó]] [[Hideki Tojo]] br/[[Fitxer:Merchant flag of Japan (1870).svg|20px|Imperi del Japó]] [[Kotohito Kan'in]] br /[[Fitxer:Merchant flag of Japan (1870).svg|20px|Imperi del Japó]] [[Matsui Iwane]] br /[[Fitxer:Merchant flag of Japan (1870).svg|20px|Imperi del Japó]] [[Hajime Sugiyama]] br /[[Fitxer:Merchant flag of Japan (1870).svg|20px|Imperi del Japó]] [[Shunroku Hata]] br /[[Fitxer:Merchant flag of Japan (1870).svg|20px|Imperi del Japó]] [[Toshizo Nishio]] br /[[Fitxer:Merchant flag of Japan (1870).svg|20px|Imperi del Japó]] [[Yasuji Okamura]] br/[[Fitxer:Merchant flag of Japan (1870).svg|20px|Imperi del Japó]] [[Umezu Yoshijiro]]|
força1=5.600.000 xinesosbr / 700 avions americans|
força2=3.200.000 japonesosbr /900.000 xinesosrefJowett, Phillip, Rays of the Rising Sun, pg.72./ref |
baixes1=3.220.000 militarsbr / 17,530,000 civils|
baixes2=1.900.000 militars|
}}
{{FixHTML|mid}}
{{FixHTML|end}}
La '''Segona Guerra Sinojaponesa''', lliurada entre el [[7 de juliol]] de [[1937]] i el [[9 de setembre]] de [[1945]] fou la guerra entre la [[Història de la República de la Xina|República de la Xina]] i l'[[Imperi del Japó]], abans i durant la [[Segona Guerra Mundial]], que va acabar amb la rendició del Japó el 1945. La invasió japonesa va ser un pla estratègic dissenyat per l'exèrcit imperial japonès com a part dels plans a gran escala per controlar l'Àsia continental.

Des de 1937 a 1941 la Xina va lluitar sola, però després de l'[[atac a Pearl Harbor]], la segona guerra sinojaponesa es va mesclar amb el conflicte de la Segona Guerra Mundial.

== Antecedents ==
L'origen de la segona guerra sinojaponesa es troba en la [[Primera Guerra Sinojaponesa]], de 1894-95 en què la Xina, sota la [[Dinastia Qing]] va ser derrotada pel Japó i forçada a cedir [[Taiwan]] i reconèixer la independència de [[Corea]] al [[Tractat de Shimonoseki]].

La [[Història de la República de la Xina|República de la Xina]] es va fundar el [[1912]] com a conseqüència de la [[Revolució Xinesa]], que va derrocar la dinastia Qing, però la nova república estava dominada pels Senyors de la Guerra. Finalment, el govern del [[Kuomingtang]] liderat per [[Chiang Kai-shek]] va aconseguir reunificar Xina el [[1928]], però només nominalment, car els comunistes es van revoltar contra el govern. Les primeres manifestacions del pla de control ideat per l'exèrcit japonès es coneixen com els Incidents de la Xina, segons la propaganda japonesa, provocats pels xinesos, per manifestar la il·legalitat de les invasions. La [[invasió japonesa de Manxúria]] el [[1931]] es coneix com l'[[Incident de Mukden]], i a conseqüència d'aquesta Japó va ocupar [[Manxúria]] i hi va establir l'estat titella de [[Manchukuo]] el 1932, amb el darrer emperador de Xina, [[Puyi]], com a cap d'Estat.

El darrer dels incidents previs a la guerra va ser l'[[Incident del Pont Marco Polo]], el [[7 de juliol]] de [[1937]], que marca l'inici de la guerra a gran escala entre els dos països.

== 1937-1939: La invasió de Xina ==
Després de la [[batalla del Pont de Lugou]] (L'Incident del Pont Marco Polo), per cridar l'atenció dels [[Estats Units d'Amèrica|Estats Units]] o altres nacions foranes, la Xina havia de demostrar que era capaç de lluitar, i es va decidir [[batalla de Xangai|defensar Xangai]] amb el millor de les seves tropes, entre el [[13 d'agost]] i el [[9 de novembre]] de 1937.ref{{Ref-llibre |cognom=Tucker |nom=Spencer |títol=Battles That Changed History: An Encyclopedia of World Conflict |url=http://books.google.es/books?id=SWBkx0UlgMACpg=PA453dq=Battle+of+Shanghai+november+9+1937hl=caei=6y_hTtLRMOfg4QTG__ncBgsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=2ved=0CDIQ6AEwAQ#v=onepageq=Battle%20of%20Shanghai%20november%209%201937f=false |llengua=anglès |editorial=ABC-CLIO |data=2010 |pàgines=p.453 |isbn=1598844296 }}/ref Tot i la victòria japonesa, es va mostrar la determinació xinesa. Els japonesos van ocupar Xangai, [[batalla de Nanquín|Nanquín]] i el sud de Shanxi, en campanyes de 350.000 soldats japonesos i encara més soldats xinesos. Després de la presa de Nanquín les tropes japoneses a la ciutat de [[Nanquín]] després de la seva victòria contra els xinesos a finals de [[1937]].refHua-ling Hu, ''American Goddess at the Rape of Nanking: The Courage of Minnie Vautrin'', 2000,/ref

La intenció del Japó no era governar la Xina, sinó crear estats titella favorables als interessos japonesos, aprofitant la debilitat interna i l'ambició dels senyors de la guerra xinesos. 

A diferència del Japó, Xina no estava preparada per una guerra total, i la desconfiança que regnava entre els antagonistes [[Koumintang]] i [[Partit Comunista Xinès]] es va haver de convertir en una aliança, quan [[Chian Kai-shek]] va ser segrestat per membres del PCX, però l'[[Exèrcit Revolucionari Nacional]], el Front Unit, mai es va unificar realment. A més es creia que la [[Societat de Nacions]] prendria mesures per aturar l'agressió japonesa, cosa que es va veure que no reeixiria. Aquests factors, juntament amb la manca de divisions mecanitzades i la poca indústria militar van forçar a la Xina a adoptar una estratègia que primava el manteniment de la força militar, sabent que els atacs frontals serien suïcides, fins que es tingués suficient força per derrotar els japonesos.

Bosses de resistència continuaven en les zones ocupades per dificultar l'administració de grans zones. Com a resultat d'això, els japonesos només controlaven [[Ciutat|ciutats]] i [[Tren|ferrocarrils]], i el territori estava amenaçat per l'acció [[partisà|partisana]].

Grans parts de la Xina van ser conquerides però l'avanç japonès es va començar a aturar el [[1938]], mentre els xinesos aplicaven la tàctica de la [[terra cremada]] per aturar els japonesos, i la indústria es va transportar a zones interiors com Chongquing.

== 1940-1944: Taules ==
[[Fitxer:Japanese Occupation - Map.jpg|thumb|250px|Ocupació japonesa del continent el 1940]]
Després de 1940, [[Guerra civil xinesa|els conflictes]] entre [[Nacionalisme|nacionalistes]] i [[Comunisme|comunistes]] en àrees fora del control japonès es va fer habitual, però la guerra estava en taules, i els dos bàndols obtenien guanys mínims. Els xinesos aconseguien defensar el territori de l'avanç japonès, mentre la [[guerrilla]] lluitava en zones conquerides. Això va frustrar els japonesos, que van cometre atrocitats com a venjança.

Després de l'[[atac a Pearl Harbor]], els [[Estats Units]] va entrar en guerra amb l'[[Imperi del Japó]], i Xina va declarar oficialment la guerra al Japó el [[8 de desembre]] de [[1941]], cosa que no havia fet abans per no trencar la neutralitat i poder rebre ajuda, que incloïa les armes alemanyes, car el govern nacionalista lluitava contra els comunistes. Les exportacions d'armes de l'[[Alemanya]] [[Nazisme|nazi]] a la Xina van ser més de la meitat del total.

Els xinesos van col·laborar amb tropes en la [[Campanya de Birmània]], tot i que es van guanyar la desconfiança [[Gran Bretanya|britànica]] en donar suport el [[1942]] a la independència de l'[[Índia]], en una reunió entre el [[Mohandas Gandhi|Mahatma Gandhi]] i Chiang Kai-shek.

== 1944-1945 El final de la guerra ==
* Més informació als articles: [[Operació Ichigo]] i [[Operació Tempesta d'Agost]].
[[Fitxer:Japanese Ichigo Plan - April 1944.jpg|thumb|250px|Avanç japonès en l'Operació Ichigo durant 1944 a Xina]]Els americans veien en la Xina continental la manera d'encerclar grans quantitats de tropes japoneses, i també com a lloc ideal per establir bases aèries. El [[1944]], mentre la posició japonesa es deteriorava ràpidament en l'[[Oceà Pacífic]], l'exèrcit japonès va llençar l'[[Operació Ichigo]] per atacar les bases aèries que havien començat a operar i assegurar les línies de ferrocarril en el territori ocupat. El desembre de 1944 les tropes japoneses van arribar a la [[Indoxina Francesa]], acomplint la seva missió. 

Tot i destruir les bases aèries del continent a Guilin i Liuzhou, l'aviació americana continuaria bombardejant territori japonès des de les noves bases del Pacífic. 

El 1945, quan els dos bàndols esperaven que la guerra durés un any més, els [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|soviètics]] van llençar l'[[Operació Tempesta d'Agost]], renunciant al pacte de no-agressió amb els japonesos, d'acord amb l'establert en els acords de la [[Conferència de Jalta]]. En menys de dues setmanes, l'exèrcit japonès de Manxúria, consistent en més d'un milió d'homes va ser destruït pels [[Exèrcit Roig|soviètics]]. 

Després del llançament de dues [[Arma nuclear|bombes atòmiques]] sobre [[Hiroshima]] i [[Nagasaki]] els japonesos van capitular als [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|aliats]] el [[15 d'agost]] de [[1945]], i les tropes a Xina van capitular el 9 de setembre de 1945, i segons la [[Conferència del Caire]] de [[1943]] les terres de Manxúria i Taiwan van tornar a Xina, i les [[Illes Ryukyu]] van continuar com a territori japonès.

== Conseqüències ==
La Xina va emergir el 1945 com una gran potència militar, però amb una guerra civil, l'economia deteriorada amb una inflació disparada. Els xinesos van ser consultats en la Conferència de Jalta, tot i que no hi van participar, i el govern nacionalista va accedir a que el soviètics entressin en guerra pensant que només negociarien amb el govern nacionalista, però després de la guerra, la Xina va entrar en l'esfera d'influència soviètica.

La guerra va deixar els nacionalistes molt afeblits i les seves polítiques els van fer impopulars, mentre que la guerra va enfortir els comunistes i els va popularitzar, i en acabar la [[Guerra civil xinesa|guerra civil]], els comunistes van dominar el continent i els nacionalistes únicament van mantenir Taiwan. En les zones alliberades, [[Mao Zedong|Mao]] va poder adaptar el [[Marxisme-Leninisme]] a les condicions xineses, l'anomenat [[Maoisme]].

== Referències ==
{{Commonscat|Second Sino-Japanese War}}

{{Referències|2}}

== Vegeu també ==
* [[Història de la Xina]]
* [[Cronologia dels fets que van precedir a la Segona Guerra Mundial]] 
* [[Guerra del Pacífic]]
{{Plantilla:Segona Guerra Mundial}}
{{escenaris2GM}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|de}}
{{Enllaç AD|hu}}

[[Categoria:Segona Guerra Sinojaponesa| ]]</text>
      <sha1>mq5jc28o8lh2e5eck97fwjb4w001six</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>