<page>
    <title>Estat</title>
    <ns>0</ns>
    <id>933</id>
    <revision>
      <id>14004812</id>
      <parentid>13874205</parentid>
      <timestamp>2014-09-03T18:14:53Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot canvia small per {{mida}} o {{referències|1}} i treu smalls que sobraven</comment>
      <text>{{polisèmia}}
[[Fitxer:Leviathan_by_Thomas_Hobbes.jpg|thumb|right|Portada del llibre [[Leviatan (Hobbes)|''Leviathan'']] del filòsof [[Thomas Hobbes]], qui defensava l'estat governat per la [[monarquia absoluta]] com la millor forma possible de [[govern]] per evitar la barbàrie de la [[guerra civil]] ]]
[[Fitxer:Venezuela Division Politica Territorial.svg|thumb|Veneçuela és una [[federació]] formada per 23 estats federats.]]
{{fusió des de|Estructures d'estat|data=febrer de 2014}}
Un '''estat''' és una àrea [[Geografia|geogràfica]] delimitada i [[independència política|políticament independent]], amb un [[govern]] propi que s'atribueix un poder indiscutible sobre el territori i la poblacióref[http://dlc.iec.cat/results.asp?txtEntrada=estatoperEntrada=0 estat] [[Diccionari de la llengua catalana de l'IEC]]/ref i amb capacitat per a participar en [[relacions internacionals]] amb altres estats.ref{{ref-llibre |títol=International law |nom=Malcolm Nathan |cognom=Shaw |any=2003 |editorial=Cambridge University Press |pàgines=178 |citació=''Article 1 of the Montevideo Convention on Rights and Duties of States, 1933 lays down the most widely accepted formulation of the criteria of statehood in international law. It note that the state as an international person should possess the following qualifications: (a) a permanent population; (b) a defined territory; (c) government; and (d) capacity to enter into relations with other states''. (L'article 1 de la [[Convenció de Montevideo]] de drets i deures dels estats de [[1933]] estableix la formulació més àmpliament acceptada dels criteris de la condició d'estat en el [[dret internacional]]. Indica que un estat com un subjecte jurídic internacional ha de reunir els requisits següents: (a) una població permanent, (b) un territori definit, (c) un govern, i (d) capacitat d'establir relacions amb d'altres estats.)}}/ref

També s'admet de manera generalitzada que per a ser un estat no s'ha de dependre de cap altre estat ni estar subjecte a cap altra potència.ref{{ref-llibre |títol=Elements of international law: with a sketch of the history of the science |nom=Henry |cognom=Wheaton |editorial=Carey, Lea  Blanchard |any=1836 |pàgines=51 |citació=''A sovereign state is generally defined to be any nation or people, whatever may be the form of its internal constitution, which governs itself independently of foreign powers.'' (Un estat sobirà és generalment definit com aquella [[nació]] o poble, sigui quina sigui la forma de la seva constitució interna, que es governa a ell mateix de manera independent dels poders estrangers.)}}/ref Tot i que en termes abstractes un estat sobirà pot existir sense que hagi estat reconegut per altres estats, els estats no reconeguts sovint troben dificultats per exercir plenament els poders per a participar en els tractats internacionals i en l'establiment de relacions diplomàtiques amb els altres estats.

== Definició crítica de l'estat ==
Per estat es pot entendre l'estructura de poder que pretén tenir el [[monopoli de la violència|monopoli de l'ús de la força]] sobre el [[territori]] i la seva població, i que és reconegut com a tal pels estats veïns.

Els elements més evidents del poder de l'estat són:
* El control de fronteres.
* La recaptació d'[[impost]]os.
* L'emissió de [[moneda]].
* Un cos de [[policia]] i un [[exèrcit]] de bandera comuna.
* Un sistema burocràtic administrat per treballadors [[funcionari]]s.

== Crítica de l'estat ==
L'estat és un dels pocs ens institucionals que sobreviuen sense una [[evolució]] important en la seva estructura i funcionament, amb excepció del seu creixement. L'[[estat modern]] va ser creat amb la [[revolució industrial]], però el món i la dinàmica de la societat ha canviat molt del [[segle XIX]] al [[segle XXI]]. Per exemple, mentre les [[empresa|empreses]] modernes, que van ser creades durant la revolució industrial, canvien àgilment seva dinàmica cada vegada que el [[mercat]] ho demanda, els estats no canvien la [[legislació]] de la mateixa manera com la [[societat]] ho demana.ref[http://independent.typepad.com/elindependent/2006/10/la_direccin_del.html La dirección del proceso económico], per Antonio I. Margariti,Independent Institute/ref

L'enfocament crític difereix més entre l'institucionalisme i el classisme com a factor determinant de la naturalesa de l'estat. Algunes concepcions com l'[[anarquisme]] consideren convenient la total desaparició dels estats, a favor de l'exercici sobirà de la [[llibertat individual]] a través d'associacions i organitzacions lliures. Altres concepcions accepten l'existència de l'estat, amb més o menys autoritat o potestat, però difereixen en quant qual hauria de ser la seva forma d'organització i l'abast de les seves facultats:

=== Anarquisme ===
L'[[anarquisme]] critica la falsa ostentació de la seguretat, defensa, protecció social i justícia de la població; exercint en realitat un [[govern]] obligatori i violentar la [[sobirania individual]] i la [[no coacció]]. Els anarquistes assenyalen que l'estat és una institució repressora per mantenir un ordre econòmic i de poder concret vinculat al [[poder públic]]. Li atribueixen a l'estat bona part dels mals que afligeixen a la humanitat contemporània com la pobresa, crisis econòmiques, les guerres, la injustícia social, etc.ref[http://www.antorcha.net/biblioteca_virtual/politica/estado/estado.html El Estado], per [[Piotr Kropotkin]]/refref[http://liberal-venezolano.net/blog/anatomia_del_estado Anatomía del Estado], per [[Murray Rothbard]]/ref

=== Marxisme ===
Per la seva banda, els [[marxisme|marxistes]] afirmen que qualsevol estat té caràcter de [[classe social|classe]], i que no és més que l'aparell armat i administratiu que exerceix els interessos de la [[classe social]] dominant.ref[http://www.gegenstandpunkt.com/espanol/estado/est_indi.htm El Estado democrático - Crítica de la soberanía burguesa], de Karl Held i Emilio Muñoz/ref Per tant, aspiren a la conquesta del poder polític per part de la [[proletariat|classe treballadora]], la destrucció de l'[[estat burgès]] i la construcció d'un necessari [[Dictadura del proletariat|Estat obrer]] com a pas de transició cap al [[socialisme]] i el [[comunisme]], una societat on a llarg termini no hi haurà Estat per haver superat les contradiccions i [[lluita de classes|lluites entre les classes]] socials.ref[http://www.marxists.org/espanol/lenin/1910s/estyrev/index.htm ''El Estado y la Revolución''] de [[Lenin]]/ref

=== Liberalisme ===
Des del [[liberalisme]] s'advoca per la reducció del paper de l'Estat al mínim necessari ([[Estat mínim]]), des d'un sentit civil pel respecte de les [[drets fonamentals|llibertats bàsiques]], és a dir, l'Estat hauria d'encarregar-se de la [[seguretat]] (exèrcit i policia per a garantir les llibertats ciutadanes) i de la [[justícia]] (poder judicial independent del poder polític). En cap cas l'Estat ha de servir per a exercir la [[coacció]] de prendre a uns [[individu]]s per a donar a altres, i han de ser els agents privats els que regulen el [[mercat]] a través del sistema de [[preu]]s, tot assignant a cada cosa el valor que realment té.''ref[http://bastiat.org/es/El_Estado.html ''El Estado''] de [[Frédéric Bastiat]]./ref [[Bastiat]] exposa dues maneres possibles d'entendre l'estat: un estat que fa molt però ha de prendre molt, o bé un estat que fa poc però també pren poc dels ciutadans. La tercera possibilitat d'un estat que fa molt pels seus ciutadans però els demana poc a canvi ([[tercera via]]) és, segons Bastiat una invenció d'alguns [[polític]]s irresponsables.

=== Integrisme ===
Les ideologies [[Fonamentalisme|integristes]] defensen la concepció de l'estat supeditada a la religió que professen.

== Organització política de l'estat: formes d'estat i règim polític ==
Existeixen dues formes d'estat: 
* La [[monarquia]] és un estat on el [[cap d'estat]] és un [[monarca]] (rei, emperador, etc.), de manera que el càrrec és hereditari dins la família. En una [[monarquia absoluta]] el poder, d'origen diví, resideix en el [[monarca]]. En una [[monarquia parlamentària]] el rei està sotmès a la llei, aprovada pel [[Parlament]], representació de la [[sobirania]] nacional, la qual resideix en el [[sobirania popular|poble]]. Una [[monarquia constitucional]] és aquella en què el rei deu obediència a la [[constitució]].
* La [[república]] és una forma d'estat on el poder resideix en el poble, que elegeix un [[president]] per [[sufragi]] directe o indirecte (elecció parlamentària, o bé a través de compromissaris). 

Independentment de la forma d'estat, el [[règim polític]] pot ésser una [[democràcia]] o una [[dictadura]]. En les democràcies hi ha partits polítics que representen diferents [[ideologia política|ideologies]], interessos o grups socials. En les dictadures el poder recau en una sola persona, o en una oligarquia, que apiquen la [[censura]] i la [[repressió política]]. 
[[File:Jacob Jordaens- Al·legoria de la Pau.jpg|thumb| ''[[Al·legoria de la Pau i la felicitat de l'Estat]]''. La Pau era la conseqüència lògica de la justícia i el bon govern i es lligava amb el concepte de florir i fer fructificar un Estat. Obra conservada a la [[Biblioteca Museu Víctor Balaguer]] ]]

L'estat modern té tres poders: el [[poder legislatiu]], que elabora i aprova les lleis; el [[poder executiu]], que les aplica i que dirigeix l'administració; i el [[poder judicial]], que interpreta les lleis i en castiga els infractors. Aquesta [[separació de poders]] fou elaborada per [[Montesquieu]] al seu ''[[L'Esprit des lois]]''.

== Tipus d'estat ==
Una primera classificació dels estats fa referència a llur estructura, amb què es distingeix entre [[estat unitari|estats unitaris]], d'una banda, i, de l'altra, estats d'estructura complexa, que consisteixen, generalment, en [[federació|federacions]] o en [[confederació|confederacions]], així com en altres tipus intermedis.

:1.1) [[estat federal]] és la unió d'un nombre específic de territoris amb personalitat jurídica pròpia (estats federats, regions autònomes, etc.) units en un estat comú i amb institucions federals supremes i comunes a tots. En una federació, l'estatus autònom dels estats federats o regions autònomes que la constitueixen, normalment és establert constitucionalment i no pot ser alterat per decisió unilateral del govern central. Les federacions es conformen usualment per acord entre els estats i/o regions, encara que generalment no gaudeixen del dret a la secessió de manera unilateral; la [[sobirania]], en darrera instància, resideix en el conjunt i no en les parts. L'estructura constitucional d'una federació es coneix com a [[federalisme]]. Sovint s'aplica a estats multinacionals, com a forma de reconeixement d'aquesta multinacionalitat (com fou el cas de la [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques]]); però també pot respondre a una filosofia d'autogovern popular al si d'un estat que es considera mononacional (com ara els [[Estats Units d'Amèrica]]), o a una combinació d'ambdós motius a què se suma una llarga tradició històrica (cas de [[Suïssa]]). 
:1.2) [[Confederació]] és un estat format per acord entre estats independents i sobirans que pacten cedir part de la sobirania a les institucions comunes, tot conservant cadascun la sobirania sobre el propi territori i, sovint, forces armades i política exterior pròpies, així com el dret a abandonar la Confederació unilateralment; en la Confederació, la sobirania, en darrera instància, resideix en les parts i no pas en el conjunt. Actualment no existeix cap confederació pròpiament dita (tot i que el mot figura en la denominació oficial d'algun estat, com Suïssa), de manera que avui es tracta d'una possibilitat teòrica. [[Àustria-Hongria]] tenia força trets confederals; la fundació de l'URSS partí d'una filosofia més o menys confederalista. 
:1.3) [[estat unitari]], o estat centralitzat, és aquell estat governat constitucionalment com a una sola unitat, sovint amb només una assemblea legislativa, només un sistema judicial de què formen part les estructures judicials locals, i només una constitució. El poder polític del govern en aquests estats pot ser transferit a nivells inferiors, a les assemblees regionals o locals, als governadors o als batlles per mitjà d'un procés de [[descentralització]], però el poder central conserva el dret de revocar qualsevol poder delegat. La majoria dels estats del món són estats unitaris. Atès que el poder executiu recau en la totalitat o majoritàriament sobre el govern central, el sistema de govern dels estats unitaris sovint es coneix com a [[centralisme]]. En el sentit més pur, tanmateix, tots els estats del món exhibeixen un grau relatiu de centralisme o una convergència del poder cap al govern central. L'extrem més radical del centralisme és la [[dictadura]], en què totes les decisions de govern, de l'estat o de les regions que el constitueixen, són preses per una sola autoritat.

El [[dret internacional]] dóna també una altra classificació dels estats segons la seva capacitat d'obrar en les relacions internacionals:

1) D'una banda hi ha els estats amb plena capacitat d'obrar, és a dir, que poden exercir totes les seves capacitats com a estat sobirà i independent. En aquest cas es troben gairebé tots els estats del món.

2) D'altra banda es troben aquells estats amb limitacions en la seva capacitat d'obrar per distintes qüestions. Així, dintre d'aquesta tipologia es pot observar, al seu torn, una segona classificació d'aquests:

2.a) [[estat neutral|Estats neutrals]] són aquells que s'abstenen de participar en conflictes internacionals. Aquesta neutralitat s'ha anat adaptant en funció de:

:2.a.1) si posseeix neutralitat absoluta per disposició constitucional. És el cas de [[Suïssa]]. També [[Suècia]] entre [[1807]] i [[1993]] va mantenir una neutralitat absoluta en assumptes internacionals.

:2.a.2) si és un [[estat neutralitzat]]. Són estats neutrals respecte d'algú i d'alguna cosa concreta. És una neutralitat imposada per un [[tractat internacional]], una [[disposició constitucional]] o per [[sanció internacional]]. Va ser el cas d'[[Àustria]], que en [[1956]], després de la retirada de les forces ocupants de [[França]], [[Regne Unit]], [[Estats Units]] i l'[[URSS]], hi van redactar una [[constitució]] on es va disposar que Àustria havia de ser neutral respecte a les quatre potències signants.

2.b) Estat sobirà que renuncia a exercir les seves competències internacionals. Són estats dependents en matèries de [[relacions internacionals]]. Sol ser el cas de [[microestat]]s que cedeixen les relacions internacionals a un tercer estat, bé circumdant, bé amb els quals mantinga bones relacions. És el cas de [[San Marino]], que encomana les relacions internacionals a [[Itàlia]]; de [[Liechtenstein]], que les cedeix a [[Suïssa]], o [[Mònaco]] a [[França]].

2.c) [[Estat lliure associat]]. És un estat independent però en el qual un tercer estat assumeix una part de les seves competències exteriors, així com altres matèries tals com la [[defensa]], l'[[economia]] o la [[missió diplomàtica|representació diplomàtica i consular]]. És el cas de [[Puerto Rico]] respecte als [[Estats Units]].

2.d) Estats sota [[administració fiduciària]]. Són una espècie d'estat tutelat d'una forma semblant al que foren els [[mandat]]s, no possibles actualment, i els [[protectorat]]s. La [[Societat Internacional]] protegeix o assumeix la tutela d'aquest estat com a mesura cautelar o transitòria en temps de crisi. Va ser el cas de [[Namíbia]] fins a [[1998]].

2.i) Estats sobirans no [[reconeixement diplomàtic|reconeguts internacionalment]]. Són estats sobirans i independents però que, en no ser reconeguts per cap altre estat, tenen molt limitada la capacitat d'obrar. La manca de reconeixement pot deure's, bé a una sanció internacional, bé a pressions d'un tercer estat (cas de l'oposició grega al reconeixement de [[República de Macedònia|Macedònia]], i també de [[Taiwan]], no reconegut per evitar enfrontaments amb la [[República Popular Xina|Xina continental]], encara que manté una gran activitat internacional), bé per desinterès (cas de [[Somalilàndia]]). Un altre cas referent a això van ser els [[bantustan]]s, únicament reconeguts per [[Sud-àfrica]] i rebutjats per la resta de la [[Comunitat internacional|comunitat internacional]].

== Teoria constitutiva de la condició d'estat ==
Entre l'1 d'octubre de 1814 al 9 de juny de 1815 se celebrà el [[Congrés de Viena]], conferència entre ambaixadors de les majors potències d'[[Europa]] amb el propòsit de redibuixar el mapa polític del continent després de la derrota napoleònica. En l'acta final d'aquest només es reconeixen trenta-nou estats sobirans en el sistema [[diplomàcia|diplomàtic]] europeu, establint-se, de manera ferma, que els futurs estats nous haurien d'ésser reconeguts per altres estats, la qual cosa significava, en la pràctica, el reconeixement d'aquests per part d'una o més de les grans potències.refKalevi Jaakko Holsti ''Taming the Sovereigns'' [http://books.google.co.uk/books?id=Jh6gjr-2ho8Cpg=PA128dq=Final+Act+of+the+Congress+of+Viennalr=sig=ACfU3U1FTkJPODAK8KkyGV5Nz6O-ke9_Ig p. 128]/ref

La teoria constitutiva es va desenvolupar al segle XIX per definir el que és i no és un estat. Amb aquesta teoria, l'obligació d'obeir el [[dret internacional]] depèn del reconeixement d'un nou estat per part d'altres estats. A causa d'això, els nous estats no poden, immediatament, formar part de la comunitat internacional o quedar obligats pel dret internacional i els estats ja reconeguts no es veuen obligats a respectar el dret internacional en les seves relacions amb ells.ref name=ctos{{ref-llibre |títol=Sourcebook on Public International Law |cognom=Hillier |nom=Tim |any=1998 |editorial=Routledge |isbn=1859410502 |pàgines=201–2 |url=http://books.google.cat/books?id=Kr0sOuIx8q8C }}/ref

Una de les principals crítiques d'aquesta norma és la confusió causada quan alguns estats reconeixen una nova entitat mentre que altres no ho fan, situació que la teoria no desenvolupa. [[Hersch Lauterpacht]], un dels principals defensors de la teoria, va suggerir que és deure de l'estat garantir la concessió del reconeixement com a possible solució. No obstant això, un estat pot utilitzar qualsevol criteri per jutjar si s'ha de donar el reconeixement o no d'un nou estat, i no tenen cap obligació entorn dels criteris a emprar. Molts estats només tendeixen a reconèixer un estat nou si és per a benefici propi.ref name=ctos /

En tot cas, segons el Dret internacional, la mera proclamació d'un Estat independent ja converteix en Estat i, per tant, en subjecte del Dret internacional.,refTunkin, G. ''Curso de derecho internacional: manual''. Moscú: Progreso, 1979. Libro 1, p. 158./ref independentment del fet que altres estats el reconeguin o no; així i tot, en la pràctica, el reconeixement internacional és políticament vital per als estats naixents.

== Teoria declarativa de la condició d'estat ==
Un dels criteris més comunament citat per les [[micronació|micronacions]] pel que fa a la dificultat per aconseguir el reconeixement internacional és la [[Convenció de Montevideo]] (convenció sobre drets i deures dels estats), un tractat internacional signat a [[Montevideo]] ([[Uruguai]]), el 26 de desembre de 1933, en el marc de la Setena Conferència Internacional dels Estats Americans. Aquesta convenció va ser signada pels [[Estats Units]], [[Hondures]], [[El Salvador]], [[República Dominicana]], [[Haití]], [[Argentina]], [[Veneçuela]], [[Uruguai]], [[Paraguai]], [[Mèxic]], [[Panamà]], [[Bolívia]], [[Guatemala]], el [[Brasil]], [[Equador]], [[Nicaragua]], [[Colòmbia]], [[Xile]], [[Perú]] i [[Cuba]], però no ha rebut mai el consens internacional.ref name=mvc{{ref-web|url=http://www.yale.edu/lawweb/avalon/intdip/interam/intam03.htm |títol=Convention on Rights and Duties of States (inter-American); December 26, 1933 |consulta= |data=2008-11-17 |obra=The Avalon Project |editor=[[Yale University]] |urlarxiu=http://web.archive.org/web/20080215090153/http://www.yale.edu/lawweb/avalon/intdip/interam/intam03.htm |dataarxiu=2008-02-15 }}/ref

La Convenció de Montevideo compta quatre condicions que ha de complir una entitat per tal de convertir-se en estat: 
* Una població permanent 
* Territori definit 
* [[Govern]] 
* La capacitat d'establir relacions amb altres estats

== Estats ''de facto'' i ''de iure'' ==
La majoria dels estats sobirans són estats ''de iure'' i ''de facto'' (és a dir, que existeixen tant jurídicament com en la realitat). No obstant això, a vegades els estats només existeixen com a estats de dret; en aquest cas, es reconeix una entitat com a sobirana i dotada de governació legítima d'un territori sobre el qual no té cap control real. Molts estats de l'Europa continental mantingueren governs a l'exili durant la [[Segona Guerra Mundial]], els quals continuaren mantenint relacions diplomàtiques amb els aliats, tot i que els seus països estaven sota l'ocupació nazi. 

Altres estats poden tenir la [[sobirania]] sobre un territori, però no tenir reconeixement internacional, fet que els converteix en estats de fet però no de dret. [[Somàlia]] i [[Taiwan]] són dos exemples d'aquest fet.

== Estat fallit ==
El concepte d'[[estat fallit]] és un concepte polèmic que s'utilitza amb freqüència per part dels comentaristes polítics i periodistes per descriure un estat en què es perceben mancances greus (o fracassos) en algunes de les condicions bàsiques i responsabilitats d'un [[govern]] sobirà. Per tal que aquesta definició més precisa, els següents atributs, foren proposats pel Fons per a la Pau, i s'utilitzen sovint per caracteritzar a un estat fallit:
* La pèrdua de control físic del seu territori, o del monopoli de l'ús legítim de la força física dins les seves fronteres,
* Erosió de l'autoritat legítima per prendre decisions col·lectives,
* La incapacitat de proporcionar garanties raonables dels serveis públics, i
* Incapacitat per interaccionar amb altres estats com a membre ple de la comunitat internacional.

Les característiques comunes d'un ''estat fallit'' són un govern central feble o ineficaç de manera que té poc control pràctic sobre gran part del seu territori, la no-prestació de serveis públics, la corrupció generalitzada i la delinqüència, els refugiats i el moviment involuntari de les poblacions, i la decadència econòmica aguda.ref{{ref-web|url=http://www.fundforpeace.org/web/index.php?option=com_contenttask=viewid=102Itemid=327#3 |títol=Failed States FAQ Number 6|editor=the Fund for Peace|consulta=2007-10-22}}/ref

El nivell de control requerit pel govern per evitar ser considerat un ''estat fallit'' varia considerablement entre les diferents autoritats.ref name=stewart{{ref-publicació|article='Failed' States and Global Security: Empirical Questions and Policy Dilemmas|cognom=Patrick|nom=Stewart|publicació=International Studies Review|editorial=Blackwell Publishing|issn=1079-1760|any=2007|volum=9|pàgines=644–662}}/ref A més, la declaració que un estat ha fracassat és, en general, polèmica i pot portar a importants conseqüències geopolítiques.ref name=stewart/
[[Fitxer:failed-states-index-2009w.png|thumb|right|300px|Estats Fallits segons el Failed States Index 2009 de ''Foreign Policy''br /
{{legend|#860101|Alerta}} {{legend|#fe8200|Avís}}
{{legend|#fefe84|Moderat}} {{legend|#428284|Sostenible}} {{legend|#b9b9b9|Sense informació/Territori dependent}}
]]
Des de 2005, el [[Think tank]] dels Estats Units, el Fons per a la Pau i la revista Foreign Policy, publiquen un índex anual anomenat ''Índex d'estats fallits''. La llista només avalua els estats sobirans (determinada per la pertinença a les [[Nacions Unides]].)ref name=FAQ{{ref-web|url=http://www.fundforpeace.org/web/index.php?option=com_contenttask=viewid=102Itemid=327 |títol=Failed States FAQ |editor=the Fund for Peace|consulta=2007-08-25}}/ref

l'any 2009 177 països van ser inclosos en la llista, de les quals 38 van ser classificats com en alerta, 93 com avís, 33 com moderat, 13 com sostenible. A continuació us indiquem els pitjors 20 estats (el canvi de posició respecte al 2008 s'indica entre parèntesis).ref{{ref-web|url=http://www.fundforpeace.org/web/index.php?option=com_contenttask=viewid=99Itemid=323|títol= Failed States Index 2009|editor= Fund for Peace|consulta=2009-06-25 }}/ref

{|
|
1. {{SOM}} {{mida|85%|(0)}}br /
2. {{ZWE}} {{mida|85%|(+1)}}br /
3. {{SUD}} {{mida|85%|(-1)}}br /
4. {{TCD}} {{mida|85%|(0)}}br /
5. {{COD}} {{mida|85%|(+1)}}br /
6. {{IRQ}} {{mida|85%|(-1)}}br /
7. {{AFG}} {{mida|85%|(0)}}br /
8. {{CAF}} {{mida|85%|(+2)}}br /
9. {{GUI}} {{mida|85%|(+2)}}br /
10. {{PAK}} {{mida|85%|(-1)}}br /
|valign=top|
11. {{CIV}} {{mida|85%|(-3)}}br /
12. {{HTI}} {{mida|85%|(+2)}}br /
13. {{flag|Burma}} {{mida|85%|(0)}}br /
14. {{KEN}} {{mida|85%|(+12)}}br /
15. {{NGA}} {{mida|85%|(+3)}}br /
16. {{ETH}} {{mida|85%|(0)}}br /
17. {{PRK}} {{mida|85%|(-2)}}br /
18. {{YEM}} {{mida|85%|(+3)}}br /
19. {{BGD}} {{mida|85%|(-7)}}br /
20. {{TLS}} {{mida|85%|(+5)}}
|}

== Raó d'estat ==

Assumir i actuar d'acord als interessos propis de l'estat (per exemple, de la seva pervivència o enfortiment) s'anomena sovint Raó d'estat.ref[http://www.ub.edu/histofilosofia/gmayos/PDF/raodestat.pdf La Raó d'Estat: Raó o desraó?] per [http://www.ub.edu/histofilosofia/gmayos/racionalisme.htm G. Mayos] (UB) /ref 
Fou una expressió encunyada per [[Nicolau Maquiavel]], per la qual l'estat o els seus governants defensen els seus interessos fins i tot a risc de perjudicar els ciutadans o grups de persones que s'hi oposen. Els defensors de la raó d'estat solen considerar que la defensa dels interessos de l'estat legitima que aquest o els governants ignorin i violentin les pròpies lleis. Tal és l'argument esgrimit, per exemple, en certs assassinats selectius o en certs casos de Terrorisme d'estat.

== Estats del món ==

{{AP|Llista d'estats independents i territoris dependents}}
Hi ha 206 estats sobirans al món, entre aquests n'hi ha 194 que gaudeixen d'un ampli reconeixement internacional, que són els 193 estats membres de l'[[Organització de les Nacions Unides]] (ONU)ref{{ref-web|url=http://www.un.org/en/members/index.shtml |títol=Member States of the United Nations |consulta=22/3/2012 |obra= |editor=[[Organització de les Nacions Unides]] |data=3/7/2006 |llengua=anglès }}/ref i la [[Ciutat del Vaticà]]. 

A més hi ha 12 estats que tot i no tenir un reconeixement internacional general ni ser membres de les Nacions Unides, poden ser considerats com a estats sobirans segons la [[Convenció de Montevideo]]: 
* [[Abkhàzia]]. Només reconegut per 5 membres de l'ONU: Rússia, Nicaragua, Veneçuela, Nauru, i Tuvalu; també reconegut per [[Alt Karabagh]], [[Ossètia del Sud]], i [[Transnístria]]. Independent de facto, el seu territori és reclamat per [[Geòrgia]].
* [[Alt Karabagh]].ref{{ref-llibre|autor=Krüger, Heiko|títol=The Nagorno-Karabakh Conflict: A Legal Analysis|url=http://books.google.com/books?id=7JDCQu-Us8sClpg=PP1pg=PA55#v=onepageqf=false|pàgines=55|editorial=Springer|any=2010|isbn=978-3-642-11787-9}}/ref No reconegut per cap estat membre de l'ONU; només reconegut per [[Abkhàzia]], [[Ossètia del Sud]], i [[Transnístria]]. Independent de facto, el seu territori és reclamat per [[Azerbaidjan]].
* [[Illes Cook]],ref name=cook_niuehttp://untreaty.un.org/cod/repertory/art102/english/rep_supp8_vol6-art102_e_advance.pdf/ref independent però associat a [[Nova Zelanda]].
* [[Kosovo]]. Reconegut per 107 membres de l'ONU; també reconegut per la República de Xina. Independent de facto, el seu territori és reclamat per [[Sèrbia]].
* [[Niue]],ref name=cook_niue/ independent però associat a [[Nova Zelanda]].
* [[Ossètia del Sud]]. Només reconegut per 5 membres de l'ONU: Rússia, Nicaragua, Veneçuela, Nauru, i Tuvalu; també reconegut per [[Abkhàzia]], [[Alt Karabagh]], i [[Transnístria]]. Independent de facto, el seu territori és reclamat per [[Geòrgia]].
* [[Territoris Palestins|Palestina]]. Reconegut per 134 membres de l'ONU; també reconegut per la Ciutat del Vaticà i República Àrab Sahrauí Democràtica. Amb la major part del territori reclamat controlat per [[Israel]].
* [[República Àrab Sahrauí Democràtica]], també coneguda com a ''Sàhara Occidental''. Reconegut per 45 membres de l'ONU. Amb la major part del territori reclamat sota ocupació militar del [[Marroc]].
* [[República Turca de Xipre del Nord]]. Només reconegut per [[Turquia]]. Independent de facto, el seu territori és reclamat per la [[República de Xipre]].
* [[República de la Xina]], també coneguda com a ''Taiwan''. Reconegut per 21 membres de l'ONU i la Ciutat del Vaticà. Independent de facto, el seu territori és reclamat per la [[República Popular Xina]].
* [[Somalilàndia]]. No reconegut per cap altre estat. Independent de facto, el seu territori formaria part de [[Somàlia]] segons l'ONU. 
* i [[Transnístria]]. No reconegut per cap estat membre de l'ONU; només reconegut per [[Abkhàzia]], [[Alt Karabagh]], i [[Ossètia del Sud]]. Independent de facto, el seu territori és reclamat per [[Moldàvia]].

== Vegeu també ==
* [[Moviment d'alliberament nacional]]
* [[Autodeterminació]]
* [[Nació sense estat]]
* [[Max Weber]]
* [[Errico Malatesta]]
* [[Nacionalisme]]
* [[Contracte social]]
* [[Intervencionisme]]
* [[Globalització]]
* [[Circumscripció territorial]] (o entitats subnacionals)
* Llistes:
** [[Llista d'estats de facto amb reconeixement limitat]]
** [[Llista d'estats independents i territoris dependents]]
** [[Llista d'estats per superfície]]
** [[Llista d'estats per població]]
** [[Llista de països per PIB (nominal)]]
** [[Llista de subdivisions administratives per estats]]
* [[Continent]]s
** [[Àfrica]]
** [[Amèrica]]
** [[Àsia]]
** [[Europa]]
** [[Oceania]]

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Enllaços externs ==
* [http://www.uvic.es/central/campus/gabinet/aulass/ca/albareda.html Estat i nació a l'Europa moderna] Conferència de [[Joaquim Albareda]]

{{100}}
{{Enllaç AB|sv}}

[[Categoria:Estats| ]]</text>
      <sha1>pbdpdlavo43zyoyhpb9kirq6orh7xe4</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>