<page>
    <title>Operació Epsom</title>
    <ns>0</ns>
    <id>933214</id>
    <revision>
      <id>13771711</id>
      <parentid>13760086</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T12:50:16Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: trobaren amb que encara  trobaren que encara</comment>
      <text>{{FixHTML|begin}}
{{Infotaula conflicte militar
|nom_de_la_batalla=''' Operation Epsom'''
|imatge = [[Fitxer:Operationepsom.jpg|300px|Un transport de munició de la 11a Divisió Cuirassada explota després de rebre un impacte de morter – 26 de juny de 1944ref name=Clark01Clark, pp. 22, 96/ref]]
|peu_de_foto= Un transport de munició de la 11a Divisió Cuirassada explota després de rebre un impacte de morter – 26 de juny de 1944ref name=Clark01/
|conflicte = [[Segona Guerra Mundial]]
|data = [[6 de juny]] de [[1944]] - [[25 d'agost]] de [[1944]]
|localitat = Oest de [[Caen]], [[Normandia]], [[França]]ref name=Clark21/
|resultat = Tàcticament indecís;ref name=Clark100/br/ victòria estratègica [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliada]]refClark, p. 104; Copp, p. 18; Daglish, pp. 218–219; Gill, p. 30; Jackson, pp. 59, 114; Wilmot, p. 348/ref
|bàndol1 = {{Bandera|GB}} [[Gran Bretanya]]
|bàndol2 = [[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|22px|Alemanya nazi]] [[Tercer Reich|Alemanya]]
|general1 = {{Bandera|the United Kingdom}} [[Bernard Montgomery]]ref name=Clark20/br/{{Bandera|the United Kingdom}} [[Miles Dempsey]]ref name=Clark20/br/{{Bandera|the United Kingdom}} [[Richard O'Connor]]refClark, p. 34/ref
|general2 = {{bandera|Alemanya Nazi}} [[Friedrich Dollmann]]ref name=Reynolds23/br/{{bandera|Alemanya Nazi}} [[Leo Geyr von Schweppenburg]]ref name=Clark73/br/{{bandera|Alemanya Nazi}} [[Sepp Dietrich]]ref name=c27Clark, p. 27/refbr/{{bandera|Alemanya Nazi}} [[Paul Hausser]]ref name=Williams123/br/{{bandera|Alemanya Nazi}} [[Wilhelm Bittrich]]ref name=Reynolds23/
|força_numèrica1 =2 divisions d'Infanteriaref name=Clark34-36Clark, pp. 34, 35, 36/refbr/1 divisió Cuirassadaref name=Clark34-36/br/1 Brigada Cuirassadaref name=Clark34-36/br/1 Brigada de Tancsref name=Clark34-36/
|força_numèrica2 = 3 divisions Panzer SSref name=c27/br/5 grups de batallaref name=ClarkClark, pp. 24, 63, 73/refbr/1 batalló SS de tancs pesatsref name=Clark28Clark, p. 28/ref
|baixes1 = 4,020{{#tag:ref|Clark reclama un total de baixes de la 15a Divisió (Escocesa) de 2.331 (288 morts, 1.638 ferits i 794 desapareguts) entre el 27 de juny i el 2 de juliol. Les pèrdues de la 11a Cuirassada i la 43 (Wessex), durant tota l'operació, s'han quantificat en 1.256 homes, amb 257 morts a la 11a Cuiraddada. No hi ha xifres de la 49a Divisió (West Riding), la 51a (Highland) o la 8a Brigada Cuirassada, que van realitzar accions en suport a Epsom.refClark, p. 109/ref|group=nb}}–4.78 baixes{{#tag:ref|Entre el 26 i el 30 de juny el VIII Cos va patir 470 morts, 2.187 ferits i 706 desapareguts. Durant l'1 de juliol 488 homes van morir i van ser ferits i 227 van ser considerats desapareguts. Aquestes xifres exclouen les formacions que van realitzar accions preeliminars i atacs en suport a Epsom.ref name=Jackson/|group=nb}}
|baixes2 = Més de 3.000 baixes {{#tag:ref|El total de baixes alemanyes reclamat a Epsom supera els 3.000 homes. La 9a Panzer SS va patir 1.145 baixes, la 10a Panzer SS va tenir 571 baixes i la 12a Panzer SS en patí 1.244.ref name=Clark107-109/|group=nb}}br/
126 tancs destruïts{{#tag:ref|126 tancs van ser destruïts entre el 26 de juny i la mitjanit de l'1 de juliol. S'inclouen 41 [[Panzer V Panther|Panthers]] i 25 [[Panzer VI Tiger|Tigers]].ref name=Jackson59/|group=nb}}
|campanya = [[Operació Overlord]] 
|batalla_posterior= 
}}
{{FixHTML|mid}}
{{2GM-Teatre- Operació Overlord}}
{{FixHTML|end}}
L''''operació Epsom''' va ser una ofensiva britànica durant la [[Segona Guerra Mundial]] que va tenir lloc entre el 26 i el 30 de juny de 1944, en el context de la [[Operació Overlord|batalla de Normandia]]. L'ofensiva tenia l'objectiu de superar pel flanc i assetjar la ciutat de [[Caen]], ocupada pels [[Tercer Reich|alemanys]], i que era un dels principals objectius a les primeres etapes de la invasió del nord-oest d'Europa.

Precedida per atacs per assegurar les línies d'avanç, l'operació ''Epsom'' va iniciar-se el 26 de juny amb unitats de la [[15a Divisió d'Infanteria (Escocesa)]] avançant darrere d'una [[barrera d'artilleria]]. La cobertura aèria va ser esporàdica durant gran part de l'operació a causa de les males condicions meteorològiques al Regne Unit, que forçaren la cancel·lació en el darrer moment dels bombarders de suport. Acompanyats per tancs de la 31a Brigada de Tancs, la 15a Escocesa va fer un progrés notable i al final del primer dia havia penetrat en gran mesura les línies alemanyes, tot i tenir algunes dificultats en assegurar els flancs. Després de durs combats durant els dos dies següents, s'assegurà un cap de pont al [[riu Odon]] i va intentar-se expandir-se capturant punts estratègics al sortint i avançant la [[43a Divisió d'Infanteria (Wessex)]]. En resposta als contraatacs alemanys, el 30 de juny es retiraren algunes de les forces britàniques a través del riu, donant-se l'operació per acabada.

Els historiadors militars difereixen àmpliament en les seves interpretacions de la intenció i la conducció de l'operació Epsom, però hi ha un acord generalitzat sobre el seu efecte sobre l'equilibri de forces a Normandia. Tot i que els alemanys aconseguiren contenir l'ofensiva, per fer-ho van veure's obligats a llançar totes les seves forces, incloent dues divisions panzer recent arribades a Normandia i emmarcades per a una ofensiva contra les posicions britàniques i americanes a [[Bayeux]]. Les baixes són altes en ambdós bàndols però, a diferència del general [[Bernard Law Montgomery|Montgomery]], el mariscal [[Erwin Rommel|Rommel]] no podia retirar les seves tropes a la reserva després de la batalla perquè descansessin perquè les necessitava totes per mantenir les línies del front. Els britànics van mantenir la iniciativa i llançaren posteriors operacions en les dues setmanes posteriors, capturant Caen a mitjans de juliol.

== Rerefons ==
{{principal|Operació Overlord}}
La ciutat històrica normanda de [[Caen]] era un objectiu marcat pel [[Operació Neptú|Dia-D]] per a la [[3a Divisió d'Infanteria (Regne Unit)|3a Divisió d'Infanteria]] britànica que havia desembarcat a [[Sword Beach]].refWilliams, p. 24/ref La captura de Caen, encara que ''ambiciosa'', ha estat descrita per l'historiador L.F. Ellis com l'onjectiu més importat assignat [[1r Cos (Regne Unit)|I Cos]] del tinent general [[John Crocker|Crocker]] pel [[Operació Neptú|Dia-D]]. {{#tag:ref|The quick capture of that key city [Caen] and the neighbourhood of Carpiquet was the most ambitious, the most difficult and the most important task of Lieutenant-General J.T. Crocker's I Corps.refEllis, p. 171/ref Wilmot states The objectives given to Crocker's seaborne divisions were decidedly ambitious, since his troops were to land last, on the most exposed beaches, with the farthest to go, against what was potentially the greatest opposition.refWilmot, p. 273/ref|group=nb}} L'Operació Overlord exigia que el Segon Exèrcit assegurés la ciutat i formés una línia de front des de [[Caumont-l'Éventé]] fins al sud-est de Caen, per tal d'adquirir aeròdroms i protegir el flanc esquerre del [[1r Exèrcit (Estats Units)|Primer Exèrcit americà]] mentre que avançava fins a [[Cherbourg]].refEllis, p. 78/ref La possessió de Caen i la seva rodalia hagués donat al Segon Exèrcit una base per llançar-se cap al sud per capturar [[Falaise]], la qual podia ser emprada com a pivot per tombar a l'esquerra fins [[Argentan]] i d'allà fins al [[riu Touques]].refEllis, p. 81/ref

Obstaculitzat per la congestió a la platja que retardà el desplegament del seu suport cuirassat i l'obligà a divertir esforços per atacar cap a les posicions alemanyes durant 15 km de ruta vers la ciutat, la 3a divisió no va poder assaltar Caen amb forces suficients durant el Dia-D i va ser aturada als afores per la [[21a Divisió Panzer]].refWilmot, pp. 284–286/ref Immediatament després dels atacs fallits, la resistència alemanya se solidificà. Abandonant l'aproximació directa, l'[[Operació Penja-Robes|operació ''Penja-Robes'']] (un [[atac en pinça]] pels Cossos [[1r Cos (Regne Unit)|I]] i [[30è Cos (Regne Unit)|XXX]])refEllis, p. 247/ref va ser llançada el 7 de juny amb la intenció d'encerclar Caen des de l'est i l'oest.ref name=Forty36Forty, p. 36/ref  El I Cos, atacant cap al sud del [[6a Divisió Aerotransportada (Regne Unit)#El Dia-D|cap de pont de l'Orne]], va ser aturat per la 21a PanzerrefEllis, p. 250/ref i l'atac del XXX Cos va quedar estancat  a l'oest de Caen davant de davant de la feble oposició de la [[Panzer-Lehr-Division]].ref name=Forty36/ Per tal d'obligar la Panzer Lehr a retirar-se o a rendir-serefEllis, p. 254/ref  i mantenir les operacions fluides, la [[7a Divisió Cuirassada (Regne Unit)|7a Divisió Cuirassada]] avançà cap a una bossa creada a la línia del front alemanya i intentà capturar la ciutat de [[Villers-Bocage]].refTaylor, p. 10/ref La [[Batalla de Villers-Bocage|batalla resultant]] va obligar a retirar-se a l'avantguarda de la 7a Cuirassada,refTaylor, p. 76/ref  però el 17 de juny la Panzer Lehr també va veure's obligada a retirar-se i el XXX Cos havia conquerit Tilly-sur-Seulles.refForty, p. 97/ref

Tot i que estava planejat, un atac repetit de la 7a Cuirassada mai no arribà a tenir lloc,refEllis, p. 255/ref i les operacions posteriors van abandonar-se quan, el 19 de juny va tenir lloc una gran tempesta sobre el [[canal de la Mànega]]. La tempesta, que durà 3 dies, retardà significativament la reunió aliada.ref name=Williams114/  La majoria de combois de llanxes de desembarcament que ja estaven al mar van haver de recular cap als ports britànics, barcasses i d'altres naus de càrrega (incloent 4 km de carreters flotants dels [[port Mulberry|ports ''Mulberry'']] van perdre's; i 800 naus van quedar varades a les platges de Normandia fins a les marees del juliol.refWilmot, p. 322/ref  Malgrat aquest contratemps s'iniciaren els plans per iniciar una segona ofensiva,ref name=Williams113Williams, p. 113/ref amb nom clau Operació Dreadnought, per ser llançada pel [[8è Cos (Regne Unit)|VIII Cos]] cap al cap de pont de l'Orne, passant Caen per l'est. Després de les objeccions de Sir [[Richard O'Connor]], comandant del VIII Cos, ''Dreadnought'' va ser cancel·lada, preparant-se plans per atacar a través d'[[Evrevy]]; però aquest pla també s'abandonà. Hi ha certa controvèrsia sobre de qui va ser qui va vetar la idea, si de Montgomery o de [[Miles Dempsey]], comandant del [[2n Exèrcit (Regne Unit)|Segon Exèrcit]]. Dempsey, en una entrevista de postguerra amb [[Chester Wilmot]], afirmà que va dir a Montgomery que anava a cancel·lar l'operació proposada el 18 de juny.ref name=Hart131-132Hart, pp. 131–132/ref

El temps entre el 19 i el 22 de juny van deixar a terra els avions Aliats,ref name=Williams118Williams, p. 118/ref i els alemanys van prendre avantatge del respir de la mancança d'atacs aeris per millorar les seves línies defensives, enfortint les seves posicions amb camps de nines i situant [[canó de 88mm|canons de 88mm]] als i als boscos cobrint les aproximacions a Caen.ref name=Williams114Williams, p. 114/ref

== Planificació ==
El 20 de juny el ''feldmarshall'' [[Erwin Rommel]], comandant de les forces alemanyes a Normandia, va rebre l'ordre de [[Adolf Hitler|Hitler]] perquè llancés una contraofensiva contra els Aliats entre les ciutats de [[Caumont-l'Éventé|Caumont]] i [[Saint-Lô]]. L'objectiu era crear un corredor entre els exèrcits americans i britànics i reconquerir la ciutat de [[Bayeux]] (capturada pels britànics el 7 de juny) i la costa.ref name=Wilmot334Wilmot, p. 334/ref Quatre divisions Panzer-SS i una divisió Panzer del [[Heer (1935-1945)|''Heer'']] van ser assignades per la missió. L'assalt seria encapçalat per la [[9a Divisió Panzer SS Hohenstaufen |9a Panzer SS ''Hohenstaufen'']] i [[10a Divisió Panzer SS Frundsberg|10a Panzer SS ''Frundsberg'']] del [[2n Cos Panzer SS|II ''SS-Panzerkorps'']], recentment arribades d'[[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Ucraïna]].refReynolds, p. 13/ref La [[1a Divisió Leibstandarte SS Adolf Hitler|''Leibstandarte SS Adolf Hitler'']], la [[2a Divisió SS Das Reich|''Das Reich'']]ref name=Wilmot334/ i la [[2a Divisió Panzer]] recolzarien l'atac.refWilmot, map p. 321/ref  La majoria dels tancs eren [[Panzer IV]]s, juntament amb [[sturmgeschütz|canons d'assalt]], [[Panzer V Panther|Panthers]] i [[Panzer VI Tiger|Tigers]]; aquests dos darrers entre els vehicles blindats més letals i millor protegit de l'arsenal alemany.refWilliams, p. 112/ref

El 18 de juny el general Montgomery, comandant de totes les tropes aliades a Normandia, donà una directiva al tinent general Dempsey perquè llancés un nou atac en pinçarefEllis, p. 271/ref  amb l'objectiu de conquerir Caen.ref name=Clark2021Clark, pp. 20–21/ref El pla inicial feia que el I i el XXX Cossos ataquessin a l'oest de Caen durant quatre dies abans que el VIII Cos llancés l'assalt principal al cap de pont de l'Orne, a l'est de Caen, el 22 de juny. Malgrat tot, ben aviat va ser evident que el VIII Cos no podria reunir-se al perímetre del cap de pont de l'Orne i l'endemà es revisà el pla.ref name=Clark2021/

El pla revisat reclamava una operació preeliminar per prendre lloc 3 dies abans de l'assalt principal. La [[51a Divisió d'Infanteria (Highland)|51a divisió (Highland)]] va atacar al sud des del cap de pont de l'Orne, atacant elements de la 21a Panzer.ref name=Clark2021/ L'[[operació Marlet]]ref name=Clark21Clark, p. 21/ref havia de començar un any abans d'Epsom amb el [[49a Divisió d'Infanteria (West Riding)|49a divisió (West Riding)]] i la [[8a Divisió Cuirassada (Regne Unit)|8a cuirassada]] assegurés el flanc del VIII Cos capturant els turons a la dreta de l'avanç dels seus aliats.ref name=Clark21/

El paper principal a l'operació Epsom va ser donat al recent arribat [[8è Cos (Regne Unit)|VIII Cos]], format per 60.244 homes a les ordres del tinent general Sir [[Richard O'Connor]].refJackson, pp. 12, 22, 27/ref El VIII Cos llançaria la seva ofensiva des de la platja conquerida per la [[3a Divisió d'Infanteria (Canadà)|3a divisió canadenca]]. La seva operació es desenvoluparia en quatre fases, amb l'objectiu final dels turons propers a [[Bretteville-sur-Laize]], al sud de Caen.ref name=Clark3132Clark, pp. 31–32/ref El VIII Cos rebria el suport de 736 canons, {{#tag:ref|552 canons de camp, 112 canons mitjans, 48 canons pesats i 24 canons antiaeris pesats. El I Cos disposava de 216 canons de camp, 32 canons mitjans i 16 canons pesats. El VIII Cos disposava de 240 canons de camp, 16 canons mitjans, 16 canons pesats i 24 canons aeris pesats. El XXX Cos en tenia 96 canons de camp, 64 canons mitjans i 16 canons pesats.ref name=Jackson3031/|group=nb}}, 3 creuers i el monitor [[HMS Roberts (F40)|HMS ''Roberts'']]. La [[Royal Air Force]] realitzaria un bombardeig preeliminar amb 250 bombarders i un suport aeri proper.refClark, p. 29/ref

La [[15a Divisió d'Infanteria (Escocesa)]] encapçalaria d'assalt. A la Primera Fase, amb nom clau Gout, l'objectiu era conquerir els pobles de [[Saint-Manvieu-Norrey|Sainte Manvieu]] i [[Cheux]].ref name=Clark3132/ A la Segona Fase, nom clau Hangover, la divisió havia de conquerir diversos ponts sobre el riu [[Odon]], així com els pobles de [[Mouen]] i [[Grainville-sur-Odon]].ref name=Clark3132/  La resistència durant les primeres etapes es preveia lleugera, i la [[11a Divisió Cuirassada (Regne Unit)|11a divisió cuirassada]] arribaria fins als ponts sobre l'Odon.refJackson, p. 29/ref Durant les dues primeres fases la [[43a Divisió d'Infanteria (Wessex)]] seria reforçada sobre el 28 de juny amb la brigada d'infanteria de la [[Divisió Cuirassada de la Guàrdia]],ref name=Jackson40/ havia de quedar-se a la línia d'inici per donar una base ferma.ref name=Jackson3031Jackson, pp. 30–31/ref

A la tercera fase d'Epsom, Impetigo, la 43a divisió avançaria per rellevar la divisió escocesa al nord de l'Odon.ref name=Clark3132/  La 15a divisió travessaria el riu, expandint el cap de pont capturant diversos ponts. A la fase final de l'operació, Goitre, elements de la 43 divisió travessarien el riu per mantenir la zona capturada, mentre que la 15a continuava expandint el seu cap de pont.ref name=Clark3132/ La 11a Cuirassada intentaria travessar l'Orne i avançar fins al seu objectiu final de Bretteville-sur-Laize.ref name=Jackson3031/ La 4a Brigada Cuirassada, adjunta a l'11a Divisió Cuirassada, va quedar restringida a les operacions entre l'Odon i l'Orne per protegir el flanc del Cos i per estar en una posició per atacar cap a l'oest o cap a Caen, si fos necessari.ref name=Jackson3031/

Depenent l'èxit de l'atac del VIII Cos, el I Cos llançaria dues operacions de suport, amb nom clau, Arberlour i Ottawa. A Arberlour, la [[3a Divisió d'Infanteria (Regne Unit)|3a divisió d'Infanteria]], reforçada amb una brigada canadenca, atacaria al nord de Caen; mentre que a Ottawa, la 3a divisió canadenca, amb el suport de la [[2a Brigada Cuirassada Canadenca]] atacarien i capturarien el poble i l'aeroport de [[Carpiquet]].ref name=Stacey150Stacey, p. 150/ref

Planejat originàriament per començar el 22 de juny,ref name=Clark20Clark, p. 20/ref Epsom va retardar-se a causa de les deficiències d'homes i material.refJackson, p. 22/ref Inicialment es preveia que s'hauria de combatre contra una exhausta [[12a Divisió Panzer SS Hitlerjugend]],ref name=Williams118/ i contra elements de la 21a Panzer i la Panzer Lehr.refClark, p. 24/ref

== Atacs preeliminars ==
{{principal|Operació Martlet}}
[[File:Martlet25June.jpg|thumb|right|Un [[canó antitanc]] PaK 40 de 7,5 cm i un tanc [[Panzer V Panther|Panther]] destruïts a Fontenay-le-Pesnel durant l'operació Martlet. A l'esquerra del Panther s'aprecia un [[M4 Sherman]] fora de combat.]]
Tal com estava planejat, el 23 de juny diverses seccions de la [[152a Brigada d'Infanteria (Regne Unit)|152a Brigada d'Infanteria (Highland)]] llançaren un atac preeliminar.{{#tag:ref|5è Batalló, [[Queen's Own Cameron Highlanders]]; 5è Batalló, [[Seaforth Highlanders]]; [[13th/18th Hussars]], amb artilleria i enginyers.ref name=Ellis274-275Ellis, pp. 274–275/ref|group=nb}}  Abans que sortís el sol i sense un bombardeig d'artilleria, la infanteria Highland avançà en silenci cap al poble de Sainte-Honorine-la-Chardronette. Allà van aconseguir sorprendre la guarnició alemanya i van poder controlar el poble abans de l'alba. Durant el transcurs del matí els Highlanders van rebre el contraatac d'element del [[Kampfgruppe]] [[Hans von Luck|von Luck]] de la 21a Panzer; però a migdia el poble havia quedat aferrat en mans britàniques.ref name=Ellis275Ellis, p. 275/ref Aquest èxit va distreure els alemanys del front del VIII Cos mentre que aquest es preparava per a posteriors atacs contra el cap de pont de l'Orne.refClark, p. 37/ref

A les 04:15 del 25 de juny, la 49a divisió d'infanteria (West Riding), amb el suport de la 8a Brigada Cuirassada i de 250 canons, llançaren l'operació Martlet contra les divisions Panzer Lehr i 12a SS ''Hilerjugeng''.ref name=Williams114/ El primer objectiu, el poble de [[Fontenay-le-Pesnel]] va ser disputat durant tot el dia però la resistència alemanya va evitar la seva conquesta. Un batalló d'infanteria amb el suport de tancs va avançar al voltant del poble cap a l'oest i capturaren Tessel Wood però va estar subjecte a una sèrie de contraatacs alemanys. Aquests van ser embotats per foc d'artilleria britànic i pel suport aeri, però al final del dia la 49a ''West Riding'' no havia aconseguit capturar Rauray,refClark, p. 39/ref deixant el terreny el dominant el flanc dret de l'avanç previst del VIII Cos en mans alemanyes.refWilliams, pp. 115–116/ref l'operació Martlet obligà al I Panzerkorps-SS va haver d'enviar els tancs que quedaven a la 12a Panzer SS al front del XXX Cos per contraatacar l'endemà.ref name=Meyer244Meyer, p. 244/ref  Durant la nit, els alemanys de Fontenay-le-Pesnel es retiraren per reforçar la línia del front, i infanteria de la 49a Divisió assegurà el poble abans de l'alba.refClark, p. 40/ref

== L'atac principal ==
=== 26 de juny ===
El mal temps obstaculitzà l'inici de l'operació ''Epsom'' el 26 de juny, quan la pluja sobre el camp de batalla havia deixat el terreny pantanósref name=Clark45Clark, p. 45/ref i sobre el Regne Unit durant les primeres hores del matí va haver una densa boira, amb la qual cosa els avions van haver de quedar-se a terra, cancel·lant-se el bombardeig previst.ref name=Ellis277Ellis, p. 277/ref El [[83è Grup de la RAF]], estacionat a Normandia, va poder donar suport aeri durant tota l'operació. {{#tag:ref|El Grup 83 realitzà més de 500 sortides en suport a Epsom, malgrat a que el mal temps reduí la seva efectivitat.ref name=Ellis277/|group=nb}}

La 49a Divisió d'Infanteria (West Riding) tornà de l'operació Martlet a les 06:50, tot i que sense un suport artiller significatiu, car aquest va ser dirigit a l'operació principal.refClark, p. 42/ref Els alemanys van poder alentir l'avanç britànic, llançant a continuació una resposta cuirassada.refClark, pp. 42–43/ref Inicialment aconseguí guanyar terreny, però quedà frenada quan els blindats britànics avançaren i ambdós bàndols van combatre en un espai molt estret.ref name=Meyer244/  Informat al vespre que una gran ofensiva britànica estava en camí més a l'est, el SS-[[Standartenführer]] [[Kurt Meyer]] de la 12a SS Panzer va fer aturar el contraatac i ordenà a les seves companyies de tancs que tornessin a les seves posicions al sud de Rauray.refClark, p. 43/ref Durant la resta del dia la 49a Divisió va poder progressar, aturant-se al nord de Rauray.ref name=Clark45/
[[File:Epsom26 June.jpg|thumb|left|Infantry of the [[Seaforth Highlanders|7th Seaforth Highlanders]], 15th (Scottish) Infantry Division, waiting at their start line on 26 June 1944 for the signal to advance.]]
[[File:Scotishadvanceepsom.jpg|thumb|right|Homes del 7è Seaforth Highlanders avancen el 26 de juny encapçalats pel seu gaiter.]]
A les 07:30, les brigades d'infanteria [[44a Brigada d'Infanteria (Regne Unit)|44a (Lowland)]] i la [[46a Brigada d'Infanteria (Regne Unit)|46a (Highland)]] de la 15a divisió Escocesa, reforçada amb la 31a Brigada de Tancsref name=Jackson32Jackson, p. 32/ref sortí des de les seves línies darrere una barrera de foc proveït per 344 canons.{{#tag:ref|Michael Reynolds states that the barrage fired was a creeping barragerefReynolds, pp. 19–20/ref Lloyd Clark and Chester Wilmot state it was a rolling barrage.ref name=Clark45/ref name=Wilmot343/|group=nb}} La 46a ''Highland'' inicialment avançà sense el suport cuirassat per que en travessar el poble de [[Le Mesnil-Patry]], ple de mines i bombes trampa, van haver d'obrir camis enmig dels camps de mines dels voltants del poble. L'avanç de la infanteria va tenir resultats diversos: el 2n Batalló ''[[Glasgow Highlanders]]''ref name=Jackson3233Jackson, pp. 32–33/ref  només va haver de fer front a una lleu resistència, mentre que el 9è Batalló ''[[The Cameronians]]''ref name=Jackson3233/ van caure sobre els grenadiers de la divisió ''Joventuts Hitlerianes'', que havia fet que el bombardeig passés sobre les seves posicions abans d'obrir foc.refReynolds, p. 20/ref  Reunint-se amb els seus tancs cap a les 10:00, a migdia els dos batallons lluitaven per controlar els seus objectius inicials; Cheux i Le Haut du Bosq.ref name=Jackson3233/

La 44a Brigada, sense haver d'encarar els mateixos problemes que la 46a i avançant amb el seu suport cuirassat, es trobà poca oposició fins a caure sota foc de metralladora a poca distància, i a partir de llavors la resistència alemanya van ser molt major. Entre les 08:30 i les 09:30 els dos batallons capdavanters {{#tag:ref|6è Batalló, [[The Royal Scots Fusiliers]] i el 8è Batalló, [[The Royal Scots]]ref name=Jackson, p. 33/|group=nb}} assoliren els seus objectius inicials de Sainte Manvieu i La Gaule. Després de lluitar home contra home creien que els pobles havien estat capturats després de migdia, tot i que després es trobaren que encara hi havia algunes bosses de resistència alemanya.ref name=Jackson, p. 33Jackson, p. 33/ref Tancs i infanteria de la 12a SS i la 21a Panzer van llançar dos contraatacs per reconquerir Sainte Manvieu, però ambdós atacs van ser rebutjats amb l'ajut d'un intens foc d'artilleria.ref name=Ellis278Ellis, p. 278/ref L'oposició principal en aquesta franja del front estava formada per elements del 1r batalló del 26è Regiment [[Panzergrenadier]] de la 12a Divisió Panzer SS i pel batalló d'enginyers. Els alemanys es trobaven a Rauray, que no havia estat capturada mentre que planejaren el dia següent, i van aconseguir aturar brigades britàniques mitjançant artilleria dirigida i foc de tancs indirectes,refClark, pp. 46–47/ref causant considerables baixes i destrucció, especialment al poble de Cheux.ref name=Ellis278/

A les 12:50 un esquadró del regiment de reconeixement de la 11a Divisió Cuirassada al nord de Cheux va rebre l'ordre d'avançar cap a l'Odon,ref name=Jackson3435Jackson, pp. 34–35/ref prefigurant un intent de la brigada blindada de la divisió per llançar-se fins als ponts.ref name=Williams118/ A causa dels camps minats que envoltaven el pont, la runa que bloquejava els carrers i els fortins alemanys que atacaven els tancs, no va ser fins a les 14:00 en que el regiment va poder començar a progressar. A les 14:30 l'esquadró arribà a la riba sud de Cheux on van enfrontar-se amb 20 Panzer IVref name=Jackson3435/ (retirats de la 12a Panzer-SS de la zona de Rauray). Tigers del 3r Batalló del 101 Batalló Pesat SS i blindats de la 21a Panzer.refClark, p. 51/ref Van arribar més tancs de la 11a Cuirassada, però la ferma defensa alemanya aturà els avanços,ref name=Jackson3435Jackson, p. 34–35/ref i al vespre la divisió havia perdut 21 tancs.ref name=Fortin15Fortin, p. 15/ref A les 18:00 la 3a brigada d'infanteria de la 15a divisió (Escocesa), la 227a (Highland), va ser enviada al combat.ref name=Ellis278/ Els Highlanders van ser enviats a donar suport a la resta de la divisió i només dues companyies del [[Gordon Highlanders|1r batalló dels ''Gordon Highlanders'']] van progressar. Van penetrar als barris del nord de Colleville a les 21:00, però ben aviat van haver de fer front als contraatacs alemanys. Després de combats durs i confusos una companyia va poder trencar el setge i unir-se al batalló.ref name=Jackson3435/

Per tal d'aturar l'ofensiva britànica, aquell vespre el mariscal Rommel ordenà l'assistència des de totes les unitats disponibles del II SS-Panzerkorps.ref name=Wilmot343Wilmot, p. 343/ref

=== 27 de juny ===
[[File:Epsom27June.jpg|thumb|right|Un [[Universal Carrier]] de la 49a Divisió (West Riding) durant l'operació Epson emprat per evacuar ferits.]]
Amb els atacs aturats durant la nit, el comandament alemany va pensar que l'ofensiva britànica s'havia aturat, i durant les primeres hores del 27 de juny, el II SS-Panzerkorps va rebre l'ordre que tornés a preparar-se per a la seva contraofensiva cap a Bayeux.ref name=Wilmot343344Wilmot, pp. 343–344/ref

A la dreta de l'avanç britànic, el I SS-Panzerkorps llançà un contraatac amb 80 tancs,ref name=Wilmot343344/  que va ser desorganitzat pel foc d'artilleria abans de trobar-se els canons antitanc de la 49a Divisió (West Riding),ref name=Wilmot344/  que havia tornat a ocupar-se del flanc del VIII Cos. El poble de Rauray va ser conquerit per la 49a Divisió a les 16:00 del 27 de juny després de durs combats contra els panzergrenadiers de la 12a Panzer-SS, Les tropes alemanyes havien quedat distretes per oposar-se a l'avanç del VIII Cos,refClark, p. 65/ref i la caiguda de Rauray negà un important punt d'observació als alemanys, tot i que seguiren controlant una zona elevada al sud.refClark, pp. 65–67/ref

Epson tornà a estar en marxa a les 04:45 pel 10è batalló d'infanteria lleugera Highland de la 227a brigada d'infanteria (Highland). Amb suport de [[tanc Churchill|tancs Churchill]] el batalló intentà fer una temptativa per travessar l'Odon a [[Gavrus]]. Els Highlanders van avançar immediatament amb poca oposició de grups de la 12a Panzer-SS i a causa del foc d'artilleria pesada no van poder avançar en tot el dia. Les baixes van ser altes en ambdós bàndols.ref name=Clark68Clark, p. 68/ref

A les 07:30 el [[2n Batalló, Argyll and Sutherland Highlanders|2n Argyll and Sutherland Highlanders]], també de la 227 brigada (Highland) van llançar un atac destinat a capturar la travessa de l'Odon a Tourmaville, al nord-oest del poble de [[Baron-sur-Odon]].refClark, p. 67/ref Amb les forces alemanyes combatent a la infanteria lleugera Highland, els Argyll and Sutherland Highlanders, conjuntament amb el [[23è d'Hússars]], van avançar fins a Colleville amb una relativa facilitat. Allà la petita guarnició alemanya, reforçada amb canons de 88mm, va ocasionar grans danys als britànics i els impedí capturar el pont fins al vespre.ref name=Clark68/ Amb aquest darrer obstacle, el batalló arribà al pont de Tourmaville cap a les 17;00, establint-se un cap de pont.ref name=Jackson39Jackson, p. 39/ref A les 19:00, dos esquadrons del 23è d'Hússars i una companya de la 8a [[The Rifle Brigade|Rifle Brigade]] havien travessat l'Odon.refSaunders, p. 20/ref

La resta de la 15z divisió d'infanteria (Scottish) va situar-se entre Cheux i Sainte Manvieu i havia de ser rellevada per la 43a divisió (Wessex). Un batalló de la 43a{{#tag:ref|5è Batalló [[Infanteria Lleugera Duc de Cornwall]]ref name=Jackson39Jackson, p. 39/ref|group=nb}} estava en marxa cap als afores de Cheux trobà els escocesos en moviment i descobrí que les posicions que havien d'ocupar havien estat capturades per granaders de la 12a Panzer-SS. Després de combatre per reconquerir la posició, a les 09:30 el batalló va suportar l'atac de 6 Panthers de la 2a divisió Panzer.ref name=Clark68/  L'atac penetrà fins als afores de Cheux, destruint diversos canons antitanc abans de ser rebutjat. {{#tag:ref|Un tanc va poder fugir, un altre girà cua i quatre van rebre impactes de [[PIAT]]s.ref name=Clark68Clark, p. 68/ref|group=nb}}ref name=Jackson39/  Atacs posteriors de la 2a Panzer van ser aturats,ref name=Clark96/ però tot el front era una massa de petits combats.ref name=Jackson39/ Durant la resta del matí i de la tarda la infanteria escocesa i les brigades 4a i 29a van expandir el sortint nord de l'Odon i van assegurar la rereguarda dels Argyll and Sutherland Highlanders.refJackson, pp. 39–40/ref Durant les darreres hores del vespre els homes de la 159a brigada d'infanteria (11a divisió cuirassada) van ser portats amb camionsref name=Jackson40Jackson, p. 40/ref per l'estret Corredor EscocèsrefClark, p. 72/ref fins a Tourville on van ser descarregats i travessaren l'Odon a peu per reforçar el cap de pont.ref name=Jackson40/

Durant la nit arribà al front el [[Kampfgruppe Weidinger]], un grup de batalla format per 2.500 homes de la 2a Divisió Panzer-SS, sent situat sota el comandament de la Panzer Lehr.refReynolds, p. 21/ref

=== 28 de juny ===
Durant les primeres hores del 28 de juny un grup de batalla de la 1a Divisió Panzer-SS, el Kampfgruppe Frey, arribà al front i va ser emplaçada sota la 12a Divisió Panzer SS. A les 08:10ref name=Clark73Clark, p. 73/ref  el General [[Friedrich Dollmann|Dollmann]], comandant del VII.Armee, ordenà al SS-[[Obergruppenführer]] [[Paul Hausser]] que divertís el seu II SS Panzerkorps per contraatacar al sud de [[Cheux]].refWilliams, pp. 111–112/ref  Hausser replicà que no es podia llançar cap contraatac fins l'endemà quan suficients de les seves unitats haguessin arribat al front.ref name=Reynolds22Reynolds, p. 22/ref Abans que qualsevol pla es pogués finalitzar el comandament alemany va quedar potes enlaire a causa de la sobtada mort de Dollmann; {{#tag:ref|Wilmont afirma que no hi ha res que suggereixi que Dollmann se suïcidés i que el cap d'estat de Dollmann afirmà que va morir d'un atac de cor al seu lavabo.ref name=Wilmot344/ Ellis també recolza aquesta afirmació.ref name=Ellis296Ellis, p. 296/ref D'altres autors afirmen, en canvi, que Dollmann se suïcidà.ref name=Clark73Clark, p. 73/refref name=Reynolds22/|group=nb}} els mariscals [[Erwin Rommel|Rommel]] i [[Gerd von Rundstedt|von Rundstedt]] ([[OB West]]) es dirigien a una conferència amb Hitler i no sabien la situació.ref name=Wilmot344Wilmot, p. 344/ref No va ser fins a les 15:00 que Hausser va ser nomenat comandant del VII. Armee,ref name=Reynolds22/ amb l'ex-comandant de la 9a Divisió Panzer-SS [[Willi Bittrich]] substituint-lo com a comandant del II. SS-Panzerkorps (tot i que Hausser havia aconsellat continuar al capdavant del Cos fins l'endemà al matí). Pendents del retorn de Rommel a Normandia, Hausser era també el comandant suprem a la zona d'invasió.ref name=Reynolds23Reynolds, p. 23/ref A les 17:00 tornà a canviar l'estructura de comandament; el VII.Armee de Hausser seria responsable del front d'invasió fent front a l'exèrcit americà, mentre que el General [[Leo Geyr von Schweppenburg|von Schweppenburg]]{{#tag:ref|Un quadre organitzatiu de l'estructura de comandament alemanya a l'oest, presentada durant la Lluita per Europa, mostra que von Schweppenburg encara es trobava al comandament i no va ser succeït per [[Heinrich Eberbach]] fins al 2 de juliol.refWilmot, p. 735/ref Els historiadors Lloyd Clark i Micharl Reynolds afirmen que von Schweppenburg encara es trobava al capdavant del Panzer Group West durant l'Operació Epson.ref name=Reynolds23/ref name=Clark73/  La nota al peu 14 del capítol IV de 'Sons of the Reich', afirmen que l'atac de la RAF contra el quarter general de von Schweppenburg del 10 de juny només el ferí lleugerament, tot i que el seu cap d'estat major i 16 membres més de l'estat major van resultar morts.ref name=Reynolds32Reynolds, p. 32/ref La història oficial britànica de la lluita a Normandia afirma que von Schweppenburg no va ser succeït per Eberbach fins al 4 de juliol, després de desacords amb els desigs de Hitler sobre com calia conduir la campanya; va ser rellevat quan von Rundstedt va ser substituït per von Kluge.ref name=Ellis320322Ellis, pp. 320–322/ref|group=nb}} El [[Panzer Group West]] passava a ser responsable del front d'invasió davant les forces anglo-canadenques.ref name=Reynolds23/
[[File:7th Royal Tank Regiment supporting 8th Royal Scots 28-06-1944.jpg|thumb|left|Un tanc Churchill del [[7è Regiment Reial de Tancs]], 31a Brigada de Tancs, en suport de la infanteria del 8è dels [[Royal Scots]] durant l'Operació Epson, el 28 de juny de 1944.]]
A les 05:30, elements de la 15a divisió d'infanteria (Escocesa) amb suport de tancs llançà un nou assalt per capturar el poble de [[Grainville-sur-Odon]]. Després de bombardejar i d'un combat pels carrers, els escocesos asseguraren el poble a les 13:00; rebutjant a continuació diversos contraatacs alemanys.refClark, p. 74/ref A les 06:00, els alemanys iniciaren dos atacs pel flanc, amb la intenció de destruir el sortint britànic. El ''Kampfgruppe'' Frey, sobre el flanc est del sortint, llançà un atac al nord del Odon amb el suport de Panzers IV de la 21a divisió Panzer. Arribà fins als pobles de [[Mouen]] i [[Tourville-en-Auge|Tourville]], però els britànics contraatacaren des de la direcció de Cheux, resultant en diversos combats durant el dia.ref name=Reynolds23/ El grup de batalla Frey aconseguí controlar Mouen;refClark, p. 79/ref  els contraatacs britànics amb el suport de tancs aturaren qualsevol atac posterior però no van poder reconquerir el poble.ref name=ClarkClark/ref Les patrulles britàniques van trobar-se Marcelet pràcticament buit, car el front alemany havia retrocedit cap a Carpiquet.ref name=Jackson42Jackson, p. 42/ref

Al flanc occidental, el Kampfgruppe Weidinger, amb el suport de Panthers, intentaren reconquerir Brettevillette, Grainville-sur-Odon i finalment Mondrainville.ref name=Clark80Clark, p. 80/ref Els defensors britànics {{#tag:ref|A Brettevillette i al Punt 110; el 1r Batalló Escocès Tyneside, l'11è Batalló [[Infanteria Lleugera Durham]] 49a divisió d'infanteria (West Riding) i [[4t/7è Guàrdies Dragons]] (8a Brigada Cuirassada). A Grainville-sur-Odon i a le Valtru: 7è Batalló Seaforth Highlanders, 9è Batalló [[Cameronians (Fusellers Escocesos)]] i [[9è Regiment Reial de Tancs]].ref name=Clark80/|group=nb}}  van mantenir les seves posicions, llançant contraatacs locals per reconquerir el terreny perdut i eventualment l'ofensiva alemanya va ser aturada quan només faltava 1 km perquè enllacessin amb els elements d'avançada del ''Kampfgruppe'' Frey.ref name=Clark80/

Al sud de l'Odon, a les 09:00, els Argyll and Sutherland Highlanders avançaren des del cap de pont amb l'ànim de capturar un pont al nord de Gavrus. Van haver combats intensos al vespre abans que el poble i el pont estiguessin en mans escoceses.ref name=Jackson42/  Mentrestant la infanteria de la 11a Divisió Cuirassada s'expandí el cap de pont capturant el poble de Baron-sur-Odonref name=Fortin15/ i els 23è d'Hússars amb infanteria avançaren sobre la Cota 112 ({{coord| 49|7|7|N|0|27|34|W|type:landmark|display=inline,title}}). Després d'haver assegurar la seva pendent nord i desbarataren les defenses de la cresta, sent incapaços d'avançar més a causa de la resistència de les forces atrinxerades a la pendent reversa.ref name=Jackson41Jackson, p. 41/ref La 12a Panzer SS va llançar diversos contraatacs sense èxit,refSaunders, pp. 27–30/ref i a les 15:00 el [[3r Regiment Reial de Tancs]] va rellevar els Hússars; però tampoc van poder completar el control del turó.ref name=Jackson41/  La 11a Divisió Cuirassada havia perdut gairebé 40 tancs a les pendents al final del dia, i estava envoltada per 3 costats, però les tropes intentaven arribar i reforçar la posició.refSaunders, p. 32/ref

=== 29 de juny ===
Amb el temps millorant sobre la Gran Bretanya i Normandia, els preparatius de Hausser pel seu contraatac van patir un càstig continu pel foc artiller i els atacs aeris, retardant l'inici de l'atac fins al vespre.ref name=Wilmot345/  Per la quantitat de reforços alemanys que arribaven al sector del VII Cosref name=Jackson44Jackson, p. 44/ref i pel reconeixement aeri,ref name=Reynolds23/ el comandant del VII Cos, tinent general [[Richard O’Connor]], sospità que els alemanys preparaven una gran ofensiva.ref name=Jackson44/ El XXX Cos encara es dirigia cap al nord, deixant el flanc dret del VIII Cos vulnerable, així que O'Connor postposà els atacs del I Cos i ordenà que el VIII Cos passés a la defensiva.ref name=Jackson44/  El tinent general [[Miles Dempsey]], comandant del [[2n Exèrcit (Regne Unit)|Segon Exèrcit]] i que disposava de les transcripcions [[Intel·ligència de senyals|interceptades]] alemanyes d'[[ULTRA]], sabia que el contraatac s'apropava i aprovà les precaucions d'O'Connor.ref name=Reynolds23/

El VIII Cos començà a reorganitzar-se per tal de fer front a l'atac.ref name=Jackson45Jackson, p. 45/ref Els graons de subministraments per a les divisions de Hausser van ser localitzats a la zona d'Évrecy–[[Noyers-Bocage]]–Villers-Bocage i van passar a ser el focus dels atacs dels caça-bombarders de la RAF durant tot el matí i primeres hores de la tarda; reclamant la destrucció de més de 200 vehicles.ref name=Jackson45/ El VIII Cos també llançà diversos atacs preventius. A les 08:00 el 1r Batalló [[Regiment Worcestershire]]ref name=Clark, p. 87Clark, p. 87/ref de la 43a Divisió, assaltà Mouen. Sense blindats, però sota una barrera d'artilleria, a les 11:0 el batalló havia expulsat el ''panzergrenadiers'' de la 1a Divisió Panzer SS, seguits pel 7è Batalló [[Infanteria Lleugera Somerset]],ref name=Clark, p. 88/ que avançà i s'atrinxerà a la carretera de Caen-Villers Bocage.refClark, pp. 87–88/ref  La 129a Brigada de la 43a divisió avançà pels boscos i horts al voltant de Tourville-sur-Odon abans de travessar el riu al nord de Baron-sur-Odon i netejar la riba sud.ref name=Clark, p. 88Clark, p. 88/ref D'altres iniciatives no van tenir tant d'èxit. Una temptativa de la 44a Brigada de la 15a Divisió per avançar cap a l'Odon i enllaçar amb les tropes que protegien els ponts del Gavrus fracassà, deixant aquesta posició aïlladaref name=Clark, p. 89Clark, p. 89/ref i al sortint el 44è batalló del Regiment Reial de Tancs fracassà en capturar el Turó 113 ({{coord|49| 6|14|N|0|30|45|W|display=inline|type:landmark}}), al nord d'Evrecyref name=Clark90Clark, p. 90/ref després de topar amb la 10a Panzer SS i perdre 6 tancs.ref name=Jackson49Jackson, p. 49/ref Intentant enfortir la seva posició, elements de la 11a Divisió Cuirassada llançaren un atac fracassat per prendre [[Esquay-Notre-Dame]], a l'est del Turó 112ref name=Clark90/ però un atac combinat de membres d'infanteria i tancs del 8è batalló de [[The Rifle Brigade]] i del [[3r Regiment Reial de Tancs|3r Batalló, The Royal Tank Regiment]]ref name=Jackson49/  sobre el costat sud del turó aconseguí expulsar els alemanys de la posició.ref name=Jackson49/
[[File:Jupiterpanzergrenadiers.jpg|thumb|right|SS-Panzergrenadiers alemanys atrinxerats prop del Turó 112.]]
Hausser intentà que la 9a Panzer SS, amb el ''Kampfgruppe Weidinger'' protegint el seu flanc esquerre, ataqués pel sortint britànic al nord de l'Odon, mentre que la 10a Panzer SS reconqueria Gavrus i el Turó 112 al sud del riu.ref name=Clark92Clark, p. 92/ref L'atac de la 9a Panzer SS començà a les 14:00, amb un gran suport d'artilleria. Els regiments de Panzergrenadier-SS 19 i 20ref name=Reynolds25/ {{#tag:ref|Un regiment alemany és equivalent a una brigada britànica.|group=nb}}, reforçats amb Panthers, Panzers IV i canons d'assalt van atacar Grainville, le Haut du Bosq i le Valtru, amenaçant Cheux.ref name=Reynolds25Reynolds, p. 25/ref Una companyia britànica va ser superada i els tancs i la infanteria van penetrar a le Valtru, on els canons antitanc van destruir quatre tancs alemanys fora del poble i el foc d'artilleria forçà a retirar-se la infanteria que els acompanyava. Van produir-se combats intensos i confusos, a moments home contra home, als afores de Grainville. Els panzergrenadiers van capturar un bosc tàcticament important, però van ser expulsats d'allà per un contraatac britànic. Els panzergrenadiers també reclamaren haver capturat Grainville, però cap font britànica dóna suport a aquesta afirmació i la nit va caure mentre que la infanteria britànica controlava fermament el poble.ref name=Reynolds25/

Cap a les 16:00ref name=Jackson50Jackson, p. 50/ref els britànics capturaren un oficial de la 9a Panzer SSref name=Wilmot345Wilmot, p. 345/ref mentre que realitzava un reconeixement.ref name=Jackson50/ Se li va trobar un mapa i una llibreta on tenia detalls dels propers atacs.{{#tag:ref|Wilmot afirma que aquest oficial portava una còpia del pla d'atac del II SS-Panzerkorps.ref name=Wilmot345/  Ellis, en canvi, diu que només portava els plans del contraatac pel qual estava realitzant el reconeixement.refEllis, p. 283/ref Jackson afirma que aquests documents eren el plans dels oficials capturats de la brigada (regiment).ref name=Jackson50/|group=nb}}. Malgrat tot, cap a les 18:30 els alemanys atacaren el flanc dret de la 15a divisió d'infanteria (Escocesa).ref name=Williams121Williams, p. 121/ref Una unitat havia estat rellevada i, enmig de la confusió, els alemanys aconseguiren penetrar les defenses britàniques,ref name=Reynolds25/ amb algunes unitats aconseguint avançar 4 kmrefWilliams, p. 122/ref abans de patir una gran resistència.ref name=Reynolds25/ A les 23:00, la 9a Panzer SS havia estat detinguda.ref name=Reynolds27Reynolds, p. 27/ref S'havien planejat posteriors atacs contra el flanc est britànic, però les concentracions de blindats alemanys a la zona de Carpiquet va ser contínuament atacada pels caça-bombarders de la RAF durant tot el vespre i els atacs mai no van tenir lloc.ref name=Jackson51/

La 10a Panzer SS llançà el seu atac segons estava programat a les 14:30. Després dels atacs anteriors durant el dia els britànics els estaven esperant, però després de 5 hores d'intens combat la infanteria escocesa que defensava Gavrus havia estat empesa cap a una bossa als voltants del pont nord del poble.ref name=Clark92/ Un bombardeig d'artilleria ocasionà que els alemanys es retiressin, però els britànics no van reocupar el poble.ref name=Reynolds27/ Avançant cap al Turó 113, elements de la 10a Panzer SS (el 2n Batalló de Granaders, el 21è Regiment de Panzergrenadiers i el 2n batalló del 10è Regiment PanzerrefReynolds, pp. 27, 28, 32/ref) van llançar-se contra els tancs i la infanteria britànics (el [[44è Regiment Reial de Tancs]] i el 2n batalló de The [[King's Royal Rifle Corps]]) a Évrecy, amenaçant el seu intent d'ocupar el turó. Fer front a aquest obstacle els va prendre la resta del dia, posposant-se l'atac de la divisió sobre el Turó 112.refClark, p. 93/ref Els alemanys afirmaren haver destruït 28 tancs, mentre que els britànics reconegueren la pèrdua de 12.refReynolds, pp. 27–28/ref

Creient que els atacs alemanys del 29 de juny indicaven més contraatacs pel dia següent, Dempsey reforçà el cap de pont de l'Odon amb una brigada de la 43a divisió. La 159a Brigada d'infanteria de la 11a Divisió Cuirassada va ser posada a les ordres de la 15a Escocesa,ref name=Ellis284285Ellis, pp. 284–285/ref i accedint als desigs d'O'Connor de disposar de més infanteria, Dempsey afegí la recent arribada [[53a Divisió d'Infanteria (Gal·lesa)]] al VIII Cos; la brigada capdavantera arribà prop de la línia d'inici d'Epsom durant la nit. Per tal de seguir en possessió del Turó 112, Dempsey els reoganitzà per mantenir Évrecy i el Turó 113, tot i que de moment no disposava de recursos.refHart, pp. 140–141/ref Ordenà a la 29 Brigada Cuirassada que abandonés el turó.ref name=Ellis284285/ Convençut que la posició més important que calia mantenir es trobava entre Rauray i l'Odon,refHart, p. 141/ref després que es fes fosc Dempsey ordenà a la 29a Brigada Cuirassada que es retirés cap al nord pel riu,ref name=Jackson51Jackson, p. 51/ref per estar en una posició on s'esperava l'ofensiva alemanys.refEllis, p. 285/ref

=== 30 de juny ===
[[File:Villers-Bocage destroyed.jpg|thumb|right|La ciutat de [[Villers-Bocage, Calvados|Villers-Bocage]], fotografiada durant el bombardeig del 30 de juny de 1944, en que va ser atacada per 256 bombarders pesats de la RAF que llançaren 1.100 tones de bombes.refReynolds, p. 26/ref]] Willi Bittrich estava molt preocupat pel fracàs del II SS-Panzerkorps en reduir el sortint britànic i ordenà una tornada a l'ofensiva durant la nit del 29-30 de juny, esperant evitar el suport aeri aliar. Els regiments 19 i 20 de la 9a Panzer SS renovaren els seus atacs contra Grainville-sur-Odon i le Valtru durant la foscor, però van poder fer ben poca cosa davant dels tancs de l'11a divisió cuirassada (ara al nord d'Odon) i dels bombardeigs d'artilleria pesada.ref name=Clark95Clark, p. 95/ref  A la 01:20 la 10a Panzer SS començà a avançar cap al Turó 112 i, al vespre, coberts per una densa barrera d'artilleria van assaltar les posicions britàniques buides. Sense adonar-se que els britànics s'havien retirat, panzergrenadiers i tancs de la 10a Panzer SS avançaren cap al turó des del sud i el sud-oest, i infanteria de la 12a Panzer SS atacà des de l'est i el sud-est. Sense trobar-se cap oposició els alemanys s'havien instal·lat fermament al turó,refReynolds, p. 28/ref però un contraatac britànic i foc d'artilleria empenyeren l'atac cap a Baron-sur-Odon.ref name=Clark95/

Amb uns minsos resultats aconseguits, Bittrich aturà qualsevol acció ofensiva contra el VIII Cos.ref name=Clark96Clark, p. 96/ref Al vespre Hausser, comandant del 7. Armee informà al quarter general de Rommel que els seus contraatacs havien quedat temporalment suspesos a causa de la ''tenaç resistència enemiga'' i de l'intens foc naval i d'artilleria.refWilmot, pp. 345–346/ref  Desconeixedor de tot això i creient que seguirien més atacs alemanys, Dempsey va concloure l'Operació Epsom.ref name=Clark96/  El front gradualment s'assentà llevat de petites batusses, tot i que ambdós bàndols passaren la resta del dia bombardejant-se.refClark, pp. 95–98/ref  El cuirassat [[HMS Rodney (29)|HMS ''Rodney'']] contribuí bombardejant pobles on se sospitava hi havia quarters generals alemanys; i a un dels quals posteriorment es descobrí que hi havia hagut el Quarter General del I SS-Panzerkorps.refJackson, p. 55/ref  Sense més ofensives britàniques, al vespre s'abandonaren els ponts del Gavrus, amb els seus defensors escocesos sent retirats per l'Odon.refClark, p. 98/ref  A les 20:30 la ciutat de Villers-Bocage, un centre vital de tràfic per a les forces alemanyes, va ser destruïda pel 250 bombarders pesats de la RAF. S'esperava que estaria ple de soldats alemanys, però només hi havia civils francesos.refJackson, p. 56/ref

== Després de la batalla ==
El II SS-Panzerkorps tornà a l'ofensiva l'1 de juliol, després de passar tot el dia anterior reagrupant-se. Sense saber que els britànics havien abandonar l'operació i que amb un cel encapotat els Aliats no disposarien de suport aeri,ref name=Jackson57Jackson, p. 57/ref Bittrich creia que tenia una oportunitat per evitar que l'11a Divisió Cuirassada continués el seu avanç cap a l'Orne.ref name=Clark101Clark, p. 101/ref

Abans de l'alba la 10a Panzer-SS avançà, amb el suport de foc de morters pesats i artilleria.ref name=Reynolds30Reynolds, p. 30/ref  Els alemanys capturaren el poble de ràpidament, però els britànics el reconqueriren amb un contraatac de la 31a Brigada de Tancs al vespre.ref name=Clark101/  Després de durs bombardeigs que precediren nous atacs de la 10a Panzer SS des del Turó 112,ref name=Jackson58Jackson, p. 58/ref  les patrulles britàniques posteriorment trobarien entre 300 i 400 panzergrenadiers morts a la cresta nord del turó.ref name=Reynolds30/

La 9a Panzer SS passà el dia intentant forçar les línies britàniques entre Rauray i l'Odon. Reforcada per panzergrenadiers de la 2a Panzer SS i després d'un bombardeig previ, tancs i infanteria de la 9a Panzer SS avançaren darrere una pantalla de fum i travessaren les defenses exteriors britàniques. Els alemanys, però, van ser aturats a les posicions secundàries davant del Rauray i els terrenys elevats al sud-oest,ref name=Reynolds30/ tot i que algunes seccions aconseguiren penetrar fins a Haut du Bosq.ref name=Jackson58/ Posteriors atacs alemanys durant el dia es trobarien amb un intens foc d'artilleria i no aconseguiren progressar, i a primera hora del vespre un contraatac britànic que emprà tancs [[M4 Sherman|Sherman]] i [[Churchill Crocodile]] llançaflames tornà les línies del front al seu punt de partida. Les baixes van ser molt altes a ambdós bàndols.ref name=Reynolds30/  Els britànics afirmaren haver destruït 30 tancs alemanys, la majoria per la 49a (West Riding); i elements de la 12a Panzer SS van ser expulsats durant el matí, a més que el foc d'artilleria aturà els atacs d'altres formacions.ref name=Jackson58/

=== En conjunt ===
Havent emprat les seves darreres reserves estratègiques per mantenir l'ofensiva britànica, el 29 de juny Rommel demanà permís a Hitler per permetre al 7. Armee en començar una retirada combatent cap al riu Sena; un moviment que també haurien de fer les tropes alemanyes al sud de França per formar un nou front entre el Sena i la frontera suïssa. Aquest moviment era aprovat per Hausser, qui el 30 de juny proposà retirar-se de Caen. Encoratjat pels combats a la vall de l'Odon, Hitler afirmà que no hem de permetre que tingui lloc una guerra mòbil,refWilmot, p. 346/ref obligant a les seves tropes a Normandia a una política de defensa agressiva i immòbil.ref name=Wilmot347Wilmot, p. 347/ref El 2 de juliol les patrulles escoceses van tenir les primeres proves d'això, informant que al sud de l'Odon els alemanys s'estaven atrinxerant. Les fotografies aèries preses dos dies després mostraven una gran quantitat de posicions noves i el 8 de juliol les forces alemanyes que s'enfrontaven al VIII Cos s'havien atrinxerat.ref name=Jackson59Jackson, p. 59/ref  Alguns ajustos locals van tenir lloc en ambdós bàndols per tal de millorar les seves posicions tàctiques, amb la 12a Panzer SS llançant un atac d'èxit per capturar [[Fontaine-Étoupefour]] el 2 de juliol.refClark, pp. 101–102/ref
[[File:Battleforceanmapenglish.PNG|thumb|right|300px|Mapa mostrant les operacions properes a Caen.]]
La defensa estàtica cada cop més costosa portà a disputes a l'alt comandament alemany. Al vespre de l'1 de juliol en una conversa amb [[Wilhelm Keitel]], von Rundstedt va dir Feu la pau, idiotes!.ref name=Wilmot347/  Poc després, [[Günther von Kluge]] el substituí com a Comandant en Cap Oest i, a causa de les seves diferències amb Hitler sobre com s'havia de portar la batalla, [[Heinrich Eberbach]] substituí a von Schweppenburg com a comandant del Panzer Group Oest.ref name=Ellis320322/

Durant la treva ambdós bàndols van modificar les seves disposicions. La 53a divisió d'infanteria (Gal·lesa) rellevà la 15a (Escocesa) a l'oest del sortint britànic,refClark, p. 102/ref mentre que la 43a (Wessex) rellevà la infanteria de la 11a cuirassada, la qual encara mantenia el cap de pont de l'Odon.ref name=Jackson60Jackson, p. 60/ref Els alemanys avançaren la 277a divisió d'infanteria, que començà a rellevar la 9a Panzer SSrefJackson, pp. 60–61/ref i el grup de batalla de la 2a Panzer SS.refReynolds, p. 35/ref

Pocs dies després el Segon Exèrcit britànic llançà una nova ofensiva per capturar Caen: l'[[operació Charnwood|operació ''Charnwood'']].ref name=Williams131/ Aquesta incorporava el posposat atac sobre Carpiquet, originalment planejat per Epsom com operació ''Otawa'',ref name=Stacey150/  però que ara passava a ser l'[[operació Windsor|operació ''Windsor'']].ref name=Jackson60/ En un assalt frontal es capturà la meitat nord de la ciutat,ref name=Williams131Williams, p. 131/ref amb la resta de la ciutat sent capturada durant les operacions [[Operació Atlàntic|''Atlàntic'']] i [[operació Goodwood|''Goodwood']] durant la tercera setmana de juliol.refTrew, p. 48/ref Els combats a la vall de l'Odon continuaren. El 10 de juliol el VIII Cos llançà l'[[operació Júpiter (1944)|operació ''Júpiter'']]refClark, p. 103/ref per tal d'expulsar els alemanys de Baron-sur-Odon, reconquerir el Turó 112 i avançar cap al riu Orne.refJackson, p. 61/ref  El 15 de juliol començà la [[Segona Batalla de l'Odon]] per tal de distreure l'atenció alemanya d'on tenia lloc l'operació ''Goodwood''. Aquesta seria un dels encontres més sanguinolencs de la campanya.refCopp, p. 135/ref

== Honors de batalla ==
El sistema d'[[honors de batalla]] britànic i de la Commonwealth reconegué la participació a l'Operació Epson el 1956, 1957 i 1958 per la distinció a 34 unitats de l'honor de batalla ''Odon'' pel servei al i als voltants del riu entre el 25 de juny i el 2 de juliol de 1944. la distinció va ser acompanyada d'honors per a quatre accions durant l'operació: ''Fontenay le Pesnil'' el 26–27 de juny, ''Cheux'' el 26–27 de juny, ''Tourmauville Bridge'' on 27 de juny i  ''Defensa de Rauray'' el 29 de juny–2 de juiol.refRodger, pp. 242–243/ref

== Anàlisi ==
El VIII Cos, en batalla per primer cop, havia superat les posicions atrinxerades alemanyes i havia avançat uns 10 km.ref name=Jackson57/ Els alemanys, abocant-hi les darreres reserves,ref name=Hart108Hart, p. 108/ref van poder aconseguir un èxit defensiu a nivell operatiu, aconseguint aguantar l'ofensiva britànics. Els britànics van patir unes 4.000 baixes;ref name=JacksonJackson, pp. 37, 40, 44, 53, 55  59/ref  però els alemanys en patiren més de 3.000.ref name=Clark107-109Clark, pp. 107–109/ref  Els comandants alemanys van ser forçats a llançar les seves reserves cuirassades a poc a poc per fer front les amenaces a mesura que es produïen, contraatacant en desavantatge.ref name=Williams123Williams, p. 123/ref Uns 120 tancs alemanys van ser destruïts,ref name=Jackson59/  l'organització de les seves forces va quedar malmesa i el seu poder d'ofensiva va quedar molt reduït.ref name=Williams123/  Amb poques divisions d'infanteria per rellevar-les, les divisions panzer van haver de quedar-se al front en lloc de retirar-se a la reserva.ref name=Williams124Williams, p. 124/ref

L'operació Epson ha estat analitzada en diversos graus per diversos historiadors i comentadors militars preeminents. Com Stephen Ashley Hart va descriure, aquestes anàlisis han passat per diverses etapes. Les publicacions de postguerra de les memòries de generals aliats van comportar disputes entre els vells companys durant les dècades de 1950 i 1960, amb els historiadors americans generalment crítics vers Montgomery i les accions de les forces anglo-canadenques, mentre que els historiadors pro-Montgomery refutaven totes aquestes crítiques. Durant aquest període també es publicaren les històries oficials nacionals de les campanyes, les quals majorment evitaven les anàlisis crítiques detallades de les campanyes 1944-45 en els seus aspectes de més controvèrsia. Durant la dècada de 1980, els escriptors revisionistes es concentraren en les deficiències percebudes en l'actuació dels Aliats i des de finals de la dècada de 1990, els historiadors s'han dedicat a revisar els revisionistes, intentant expandir el treball dels revisionistes proveint d'una anàlisi més detallada de la campanya, o bé intentant demostrar que les tècniques emprades per les forces anglo-canadenques eren les apropiades per a les condicions de Normandia.refHart, pp. 16–17/ref

D'acord a Carlo D'Este, el punt més lògic perquè els britànics haguessin llançat un atac en aquest escenari de la campanya hagués estat al cap de pont de l'Orne, al flanc més a  l'orient del comandament aliat.refD’Este, p. 233/ref  Un atac en aquella zona havia estat considerat – i vetat – per Montgomery, Dempsey i O'Connor com a irrealitzable, i en canvi el Segon Exèrcit es dirigí cap a l'oest de Caen.ref name=Hart131-132/ Un dels punts de més discussió entre els historiadors era quin era l'objectiu veritable de l'operació Epsom. Alguns afirmen que l'objectiu era merament guanyar terreny, mentre que d'altres suggereixen que l'operació tenia objectius més amplis. Andrew Williams afirma que gràcies a les interceptacions d'ULTRA, Montgomery sabia dels plans de Rommel per atacar direcció Bayeux i llançà Epsom per desballestar l'atac alemany.ref name=Williams113/ Cherster Willmont afirma que l'operació va llançar-se per tal d'abocar a la batalla al I SS-Panzerkorps i el recent arribat II SS-Panzerkorps,refWilmot, p. 342/ref i Hart  senyala que Montgomery volia mantenir la iniciativa estratègica i operativa per evitar que les forces cuirassades fossin desplegades davant dels americans o fossin rellevades i passessin a la reserva. L'arribada del II SS-Panzerkorps actuà com un poderós incentiu per llançar Epson, tot i mantenint la iniciativa forçant als alemanys a llançar el II SS-Panzerkorps en lloc de reservar-lo pel seu propi atac.ref name=Hart108/ Aquestes afirmacions són refutades per Max Hastings, qui afirma que cap comandant hagués llançat un atac com Epson sense cap esperança de superar les defenses alemanyes o, com a mínim, causar que l'enemic es retirés substancialment.refHastings, p. 171/ref D'Este recolza aquesta opinió, afirmant que no es pot pensar que l'objectiu real era un curt moviment en pinça per superar Caen pel flanc.ref name=D'Este245D'Este, p. 245/ref

Lloyd Clark escriu ''Al camp de batalla, Epsom acabà, més que ignominiosament, en una mena d'esboç''.ref name=Clark100Clark, p. 100/ref El resultat de l'ofensiva també té diverses conclusions. Clark senyala que examinar els resultats d'Epsom és difícil quan no hi ha un acord sobre els objectius; tot i que les ordres escrites de Montgomery (avançar pel riu Orne i capturar els turons al sud de Caen) no s'aconseguiren, afirma que hi havia objectius no especificats que tenien implicacions estratègiques que de lluny sobrepassaren la mera conquesta territorial.refClark, p. 104/ref  Stephen Ambrose diu que Epsom se separà enormement del seu pla original,refAmbrose, p. 428/ref mentre que D'Este afirma que Epsom va ser una operació d'immenses intencions que no s'aconseguiren,ref name=D'Este245/ qualificant-la de fracàs depriment.ref name=D'Este245/ Simon Trew senyala que aquest fracàs va obligar a 6 divisions Panzer prop dels seus objectius finals,refTrew, p. 28/ref  amb Michael Reynolds afirmant que sense la participació d'aquestes sis divisions, hagués estat molt possible que els britànics aconseguissin tots els seus objectius.refReynolds, p. 31/ref  [[Ian Daglish]] afirma que si bé no s'havia aconseguit l'objectiu original d'Epsom, malgrat tot els britànics havien assolit una victòria estratègica.refDaglish, pp. 218–219/ref En retirar la 11a Divisió Cuirassada per l'Odon i després a la reserva, el 21è Grup d'Exèrcits havia re-creat l'amenaça d'una ofensiva prop de Caen,refWilmot, p. 348/ref  i a finals de juny totes les forces cuirassades alemanyes estaven concentrades al front del Segon Exèrcit.refGill, p. 30/refrefJackson, p. 53/ref  Milton Shulman constata que amb la desfeta del seu segon contraatac cuirassat del juny, el comandament alemany havia llençat les seves tropes més efectives,refShulman, pp. 132–133/ref i Reynols concedeix que mentre que l'operació va ser costosa pels britànics, també causà greus pèrdues a les tropes alemanyes.refReynolds, p. 33/ref El VIII Cos, en la seva anàlisi final, conclou que Epsom fracassà al seu objectiu primitiu però quan es veu com una part de les sèries de cops ràpids i consecutius contra l'exèrcit alemany a Normandia, la importància d'Epsom esdevé més aparent i hi ha pocs dubtes que jugà una part significativa en l'èxit eventual dels Aliats a la regió.refJackson, p. 114/ref D'Este rebutja aquesta idea d'implicacions estratègiques més àmplies, afirmant que les pèrdues causades a l'exèrcit alemany van ser purament en termes d'homes i material.ref name=D'Este245/

Terry Copp ha intentat explicar les diverses interpretacions d'Epsom suhherint que s'ha donat massa èmfasi a analitzar l'ofensiva des d'una perspectiva de guanyador-perdedor, quan una aproximació de cost-guany dóna una conclusió més útil.ref name=copp18Buckley (Editor), p. 18. Chapter 1 by Terry Copp/ref Descrivint  la pràctica estandart alemanya de llançar contraatacs locals quan es dirigien des d'una posició i exposant-se a pèrdues que no podien ser reemplaçades, escriu un contraatac així el 22 de juliol resultà en la 10SS reobtenint el control de la carretera Bon Repas[sic]-Évrecy, una clara victòria en una narrativa guanyar-perdre, però una derrota alemanya típica en qualsevol anàlisi cost-guany.ref name=copp18/

== Notes ==
{{Referències|grup=nb}}
; '''Referències'''
{{referències|3}}

== Bibliografia ==
{{Commonscat|Operation Epsom}}
{{refinici}}
*{{ref-llibre| nom=Stephen E.|cognom=Ambrose|enllaçautor=Stephen Ambrose| títol=The Supreme Commander: The War Years of Dwight D. Eisenhower|editorial=Roundhouse |any=2001 | isbn=1-57806-206-3}}
*{{ref-llibre| nom=John (ed.) |cognom=Buckley |coautors=et al.| títol=The Normandy Campaign 1944: Sixty Years on|editorial=Routledge|any=2007 | isbn=0-415-44942-1}}
*{{ref-llibre| nom=Lloyd|cognom=Clark| col·lecció=Battle Zone Normandy| títol=Operation Epsom|editorial=The History Press | any=2004| isbn=0-7509-3008-X}}
*{{ref-llibre| nom=Terry|cognom=Copp|enllaçautor=Terry Copp| títol=Fields of Fire: The Canadians in Normandy|lloc=Toronto|editorial=University of Toronto Press| any=2004 | isbn=0-8020-3780-1|oclc=56329119}}
*{{ref-llibre| nom=Ian|cognom=Daglish| col·lecció=Over the battlefield| títol=Operation Epsom|editorial=Pen  Sword Military|any=2007| isbn=1-84415-562-5 }}
*{{ref-llibre|nom=Carlo|cognom=D'Este|enllaçautor=Carlo D'Este |títol=Decision in Normandy: The Real Story of Montgomery and the Allied Campaign|lloc=Londres |editorial=Penguin Books | any=2004 | isbn=0-14-101761-9|oclc=44772546}}
*{{ref-llibre|nom=Major L.F.| cognom=Ellis|nom2=Captain G.R.G. |cognom2=Allen | nom3=Lieutenant-Colonel A.E.| cognom3=Warhurst|coautors=et al |editor =Butler, J.R.M (ed.) |col·lecció=History of the Second World War United Kingdom Military Series| títol=Victory in the West, Volume I: The Battle of Normandy |lloc=Uckfield (East Sussex) |editorial=Naval  Military Press | any=2004 |isbn=1-84574-058-0 |oclc=276814706}}
*{{ref-llibre| nom=Ludovic |cognom=Fortin | títol=British Tanks In Normandy|editorial=Histoire  Collections| any=2004| isbn=2-915239-33-9}}
*{{ref-llibre| nom=George|cognom=Forty| col·lecció=Battle Zone Normandy| títol=Villers Bocage|editorial=Sutton Publishing| any=2004| isbn=0-7509-3012-8}}
* {{ref-llibre| nom=Ronald|cognom=Gill|coautors=Groves, John|títol=Club Route in Europe: The History of 30 Corps from D-Day to May 1945|editorial=MLRS Books|any=2006 |isbn=978-1-905696-24-6}}
*{{ref-llibre| nom=Stephen Ashley|cognom= Hart| títol=Colossal Cracks: Montgomery's 21st Army Group in Northwest Europe, 1944-45| lloc=Mechanicsburg| editorial=Stackpole Books| any=2007 | isbn=0-8117-3383-1|oclc=70698935}}
*{{ref-llibre| nom=Stephen Ashley|cognom= Hart| títol=Sherman Firefly Vs Tiger: Normandy 1944 (Duel): Normandy 1944|editorial=Osprey | any=2007| isbn=1-84603-150-8}}
*{{ref-llibre| nom=Max|cognom=Hastings|enllaçautor=Max Hastings| títol=Overlord: D-Day and the Battle for Normandy|lloc=Nova York|editorial=Vintage Books |edició=reprint edition| any=2006| isbn=0-307-27571-X|oclc=62785673}}
*{{ref-llibre| nom=G.S.|cognom=Jackson | títol=8 Corps: Normandy to the Baltic|lloc=Smalldale|editorial=MLRS Books| any=2006 | isbn=978-1-905696-25-3}}
*{{ref-llibre|nom=Kurt|cognom=Meyer |títol=Grenadiers: The Story of Waffen SS General Kurt Panzer Meyer|editorial=Stackpole Books | any=2005 |isbn=0-8117-3197-9}}
*{{ref-llibre| nom=Michael|cognom=Reynolds|títol=Sons of the Reich: The History of II SS Panzer Corps in Normandy, Arnhem, the Ardennes and on the Eastern Front|lloc=Havertown|editorial=Casemate Publishers and Book Distributors|any= 2002 |isbn=0-9711709-3-2|oclc=50208471}}
*{{ref-llibre
 | cognom = Rodger
 | nom =  Alexander
 | any = 2003
 | títol = Battle Honours of the British Empire and Commonwealth Land Forces 
 | editorial = The Crowood Press
 | lloc = Marlborough
 | isbn =  1-86126-637-5
}}
*{{ref-llibre|nom=Tim|cognom=Saunders|títol=Hill 112: Battles of the Odon - 1944|col·lecció=Battleground Europe|editorial=Pen  Sword Books |isbn=0-85052-737-6}}
*{{ref-llibre| nom=Milton|cognom=Shulman| títol=Defeat in the West|editorial=Cassell|any=2004| isbn=0-304-36603-X}}
*{{ref-web|url=http://www.dnd.ca/dhh/collections/books/files/books/Victory_e.pdf|format=PDF|nom=Colonel Charles Perry|cognom=Stacey|enllaçautor=|coautors=Bond, Major C.C.J.|títol=Official History of the Canadian Army in the Second World War: Volume III. The Victory Campaign: The operations in North-West Europe 1944–1945|editor=The Queen's Printer and Controller of Stationery Ottawa|any=1960|origdate=|isbn=|consulta=2008-08-20}}
*{{ref-llibre| nom=Daniel|cognom=Taylor| títol=Villers-Bocage Through the Lens|lloc=Old Harlow|editorial=Battle of Britain International| any=1999| isbn=1-870067-07-X|oclc=43719285}}
*{{ref-llibre| nom=Simon|cognom=Trew|nom2=Stephen|cognom2=Badsey|col·lecció=Battle Zone Normandy| títol=Battle for Caen|lloc=Stroud|editorial=Sutton Publishing|any=2004|isbn=0-7509-3010-1|oclc=56759608}}
*{{ref-llibre| autor=Williams, Andrew |títol=D-Day to Berlin |lloc=Londres |editorial=[[Hodder  Stoughton|Hodder]] |any= 2004 |isbn= 0-340-83397-1|oclc=60416729}}
*{{ref-llibre|nom=Chester|cognom=Wilmot|enllaçautor=Chester Wilmot|coautors=Christopher Daniel McDevitt|títol=The Struggle for Europe|lloc=Ware (Hertfordshire) |editorial=Wordsworth |any=1997 |isbn=1-85326-677-9|oclc=39697844}}
{{reffinal}}

[[categoria:Batalles de l'Operació Overlord|Epsom]]

{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|fr}}</text>
      <sha1>e0esxfy3tyetz61jx1ag9sb9z5skclq</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>