<page>
    <title>Richard Winters</title>
    <ns>0</ns>
    <id>933901</id>
    <revision>
      <id>13848668</id>
      <parentid>13577075</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T18:51:55Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Plantilla:Infotaula biografia militar
|name = Richard Winters
|born ={{Data naixement|1918|1|21}}
|died={{Data defuncio i edat|2011|1|2|1918|1|21}}
|placeofbirth ={{bandera|Pennsylvania}} [[Ephrata]], [[Pennsilvània]]
|placeofdeath= {{bandera|Pennsylvania}} [[Campbelltown]], [[Pennsilvània]]
|image= [[Fitxer:Richard Winters.jpeg|150px|Richard Winters]]
|caption= 
|nickname=
|allegiance= {{EUA}}
|branch = [[File:United States Department of the Army Seal.svg|20px|Army seal]] [[Exèrcit dels Estats Units]]
|serviceyears= 1941–1946br/1951–1952
|rank = [[Fitxer:US-O4 insignia.svg|20px|Major]] [[Major (rang militar)|Major]]
|commands= 
| unit = [[Fitxer:506 patch.jpeg|30px|506è Regiment d'Infanteria Paracaigudista]] Companyia '' Easy'', 2n [[Batalló]], [[506è Regiment d'Infanteria Paracaigudista]], [[101a Divisió Aerotransportada]]
|battles = [[II Guerra Mundial]]
*[[Batalla de Normandia]]
*[[Operació Horta]]
*[[Batalla de les Ardenes]]
*[[Invasió Aliada d'Alemanya]]
|awards = [[Fitxer:Distinguished Service Cross ribbon.svg|40px|Creu del Servei Distingit]] [[Creu del Servei Distingit (Estats Units)| Creu del Servei Distingit]]br /
[[Fitxer:Bronze Star ribbon.svg|vora|40px|Estrella de bronze]] [[Estrella de Bronze]] amb una [[fulla de roure]]br /
[[Fitxer:Purple Heart BAR.svg|40px|Cor Porpra]] [[Cor Porpra]]br /
[[Fitxer:Army Good Conduct ribbon.svg|40px|Medalla de bona conducta]] [[Medalla de bona conducta]]br /
[[Fitxer:Presidential Unit Citation ribbon.svg|40px|Citació presidencial]] [[Citació Presidencial d'Unitat (Estats Units)| Citació Presidencial d'Unitat]] amb una [[Fulla de Roure]]br /
[[Fitxer:American Defense Service ribbon.svg|40px|Servei de Defensa]] [[Medalla del Servei de Defensa Americana]]br /
[[Fitxer:National Defense Service Medal ribbon.svg|40px|Servei a la Defensa Nacional]] [[Medalla del Servei a la Defensa Nacional]]br /
[[Fitxer:European-African-Middle Eastern Campaign ribbon.svg|40px|Campanya Europea-Africana-Orient Mitjà]] [[Medalla de la Campanya Europea-Africana-Orient Mitjà]] amb 3 Estrelles de Servei una Fletxabr /
[[Fitxer:World War II Victory Medal ribbon.svg|40px|Victòria a la II Guerra Mundial]] [[Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial (Estats Units)| Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial]]br /
[[Fitxer:Army of Occupation ribbon.svg|40px|vora|Servei d'Ocupació]] [[Medalla de l'Exèrcit del Servei d'Ocupació]]br /
[[Fitxer:Croix de Guerre 1939-1945 ribbon.svg|40px|Creu de Guerra]] [[Creu de Guerra 1939-1945|Creu de Guerra amb Palma]] (França)br /
[[Fitxer:French Liberation Medal ribbon.png|40px|Medalla de la França Alliberada]] [[Medalla de la França Alliberada]]br /
[[Fitxer:BEL Croix de Guerre 1944 ribbon.svg|40px|Creu de guerra]] [[Creu de Guerra (Bèlgica)|Creu de Guerra amb Palma]] (Bèlgica)br /
[[Fitxer:BEL Commemorative Medal of the War 1940-1945.png|40px|Medalla del Servei a la Segona Guerra Mundial]] [[Medalla del Servei a la Segona Guerra Mundial]] (Bèlgica)br /
[[Fitxer:Combat Infantry Badge.svg|40px|Insígnia del Combat d'Infanteria]] [[Insígnia del Combat d'Infanteria]]br /
[[Fitxer:Cp2j.jpg|40px|Insígnia de Paracaigudista]] [[Insígnia de Paracaigudista]] amb 2 estrelles de combatbr /
[[Fitxer:Ereteken.jpg|40px|Medalla de la Ciutat d'Eindhoven]] [[Medalla de la Ciutat d'Eindhoven]]
|laterwork= 
|portrayedby=
}}
El Major '''Richard Dick D. Winters''' ([[21 de gener]] de 1918 – [[2 de gener]] de [[2011]])ref name=wp{{Cite news
 |url= http://voices.washingtonpost.com/postmortem/2011/01/dick-winters-dies-wwii-hero-co.html
 |title=Post Mortem - Dick Winters dies; WWII hero commanded 'Band of Brothers'
 |work=Washington Post|date= January 9, 2011|author= T. Rees Shapiro 
 |accessdate=10 January 2011
}}/ref va ser un [[oficial (forces armades)|oficial]] de l'[[exèrcit dels Estats Units]], i un veterà de guerra condecorat. Comandà la Companyia '' Easy'', 2n [[Batalló]], [[506è Regiment d'Infanteria Paracaigudista]], [[101a Divisió Aerotransportada]] durant la [[Segona Guerra Mundial]].

Winters saltà sobre Normandia en les primeres hores del [[Desembarcament de Normandia|Dia D]] i va combatre per [[França]], [[Bèlgica]], els [[Països Baixos]] i, finalment, [[Alemanya]]. Al final de la guerra, Winters arribà a comandar tot el 2n [[batalló]]. Després del final de les hostilitats, Winters va ser llicenciat de l'Exèrcit i tornà a la vida civil, treballant a [[Nova Jersey]].

El 1951, durant la [[Guerra de Corea]], Winters tornà a ser cridat a l'Exèrcit, servint breument com a oficial de planificació d'entrenament d'estat major a [[Fort Dix]], Nova Jersey. Tot i que va tenir ordres pel seu desplegament, finalment no va ser enviat a Corea. Després de llicenciar-se treballà en diverses feines abans de fundar la seva pròpia empresa i dedicar-se a vendre productes de granja.

Winters apareix a diversos llibres i va ser interpretat per [[Damian Lewis]] a la mini-sèrie de la [[HBO]] ''[[Band of Brothers]]'' (2001), en la que ell mateix apareixia. Era un professor convidat habitual a l'[[Acadèmia Militar dels Estats Units]]. Va jubilar-se el 1997. Va ser el darrer dels comandants de la Companyia Easy en traspassar.

== Joventut ==
Richard Winters va néixer a [[Ephrata]], [[Pennsilvània]], fill de Richard i Edith Winters, el 21 de gener de 1918.ref name=bio{{cite web |url=http://www.pabook.libraries.psu.edu/palitmap/bios/Winters__Richard.html|title=Richard Winters |last=Boland |first=Timothy |year=2007 |publisher=The Pennsylvania Center for the Book }}/ref 
La família va traslladar-se a Lancaster quan el petit Richard tenia 8 anys.ref name=Winters4Winters, p.4./ref Es graduà a la Lancaster Boys High School el 1937 i es matriculà al Franklin and Marshall College.ref name=bio/ref name=Winters6Winters, p.6./ref

A Franklin and Marshall, Winters va ser membre de la Fraternitat Delta Sigma Phi, i jugà a [[Futbol americà|futbol]] i a [[Basquetbol|bàsquet]]. També va dedicar-se a la [[lluita]], el seu esport favorit. Es graduà el 1941 amb bones notes a l'escola de negocis. La guerra havia esclatat a Europa i s'allistà a l'exèrcit.refhttp://newsmanager.commpartners.com/dspbasic/issues/2011-01-28/index.html/ref

== Servei militar ==
=== Segona Guerra Mundial ===
Winters s'allistà a l'exèrcit el 25 d'agost de 1941, per tal d'escurçar el seu període de servei.ref name=Winters6/ Al setembre va realitzar la instrucció bàsica a Camp Croft, Carolina del Sud. Després va quedar-se a Camp Croft per ajudar a entrenar els soldats de lleva i d'altres voluntaris, mentre que la resta del seu batalló era desplegat a Panamà.ref name=Winters7Winters, p.7./ref A l'abril de 1942 va ser triat per estudiar a l'[[Acadèmia de Candidats a Oficial]] a [[Fort Benning]], Geòrgia.refWinters, pp.8–10./ref Va ser allà on va conèixer al seu amic [[Lewis Nixon (militar)|Lewis Nixon]], amb qui serviria durant tota la guerra a la 101a Divisió Aerotransportada.ref name=Winters13Winters, p.13./ref Va rebre el despatx d'[[alferes]] el 2 de juliol de 1942.ref name=Winters13/

Durant el transcurs del seu entrenament per oficial, Winters decidí que volia unir-se a la [[Forces aerotransportades|infanteria paracaigudista]].ref name=Winters12Winters, p.12./ref Després de completar l'entrenament tornà a Camp Croft a esperar una nova lleva, car no hi havia posicions disponibles als paracaigudistes en aquells moments. Després de 5 setmanes rebé ordres d'unir-se al [[506è Regiment d'Infanteria Paracaigudista]] a [[Camp Toccoa]] (antigament Camp Toombs) a [[Geòrgia (Estats Units)|Geòrgia]].ref name=Winters14Winters, p.14./ref

Arribà a Toccoa a mitjans d'agost de 1942, sent destinat a la [[companyia militar|Companyia E]], 2n Batalló, 506 PIR, servint sota el [[tinent]] (després [[capità]] [[Herbert Sobel]].ref name=Winters1617Winters, pp.16–17./ref La Companyia E també era coneguda com a Companyia Easy per l'[[Alfabet Conjunt Exèrcit/Marina]] de l'època. Inicialment serví com a [[comandant de secció]], comandant la 2a Secció, però a l'octubre va ser promogut a tinent,refAmbrose, p.25./refref name=Winters39Winters, p. 39./ref passant a ser l'[[oficial executiu]]ref name=bio/ en funcions de la companyia, tot i que no es va fer oficial fins al maig de 1943.ref name=Winters39/ El 506 PIR era una unitat experimental, sent el primer regiment a realitzar un entrenament paracaigudista sent ja una unitat formada.ref name=Ambrose18Ambrose, p.18./ref Com molts dels seus homes gairebé no tenia experiència militar prèvia i per l'entrenament a Toccoa era necessari ser molt dur i en conseqüència va haver un alt nivell de personal rebutjat. De fet, dels 500 oficials que es presentaren voluntaris només 148 van aconseguir superar el curs amb èxit. Per la tropa també era molt dur, amb només 1.800 homes sent finalment seleccionats d'un total de 5.300 voluntaris.ref name=Ambrose18/ref name=Winters18Winters, p. 18./ref

El 10 de juny de 1943 el 506 PIR va ser adjuntat a la [[101a Divisió Aerotransportada]].ref name=Ambrose39Ambrose, p.39./ref Aquell mateix any va ser embarcat al ''Samaria'' per traslladar-se a [[Anglaterra]], desembarcant a [[Liverpool]] el 15 de setembre de 1943.ref name=Ambrose44Ambrose, p.44./ref D'allà es dirigiren a [[Aldbourne]], a [[Wiltshire]], on començaren un intens programa d'entrenament dissenyat per deixar a punt el regiment per a la invasió d'Europa planejada pel 1944.refAmbrose, p.45./ref

Va ser quan la Companyia Easy estava a Aldbourne que la tensió existent que entre Winters i Sobel va arribar al màxim entre novembre i desembre de 1943.refAmbrose, pp. 47–52./ref Winters havia mostrat en privat la seva preocupació sobre la capacitat de Sobel per comandar la companyia en combat i diversos dels homes de la companyia també mostraren els seus dubtes cap a Sobel, mentre a l'hora mostraven el seu respecte vers la competència de Winters.ref name=Ambrose48Ambrose, p.48./ref Winters afirmà que no volia competir amb Sobel per comandar la Companyia Easy; però la situació es desembocà quan Sobel intentà presentar càrrecs contra Winters per no obeir ordres.ref name=Ambrose51Ambrose, p.51./ref Considerant que el seu càstig no era just, Winters demanà que l'acusació fos jutjada per un [[consell de guerra]]. Quan el càstig de Winters va ser posposat pel comandant del batalló, Sobel acusà a Winters amb un altre càrrec diferent l'endemà. Mentre que es portava a terme la investigació, Winters va ser traslladat al quarter general de la companyia i nomenat oficial de cuina.ref name=Ambrose52Ambrose, p.52./ref

Després d'aquests fets, diversos [[sots-oficial]]s van presentar un ultimàtum al comandant del regiment, coronel [[Robert Sink]]: o bé Sobel era substituït o bé tornarien els seus galons.ref name=Ambrose53Ambrose, p.53./ref Sink no quedà impressionat i diversos dels sots-oficials van ser degradats i traslladats fora de la companyia; però s'adonà que calia fer alguna cosa i decidí que Sobel havia de ser rellevat.refAmbrose, p.54./ref Sobel va ser traslladat, sent nomenat comandant d'una escola d'entrenament de paracaigudisme creada feia poc.ref name=Winters57Winters, p.57./ref El consell de guerra de Winters va ser deixat de costat i tornà a la Companyia Easy com a cap de secció de la 1a Secció. Malgrat a la seva topada de personalitat, Winters afirmaria posteriorment que creia que part de l'èxit de la Companyia Easy era mèrit de l'extenuant entrenament i de les altes expectacions de Sobel.ref name=Winters287Winters, p.287./ref Al febrer de 1944, el tinent [[Thomas Meehan III| Thomas Meehan]] va rebre el comandament de la Companyia Easy.ref name=Winters57/

Meehan va comandar la companyia fins a la [[Operacions aerotransportades estatunidenques a Normandia|invasió de Normandia]] quan, aproximadament a la 1:15 del 6 de juny, el [[C-47 Skytrain|C-47 ''Skytrain'']] que transportava la secció de quarter general de la companyia va ser abatut pel foc [[antiaeri]] [[Tercer Reich|alemany]], ocasionant la mort de tots els que anaven a bord.refWinters, pp.78–79./ref Winters saltà aquella nit i aterrà segur prop de [[Sainte-Mère-Église]].ref name=Winters80Winters, p.80./ref Després de perdre la seva arma al salt, va poder orientar-se, reunint diversos paracaigudistes, incloent alguns de la [[82a Divisió Aerotransportada|82a Aerotransportada]], i es dirigí cap a l'objectiu assignat per la unitat, prop de [[Sainte-Marie-du-Mont (Manche)|Sainte-Marie-du-Mont]].ref name=Ambrose76Ambrose, p.76./ref Desconeixedor del destí del tinent Meehan, Winters esdevingué el comandant ''de facto'' de la Companyia Easy durant la [[Operació Overlord|campanya de Normandia]].ref name=Ambrose92Ambrose, p.92./ref

Aquell dia, Winters comandà un atac que destruí una [[bateria d'artilleria]] d'[[obús|obusos]] de 105 mm alemanys que disparaven cap a les sortides principals de [[Utah Beach]].ref name=Ambrose7884Ambrose, pp.78–84./ref Els americans estimaren que els canons estaven defensats aproximadament per una secció d'uns 50 soldats alemanys, mentre que Winters només en disposava de 13.ref name=Ambrose7884/ Aquesta acció al sud de Le Grand-Chemin es coneix com l'[[Assalt de Brécourt Manor]]; i els detalls de l'atac encara s'ensenyen a l'[[Acadèmia Militar dels Estats Units]] com un exemple d'un assalt sobre una posició fixa.ref name=majorweb/ A més de destruir la bateria, Winters va obtenir un mapa que detallava els emplaçaments dels canons alemanys a la zona de Utah Beach.ref name=Winters88Winters, p.88./ref Per aquesta acció, Winters va ser recomanat per la [[Medalla d'Honor]]. La recomanació va ser rebaixada a la [[Creu del Servei Distingit (Estats Units)|Creu del Servei Distingit]] a causa de la política d'una Medalla d'Honor per campanya i divisió, sent el [[tinent coronel]] [[Robert Cole]] l'únic membre de la 101a que rebria la Medalla d'Honor per la Campanya de Normandia.refAmbrose – ''Band of Brothers'' p. 119/ref

L'1 de juliol de 1944 Winters va ser promogut a [[capità]].ref name=Winters112Winters, p.112./ref 
L'endemà va rebre la de mans del general [[Omar Bradley]], comandant del [[Primer Exèrcit dels Estats Units]].ref name=Winters112/ El 10 de Juliol, el 506 va ser retirat de França i tornà a Aldbourne per reorganitzar-se.ref name=Winters112/

Al setembre de 1944, el 506 PIR participà en l'[[operació Horta|operació ''Horta'']], una operació aerotransportada als [[Països Baixos]]. El 5 d'octubre, un grup alemany llançà un atac sobre el flanc del 2n Batalló, amenaçant en trencar les línies americanes. Al mateix temps, quatre homes d'una patrulla de la companyia Easy van ser ferits.ref name=Winters136137Winters, pp.136–137./ref De tornada al quarter general, informaren que s'havien topat amb un gran grup d'alemanys a una intersecció de camins a uns 1.200m a l'est del post de comandament de la companyia.ref name=Winters137Winters, p.137./ref 
Adonant-se de la seriositat de la situació, Winters va agafar una [[esquadra militar|esquadra]] de la 1a Secció i es mogué cap al nus de camins, des d'on observà una metralladora alemanya disparant cap al sud, cap al quarter general del batalló.ref name=Winters137/ Després d'estudiar la posició, Winters encapçalà l'assalt contra el post.ref name=Winters138Winters, p.138./ref Poc després de prendre la posició, els americans van rebre foc des d'una posició alemanya davant d'ells. Estimant que la seva posició estava ocupada per un batalló com a mínim, Winters demanà reforços de la resta de la 1a secció, llançant un assalt. Posteriorment es descobriria que hi havia un mínim de 300 alemanys, a la qual havien atacat només 35 homes.refAmbrose – ''Band of Brothers'' p. 219/refref name=Winters145Winters, p.145./ref El 9 d'octubre, Winters esdevingué oficial executiu del batalló.ref name=Winters147Winters, p.147./ref 
Tot i que aquesta posició normalment era ocupada per un [[major (rang militar)|major]], Winters continuà sent capità.

El 16 de desembre de 1944, les [[Wehrmacht|forces alemanyes]] llançaren una [[batalla de les Ardenes|contraofensiva]] contra els Aliats a [[Bèlgica]]. Dos dies després, la 101a va ser traslladada a [[Bastogne]]. Encara servint com a oficial executiu del 2n Batalló, Winters va participar en la defensa del front nord-est de Bastogne, prop de la ciutat de [[Foy (Bèlgica)|Foy]] en el [[setge de Bastogne]].ref name=Ambrose179212Ambrose, pp.179–212./ref Tota la 101a Aerotransportada i seccions de la [[10a Divisió Cuirassada (Estats Units)|10a divisió cuirassada]] van fer front a 15 divisions alemanyes, amb suport d'artilleria pesada i blindats, durant tota una setmana abans que el [[3r Exèrcit (Estats Units)|Tercer Exèrcit americà]] trenqués les línies americanes que envoltaven Bastogne.ref name=Ambrose179212/

Després de ser rellevat, el 2n Batalló llançà un atac sobre Foy el 9 de gener de 1945.ref name=Ambrose205Ambrose, p.205./ref El 8 de març de 1945, després que el batalló fos mogut a [[Haguenau]], Winters va ser finalment promogut a [[major (rang militar)|major]]ref name=Winters200Winters, p.200./ref i poc després va ser confirmat en el seu càrrec de comandant del 2n Batalló, quan el Tinent Coronel Robert Strayer va ser promogut a l'estat major del regiment.refAmbrose, p.221./refref name=Winters202Winters, p.202./ref A partir d'aquest moment el 2n Batalló participà poc en combat.ref name=Winters202/


A l'abril el batalló es dedicà a tasques defensives al Rin, abans de penetrar a [[Baviera]] a finals de mes.ref name=Winters209213Winters, pp.209–213./ref A inicis de maig la 101a rebé ordres de capturar [[Berchtesgaden]].ref name=Winters216Winters, p.216./ref El 2n Batalló sortí des de [[Thalham]], enmig de tropes alemanyes en rendició, dirigint-se cap als Alps, arribant a la ciutat el 5 de maig de 1945.ref name=Winters217Winters, p. 217./ref Encara estaven allà quan la guerra acabà 3 dies després, el 8 de maig de 1945.ref name=Winters224Winters, p.224./ref

Després del final de les hostilitats, Winters es quedà a Europa mentre que tenia lloc el procés d'ocupació i desmobilització. Tot i que tenia punts per tornar als Estats Units, se li va dir que se'l necessitava a [[Zones d'ocupació aliada a Alemanya|Alemanya]].ref name=Winters243Winters, p.243./ref Posteriorment se li oferí un càrrec a l'exèrcit regular, però declinà.ref name=Ambrose283Ambrose, p. 283./ref Finalment s'embarcà a [[Marsella]] a bord del ''Wooster Victory'' el 4 de novembre de 1945.ref name=Winters254Winters, p.254./ref Va abandonar l'Exèrcit el 29 de novembre de 1945,ref name=Winters254Winters, p.254./ref tot i que oficialment no va llicenciar-se fins al 22 de gener de 1946.ref name=Winters255Winters, p.255./ref

Després de l'emissió de la minisèrie de televisió ''[[Band of Brothers]]'', va iniciar-se una campanya de cartes en petició de la concessió de la Medalla d'Honor per a Winters, de moment sense èxit.ref name=majorweb{{cite web|url=http://www.majordickwinters.com/|title=Major Dick Winters: Remembering and Honoring WWII Veterans }}/ref

=== Guerra de Corea ===
[[File:Dick Winters army.mil-2007-03-30-190253 (cropped).jpg|200px|right|thumb|Winters al 2004]]
Després de la guerra, Winters treballà amb el seu amic, el [[Lewis Nixon (militar)|capità Lewis Nixon]], a l'empresa de la família de Nixon, Nixon Nitration Works of Edison, Nova Jersey, de la que seria director general el 1950.refAmbrose, p.306./ref El 16 de maig de 1948 va casar-se amb Ethel Estoppeyref name=bio/ref name=Winters256/ i seguí estudiant mitjançant la [[GI Bill]], realitzant diversos cursos d'empresarials i direcció de personal a la [[Universitat Rutgers]].ref name=Winters256/

Al juny de 1951 va tornar al servei actiu durant la [[Guerra de Corea]].ref name=Winters256Winters, p.256./refSe li ordenà unir-se a l'[[11a Divisió Aerotransportada]] a Fort Campbell, Kentucky, però abans viatjà a [[Washington DC]] per entrevistar-se amb el general McAuliffe, esperant poder convence'l que no l'enviessin a Corea.ref name=Winters256/ Va dir-li que ja havia vist prou guerra, i aparentment McAuliffe va entendre'l, però li explicà que el necessitaven a causa de la seva experiència de combat. Winters va ser enviat a Fort Dix, Nova Jersey, on va ser destinat a planificació regimental i entrenament d'oficials.ref name=Winters257Winters, p.257./ref

Mentre que es trobava a Fort Dix, Winters es desil·lusionà amb la seva feina, trobant que no estava entusiasmat en entrenar oficials indisciplinats i que no assistien a les seves classes. Com a resultat es presentà voluntari per a l'[[Acadèmia de Rangers]].ref name=Winters257/ Va rebre ordres per anar a Corea i viatjà a Seattle, on durant l'administració prèvia al desplegament se li oferí l'oportunitat de dimitir si volia fer-ho.ref name=Winters257/

== Darrers anys i mort ==
Va llicenciar-se de l'exèrcit i esdevingué supervisor de producció a una fàbrica de guix adhesiu a [[New Brunswick (Nova Jersey)]].ref name=Winters257/ El 1951, juntament amb la seva esposa Ethel van comprar una petita granja on va construir la seva casa de camp i van tenir dos fills. El 1972 va crear el seu propi negoci, venent menjar per animals als grangers de Pennsilvània.ref name=Winters257/ Poc després van traslladar-se a [[Hershey (Pennsilvània)]].ref name=bio/ Finalment es jubilà el 1997.ref name=Winters258Winters, p.258./ref

Durant la dècada de 1990, Winters va aparèixer en diversos llibres i sèries de televisió sobre les seves experiències i les dels seus homes a la Companyia Easy. El 1992 [[Stephen Ambrose]] va escriure el llibre ''Hermanos de Sangre. Compañía E, 506 Regimiento, 101 División Aerotransportada. Desde Normandia hasta el Nido del Águila de Hitler'', que va ser adaptat per a la televisió en la [[mini-sèrie]] ''[[Band of Brothers]]'', de la [[HBO]].ref name=bio/ref name=captains/ Winters també va ser el protagonista del llibre de [[Larry Alexander]] ''Biggest Brother: The Life of Major Dick Winters, The Man Who Led the Band of Brothers'' (2005). El 2006 va publicar les seves pròpies memòries, ''Beyond Band of Brothers: The War Memoirs of Major Dick Winters'', escrites conjuntament amb l'historiador militar i coronel retirat [[Cole C. Kingseed]].ref name=bio/refSee References section for full bibliographic details./ref Va realitzar una sèrie de conferències sobre comandament a cadets de l'[[Acadèmia Militar dels Estats Units]].ref name=captains{{cite web|url= http://www.majordickwinters.com/courageous.html|title=Captains Courageous|last=Kingseed|first=Cole }}/ref

El 16 de maig del 2006, el Franklin and Marshall College va concedir-li un Doctorat Honorífic en Humanitats.ref{{cite web |url=http://www.fandm.edu/honorees#x22164 |title=Honorary Degree Recipients|publisher=Franklin  Marshall College }}/ref

Richard Winters va morir el 2 de gener del 2011, a una residència prop de [[Campbelltown (Pennsilvània)]],ref name=wp/ per les complicacions sofertes a partir de la [[malaltia de Parkinson]] que patia des de feia anys.ref{{Cite news |url= http://www.reuters.com/article/idUSTRE70957U20110110 |title=Band of Brothers leader Richard Winters dies |work=Reuters|accessdate=10 January 2011|date=January 10, 2011|author=Jon Hurdle}}/ref Winters havia demanat tenir un servei fúnebre privat i sense publicitar, que va ser celebrat el 8 de gener del 2011.ref{{Cite news |url= http://www.wgal.com/r/26420961/detail.html |title=Susquehanna Valley Native Major Dick Winters Dies |work=WGAL|date=January 9, 2011 }}/ref

Winters va ser enterrat al cementiri de l'Església Evangèlica Luterana de Bergstrasse d'[[Ephrata (Pennsilvània)]], en una cerimònia privada.ref name=hpn{{cite news|first=Lara|last=Brenckle|title= Memorial service for Dick Winters, 'Band of Brothers' inspiration, will be held at Hershey Theatre |url=http://www.pennlive.com/midstate/index.ssf/2011/01/memorial_service_for_dick_wint.html|work = [[Harrisburg Patriot News]] | date=2011-01-12 }}/ref 
Està enterrat al costat dels seus pares. La seva làpida diu Richard D. Winters WW II 101st Airborne.

== Dates de promoció ==
* [[Fitxer:US Army O1 shoulderboard rotated.svg|40px|Tinent de segona]] [[Alferes|Tinent de 2a]] – [[2 de juliol|2/7]]/[[1942]]
* [[Fitxer:US Army O2 shoulderboard rotated.svg|40px|Tinent]] [[Tinent]] – 10/[[1942]]
* [[Fitxer:US Army O3 shoulderboard rotated.svg|40px|Capità]] [[Capità]] – [[1 de juliol|1/7]]/[[1944]]
* [[Fitxer:US Army O4 shoulderboard rotated.svg|40px|Major]] [[Major (rang militar)|Major]] – [[8 de març|8/3]]/[[1945]]

== Referències==
{{referències|3}}

== Bibliografia ==
{{Commonscat|Richard Winters}}

*{{ref-llibre|títol=Hermanos de Sangre. Compañía E, 506 Regimiento, 101 División Aerotransportada. Desde Normandia hasta el Nido del Águila de Hitler|nom= Stephen E. |cognom=Ambrose|editorial=Salvat Editores |any=2002|isbn=84-345-0927-X}}
*{{ref-llibre|títol=D-Day, June 6, 1944, The Climactic Battle of World War II|nom=Stephen E. |cognom=Ambrose|editorial=Simon  Schuster |any=1994 |isbn=9780743449748}}
*{{ref-llibre|títol=Beyond Band of Brothers: The War Memoirs of Major Dick Winters|autor=Winters, Major Dick, with Cole C. Kingseed
|editorial=Berkley Hardcover|any=2006|isbn=9780425208137}}
*{{ref-llibre|títol=Biggest Brother: The Life of Major Dick Winters, The Man Who Led the Band of Brothers|nom= Larry|cognom= Alexander|editorial=NAL Hardcover|any=2005|isbn=9780451215109}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Winters, Richard}}

[[Categoria:Militars estatunidencs de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Participants a l'Operació Overlord]]
[[Categoria:Persones de Pennsilvània]]
[[Categoria:Receptors de la Creu del Servei Distingit (Estats Units)]]</text>
      <sha1>2h9p5gjuf0bjwpyey7wdq23g4tsmlot</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>