<page>
    <title>Wish You Were Here</title>
    <ns>0</ns>
    <id>93662</id>
    <revision>
      <id>13950979</id>
      <parentid>13950945</parentid>
      <timestamp>2014-08-18T23:31:08Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot catalanitza noms i paràmetres de plantilles</comment>
      <text>{{títol cursiva}}
{{Infotaula d'àlbum
| Nom = Wish You Were Here
| Portada = 
| Artista = [[Pink Floyd]]
| Tipus = Àlbum d'estudi
| Any = 1975
| Publicat = [[15 de setembre]] de [[1975]]
| Gravat = De gener a juliol de [[1975]] als estudis [[Abbey Road Studios|Abbey Road]]
| Gènere = [[Rock progressiu]]
| Durada = 44:24
| Discogràfica = [[Harvest Records|Harvest]]/[[EMI]]
| Productor = Pink Floyd
| Crítiques = 
* [[Allmusic]] {{rating|5|5}}ref{{ref-web| cognom = Erlewine | nom = Stephen Thomas | títol = Wish You Were Here | url = http://www.allmusic.com/album/r15264 |editor= allmusic.com | consulta = 14 d'agost de 2009 | llengua = angès}}/ref
* [[BBC]] (favorable)ref{{ref-web| cognom = Lusk | nom = Jon | títol = Pink Floyd Wish You Were Here Review | url = http://www.bbc.co.uk/music/reviews/b8dp/ |editor= bbc.co.uk | data = 19 d'abril de 2007 | consulta = 14 d'agost de 2009 | llengua = angès}}/ref
* [[Sputnikmusic]] {{rating|5|5}}ref{{ref-web| cognom = Music | nom = Sputnik | títol = Pink Floyd - Wish You Were Here (http://www.sputnikmusic.com/review/531/Pink-Floyd-Wish-You-Were-Here/album review) | url = http://www.sputnikmusic.com/review/531/Pink-Floyd-Wish-You-Were-Here/ |editor= sputnikmusic.com | consulta = 14 d'agost de 2009 | llengua = angès}}/ref
* ''[[Blender (revista)|Blender]]'' {{rating|5|5}}ref{{ref-web| cognom = Twist | nom = Carlo | títol = Pink Floyd - Wish You Were Here | url = http://www.blender.com/guide/back-catalogue/53890/wish-you-were-here.html |editor= blender.com | consulta = 14 d'agost de 2009 | llengua = angès}}/ref
* ''[[Los Angeles Times]]'' (favorable)ref name=LAT{{ref-publicació| títol = Wish You Were Here: Pink Floyd | cognom = Findelle | nom = Stan | data = 2 de novembre de 1975 | pàgina = 63 | publicació = Los Angeles Times | llengua = anglès}}/ref
* [[Robert Christgau]] (A-)ref name=Christgau{{ref-web| cognom = Christgau | nom = Robert | títol = Pink Floyd - Wish You Were Here | url = http://www.robertchristgau.com/get_album.php?id=2775 |editor= robertchristgau.com | any = 1975 | consulta = 14 d'agost de 2009 | llengua = angès}}/ref
* ''[[Rolling Stone]]'' (favorable)ref name=RollingstoneEdmunds /
| Anterior àlbum = ''[[The Dark Side of the Moon]]''br /(1973)
| Següent àlbum = ''[[Animals (disc)|Animals]]'' br /(1977)
| Misc = {{Singles
 | Name = Wish You Were Here
 | Type = àlbum d'estudi
 | single 1 = [[Have a Cigar]]
 | single 1 date = 1975
 }}
}}
'''''Wish You Were Here''''' (en català: ''Tant de bo fossis aquí'') és el novè [[àlbum]] d'estudi de la banda [[Regne Unit|britànica]] de [[Música rock|rock]] [[Pink Floyd]]. També és el títol d'un dels temes musicals que inclou l'àlbum, llançat el setembre de 1975 i inspirat en el material que van compondre durant la seva gira europea de 1974. El van gravar a l'[[Abbey Road Studios]] de [[Londres]], on ja havien passat artistes com ara [[The Beatles]] o [[The Rolling Stones]]. La seva temàtica explora l'absència, la indústria musical i els problemes mentals de l'anterior membre de la banda [[Syd Barrett]]. Les sessions d'enregistrament van ser àrdues i complicades, en part per la idea de [[Roger Waters]] de dividir la cançó «[[Shine On You Crazy Diamond]]» en dos, per a després unir cada meitat amb tres noves composicions. «Shine On» és un homenatge a Barrett que, irònicament, es va presentar als estudis el 5 de juny mentre es gravava. A la banda li va costar reconèixer-lo pel pes guanyat i el canvi d'aspecte.ref name=Barrettstory/

De forma similar que en el seu àlbum previ ''[[The Dark Side of the Moon]]'', la banda va utilitzar diferents efectes de so i [[Sintetitzador|sintetitzadors]]. Roy Harper va col·laborar com a vocalista a la cançó «[[Have a Cigar]]». El disseny artístic de l'àlbum, novament en mans de [[Storm Thorgerson]], conté una funda negra i opaca que tapa la portada. ''Wish You Were Here'' es va estrenar a [[Knebworth]] ([[Anglaterra]]) el juliol de 1975, per després ser llançat oficialment el setembre d'aquell mateix any. Va ser un èxit immediat; la companyia discogràfica [[EMI]] ni tan sols va poder editar les suficients còpies per satisfer la demanda. Rebut amb indiferència per la [[crítica]], al començament va rebre crítiques positives, però també negatives. Assolí directament al número 1 de les llistes dels [[Estats Units]] i d'[[Europa]] i, actualment està en la posició 209 de la llista dels 500 millors àlbums de la història, elaborada per la revista ''[[Rolling Stone]]''.ref name=Rolling 500/ Els membres de la banda [[Richard Wright]] i [[David Gilmour]] coincideixen en què de tots els àlbums de Pink Floyd, ''Wish You Were Here'' és el seu favorit.ref name=Redbeard1992/ref name=Barrettstory/

== Antecedents ==
L'any 1974, Pink Floyd va compondre tres nous temes; «Raving and Drooling», «Gotta Be Crazy» i «[[Shine On You Crazy Diamond]]»,{{#tag:ref|Les dues primeres posteriorment es van renombrar com «[[Sheep]]» i «[[Dogs (cançó)|Dogs]]», i apareixen a l'àlbum ''[[Animals (àlbum)|Animals]]''|group=nota}}ref{{Cita Harvard|Schaffner|1991|p=178|sp=sí}}/ref que van tocar prèviament en una sèrie de concerts a [[França]] i el [[Regne Unit]], com a part de la seva primera gira que van fer per promocionar ''[[The Dark Side of the Moon]]'' el 1973. La banda mai no havia contractat un publicista i a poc a poc s'anaven distanciant de la premsa. La seva relació amb la mateixa va començar a agreujar-se, pel qual després d'una forta crítica de Nick Kent (devot de Syd Barrett) sobre el seu nou material i una altra de Pete Erskine de la revista ''[[NME]]'', van tornar a l'estudi la primera setmana de 1975 per començar a donar forma al seu nou àlbum.ref{{Cita Harvard|Schaffner|1991|pp=178–184|sp=sí}}/ref

== Concepte ==
''Wish You Were Here'' és el segon àlbum de Pink Floyd en utilitzar una [[Àlbum conceptual|temàtica conceptual]] escrita íntegrament per Waters, i evoca el seu sentiment que la camaraderia que alguna vegada hi havia hagut entre els membres de la banda, feia temps que estava absent.ref name=Masonp204  {{Cita Harvard|Mason|2005|p=204|sp=sí}}/ref L'àlbum comença amb una introducció instrumental de vuit minuts i mig, abans de començar amb «[[Shine On You Crazy Diamond]]». «Shine On» és un tribut a l'antic membre de la banda Syd Barrett, obligat a abandonar la banda per una crisi nerviosa deguda al consum de drogues que li va causar problemes mentals uns anys abans.ref name=Barrettstory{{citar ref| títle = The Pink Floyd And Syd Barrett Story | format = DVD | editorial = [[BBC]] |any= 2003 |llengua= anglès}}/ref Barrett és recordat amb frases com Remember when you were young, you shone like the sun (''Recorda't de quan eres jove, brillaves com el sol'') i You reached for the secret too soon, you cried for the moon (''Vas intentar conèixer el secret massa aviat, vas anhelar la lluna'').ref{{Cita Harvard|Di Perna|2002|p=23|sp=sí}}/ref

L'àlbum també és una crítica a la [[Discogràfica|indústria musical]]; «Shine On» s'ajunta amb «Welcome to the Machine», que comença amb l'obertura d'una porta -descrit per Waters com a símbol d'un descobriment i progrés musicals traïts per la indústria musical que està més interessada en l'èxit i que es mostra avariciosa. La cançó acaba amb sons d'una festa, tipificant la falta de contacte i sentiments reals entre la gent. «Have a Cigar» desdenya als peixos grossos de la indústria musical de forma similar, utilitzant frases com gairebé no sap comptar o per cert, quin d'ells és Pink?; aquesta última, una pregunta que almenys en una ocasió se li plantejà a la banda.ref name=Schaffnerp187  {{Cita Harvard|Schaffner|1991|p=187|sp=sí}}/ref [[Wish You Were Here (cançó)|Wish You Were Here]] no sols conté lletres relacionades amb la condició de Barrett, sinó que n'inclou també amb la dicotomia del caràcter de Waters, com a idealista, així com la seva personalitat dominant.ref name=Schaffnerp188  {{Cita Harvard|Schaffner|1991|p=188|sp=sí}}/ref L'àlbum acaba amb una repetició de «Shine On», i amb més parts instrumentals.

== Enregistrament ==
[[Fitxer:Abbey Road Studios London.jpg|thumb|200px|left|Fotografia dels [[Abbey Road Studios|Estudis Abbey Road]] que van servir com a estudi d'enregistrament de l'àlbum.]]
[[Alan Parsons]] va ser l'[[enginyeria|enginyer]] d'EMI responsable de l'anterior àlbum de Pink Floyd, ''The Dark Side of the Moon'', encara que va decidir refusar l'oferta de la banda per continuar treballant amb ells. Va voler començar un projecte seu anomenat [[The Alan Parsons Project]]).ref{{Cita Harvard|Mason|2005|p=177|sp=sí}}/ref La banda havia treballat prèviament amb Brian Humphries a la banda sonora ''[[More]]'' –gravat als Pye Studios–,ref{{Cita Harvard|Mason|2005|p. 134, p. 200|sp=sí}}/ref i novament el 1974, en reemplaçar un tècnic del directe amb poca experiència,ref{{Cita Harvard|Mason|2005|p=200|sp=sí}}/ref motiu pel qual el van reclutar per gravar els nous temes. Malauradament, al començament, com no coneixia bé els estudis Abbey Road es va trobar amb diverses dificultats, incloent un error que va tenir com a conseqüència espatllar les primeres versions de la cançó «Shine On». Es va haver de regravar tota la pista, plena de [[reverberació]].ref name=Schaffnerp187/ref{{Cita Harvard|Mason|2005|pp=202–203|sp=sí}}/refref name=Redbeard1992/

La banda, que estava treballant a l'estudi número tres,ref name=Masonp208  {{Cita Harvard|Mason|2005|p=208|sp=sí}}/ref va començar tenint problemes per crear nou material, especialment perquè l'èxit de ''Dark Side of the Moon'' els havia deixat esgotats emocionalment i físicament. Richard Wright va dir, d'aquestes primeres sessions d'enregistrament, que van passar en un període difícil, mentre que Roger Waters comentà que varen ser una tortura.ref name=Schaffnerpp184185  {{Cita Harvard|Schaffner|1991|pp=184–185|sp=sí}}/ref El bateria [[Nick Mason]] va trobar el procés d'[[enregistrament multipista]] esgotador i tediós,ref{{Cita Harvard|Mason|2005|p=202|sp=sí}}/ref mentre que [[David Gilmour]] estava més interessat a millorar el material ja existent de la banda que en crear material nou. A més, s'estava començant a sentir frustrat amb Mason, el matrimoni fallit del qual l'havia deixat apàtic, cosa que va afectar la seva forma de tocar.ref name=Schaffnerpp184185 / Mason ha dit que la diatriba de Nick Kent a la revista ''NME'' possiblement tingués una cosa a veure amb la supervivència de la banda.ref{{Cita Harvard|Mason|2005|p=201|sp=sí}}/refref name=Blakep224{{Cita Harvard|Blake|2008|p=224|sp=sí}}/ref

{{Citació|He de dir que va ser un període molt difícil. Tots els teus somnis de la infantesa s'havien complert i teníem l'àlbum més venut del món i tot per la qual cosa ens vam ficar en això. Les noies, els diners, la fama i tot... tot ens havia vingut de cara i havies de tornar a repensar-te per què estaves posat en això; va ser una època bastant confusa i bastant buida durant un temps ...|David Gilmour|ref name = Redbeard1992{{citar ref|títol= In the Studio with Redbeard | editorial = Barbarosa Ltd. Productions |any= 1992 |llengua= anglès}}/ref}}

Tanmateix, al cap de poques setmanes, Waters va començar a visualitzar un altre concepte.ref name=Schaffnerpp184185 / Les tres noves composicions escrites durant la gira de 1974 eren un punt de partida per a l'àlbum, i «[[Shine On You Crazy Diamond]]» semblava una elecció lògica per ser el centre de tot. Era bàsicament un instrumental de més de vint minuts similar a «[[Echoes]]»; la peça inicial de guitarra va recordar a Waters la figura de Syd Barrett.ref name=Schaffnerp184  {{Cita Harvard|Schaffner|1991|p=184|sp=sí}}/ref La peça la va compondre per accident Gilmour, encara que va donar-li continuïtat gràcies a la resposta positiva de Waters.ref name=WatkinsonAndersonp119{{Cita Harvard|Watkinson|Anderson|2001|p=119|sp=sí}}/ref La idea de Waters era dividir «[[Shine On You Crazy Diamond]]» en dos peces, i col·locar al mig dues noves cançons. Gilmour no estava d'acord, però es va resignar perquè els altres tres eren majoria.ref name=Poveyp190  {{Cita Harvard|Povey|2007|p=190|sp=sí}}/ref «[[Welcome to the Machine]]» i «Have a Cigar» eren atacs encoberts cap a la indústria musical, mentre que les lletres es fusionaven amb «Shine On» per crear un resum sobre les pujades i baixades en la vida de Barrett;ref name=Schaffnerpp185186{{Cita Harvard|Schaffner|1991|pp=185–186|sp=sí}}/ref Perquè volia apropar-me al màxim al que sentia... aquesta malenconia indefinible i inevitable sobre la marxa de Syd.ref name=Schaffnerp184/ «Raving and Drooling» i «Gotta Be Crazy» finalment no van tenir cabuda al nou àlbum, motiu pel qual van ser rebutjades.ref name=Masonp204/

=== Visita de Barrett ===
Un dels moments més significatius de les sessions d'enregistrament de ''Wish You Were Here'' va succeir el 5 de juny de 1975. Aquell dia Gilmour es va unir en matrimoni per primera vegada; a més, era el dia previ a la segona gira nord-americana de la banda d'aquell any. {{#tag:ref|Hi ha certa confusió sobre la data en què Barrett va fer acte de presència, i el casament de Gilmour. Blake (2008) assegura que el casament va ser el 7 de juliol, però que els testimonis van veure Barrett a la recepció duta a terme a Abbey Road. Altres autors diuen que la recepció del casament i la visita de Barrett van tenir lloc el 5 de juny.|group=nota}} La banda es trobava completant el procés de [[mescla (audio)|mescla]] de «Shine On»,{{#tag:ref|Nick Mason expresa alguns dubtes respecte a això.ref name=Masonp208/|group=nota}} quan un home amb excés de pes, el cap i celles afaitades i amb una bossa de plàstic a la mà va entrar als estudis. Waters al principi no el va reconèixer.ref name=Barrettstory/ Wright tampoc no sabia qui era. Va suposar que era un amic de Waters i li va preguntar sobre el desconegut, abans d'adonar-se que era Syd Barrett.ref{{Cita Harvard| Schaffner| 1991|p=189 |sp=sí}}/ref Gilmour va pensar inicialment que era un empleat d'EMI,ref name=WatkinsonAndersonp119/ mentre que Mason tampoc no el va reconèixer; comenta que es va sentir horroritzat quan Gilmour li ho va dir. A ''Inside Out'' (2005) Mason va recordar la conversa de Barrett d'aquell dia com a desganada i no completament coherent.ref name=Masonpp206208{{Cita Harvard| Mason |2005 |pp=206–208 |sp=sí}}/ref Storm Thorgerson va reflexionar sobre la presència de Barrett: Dues o tres persones van plorar. Va estar per allà i va parlar una mica, però realment no era allà.ref{{Cita Harvard|Watkinson|Anderson|2001|p=120|sp=sí}}/ref

Waters estava visiblement afectat en veure l'estat de Barrett, a qui Andrew King va preguntar com podia haver guanyat tant pes. Barrett va dir que tenia una nevera molt gran en la cuina, i que havia estat menjant moltes costelles de porc. També va esmentar que estava llest per aportar a la banda, encara que en escoltar la barreja de «Shine On» va esmentar que no entenia la rellevància del tema en la seva difícil situació. Es va unir als convidats del casament de Gilmour a la cafeteria d'EMI, encara que va marxar sense ni tan sols acomiadar-se. Cap membre de la banda no el va tornar a veure fins a la seva mort el 2006.ref{{Cita Harvard |Schaffner |1991 |pp=189–190 |sp=sí}}/ref Encara que les lletres ja estaven acabades, la presència de Barrett aquell dia als estudis pot haver influït en la part final de la cançó -executada per Wright, se sent la tornada de «[[See Emily Play]]» cap al final de l'àlbum.ref name=Masonpp206208/

{{Citació|Estic molt trist per allò de Syd. Sens dubte que era important i la banda mai no hagués començat sense ell perquè componia tot el material. No podia haver ocorregut sense ell però, d'altra banda, no podíem haver seguit amb ell. «Shine On» realment no tracta sobre Syd; ell és només un símbol per a tots els extrems d'absència que algunes persones han de consentir perquè és l'única manera que poden suportar el fotudament trist que és la vida moderna, per retirar-se completament. El vaig trobar terriblement trist.|Roger Waters|ref{{Cita Harvard|Watkinson|Anderson|2001|p = 121|sp=sí}}/ref}}

=== Instrumentació ===
!--{{Escoltar 
| nom_del_fitxer = Shine On You Crazy Diamond four notes.ogg
| títol = «[[Shine On You Crazy Diamond]]»
| descripció = El compas de quatre notes composat per David Gilmour
| tipus = 
| pos = dreta
| nom_del_fitxer2 = Pink floyd have a cigar lyrics.ogg
| títol2 = «Have a Cigar»
| descripció2 = «Have a Cigar» va ser cantat per [[Roy Harper]], fet del que Waters després es va arrepentir. La lletra de la cançó és crítica amb la industria musical
}}--
[[Fitxer:EMS_Putney_VCS_3.jpg|thumb|right|Imatge d'un sintetitzador EMS VCS3]]
Com amb ''The Dark Side of the Moon'', la banda va utilitzar sintetitzadors com el [[VCS3]] (a «Welcome to the Machine»), encara que suavitzats amb la [[guitarra acústica]] de Gilmour i la [[Instrument de percussió|percussió]] de Mason.ref name=Schaffnerp187/ El començament de «Shine On» conté retalls d'algunes composicions prèvies de la banda, conegudes com a ''[[Household Objects]]''. Es van utilitzar vasos de vi plens de diferents quantitats de fluids per gravar una sèrie de sons en passar el dit per les vores d'elles. Aquests enregistraments es van fer amb multipistes i es van usar per a l'obertura de «Shine On».ref name=Masonp204/ 

El [[violí|violinista]] de [[jazz]] [[Stéphane Grappelli]] i el [[Música clàssica|clàssic]] [[Yehudi Menuhin]] es trobaven en un altre dels estudis del mateix edifici quan se'ls va convidar a gravar una de les peces del nou àlbum. Menuhin va veure Grappelli tocar, encara que finalment la banda va decidir no usar la seva contribució i van gravar a sobre.ref name=Masonp206{{Cita Harvard |Mason |2005 |p=206|sp=sí}}/ref Encara que Grappelli no va ser acreditat per la seva contribució (la banda va presumir que podia sentir-se insultat), se li van pagar £300 per ella.ref{{Cita Harvard|Schaffner|1991|pp=188–189|sp=sí}}/ref Dick Parry va tornar a contribuir tocant el [[saxòfon]], aquesta vegada a «[[Shine On You Crazy Diamond]]».ref name=Blakep224/ Els primers compassos de «Wish You Were Here» es van gravar fent servir la ràdio del cotxe de Gilmour, mentre algú anava canviant de dial. La música clàssica que s'escolta és la [[Simfonia núm. 4 (Txaikovski)|quarta simfonia]] de [[Piotr Ilitx Txaikovski|Txaikovski]].ref{{Cita Harvard|Blake|2008|p=230|sp=sí}}/ref

=== Veus ===
Les sessions d'enregistrament van ser interrompudes en dues ocasions per la gira als Estats Units (una a l'abril i l'altra al juny de 1975),ref{{Cita Harvard|Schaffner|1991|pp=186–187|sp=sí}}/ref a més que a les últimes sessions, dutes a terme després de l'estrena de l'àlbum en un concert a [[Knebworth]], van resultar molt problemàtiques per a Waters.ref name=Poveyp190/ Va passar dificultats per a gravar les veus de «Have a Cigar», per la qual cosa va haver de fer diverses preses fins a aconseguir el resultat desitjat. Els problemes venien per culpa del seu limitat registre vocal, a més de per les tensions que va passar a l'hora de gravar la seva part vocal a «Shine On». Se li va demanar a Gilmour que cantés al seu lloc,ref name=Masonp206/ però s'hi va negar, per la qual cosa finalment ho va fer Roy Harper. En aquell moment Harper es trobava gravant el seu propi àlbum als estudis d'Abbey Road, en el qual Gilmour ja havia col·laborat en algunes peces de guitarra. Waters més tard es va penedir de la decisió, creient que finalment ho havia d'haver fet ell mateix.ref name=Schaffnerpp187188 {{Cita Harvard|Schaffner|1991|pp=187–188|sp=sí}}/ref [[The Blackberries]] van gravar els cors de «Shine On».ref name=Blakep224/

== Presentació ==
''Wish You Were Here'' es va posar a la venda amb una de les presentacions més elaborades dels àlbums de Pink Floyd. [[Storm Thorgerson]] va acompanyar la banda a la seva gira de 1974, i havia estat pensant sobre el significat de les cançons, preocupat, en general, amb les presències incompletes, més que amb la malaltia de Barrett.ref{{Cita Harvard|Schaffner|1991|p=190|sp=sí}}/ref

[[Fitxer:Warner Bros.jpg|thumb|left|La fotografia de la portada es va fer als estudis de [[Warner Bros]] a [[Los Angeles]], [[Califòrnia]].]]
El tema de l'absència es reflecteix en les idees que es van treure després d'hores de ''[[pluja d'idees|brainstorm]]'' amb la banda. Thorgerson va notar que l'àlbum de [[Roxy Music]] ''[[Country Life]]'' es venia amb un embolcall verd —deixant la portada censurada— pel que va copiar la idea, dissimulant el disseny gràfic de ''Wish You Were Here'' amb un embolcall fosc (fent que la portada fos invisible). El concepte existent darrere de «Welcome to the Machine» i «Have a Cigar» li va suggerir l'ús d'un xoc de mans (un gest, de vegades buit), pel que George Hardie va dissenyar un adhesiu que contenia un [[logotip]] de dues mans mecàniques xocant-se per col·locar-lo a l'embolcall exterior de la portada. La portada de l'àlbum s'inspira en la idea de la qual la gent sol reprimir els seus verdaders sentiments, per por de cremar-se, per la qual cosa apareixen dos empresaris xocant-se les mans, mentre un d'ells està en flames. Getting burned (''Cremar-se'') a més era frase comuna a la indústria musical, usada sovint per artistes a qui se'ls negaven [[regalia|regalies]]. Per a la foto es van utilitzar dos especialistes (Ronnie Rondell i Danny Rogers), un d'ells embotit en un vestit ignífug i un vestit de negocis a sobre del mateix. Tenia el cap protegit amb una caputxa, sota d'una perruca. La foto es va fer als estudis de la [[Warner Bros]] a [[Los Angeles]].ref name=Schaffnerpp190192  {{Cita Harvard|Schaffner|1991|pp=190–192|sp=sí}}/refref name=Poveyp346  {{Cita Harvard|Povey|2007|p=346|sp=sí}}/ref Al començament de la [[sessió fotogràfica]] el vent bufava en la direcció equivocada, per la qual cosa les flames van anar directes a la cara de Rondell, cremant-li el bigoti. Els especialistes van canviar de posicions, i després es van revertir les seves posicions a l'estudi.ref name=coverstories  {{ref-web| cognom = Stuart | nom = Julia | títol = Cover stories | url = http://infoweb.newsbank.com/iw-search/we/InfoWeb?p_product=AWNBp_theme=aggregated5p_action=docp_docid=117C291F281AEFF0p_docnum=3p_queryname=3 |editor= [[The Independent]] | format = Registre necessari | data = 7 de març de 2007 | consulta = 21 d'agost de 2009 | llengua = anglès}}/ref

La contracoberta de l'àlbum representa un empresari Floyd sense rostre, que en paraules de Thorgerson estava venent l'ànima al desert (fotografiat al desert de [[Yuma (Arizona)|Yuma]] a [[Califòrnia]]). L'absència dels canells i turmells representa el seu vestit de negocis buit. A l'interior es veu un vel fuetejat pel vent en un bosc de Norfolk, al costat d'un saltador (que no esquitxa) al [[llac Mono]] —anomenat al llibret interior ''Monosee''— a Califòrnia (novament emfatitzant el tema de l'absència).ref name=Poveyp346 /ref name=Schaffnerpp190192 / La decisió d'embolicar l'àlbum amb un plàstic negre no va agradar a la companyia que distribuïa l'àlbum als Estats Units, [[Columbia Records]], que va insistir que es canviés. Tanmateix, a EMI no li va importar;ref name=coverstories /ref{{ref-web| cognom = Kean | nom = Danuta | títol = Cover story that leaves authors out of picture | url = http://www.ft.com/cms/s/1/7a9b72e6-201f-11dc-9eb1-000b5df10621.html |editor= ft.com | data = 26 de juny de 2007 | consulta = 21 d'agost de 2009 | llengua = anglès}}/ref els membres de la banda van dir sentir-se extremadament contents amb el resultat final, i quan van rebre la maqueta de preproducció, ho van acceptar amb una espontània ronda d'aplaudiments.ref name=Schaffnerpp190192 /

== Recepció ==
[[Fitxer:RoyHarper Widnes 2001.jpg|thumb|[[Roy Harper]] (fotografia de 2001) va posar veu a la cançó «Have a Cigar», a més de protagonitzar un incident en la presentació de l'àlbum a [[Knebworth]].]]
La major part de ''Wish You Were Here'' es va estrenar el 5 de juliol de 1975 en un festival a l'aire lliure a [[Knebworth]]. En el mateix esdeveniment participava el cantant Roy Harper, qui, en descobrir que el vestuari que havia d'utilitzar en el concert havia desaparegut, va destrossar una de les furgonetes de Pink Floyd, patint alguna ferida en el procés. Això va fer que hi hagués un retard en el muntatge de so de la banda; estava previst que un parell d'avions [[Spitfire|Supermarine Spitfire]] de la [[Segona Guerra Mundial]] sobrevolessin el públic durant l'entrada de la banda, pel que no es podien permetre retards. Un problema amb el sistema elèctric va contribuir que els teclats de Wright sonessin malament, i l'actuació de la banda va sofrir per això. Va resultar que cada vegada que s'apujava el volum general, els teclats de Wright desafinaven. En un moment del concert Wright va abandonar l'escenari, encara que van decidir seguir amb un teclat menys sensible, un piano, i un espectacle lluminós més simple. Després d'una breu aturada van tornar per interpretar ''The Dark Side of the Moon''; els crítics, descontentaments per haver-los estat denegat l'accés al ''backstage'' van criticar durament l'actuació.ref{{Cita Harvard|Schaffner|1991|pp=192–193|sp=sí}}/refref{{Cita Harvard|Mason|2005|pp=211–212|sp=sí}}/ref

L'àlbum es va llançar al mercat el 12 de setembre de 1975 al Regne Unit i, als Estats Units l'endemà.ref name=Poveyp197  {{Cita Harvard|Povey|2007|p=197|sp=sí}}/ref Al Regne Unit, gràcies al premsatge de 250.000 còpies inicials va entrar directament al número 1 de vendes, per la qual cosa EMI, davant la gran demanda, va haver d'informar els distribuïdors que només es podrien servir la meitat de les seves comandes.ref name=Schaffnerp193 / Amb 900.000 còpies inicials als Estats Units (la quantitat més alta de Columbia fins a la data)ref{{Cita Harvard|Blake|2008|p=235|sp=sí}}/ref va arribar al lloc número u de la llista de ''[[Billboard 200]]'' a la seva segona setmana. Fins al 1991 ''Wish You Were Here'' va ser l'àlbum de la història de Pink Floyd que més ràpidament es va vendre,ref name=Schaffnerp193  {{Cita Harvard|Schaffner|1991|p=193|sp=sí}}/ref encara que inicialment va rebre algunes ressenyes negatives:

{{Citació|«Shine on You Crazy Diamond» inicialment és creïble perquè pretén confrontar el tema de Syd Barrett, la llarga o probablement eterna pèrdua del guia del Floyd original. Però la idea potencial no es realitza; donen una lectura tan literal del fotut tema que podrien estar cantant sobre el cunyat de Waters rebent una multa d'aparcament. Aquesta conducta displicent, força entre altres coses una reavaluació de la seva relació amb totes les orquestres de cadets que van apadrinar inconscientment. Una de les coses que aquestes bandes tenen, en la seva forma inepta i [[cacofònica]], és una sincera passió pel seu 'art'. I passió és de què manca a Pink Floyd.|Ben Edmunds, ''Rolling Stone''|ref name = RollingstoneEdmunds{{ref-web| cognom = Edmunds | nom = Ben | títol = Pink Floyd - Wish You Were Here | url = http://www.rollingstone.com/reviews/album/241141/review/6067708/wishyouwerehere |editor= rollingstone.com | data = 6 de novembre de 1975 | consulta = 14 d'agost de 2009 | llengua = anglès}}/ref}}

[[Fitxer:Robert Christgau 06.jpg|thumb|left|[[Robert Christgau]] va elogiar l'àlbum en la seva ressenya del mateix.]]
[[Robert Christgau]] va ser més positiu, escrivint ... la música no és només simple i atractiva, amb el sintetitzador usat només per a textures i les parts de guitarra per comentar, sinó que realment aconsegueix alguna cosa de la dignitat simfònica que ''The Dark Side of the Moon'' va simular tan poderosament.ref name=Christgau / Tanmateix, ''[[Melody Maker]]'' el va menysprear dient: Des de qualsevol direcció que s'abordi ''Wish You Were Here'' segueix sonant poc convincent en la seva sinceritat poderosa i mostra una falta d'imaginació en tots els aspectes.ref name=Poveyp197 / Malgrat tot això, el 2003 l'àlbum es va posicionar al lloc número 209 de la llista dels [[Els 500 millors àlbums de tots els temps segons Rolling Stone|500 millors àlbums de tots temps]] elaborada per la revista ''[[Rolling Stone]]'' .ref name=Rolling 500{{ref-web| títol = 209 - Wish You Were Here | url = http://www.rollingstone.com/news/story/6598909/209_wish_you_were_here |editor= rollingstone.com | data = 1 de novembre de 2003 | consulta = 14 d'agost de 2009 | llengua = anglès}}/ref El 1998 els lectors de la revista ''[[Q (revista)|Q]]'' van votar perquè ''Wish You Were Here'' estigués en la posició 34 de la seva llista dels millors àlbums de tots els temps.ref{{citar ref|títol= Q Readers All Time Top 100 Albums | editorial = ''[[Q (revista)|Q]]'' |edició=137a ed.|data= febrer de 1998 |llengua= anglès}}/ref L'any 2000 la mateixa revista el va posicionar en el lloc 43è de la seva llista dels 100 millors àlbums britànics de tots els temps.ref{{citar ref|títol= The 100 Greatest British Albums Ever | editorial = ''Q'' |edició=165a ed.|data= juny de 2000 |llengua= anglès}}/ref El 2007, una de les emissores de ràdio més grans d'Alemanya, [[WDR 2]], va demanar que els seus oients votessin els 200 millors àlbums de la història. ''Wish You Were Here'' va quedar en primer lloc.ref{{ref-web| url = http://www.wdr.de/radio/wdr2/sonderdetail/407811.phtml | títol = WDR listeners vote album #1 | llengua = alemany |editor= wdr.de | data = 3 d'octubre de 2007| consulta = 14 d'agost de 2009}}/ref El 2004 ''Wish You Were Here'' es va posicionar en el lloc 36è de la llista d'els 100 millors àlbums dels anys 1970 elaborada per [[Pitchfork Media]].ref{{ref-web| url = http://pitchfork.com/features/staff-lists/5932-top-100-albums-of-the-1970s/7/ | títol = Top 100 Albums of the 1970s |editor= pitchfork.com | data = 23 de juny de 2004 | consulta = 14 d'agost de 2009 | llengua = anglès}}/ref

Malgrat els problemes sorgits durant la producció, l'àlbum és el favorit de Wright- és un àlbum que puc escoltar per gaudir, i no hi ha gaires àlbums de Floyd amb què pugui fer això.ref name=Barrettstory/ref{{ref-web| cognom = Redbeard | títol = Pink Floyd - Richard Wright Tribute | url = http://www.inthestudio.net/famous-interviews/index.asp |editor= inthestudio.net | consulta = 23 de setembre de 2008 | consulta = 14 d'agost de 2009 | llengua = anglès}}/ref Gilmour opina igual- jo diria que és el meu àlbum favorit. El resultat final amb tot, el que fos, definitivament m'ha deixat un àlbum amb què puc conviure de forma molt feliç. M'agrada molt.ref name=Redbeard1992/

=== Vendes ===
Pink Floyd i el seu [[mànager]] [[Steve O'rourke]] no estaven satisfets amb els esforços de la seva discogràfica als Estats Units, [[Capitol Records]] (subsidiària d'EMI),ref{{Cita Harvard|Harris|2006|pp=158–161|sp=sí}}/ref pel que ''Wish You Were Here'' es va convertir en el primer àlbum de Pink Floyd a ser distribuït allà per [[Columbia Records]], afiliat de [[Columbia Broadcasting System|CBS]]. Malgrat això, la banda va seguir amb [[Harvest Records]] d'EMI a [[Europa]].ref{{Cita Harvard|Schaffner|1991|p=173|sp=sí}}/ref Com a resultat d'aquest canvi de discogràfica, la banda serien amos dels seus enregistraments d'aquí en endavant - tots els àlbums posteriors a ''Wish You Were Here'' posen els drets d'autor a les mans de Pink Floyd Music Limited o (després de la marxa de Waters) Pink Floyd (1987) Ltd., en comptes de la seva discogràfica.

L'àlbum va ser [[disc de plata]] i [[Disc d'or|or]] (60.000 i 100.000 còpies venudes, respectivament) al Regne Unit l'1 d'agost de 1975, i or als Estats Units el 17 de setembre de 1975. El 16 de maig de 1997 va aconseguir el de [[Disc de platí|platí]],ref{{ref-web| títol = RIAA - Gold  Platinum | url = http://www.riaa.com/goldandplatinumdata.php?resultpage=1table=SEARCH_RESULTSaction=title=Wish%20You%20Were%20Hereartist=format=debutLP=category=sex=releaseDate=requestNo=type=level=label=company=certificationDate=awardDescription=catalogNo=aSex=rec_id=charField=gold=platinum=multiPlat=level2=certDate=album=id=after=before=startMonth=1endMonth=1startYear=1958endYear=2009sort=ArtistperPage=25 |editor= riaa.com | consulta = 15 d'agost de 2009 | llengua = anglès}}/ref i a data de 2004 havia venut més de 13 milions de còpies a escala mundial.ref name=Poveyp346/ Columbia va escollir «Have a Cigar» com a primer [[single|senzill]] extret de l'àlbum,ref name=Schaffnerp187/ amb «Welcome to the Machine» com a [[Cara-A i cara-B|Cara B]] als Estats Units.{{#tag:ref|EMI Capitol 72438–58885ref{{Cita Harvard|Povey|2007|p=347|sp=sí}}/ref||group=nota}}

=== Posició a les llistes ===
;Àlbums
{|class=wikitable
!Any
!Llista
!Posició
!Comentaris
!Font(s)
|-
|1975
|[[The Official UK Charts Company|Llista britànica d'àlbums]]
|1
|Harvest SHVL 814
|ref{{ref-web| url = http://www.chartstats.com/artistinfo.php?id=696 | títol = Chart Stats - Pink Floyd |editor= www.chartstats.com | consulta = 2 de juliol de 2009| llengua = anglès|arxiuurl=http://archive.is/B1E2|arxiudata=2012-05-26}}/refref name=Poveyp346 /
|-
|1975
|''[[Billboard]]'' Pop albums
|1
|Columbia PC 33453
|ref{{ref-web| url = http://www.allmusic.com/cg/amg.dll?p=amgsearchlink=PINK|floydsql=11:wbfyxqt5ldse~T50 allmusic | títol = Pink Floyd, Billboard Albums |editor= allmusic.com | consulta = 18 d'agost de 2009 | llengua = anglès}}/refref name=Poveyp346 /
|-
|1975
|Llista d'àlbums d'Àustria
|2
|
|ref{{ref-web| títol = Pink Floyd — Wish You Were Here (album) | url = http://austriancharts.at/showitem.asp?interpret=Pink+Floydtitel=Wish+You+Were+Herecat=a |editor= austriancharts.at | consulta = 18 d'agost de 2009}}/ref
|-
|1975
|Llista d'àlbums de Suècia
|14
|Harvest 062-96918, 1C 064-96 918
|ref{{ref-web| títol = Pink Floyd — Wish You Were Here (album) | url = http://swedishcharts.com/showitem.asp?interpret=Pink+Floydtitel=Wish+You+Were+Herecat=a |editor= swedishcharts.com | consulta = 18 d'agost de 2009}}/ref
|-
|1975
|Llista d'àlbums de Noruega
|2
|
|ref{{ref-web| url = http://norwegiancharts.com/showitem.asp?interpret=Pink+Floydtitel=Wish+You+Were+Herecat=a | títol = Pink Floyd - Wish You Were Here |editor= norwegiancharts.com | consulta = 18 d'agost de 2009}}/ref
|}

== Reedicions i remasteritzacions ==
''Wish You Were Here'' s'ha [[Masterització|remasteritzat]] i reeditat en diverses ocasions i en diversos formats. Al Regne Unit i als Estats Units l'àlbum es va rellançar en so [[quadrafònic]] el 1976,{{#tag:ref|EMI Harvest Q4 SHVL 814 (UK), Columbia PCQ 33453 (US)|group=nota}} i el 1980 es va llançar un especial ''Hi-Fi Today'' al Regne Unit.{{#tag:ref|EMI Harvest SHVL 814|group=nota}} Als Estats Units es va llançar en [[CD (disc)|CD]] el 1983, mentre que al Regne Unit hauria d'esperar fins a 1985,{{#tag:ref|Columbia CK 33453 (US), EMI CDP 7460352 (UK)|group=nota}} i novament, el 1994, es va remasteritzar amb disseny gràfic nou.{{#tag:ref|EMI CD EMD 1062|group=nota}} Als Estats Units CBS Mastersound (subsidiària de Columbia) va llançar una edició masteritzada a la meitat de revolucions en [[Lp]] el 1981,{{#tag:ref|Columbia HC 33453|group=nota}} i el 1994 Sony Mastersound va llançar una edició en CD recobert d'or de 24k, remasteritzat usant [[Superbit Mapping]], amb el disseny gràfic original en dos formats diferents. {{#tag:ref|Columbia CK 53753|group=nota}}ref name=Poveyp346 / També es va incloure l'àlbum dins de la [[caixa recopilatòria]] «[[Shine On]]»,ref{{ref-web| cognom = Eder | nom = Bruce | títol = Shine On - Review | url = http://www.allmusic.com/album/r59636 |editor= allmusic.com | consulta = 15 d'agost de 2009 | llengua = anglès}}/ref i cinc anys després Columbia Records va llançar una versió en CD remasteritzada, 17 segons més llarga que la remasterització d'EMI de 1994, comptant finalment amb una durada de 44:28. La seva etiqueta és una recreació del logo original sobre fons blau i negre. {{#tag:ref|Columbia CK 64405|group=nota}} Es va tornar a llançar el 2000 per celebrar el seu vint-i-cinquè aniversari mitjançant [[Capitol Records]] als Estats Units i mitjançant EMI per a la resta del món, utilitzant la mateixa remasterització de 1992 que apareix a «Shine On», però amb el disseny gràfic de l'edició d'EMI de 1994.{{#tag:ref|Capitol 72438297502|group=nota}}ref name=Poveyp346 /

== Llista de cançons ==
Amb 44:28 minuts de durada, l'àlbum conté els temes següents:
{{Llistat de cançons
| title = Cara A
| all_lyrics = [[Roger Waters]]
| music_credits = yes
| extra_column = Vocalista principal
| title1 = [[Shine On You Crazy Diamond#Parts I.E2.80.93V|Shine On You Crazy Diamond (Parts I–V)]]
| music1 = Gilmour, Waters, Wright
| extra1 = Waters
| length1 = 13:30
| title2 = [[Welcome to the Machine]]
| music2 = Waters
| extra2 = Gilmour
| length2 = 7:31
}}
{{Llistat de cançons
| title = Cara B
| music_credits = yes
| extra_column = Vocalista principal
| title1 = [[Have a Cigar]]
| music1 = Waters
| extra1 = Harper
| length1 = 5:08
| title2 = [[Wish You Were Here (cançó)|Wish You Were Here]]
| music2 = Gilmour
| extra2 = Gilmour
| length2 = 5:40
| title3 = [[Shine On You Crazy Diamond#Parts VI.E2.80.93IX|Shine On You Crazy Diamond (Parts VI–IX)]]
| music3 = Gilmour, Waters, Wright
| extra3 = Waters
| length3 = 12:31
}}

== Personal ==
{{Columnes}}
;Pink Floyd
* [[David Gilmour]] – [[Cant|veu]], [[guitarra]], [[steel guitar]], EMS Synthi AKS, [[teclats]], efectes de so; [[guitarra acústica]] de 6 i de 12 cordes a Wish You Were Here
* [[Roger Waters]] – veu, [[Baix elèctric|baix]], guitarra, [[VCS3]], efectes de so
* [[Nick Mason]] – [[Bateria (instrument musical)|bateria]], [[Instrument de percussió|percussió]], efectes de so
* [[Richard Wright]] – teclats, VCS3, [[clavinet]], cors

;Músics addicionals
* [[Dick Parry]] – [[saxofon]] a Shine On You Crazy Diamond
* Roy Harper – veu a Have a Cigar
* [[Venetta Fields]] i Carlena Williams – cors
{{Columna nova}}
;Producció
* Brian Humphries – [[enginyer de so]]
* Peter James – enginyer, enginyer assistent
* Bernie Caulder
* Phil Taylor – fotografia addicional (remasterització)
* [[Hipgnosis]] – disseny, [[fotografia]]
* [[Peter Christopherson]], Jeff Smith, Howard Bartrop i Richard Manning - assistents de disseny
* [[George Hardie]] – disseny gràfic
* [[Jill Furmanovsky]] – fotografia addicional (remasterització)
* [[James Guthrie]] – productor de remasterització
* Doug Sax – remasterització
{{Final columnes}}

== Notes ==
{{referències|grup=nota}}

== Referències ==
{{Referències|3}}

== Bibliografia ==
* {{Ref-llibre | cognom = Blake | nom = Mark | títol = Comfortably Numb—The Inside Story of Pink Floyd | editorial= Da Capo | any = 2008 | isbn = 0306817527| llengua = anglès}}
* {{Ref-llibre | cognom = Di Perna | nom = Alan | títol = Guitar World Presents Pink Floyd | url = http://books.google.co.uk/books?id=Ui_z1Bxa3doC | editorial = Hal Leonard Corporation | any = 2002 | isbn = 0634032860| llengua = anglès}}
* {{Ref-llibre | cognom = Harris | nom = John | títol = The Dark Side of the Moon | editorial = Harper Perennial | edició =3a ed.| any = 2006 | isbn = 9780007790906| llengua = anglès}}
* {{Ref-llibre | cognom = Mason | nom = Nick | títol = Inside Out - A Personal History of Pink Floyd | editorial = Phoenix | edició = Tapa blanda | editor = Philip Dodd | any = 2005 | isbn = 0753819066| llengua = anglès}}
* {{Ref-llibre | cognom = Povey | nom = Glenn | títol = Echoes | url = http://books.google.co.uk/books?id=qnnl3FnO-B4C | editorial = Mind Head Publishing | any = 2007 | isbn = 0955462401 | llengua = anglès}}
* {{Ref-llibre | cognom = Schaffner | nom = Nicholas | títol = Saucerful of Secrets | editorial = London : Sidgwick  Jackson | any = 1991 | edició =1a ed.| isbn = 0283061278 | llengua = anglès}}
* {{Ref-llibre | cognom = Watkinson | nom = Mike | cognom2 = Anderson | nom2 = Pete | títol = Crazy diamond: Syd Barrett  the dawn of Pink Floyd | url = http://books.google.co.uk/books?id=kPJlLjf4OogC | edició = Ilustrado | editorial = Omnibus Press | any = 2001 | isbn = 0711988358| llengua = anglès}}

=== Bibliografia addicional ===
* {{ref-llibre | cognom = Reising | nom = Russell | títol = Speak to Me | url = http://books.google.co.uk/books?id=x_0oXORl4dIC | editorial = Ashgate Publishing, Ltd | any = 2005 | isbn = 0754640191 | llengua = anglès}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* {{ref-web| url = http://www.pinkfloyd.com/ | títol = Pàgina web oficial del grup | llengua = anglès}}

{{Wish You Were Here}}
{{Pink Floyd}}

{{Article de qualitat}} 
{{ORDENA:Wish You Were Here}}
{{Enllaç AB|fa}}
{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|es}}
{{Enllaç AD|ru}}

[[Categoria:Discs de Pink Floyd]]
[[Categoria:Articles de qualitat d'art]]
[[Categoria:Traduccions que són articles de qualitat]]</text>
      <sha1>1vi0lyypkvg5m7bwuack68rjxeief9w</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>