<page>
    <title>Pas del Simplon</title>
    <ns>0</ns>
    <id>936824</id>
    <revision>
      <id>13830191</id>
      <parentid>13666707</parentid>
      <timestamp>2014-07-15T06:49:53Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Collada
| Nom = Pas del Simplon
| fotografia = Col du simplon.jpg
|fotografia_descripció=Pas del Simplon, vista de l'hospici de [[Napoleó Bonaparte|Napoleó]]
| Serralada = Alps
| País = {{SUI}}
| Regió = [[Valais]]
| Comarca = 
| Municipi = 
| Poble = 
| Nomenclàtor = 
| Coordenades = {{Coord|46|15|03|N|8|02|00|E|display=inline,title}}
| Alçada = 2.008 m
| Serralada = [[Alps Penins]] / [[Alps Lepontins]] 
| Hi passa = Carretera A-9 de [[Brig]] (Valais - Suïssa) a [[Domodossola]] ([[Piemont]]-[[Itàlia]])
}}
El ''' Pas del Simplon ''' és un [[collada|port]] dels [[Alps]] al cantó del [[Valais]], que arriba als 2.008 [[msnm]]. Està obert tot l'any i és part de la carretera nacional suïssa A9 des de començament a [[Brig]] fins a [[Itàlia]]. Al llarg de 62 quilòmetres seu pendent és del 9%. A diferència del [[coll del Gran Sant Bernat]] tancat diversos mesos a l'any, la carretera del Simplon està oberta tot l'any i té un important trànsit de camions.

== Història ==
[[fitxer: SimplonGedenksteinNapoleon.jpg|thumb|Placa per commemorar els 200 anys de l'obertura de la carretera.]]
[[fitxer: Aigle en pierre simplon valais suisse.jpg|thumb|left|Àguila erigida en pedra en el pas del Simplon.]]

La carretera va ser construïda entre [[1801]] i [[1805]] per l'enginyer Nicolás Céard, patrocinat per [[Napoleó Bonaparte]], per tal d'obrir un pas a la seva [[artilleria]], però es van trigar diversos anys en el seu acabament i va tenir un cost de més de vuit milions de francs de l'època.

El pas va donar el seu nom a l'antic [[departament del Simplon]].

[[Jorge Chávez Dartnell]] va ser el primer a creuar els [[Alps]] per aire i en passar sobre el port del Simplon el 23 de setembre de 1910.

=== L'hospici ===
Napoleó també va decretar el 21 de febrer de 1801, sense ni tan sols consultar als [[Canonge|eclesiàstics]] de Sant Bernat.ref [http://www.gsbernard.ch/Congregació de Gran Sant Bernat - Congregació fundada per St.Bernardo de Menthon] /ref la creació d'un hospici en tot similar al del coll del Gran Sant Bernat, perquè apreciava molt la utilitat d'aquest. Però la construcció no es va acabar abans de la caiguda de Napoleó: només el primer pis estava construït. L'edifici es va mantenir en aquest estat fins a mitjans de [[1820]], quan es van reprendre els treballs, que van concloure el [[1831]].

Al començament del segle XX, l'aparició de l'automòbil, i en el cas de l'excavació del Simplon, [[túnel del Simplon|túnel ferroviari del Simplon]], va transformar radicalment la funció tradicional de l'hostatgeria, que era la de servir com a refugi als viatgers.

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], l'hospici va mantenir fins a 600 efectius encarregats de custodiar la frontera sud del cantó del [[Valais]].ref La frontera [[Suïssa]] - [[Itàlia]] no passa pel port, sinó més avall, a la banda sud (molt escarpat) de la vall. /ref

el [[1960]], els hospicis descobrir noves funcions religioses, amb el desenvolupament d'una [[teologia pastoral|pastoral]] de la muntanya, en activitats esportives, campament base per a l'accés als cims alpines del voltant ([[Breithorn]] ).

Avui, després d'una considerable reforma i renovació, l'hospici tracta de mantenir la seva dimensió religiosa i no deixar-se influir per l'èxit del turisme.

== Xarxa de carreteres ==
La xarxa de carreteres s'ha millorat considerablement en els últims vint anys. S'han eliminat diverses corbes i la ruta s'ha escurçat amb la construcció de nombrosos ponts i [[viaducte]]s.

Una alternativa al port del Simplon, per als vehicles, és prendre el [[túnel ferroviari del Simplon]] que uneix [[Brig]] amb [[Trasquera|Isella]] o viceversa, en els vagons.ref [http://mct.sbb.ch/MCT/s/Reisemarkt/Zueger/autoverlad.htm SBB:Trens - Cotxes Isella Brig] /ref

=== Vegeu també ===
* [[Túnel del Simplon]]

=== Bibliografia ===
* Müller, H.-N. (2005): Landschaftsgeschichte Simplon (Walliser Alpen, Schweiz) Gletscher-, Vegetations und Klimaentwicklung seit der Eiszeit 435 p., 109 SW-ABB., 15 Farb-ABB., 53 Tab., 2 Farb-Karten im Schüber, Karlsruhe 2005
* A. Steck, M. Delaloye, L. Pflüger, P. Tissières, N. Meissen  MA Grichting: '' Simplon: Histoire-Geologia-Mineralogia. '' Ed Fondation Bernard et Suzanne Tissières, [[Martigny (Valais)|Martigny]] 2005. ISBN 2-9700343-2-8
* Thomas Koppel  Stefan Haas: Simplon - 100 Jahre Simplontunnel; ISBN 3-909111-26-2

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Simplonpass}}

* [http://www.gsbernard.ch/30/307.htm Meteorologia a l'hospici del Simplon]
* [http://www.cols-suisses.ch/Panoramas/simplon.html Panorama del Simplon]
* [http://www.a9-vs.ch/indexf.html site consacré aux travaux de la route nationale A9]
* [http://www.swissinfo.ch/fre/recherche/Result.html?siteSect=882ty=stsid=6722899 Història sobre Swissinfo]

=== Notes ===
references/ 
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Pas Del Simplon}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Colls dels Alps|Simplon]]
[[Categoria:Geografia física d'Itàlia]]
[[Categoria:Geografia de Suïssa]]
[[Categoria:Història postal]]</text>
      <sha1>jwbiam66kfpdusu6h5hy5626zvl6aka</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>