<page>
    <title>Castellar del Vallès</title>
    <ns>0</ns>
    <id>9392</id>
    <revision>
      <id>14031851</id>
      <parentid>13941331</parentid>
      <timestamp>2014-09-10T11:24:11Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pere Serafi</username>
        <id>2312</id>
      </contributor>
      <comment>/* Cultura */</comment>
      <text>{{Infotaula del municipi català|de |Castellar del Vallès|del |Vallès Occidental|
| topònim = Castellar del Vallès
| nom_oficial = Castellar del Vallès
| escut = Escut de Castellar del Vallès.svg
| bandera = Flag of Castellar del Vallès.svg
| lema = 
| fotografia = Iglesia de Sant Esteve de Castellar del Vallés.jpg
| fotografia_descripció = Panoràmica de la vila, amb la catedral del Vallès
| fotografia_mida = 200px
| subtítol = Municipi del [[Vallès Occidental]]
| mancomunitat = 
| partit_judicial = Sabadell
| gentilicis = Castellarenc, castellarenca
| malnom = 
| gentilicis2 = 
| codi = 080517
| fundació = 
| superfície = 44,91 
| altitud = 331
| altitud_màxima = 
| altitud_mínima = 
| codi_postal = 08211
| lat_g = 41 | lat_m = 37 | lat_s = 3
| lon_g = 2 | lon_m = 5 | lon_s = 17
| coord_opt = 
| dist_comarca = 7
| dist_prov = 28
| dist_país = 
| dist_altre1 = 
| ref_altre1 = 
| dist_altre2 = 
| ref_altre2 = 
| nuclis = 8
| llengua =
| govern_local = 13 [[Partit dels Socialistes de Catalunya|PSC]], 4 [[Convergència i Unió|CiU]], 2 [[L'Altraveu per Castellar|L'AxC]] i 2 [[Partit Popular (Espanya)|PP]]
| pressupost = 25.361.560,15
| pressupost_any = [[2011]]
| alcalde = [[Ignasi Giménez Renom]] ([[Partit dels Socialistes de Catalunya|PSC]])
| festes_majors = 2n cap de setmana de setembre
| patró = Sant Esteve
| dies_mercat = Dissabte
| fira = [[Diada de Sant Josep]]
| agermanaments = [[Carcassona]], [[Lahiguera]], [[Castellar del Riu]],br /[[Castellar de la Ribera]], [[Castellar de n'Hug]]
| web = [http://www.castellarvalles.cat www.castellarvalles.cat]
}}
'''Castellar del Vallès''' (antigament, Sant Esteve de Castellar) és una ciutat de 23.238 habitantsref name=gec{{GEC|0015988}}/ref situada al nord de la comarca del [[Vallès Occidental]]. La seva superfície és de 44,9 quilòmetres quadrats i es troba a 331 metres sobre el nivell del mar. Pertany al [[partit judicial]] de [[Sabadell]], es troba a l'[[Àmbit metropolità de Barcelona|àmbit funcional metropolità de Barcelona]] i la seva parròquia pertany al [[Bisbat de Terrassa]] i a l'arxiprestat de Sabadell Centre.ref name=bisbat{{ref-web |url=http://www.bisbatdeterrassa.org/catala/parroquies/|títol=Parròquies del Bisbat de Terrassa|obra=Benvingut al Bisbat de Terrassa|editor=Bisbat de Terrassa|consulta=22/9/2011 |data= |llengua=}}/refref name=recull / El seu alcalde és [[Ignasi Giménez Renom]] representant del [[Partit dels Socialistes de Catalunya]].

Castellar es troba al bell mig de la [[fossa tectònica del Vallès-Penedès]], que travessa la ciutat d'est a oest, mentre que el [[riu Ripoll]] divideix el terme en quatre parts i el travessa de nord a sud.ref name=ajcinc{{ref-web |url=http://www.castellarvalles.cat/Descriptius/descriptiu_detall/_sqVDweuBhyZMT-XxGdS1a7v_6XPbJgW2|títol=Medi Físic |obra=Ajuntament de Castellar del Vallès|editor=|consulta=20/7/2011 |data= |llengua=}}/ref El clima de la ciutat és propi dels països mediterranis, amb influència marítima de muntanya baixa i mitjana, temperatures suaus i absència d'un hivern climàtic.ref name=impacteambiental / 

A nivell econòmic, el desenvolupament econòmic i industrial de Castellar del Vallès ha estat molt relacionat amb el sector del tèxtil, i en especial a empreses de la família Tolrà, que han deixat gran patrimoni al poble.ref name=espaitolra / En l'actualitat, però, la principal activitat econòmica prové del sector serveis, el comerç i de la funció pública.ref name=recull / 

El patró de la ciutat és [[Sant Esteve màrtir|Sant Esteve]], tot i que [[Josep de Natzaret|Sant Josep]] té una presència força important a la vila: anualment se celebra una fira en el seu honor durant la [[diada de Sant Josep]].ref name=festacat{{ref-web |url=http://www.festacatalunya.cat/articles-mostra-1609-cat-fira_i_festa_de_sant_josep_a_castellar_del_valles.htm|títol=Fira i festa de Sant Josep a Castellar del Vallès|obra=www.festacatalunya.cat |editor=Diputacions de Barcelona, Lleida, Tarragona i Girona|consulta=20/7/2011 |data= |llengua=}}/ref

== Toponímia ==
Anomenat durant l'[[edat mitjana]] ''Castrum Kastellare'',ref name=uab{{ref-llibre |cognom=Olive |nom=Jaume |títol= Actes de les Jornades de Joves Medievalistes del Vallès |editorial=Publicacions de la Universitat Autònoma de Barcelona |lloc=Cerdanyola del Vallès |data=1998 |isbn=84-490-1494-8 }}/ref la ciutat posteriorment rep el nom de Sant Esteve d'una parròquia del terme municipal en l'actual Castellar Vell. Malgrat tot, a l'altra banda del [[riu Ripoll]] –on actualment es troba el poble– sorgeix un nucli de cases que es denomina ''la Sagrera de les Fàbregues'', ''Sagrera'' possiblement per estar ubicat a prop de l'antiga església parroquial de [[Iscle de Còrdova|Sant Iscle]] i [[Victòria de Còrdova|Santa Victòria]] i ''Fàbregues'' per la presència a partir de l'edat mitjana de petites indústries en el terme. Durant el [[segle XVIII]] apareix com a topònim del poble Tolosa, Toloseta o Tolosa de les Fàbregues. A partir del trasllat de la parròquia de Sant Esteve l'any [[1773]] a l'emplaçament actual, la ciutat passa a dir-se Sant Esteve de Castellar, que es fa servir indistintament que Castellar. El 1933, per acord municipal, passa a anomenar-se Castellar del Vallès; el canvi fou aprovat pel Govern Civil el 1954.ref name=pobles{{ref-web |url=http://www.poblescatalunya.com/Castellar-del-Valles-176.htm|títol= Castellar del Vallès|obra=PoblesdeCatalunya.com |editor=Pobles de Catalunya |data= |llengua=}}/ref

== Medi físic==
[[Fitxer:Localització de CastellardelVallès.png|thumb|Localització de Castellar del Vallès, a la comarca del [[Vallès Occidental]].]]
Castellar del Vallès és un [[municipi]] de la [[Comarques de Catalunya|comarca]] del [[Vallès Occidental]]. Està situat a 7nbsp;km de [[Sabadell]] i a 11nbsp;km de [[Terrassa]], les dues capitals comarcals. Limita amb els municipis de [[Sant Llorenç Savall]], [[Matadepera]], [[Terrassa]], [[Sabadell]] i [[Sentmenat]].ref name=gec / El seu codi postal és el 08211.

El terme de Castellar del Vallès té una extensió de 44,9nbsp;km². L'àrea forestal i agrícola ocupa un 83% del total de la superfície municipal, mentre que el 30% de l'extensió del municipi forma part del [[Parc Natural de Sant Llorenç del Munt i l'Obac]]. El [[riu Ripoll]] travessa el terme de nord a sud. La ubicació originària del nucli urbà és al peu de la muntanya del [[Puig de la Creu (Castellar del Vallès)|Puig de la Creu]], i s'ha anat estenent sobre la plana agrícola del Pla de la Bruguera. Tot i que l'alçada oficial és de 331 metres sobre el nivell del mar, el nucli se situa entre els 300 m i els 372 m.ref name=ajcinc / 

{{Límits| N=[[Sant Llorenç Savall]]| SO=[[Terrassa]]| E=[[Sentmenat]]|O=[[Matadepera]]|S=[[Sabadell]]}}

Castellar del Vallès té una població de 23.129 habitants distribuïts en diversos nuclis, amb una densitat de població 429,3 hab/km². El principal d'aquests nuclis concentra un 80% de la població, mentre que la resta es distribueixen entre el nucli agregat de [[Sant Feliu del Racó]], diverses urbanitzacions i masos disseminats.ref name=ajcinc /ref name=gec /

=== Orografia===
Amb una altitud mitjana de 331 metres sobre el nivell del mar i un total de 44,91nbsp;km² de superfície, Castellar del Vallès presenta diferents [[orografia|accidents orogràfics]].ref name=icc-alt{{cita altitud icc}}/ref

{| class=sortable wikitable
|- 
! Accident orogràfic || Altitud màxima|| Coordenades
|- bgcolor=ffffff 
| [[Turó de Can Canyameres]] ||align=center| 320,8 m || {{coord|41|35|46.6|N|2|06|44.1|E|type:mountain(321)_region:ES-CT|display=inline}}
|- bgcolor=ffffff
| [[Puig Capçut]] ||align=center| 552 m || {{coord|41|37|53.9|N|2|04|46.0|E|type:mountain(553)_region:ES-CT|display=inline}}
|- bgcolor=ffffff
| [[El Castelló (Castellar del Vallès)|El Castelló]] ||align=center| 579 m || {{coord|41|39|27.9|N|2|04|01.3|E|type:mountain(580)_region:ES-CT|display=inline}}
|- bgcolor=ffffff
| [[Puig de la Creu (Castellar del Vallès)|Puig de la Creu]] ||align=center| 668 m || {{coord|41|37|46.1|N|2|06|04.3|E|type:mountain(668)_region:ES-CT|display=inline}}
|- bgcolor=ffffff
| [[Turó Gentil]] ||align=center| 608 m || {{coord|41|39|33.2|N|2|05|19.9|E|type:mountain(608)_region:ES-CT|display=inline}}
|- bgcolor=ffffff
| [[Serrat de Guardiola (Castellar del Vallès)|Serrat de Guardiola]] ||align=center| 645,1 m || {{coord|41|39|01.6|N|2|05|31.8|E|type:mountain(645)_region:ES-CT|display=inline}}
|- bgcolor=ffffff
| [[Turó del Llop]] ||align=center| 468,1 m || {{coord|41|36|13.8|N|2|03|11.5|E|type:mountain(468)_region:ES-CT|display=inline}}
|- bgcolor=ffffff
| [[Mont-rodon (Castellar del Vallès)|Mont-rodon]] ||align=center| 618,4 m || {{coord|41|36|42.5|N|2|2|34.1|E|type:mountain(618)_region:ES-CT|display=inline}}
|- bgcolor=ffffff
| [[El Muronell]] ||align=center| 619,9 m || {{coord|41|38|00.9|N|2|02|25.3|E|type:mountain(620)_region:ES-CT|display=inline}}
|- bgcolor=ffffff
| [[Turó del Pi Gros (Castellar del Vallès)|Turó del Pi Gros]] ||align=center| 330,5 m || {{coord|41|36|56.1|N|2|06|39.3|E|type:mountain(331)_region:ES-CT|display=inline}}
|- bgcolor=ffffff
| [[El Pujol (Castellar del Vallès)|El Pujol]] ||align=center| 560 m || {{coord|41|37|59.6|N|2|02|57.9|E|type:mountain(561)_region:ES-CT|display=inline}}
|- bgcolor=ffffff
| [[El Pujolet (Castellar del Vallès)|El Pujolet]] ||align=center| 576,8 m || {{coord|41|37|46.3|N|2|02|47.8|E|type:mountain(577)_region:ES-CT|display=inline}}
|}

=== Clima===
El clima de Castellar del Vallès i de la comarca del Vallès Occidental és suau, propi dels països mediterranis amb influència marítima de muntanya baixa i mitjana, amb temperatures suaus i absència d'un hivern climàtic. El volum de precipitacions pot variar molt d'un any a l'altre i són característiques les sequeres estiuenques, tot i que l'elevació del territori provocada pel massís de [[Sant Llorenç del Munt]] fa que el volum de pluges sigui superior al d'altres zones similars.ref name=ccvoc{{ref-web |url=http://www.ccvoc.org/ccvoc2/recursos/recursos/cap_tol_1.pdf|títol=Conèixer el Vallès Occidental |editor=Consell Comarcal del Vallès Occidental |data= |llengua=}} {{pdf}}/refref name=impacteambiental{{ref-web |url=http://www20.gencat.cat/docs/CulturaDepartament/DGPC/Documents/memories%202009/qmem7235.pdf |títol=Memòria de la Prospecció Superficial i Estudi sobre l'afectació al Patrimoni cultural (Arqueològic, paleontològic i arquitectònic). Estudi d'impacte ambiental projecte de millora general. Desdoblament de la carretera B-124. Pk 3+300 al 6+500. Tram:Sabadell-Castellar del Vallès. Abril. |consulta=28/7/2011 |cognom=Diaz Ortells |nom=Jaume |coautors= |data= |obra= |editor=Departament de Cultura i mitjans de comunicació de la Generalitat de Catalunya |llengua= }} {{pdf}}/ref

[[Fitxer:Castellarsnowing.JPG|thumb|La plaça Europa de Castellar del Vallès durant la [[Nevada a Catalunya del 2010|nevada del 8 de març del 2010]].]]

Respecte a les catàstrofes naturals, segons els registres disponibles, al llarg del període 1968-2006 es produïren 181 incendis forestals o conats d'incendi que van afectar el terme, la qual cosa suposa una mitjana de 4,64 incendis anuals. La superfície cremada en aquest període fou de 470,8 ha, és a dir, una mitjana anual de 2,6 ha cremades per incendis. El major incendi que ha afectat Castellar es va produir el juliol de 1983: va cremar 75 hectàrees al sector del Sabater Vell. La mitjana d'incendis és de 2,3 incendis anuals i la de superfície cremada en total de 5,7 ha. En tan sols dues ocasions la superfície ha sigut superior a una hectàrea, només enterbolida per la proximitat al gran incendi forestal de [[Sant Llorenç de Savall]], ocorregut durant el mes d'agost de 2003, en el qual es cremaren 2.953,85 ha. 

Les nevades més recordades són les ocorregudes el 1962, quan algunes carreteres i vials van quedar no transitables durant dies a causa de l'acumulació de neu, la de 2001 i, especialment, [[Nevada a Catalunya del 2010|la del 8 de març de 2010]], en la qual s'acumularen important gruixos de neu, amb vehicles entravessats a les carreteres principals del municipi.ref name=elpunt{{ref-web |url=http://www.elpunt.cat/noticia/article/24-puntdivers/4-divers/145022-forta-nevada-a-castellar-del-valles.html |títol= Forta nevada a Castellar del Vallès |obra= El Punt|editor= Grup Hermes |data=08/03/10 |llengua=}}/ref Pel que fa a les [[Inundacions del Vallès|inundacions]] cal destacar la històrica [[riuades de setembre de 1962|riuada de setembre de 1962]], que va causar víctimes mortals i greus desperfectes a l'antiga fàbrica Tolrà situada a Can Barba, a infraestructures –al pont del Brunet i al pont vell– i a diverses zones de conreu situades en terrasses del riu Ripoll i afluents.ref name=sbd{{ref-web |url=http://www.sabadell.cat/ripoll/p/ripoll_cat.asp |títol= El Ripoll |obra= |editor= Ajuntament de Sabadell|consulta=26/7/2011 |data=|llengua=}}/refref name=inundacio{{Citar podcast 
 | editor = Ministerio de Indústria, Turismo y Comercio
 | url = http://www.archivodelaexperiencia.es/testimonios/detail.php?id=0033725#none
 | títol = La riuada de 1962
 | web = http://www.archivodelaexperiencia.es
 | autor = Joan Giralt Sampere
 | data = 
 | consulta = 26/7/2011
 | any = 
}}/ref

=== Flora i fauna===
La vegetació és típicament mediterrània. Predomina l'[[alzinar]] i, amb menys abundància, el [[roure]] i diversos tipus de [[Pi (arbre)|pi]]ns. També s'hi poden trobar la [[Savina comuna|savina]], el [[ginebrer]] i el [[boix]]. La fauna és rica i representativa del mediterrani. Pel que fa a [[mamífer]]s, s'hi poden trobar [[porc senglar|porcs senglars]], [[conill]]s, [[esquirol]]s, [[guillot]]s i [[mostela|mosteles]]; d'altra banda, entre les [[au]]s destaquen les rapaces diürnes i les nocturnes, com els [[Falciot negre|falciot]]s i els [[ratpenat]]s; finalment, també conviuen espècies d'[[amfibi]]s i [[rèptil]]s, com la [[granoteta de Sant Antoni]] i algunes [[serp]]s.ref name=meravella{{ref-llibre |cognom= Cadena |nom=Josep Maria |coautors= Pau Quesada |títol=Meravelles de Catalunya |editorial=Ediciones Primera Plana SA |lloc=Barcelona |data=2008 |isbn=978-84-95098-95-5}}/ref

== Història ==
=== Ètapa pre-visigòtica===
La història de Castellar està molt lligada al curs del [[riu Ripoll]]. Els primers indicis de presència humana daten del 7000 aC. Tanmateix existeix evidència d'activitat agrícola al [[neolític]], al voltant del [[5000 aC]].ref name=petita{{ref-llibre |cognom=Margarit |nom=Meritxell |títol=Petita Història de Castellar del Vallès |editorial=Editorial Mediterrànea SL |lloc=Barcelona |data=juny de 2000 |isbn=84-8334-162-X}}/ref La presència humana al terme municipal es confirma per una petita necròpolis de l'[[edat del ferro]], formada per una vintena d'urnes funeràries datades del [[segle VII aC]] que es localitzaren al Pla de la Bruguera. Tot i que no hi ha proves concloents que demostrin l'existència de poblats ibers o romans a Castellar del Vallès,ref name=petita / l'any 2005, quan es feia la remodelació de la Plaça major de la vila, sorgeixen troballes arqueològiques que confirmen la presència d'una ciutat d'època romana tardana, amb restes funeràries i altres objectes de valor arqueològic relacionats amb l'activitat agrícola datats dels segles IV i V, i que posteriorment foren substituïts per un assentament [[visigot|visigòtic]] en els segles VI al VIII.ref name=visigòtic{{ref-web |url=http://www20.gencat.cat/portal/site/Patrimoni/menuitem.6a2dec9a300f68a8cd0181dfb0c0e1a0/?vgnextoid=e9304bd82cd50110VgnVCM1000000b0c1e0aRCRDvgnextchannel=e9304bd82cd50110VgnVCM1000000b0c1e0aRCRDvgnextfmt=detallco|títol= Els arqueòlegs localitzen un poblat visigòtic a Castellar del Vallès |obra=Patrimoni.Gencat |editor=Generalitat de Catalunya |data=12/3/2010 |consulta=25/7/2011 |llengua=}}/ref

=== Etapa visigòtica i alta edat mitjana===
Durant l'etapa visigòtica es funden dues comunitats de cristians al voltant de les dues parròquies. Per un cantó, la parròquia de [[ Sant Esteve de Castellar del Vallès|Sant Esteve de Castellar]] i, per l'altre, la de [[Sant Feliu del Racó]]. La primera d'elles se situa en el que avui es coneix com Castellar Vell, al marge dret del riu Ripoll, i que té el seu origen en un temple preromànic. Aquesta església, consagrada l'any 1014 en plena [[feudalisme|època feudal]], pertanyé al compte [[Ramon Berenguer I]] tutelat per la seva àvia [[Ermessenda de Carcassona]]. A aquesta època també correspon la [[Làpida d'Ermomir]], la peça arqueològica més important de Castellar, descoberta a l'antiga parròquia de Sant Esteve (actualment Castellar Vell) datada de l'any 966 i dipositada actualment a l'arxiu d'història de la ciutat.ref name=personatges / 

Durant els segles X i XI la vila està formada per masos disseminats. Les terres que conformen aquest conjunt són objecte de compra i venda dels poders feudals de l'època; la més important d'elles és la dels Clasquerí, els quals esdevenen senyors tant a nivell territorial com jurisdiccional des de principis del segle XV i fins a la desaparició del poder feudal. És per això que durant aquesta època aquest cognom domina el terme i en l'actualitat encara s'erigeix el [[Castell de Clasquerí]] situat dins el terme municipal de la vila.ref name=vallesocc /

Paral·lelament es consagren els primers edificis de les dues parròquies que formen part del terme: la de Sant Esteve de Castellar i la de Sant Feliu del Racó (coneguda antigament com la de Valrà). Justament a partir de la consagració de la de Castellar (1052) el terme es denomina com la parròquia. Malgrat que la població viu majoritàriament en masos, al voltant de les dues parròquies i en altres esglésies del terme es formen els primers nuclis agrupats: el de [[Sant Esteve de Castellar Vell]] (segles IX-XI) i les Fàbregues o Sagrera de les Fàbregues, a l'actual vila de Castellar del Vallès.ref name=ajuntamentu{{ref-web |url=http://www.castellarvalles.cat/Descriptius/descriptiu_detall/_sqVDweuBhyajYM2G1NHEcBGAIJtxuuPX3gN0G5LvRljQHMOOklkonQ |títol= Resum històric |obra= |editor=Ajuntament de Castellar del Vallès |data= |llengua=}}/ref

Una part del poblat original de Castellar Vell, excavat entre 1995 i 2001, està datat en època [[carolingis|carolíngia]] (entre els anys 800 i 1000). En aquest mateix lloc es localitzà i s'excavà un cementiri amb 250 enterraments dels segles XI, XII i XIII, així com altres troballes que permeten afirmar que hi va haver activitat humana fins al seu abandonament el segle XVIII.ref name=vernet{{ref-llibre |cognom=Vernet Ginés|nom=Juan|coautors=Parés i Farràs, Ramon |títol=La ciència en la història dels Països Catalans I |editorial=Ed. Univ. Politéc. Valencia|lloc=València |data=2004 |isbn=8437060486}}/ref

=== Baixa edat mitjana===
A la baixa edat mitjana els Clasquerí adquireixen més poder. L'any 1310 [[Gastó de Montcada]]ref name=vallesocc{{ref-web |url= http://www.turismevallesoccidental.cat/ctvoc/rcturistics/detall.php?rcturistics=129|títol=Castell de Clasquerí|consulta=15/7/2011 |obra= |editor=Consorci de Turisme del Vallès Occidental |llengua= }}/ref dóna el seu castell i els seus béns de Castellar a [[Pere de Clasquerí]] en [[emfiteusi]] (és a dir, els traspassa el [[domini útil]] dels mateixos). Gairebé cent anys després, coincidint amb el regnat de [[Martí l'Humà]], els Clasquerí esdevenen senyors tant a nivell territorial com jurisdiccional, la qual cosa significa que tenen un control total del territori i dels qui l'habiten, poder que mantenen fins a la desaparició del poder feudal.ref name=petita / 

Com la majoria de senyors feudals, els Clasquerí s'organitzen al voltant de la figura d'un batlle de Castellar considerat la màxima autoritat del terme. Entorn aquesta figura hi ha un òrgan de govern anomenat ''cúria senyorial'' o ''cort del batlle'', encarregada de la gestió administrativa i judicial de la vila i que funciona fins ben entrat el segle XVII. En aquesta època també hi ha un ''Consell General de Castellar'' anomenat ''la universitat'' que és la representació política del poble a través dels veïns amb més rellevància; la seva màxima figura n'és el batlle. Aquest consell, però, no té gaire influència en les decisions polítiques de la vila, i tan sols aconsegueix que el rei [[Ferran el Catòlic]] reconegui els drets a poder reunir-se, de forma exclusiva, a la plaça de les Fàbregues i el de tenir dos síndics. En aquesta època de plena expansió del [[Art gòtic|gòtic]], els senyors construeixen la capella de [[Bàrbara de Nicomèdia|Santa Bàrbara]] prop del seu castell.ref name=petita /

=== Edat moderna===
Castellar entra a l'edat moderna sotmès al poder dels senyors de Clasquerí i del batlle que presideix el Consell General. Com a la resta del país, de mica en mica comencen a aparèixer [[bandolerisme|bandolers]] que controlen els camins i boscos. Un element important d'aquesta etapa de la història és l'aparició de la santa [[inquisició]] i la seva croada en contra de les dones acusades d'[[heretgia]] i [[bruixeria]]. Durant aquests processos, tres castellarenques són denunciades i jutjades per practicar màgia negra.ref name=bruixes{{ref-llibre |cognom= Orriols i Monset |nom=Lluís |títol=Les Bruixes segrestades |editorial=Rafael Dalmau |lloc=Barcelona |data=1994 |isbn=8423204774}}/ref Concretament, les acusacions contra aquestes tres dones comença l'any 1620 quan Lleonard Prats, mestre de cases de la vila de Sabadell, denuncia a Jerònima Muntada per haver caçat un gripau amb dos pals. Arran de la detenció de Jerònima Muntada són acusades també altres dones de Castellar que, en plena cadena de delacions i induïdes pels torturadors inquisitoris, denuncien altres víctimes de Sabadell. Finalment, Eulàlia Oliveres i Saulet, Violant Carnera de les Arenes i la mateixa Jerònima Muntada són jutjades per bruixeria, sentenciades i executades pels càrrecs de fer caure pedregades, emmetzinar l'aigua i provocar grans danys, renegar de Déu i de la Santíssima Verge i altres pràctiques prohibides.ref name=bruixes3{{ref-web |url=http://rutesvalles.org/ca/default/itineraris/itineraripatrimoni/id/2/idpatrimoni/11|títol=Les bruixes de Castellar |consulta=26/7/2011 |obra=Patrimoni intangible|editor=Consorci de Turisme del Vallès Occidental |data=|llengua= }}/ref

Durant la [[guerra de successió espanyola]] els homes d'[[Antoni Desvalls i de Vergós]] hi van passar pel municipi el dia 14 d'agost de [[1714]].ref name=s1714batalles{{ref-publicació | cognom=Mata | nom =Jordi | article =6 batalles decisives | publicació = Especial 1714. Monogràfic de la Revista [[Sàpiens]] | lloc = Barcelona | exemplar = núm. 108 |data = setembre 2011 | pàgines = p.32-37 |issn = 1695-2014}}/ref

En el pla artístic, durant el segle XVI, el pintor [[Pere Serafí]] ''Lo Grec'' pinta un retaule a la capella de Santa Bàrbara que seria destruït posteriorment.ref name=petita / Al segle XIX, concretament l'any 1773, la parròquia es trasllada al nucli de la riba esquerra del riu, on viu la majoria de la població, arran de la construcció d'una nova església sobre l'antiga capella de Sant Iscle i Santa Victòria. L'any 1716 el nucli es denomina Tolosa o Tolosa de les Fàbregues, i està format per unes 149 famílies que corresponen a una població de 881 persones, de les quals 542 pertanyen a la parròquia de Sant Esteve, 184 a la de Sant feliu del Racó i 43 a la de Sant Julià. La majoria de la gent treballa com a jornaler, tot i que documentalment es troben ferrers, teixidors, espardanyers, sastres i carnissers.ref name=cadastre{{ref-llibre |cognom= Pinyot i Garròs |nom=Joan |títol=El Reial Cadastre de Castellar del Vallès |editorial=Arxiu d'Història de Castellar del Vallès |lloc=Castellar del Vallès |data=1985 |isbn=84-398-5743-8}}/ref

=== Revolució Industrial=== 
El segle XIX suposa l'arrancada econòmica del municipi amb el desenvolupament de la indústria llanera i cotonera al riu Ripoll, impulsada principalment per [[Josep Tolrà Abellà]], que s'instal·la a Castellar el 1849 per exercir com a metge. Onze anys després s'embarca en el món del negocis, i obre una fàbrica de filats en un molí arrendat a la zona del Molí d'en Busquets. L'empresa creix fins que, a les darreries del segle XIX, inclou un total de tres molins. Tolrà de seguida s'implica políticament en la vida social del poble, fins al punt que l'any 1856 es presenta per a alcalde. La seva mort l'any 1883 coincideix amb la plaga de la [[fil·loxera]], la qual cosa provoca una crisi econòmica a la comarca.ref name=filoxera / L'empresa passa a ser propietat de la segona esposa i neboda, [[Emília Carles Tolrà]], marquesa de Sant Esteve de Castellar per concessió de la [[reina Cristina]] el 1896, i se'n fa càrrec un nebot de la vídua, Emili Carles-Tolrà Amat. El pas del segle XIX al segle XX suposa el moment de més gran expansió de la fàbrica dels Tolrà, que opera amb el nom de ''Vídua de J. Tolrà''; l'empresa es troba situada al sot de Can Barba. La importància d'aquesta empresa familiar arriba més lluny del seu factor econòmic, ja que molts dels drets que el moviment obrer reclama a finals del segle XIX i començaments del segle XX ja eren operatius als treballadors castellarencs com, per exemple, una caixa de pensions i retirs.ref name=fomento{{ref-llibre |cognom= Carrera Pujal |nom=Jaime|títol=Espiritu y Fuerza de la Indústria textil catalana|editorial=Fomento de la Producción Española |lloc=Barcelona |data=1943 |isbn=}}/refref name=petita /

Igual que el seu marit, la vídua Tolrà s'implica en diferents projectes socials de la vila com la remodelació de l'església parroquial (1884-1892) consagrada el 26 de juny de 1892,ref name=personatges / coneguda a partir d'aleshores com la [[catedral del Vallès]].ref name=catedral{{ref-llibre |cognom= Salvà |nom=Francesc |títol=La Catedral del Vallès |editorial=Salvatella |lloc=Barcelona |data= |isbn=978-84-7210-680-2}}/ref La marquesa, gran devota de la [[Verge de Montserrat]], encarrega el projecte a l'arquitecte Joan Martorell i Montells, i l'encarregat és l'arquitecte Emili Sala i Cortés. Un dels desigs de la vídua dels Tolrà és que l'església tingui el terra i l'[[orgue]] igual que la [[basílica de la Mare de Déu de Montserrat]]. Les obres pictòriques són a càrrec de [[Pere Borrell del Caso]].ref name=personatges / Més enllà de l'església, el mecenatge social de la [[Marquesat de Sant Esteve de Castellar|marquesa]] també permet a Castellar tenir el Palau Tolrà (actual ajuntament), les Escoles Tolrà (actualment escola Immaculada), els safareigs públics, les escoles Pies (que més tard foren caserna de la Guàrdia Civil) i l'antic ajuntament de Castellar (actualment seu de l'arxiu municipal).ref name=antic{{ref-web |url=http://www.elpuntavui.cat/noticia/article/1-territori/13-serveis/456464-jornada-de-portes-obertes-a-lantic-ajuntament-de-castellar.html|títol= Jornada de portes obertes a l'antic ajuntament de Castellar |obra=El Punt Avui |editor=Grup Hermes |data=24/9/2011 |consulta=26/9/2011 |llengua=}}/ref En senyal de reconeixement pels seus nombrosos actes, el poble de Castellar sol·licita a la [[monarquia espanyola]] que li sigui concedit el títol de [[marquesa de Sant Esteve de Castellar]], petició que fou concedida.ref name=personatges{{ref-publicació |cognom= Navas Ortiz |nom= Manuel |article= Epigrafia de Castellar i personatges de l'època| publicació= Plaça Vella |lloc= Castellar del Vallès|volum= |exemplar= núm. 52 |data= setembre de 2008 |pàgines=49-96 }}/ref

A finals del segle XIX a Castellar hi proliferen els cafès, d'on sorgeixen multitud d'associacions i entitats. Algunes de les més destacades són l'Ateneu Castellarenc, creat l'any 1889 al cafè de Cal Sardanet, o la societat Coral La llebre, que s'origina el 1881 al cafè de Cal Viñas i que posteriorment esdevé l'Orfeó Castellarenc. També emergeixen en aquesta època el primer ''Patronat Obrer de Sant Josep'' o el ''Sindicat Agrícola Harmonia'', així com la primera revista castellarenca ''Laietània. Publicació literària catalana''.ref name=petita /

=== Segle XX ===
Durant el [[segle XX]], Castellar del Vallès experimenta els canvis més notables de la seva història. A principis de segle, molts ciutadans de [[Barcelona]] i [[Sabadell]] converteixen Castellar com el seu lloc d'estiueig, la qual cosa provoca l'inici de les construccions dels nuclis residencials del [[Balcó de Sant Llorenç]], [[Aire-sol]], [[Can Font]] i [[Ca n'Avellaneda]], entre d'altres.ref name=petita / Una d'aquestes persones era [[Lluís Companys i Jover]], que estiueja en una finca del carrer de les Roques. Posteriorment, Companys també desenvolupa activitat política a la vila on hi destaca un míting al sindicat agrícola l'Harmonia, principal referent de l'esquerra a la vila. A principis d'aquest mateix segle es deteriora l'ambient social, cosa que propicia l'aparició de grups anarquistes, socialistes i comunistes.ref name=Comellas{{ref-llibre |cognom= Serrano i Blanquer |nom=David |enllaçautor=David Serrano i Blanquer |títol=Un català a Mauthausen. El testimoni de Francesc Comellas. |editorial=Pòrtic |lloc=Barcelona |data=2001 |isbn=84-7306-703-7}}/ref

En aquesta època es produeix una important millora a nivell d'infraestructures. El 14 de març de 1914 es funda [[La Vallesana|La Vallesana S.A.]], empresa que comptava amb capital castellarenc i que estableix connexió per carretera entre Castellar, Sabadell i Sant Llorenç Savall.ref name=valle{{ref-web |url=http://hemeroteca.lavanguardia.com/preview/1914/08/10/pagina-5/33332228/pdf.html|títol= Notas Regionales - Castellar del Vallès|obra=La Vanguardia|editor=Grup Godó |data=14/3/1914|consulta=25/8/2011|llengua= castella}}/ref També comencen les reivindicacions reclamant l'arribada del tren.ref name=petita / Una altra fita important és l'arribada de les aigües de Turell a Castellar l'any 1927, que permeten subsanar la falta d'aigua potable que patia el poble.ref name=turell{{ref-publicació |cognom= Antonell i Ribatallada|nom= Albert |enllaçautor=Albert Antonell |article= Aproximació històrica a la portada d'aigües de Turell| publicació= Plaça Vella |lloc=Castellar del Vallès |volum=53 |exemplar= |data= Maig 2011 |pàgines=55-131}}/ref

Amb les [[eleccions municipals de 1931]] es proclama la [[Segona República Espanyola]] i es constitueix un ajuntament governat per les esquerres que encapçala [[Antoni Tort]]. A Castellar la proclamació es fa des de la seu de l'antic ajuntament al carrer major, on s'hissa la bandera republicana i on es canta l'himne ''[[Els segadors]]''. El nou govern muncicipal centra la seva gestió en la millora del municipi i aprova la denominació actual de Castellar del Vallès, eliminant la terminologia religiosa.ref name=recull / També és el govern que presidia Tort el que impulsa la [[Federació de Municipis Catalans]], una organització que aglutina a diferents batlles catalans i que, creada l'any 1931, té a com principal front la lluita contra la normativa estatal d'origen reial que regula les hisendes locals.ref name=federacio{{ref-llibre |cognom= Federació de Municipis Catalans |nom=|títol=Origen i procés de la seva formació amb les assembleas de batlles celebrades en el Palau de la Generalitat els dies 29 d'octubre i 10 de desembre|url=http://mdc.cbuc.cat/cdm4/document.php?CISOROOT=/comercUPFCISOPTR=35948REC=12 |editorial=Tipografia J.Casas|lloc=Badalona |data=1931 |isbn=}}/ref 

Curiosament, durant el període republicà, Castellar del Vallès és una de les poques poblacions catalanes en les quals el [[Partit Nazi]] alemany manté agrupació local.ref name=sapiens{{ref-publicació |cognom= Finestres |nom= Jordi |article= Els papers secrets del Partit Nazi a Catalunya | publicació= Sapiens |lloc= Badalona|volum= |exemplar= núm. 81 |data= juliol 2009 |pàgines= }}/ref

==== Cop d'estat i guerra civil====
[[Fitxer:Moneda Castellar.JPG|thumb|right|Bitllets de moneda castellarenca usats durant la Guerra Civil]]
[[Fitxer:Tributacio castellar 1938 cara.jpeg|thumbnail|Fitxa de Tributació de Castellar del Vallès de l'any 1938]]
Tots els avenços econòmics i transformacions urbanes s'estronquen amb l'esclat de la [[Guerra Civil Espanyola]], els efectes de la qual afecten tant a nivell social com econòmic. A Castellar, la notícia de l'aixecament militar contra el govern republicà arriba el 19 de juliol de 1936. Els principals sindicats (la [[FAI]], la [[UGT]] i la [[CNT]]) s'organitzen per defensar la vila i, seguint ordres del Comitè Regional de la [[Confederació Nacional del Treball]] de Catalunya, convoquen una vaga general revolucionària. A l'ajuntament es forma un comitè provisional i es tallen els accessos al poble. De totes maneres, no hi indicis de cap aixecament de grups colpistes i la defensa acaba amb un registre d'armes per les cases de la vila. Seguint les directrius que arriben des de Barcelona es forma el [[Comitè de Milícies Antifeixistes]]. Durant els dies següents es col·lectivitzen diverses fàbriques, s'orienta la producció a la indústria de guerraref name=Comellas / i es confisquen finques on s'instal·len les seus dels principals sindicats.ref name=gorina{{ref-publicació |cognom= Gallart |nom= Ernest |article= La repressió a la rereguarda republicana durant la guerra civil 1936-1939:el cas de Castellar del Vallès| publicació= 1r curs d'història local |lloc= |volum= |exemplar= |data= 30/11/2000 |pàgines= }}/ref Durant la guerra civil també es cremen a la Plaça Major els elements decoratius de l'església parroquial que es converteix en mercat municipal, fins que el 1938 es converteix en la seu de les cinc casernes del ''Centro de Reclutamiento e Instrucción Militar''.ref name=catedral / Un altre fet històric de l'època és que el govern municipal, dirigit per Antoni Tort, emet moneda divisionària local, enfront el caos econòmic existent en el bàndol republicà. El 19 de març de 1937, per acord municipal, es crea el [[paper moneda de Castellar del Vallès]], en forma de bitllets d'una pesseta i monedes de cartró-cuir o fibra de 25, 10 i 5 cèntims, amb un import total de 45.000 pessetes.ref name=moneda{{ref-publicació |cognom= Navas Ortiz |nom= Manuel |article= Paper Moneda i fracció en catró a Castellar del Vallès| publicació= Plaça Vella |lloc= Castellar del Vallès|volum= |exemplar= núm. 52 |data= setembre de 2008 |pàgines=43-49 }}/ref

L'any 1938 es crea una delegació del SAF-16, una planta de servei que produeix components per a la indústria de guerra (munició lleugera, peces per a motors i components de l'avió soviètic [[Polikarpov I-15]]) i que té implantacions a les instal·lacions de la Tolrà, la fàbrica del Boà i can Barba. L'elecció de Castellar del Vallès per instal·lar aquest centre de producció sembla respondre a diferents causes: es tracta d'espais arrecerats d'hipotètiques incursions aèries, existeix un teixit industrial previ i és pròxim a la seu central del SAF-16 a Sabadell. Els historiadors creuen que la falta de notorietat de la població és també un element clau per l'establiment a la vila, ja que garanteix el secret de la seva ubicació. El SAF-16 a Castellar del Vallès dona feina a uns dos-cents operaris, amb una estructura moderna i eficaç, altament productiva i amb personal molt qualificat i enquadrat en règim laboral militaritzat. La presència de treballadors locals és, però, pràcticament testimonial.ref name=saf{{ref-publicació |cognom= Gallart |nom= Ernest |article= Més homes! Més armes! Més municions! El món de la producció industrial durant la Guerra Civil Espanyola (1936 - 1939) a Castellar del Vallès: la fàbrica de material de guerra| publicació= RECERCA |lloc= Castellar del Vallès|volum=4 |exemplar= |data= 2005 |pàgines=59-85 }}/ref

Com a la gran majoria de pobles i ciutats catalanes, molts castellarencs lluiten a la guerra civil espanyola, i altres segueixen lluitant després a la [[Segona Guerra Mundial]]. Els arxius d'història deixen informació de casos com el de [[Francesc Valls i Llinares]], que lluita al bàndol republicà i amb l'exèrcit francès i sobreviu al camp de concentració de [[Camp de concentració de Mauthausen-Gusen|Gusen]]; [[Ramon Puigdelloses Sastre]] mort al camp de Gusen; i [[Francesc Comellas i Llinares]], també empresonat a Mauthausen.ref name=Comellas /

==== La dictadura====
Amb la posterior instauració de la dictadura franquista i, especialment, a partir dels anys 50, Castellar viu un altre esclat demogràfic, paral·lel a la revifalla que viu el país, amb l'arribada de gent procedent del sud d'Espanya, principalment del poble de [[Lahiguera]] ([[Jaén]]).ref name=jaen{{ref-web |url=http://www.ideal.es/jaen/pg060528/prensa/noticias/Local_Jaen/200605/28/JAE-LOC-150.html|títol= Lahiguera se hermana con la catalana Castellar del Vallès|obra=Ideal Digital-Jaen |editor= Ideal Comunicación Digital SL Unipersonal|data=28/5/2006|consulta=4/8/2011|llengua= castellà}}/ref Aquesta nova població intervé com a mà d'obra en la recuperació de l'activitat tèxtil i constructora. Les condicions de vida d'aquesta nova immigració i de la postguerra en general són molt dures, tal com immortalitza el director de cinema castellarenc [[Joan Blanquer]] al seu documental ''El pa nostre de cada dia'' filmat l'any 1950, que esdevé una crítica a les condicions de vida de la postguerra a [[Espanya]] i, en especial, a la comarca. El documental narra l'arribada a Sabadell d'un nen famèlic pertanyent de la immigració dels anys 50.ref name=festival{{ref-web |url=http://www.puntodevistafestival.com/en/ficha_pelicula.asp?IdPeli=167|títol= AMATEUR FILM UNDER THE INFLUENCE OF NEO-REALISM |obra=International Documentary Film Festival|editor=Instituto Navarro de las Artes Audiovisuales y la Cinematografia|data=|consulta=9/9/2011|llengua=anglès}}/ref

==== La transició i la democràcia====
Un cop mort el [[general Franco]] i amb la legalització dels partits polítics i els sindicats, arriba una nova etapa de la història de Castellar. Es formen agrupacions locals de diferents partits com el [[PSC-Reagrupament]] per una banda, i altres forces d'esquerres com el [[PSUC]], mentre que [[CiU]] ocupa el sector més nacionalista i la [[UCD]] queda més minoritària. En les primeres eleccions municipals, tots els partits d'esquerres formen una coalició que derrota a CiU però que la iguala en nombre de regidors. El pacte de CiU amb l'únic regidor d'UCD converteix [[Miquel Pont i Alguersuari]] en el primer alcalde de Castellar des de la reinstauració de la democràcia. Tota l'ebullició democràtica queda sotragada amb el [[Cop d'estat de 1981|cop d'estat del 23 de febrer de 1981]]; a Castellar tot el consistori es reuneix a l'ajuntament i segueix els esdeveniments. Alguns membres de l'agrupació local del [[Partit dels Socialistes de Catalunya]] destrueixen documentació d'afiliats i militants a la seu. Una vegada fallit el cop d'estat, tot el consistori aprova un acord sobre els fets ocorreguts el 23-F i manifesta la seva més enèrgica repulsa.ref name=llobet{{Citar podcast 
 | editor = Ministerio de Indústria, Turismo y Comercio
 | url = http://www.archivodelaexperiencia.es/testimonios/detail.php?id=0033556
 | títol = Francesc y su implicación en política
 | web = http://www.archivodelaexperiencia.es
 | autor = Francesc LLobet Estapé 
 | data = 
 | consulta = 1/9/2011
 | any = 
}}/ref

Amb la consolidació de la democràcia, Castellar es dota amb nous equipaments i serveis, tasca que permet que durant la dècada dels 80 i la dècada dels 90 es visqui un període d'expansió i impuls urbanístic amb la construcció d'una gran àrea residencial al municipi coneguda com l'''Eixample''. És a principis de l'any 1988 que el consistori n'aprova definitivament l'execució amb una capacitat prevista per a 700 habitatges de diverses tipologies (plurifamiliars, unifamiliars agrupats i aïllats), i amb una zona verda total de 21.400 metres quadrats.ref name=recull /

=== Segle XXI===
[[Fitxer:MeRCAT.jpg|thumb|250px|El Mercat Municipal de Castellar, reformat l'any 2008]]
Castellar inicia el [[segle XXI]] amb un sotrac important en la seva convivència social. Durant la festa major de 2003 el consistori municipal, dirigit per l'aleshores alcalde [[Lluís Maria Corominas]], organitza un concert de rock català amb grups com [[Obrint Pas]] i [[Pomada (grup)|Pomada]], coincidint amb les celebracions de la [[Diada Nacional de Catalunya]]. Durant el concert, prop d'un centenar de caps rapats envolten el recinte on se celebra el concert, llencen gasos lacrimògens i pedres contra públic i músics i entonen consignes d'ideologia [[nazi]]. Les actuacions se suspenen, i la policia deté a quatre nois d'estètica ''skin''. Els caps rapats tornen a intentar boicotejar les festes durant els dies següents i la nit del 13 de setembre, davant els enfrontaments entre els veïns i un grup de ''skins'', la [[Guàrdia Civil]] realitza una càrrega policial contundent contra ambdues parts, amb el resultat de cinc persones ferides. El 16 de setembre, un cop acabada la festa major, una manifestació reuneix prop de 500 persones en protesta pels incidents ocorreguts. Durant el mes d'octubre d'aquell any s'organitza una festa popular de rebuig contra el [[feixisme]] que reuneix prop de 4000 persones.ref name=skins{{ref-web |url=http://www.3cat24.cat/noticia/46931/altres/Unes-4000-persones-diuen-no-al-feixisme-en-una-jornada-ludica-i-reivindicativa|títol=Unes 4.000 persones diuen no al feixisme en una jornada lúdica i reivindicativa |obra=3cat24|editor= CCRTV Interactiva|consulta=1/9/2011 |data=09/11/2006 |llengua=}}/ref El record d'aquestes agressions, i algunes altres que es produirien, propiciaren nous actes de rebuig com la festa de la diversitat, realitzada l'any 2007, organitzada per una trentena d'entitats d'arreu de Catalunya i amb un contingut ple d'activitats de sensibilització contra el [[feixisme]].ref name=diversitat{{ref-web |url=http://www.castellarvalles.cat/Continguts/noticia_detall/_WJSnMCmKj4EvDbD6aXC0Ssj67tneJfvclhguk-FQGsZ7iEjz3aolLA|títol=Les entitats es bolquen en la celebració de la Festa de la Diversitat de Castellar del Vallès |obra=|editor= Ajuntament de Castellar del Vallès|consulta=15/1/2012 |data=16/4/2007 |llengua=}}/ref El testimoni d'aquell moviment de protesta el va agafar la ''Plaforma Ciutadana Castellar Contra el Feixisme'', entitat que va néixer arran dels fets del 2003 i que des d'aleshores ha anat denunciant i fent seguiment de les diverses agressions que s'han dut a terme a la vila.ref name=antifeixista{{ref-web |url=http://www.324.cat/noticia/166378/altres/Castellar-contra-el-Feixisme-denuncia-una-nova-agressio-la-nit-de-Cap-dAny-i-demana-valentia-al-consistori-per-acabar-amb-la-violencia|títol='Castellar contra el Feixisme' denuncia una nova agressió la nit de Cap d'Any i demana ''valentia'' al consistori per acabar amb la violència |obra=324.cat|editor= Corporació Catalana de Mitjans Audiovisuals|consulta=27/2/2012 |data=7/1/2007 |llengua=}}/ref 

A nivell urbanístic, la primera dècada d'aquest segle suposa, a més a més de les obres de la Plaça Major, la rehabilitació de l'Espai Tolrà on es descentralitzen alguns serveis municipals, l'aprovació de les àrees residencials estratègiques, la inauguració de la sisena escola pública i d'una llar d'infants de titularitat pública i l'aposta per les infraestructures de comunicació de la vila per tren i carretera.ref name=política{{ref-web |url=http://www.elpuntavui.cat/noticia/article/3-politica/17-politica/402205-el-cicle-del-psc-esta-en-joc.html?piwik_campaign=rsspiwik_kwd=portadautm_source=rssutm_medium=portadautm_campaign=rss|títol=El cicle del PSC està en joc|obra=El Punt Avui|editor= Grup Hermes|consulta=1/09/2011 |data=26/04/2011 |llengua=}}/ref En aquest període també s'inicien les obres d'enderrocament de la zona del Molí d'en Busquetsref name=canbagesdos{{ref-web |url=http://www.vilaweb.cat/noticia/3036406/20081021/diverses-entitats-partits-sabadellencs-participen-manifestacio-aturar-poligon-industrial-can-bages.html |títol=Diverses entitats i partits sabadellencs participen a la manifestació per aturar el nou polígon industrial de Can Bages |consulta=8 maig 2012 |obra=Vilaweb |editor=Partal, Maresma  Associats, S.L. |data=21 d'octubre de 2008}}/ref que provocà la protesta de diverses associacions de la vila, les obres d'urbanització del nou sector industrial de Can Bagesref{{ref-web |url=http://territori.scot.cat/cat/notices/2008/12/sector_d_activitat_economica_de_can_bages_castellar_del_valles_151.php |títol=SECTOR D'ACTIVITAT ECONÒMICA DE CAN BAGES (CASTELLAR DEL VALLÈS) |consulta=8 maig 2012 |obra=SCOT |editor=Societat Catalana d'Ordenació del Territori |data=31 de desembre de 2008}}/ref que també van generar controvèrsia i la reacció contrària de part de les associacions del poble, entre altres perquè si va detectar un abocament il·legal de runa i de restes d'uralita, així com es denunciaren altres irregularitats urbanístiques,ref name=canbages{{ref-web |url=http://paper.avui.cat/article/ciutats/139445/aboquen/uralita/torrent/can/bages.html |títol=Aboquen uralita al torrent de Can Bages |consulta=8 maig 2012 |obra=Avui +|editor=Hermes Comunicacions SA |data=14 de juny del 2010 |llengua= }}/ref el 19 d'octubre de 2008 s'organitza una manifestació contra la construcció d'aquest polígon amb la participació de més de 300 persones i 20 entitats.ref name=canbagesdos/ Dintre de les infraestructures, a finals de 2011, arriben a la vila les obres del gasoducte [[Martorell]]-[[Figueres]]ref{{ref-web |url= http://territori.scot.cat/cat/notices/2012/03/gasoducte_martorell_figueres_3086.php |títol= Gasoducte Martorell-Figueres |consulta= 23/2/2013 |obra= Observatori de Projectes i Debats Territorials de Catalunya |editor=Departament de Territori i Sostenibilitat de la Generalitat de Catalunya|data= 31 de desembre 2012}}/ref que afecten al [[torrent de Colobrers]], Can Bages i el [[riu Ripoll|Ripoll]]. El pas pel terme municipal d'aquesta obra pública es tradueix en protestes i accions per part d'un sector de la ciutadania.ref{{ref-web |url=http://www.lactual.cat/cat/notices/2012/01/una_trentena_d_entitats_de_castellar_i_sabadell_promou_aquest_diumenge_una_excursio_per_colobrers_pe_4720.php |títol=Una trentena d'entitats de Castellar i Sabadell promou aquest diumenge una excursió per Colobrers per conèixer el traçat del gasoducte |consulta=8 maig 2012 |obra=L'Actual de Castellar del Vallès |editor=Ajuntament de Castellar del Vallès |data=10 de gener de 2012 |llengua= }}/ref
També es realitza la connexió al [[sistema Ter-Llobregat]]ref name=tlldos{{ref-web |url=http://www.atll.net/ca/page.asp?id=37ui=524type=Tstatus=Tprocedure=T |títol=Expedient EC08000101 ASSISTÈNCIA TÈCNICA A LA DIRECCIÓ DE LES OBRES DE LA CONNEXIÓ DE CASTELLAR DEL VALLÈS AL SISTEMA TER-LLOBREGAT |consulta=16/5/2012|obra= |editor=Aigües Ter Llobregat |data=1/04/2008 |llengua=}}/ref

== Demografia ==
[[Fitxer:Castellar del Vallès Sant Feliu del Racó.JPG|thumb|Vistes a [[Sant Feliu del Racó]].]]
A Castellar, el [[registre civil]] no s'inicia fins a l'1 de gener de 1871, per la qual cosa és molt difícil poder fer una anàlisi de l'evolució demogràfica prèvia. Castellar ha viscut diverses onades migratòries; la primera d'elles es produeix a finals del segle XVI amb l'arribada de molta gent que fugia de la [[Revolució Francesa]]. Els primers habitants de parla castellana vénen a Castellar a principis del segle segle XIX, provinents majoritàriament d'[[Alacant]], a la recerca de treball remunerat en el tèxtil. Ja a finals de segle XIX, Castellar experimenta un fenomen migratori important, principalment d'altres comarques del principat, que suposa un important factor de creixement. Fins a la dècada dels 40 el creixement és lent i irregular, especialemnt perquè es produeix el primer factor d'emigració de la vila, quan molts castellarencs marxen a l'[[Amèrica del Sud]] a la recerca de fortuna a finals del segle XIX i principis del segle XX.ref name=recull{{ref-llibre |cognom= Planas |nom=Ester |coautors=Àlex Portolés |títol=Recull històric de Castellar del Vallès |editorial= Ajuntament de Castellar del Vallès|lloc=Castellar del Vallès |data=1994 |isbn=}}/refref name=verges{{ref-llibre |cognom= Vergés i Mirassó |nom=Mn. Antoni |enllaçautor= Antoni Vergés i Mirassó |títol=Història de Castellar del Vallès: segons el seu manuscrit del 1872, guardat a l'arxiu parroquial de Castellar i fins ara inèdit |editorial=Editorial Montblanc-Martin|lloc=Barcelona |data=1974 |isbn=}}/ref El salt demogràfic més important es produeix entre la dècada dels 50 i la dècada dels 70, amb un increment del moviment immigratori especialment provinent d'[[Andalusia]].ref name=jaen / Entre 1940 i 1967 es construeixen 387 habitatges, i l'any 1967 se n'estan acabant vora 160 més. Un altre factor a tenir en compte és que tant [[Sant Feliu del Racó]] com les Arenes i el mateix nucli urbà de Castellar han sigut objectiu de la compra de segones residències, principalment per part de gent de [[Barcelona]] i [[Sabadell]].ref name=recull /ref name=gec /

{{capentcat}}
{{entcat| Aire-sol|codi=0805101}}
{{entcat| Les Arenes|codi=0805102}}
{{entcat| El Balcó de Sant Llorenç|codi=0805108}}
{{entcat| Can Font i Ca n'Avellaneda|codi=0805105}}
{{entcat| Castellar del Vallès|codi=0805104}}
{{entcat| Els Fruiters i la Virreina|codi=0805106}}
{{entcat| El Pla de la Bruguera|codi=0805103}}
{{entcat| [[Sant Feliu del Racó]]|codi=0805107}}
{{fientcat|idescat}}
{{DemogCat| 1497=40| 1515=41| 1553=52| 1717=405| 1787=850| 1857=2.670| 1877=2.967| 1887=3.247| 1900=3.511| 1910=3.454| 1920=3.585| 1930=3.913| 1940=3.780| 1950=3.929| 1960=4.858| 1970=7.683| 1981=10.934| 1990=13.153| 1992=13.822| 1994=14.942| 1996=15.845| 1998=16.224| 2000=17.444| 2002=18.644| 2004=19.475| 2006=21.335| 2008=22.626| 2009=23.002| 2010=23.129}}

== Geografia urbana==
El terme municipal de Castellar del Vallès el conformen un nucli urbà principal i 7 entitats més de població, dels quals són nuclis antics [[Sant Feliu del Racó]] i Les Arenes, mentre que la resta responen al prototip d'urbanitzacions (la urbanització Airesol es divideix en quatre sectors: A, B, C i D).ref name=urb{{ref-web |url=http://www.elpuntavui.cat/noticia/article/-/6-urbanisme/45237-les-urbanitzacions-de-castellar-estan-pendents-de-diverses-remodelacions.html?tmpl=componentprint=1page= |títol= Les urbanitzacions de Castellar estan pendents de diverses remodelacions|data=05/06/09|consulta=15/9/2011|obra=El Punt Avui|editor=Grup Hermes |llengua=}}/ref

Castellar es comunica al sud amb Sabadell per la carretera [[B-124]], que es perllonga en direcció nord fins a [[Sant Llorenç Savall]], el qual esdevé la connexió amb [[Sant Feliu del Racó]] i la resta d'urbanitzacions. A l'est, la connexió amb [[Sentmenat]] es fa a partir de la [[C-1415a]] on, just a l'entrada de la vila, es troba l'escultura de la dona acollidora.ref name=dona{{ref-web |url=http://www.324.cat/noticia/41206/altres/La-carretera-entre-Sentmenat-i-Castellar-del-Valles-queda-tallada-durant-un-mes |títol= La carretera entre Sentmenat i Castellar del Vallès queda tallada durant un mes|data=09/11/2006|consulta=15/9/2011|obra=3cat24|editor=CCRTV Interactiva |llengua=}}/ref Aquesta mateixa carretera es perllonga per l'oest fins a [[Matadepera]] i [[Terrassa]] i és la connexió a les urbanitzacions de [[Can Font]] i [[Ca n'Avellaneda]]. El poble queda travessat de sud a est per la Ronda Tolosa i per la connexió dels carrers Passeig i carretera de Sentmenat. De nord a sud la connexió és per la carretera de Sabadell.ref name=crtes{{ref-web |url=http://www20.gencat.cat/docs/mobilitat/Contingut/Serveis/Com__hi_vaig_per_carretera/mapes_de_carreteres/areabarcelona.pdf|títol= Mapes de carreteres de Catalunya. Àrea de Barcelona|data=|consulta=14/9/2011|obra=|editor=Direcció General de Trànsit. Generalitat de Catalunya |llengua=}}/ref Una altra via important és l'avinguda Sant Esteve que travessa el poble des dels vorals de la vila al nord fins a quasi l'espai Tolrà.

Les principals places del nucli principal són la plaça Major, remodelada l'any 2005 i subdividida en l'actual plaça Major, plaça del Mirador i plaça del Mercat. Aquesta remodelació va suposar un canvi d'emplaçament del mercat municipal i la creació de l'edifici del Mirador, que aglutina serveis de caràcter tecnològic i cultural.ref name=mirador / També s'ha d'esmentar la plaça Catalunya, remodelada l'any 2009, que queda al costat de la piscina municipal i del pavelló Puigverd, també remodelats durant aquesta època.ref name=pçcatalunya{{ref-web |url=http://www.elpuntavui.cat/noticia/article/1-territori/6-urbanisme/23771-castellar-reformara-la-placa-de-catalunya-per-fer-la-mes-atractiva.html?cks_mnu_id=244cks_darrers_mnu_id=476:244:111:260:270:194:601:75 |títol= Castellar reformarà la plaça de Catalunya per fer-la més atractiva |data=07/04/09|consulta=14/9/2011|obra=El Punt Avui|editor=Grup Hermes |llengua=}}/ref Un altre centre neuràlgic és la plaça Europa, inaugurada a principis del segle XXI com una plaça dividida pel carrer Espanya i que l'any 2009 fou reunificada després d'un projecte de [[pressupost participatiu|pressupostos participatius]] amb els veïns per tallar la circulació per l'esmentat carrer.ref name=pçeuropa{{ref-web |url=http://www.elpuntavui.cat/noticia/article/1-territori/6-urbanisme/99383-els-jocs-infantils-de-la-placa-deuropa-i-de-la-masia-de-can-carner-escollits-pels-nens-residents.html |títol= Els jocs infantils de la plaça d'Europa i de la Masia de Can Carner, escollits pels nens residents |data=03/11/09|consulta=15/9/2011|obra=El Punt Avui|editor=Grup Hermes |llengua=}}/ref Una altra plaça important és la plaça de la Fàbrica nova, que queda just davant de l'Espai Tolràref name=tolra{{ref-web |url=http://www.elpuntavui.cat/noticia/article/1-territori/13-serveis/110562-lespai-tolra-de-castellar-ja-es-la-seu-de-les-noves-dependencies-de-lajuntament.html |títol= L'Espai Tolrà de Castellar ja és la seu de les noves dependències de l'Ajuntament |data=02/12/09|consulta=15/9/2011|obra=El Punt Avui|editor=Grup Hermes |llengua=}}/ref i en la qual està prevista una [[Estació de Castellar del Vallès|estació]] dels [[Ferrocarrils de la Generalitat de Catalunya]].ref name=googlemaps{{ref-web |url=http://maps.google.es/maps/ms?hl=esie=UTF8msa=0msid=104317666371865715293.000484d2b016d01655245ll=41.582066,2.06749spn=0.118645,0.216637t=hz=12|títol= Google Maps|data=|consulta=15/9/2011|obra=Google Maps|editor=Google|llengua=}}/ref

Pel que fa als serveis, el nucli principal compta amb un [[Centre d'Atenció Primària]] al carrer de Josep Tarradellas,ref name=rsabadelldos / dues llars d'infants municipals,ref name=colobrers / sis centres d'educació infantil i de primària i dos d'educació secundària,ref name=dogcudos / a més d'altres centres formatius. Les oficines municipals i d'atenció al ciutadà es troben descentralitzades, tant a l'edifici del Mirador com a l'Espai Tolrà.ref name=política /

Quant al transport públic, Castellar té una línia nocturna (C-65) que comunica el nucli principal amb [[Barcelona]], una línia (C-1) que la comunica amb [[Sabadell]], una que comunica amb [[Sant Llorenç Savall]] (C-3) i una altra (C-4) que comunica Castellar, el [[Balcó de Sant Llorenç]] i [[Sant Feliu del Racó]]. Finalment, existeix una altra línia (C-6), que comunica la urbanització de [[Can Font]] amb el nucli principal i [[El Pla de la Bruguera]], on també es preveu la construcció d'una [[Estació de Pla de la Bruguera|estació]] dels FGC.ref name=transport{{ref-web |url=http://www.castellarvalles.cat/Descriptius/descriptiu_detall/_sqVDweuBhyYopdCLvxs0SvOxApXAraMeUwJ6lwWaWpZNs4RrlK8JRQ|títol= Transport i mobilitat|data=|consulta=15/9/2011|obra=|editor=Ajuntament de Castellar del Vallès|llengua=}}/ref

{| class=sortable wikitable
|- 
! Entitat || Coordenades
|- bgcolor=ffffff 
| Nucli principal || {{coord|41|37|3|N|2|5|17|E|region:ES}}
|- bgcolor=ffffff
| [[Sant Feliu del Racó]] ||{{coord|41|37|23.31|N|2|4|5.43|E|region:ES}}
|- bgcolor=ffffff
| El Balcó de Sant Llorenç ||{{coord|41|38|2.57|N|2|4|28.3|E|region:ES}}
|- bgcolor=ffffff
| Can Font ||{{coord|41|35|56.45|N|2|3|24.65|E|region:ES}}
|- bgcolor=ffffff
| Ca n'Avellaneda ||{{coord|41|35|42.58|N|2|3|41.33|E|region:ES}}
|- bgcolor=ffffff
| Les Arenes ||{{coord|41|38|51.18|N|2|3|13.08|E|region:ES}}
|- bgcolor=ffffff
| Els Fruiters i la Virreina ||{{coord|41|38|51.18|N|2|3|13.08|E|region:ES}}
|- bgcolor=ffffff
| El Pla de la Bruguera ||{{coord|41|36|58.48|N|2|5|8.41|E|region:ES}}
|- bgcolor=ffffff|}
| Aire-sol ||{{coord|41|37|40.87|N|2|4|9.76|E|region:ES}}
|- bgcolor=ffffff
|}

== Economia ==
=== Agricultura i ramaderia===
[[Fitxer:Alrededores de Castellar del Vallés.jpg|thumb|Activitat agrícola en un entorn d'excepcional valor ecològic a la rodalia de Castellar del Vallès.]]
L'agricultura ha sigut la principal font econòmica de Castellar del Vallès al llarg de la història. Es fonamentava en cultius propis de la mediterrània com la vinya, olivera, cereals, etc. complementats per productes de l'hort. La plaga de la [[fil·loxera]], però, va destruir tota la vinya i va obligar a replantejar tot el sistema agrícola de la vila.ref name=filoxera{{ref-web |url=http://www.turismevallesoccidental.cat/perfil/ctvoc/recursos/recursos/guia_castella.pdf|títol=Guia del Vallès Occidental|obra= |editor=Consorci de Turisme del Consell comarcal del Vallès Occidental |data=|consulta=18/7/2011|llengua=castellà}}/ref En l'actualitat, el producte més preuat de Castellar és la [[mongeta del ganxet]], reconeguda amb la qualificació de [[denominació d'origen]] per la [[Generalitat de Catalunya]].ref name=mongeta{{ref-web |url=http://www20.gencat.cat/docs/DAR/AL_Alimentacio/AL02_Qualitat_alimentaria/AL02_04_DOP/Documents/Fitxers_estatics/pliego_condiciones_castellano_dop_mongeta_ganxet.pdf|títol=Pliego de condiciones de la denominación de origen protegida Mongeta del Ganxet |obra= |editor= Generalitat de Catalunya|data=desembre de 2010|consulta=18/7/2011|llengua=castellà}}/ref 

A partir del segle XIX la industrialització guanya terreny, ja que aprofita l'aigua del Ripoll elaborant primer manufactures de la llana i després de cotó, la qual cosa provoca que al segle XX el desenvolupament industrial hagi convertit les terres que anteriorment eren de cultiu en zones edificades o polígons industrials, deixant l'agricultura com una activitat econòmica residual.ref name=catradio {{Citar podcast | url =http://www.catradio.cat/audio/510148/La-mongeta-del-ganxet-amb-Ramon-Casamada-de-lagrobotiga-Can-Casamada-(Castellar-del-Valles)#| títol =La mongeta del ganxet, amb Ramon Casamada, de l'agrobotiga Can Casamada (Castellar del Vallès) | web = Catalunya Ràdio | autor = Pere Tàpies| data =12/02/2011 | consulta = 25/5/2011 | editor = CCRTV Interactiva }}/ref Malgrat tot, durant la dècada de 1990 es produí una recuperació del nombre d'hectàrees de terres llaurades i un petit augment de la superfície forestal. Els principals conreus del terme en l'actualitat són els [[cereal]]s (l'[[ordi]]) i el [[farratge]]. Pel que fa a la ramaderia, adquirí una major importància a les darreries del segle XX, especialment la ramaderia de granja (bestiar porcí, aviram i cria de conills) i també del nombre de caps de bestiar boví.ref name=gec /

=== Indústria===
La indústria castellarenca, igual que la vallesana, sempre ha estat molt lligada a les aigües del riu Ripoll, que han sigut aprofitades des de l'antiguitat per a moure molins. Alguns documents asseguren que al [[segle XIII]] ja s'usaven molins per utilitzar la força de l'aigua del riu com a font d'energia. A mitjans del segle XIX encara s'usaven alguns molins en els sectors paperer, bataner, blanquer i cotoner. A principis del segle XXI el riu perdé pràcticament la seva incidència en el potencial econòmic de la vila, quedant només residual en la indústria de pelleteria.ref name=ajuntamentu /

El desenvolupament industrial de Castellar del Vallès ha estat molt relacionat amb el sector del tèxtil i, en especial, a empreses de la família Tolrà, tant pel nombre de llocs de treball com per les contribucions de mecenatge a la localitat fets per membres d'aquesta família.ref name=navas{{ref-publicació |cognom=Navas |nom=Manuel |enllaçautor= |coautors=Esteve, Mª Teresa |article=Marquesat de Sant Esteve de Castellar. |url= |format= |llengua= |consulta= 18/7/2011|publicació=Revista Plaça Vella |editorial= |lloc=Castellar del Vallès |volum= |exemplar=48 |data= |pàgines= |issn=1130-8265 |citació= |ref= }} /ref

En l'actualitat, el municipi compta amb dos polígons industrials on treballen al voltant de 5.000 persones, de les quals el 50% viu a la vila, i on destaquen les empreses del sector metal·lúrgic i de la fusta.ref name=territori{{ref-web |url=http://territori.scot.cat/cat/notices/2008/12/sector_d_activitat_econOmica_de_can_bages_castellar_del_vallEs_2008_151.php|títol=Sector d'activitat econòmica de Can Bages (Castellar del Vallès)
|obra=Territori |editor= Observatori de projectes i debats territorials de Catalunya|data=31/12/2008|consulta=19/7/2011|llengua=}}/ref De les empreses ubicades – segons dades del Consorci per l'Ocupació del Vallès– el 74,4% de les empreses tenen menys de 10 treballadors, un 18,2% tenen entre 11 i 25 treballadors, un 5,1% tenen entre 26 i 50 persones en plantilla i el 2,3% restant superen les 50 persones.ref name=consorci{{ref-web |url=http://www.consorciocupaciovalles.cat/poligons/popup/cas.html|títol=Castellar del Vallès
|obra= |editor=Consorci d'Ocupació del Vallès |data=|consulta=19/7/2011|llengua=}}/ref Tradicionalment, aquests polígons havien sigut coneguts per ser la seu del magatzem de l'empresa [[Sony]] a Catalunya (la qual deixà la vila l'any 2010)ref name=sony{{ref-web |url=http://www.lavanguardia.com/economia/noticias/20100318/53897740954/sony-vende-su-almacen-de-castellar-y-externaliza-los-servicios-logisticos-barcelona-viladecavalls-po.html|títol=Sony vende su almacén de Castellar y externaliza los servicios logísticos|obra=Lavanguardia.cat|editor= La Vanguardia Ediciones S.L.|data=18/03/2010|consulta=19/7/2011|llengua=}}/ref i l'empresa Vidres Castellar, coneguda popularment com ''la fàbrica del vidre''.ref name=vidre{{ref-web |url=http://www.3cat24.cat/noticia/173636/altres/Un-incendi-provoca-una-fuita-de-250-tones-de-vidre-en-una-fabrica-de-Castellar-del-Valles|títol=Un incendi provoca una fuita de 250 tones de vidre en una fàbrica de Castellar del Vallès |obra=3cat24|editor= CCRTV Interactiva|data=12/02/2007|consulta=19/7/2011|llengua=}}/ref

Una altra empresa que ha tingut notorietat en la història de la ciutat fou l'empresa [[Fité (motocicleta)|Fité]], una marca de [[Motocicleta|motocicletes]] especialitzada en [[motocròs]] i [[enduro]], que funcionà durant els anys 90 a la vila.ref name=racc{{ref-llibre |pàgines=p. 309|capítol=Relación de las principales marcas|cognom=Herreros |nom=Francisco |coautors=Aznar, José Luis |títol=Historia del motociclismo en España |any=1998 |llengua=castellà|editorial= RACC  Hipòtesi Edi-Balmes Edició SL|lloc= Barcelona |isbn=84-920886-5-6 }}/ref

=== Comerç===
El comerç del segle XIX és fonamentalment del ram de l'alimentació. El desenvolupament del comerç augmenta progressivament a mesura que ho fa la indústria, que també creix en detriment de l'agricultura. El sector terciari esdevé en la darrera dècada del segle XX el principal sector d'ocupació juntament amb la indústria. A Castellar del Vallès se celebra mercat setmanal cada dissabte a la Plaça major del poble, a part d'una edició especial, la de la [[diada de Sant Josep]].ref name=stjosep{{ref-web |url=http://www.avui.cat/noticia/article/5-cultura/19-cultura/16506-el-sant-josep-perfecte.html|títol=Un Sant Josep perfecte
|obra=Avui+.cat|editor=. Grup Hermes.|data=20/03/2009|consulta=19/7/2011|llengua=}}/refref name=gec /

=== Sector terciari===
Pel que fa al sector serveis, a nivell sanitari el municipi disposa d'un centre d'assistència primària (CAP) sense urgències nocturnes.ref name=rsabadelldos{{ref-web |url=http://www.radiosabadell.fm/Noticies/El-Departament-de-Salut-tancara-tres-Centres-d-Atencio-Primaria-de-Sabadell-durant-l-estiu|títol= El Departament de Salut tancarà tres Centres d'Atenció Primària de Sabadell durant l'estiu |obra=radiosabadell.fm |editor= Ràdio Sabadell |data=|consulta=18/7/2011|llengua=}}/ref Quant a l'ensenyament, l'oferta bàsica es completa amb la possibilitat de cursar estudis de batxillerat i cicles formatius de grau mitjà i superior. També hi ha una escola de dansa i una escola municipal de música.ref name=balada / En el sector terciari, Castellar, [[Sentmenat]] i [[Sant Llorenç Savall]] han sigut pioners en la idea de mancomunar alguns serveis municipals per dotar-los de més eficiència i adaptar-los a les necessitats d'una població de vora 33.000 habitants per tal d'abartir costos.ref name=mancomunar{{ref-web |url=http://www.elpuntavui.cat/noticia/article/1-territori/10-administracions/429014-castellar-sentmenat-i-sant-llorenc-estudien-mancomunar-serveis.html|títol= Castellar, Sentmenat i Sant Llorenç estudien mancomunar serveis |obra=El Punt Avui|editor= Grup Hermes|data=29/06/11|consulta=18/9/2011|llengua=}}/ref

== Infraestructures ==
[[Fitxer:Depuradora de Castellar del Vallès.JPG|thumb|Depuradora d'aigües de Castellar del Vallès.]]
=== Carreteres i autopistes===
Castellar està comunicat per dues carreteres: la [[C-1415a]], que uneix la vila amb [[Sentmenat]] i [[Matadepera]], i la [[B-124]], que la uneix amb [[Sabadell]] i [[Sant Llorenç Savall]]. Castellar ha sigut tradicionalment mal comunicada amb les poblacions del voltant, especialment amb les capçaleres de comarca. El gran desenvolupament econòmic i poblacional experimentat per la localitat ha deixat insuficients les comunicacions per carretera amb Sentmenat, Terrassa i Sabadell. És possible que aquesta situació millori pròximament amb la construcció de la ronda oest de Sabadell i l'eix del Ripoll, cosa que permetria a molts castellarencs no haver de passar per Sabadell per a dirigir-se a Barcelona o Terrassa.ref name=rondaoest{{ref-web |url=http://www.asabadell.cat/ca/notices/2010/09/la_meitat_de_la_ronda_oest__que_entrara_en_funcionament_el_2011__ja_esta_construida_10918.php|títol=La meitat de la Ronda Oest, que entrarà en funcionament el 2011, ja està construïda|obra=asabadell.cat |editor=Grup Canal Català|consulta=30/8/2011 |data=08/09/2010 |llengua=}}/ref 

=== Transport públic===
El transport públic es compon actualment de línies regulars d'autobusos. Hi ha una línia de la companyia Sagalés que fa transports regulars a Sentmenat. La resta de recorreguts són coberts per la companyia [[Sarbus]], concretament dues línies de transport urbà (C4 –línia en el seu moment desdoblada com a línies C4 i C5– i C6), i les línies de Sabadell (C1) i Sant Llorenç (C3), popularment conegudes com [[La Vallesana]] degut al nom de la companyia que antigament cobria el trajecte.ref name=valle /

=== Tren===
L'arribada del tren a la vila ha sigut una vella reivindicació de la ciutadania castellarenca.ref name=trenc{{ref-web |url=http://www.lactual.cat/cat/downloads2/manifest.pdf|títol= Manifest per l'arribada del tren a Castellar del Vallès|obra=|editor=Plataforma Tren Castellar Centre |data= |consulta=19/7/2011 |llengua=}}/ref Després de diverses negociacions entre les diferents administracions públiques, la Generalitat de Catalunya es va comprometre a aprofitar l'ampliació dels [[Ferrocarrils de la Generalitat de Catalunya]] a la ciutat veïna de [[Sabadell]] per fer arribar el tren a la vila.ref name=directe{{ref-web |url=http://www.directe.cat/noticia/5584/el-perllongament-dels-fgc-de-sabadell-a-castellar-del-valles-comencara-el-2010-5584|títol=El perllongament dels FGC de Sabadell a Castellar del Vallès començarà el 2010|obra=directe!cat|editor=Catmèdia Global |data=5/2/2008 |consulta=19/7/2011 |llengua=}}/ref El 9 de maig de 2012 el [[DOGC]] publicava l'acord d'aplicació del tràmit d'avaluació d'impacte ambiental del perllongament dels fins a la localitat, pel que el projecte resta a l'espera de l'estudi executiu i les obres.ref name=elpais{{ref-web |url=http://www.elpais.com/articulo/espana/Ferrocarriles/Generalitat/llegaran/Castellar/Valles/2020/elpepuesp/20100316elpepunac_2/Tes|títol= Los Ferrocarriles de la Generalitat llegarán a Castellar del Vallès en 2020 |obra=elpais.com |editor=PRISA |data=16/3/2010 |llengua=castellà}}/refref name=dogctren{{ref-publicació |cognom= |nom= |enllaçautor= |coautors= |article=RESOLUCIÓ TES/815/2012, de 27 de març, per la qual es fa públic l'Acord d'aplicació del tràmit d'avaluació d'impacte ambiental del Projecte de perllongament de la línia d'FGC a Castellar del Vallès (clau IA-TF-08249), al terme municipal de Castellar del Vallès.|url=http://www20.gencat.cat/portal/site/portaldogc/menuitem.c973d2fc58aa0083e4492d92b0c0e1a0/?vgnextoid=485946a6e5dfe210VgnVCM1000000b0c1e0aRCRDappInstanceName=defaultaction=fitxadocumentId=607159language=ca_ES |format=diari |llengua= |consulta= 9/5/2012|publicació=Diari Oficial de la Generalitat de Catalunya |editorial=Departament de Presidència |lloc=Barcelona |volum=6124 |exemplar= |data=9/5/2012 |pàgines=23808 |issn= |citació= |ref= }}/ref L'any 2009 es va constituir la Plataforma Ciutadana Tren Castellar Centre,ref name=plataformatren{{ref-web |url=http://www.radiosabadell.fm/Noticies/Neix-a-Tren-Castellar-Centre-una-plataforma-ciutadana-per-fer-arribar-el-tren-al-centre-de-Castellar |títol=Neix a Tren Castellar Centre una plataforma ciutadana per fer arribar el tren al centre de Castellar |consulta=9 maig 2012 |obra=Ràdio Sabadell |editor= |data=12/04/2009 |llengua= }}/ref una entitat que ha presentat alternatives a les propostes presentades a l'estudi informatiu.ref name=trenc /ref{{ref-web |url=http://www.324.cat/noticia/384588/vallesoriental/Neix-lentitat-Via-Valles-amb-lobjectiu-de-proposar-un-nou-Pla-Director-Urbanistic-pels-dos-vallesos|títol=Neix l'entitat Via Vallès amb l'objectiu de proposar un nou Pla Director Urbanístic pels dos vallesos |editor=3cat24.cat|consulta=15/1/2012|data=14/5/2009}}/ref

===Obra Social Benèfica===
[[Fitxer:Obrasocial.jpg|thumb|L'Edifici de l''''Obra Social Benèfica''' a Castellar del Vallès.]]
{{Caixa coor|41|36|48.00|N|2|4|00.00|E|Region:ES-CT_type:landmark}}
L'Obra Social Benèfica és una entitat privada, d'iniciativa social i sense ànim de lucre. Fou fundada per Mossèn Josep M. Esteve i el Doctor Amadeu Casanovas l'any [[1928]]. El finançament ha vingut de l'administració local, del [[Departament de Benestar Social]] de la Generalitat de Catalunya, del Ministeri de Treball i Afers Socials i d'aportacions particulars anònimes i entitats privades. Inicialment l'atenció als usuaris d'aquest hospital anava a càrrec de la Comunitat de Germanes de Sant Josep de Girona Vetlladores de malalts. Al centre s'atenien persones malaltes i s'hi feien intervencions quirúrgiques així com s'atengué a parts fins a l'any 1980.ref name=setcinc{{ref-llibre |cognom=Arderius Casanovas |nom=Josep |cognom2=Montes |nom2=Ramon |títol=75 anys de l'Obra Social Benèfica (1928-2003) |url=http://books.google.cat/books/about/75_anys_de_l_Obra_Social_Ben%C3%A8fica_1928.html?id=2TLxcQAACAAJ |editorial=Fundació Obra Social Benèfica |data=2006 |pàgines= |isbn= }}/ref 

En l'actualitat, és un centre que acull gent gran, amb habitatges tutelats, un centre de dia, un menjador obert i una Unitat de Suport i Atenció a Malalties Neurodegeneratives (USAMN).ref name=obrasocial{{ref-web |url=http://www.consorci.org/accessos-directes/consultoria-i-gestio/ambit-de-gestio/ambit-social/fundacio-privada-obra-social-benefica-de-castellar-del-valles |títol=Fundació Privada Obra Social Benèfica de Castellar del Vallès |consulta=13 de desembre de 2011 |obra= |editor=Consorci de Salut i Social de Catalunya |data= |llengua= }}/ref

L'any [[1994]] partint d'una subvenció de l'ICASS i d'altres donatius s'emprenen les obres de reforma, ampliació i millora augmentant la capacitat de la residència de 45 a 50 places. Poc després sorgeix l'oportunitat de comprar la finca veïna del carrer del Mestre Ros, coneguda com el '''El Castell'''. L'any [[1997]] s'inicien les obres per convertir l'edifici en habitatges tutelats amb capacitat per a 11 places; 35 places de centre de dia i dependències: gimnàs, sala de tallers, biblioteca, perruqueria, una nova infermeria i un ampli pati exterior.ref name=setcinc /

L'any [[2000]] l'entitat s'expandeix amb la compra de la casa núm. 10 del carrer de l'Hospital, veïna d'Obra Social Benèfica adquirida igualment. Sobre el solar d'aquesta casa l'any [[2002]] es comença a edificar un bloc de tres plantes per a residents, una planta del qual està destinada a la Unitat de Suport i Atenció a Malalties Neurodegeneratives (USAMN). El maig de [[2003]] l'entitat passà al règim de [[Fundació (dret)|Fundació]] coincidint amb el seu 75è aniversari, amb el nou nom de ''Fundació Privada Obra Social Benèfica de Castellar del Vallès''. 
ref name=arderiusae{{Citar podcast 
 | editor = Ministerio de Indústria, Turismo y Comercio
 | url = http://www.archivodelaexperiencia.es/testimonios/detail.php?id=0032577 
 | títol = La Fundació Obra Social Benèfica de Castellar del Vallès
 | web = http://www.archivodelaexperiencia.es
 | autor = Josep Arderius Casanovas
 | data = 
 | consulta = 23/1/2013
 | any = 
}}/ref [[Josep Arderius Casanovas]] va escriure un llibre sobre els 75 anys d'història de l'OSB.ref name=setcinc /

=== El Mirador de Castellar===
[[Fitxer:Miradorcastellar.jpg|thumb|L'Edifici de '''El Mirador''' a Castellar del Vallès.]]
{{Caixa coor|41|36|58.91|N|2|5|15.69|E|Region:ES-CT_type:landmark}}
El Mirador és un edifici de Castellar del Vallès que compleix una triple funció: centre cultural, centre de coneixement i centre cívic.ref name=miradordos{{ref-web |url=http://www.elpuntavui.cat/noticia/article/1-territori/13-serveis/368688-loferta-formativa-del-primer-trimestre-sacosta-a-la-del-2009.html|títol=L'oferta formativa del primer trimestre s'acosta a la del 2009|obra=Avui+|editor=Grup Hermes |data=11/2/2011 |consulta=26/9/2011 |llengua=}}/ref Fou inaugurat per l'aleshores consellera de justícia [[Montserrat Tura]] el 3 de juliol de 2010.ref name=mirador{{ref-web |url=http://www.avui.cat/noticia/article/1-territori/13-serveis/190393-la-consellera-tura-inaugura-el-centre-de-coneixement-el-mirador-de-castellar.html|títol=La consellera Tura inaugura el centre de coneixement El Mirador de Castellar|obra=Avui+|editor=Grup Hermes |data=3/7/2010 |consulta=29/7/2011 |llengua=}}/ref El Mirador és el resultat d'una polèmica construcció que nasqué quan l'any 2005 el consistori decideix remodelar la Plaça major del poble, conjuntament amb l'auditori i el mercat municipal. Dins el projecte, es preveia la construcció d'un edifici de seixanta metres de llargada i dotze d'alçada, la qual cosa suposava tapar les vistes que des de la plaça es tenien de [[La Mola (Sant Llorenç del Munt)|la Mola]] i de la Catedral del Vallès; això provocà les queixes de l'oposició i algunes manifestacions de rebuig popular al projecte.ref name=pantalla{{ref-web |url=http://www.radiosabadell.fm/Noticies/L-edifici-pantalla-de-la-Placa-Major-de-Castellar-desferma-la-polemica-entre-el-Govern-i-l-oposicio|títol=L'edifici pantalla de la Plaça Major de Castellar desferma la polèmica entre el Govern i l'oposició|obra=Ràdio Sabadell|editor= |data=5/2/2007 |consulta=29/7/2011 |llengua=}}/ref Després de les [[eleccions municipals de 2007]], el nou govern municipal decidí convocar una consulta popular per decidir si reduir les dimensions de l'última planta de l'edifici o deixar l'edifici amb les dimensions que tenia. La participació a la consulta va ser d'un 6,5% i el 60% dels votants optaren per reduir les dimensions de l'última planta.ref{{ref-web |url=http://www.324.cat/noticia/218994|títol=Els ciutadans de Castellar del Vallès decideixen reduir les dimensions de l'edifici de la Plaça Major|editor=3cat24.cat|data=01/10/2007}}/refref name=malla{{ref-web |url=http://www.lamalla.cat/infolocal/noticies/article?id=328244|títol=El centre d'innovació de Castellar s'obrirà a la primavera|obra=La malla.cat|editor=Xarxa Audiovisual Local |data=27/01/2010 |consulta=29/7/2011 |llengua=}}/ref Les obres es feren coincidir amb les de l'auditori Miquel Pont i l'antic mercat municipal: el projecte final comptaria amb 3 sales de formació, 8 sales de reunions, 5 despatxos per a emprenedors, una zona d'accés a Internet i d'exposicions, i una sala d'actes annexa al nou auditori amb capacitat per a més de 100 persones.ref name=auditori{{ref-web |url=http://www.radiosabadell.fm/layout/set/print/Noticies/El-Mirador-de-Castellar-s-inaugura-i-s-ha-de-convertir-en-un-dels-principals-equipaments-del-municipi|títol=El Mirador de Castellar s'inaugura i s'ha de convertir en un dels principals equipaments del municipi|obra=Ràdio Sabadell|editor= |data=2/7/2010 |consulta=2/8/2011 |llengua=}}/ref Inicialment, el projecte formatiu de l'edifici estava subvencionat per una ajuda del [[govern espanyol]] i la concessió en mans privades fins que, en acabar-se l'ajuda, la gestió tornà a ser municipal.ref name=avanza{{ref-web |url=http://www.diaridesabadell.com/2011/08/02/la-gestion-privada-del-mirador-de-castellar-finaliza-al-terminarse-la-ayuda-del-plan-avanza-2/|títol=La gestión privada del Mirador de Castellar finaliza al terminarse la ayuda del Plan Avanza 2|obra=Diari de Sabadell|editor= |data=2/8/2011 |consulta=2/8/2011 |llengua= castellà}}/ref

=== Espai Tolrà===
{{Caixa coor|41|36|30.99|N|2|5|5.3|E|region:ES}}
Situat just a la plaça de la fàbrica nova, l'Espai Tolrà és l'únic vestigi que es conserva de l'antiga fàbrica tèxtil dels Tolrà.ref name=fomento / En l'actualitat és l'espai firal del poble, tot i que també acull oficines d'atenció al ciutadà i algunes activitats esportives.ref name=espaitolra{{ref-web |url=http://www.turismevallesoccidental.org/perfil/ctvoc/recursos/recursos/espai_tolra.pdf|títol=Espais Municipals - Espai Tolrà|obra=|editor=Consorci de Turisme del Vallès Occidental |data=|consulta=15/9/2011 |llengua= castellà}}/refref name=tolra /

== Política ==
[[Fitxer:Lluiscomapnyscastellar.JPG|thumb|La casa de Lluís Companys a Castellar sol ser el lloc escollit pels partits polítics castellarencs per a realitzar l'ofrena durant la [[Diada nacional de Catalunya|Diada]].]]

Els primers estaments polítics documentats a Castellar són la Cúria senyorial (o Cort del Batlle), encarregada de la gestió administrativa i judicial de la vila i que funciona fins ben entrat el segle XVII, i el Consell General de Castellar (conegut com ''la Universitat''), que és la representació política del poble a través dels veïns de més rellevància i la màxima figura del qual és el batlle.ref name=Perich{{ref-llibre |cognom= Perich i Vidal |nom=Gemma |títol=La Cort del batlle de Castellar (cúria senyorial): segona meitat s. XV - primera meitat del s. XVIII |editorial=Novotipo |lloc=Castellar del Vallès |data=1989 |isbn=}}/ref

Pel que fa a la implementació de partits polítics amb seu a Castellar, hi ha indicis de militància al [[Centre Carlí]], tot i que ha de ser prèvia al segle XX; també hi ha constància que el [[Círcol Republicà Autonomista]] es fundà a la vila el 30 de setembre de 1919 amb la seu al [[Sindicat Agrícola Harmonia]], i s'erigí com el referent de l'esquerra del poble fins a la seva fusió amb [[Esquerra Republicana de Catalunya]] als anys 30.ref name=recull / El 29 d'abril de 1927, l'alcalde Santiago Gorina inaugurà la seu de l'agrupació local del partit del règim del dictador [[Miguel Primo de Rivera]], la [[Unión Patriótica]].ref{{ref-web |url=http://hemeroteca.lavanguardia.com/preview/1899/05/11/pagina-28/33245561/pdf.html?search=NURIA%20VALLVERDU|títol=Información Regional |obra= La Vanguardia |editor=|data=29/4/1927 |consulta=1/9/2011|llengua=castellà}}/ref La [[Lliga Regionalista]] també fou activa en aquella època, i entre 1934 i 1936 tingué la seu a Cal Josepó. Una altra organització política coneguda fou la ''Joventut Socialista Unificada'', formada per presoners del [[Uruguay (vaixell)|vaixell ''Uruguay'']].ref name=recull /

Les [[Eleccions municipals espanyoles de 1931|eleccions municipals del 12 d'abril de 1931]] configuraren un consistori amb una àmplia majoria de regidors d'ERC encapçalats per l'alcalde [[Antoni Tort i Rocavert]] i una minoria de la Lliga Catalana. Tres anys més tard, les [[eleccions municipals de 1934]] suposaren una nova victòria d'ERC, que obtingué 1000 vots, per 500 de la Lliga.ref{{ref-web |url=http://hemeroteca.lavanguardia.com/preview/1899/05/11/pagina-28/33245561/pdf.html?search=NURIA%20VALLVERDU|títol=Los nuevos ayuntamientos de Cataluña |obra= La Vanguardia |editor=|data=16/1/1934|consulta=1/9/2011|llengua=castellà}}/ref Una data important en la història política de Castellar fou el 6 d'octubre de 1934 quan, des del balcó de l'ajuntament, es proclamà l'[[Estat Català]] i la [[República Federal Catalana]]; les banderes foren hissades i el pregoner ho anuncià, al capvespre, pels carrers de la vila. En els dies posteriors, el capità delegat del govern a Sabadell destituí l'ajuntament i creà una gestora encapçalada pel mateix Tort. Després de les eleccions a les Corts del febrer de 1936 es restituí l'ajuntament, i el 3 de maig d'aquell any l'alcalde-gestor convocà una sessió extraordinària del mateix per designar els nous càrrecs.ref name=recull /

Amb la derrota republicana a la [[Guerra Civil Espanyola]], l'únic moviment polític existent a Castellar fou la [[Falange Tradicionalista Española]], que confiscà la casa de Cal Tort, tot i que després es traslladà a l'Ateneu. Als anys 70, el [[Frente de Juventudes]] es trobà situat al carrer Sala Boadella.ref name=recull /

Des de la reinstauració de la democràcia, Castellar del Vallès ha tingut un alcalde de la coalició [[Convergència i Unió]] (CiU) fins a l'any [[Eleccions municipals a Catalunya de 2007|2007]]. Les [[Eleccions municipals a Catalunya de 1979|primeres eleccions municipals]] des de la reinstauració de la democràcia varen ser un frec a frec entre la candidatura ''Unió d'Esquerres per Castellar'' –coalició entre el [[Partit dels Socialistes de Catalunya|PSC]] i el [[Partit Socialista Unificat de Catalunya|PSUC]]– i [[Convergència i Unió]]. La candidatura d'esquerres guanya les eleccions per una diferència de 118 vots però iguala en nombre de regidors a la federació nacionalista, la qual obté l'alcaldia gràcies a un diputat d'[[Unió de Centre Democràtic]]. Aquest fet va permetre que [[Miquel Pont i Alguersuari]] esdevingués el primer alcalde de la democràcia de la postguerra. Inicialment es formà un govern d'unitat entre totes les forces polítiques representades, però aquesta unitat es trencà el 12 de desembre de 1980 quan Pont va fer fora a tots els regidors de la Unitat d'Esquerres del [[cartipàs]] municipal. A les [[Eleccions municipals a Catalunya de 1983|següents eleccions]], la falta d'entesa entre PSC i PSUC impossibilità la repetició de la coalició d'esquerres, cosa que propicià que Pont obtingués una còmoda majoria. Pont fou alcalde fins que el 19 d'abril de 1986 morí a [[Canes]] víctima d'una lesió cerebral; prengué el seu relleu Josep Arderius, que seguí amb les línies polítiques del seu antecessor. En les [[Eleccions municipals a Catalunya de 1987|terceres eleccions municipals]], CiU obtingué per primera vegada la [[majoria absoluta]] i esdevingué alcalde [[Albert Antonell i Ribatallada]], qui potencià el creixement urbanístic amb el projecte de l'Eixample però topà amb les polèmiques del Memorial Park (parc-cementiri d'abast comarcal) i de les sequeres de principis de la dècada dels 90. Finalment, el 29 de setembre de 1992, Antonell cedí l'alcaldia a [[Lluís Maria Corominas]], qui fou alcalde de Castellar fins a l'any 2004, aconseguint guanyar per majoria absoluta les [[Eleccions municipals a Catalunya de 1995|eleccions de maig de 1995]] i de [[Eleccions municipals a Catalunya de 1999|maig de 1999]], i per majoria simple l'any [[Eleccions municipals a Catalunya de 2003|2003]]. Durant la legislatura 1999-2003 i tot i comptar amb majoria absoluta, Corominas arribà a un pacte de govern amb [[Esquerra Republicana de Catalunya|ERC]] i PSC que es trencà després de les eleccions de 2003, quan amb la pèrdua de majoria absoluta per part de CiU, el PSC decidí tornar a l'oposició. CiU governà durant la legislatura 2003-2007 amb coalició amb ERC. El 22 de juny de 2004, Corominas renuncià a l'alcaldia i a l'acta de regidor per dedicar-se de forma exclusiva a les responsabilitats de diputat al [[Parlament de Catalunya]] i a les pròpies del seu partit. El relleu l'agafà [[Montse Gatell]], qui mantingué el pacte de govern amb ERC, mentre que el PSC encapçalà l'oposició, on també hi havia els grups d'[[Iniciativa per Catalunya]] i el [[Partit Popular de Catalunya|Partit Popular]].ref{{ref-web |url=http://www.3cat24.cat/noticia/68219/altres/Lluis-Maria-Corominas-deixa-lalcaldia-de-Castellar-del-Valles-despres-de-dotze-anys|títol=Lluís Maria Corominas deixa l'alcaldia de Castellar del Vallès després de dotze anys|obra= 3cat24 |editor=CCRTV Interactiva|data=21/6/2004 |consulta=2/9/2011|llengua=}}/ref

Les [[Eleccions municipals a Catalunya de 2007|eleccions municipals del 27 de maig de 2007]] suposaren un gir polític: per primera vegada des de la reinstauració de la democràcia, Convergència i Unió perdia les eleccions i la llista del PSC encapçalada per [[Ignasi Giménez Renom]] es convertia en la primera força política a la vila amb el 41,25% dels vots i un total de 10 regidors, formant govern en solitari. Un altre aspecte innovador d'aquestes eleccions fou la irrupció de l'agrupació d'electors [[L'Altraveu per Castellar]], la qual després de recollir les signatures necessàries per a poder concórrer a les eleccions obtingué dos regidors.ref{{ref-web |url=http://www.diaridesabadell.com/2010/11/18/l%E2%80%99altraveu-es-planteja-si-presentar-se-com-a-partit-a-castellar/|títol=L'Altraveu es planteja si presentar-se com a partit a Castellar|obra= Diari de Sabadell|editor=|data=18/11/2010|consulta=3/9/2011|llengua=}}/ref Aquesta tendència es mantingué a les [[Eleccions municipals espanyoles de 2011|eleccions 22 de maig de 2011]], quan el PSC, encapçalat de nou per Ignasi Giménez, guanyà les eleccions municipals amb el suport de més del 50% dels votants i obtingué 13 regidors i la majoria absoluta. El principal canvi es produí amb la desaparició del grup municipal d'ERC després de 20 anys consecutius al consistori. L'altre fet remarcable fou la tornada del PP amb dos regidors, després d'haver sortit de la cambra l'any 2007.ref{{ref-web |url=http://www.radiosabadell.fm/Noticies/Els-municipis-de-la-comarca-han-celebrat-sense-incidencies-el-seus-Plens-de-Constitucio|títol=Els municipis de la comarca han celebrat sense incidències els seus Plens de Constitució|editor=Ràdio Sabadell|data=11/6/2011|consulta=3/9/2011|llengua=}}/ref

=== Eleccions municipals ===
{{cap resultats eleccions|2011|ref{{ref-web |url=http://elecciones.mir.es/resultados2011/99MU/DMU0908905199_L1.htm?d=760e=98 |títol=Resultats provisionals, Castellar del Vallès |obra= |editor=[[Ministeri de l'Interior d'Espanya|Ministeri de l'Interior]] |data=22/5/2011 |consulta=22/5/2011 |llengua= }}/ref}}

{{partit resultats eleccions |roig |[[Partit dels Socialistes de Catalunya|PSC]]-[[Progrés Municipal|PM]] |[[Ignasi Giménez Renom]] |4.937 |13 |50,14}}

{{partit resultats eleccions |grana |[[Convergència i Unió|CiU]] |Josep Carreras |1.678 |4 |17,04}}

{{partit resultats eleccions |blanc |[[L'Altraveu per Castellar|L'AxC]] |Elisenda Alamany |927 |2 |9,41}}

{{partit resultats eleccions |blau |[[Partit Popular de Catalunya|PP]] |Antonio Carpio |742 |2 |7,54}}

{{fi resultats eleccions| 9977|21}}


{| class=bellataula style=margin:0 auto; text-align:center;
!Partits
!2011ref{{ref-web |url=http://elecciones.lainformacion.com/municipales/2011/cataluna/barcelona/castellar-del-valles.html|títol=Resultados Elecciones Municipales 2011|obra= |editor=Lainformacion.com |data= |consulta=20/3/2013 |llengua= castellà }}/ref
!2007ref{{ref-web |url=http://elecciones.lainformacion.com/municipales/2007/cataluna/barcelona/castellar-del-valles.html|títol=Resultados Elecciones Municipales 2007|obra= |editor=Lainformacion.com |data= |consulta=21/7/2011 |llengua= castellà }}/ref
!2003ref{{ref-web |url=http://elecciones.lainformacion.com/municipales/2003/cataluna/barcelona/castellar-del-valles.html|títol=Resultados Elecciones Municipales 2003|obra= |editor=Lainformacion.com |data= |consulta=21/7/2011 |llengua= castellà }}/ref
!1999ref{{ref-web |url=http://elecciones.lainformacion.com/municipales/1999/cataluna/barcelona/castellar-del-valles.html|títol=Resultados Elecciones Municipales 1999|obra= |editor=Lainformacion.com |data= |consulta=21/7/2011 |llengua= castellà }}/ref
!1995ref{{ref-web |url=http://elecciones.lainformacion.com/municipales/1995/cataluna/barcelona/castellar-del-valles.html|títol=Resultados Elecciones Municipales 1995|obra= |editor=Lainformacion.com |data= |consulta=21/7/2011 |llengua= castellà }}/ref
!1991ref{{ref-web |url=http://elecciones.lainformacion.com/municipales/1991/cataluna/barcelona/castellar-del-valles.html|títol=Resultados Elecciones Municipales 1991|obra= |editor=Lainformacion.com |data= |consulta=21/7/2011 |llengua= castellà }}/ref
!1987ref{{ref-web |url=http://elecciones.lainformacion.com/municipales/1987/cataluna/barcelona/castellar-del-valles.html|títol=Resultados Elecciones Municipales 1987|obra= |editor=Lainformacion.com |data= |consulta=21/7/2011 |llengua= castellà }}/ref
!1983
!1979
|-
| [[Partit dels Socialistes de Catalunya|PSC]]-[[Progrés Municipal|PM]] || '''13''' (49,55%) || '''10''' (41,25%) || 5 (26,65%) || 4 (23,23%) || 4 (20,53%) || 5(26,52%) || 5 (28,88%) || 4 (25,26%)
|-
| [[Convergència i Unió|CiU]] || 4 (16,84%) || 7 (27,76%) || '''8''' (44,84%) || '''9''' (48,95%) || '''9''' (46,40%) || '''9''' (45,42%) || '''9''' (47,71%) || '''8''' (43,61%) || 8 (45,25%)
|-
| [[L'Altraveu per Castellar|L'AxC]] || 2 (9,30%) || 2 (8,86%)
|-
| [[Partit Popular de Catalunya|PP]] || 2 (7,45%) || || 1 (6,21%) || 1 (6,54%) || 1 (8,97%) || 1 (7,09%)||
|-
| [[Esquerra Republicana de Catalunya|ERC]]-[[Acord Municipal|AM]] || || 2 (8,24%) || 2 (13,17%) || 2 (14,19%) || 2 (14,54%) || 1 (9,24%)|| || 1 (6,17)||
|-
| [[Iniciativa per Catalunya Verds|ICV]]-[[Esquerra Unida i Alternativa|EUiA]]-[[Entesa pel Progrés Municipal|EPM]] || || || 1 (7,41%)|| 1 (5,09%)|| 1 (7,91%)|| 1 (8,18%)|| 2 (12,11%)
|-
| AP || colspan=6 | || 1 (7,80%) || 1 (9,42%)
|-
| [[Partit Socialista Unificat de Catalunya|PSUC]] || colspan=7 | || 3 (15,31%)
|-
| PSC+PSUC|| colspan=8 | || '''8''' (47,47%)
|-
| CC-UCD || colspan=8 | || 1 (7,00%)
|}

=== Alcaldes ===
La següent llista mostra els sis alcaldes que ha tingut la vila des de la reinstauració de la democràcia.

{| class=bellataula
|-
| '''Període'''
| '''Alcalde'''
| '''Partit'''
|-
| 1979–1986
| [[Miquel Pont Alguersuari]]
| [[CiU]]
|-
| 1986–1987
| [[Josep Arderius Casanovas]]
| CiU
|-
| 1987–1992
| [[Albert Antonell Ribatallada]]
| CiU
|-
| 1992–2004
| [[Lluís Maria Corominas i Díaz]]
| CiU
|-
| 2004–2007
| [[Montserrat Gatell Pérez]] 
| CiU
|-
| 2007–actualitat
| [[Ignasi Giménez Renom]]
| [[PSC]]
|}

== Patrimoni arquitectònic i artístic ==
En el patrimoni arquitectònic i artístic de Castellar del Vallès hi són representats un gran nombre de tipologies edificatòries (equipaments públics, obres d'enginyeria, arquitectura industrial, religiosa, residencial, masies, etc..), tots ells disseminats dins del terme municipal, tant al nucli principal com en els ens de Castellar Vell (el nucli original del poble), Sant Feliu del Racó i Les Arenes.

=== Església de Sant Esteve de Castellar del Vallès===
{{AP|Sant Esteve de Castellar del Vallès}}
{{Caixa coor|41|37|4.543|N|2|5|9.128|E|Region:ES-CT_type:landmark}}
[[Fitxer:Iglesia de Sant Esteve de Castellar del Vallés2.jpg|thumb|Església de Castellar.]]
L'església de Sant Esteve es construeix a les darreries del [[segle XIX]], concretament entre el [[1885]] i el [[1892]]. S'erigeix sobre els fonaments d'una església barroca anterior construïda a finals dels segle XVIII. Al mateix emplaçament s'hi ha trobat la capella de Sant Iscle i Santa Victòria, segons consta en diferents fons documentals que daten de 1636. L'edifici és d'[[estil neogòtic]] afrancesat, i ha esdevingut un dels edificis més emblemàtics a Catalunya d'aquest estil arquitectònic.ref name=dipu{{ref-web |url=http://www.diba.es/documents/429042/c0059be1-6fcd-45bd-a3ab-a769504eddca|títol=INVENTARI DEL PATRIMONI HISTÒRIC, ARQUITECTÒNIC I AMBIENTAL DE CASTELLAR DEL VALLÈS|consulta=9/11/2011 |obra= |editor= Diputació de Barcelona |data=|llengua= }} {{pdf}}/refref name=paz{{ref-llibre |pàgines=|cognom=Prat Paz |nom=Esteve |títol=L'art castellarenc: arts plàstiques i visuals: del neolític als temps presents |any=1992 |editorial= Arxiu d'Història de Castellar|lloc= Castellar del Vallès |isbn=8460412970}}/ref L'església és de planta de creu llatina i amb campanar d'agulla. A l'interior s'hi troben pintures murals i un [[baldaquí]] que fou restaurat. L'arquitecte és [[Joan Martorell i Montells]], seguidor del corrent neomedievalista, qui perseguia recuperar en l'arquitectura religiosa l'estil de l'època medieval. L'executor de les obres fou [[Emili Sala i Cortés]]. L'obra fou finançada per Emília Carles-Tolràref name=personatges / i se la coneix com la [[catedral del Vallès]]. La marquesa incidí en el fet que l'església tingués el terra i l'òrgan igual que la [[Montserrat|basílica de la Mare de Déu de Montserrat]].ref name=alcoy{{ref-publicació |cognom=Alcoy|nom=Rosa |enllaçautor= |coautors= |article=El retaule gòtic de Castellar del Vallès. Sant Esteve i els jueus |url= |format= |llengua= |consulta= |publicació=Revista Plaça Vella |editorial= |lloc=Castellar del Vallès |volum= |exemplar=26 |data=1989 |pàgines= |issn=1130-8265 |citació= |ref= }} /ref Les obres pictòriques foren a càrrec de [[Pere Borrell del Caso]].ref name=personatges / Durant la guerra civil l'església pateix força desperfectes: es cremen els elements decoratius i es converteix en mercat municipal i centre de reclutament. El 5 de gener de 1952 es consagra el nou altar major en un ofici solemne. Finalment, el 1984 es restaura el rellotge i el campanar, i el 1993 la part exterior.ref name=vallescatre{{ref-web |url= http://www.poblesdecatalunya.cat/element.php?e=2768|títol=ESGLÉSIA DE SANT ESTEVE (Castellar del Vallès - Vallès Occidental)|consulta=3/9/2011 |obra= poblesdecatalunya.com|editor= |data=|llengua= }}/ref
{{clr}}

=== Església de Sant Feliu del Racó===
{{Caixa coor|41|37|25.80|N|2|2|2.58|E|Region:ES-CT_type:landmark}}
Tot i que la documentació més antiga trobada fins ara data l'església de Sant Feliu del Racó de finals del segle X, descobriments recents realitzats durant les restauracions han deixat al descobert lloses que serien l'[[ara (altar)|ara]] de l'altar d'època preromànica, per la qual cosa l'església podria ser de principis del [[cristianisme]]. De l'església romànica en queda un campanar petit amb dos rengles de finestres i un atri; tot el que falta fou destruït durant el segle XVIII per ampliar-ne l'espai. La resta és una construcció moderna (remodelada l'any 1819) d'[[estil bizantí]], amb una sola nau de disset metres de llargada i set d'amplada; a la banda dreta hi ha una torre de planta octogonal amb un segon campanar.ref name=sanfe{{ref-web |url= http://www.poblesdecatalunya.cat/element.php?e=2769|títol=Església de Sant Feliu del Racó (Castellar del Vallès - Vallès Occidental)|consulta=7/9/2011 |obra= poblesdecatalunya.com|editor= |data=|llengua= }}/ref

=== Església de Sant Esteve de Castellar vell===
{{Caixa coor|41|36|8.610|N|2|4|21.760|E|Region:ES-CT_type:landmark}}
[[Fitxer:20100207 Sant Esteve de Castellar Vell 02.JPG|thumb|Església de Sant Esteve de Castellar Vell.]]
L'antiga església parroquial de Castellar Vell, una de les dues parròquies fundacionals de Castellar,ref name=petita / es troba situada entre els torrents de Miralles i de Sant Antoni, just a la dreta del Ripoll. Arquitectònicament és un edifici amb planta de creu llatina que posseeix una sola nau rectangular orientada de ponent a llevant i dividida en dos trams: el de ponent cobert amb una [[volta de canó]], i el de llevant amb una [[volta de punta d'ametlla]]. Ambdós trams es lliguen mitjançant un cos trapezoïdal. El campanar es troba a la façana de migdia, i la sagristia a la banda de tramuntana.

Es considera que formen part del preromànic la banda de ponent de la nau, així com la capçalera trapezoïdal d'un edifici anterior. La volta de canó sobre arcs torals data del segle XI, mentre que la nau de llevant amb creuer, capçalera i la base del campanar daten dels segles XII i XIII. Finalment, el cos del campanar data del segle XVI.ref name=castellarvell{{ref-web |url= http://www.poblesdecatalunya.cat/element.php?e=2902|títol=Església de Sant Esteve de Castellar Vell (Castellar del Vallès - Vallès Occidental)|consulta=5/9/2011 |obra= poblesdecatalunya.com|editor= |data=|llengua= }}/ref Anualment s'hi celebra un aplec el tercer diumenge del mes de maig.ref name=gec /
{{clr}}

=== Palau Tolrà===
{{Caixa coor|41|37|6.25|N|2|5|15.89|E|Region:ES-CT_type:landmark}}
El palau Tolrà (o casa Tolrà) fou construït a la segona meitat del [[segle XIX]] com a residència per Josep Tolrà Abellà, metge i fundador de l'empresa de producció de peces de cotó Tolrà. L'arquitecte [[Emili Sala i Cortés]] s'encarregà de realitzar el projecte. La data exacta de finalització de les obres no és del tot clara; sembla que les obres de la casa Tolrà, no del palau, comencen cap al [[1852]], i no és fins al 1887 que comença a denominar-se ''palau''. Arquitectònicament, es tracta d'un edifici de planta baixa i dos pisos i de simetria neoclàssica. La façana està dividida en cinc cossos: el central s'avança una mica respecte als altres i és capçat per una testera d'arc circular. Totes les finestres són arquitravades, amb llindes amb petites decoracions florals. Al davant hi ha un jardí romàntic amb una glorieta octogonal de fusta restaurada on s'organitzen concerts als mesos d'estiu, i sol ser el lloc tradicional on se celebra el ple d'elecció d'un nou alcalde al començament de cada legislatura.ref name=manel{{ref-web |url= http://www.radiosabadell.fm/Noticies/El-grup-Manel-actua-aquesta-nit-a-Castellar-com-un-dels-plats-forts-de-les-Nits-d-Estiu-del-municipi|títol=El grup Manel actua aquesta nit a Castellar com un dels plats forts de les Nits d'Estiu del municipi|consulta=30/8/2011 |obra= Radio Sabadell 94.6|editor= |data=3/7/2009|llengua= }}/ref Al jardí també s'hi troba un brollador, algunes jardineres i bancs modernistes, a més d'una [[pèrgola]] de [[ferro colat]].

El palau Tolrà fou dissenyat com a edifici de luxe, tant per la seva decoració com pels mobles o el disseny del jardí. En l'actualitat, des de 1994, és la seu de l'ajuntament, i l'alcalde té el seu despatx just al costat de la capella interior que tenia l'edifici antigament. En un edifici annex es troba la comissaria de la policia local de la vila. Des de 1968 fins a 1986 s'usà com a llar d'infants i del 1987 al 1994 fou la primera seu de l'Institut d'Educació Secundària Castellar.ref name=palau{{ref-web |url= http://www.poblesdecatalunya.cat/element.php?e=2776|títol=El Palau Tolrà (Ajuntament) (Castellar del Vallès - Vallès Occidental)|consulta=30/8/2011 |obra= Guia del Patrimoni històric i artístic dels municipis catalans |editor= Pobles de Catalunya |data=|llengua= }}/ref

=== Castell de Clasquerí ===
{{AP|Castell de Clasquerí}}
{{Caixa coor|41|36|22.59|N|2|4|30.07|E|Region:ES-CT_type:landmark}}
[[Fitxer:Clasquerí.jpg|thumb|El Castell de Clasquerí o Castell de Castellar.]]
El castell de Clasquerí, conegut també amb el nom de castell de Castellar o dels Clasquerí, està situat a la riba dreta del [[riu Ripoll]], en un turó a la rodalia de la vila. Sembla que el primer document que es coneix del castell està datat de l'any [[1010]], tot i que hi ha alguna referència anterior (912) al ''Castrum Kastellare''.ref name=uab/ Després que la propietat recaigués entre diferents personalitats de l'edat mitjana catalana, l'any 1310, [[Gastó de Montcada]]ref name=vallesocc/ fa donació d'aquest castell a [[Pere de Clasquerí]], començant la nissaga d'amos del castell que li dóna nom. El castell té planta trapezoïdal, dues torres i un pati central amb un pou i les escales per accedir al primer pis. Dues ales afegides i una torre a l'angle el tanquen.ref name=fotoclasq{{ref-publicació |cognom= Salvany i Blanch |nom=Josep |publicació=Pati interior del castell de Castellar del Vallès|lloc= Biblioteca de Catalunya |volum= |exemplar= |data= 2006 |pàgines=}}/ref L'edifici té planta baixa i dos pisos. L'aspecte actual del castell és el resultat de les reformes fetes per [[Guerau de Clasquerí]] el 1335. Altres reformes daten de finals del segle XIX i inicis del XX. Queden poques restes del seu origen altmedieval, com l'arc d'entrada de mig punt. Dins del conjunt es troba la capella de Santa Bàrbara, d'una sola nau i d'estil [[Art gòtic|gòtic]], amb absis de planta de mig decàgon i elevat a l'exterior amb merlets petits i esglaonats. En l'actualitat, tot i estar en mans privades,ref name=vallesocc / al castell s'hi organitzen alguns esdeveniments com congressos i concerts,ref name=LA{{ref-web |url=http://www.radiosabadell.fm/Noticies/Unes-quaranta-persones-segueixen-al-Castell-de-Clasqueri-el-Congres-d-Historia-de-Castellar-del-Valles |títol= Unes quaranta persones segueixen al Castell de Clasquerí el Congrés d'Història de Castellar del Vallès |obra= |editor= Ràdio Sabadell|consulta=15/7/2011 |data=10/03/2007 |llengua=}}/ref i s'hi han rodat sèries de televisió com [[Ermessenda (sèrie)|Ermessenda]].ref name=regio{{ref-web |url= http://www.regio7.cat/televisio/2011/03/21/estrena-nova-serie-sobre-historia-dermessenda/134959.html?utm_source=rss|títol= TV3 estrena la nova sèrie sobre la història d'Ermessenda|consulta=4/4/2011 |obra= |editor= [[Regió 7]]|data= 21/3/2011|llengua= }}/ref El castell es troba inclòs en l'[[Inventari del Patrimoni Arquitectònic Català]] i està inscrit en el Registre de [[Béns Culturals d'Interès Nacional]] dins la classificació de monuments històrics sota l'identificador 630-MH.ref name=patri{{ref-web 
 | url = http://www.idescat.cat/pub/?id=aecn=788
 | títol = Anuari estadístic de Catalunya: Béns culturals d'interès nacional
 | editor = Institut d'Estadística de Catalunya
 | data = 7/9/2011
 | consulta = 25/7/2011
}}/refref name=bosch{{ref-llibre |cognom=Casas i Homs|nom=Josep Maria |títol= El Castell de Castellar l'any 1388 - Transcripció i estudi d'un inventari|editorial=Fundació bosch i Cardellach|lloc=Sabadell |data=1970 |isbn=}}/ref

=== Capella de la Mare de Déu de Montserrat===
{{Caixa coor|41|36|48.13|N|2|5|3.97|E|Region:ES-CT_type:landmark}}
La capella de la Mare de Déu de Montserrat fou un desig d'Emília Carles, vídua de Tolrà i gran devota de la verge.ref name=personatges / Es construeix el [[1896]] i compleix les funcions d'oratori de les antigues Escoles Pies, habilitades en una antiga foneria i uns corrals. Una de les curiositats de l'obra és que va haver de ser construïda sota el nivell del carrer, ja que hi havia una biga de l'antiga foneria que impossibilitava aixecar el sostre. La façana monumental està decorada amb elements d'inspiració clàssica. El portal enreixat dóna pas a la gran arcada. També cal destacar el campanar d'espadanya.ref name=montse{{ref-web |url= http://www.poblesdecatalunya.cat/element.php?e=2770|títol=Capella de la Mare de Déu de Montserrat (Castellar del Vallès - Vallès Occidental)|consulta=7/9/2011 |obra= poblesdecatalunya.com|editor= |data=|llengua= }}/ref

=== Ermita de Sant Pere d'Ullastre i Can Santpere ===
{{Caixa coor|41|36|3.38|N|2|5|59.53|E|Region:ES-CT_type:landmark}}
L'ermita de Sant Pere d'Ullastre és una capella rural d'estil romànic datada del segle XII, que es troba lligada a la masia de can Santpere. Situada a la riba esquerra del torrent de Colobrers, es tracta d'una capella sense ornaments, tot i que destaca una sola nau coberta amb una volta de canó, amb un absis central i la presència de dues absidioles laterals que formen el creuer. Cal destacar l'existència d'un campanar d'espadanya. A l'absis es pot observar una finestra de doble esqueixada i a les absidioles, i igualment l'absis, una cobertura feta amb volta de quart d'esfera. L'absis té pintures murals al tremp dels segles XVII i XVIII que han sigut restaurades i que estan dedicades a la Mare de Déu del Roser. L'any 2004 el consistori decidí incloure'l dins del patrimoni arquitectònic municipal.ref name=santpere{{ref-web |url= http://www.poblesdecatalunya.cat/element.php?e=2946|títol= Ermita de Sant Pere d'Ullastre i Can Santpere (Castellar del Vallès - Vallès Occidental)|consulta=30/8/2011 |obra= Guia del Patrimoni històric i artístic dels municipis catalans |editor= Pobles de Catalunya |data=|llengua= }}/ref

=== Pont Vell ===
{{Caixa coor|41|36|46.01|N|2|4|41.95|E|Region:ES-CT_type:landmark}}
El pont Vell es troba situat sobre el riu Ripoll, just a la sortida del nucli urbà per la carretera que uneix Castellar amb Terrassa. És construït l'any [[1808]], però la seva vida útil s'acaba l'any 1893, quan el municipi construeix el pont Nou, juntament amb la carretera [[C-1415a]]. El pont Vell es restaura l'any 2002, just 40 anys després que les riuades de 1962 el malmetessin.ref name=ajpont{{ref-web |url=http://www.castellarvalles.cat/Equipaments/directori_detall/_U-0HZdjPvOnEb0vsTmrj6cB_CJ7mfPBtqoBfasFpTi16zMeuCT40PA |títol= Pont vell|consulta=30/8/2011 |obra= |editor= Ajuntament de Castellar del Vallès|data=|llengua= }}/ref

=== Puig de la Creu ===
{{AP|Puig de la Creu (Castellar del Vallès)}}
{{Caixa coor|41|37|46.01|N|2|5|4.27|E|Region:ES-CT_type:landmark}}
El Puig de la Creu és un conjunt d'edificis que es troba en la frontera entre els termes municipals de Castellar del Vallès i Sentmenat, situat a la part més alta del [[Puig de la Creu (Castellar del Vallès)|puig]] del mateix nom, a 664 metres d'altitud. El conjunt es troba inclòs en l'[[Inventari del Patrimoni Arquitectònic Català]] i inscrit en el Registre de [[Béns Culturals d'Interès Nacional]] amb la classificació de monuments històrics sota l'identificador 631-MH.ref name=patri / Entre ells destaca l'[[església de Santa Maria del Puig de la Creu]], d'estil romànic i datada del segle XII. Com l'ermita de Can Santpere, es tracta d'una capella rural sense ornamentació, d'una sola nau i amb dos absis laterals, tot i que en aquest cas són semicirculars, formant la figura d'un trèvol amb el central. Està dedicada a la Mare de Déu dels Dolors.ref name=puigcreu{{ref-web |url= http://www.poblesdecatalunya.cat/element.php?e=1122|títol= El Puig de la Creu (Sentmenat - Vallès Occidental)|consulta=30/8/2011 |obra= Guia del Patrimoni històric i artístic dels municipis catalans |editor= Pobles de Catalunya |data=|llengua= }}/ref Es diu que aquesta església es edificada sobre el lloc on la llegenda diu que morí el drac de Sant Llorenç.ref name=petita /

=== Ermita de Santa Maria de les Arenes ===
{{Caixa coor|41|38|51.18|N|2|3|13.08|E|Region:ES-CT_type:landmark}}
L'ermita de Santa Maria de les Arenes és a l'altra banda del riu Ripoll, just sobre la carretera que condueix cap a [[Sant Llorenç Savall]]. L'estructura de la capella consta d'una sola nau, rectangular, amb volta de canó i un absis semicircular amb volta de quart d'esfera. Sembla que la seva construcció es dugué a terme en tres fases: 

* 1a: segle XII, correspon a l'absis, la nau i la casa de l'ermita adossada.
* 2a: anterior al segle XIV, correspon a un allargament de la nau i un petit portal.
* 3a: segles XVIII-XIX, correspon a la construcció d'un atri.

Algunes hipòtesis apunten que l'orde benedictí que manava al [[monestir de Sant Llorenç del Munt]] va fer bastir l'ermita entre els segles XI i XII. Existeixen documents que asseguren que l'any 1121 ja estava construïda. La [[Mare de Déu de les Arenes]] és coneguda popularment com la [[Mare de Déu de la Galledeta]] degut a la galleda de plata que la imatge romànica duia. Sembla que era una pràctica habitual per part dels fidels demanar pluja a la verge en èpoques de sequera. La seva imatge amb una fruita a la mà dreta i l'Infant a la falda, datada al segle XI, va ser destruïda poc després de l'inici de la [[Guerra Civil Espanyola]].ref name=arenes{{ref-web |url= http://www.poblesdecatalunya.cat/element.php?e=2901|títol= Ermita de la Mare de Déu de les Arenes (Castellar del Vallès - Vallès Occidental)|consulta=31/8/2011 |obra= Guia del Patrimoni històric i artístic dels municipis catalans |editor= Pobles de Catalunya |data=|llengua= }}/refref''El Romànic proper. Santa Maria de les Arenes''. Enregistrament en DVD sota la direcció Tècnica de Joan Vives Castells. Castellar del Vallès, 2011./ref

=== Torre Balada ===
{{Caixa coor|41|37|3.74|N|2|5|27.66|E|Region:ES-CT_type:landmark}}
L'estil arquitectònic de la torre Balada és vuitcentista. Es tracta d'una casa unifamiliar construïda l'any 1897 per encàrrec del secretari municipal de finals del segle XIX, Josep Pallàs, i que no passà a titularitat municipal fins al 1984, quan l'ajuntament la va comprar a la família Pallàs. Des de fa uns anys és la seu de l'Escola Municipal de Música i d'entitats locals vinculades a la música.ref name=balada{{ref-web |url= http://www.poblesdecatalunya.cat/element.php?e=2777|títol= Torre Balada (Castellar del Vallès - Vallès Occidental)|consulta=7/9/2011 |obra= Guia del Patrimoni històric i artístic dels municipis catalans |editor= Pobles de Catalunya |data=|llengua= }}/ref

=== Museu Nacional d'Escacs===
{{Caixa coor|41|36|38.44|N|2|5|14.8|E|Region:ES-CT_type:landmark}}
Situat a les dependències del Club d'Escacs de Castellar, el museu nacional d'Escacs compta amb una gran quantitat de taulells procedents d'arreu del món com [[Txèquia]], [[Hongria]], [[Mèxic]] i [[Rússia]], i una gran quantitat de material didàctic, fotogràfic i bibliogràfic sobre el món dels [[escacs]].ref{{ref-llibre | cognom = AADD| títol = Museus i Centres de Patrimoni Cultural a Catalunya | any = 2010| editorial = Departament de Cultura de la Generalitat de Catalunya| lloc = Barcelona| pàgines = p. 49 | isbn=84-393-5437-1}}/ref

=== Can Turuguet===
{{Caixa coor|41|36|25.98|N|2|5|2.75|E|Region:ES-CT_type:landmark}}
Can Turuguet és un conjunt d'edificacions que conformaven un habitatge i una fàbrica tèxtil, propietat de la família Turuguet, situada a la carretera de Sabadell, just a l'entrada del poble. Fou construït entre els anys 1914 i el 1919, amb maó cuit i fou destinat a nau d'indústria de teixits de vellut. Als anys seixanta fou abandonat fins que es recuperà als any vuitanta com l'economat dels treballadors de la Tolrà. Tornat a abandonar, posteriorment s'hi instal·là una discoteca, fins que un incendi malmeté molt el conjunt el 1993.ref name=turuguet{{ref-web |url= http://www.poblesdecatalunya.cat/element.php?e=2961|títol= Can Turuguet (Castellar del Vallès - Vallès Occidental)|consulta=5/9/2011 |obra= Guia del Patrimoni històric i artístic dels municipis catalans |editor= Pobles de Catalunya |data=|llengua= }}/ref A començaments del segle XXI, un acord entre el consistori i l'empresa de restauració [[Viena (restaurant)|Viena]] van permetre la restauració de l'edifici amb materials que recordaven els originals.ref{{ref-web |url=http://www.viena.es/backend_pdf/DS_4-12-07.pdf|títol=Un accèssit per Can Turuguet, el Viena de Castellar|obra= Diari de Sabadell|editor=|data=4/12/2007|consulta=3/9/2011|llengua=}}/ref

=== Cal Calissó===
{{principal|Cal Calissó}}
{{Caixa coor|41|36|56.55|N|2|5|7.76|E|Region:ES-CT_type:landmark}}

Cal Calissó o Antics Safareigs de la Baixada de Cal Verge és un edifici històric construït durant la segona meitat del [[segle XVII]], i que posteriorment fou ampliada al [[segle XVIII]]. La casa va viure una reforma entre [[1802]] i [[1807]] fins que l'any [[1897]] es convertí en safareigs públics per l'[[arquitectura|arquitecte]] [[Emili Sala Cortés]] i del qual en fou la promotora la [[Marquesat de Castellar del Vallès|marquesa de Castellar]] [[Emília Carles-Tolrà ]]. En l'actualitat l'edifici es troba dins de l'inventari del patrimoni històric, arquitectònic i ambiental de Castellar del Vallès.ref name=diba{{ref-publicació|cognom=E. Costa.|títol=INVENTARI DEL PATRIMONI HISTÒRIC, ARQUITECTÒNIC I AMBIENTAL DE CASTELLAR DEL VALLÈS 2008-2010|url=http://www.diba.cat/documents/429042/c0059be1-6fcd-45bd-a3ab-a769504eddca|consulta=11 juliol 2014|coautors=R. Lacuesta, F. Royo, J. Royo, S. Sáiz, I.Vilamala|lloc=Barcelona|editorial=DIPUTACIÓ DE BARCELONA|publicació=DIBA.cat}}/refref name=pvellanounou{{ref-publicació|títol=Relació dels jutges de pau de Castellar del Vallès|publicació=Plaça Vella : publicació de l'Arxiu d'Història de Castellar del Vallès|data=abril 1990|pàgines=47|exemplar=29|consulta=15 juliol 2014|lloc=Castellar del Vallès|editorial=Arxiu d'història de Castellar del Vallès}}/refref name=recerca{{ref-publicació|cognom=Coll i Riera|nom=Joan-Manuel|títol=Estudi d'una casa urbana del segle XVII: Cal Calissó (Castellar del Vallès, Vallès Occidental)|publicació=Recerca : revista d'història i ciències socials i humanes de l'Arxiu Municipal de Castellar del Vallès|data=desembre 2004|pàgines=338-342|consulta=10 juliol 2014|lloc=Castellar del Vallès|editorial=Arxiu Municipal de Castellar del Vallès}}/ref

== Cultura ==
Les activitats a Castellar del Vallès comencen i acaben cada any amb la tradicional exposició de [[pessebre]]s nadalencs a la [[capella de Montserrat]]. Des del dia de [[Santa Llúcia]] fins a la [[candelera]] el ''Grup Pessebrista de la Capella de Montserrat'' organitza una exposició amb els diferents diorames elaborats durant tot l'any. El Nadal de 2010, el grup organitzà la 13a [[biennal Catalana del Pessebre]].ref name=pessebres{{ref-notícia |nom=Alfonso |cognoms=Fernandez |coautors= |títol=Unes nou mil persones han visitat els pessebres de la tretzena biennal a Castellar|url=http://www.diaridesabadell.com/2011/01/19/unes-nou-mil-persones-han-visitat-els-pessebres-de-la-tretzena-biennal-a-castellar/ |obra=Diari de Sabadell |editorial= |data=19/1/2011 |dataaccés=26/7/2011 }}/ref
[[Fitxer:Castellar carnaval.jpeg|thumbnail|El carrer major durant el Carnaval de 2014]]
El mes de febrer se celebra el Carnaval amb l'arribada del rei Carnestoltes de Castellar, conegut com a Toltes Papallongues, després d'una votació popular efectuada l'any 2007, i la posterior rua de Carnaval que compta amb una àmplia participació de comparses, així com és tradició que el carrer major s'engalani seguint un tema concret.ref name=toltes{{ref-notícia |nom= |cognoms= |coautors= |títol=La Comarca celebra el Carnestoltes |url=http://www.cerdanyola.cat/RecursosWeb/DOCUMENTOS/1/0_15469_1.pdf |obra=Diari de Sabadell |editorial= |data=16/2/2007 |dataaccés=26/7/2011 }}/refref{{ref-web |url=http://vallesactual.blogspot.com/2009/02/la-rua-de-carnaval-bat-el-seu-record-de.html|títol=La Rua de Carnaval bat el seu rècord de participació amb més de 1.200 inscrits |obra=VallèsActual |editor= |data=23/2/2009 |consulta=26/7/2011 |llengua=}}/ref

Fora de la Festa Major, la principal festivitat de Castellar del Vallès és la [[Diada de Sant Josep]]. La tradició marca que cada [[19 de març]] la plaça Major de Castellar s'omple d'una fira d'artesans i de productes de la terra. A la tarda de la diada es reparteix crema catalana entre les persones que visiten la fira.ref name=festacat /ref name=stjosep /

A principis del mes de maig se celebra la Caminada Popular pels voltants del poble, i el tercer diumenge del mateix mes se celebra l'Aplec de Castellar Vell, que té lloc a l'antiga parròquia de Sant Esteve de Castellar. L'Aplec, que fou recuperat l'any 1979, sol comptar amb les actuacions del [[ball de gitanes]] i d[[ball de bastons|el de bastons]], la participació dels gegants i la celebració d'un concurs culinari d'[[arròs|arrossos]].ref name=gec /ref{{ref-web |url=http://www.turismevallesoccidental.org/ctvoc/rcturistics/detall.php?rcturistics=255|títol=Aplec de Castellar Vell|obra= |editor=Consorci de Turisme del Vallès Occidental |data= |consulta=7/9/2011 |llengua=}}/ref

Durant l'estiu –tradicionalment el mes de setembre– se sol celebrar la Trobada de Puntaires, amb la participació de puntaires d'arreu de Catalunya i, especialment, de la comarca.ref{{ref-web |url=http://www.3cat24.cat/noticia/73284/altres/LAssociacio-de-Comerciants-de-Castellar-organitza-per-al-5-de-setembre-la-quarta-Fira-dEstiu|títol=L'Associació de Comerciants de Castellar organitza per al 5 de setembre la quarta Fira d'Estiu|obra=3cat24 |editor=CCRTV Interactiva|data=24/8/2004 |consulta=26/7/2011 |llengua=}}/ref

=== Festa Major===
[[Fitxer:Cursatrastos.jpg|thumb|150px|La Cursa de Trastos en la seva edició de 2010.]]
La festa major de Castellar se celebra el segon cap de setmana del mes de setembre. La programació de la mateixa inclou activitats des del dijous al vespre (amb una recepció per part de les autoritats polítiques de la vila a totes les entitats del poble)ref name=concert / fins dilluns a la nit. Aquestes dates poden variar en funció de la [[Diada Nacional de Catalunya]]. Malgrat que la programació és diversa i varia cada any, hi ha un seguit d'actes que es repeteixen cada any: per exemple, el [[pregó]] es realitza al balcó de l'ajuntament el divendres a la nit. En funció del calendari, els partits polítics ofereixen l'ofrena floral de l'Onze de setembre al carrer de les Roques, concretament a cal Targa, casa on el qui fou [[President de la Generalitat de Catalunya|president de la Generalitat]] durant la Segona República, [[Lluís Companys]], va passar diverses estades; es tracta d'un acte institucional organitza l'ajuntament que amb motiu de la Diada.ref name=companys{{ref-web |url=http://www.radiosabadell.fm/Noticies/La-Troba-Kung-Fu-es-el-plat-fort-de-la-Festa-Major-de-Castellar|títol=La Troba Kung-Fú és el plat fort de la Festa Major de Castellar |consulta=15/1/2012 |obra= |editor=Ràdio Sabadell|data=6/9/2011 |llengua= }}/ref També tenen molta afluència de públic els concerts que s'organitzen durant les nits de Festa Major, especialment el de dissabte a la nit, que se sol considerar el plat fort de la festa.ref name=concert{{ref-web |url=http://www.elpunt.cat/noticia/article/5-cultura/19-cultura/179714-castellar-rebaixa-el-pressupost-de-la-festa-major-entre-un-25-i-un-30.html|títol=Castellar rebaixa el pressupost de la festa major entre un 25% i un 30% |consulta=26/7/2011 |obra=El Punt |editor=Grup Hermes|data=10/06/10 |llengua= }}/ref També el dissabte, però a la tarda, s'organitza la Cursa popular. Dos actes han anat guanyant força els darrers anys: per un cantó, el diumenge a la tarda la ''carrera de trastos'',ref name=trastos{{ref-web |url=http://www.castellarvalles.cat/files/175-1314-arxiu/Normativa_Trastos.pdf|títol=Normativa de la Cursa de Trastos|obra= |editor=Ajuntament de Castellar del Vallès|data=|llengua= }}{{pdf}}/ref en la qual qualsevol ciutadà amb un vehicle amb rodes sense cap tipus de motor ni pedals pot llençar-se a tota velocita, per les pendents de Castellar; per l'altra banda, les ''Vilabarrakes'', un espai situat a l'Skate Park de Castellar on es monten parades de menjar i beure i on s'organitzen concerts durant tota la nit, pensats especialment per a la gent jove.ref name=vilabarrakes{{ref-web |url=http://www.asabadell.cat/ca/notices/2009/09/la_festa_major_de_castellar_tanca_amb_exit_de_participacio_2976.php|títol=La Festa Major de Castellar tanca amb èxit de participació|data=15/09/2009|obra=asabadell.cat|editor=MEDIACAT'06, S.L.
|consulta=28/7/2011|llengua=}}/ref Des de l'any 1983 i fins al 2007, s'engalanaven els carrers, esdevenint un concurs fins a l'any 2005. Aquesta activitat solia representar un atractiu i un tret de personalitat de la festa.ref name=engalanats{{ref-web |url=http://www.radiosabadell.fm/Noticies/Castellar-comenca-la-seva-Festa-Major-donat-molta-importancia-a-les-activitats-dels-veins-al-carrer|títol=Castellar comença la seva Festa Major donat molta importància a les activitats dels veïns al carrer |consulta=15/1/2012|obra= |editor=Ràdio Sabadell|data=7/9/2007 |llengua= }}/ref

=== Mites i llegendes ===
Segons les llegendes populars, Castellar del Vallès fou conquerida pels àrabs, els quals amagaren un drac terrible en una cova propera al cim de [[La Mola (Sant Llorenç del Munt)|la Mola]] com a mecanisme de defensa de les intrusions [[cristianisme|cristianes]]. Una vegada, les tropes musulmanes es bateren en retirada, i no es van endur amb elles el rèptil alat, sinó que l'abandonaren a la seva sort en el mateix lloc on l'havien amagat, lloc que en l'actualitat es coneix com la Cova del drac (al terme municipal de [[Matadepera]]).ref name=meravella / Sol i famolenc, el drac vaguejava per les muntanyes de [[Sant Llorenç del Munt]], fins que arribà al nucli de la vila, on devorava els castallerencs que trobava al seu pas. Arribà a un punt que el drac tenia atemorida a tota la població, i el [[comte de Barcelona]] –algunes versions diuen que fou [[Guifré el Pelós]] en persona– es va veure obligat a enfrontar-s'hi. En un combat cos a cos, el drac resultà ferit de mort i va fugir direcció al Puig de la Creu –el lloc amb més alçada de Castellar– i allà morí. La llegenda segueix assegurant que, anys després, allí on fou ferit el drac s'hi construí un convent de monjos (l'actual monestir de Sant Llorenç de Munt) i allí on fou ferit un convent de monges (l'església de Santa Maria del Puig de la Creu, datada del segle XII), que també allotjava a dones, el pare o marit de les quals es trobava lluitant a les [[croada|croades]].ref name=petita /

=== Mostra d'Oficis Artesans ===
Mostra biennal que es realitzà a Castellar des del 1983 i que pretenia recuperar els oficis artesans que actualment ja s'han perdut o estan a punt de perdre's com el treball dels artesans, amb eines, maquinària i tècniques que havien quedat obsoletes. Va esdevenir un dels esdeveniments socials de més importància de la vida social castellarenca, no tan sols pel significat de la festa com a recuperació de la memòria històrica, sinó per la repercussió que va tenir arreu del país. El darrer cop que es va realitzar aquesta mostra va ser l'abril del 2009.ref name=mostraartesans{{ref-web |url=http://www.elpuntavui.cat/noticia/article/5-cultura/19-cultura/346225-vuit-relats-de-poble.html|títol=Castellar del Vallès organitza l'onzena mostra d'oficis artesans|obra=324.cat |editor=CCRTV|consulta=22/11/2012 |data= 09/11/2006|llengua=}}/ref

=== Setmana del Pallasso ===
[[Fitxer:Pallasso.png|180px|dreta|thumb|Logotip de la setmana del Pallasso de Castellar del Vallès.]]
La Setmana del Pallasso és un festival de teatre que reivindica la figura del [[pallasso]] i que se celebra anualment a Castellar del Vallès entre els mesos de febrer i abril, en funció de les dates de [[Setmana Santa]].ref{{ref-web |url=http://www.festacatalunya.cat/articles-mostra-1615-cat-setmana_del_pallasso_a_castellar_del_valles.htm |títol=Setmana del Pallasso a Castellar del Vallès|obra= festacatalunya.cat |editor= |data= |consulta=20/7/2011 |llengua=}}/refref name=Zirkolika{{ref-web |url=http://www.zirkolika.com/index.php?seccion=temaFestivalesid=552|títol=Setmana del Pallasso de Castellar del Vallès - del 23 de abril al 2 de mayo (Barcelona) |obra=Revista de las artes circenses |editor=Zirkolika. |data=23/4/2010 |consulta=20/7/2011 |llengua= castellà}}/ref És una iniciativa pensada per reivindicar la figura del més entranyable dels personatges humorístics de l'espectacle amb activitats diverses que giren al voltant del món del pallasso, la seva història, els seus espectacles, la seva tècnica, el seu entorn, etc.ref name=Icat{{ref-web |url=http://www.icatfm.cat/picatfm/accessible/item.jsp?seccio=icatfmitem=wcc_noticiaidint=5349|títol=Setmana del Pallasso a Castellar del Vallès |obra=ICAT FM|editor=CCRTV Interactiva |data= |consulta=20/7/11 |llengua= }}/refref name=descobrir{{ref-web |url=http://www.descobrir.cat/ca/fitxa-activitat.php?IDE=27|títol=Setmana del Pallasso a Castellar del Vallès |obra=Descobrir |editor=Sàpiens Publicacions |data= |consulta=20/7/11 |llengua= }}/ref L'estructura del festival es basa en tres branques que sustenten un objectiu únic i que són ''formació'', ''informació'' i ''diversió''.ref{{ref-web |url=http://www.turismevallesoccidental.cat/ctvoc/directori/detall.php?apartat=qltnpjvmlyqlentitat=257|títol=Setmana del Pallasso |obra=Revista de las artes circenses |editor=TurismeVallèsOccidental |data= |consulta=20/7/2011 |llengua= }}/refref{{ref-web |url= http://www.elpunt.cat/noticia/article/5-cultura/19-cultura/160534-la-setmana-del-pallasso-de-castellar-prioritza-la-qualitat-dels-espectacles-en-ledicio-que-comenca-divendres.html|títol= La Setmana del Pallasso de Castellar prioritza la qualitat dels espectacles en l'edició que comença divendres|consulta= 31/1/2011|obra= |editor= [[El Punt]]|data= 21/4/2010|llengua= }}/ref

La primera edició de la Setmana del Pallasso es va celebrar l'any 2003. Des d'aleshores, cada any s'han anat incorporant diferents companyies al festival. L'any 2006 s'inaugurà un carpa a la plaça Calissó, on es feren un gran nombre d'espectacles. A partir de 2008, la Setmana del Pallasso manté el lema ''Cada dia un espectacle, cada dia una rialla'', ja que la programació aconseguí, com a mínim, mantenir un espectacle diferent a diversos espais de la ciutat [[Vallès Occidental|vallesana]]: la carpa de la plaça Calissó, l'Ateneu, la Sala Blava de l'Espai Tolrà, la Biblioteca Antoni Tort, el bar Calissó Art i l'Espai Tolrà, a més dels espectacles de carrer.ref{{ref-web |url= http://www.elperiodico.cat/ca/noticias/barcelona/20090319/setmana-del-riure-castellar/224437.shtml|títol= Setmana del riure a Castellar|consulta= 31/1/2011|obra= |editor= [[El Periódico]]|data= 19/3/2009|llengua= }}/ref

=== BRAM! ===
El BRAM! és la mostra anual de cinema de Castellar del Vallès. La iniciativa neix l'any 2009,ref name=bramdos{{ref-web |url= http://www.lavanguardia.com/local/valles-occidental/20130220/54365569851/semana-cine-castellar-del-valles.htmll|títol= Una semana de cine en Castellar del Vallès|consulta= 20/1/2014 |obra=La Vanguardia |editor=Grup Godó|data=20/02/2013 |llengua=Castellà }}/ref i té com a objectiu fomentar el cinema independent, d'autor i de contingut social al públic castellarenc i del Vallès Occidental. La mostra sol incloure la projecció de [[llargmetratge]]s i [[curtmetratge]]s internacionals i de qualsevol gènere, i una de les premisses del mateix és que siguin d'estrena o que hagin passat fugaçment per les sales comercials de la comarca. El nom del festival està lligat a la memòria col·lectiva dels castellarencs, ja que Bram era com es coneixia popularment a la sirena de Can Barba, que avisava els treballadors del canvi de torn de l'empresa tèxtil Tolrà.ref name=bramtres / En la secció de concurs s'atorga el ''Premi Especial del Públic'', que es decideix mitjançant les votacions dels espectadors assistents.ref name=bramdos / El premi fa referència a un producte típic de la vila, ja que el director de la pel·lícula guanyadora de la mostra rep 20 sacs de [[mongetes del ganxet]].ref name=bramdos{{ref-web |url= http://www.elpunt.cat/noticia/article/5-cultura/19-cultura/168482-llooking-for-ericr-premiada-al-bram-de-castellar.html|títol= «Looking for Eric», premiada al BRAM! de Castellar|consulta= 20/7/2011 |obra=Elpunt.cat |editor=Grup Hermes|data=11/05/10 |llengua= }}/ref

El centre neuràlgic del festival sol ser l'Auditori Municipal Miquel Pont, encara que en la primera edició aquest fou l'Espai Tolrà davant la incapacitat de fer-ho en l'auditori, que estava en procés de reforma.ref name=bramcinc{{ref-web |url= http://www.radiosabadell.fm/Noticies/Castellar-porta-a-l-Espai-Tolra-vuit-films-de-caracter-social-en-la-primera-mostra-de-cinema-Bram|títol= Castellar porta a l'Espai Tolrà vuit films de caràcter social en la primera mostra de cinema Bram!?|consulta= 20/7/2011 |obra=Ràdio Sabadell 94.6 |editor=Ajuntament de Sabadell|data= |llengua= }}/ref En les edicions fetes fins avui en dia els guanyadors de la mostra han sigut:
* 2009: ''[[Young@Heart]]'' de [[Stephen Walker]]ref name=bramquatre{{ref-web |url= http://www.radiosabadell.fm/Noticies/El-Bram!-posa-el-punt-i-final-amb-1.100-espectadors-i-Corazones-Rebeldes-com-a-film-millor-valorat|títol= El Bram! posa el punt final amb 1.100 espectadors i 'Corazones Rebeldes' com a film millor valorat|consulta= 21/7/2011 |obra=Radio Sabadell 94.6FM |editor=Ajuntament de Sabadell|data=20/04/2009 |llengua= }}/ref
* 2010: ''[[Looking for Eric]]'' de [[Ken Loach]]ref name=bramdos /
* 2011: ''[[Pa negre]]'' d'[[Agustí Villaronga]]ref name=bramtres{{ref-web |url= http://www.lactual.cat/cat/notices/2011/02/la_pel_licula_pa_negre_s_endu_el_premi_especial_del_public_de_la_3a_mostra_del_bram_1548.php|títol= Castellar porta a l'Espai Tolrà vuit films de caràcter social en la primera mostra de cinema Bram!?|consulta= 20/7/2011 |obra=L'Actual.cat |editor=Ajuntament de Castellar del Vallès|data=21/02/2011 |llengua= }}/ref
* 2012: ''[[La voz dormida]]'' de [[Benito Zambrano]]ref name=bramdotze{{ref-web |url= http://www.lactual.cat/cat/notices/2012/02/el_director_de_la_voz_dormida_es_mostra_molt_felic_pel_premi_aconseguit_al_bram_5354.php|títol= El director de 'La voz dormida' es mostra molt feliç pel premi aconseguit al BRAM! |consulta= 29/2/2012|obra=L'Actual.cat |editor=Ajuntament de Castellar del Vallès|data=28/2/2012 |llengua= }}/ref
* 2013: ''[[La parte de los ángeles]]'', de [[Ken Loach]]ref name=bramtretze{{ref-web |url= http://www.lactual.cat/cat/notices/2012/02/el_director_de_la_voz_dormida_es_mostra_molt_felic_pel_premi_aconseguit_al_bram_5354.php|títol= Un BRAM! de rècord amb 2.100 espectadors |consulta= 20/1/2014 |obra=L'Actual.cat |editor=Ajuntament de Castellar del Vallès|data=25/2/2012 |llengua= }}/ref
[[Fitxer:Pessebrestfeliu.jpeg|thumbnail|Quadre del naixement de Jesús al pessebre vivent de Sant Feliu del Racó]]
* 2014: ''[[Vivir es fácil con los ojos cerrados]]'' de [[David Trueba]]ref name=bramcatorze{{ref-notícia|títol=Prop de 2.300 espectadors al BRAM! 2014|obra=L'actual.cat|editor=Ajuntament de Castellar del Vallès|url=http://www.lactual.cat/cat/notices/2014/02/prop_de_2_300_espectadors_al_bram_2014_13396.php|consulta=6 de març de 2014|data=24 de febrer de 2014}}/ref

=== Pessebre Vivent===
Des de l'any [[2010]], i coincidint amb les festes de [[Nadal]], a [[Sant Feliu del Racó]] es realitza un pessebre vivent. La primera edició va comptar amb 40 persones i es representaven els quadres religiosos més coneguts, a partir d'aleshores i en les tres edicions posteriors s'ha anat incorporant personatges i escenes d’oficis (cistellaires, pescadors, ferrer, fuster, llenyataires...) simulant la quotidianitat d’un poble del [[segle I]] combinades amb quadres típics del pessebre com l’[[Anunciació]] o el [[Nativitat de Jesús|Naixement]].ref name=pessebre{{ref-web |url=http://www.poble-espanyol.com/ca/agenda-barcelona/other/mostra-de-pessebres-vivents-de-catalunya-sant-feliu-del-raco|títol= MOSTRA DE PESSEBRES VIVENTS DE CATALUNYA (Sant Feliu del Racó) |consulta= 20/1/2014 |obra=El Poble Espanyol|editor=Ajuntament de Barcelona|data= |llengua= }}/ref

=== Gastronomia ===
[[Fitxer:Ganxet 1.jpg|thumb|Un grapat de Mongetes del ganxet.]]
El plat més conegut de Castellar del Vallès i, probablement, amb major renom gastronòmic són les [[Mongeta del ganxet|mongetes del ganxet]]. Aquest llegum, que pertany a l'espècie ''[[Phaseolus vulgaris]]'',ref name=mongetaelpais{{ref-web |url=http://www.elpais.com/articulo/cataluna/Mongetes/ganxet/elpepuespcat/20050809elpcat_3/Tes|títol='Mongetes del ganxet'|obra=El País |editor= Grupo PRISA |data=9/8/2005|consulta=4/8/2011|llengua=castellà}}/ref apareix citada per primera vegada a la literatura a finals del segle XIX, en la qual s'explicita que el seu origen era a Castellar.ref name=dogcu{{ref-publicació |cognom= |nom= |enllaçautor= DOGC |coautors= |article= RESOLUCIÓ AAR/1341/2007, de 23 d'abril, per la qual s'adopta decisió favorable a la sol·licitud d'inscripció de la Denominació d'Origen Protegida Mongeta del Ganxet Vallès-Maresme o Fesol del Ganxet Vallès-Maresme o Judía del Ganxet Vallès-Maresme. |url= http://www.gencat.cat/diari/4880/07109075.htm |format= diari |llengua= |consulta= 4/8/2011|publicació= Diari Oficial de la Generalitat de Catalunya |editorial= Departament de Presidència |lloc= Barcelona |volum= 4880 |exemplar= |data= 10/5/2007 |pàgines= 16124 |issn= |citació= |ref= }}/ref Posteriorment, el seu conreu s'expandiria pel [[Vallès Occidental]] i el [[Vallès Oriental]]. La mongeta del ganxet de Castellar del Vallès té la denominació d'origen [[Mongeta del Ganxet Vallès-Maresme]] o [[Fesol del Ganxet Vallès-Maresme]]ref name=mongeta / concedida pel departament d'Agricultura, Alimentació i Acció rural mitjançant una [[acte administratiu|resolució administrativa]] del conseller publicada al [[DOGC]] el 23 d'abril de 2007ref name=dogcu / i amb un reglament que desenvolupa la resolució on s'especifiquen els municipis corresponents a la zona de producció, elaboració i envasat de la [[Denominació d'Origen Protegida]], entre els quals hi ha Castellar.ref name=dogcdos{{ref-publicació |cognom= |nom= |enllaçautor= DOGC |coautors= |article=ORDRE AAR/221/2008, de 7 de maig, per la qual s'aprova el Reglament de la Denominació d'Origen Protegida Mongeta del Ganxet Vallès-Maresme o Fesol del Ganxet Vallès-Maresme |url=http://www.gencat.cat/diari/5132/08127160.htm|format=Diari |llengua= |consulta= 4/8/2011|publicació= Diari Oficial de la Generalitat de Catalunya |editorial=Departament de la presidència |lloc=Barcelona |volum=5132 |exemplar= |data=16/5/2008 |pàgines=37677|issn= |citació= |ref= }}/ref El conreu de la mongeta del ganxet es pot trobar en algunes masies de la vila.ref name=catradio / Bianualment, Castellar celebra una mostra gastronòmica amb la representació de tots els restaurants de la vila i alguns de la comarca.ref name=mostra{{ref-web |url=http://www.diaridesabadell.com/?s=Mostra+gastronomica+Castellarsearchsubmit=Cercar/|títol=El Espai Tolrà se convierte en el escaparate de la oferta culinaria de Castellar|consulta=4/8/2011|obra=Diari de Sabadell |editor=|data=15/11/2011|llengua= castellà }}/ref

=== Esport===
Els principals esdeveniments esportius que s'organitzen al municipi solen estar relacionats amb el món de l'[[atletisme]]. En aquest sentit, hom pot destacar el Memorial Pere Hernàndez, la Cursa Popular de Castellar (que se celebra durant la festa major), la Pujada i Baixada a Can Cadafalch i la Milla urbana de Castellar. L'any 2007 la vila fou escollida ''Ciutat del Bàsquet Català''.ref name=fec / Cada any per l'abril se sol celebrar l'''Speed Fest'', una trobada custom de cotxes americans, que inclou curses per algunes de les vies de la vila.ref name=speedfest{{Citar podcast 
 | editor = Televisió de Catalunya
 | url = http://www.tv3.cat/3alacarta/#/videos/357959
 | títol = + motor
 | web = http://www.tv3.cat/videos
 | autor = Toni bou
 | data = 06/05/2008
 | consulta = 29/8/2011
 | any = 
}}/ref

Castellar del Vallès no té cap equip en categoria professional; hi ha, però, dos castellarencs que han participat en el [[Campionat del món de motociclisme]]: un d'ells, [[Dani Pedrosa]], ha sigut campió del món de 125cc i dues vegades de 250cc,ref name=danip{{ref-web |url=http://www.3cat24.cat/noticia/101772/altres/Dani-Pedrosa-celebra-a-Castellar-del-Valles-el-segon-titol-mundial-de-250-cc |títol=Dani Pedrosa celebra a Castellar del Vallès el segon títol mundial de 250 cc|obra=3cat24 |editor=CCRTV Interactiva |data=25/10/2005 |consulta=22/7/2011 |llengua= }}/ref i l'altre, [[Carmelo Morales Gómez|Carmelo Morales]], ha participat en diferents Grans Premis del campionat del món de [[Moto2]] i ha sigut campió d'Espanya i d'Europa en diferents ocasions.ref name=carmelo{{ref-web |url=http://www.avui.cat/noticia/article/8-esports/54-motor/416784-carmelo-morales-torna-al-mundial-de-moto-2.html|títol=Carmelo Morales torna al mundial de moto 2|obra=Avui +|editor=Grup Hermes|data=27/5/2011 |consulta=22/7/2011 |llengua= }}/refref name=carmelodos{{ref-web |url=http://www.circuitvalencia.com/ca__noticias_ver_noticia.html?cnt_id=33447 |títol=Jerez: Maverick Viñales i Carmelo Morales es proclamen Campions d'Espanya|obra=Circuit de valencia.com|editor=Circuit de la Comunitat Valenciana Ricardo Tormo |data=21/11/2010 |consulta=22/7/2011 |llengua= }}/ref

==== Clubs esportius ====
[[Fitxer:Puigverdarena.jpg|thumb|El pavelló Puigverd on juga el [[CB Castellar]].]]
Els clubs esportius de la ciutat són els següents:
* [[Unió Esportiva Castellar]]: és el club de [[futbol]] de la ciutat. Es fundà l'any [[1911]] com Agrupació Esportiva Castellar,ref{{ref-web |url=http://www.diaridesabadell.com/2011/06/01/el-centenari-de-la-ue-castellar-comenca-amb-una-sortida-de-nit-al-puig-de-la-creu/ |títol=El Centenari de la UE Castellar comença amb una sortida al Puig de la Creu|editor=Diari de Sabadell|data=25/10/2005 |consulta=1/6/2011 |llengua= }}/ref tot i que el nom actual prové de la fusió feta l'any 1953 d'aquest amb la U.E. Tolrà. La U.E. disputa els seus partits a l'estadi Pepín Valls.ref{{ref-web |url=http://hemeroteca.elmundodeportivo.es/preview/2009/02/03/pagina-34/928839/pdf.html?search=territorial%20preferent|títol=Un club amb molta visió de futur|editor=El Mundo Deportivo|data=5/2/2008 |consulta=22/7/2011 |llengua= }}/ref 
* [[Club Bàsquet Castellar]]: és el club de [[bàsquet]] de la ciutat. Fundat el [[1957]], juga els seus partits al pavelló Puigverd. L'any 2007, aconseguí que Castellar fora la Ciutat del Bàsquet Català.ref name=fec{{ref-web |url=http://www.basquetcatala.com/ciutatbasquetcatala/castellar07/dossier%20Castellar%20Ciutat%20del%20B%E0squet%20Catal%E0%202007.pdf|títol=Dossier Castellar com a ciutat del Bàsquet Català|editor=Federació Catalana de Bàsquet|data=2007|consulta=22/7/2011 |llengua= }}/ref
* Club Patinatge de Castellar del Vallès: és una entitat esportiva dedicada a la promoció i competició del [[patinatge artístic sobre rodes]]. Es va fundar el [[1980]], i els seus patinadors entrenen al pavelló Joaquim Blume.ref name=fecapa{{ref-web |url=http://www.fecapa.cat/sub_menu.asp?id=2757pag=1any_noticies=0cercador=1|títol=COPA CATALANA DE XOUS A CASTELLAR DEL VALLÈS|data=8/3/2010|editor=Federació Catalana de Patinatge|consulta=4/8/2011 |llengua= }}/refref name=veintecuatro{{ref-web |url=http://www.actualidad24horas.com/comienza-la-construccion-del-tercer-pabellon-deportivo-de-castellar-del-valles-barcelona/314/|títol=Comienza la construcción del tercer pabellón deportivo de Castellar del Vallès (Barcelona)| data=| editor=Actualidad24horas.com |consulta=4/8/2011 |llengua= castellà }}/ref 
* Club Atlètic Castellar: és una entitat esportiva dedicada a l'[[atletisme]]. S'inicià el [[1974]] amb el nom d'Associació de Pares del Col·legi El Casal. El 1978 va passar a denominar-se Club Atlètic El Casal i finalment l'any 1983 adopta el nom de Club Atlètic Castellar. Té la seva seu a les pistes d'atletisme de la vila, situades al marge dret de la ronda Tolosa.ref name=recull /ref name=fca{{ref-web |url=http://www.atletisme.com/fca/Federacio/comarques/vallesoccidental.html|títol=RELACIÓ DE CLUBS AFILIATS A LA FCA |editor=Federació Catalana d'Atletisme|data=|consulta=6/9/2011 |llengua=}}/ref
* Hoquei Club Castellar: És el club d'[[hoquei patins]] de la ciutat. Es va fundar l'any [[1999]] i l'any següent debutava a nivell competitiu. Disposa de 17 equips i aproximadament 160 jugadors. El club disputa els seus partits al pavelló Dani Pedrosa. La temporada 2009-2010 l'equip aleví es va proclamar campió de Catalunya i sots-campió d'Espanya.ref name=fep{{ref-web |url=http://www.fep.es/website/noticias.asp?any=2010qui=noticiaidnoticia=4974modalidad=14|títol=El C.H. Caldes Campeón de España Alevín |editor=Real Federación Española de de Patinaje|data=16/5/2010|consulta=26/7/2011 |llengua=castellà}}/ref
* Futbol Sala: A Castellar del Vallès hi ha dos clubs de futbol Sala: el Futbol Sala Castellar i l'Athletic 04 Castellar Futbol Sala, que juguen els seus partits al Pavelló Joaquim Blume.ref name=fcf{{ref-web |url=http://www.fcf.cat/pnfg/NPcd/NFG_VerClub?cod_primaria=1000118codigo_club=15538|títol=CASTELLAR, FS.|editor=Federació Catalana de Futbol|data=|consulta=28/7/2011 |llengua=}}/refref name=fcfdos{{ref-web |url=http://www.fcf.cat/pnfg/NPcd/NFG_VerClub?cod_primaria=1000118codigo_club=15538|títol=CASTELLAR 04 ATHLETIC CLUB FS|editor=Federació Catalana de Futbol|data=|consulta=26/7/2011 |llengua=}}/ref
* Club d'Escacs Castellar: Fundat l'any [[1946]], organitza diferents torneigs d'escacs a la vila, així com participa en els principals torneigs nacionals.ref{{ref-web|url=escacs.entitatscastellar.ca|consulta=8 juliol 2014|títol=Club d'Escacs Castellar|obra=Web d'entitats de Castellar|editor=Ajuntament de Castellar del Vallès}}/ref

==Mitjans de comunicació==
[[Fitxer:L'actual.jpg|250px250px|thumb|right|Una persona llegeix l'Actual de Castellar del Vallès.]]
=== La Farga===
''La Farga'', subtitulat ''Setmanari Castellerenc'', constitueix un testimoni social del període comprès entre [[1933]]-[[1938]] i la publicació que va fer realment el paper d'òrgan de comunicació popular, aprofundint en els problemes socials, i a més sense competència. D'ideologia clarament catalanista, l'objectiu era, tal com deien en l'editorial del primer número publicat, ser el setmanari de Castellar, enaltir el poble i difondre el catalanisme. L'equip de redacció estava representat per persones de totes les tendències polítiques, cosa que va donar a la publicació un aire políticament plural i que va motivar que en alguna ocasió, sobretot en els últims temps, passés per la censura. El nom de la publicació és escollit en un concurs públic, realitzat el gener de [[1933]], quan es reperteix una butlleta a les diferents cases de la vila per què tothom qui volgués, pogués col·laborar en l'elecció. De les 172 propostes rebudes amb 150 noms proposats, és escollit el que havia tingut més adeptes (3 castellarencs coincidiren en escollir el nom): La Farga.ref name=recull /

Se'n publiquen 270 números, el primer dels quals surt el [[3 de març]] de [[1933]] i l'últim el [[29 d'abril]] de [[1938]], i la seva periodicitat és setmanal, amb un número cada divendres. El format és de 4 pàgines, en català. El preu de venda l'exemplar és de 20 cèntims i la subscripció mensual 60 cèntims; el gener de 1938 s'apuja el preu a 50 cèntims i 1,50 pessetes, respectivament. La redacció es reuneix cada diumenge a la mateixa impremta on es fa la publicació. El consell de redacció estava format membres de la Juventut de la Lliga; d'Esquerra Republicana de Catalunya; i persones independents, i tingueren com a col·laboradors a Josep Vives Borrell, Marià Ventura, el poeta sabadallenc Amat Gasolbas, Josep Samaranch, amb el pseudònim Xaff, Lluís Canet, Alfons Gubern, Miquel Santasuana com a cronista local, J. Carner Germà, Lluís Canet, Quirze Morera, Marià Sanarau, etc. La publicació aconsegueix arribar als 400 exemplars, en una població que rondava els 4000 habitants. La Guerra Civil, i la marxa a files de membres de la redacció i la impremta suposaren la desaparició.ref name=recull /

=== La Forja===
El setmanari La Forja, fundat el [[1946]], és el que té més tradició de Castellar del Vallès. De caràcter privat, es publica cada divendres, amb una tirada que ronda els 1000 exemplars i els 2000 lectors.ref name=Forja{{ref-web |url=http://www.3cat24.cat/noticia/367454/vallesoccidental/La-premsa-comarcal-homenatja-el-setmanari-Forja-a-Castellar-del-Valles|títol= La premsa comarcal homenatja el setmanari Forja a Castellar del Vallès|obra=3cat24 |editor=CCRTV Interactiva |data=14/3/2009|consulta=18/6/2011|llengua=}}/refref name=Forjados{{ref-web |url=http://www.premsacomarcal.com/Forja|títol= La Forja|obra=Premsa Comarcal |editor=Associació Catalana de Premsa Comarcal |data=|consulta=28/7/2011|llengua=}}/ref

=== Ràdio Castellar===
{{AP|Ràdio Castellar}}
L'únic mitjà de comunicació no escrit de la vila és Ràdio Castellar. Fundada el 30 de juny de 1981ref name=radiotres{{ref-web |url=http://www.3cat24.cat/noticia/131887/altres/Radio-Castellar-iniciara-els-seus-actes-de-celebracio-dels-seus-25-anys-amb-una-programacio-especial-de-dotze-hores-en-directe|títol=Ràdio Castellar iniciarà els seus actes de celebració dels seus 25 anys amb una programació especial de dotze hores en directe |obra=3cat24|editor=CCRTV Interactiva |data=23/06/2006|consulta=28/7/2011|llengua=}}/ref emet per la freqüència 90.1 FM i forma part de la xarxa d'emissores locals de [[COM Ràdio]]ref name=radiocatala{{ref-web |url=http://www.cpnl.cat/noticies/view.php?ID=3617|títol=ONESCAT, curs de català inicial per Ràdio Castellar|obra=|editor=Consorci per a la Normalització Lingüística |data=1/10/2010|consulta=28/7/2011|llengua=}}/ref i de la [[Federació de ràdios locals de Catalunya]].ref name=radiofede{{ref-web |url=http://www.radiolocal.cat/emissores?c=9|títol=Ràdios Locals|obra=|editor=Federació de ràdios locals de Catalunya |data=1/10/2010|consulta=28/7/2011|llengua=}}/ref La ràdio té una audiència d'aproximadament 2700 oients mensuals.ref name=radioaud{{ref-web |url=http://www.asabadell.cat/ca/notices/2009/05/radio_castellar_consolida_una_audiencia_fidel_1166.php|títol=Ràdio Castellar consolida una audiència fidel|data=29/06/2009|obra=asabadell.cat|editor=MEDIACAT'06, S.L.|consulta=28/7/2011|llengua=}}/ref

=== L'Actual===
''L'Actual'' és un mitjà de comunicació municipal escrit de periodicitat setmanal que surt tots els divendres entre els mesos de setembre a juliol. Surt a la llum el 2008 i substitueix l'antic ''Casa de la vila''.ref name=tvtres{{ref-web |url=http://www.3cat24.cat/noticia/255991/vallesoccidental/Castellar-del-Valles-estrena-LActual-un-setmanari-gratuit-dinformacio-local|títol= Castellar del Vallès estrena 'L'Actual', un setmanari gratuït d'informació local |obra=324.cat |editor=CCRTV interactiva |data=14/2/2008|consulta=18/7/2011 |llengua=}}/ref El 2010 el mitjà engegà un portal de notícies en línia, l'Actual.cat, que comparteix molts dels continguts amb [[Ràdio Castellar]] i que dóna prioritat a la interactivitat.ref name=actualcat{{ref-web |url=http://www.lactual.cat/cat/notices/2010/10/castellar_ja_compta_amb_un_nou_mitja_lactual_cat_156.php|títol= Castellar ja compta amb un nou mitjà: Lactual.cat|obra=Lactual.cat|editor=Ajuntament de Castellar del Vallès |data=19/10/2010|consulta=25/7/2011|llengua=}}/ref Té una tirada de 5000 exemplars setmanals i es reparteix gratuïtament a través dels comerços de la vila.

=== L'Esportiu===
Setmanari editat per l'entitat Llengua i Esport Castellarenc, que fa ressò de l'amplíssima activitat esportiva del municipi de Castellar del Vallès. És un setmanari que acostuma a sortir els dimecres.ref name=premsagratis{{ref-web |url=http://www.ensdecomunicacio.cat/sites/default/files/acpg_cooperaciodigital_10_2010_final.pdf|títol= Presentació de l'Associació Catalana de Premsa Gratuita i Mitjans Digitals|obra=|editor=Associació Catalana de Premsa Gratuita |data=|consulta=15/1/2012|llengua=}}/ref

=== 7 Dies Vallès===
Setmanari de distribució gratüita que es publica a Castellar i que recull informacions generals, comercial i de serveis del municipi.ref name=premsagratis /

=== Castellar TV===
El [[21 de novembre]] de [[2012]] iniciava les seves emissions ''Castellar TV''. El projecte, que s'havia iniciat temps enrere, va intentar aconseguir una llicència per emetre en format analògic o digital, però davant les dificultats d'aconseguir llicències es va decidir per les emissions en streaming.ref name=castellartv{{ref-web |url=http://www.lactual.cat/cat/notices/2012/11/neix_castellar_televisio_8248.php|títol=Neix Castellar Televisió |obra=L'Actual|editor= Ajuntament de Castellar del Vallès|consulta=21/11/2012 |data=21/11/2012 |llengua=}}/ref

== Entitats ==
Castellar del Vallès és un municipi amb un alt teixit associatiu que participa activament en la vida de la ciutat. Hi ha més de 100 entitats dedicades al lleure, la cultura, l'esport, la cooperació, l'associacionisme, els joves, els infants o la gent gran, entre d'altres. Entre aquestes es poden destacar el Grup Pessebrista de la Capella de Montserrat (responsables de l'organització anual d'una exposició amb els diferents diorames elaborats durant tot l'any),ref name=pessebres / l'Assemblea de Joves de Castellar del Vallès, l'Associació de comerciants i empresaris, la Banda i Majorettes de Castellar del Vallès, l'Asociación Cultural Andaluza, Aires Rocieros Castellarencs, etc.
=== Partits polítics===
==== L'Altraveu per Castellar ====
[[Fitxer:Logotip L'Altraveu.jpg|thumb|150px|Logotip de L'Altraveu per Castellar]]
{{AP|L'Altraveu per Castellar}}
L'Altraveu per Castellar, popularment conegut com ''L'Altraveu'', és un partit polític d'àmbit estrictament castellarenc creat com a tal el [[2011]].ref name=ministerio{{ref-web |url=https://servicio.mir.es/nfrontal/webpartido_politico.html/|títol=Ministeri de l'Interior d'Espanya - Llistat de partits|obra= Ministerio de Interior|editor=|data=|consulta=10/12/2011|llengua=}}/ref La ideologia és oberta i diversa i les preocupacions són el medi ambient, els temes socials, la cultura i l'educació.ref{{ref-web |url=http://www.elpuntavui.cat/noticia/article/3-politica/17-politica/379981-laltraveu-elabora-un-programa-participatiu.html?piwik_campaign=rsspiwik_kwd=mesPol%C3%ADticautm_source=rssutm_medium=mesPol%C3%ADticautm_campaign=rss|títol=L'Altraveu elabora un programa participatiu |obra=El Punt Avui |editor=Grup Hermes |data=8/3/2011 |consulta=10/12/2011 |llengua= }}/ref Forma part de les [[Candidatures Alternatives del Vallès]] i això els permet tenir representació al [[Consell comarcal]].ref{{ref-web |url=http://www.lactual.cat/cat/notices/2011/07/400_persones_de_tota_la_comarca_participen_a_la_bicicletada_3000.php|títol=400 persones de tota la comarca participen a la Bicicletada |obra=L'Actual.cat |editor=Ajuntament de Castellar del Vallès |data=11/7/2011 |consulta=10/12/2011}}/ref El partit nasqué l'any 2007, i es presentà a les eleccions municipals com a [[agrupació d'electors]]. Fou la primera candidatura en la història de Castellar en usar aquest format.ref name=ds{{ref-web |url=http://www.diaridesabadell.com/2010/11/18/l%E2%80%99altraveu-es-planteja-si-presentar-se-com-a-partit-a-castellar/|títol=L'Altraveu es planteja si presentar-se com a partit a Castellar|obra= Diari de Sabadell|editor=|data=18/11/2010|consulta=3/9/2011|llengua=}}/ref

===== Altres agrupacions=====

A més a més de [[L'Altraveu]], també tenen agrupacions locals el [[Partit dels Socialistes de Catalunya]], [[Convergència i Unió]], [[Esquerra Republicana de Catalunya]], [[Partit Popular de Catalunya |Partit Popular]], [[Iniciativa per Catalunya]], [[Ciutadans]], [[Solidaritat Catalana per la Independència]] i [[Reagrupament]].ref name=política/

=== Esbart Teatral ===
[[Fitxer:Gegants de Castellar.jpg|thumb|Els gegants de l'Esbart teatral a l'aplec de Castellar Vell.]]
{{AP|Esbart Teatral de Castellar del Vallès}}
L'Esbart Teatral de Castellar del Vallès és un grup de teatre fundat l'any [[1910]] sota el nom de Centre Castellarenc. La seva gran contribució ha sigut la preservació i promoció de l'art escènica i l'impuls de diverses manifestacions de la cultura popular i tradicional. Compta amb un grup de teatre, una [[colla gegantera]], una [[colla de diables]] (amb una secció infantil anomenada Espurnes), [[Gralla (instrument)|graller]]s i d'altres. L'any 2011 li fou atorgada la [[Creu de Sant Jordi]].ref name=stjordi{{ref-web |url=http://www.gencat.cat/presidencia/creusantjordi/2011/cat/entitats.htm#up|títol=Creus de Sant Jordi 2012.|consulta=28/7/2011 |obra=gencat.cat |editor=Generalitat de Catalunya|data=|llengua= }}/refref name=diables{{ref-web |url=http://www.diaridesabadell.com/2011/06/15/els-diables-de-castellar-presenten-les-espurnes-la-seva-colla-infantil/|títol=Els diables de Castellar presenten Les Espurnes, la seva colla infantil|consulta=28/7/2011 |obra=Diari de Sabadell |editor=|data=15/11/2011|llengua= }}/refref name=diablesdos{{ref-web |url=http://www.diaridesabadell.com/2011/04/28/l%E2%80%99esbart-teatral-de-castellar-rep-la-creu-de-sant-jordi-per-la-seva-tasca-cultural/|títol=L'Esbart Teatral de Castellar rep la Creu de Sant Jordi per la seva tasca cultural|consulta=28/7/2011 |obra=Diari de Sabadell |editor=|data=15/11/2011|llengua= }}/ref

=== Cos de Bombers Voluntaris === 
El Cos de Bombers Voluntaris de Castellar neix l'any [[1960]] quan un grup de propietaris decideixen formar un grup de Prevenció i Extinció d'Incendis Forestals arran d'un greu incendi al [[Sot de Goleres]], tot i que fins a l'any 1984 no formen part del Cos de Bombers Voluntaris de la Generalitat.ref name=bomberstres{{ref-publicació |cognom= Gisbert i Ramon |nom= Alfons |article= Breu història dels Bombers a Castellar (1960-1989)| publicació= Plaça Vella |lloc=Castellar del Vallès |volum=30 |exemplar= |data= Setembre 1990 |pàgines=}}/ref En l'actualitat compten amb el Parc de bombers del Pla de la Bruguera, inaugurat l'any 2002. Les seves actuacions es realitzen tant al propi territori de Castellar com fora dels límits municipals, com per exemple la que van dur a terme durant el foc de Sant Llorenç Savall l'any 2003.ref name=bombersdos{{ref-web |url=http://www.asabadell.cat/ca/notices/2010/02/els_bombers_voluntaris_de_castellar_realitzen_mes_de_600_sortides_l_any_2009_7330.php|títol=Els Bombers Voluntaris de Castellar realitzen més de 600 sortides l'any 2009|obra=asabadell.cat|editor=GRUP CANAL CATALÀ|data=18/02/2010|llengua= }}/ref

=== Ball de gitanes ===
{{AP|Ball de gitanes de Castellar del Vallès}}
El grup de la vila que realitza el ball de gitanes fou fundat l'any [[1975]], tot i que aquest ball és conegut a Castellar des de mitjans del segle XIX. El grup organitza activitats de divulgació d'aquesta dansa amb músiques pròpies (masurca de Castellar,ref{{ref-web |url= http://www.lavallesana.cat/node/136|títol=Maxurca del Ball de Gitanes de Castellar del Vallès |consulta=24/10/2011 |obra= |editor= Associació d'acordionistes dels Països Catalans|data= |llengua= }}/ref pas, entrada de ball, xotis, pas de Rubí, contradansa, jota i polca). Entre les activitats hi ha l'organització d'una ballada anual que té lloc el tercer diumenge del mes de març, la seva presència a la Festa Major de la vila i a l'aplec de Castellar Vell, i una ballada anual a [[Montserrat]].ref{{ref-web |url= http://www.festes.org/directori.php?id=980|títol= Carnaval i Ball de Gitanes|consulta=30/8/2011 |obra=festes.org |editor= Rebombori Digital|data= |llengua= }}/ref

=== Ball de bastons ===
{{AP|Ball de bastons de Castellar del Vallès}}
El Ball de bastons de Castellar del Vallés és una entitat dedicada a la preservació del [[ball de bastons]] a la vila. Una de les principals activitats de l'entitat és la transmissió de la tècnica d'aquesta dansa combinada amb ballades al poble i a diferents contrades, especialment a la comarca, esdevenint un referent d'aquesta activitat al [[Vallès Occidental]].ref name=vallesbastons{{ref-web |url=http://www.turismevallesoccidental.org/ctvoc/rcturistics/detall.php?rcturistics=248|títol= Ball de Bastons al Consorci de Turisme del Vallès Occidental|consulta=31/8/2011 |obra= |editor=Consell Comarcal del Vallès Occidental |data= |llengua= }}/ref

=== Penyes esportives===
Entre les penyes esportives destaca la [[Penya Barcelonista Solera de Castellar del Vallès]], fundada l'any [[1952]], i que és actualment la penya barcelonista més antiga en actiu. L'any 2002, durant la celebració del seu 50è aniversari, l'aleshores president del [[FC Barcelona]], [[Joan Gaspart i Solves|Joan Gaspart]], va descobrir una placa commemorativa a la plaça Emili Altimira de la ciutat.ref name=solera{{ref-web |url=http://hemeroteca-paginas.elmundodeportivo.es/EMD03/PUB/2001/08/28/EMD20010828016MDP.pdf|títol=La peña más antigua a punto de celebrar su 50 aniversario|consulta=31/8/2011|obra=El Mundo Deportivo |editor= Grup Godó|data=28/8/2001|llengua=castellà }}/ref Per una altra banda hi ha la Penya Blanc-blava de Castellar, que l'any 2011 organitzà la trobada de penyes del [[RCD Espanyol]] a la vila, amb la presència de l'aleshores president [[Daniel Sánchez Llibre]].ref name=pericos{{ref-web |url=http://www.mundodeportivo.com/20110530/rcd-espanyol/fiesta-blanquiazul_54162577873.html|títol=Fiesta Blanquiazul|consulta=31/8/2011|obra=El Mundo Deportivo |editor= Grup Godó|data=30/5/2011|llengua=castellà }}/ref

=== Centres educatius ===
Castellar del Vallès compta amb sis escoles públiques i dues escoles concertades per la Generalitat de Catalunya.ref name=dogcudos{{ref-publicació |cognom= |nom= |enllaçautor= DOGC |coautors= |article= RESOLUCIÓ ENS/625/2011, de 3 de març, per la qual es fa pública la relació de vacants provisionals corresponents a la convocatòria de concurs de trasllats d'àmbit estatal adreçada al personal funcionari i en pràctiques del cos de mestres per tal de proveir llocs de treball vacants en escoles, en instituts i instituts-Escola corresponents als dos primers cursos de l'ESO i en centres de formació de persones adultes|url= http://www.gencat.cat/diari/5835/11062014.htm |format= diari |llengua= |consulta= 9/9/2011|publicació= Diari Oficial de la Generalitat de Catalunya |editorial= Departament de Presidència |lloc= Barcelona |volum= 5835 |exemplar= |data= 11/3/2011 |pàgines= 15002 |issn= |citació= |ref= }}/ref Igualment, el municipi compta amb dues llars d'infants de titularitat municipal,ref name=colobrers{{ref-web |url=http://www.diaridesabadell.com/2011/02/25/la-empresa-que-gestione-el-coral-debera-ampliar-la-guarderia|títol=La empresa que gestione El Coral deberá ampliar la guardería.|consulta=28/8/2011 |obra=Diari de Sabadell |editor=|data=25/2/2011|llengua= castellà}}/ref així com un centre d'estudis per a la formació d'adultsref name=dogcudostres{{ref-publicació |cognom= |nom= |enllaçautor= DOGC |coautors= |article= RESOLUCIÓ ENS/625/2011, de 3 de març, per la qual es fa pública la relació de vacants provisionals corresponents a la convocatòria de concurs de trasllats d'àmbit estatal adreçada al personal funcionari i en pràctiques del cos de mestres per tal de proveir llocs de treball vacants en escoles, en instituts i instituts-Escola corresponents als dos primers cursos de l'ESO i en centres de formació de persones adultes|url= http://www.gencat.cat/diari/4469/05235067.htm |format= diari |llengua= |consulta= 9/9/2011|publicació= Diari Oficial de la Generalitat de Catalunya |editorial= Departament de Presidència |lloc= Barcelona |volum= 5835 |exemplar= |data= 14/9/2005 |pàgines= 28062 |issn= |citació= |ref= }}/ref i una escola destinada a la formació musical.ref name=dogcudostresquatre{{ref-publicació |cognom= |nom= |enllaçautor= DOGC |coautors= |article= RESOLUCIÓ EDU/726/2010, de 15 de març, per la qual s'atorguen subvencions a les corporacions locals titulars d'escoles de música i de dansa per als cursos 2008-2009 i 2009-2010. |url= http://www.gencat.cat/diari/5592/10071008.htm|format= diari |llengua= |consulta= 9/9/2011|publicació= Diari Oficial de la Generalitat de Catalunya |editorial= Departament de Presidència |lloc= Barcelona |volum= 5835 |exemplar= |data= 22/3/2010 |pàgines= 22046 |issn= |citació= |ref= }}/ref

{| class=wikitable
|- 
! Centre || Tipus d'estudi || Coordenades
|- bgcolor=ffffff 
| CEIP Sant Esteve ||align=center| Infantil i Primària|| {{coord|41|36|38.17|N|2|5|32.69|E|region:ES}}
|- bgcolor=ffffff
| CEIP Mestre Pla ||align=center| Infantil i Primària || {{coord|41|36|5.34|N|2|5|6.6|E|region:ES}}
|- bgcolor=ffffff
| CEIP Emili Carles ||align=center| Infantil i Primària|| {{coord|41|36|49.67|N|2|5|0.7|E|region:ES}}
|- bgcolor=ffffff
| Col·legi El Casal ||align=center| Infantil, Primària i Secundària|| {{coord|41|37|15.03|N|2|5|50.34|E|region:ES}}
|- bgcolor=ffffff
| CEIP Bonavista ||align=center| Infantil i Primària|| {{coord|41|37|10.52|N|2|5|31.95|E|region:ES}}
|- bgcolor=ffffff
| CEIP Joan Blanquer ||align=center| Infantil i Primària|| {{coord|41|36|38.66|N|2|5|24.8|E|region:ES}}
|- bgcolor=ffffff
| CEIP El Sol i la Lluna ||align=center| Infantil i Primària || {{coord|41|36|59.65|N|2|5|4.37|E|region:ES}}
|- bgcolor=ffffff
| Escola La Immaculada ||align=center| Infantil i Primària|| {{coord|41|36|59.65|N|2|5|19.85|E|region:ES}}
|- bgcolor=ffffff
| Escola Bressol Municipal El Coral||align=center| Llar d'Infants ||{{coord|41|36|56.88|N|2|5|13.26|E|region:ES}}
|- bgcolor=ffffff
| Escola Bressol Municipal Els Colobrers||align=center| Llar d'Infants ||{{coord|41|36|35.05|N|2|5|36.46|E|region:ES}}
|- bgcolor=ffffff
| IES Castellar||align=center| Secundària, Batxillerat i Formació Professional || {{coord|41|36|37.33|N|2|4|59.59|E|region:ES}}
|- bgcolor=ffffff
| IES Puig de la Creu ||align=center| Secundària i Batxillerat || {{coord|41|36|24.48|N|2|5|27.67|E|region:ES}}
|- bgcolor=ffffff
| Escola d'Adults ||align=center| Alfabetització, educació primària, secundària i accés universitat i cicles Formatius||{{coord|41|36|38.68|N|2|5|5.46|E|region:ES}} 
|- bgcolor=ffffff
| Escola Municipal de Música||align=center| Formació Musical ||{{coord|41|37|3.83|N|2|5|27.54|E|region:ES}}
|}

Respecte les entitats d'educació en el lleure, destaquen l'Agrupament Escolta Flor Roja, que pertany a [[Acció Escolta de Catalunya]]ref name=escolta{{ref-web |url=http://www.fceg.cat/directoriFCEG_marc2011.pdf|títol=Directori de la Federació Catalana d'Escoltisme i Guiatge 2011 BCN|consulta=29/8/2011 |obra= |editor=Federació Catalana d'escoltisme i Guiatge|data=|llengua= }}/ref i els esplais La Sargantana i el Moviment de Colònies i Esplai de Castellar del Vallès.

== Castellarencs il·lustres ==
=== Nascuts a Castellar===
[[Fitxer:Lluís Maria Corominas i Díaz.jpg|thumb|[[Lluís Maria Corominas i Díaz|Lluís Maria Corominas]], ex-alcalde de Castellar del Vallès i vicepresident del Parlament de Catalunya.]]
* [[Antoni de Meca i Cardona]], aristòcrata i militar català de darreries del segle XVII i principis del XVIII.ref name=meca{{ref-llibre 
 | cognom = Martínez
 | nom = Miguel Angel
 | coautors = Perez, Mª Angeles
 | capítol = Famílias Catalanas en las instituciones de la España moderna
 | editor = Universitat de Bordeus
 | títol = La pluma, la mitra y la espada: estudios de historia institucional en la Edad Moderna
 | data = 2000
 | editorial = Marcial Pons Ediciones de Historia
 | lloc = Madrid
 | llengua = castellà
 | pàgines = 241-254
 | isbn =84-95379-08-2
 | ref =
}}/ref
* [[Joan Blanquer i Panadès]], director i guionista de cinema amateur.ref name=festival /
* [[Josep Germà i Homet]], alcalde republicà de [[Sabadell]].ref name=germahomet{{ref-web |url=http://www.sabadell.cat/fitxes/noticies/2011/2011031804_cat.htm |títol=Sabadell ja compta amb la nova plaça de Josep Germà, que va ser alcalde de la ciutat, a més de mecenes de la cultura i l'esport i exitós licorer|consulta=6/11/2011 |data=18/03/2011|editor=Web Ajuntament de Sabadell|llengua=}}/ref
* [[Joan Arús i Colomer]], poeta català.ref name=GEC{{GEC|0005525}}/ref
* [[Carmelo Morales Gómez]] pilot i campió d'Espanya de [[motociclisme]].ref name=carmelo /
* [[Lluís Maria Corominas]], diputat i vicepresident del Parlament de Catalunya i alcalde de Castellar del Vallès.ref name=coro{{ref-web |url=http://www.elpais.com/articulo/cataluna/MONTILLA_AGUILERA/_JOSE_/PSC-PSOE/PUJOL_I_SOLEY/_JORDI/PIQUE/_JOSEP_/PP/_MINISTRO_DE_CIENCIA_Y_TECNOLOGIA/TRIAS/_XAVIER_/CONVERGENCIA_I_UNIO/elpepiautcat/20000117elpcat_9/Tes|títol=¿Quién es Lluís Maria Corominas?|obra=El País |editor=Grupo PRISA|consulta=6/11/2011 |data=17/1/2000|llengua=castellà}}/ref
* [[Enric Clarasó i Daudí]], pintor, natural de [[Sant Feliu del Racó]].ref name=stfeliu{{ref-publicació |cognom= Feliu |nom= Joan |article= La Parròquia de Sant Feliu del Racó| publicació= Plaça Vella |lloc= Castellar del Vallès|volum= |exemplar= núm. 5 |data= abril de 1982 |pàgines=5-7 }}/ref
* [[Marc Masdeu Escuder]], escriptor.ref name=masdeu{{ref-web |url=http://www.elpuntavui.cat/noticia/article/5-cultura/19-cultura/346225-vuit-relats-de-poble.html|títol=Vuit relats de poble|obra=El Punt Avui |editor=Grup Hermes|consulta=6/11/2011 |data=17/12/2010|llengua=}}/ref
* [[Jordi Rubió i Bobet]]: Model i ballarí, guanyador de Mister Tarragona 2011.ref name=rubio{{ref-web |url=http://www.lactual.cat/cat/notices/2011/11/jordi_rubio_no_aconsegueix_passar_el_primer_tall_de_mister_espana_4283.php|títol=Jordi Rubio no aconsegueix passar la primera eliminatòria de Mister España|obra=L'Actual|editor= Ajuntament de Castellar del Vallès|consulta=3/12/2011 |data=27/11/2011|llengua=}}/ref
* [[Gisela Pou]], guionista i escriptora.ref{{ref-notícia|cognom=MERCADER|nom=ALBERT|títol=El cava sedueix Gisela Pou|publicació=El Punt Avui|url=http://www.elpuntavui.cat/noticia/article/5-cultura/19-cultura/455568-el-cava-sedueix-gisela-pou.html|consulta=10 juliol 2014|data=22 setembre 2011|agència=Grup Hermes}}/ref

=== Residents a Castellar ===
[[Fitxer:Dani Pedrosa.jpg|thumb|[[Daniel Pedrosa i Ramal|Dani Pedrosa]], pilot de motociclisme.]]
* [[Miquel Desclot]], poeta, escriptor de llibrets d'òpera i traductor.ref name=qui{{ref-web |url=http://cultura.gencat.net/ilc/qeq/FitxaAutors.asp?idregistre=1136|títol=Creus i Muñoz, Miquel|obra= Qui és qui de les lletres catalanes|editor= Departament de Cultura de la Generalitat de Catalunya|consulta=6/11/2011 |data=|llengua= }} /ref
* [[Cristina Buenafuentes de la Mata]], filòloga hispànica.ref name=cbuena{{ref-web |url=http://www.castellarvalles.org/files/166-143-revista/WEB-lActual_111.pdf|títol=L'Entrevista:Cristina Buenafuentes |obra=L'Actual|editor= Ajuntament de Castellar del Vallès|consulta=6/11/2011 |data=2/7/2010 |llengua=}}/ref 
* [[Lluís Companys i Jover]], polític i [[president de la Generalitat de Catalunya]] (estiuejava temporades a la vila).ref name=Comellas /
* [[Daniel Pedrosa]], pilot de [[Moto GP]] i campió del món de motociclisme en les cilindrades de 125 cc i 250 cc.ref name=danip /
* [[Josep Gibert Clols]], paleontòleg.ref name=ainfo{{ref-web |url=http://www.andaluciainformacion.es/portada/?h=1p=1a=145178ht= |títol=Jose Gibert recibe la medalla de la villa de Castellar del Valles en el tercer aniversario de su fallecimiento|obra= Andalucía información|editor= Grupo Publicaciones del Sur|consulta=6/11/2011 |data= |llengua=castellà}}/ref 
* [[José Eduardo González Navas|Pepe González Navas]], polític i exdiputat del [[Parlament de Catalunya]], és regidor de Castellar.ref name=olot{{ref-web |url=http://www.olot.org/cultura/icco-site/icco-site/Premis/pdf/anteriors.pdf |títol=Guanyadors del Premi Ciutat d'Olot|editor= Ajuntament d'Olot|consulta=6/11/2011 |data= |llengua=}}/refref name=ABC{{ref-web |url=http://hemeroteca.abc.es/nav/Navigate.exe/hemeroteca/madrid/abc/1995/04/26/050.html|títol=Martín Toval fue el único diputado socialista andaluz del Parlament que catalanizó su nombre|obra= ABC|editor= ABC Periódico electrónico|consulta=6/11/2011 |data=26/4/1995 |llengua= castellà}} /ref
* [[Montserrat Gatell Pérez]], presidenta de l'[[Institut Català de la Dona]], fou alcaldessa de Castellar del Vallès.ref name=ICD{{ref-web |url=http://www20.gencat.cat/portal/site/icdones/menuitem.4b491b5fa301c8a439a72641b0c0e1a0/?vgnextoid=64a454f598c9b110VgnVCM1000000b0c1e0aRCRDvgnextchannel=64a454f598c9b110VgnVCM1000000b0c1e0aRCRDvgnextfmt=default|títol=Montserrat Gatell Pérez|obra= Gencat.cat|editor= Generalitat de Catalunya|consulta=6/11/2011 |data=|llengua= }} /ref
* [[Eufemio Garcia]] que fou el primer pacient a [[Catalunya]] que féu vida normal amb una assistència ventricular mecànica de llarga durada.ref name=tvc{{ref-web |url=http://www.324.cat/noticia/1605993/societat/LHospital-de-Bellvitge-implanta-amb-exit-un-cor-artificial-que-permet-al-pacient-fer-una-vida-normal |títol=L'Hospital de Bellvitge implanta amb èxit un cor artificial que permet al pacient fer una vida normal |consulta=22/2/2012|obra=324.cat|editor=Corporació Catalana de Mitjans Audiovisuals|data=22 de febrer de 2012 |llengua= }}/ref
* [[Genís Samper Triedu]], religiós i guanyador de la [[Creu de Sant Jordi]], fou rector de Sant Feliu del Racó.ref name=stfeliu/
* [[Aaron Bueno]], futbolista.ref name=abueno{{ref-web |url=http://www.lactual.cat/cat/notices/2011/10/_marco_i_soc_a_casa_no_puc_demanar_mes_3860.php|títol=“Marco i sóc a casa, no puc demanar més” |obra=L'Actual|editor= Ajuntament de Castellar del Vallès|consulta=6/11/2011 |data=21/10/2011 |llengua=}}/ref 
* [[Nakor Bueno]], futbolista.ref name=abueno /
* [[Alan Rovira]], ciclista de [[biketrial]].ref name=arovira{{ref-web |url=http://www.trial-inside.com/index.php?option=com_contentview=articleid=834:coup-de-coeur-alan-rovira-7-ans-et-du-talentcatid=39:insideItemid=61|títol=Coup de coeur: ALAN ROVIRA 7 ans et du talent|obra=Trial Inside|editor= Trial Inside - Le magazine du VTT Trial, Bike Trial, Vélo Trial. Infos, News, Photos, Vidéos Trial BIke|consulta=6/11/2011 |data=3/5/2010|llengua=francès}}/ref

==Ciutats agermanades==
Castellar del Vallès manté una relació d'[[agermanament]] amb les següents ciutats:
{{columnes}}
* {{bandera|Catalunya}} [[Castellar de n'Hug]] ([[Berguedà]])ref name=ajuntamenttres{{ref-web |url=http://www.castellarvalles.cat/Descriptius/descriptiu_detall/_sqVDweuBhyZMT-XxGdS1a4_tDhAoe0QET5sWRJjUyF0|títol= Municipis agermanats|obra=Territori |editor= Ajuntament de Castellar del Vallès|data=|consulta=20/7/2011|llengua=}}/ref
* {{bandera|Catalunya}} [[Castellar del Riu]] ([[Berguedà]])ref name=ajuntamenttres /
* {{bandera|Catalunya}} [[Castellar de la Ribera]] ([[Solsonès]])ref name=ajuntamenttres /
* {{bandera|França}} [[Carcassona]] ([[França]])ref name=depeche{{ref-web |url=http://www.ladepeche.fr/article/2011/04/11/1056284-Carcassonne-Castellar-del-Valles-investit-l-esplanade-du-Conservatoire.html Carcassonne|títol= Castellar del Vallès investit l'esplanade du Conservatoires|obra=LaDepeche |editor= Rugbyrama.fr |data=11/04/2011|consulta=18/6/2011|llengua=francès}}/ref (projecte d'intercanvi lingüístic).
* {{bandera|Espanya}} [[Lahiguera]] ([[Jaén]], [[Andalusia]])ref name=jaen /
{{final columnes}}

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans |Commons= |Commonscat= Castellar del Vallès|Viccionari= |Viquidites= |Viquiespècies= |Viquillibres= Rutes a peu pels Països Catalans/El Puig de la Creu per l'Alzina Balladora|Viquinotícies= |Viquipèdia= |Viquitexts= |Viquiversitat= }}
* [http://www.castellarvalles.cat Pàgina web de l'Ajuntament de Castellar del Vallès]
* [http://www.municat.gencat.cat/municat/index.php?page=consultamostraEns=0805170005 Informació de la Generalitat de Catalunya]
* [http://www.idescat.es/territ/BasicTerr?TC=3V0=1V1=08051 Informació de l'Institut d'Estadística de Catalunya]


{{Municipis del Vallès Occidental}}


{{ORDENA:Castellar Del Valles}}	
[[Categoria:Castellar del Vallès| ]]
[[Categoria:Articles de qualitat de ciències de la Terra]]
[[Categoria:Articles destacats que cal mantenir actualitzats]]
{{Article de qualitat}}</text>
      <sha1>0lt3pnv5bnek2vbohqe6tetka2ijky8</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>