<page>
    <title>Francis Reginald Wingate</title>
    <ns>0</ns>
    <id>939447</id>
    <revision>
      <id>13857086</id>
      <parentid>13649853</parentid>
      <timestamp>2014-07-17T13:23:53Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
| honorific-prefix ={{mida|1=[[General]]}}
| name =Reginald Wingate, Bt
| honorific-suffix = br /{{mida|1=[[Order of the Bath|GCB]], [[Royal Victorian Order|GCVO]], [[Order of the British Empire|GBE]], [[Order of St Michael and St George|KCMG]], [[Distinguished Service Order|DSO]], [[Territorial Decoration|TD]]
}}
| image =[[Fitxer:ReginaldWingate.jpg|250px|Francis Reginald Wingate]]
| caption =
| birth_date = {{Birth date|1861|06|25}}
| death_date = {{Death date and age|1953|01|29|1861|06|25}}
| placeofburial_label = 
| placeofburial = 
| birth_place =[[Port Glasgow]], [[Scotland]]
| death_place =[[Dunbar]], [[Scotland]]
| placeofburial_coordinates = !-- {{Coord|LAT|LONG|display=inline,title}} --
| office = [[List of governors of pre-independence Sudan|Governor-General of the Sudan]]
| term_start = 1899
| term_end = 1916
| lieutenant =
| predecessor = [[Herbert Kitchener, 1st Earl Kitchener|The Lord Kitchener]]
| successor = Sir [[Lee Stack]]
| monarch =[[Queen Victoria of the United Kingdom|Victoria]]br[[Edward VII of the United Kingdom|Edward VII]]br[[George V of the United Kingdom|George V]]
| office2 = [[List of diplomats of the United Kingdom to Egypt|High Commissioner in Egypt]]
| term_start2 = 1917
| term_end2 = 1919
| lieutenant2 =
| predecessor2 = Sir [[Henry McMahon (diplomat)|Henry McMahon]]
| successor2 = [[Edmund Allenby, 1st Viscount Allenby|Viscount Allenby]]
| monarch2 =[[George V of the United Kingdom|George V]]
| nickname =
| birth_name =
|allegiance= {{flagicon|United Kingdom}} [[Regne Unit]]
|branch= [[Exèrcit britànic]], [[Exèrcit egipci]]
| serviceyears =1880-1922
| rank =[[General]], [[Sirdar]]
| servicenumber =
| unit =
| commands =[[Egipte]]br[[Hedjaz]]
| battles =Expedició del Nilbr Guerra del Mahdibr[[I Guerra Mundial]]
| battles_label =
| awards =[[Orde del Bany|GCB]], [[Reial Orde Victorià|GCVO]], [[Orde de l'Imperi Britànic|GBE]], [[Orde de Sant Miquel i Sant Jordi|KCMG]], [[Orde del Servei Distingit|DSO]], [[Condecoració Territorial|TD]]
| relations =
| laterwork =Governador de SuakinbrGovernador general del SudanbrAlt Comissionat Britànic a [[Egipte]]
}}

El general '''Sir Francis Reginald Wingate, 1r Baronet''' [[Orde del Bany|GCB]] [[Reial Orde Victorià|GCVO]] [[Orde de l'Imperi Britànic|GBE]] [[Orde de Sant Miquel i Sant Jordi|KCMG]] [[Orde del Servei Distingit|DSO]] [[TD]] (25 de juny de 1861 – 29 de gener de 1953), normalment esmentat com a '''Reginald Wingate''', fou un militar [[Regne Unit|Britànic]] i administrador a [[Egipte]] i el [[Sudan]].

== Primers anys ==

Wingate va néixer a [[Port Glasgow]], al comtat de [[Renfrewshire]] (ara [[Inverclyde]]), sent el setè fill d'Andrew Wingate, un comerciant [[tèxtil]] de [[Glasgow]], i d'Elizabeth, filla de Richard Turner de [[Dublín]]. El seu pare moria quan tenia un any, i la família, en circumstàncies de dificultat, passava a [[Jersey]], on se l'educava a la Colegiata de l'Escola de St. James.

== Carrera Militar ==

Ingressava a l'Acadèmia Militar Reial de Woolwich, i fou nomenat tinent a l'artilleria Reial el 27 de juliol de 1880.refLondon Gazette, 24870, pàg 4258, 3 d'agost de 1880/ref Va servir a l'[[Índia]] i a [[Aden]] des del març 1881 a 1883, quan es va unir al 4t batalló de l'exèrcit egipcirefLondon Gazette, 25300, pàg 6688, 28 de desembre de 1883/ref en el moment en què fou reorganitzat per [[Sir Evelyn Wood]] amb el rang de major. En l'expedició en ajut de Gordon de 1884–1885 era ajudant de camp (ADC) i secretari militar de Sir Evelyn. El 1883 rebia l'ordre d'Osmanieh de 4a Classe del [[Khediv]].refLondon Gazette, 25287, pàg 5381, 13 de novembre de 1883/ref El juny de 1885 era esmentat en serveis d'operacions a [[Suakin]] i el [[Nil Superior]].refLondon Gazette, 25505, pàg 4042, 25 d'agost de 1885 /ref

Després d'un nomenament a Anglaterra per un període breu com ADC de Wood, que era ara l'oficial general que manava el Districte Oriental,refLondon Gazette, 25572, pàg 1469, 26 de març de 1886/ref es va unir a l'exèrcit egipci el 1886refLondon Gazette, 25623, pàg 4327, 7 de setembre de 1886/ref com secretari militar assistent de Sir [[Francis Grenfell]]. En aquest any fou ascendit a capità.;refLondon Gazette, 25615, pàg 3855, 10 d'agost de 1886 /ref el 1887 rebia l'orde de Medjidieh de 4a classe.refLondon Gazette, 25697, pàg 2441, 3 de de maig de 1887/ref Va participar el 1889 en les operacions en la frontera del Sudan, incloent el combat de [[Toski]] - per al qual se li va atorgar l'[[Orde del Servei Distingit]] (DSO)refLondon Gazette, 25991, pàg 5919, 8 de novembre de 1889/ref- i en operacions posteriors el 1891, sent present a la captura de [[Tokar]]. El seu treball principal era en la branca d'intel·ligència,refLondon Gazette, 25971, pàg 4841, 6 de setembre de 1889/ref de la qual es convertia en vice-general ajudant el 1888 i director el 1892. Un màster d'[[àrab]], el seu coneixement del país, l'examen de presoners, refugiats i altres del Sudan, i l'estudi de documents captats dels [[Dervix|dervissos]] el va permetre publicar el 1891 ''Mahdiism and the Egyptian Sudan'', un relat autoritzat de l'ascens del mahdi Muhàmmad Àhmad i dels subsegüents esdeveniments al Sudan fins a aquella data. El 1891 se'l promovia a la 3a classe de l'Ordre del Medjidieh.refLondon Gazette, 26193, pàg 4437, 18 d'agost de 1891 /refref London Gazette, 26196, pàg 4614, 28 d'agost de 1891 /ref El 1894 era governador de [[Suakin]]. Se'l va nomenar company de l'[[Orde del Bany]] (CB) en la festa d'aniversari de la reina el 1895.refLondon Gazette, 26663, pàg 3315, 11 de juny de 1895/ref i fou promogut a tinent coronel el 18 de novembre de 1896.refLondon Gazette, 26795, 17 de November de 1896/ref

En gran part mercès a la seva ajuda, el pare Joseph Ohrwalder i dues monges es van poder escapar d'Omdurman el 1891. Wingate també va fer els arranjaments que conduïren a la fugida de [[Slatin Pasha]] el 1895. Traduïa a l'anglès la narrativa del pare Ohrwalder ''Ten Years in the Mahdi's Camp'', (1892) i el llibre de Slatin ''Fire and Sword in the Sudan'' (1896).

Com director d'intel·ligència militar va servir a les campanyes de 1896–1898 que acabaren en la reconquesta del Sudan, incloent-hi la batalla de [[Firket]], les batalles d'[[Atbara]] i [[Omdurman]] i l'expedició a [[Fashoda]]. Se l'esmentava una altra vegada a diversos informes per a aquest treball.refLondon Gazette, 26791, pàg 6004, 3 de novembre de 1896/ref Breument (març a juny de 1897) va anar a [[Etiòpia|Abissínia]] com segon al capdavant de la missió de [[Rennell Rodd]], per al qual se li atorgava l'estrella d'Etiòpia de 2a classe.refLondon Gazette, 26886, pàg 4812, 127 d'agost de 1897/ref Per als seus serveis se'l promovia a [[coronel]] i rebia un ADC extra de la [[Reina Victòria del Regne Unit|Reina Victòria]] el 17 de desembre de 1897,refLondon Gazette, 26946, pàg 1503, 11 de març de 1898/ref rebent l'agraïment del [[Parlament del Regne Unit|Parlament]], i era nomenat [[Orde de Sant Miquel i Sant Jordi|Comandant Cavaller de L'orde de Sant Miquel i Sant Jordi]] (KCMG) l'11 de novembre de 1898.refLondon Gazette, 27023, pàg 6689, 15 de novembre de 1898/ref El 8 de setembre de 1898 se'l promovia al rang regimental de comandant (major).refLondon Gazette, 27008, pàg 5651, 27 de setembre de 1898/ref Wingate fou al capdavant d'una força expeditionary que el novembre de 1899 derrotava el romanent de les forces dels dervissos a [[Umm Diwaykarat]], [[Kordufan|Kordofan]], en la que el ''khalifa'' [[Abdullahi]], cap dels mahdistes, va estar entre els morts. Per a aquesta consecució se'l promovia a comandant Cavaller de l'Ordre del Bany (KCB) el 13 de març de 1900refLondon Gazette, 27173, pàg 1709, 13 de març de 1900/ref i rebia l'Ordre d'Osmanieh de 2a classe.refLondon Gazette, 27163, pàg 908, 9 de febrer de 1900 /ref

== Carrera administrativa ==

El desembre de 1899, en ser convocat [[Horatio Herbert Kitchener|Lord Kitchener]] a [[Sud-àfrica]], Sir Reginald Wingate el va succeir com a governador general del Sudan i ''[[sirdar]]'' de l'exèrcit egipci, sent promogut a [[General Major|Major-general]] el 22 de desembre de 1899.refLondon Gazette, 27171, pàg 1526, 6 de març de 1900 /ref La seva administració del Sudan angloegipci, entre 1899 i 1916, va tenir èxit, amb el país recobrant un cert grau de prosperitat i la seva infraestructura fou reconstruïda i ampliada. El 1901 se'l promovia a l'Ordre del Medjidieh de 1a classerefLondon Gazette, 27263, pàg 81, 4 de gener de 1901/ref i el 1905 rebia l'Ordre de l'Osmanieh de 1a Classe.refLondon Gazette, 27817, pàg 4901, 14 de juliol de 1905 /ref El 1903 se'l promovia a Major General i el 1908 a [[Tinent General]]. També se'l creava ''[[paixà]]'' i el 1905 rebia el grau honorari de [[DCL]] (Doctor en Dret Civil) de la [[Universitat d'Oxford]]. El 1909, a instàncies del govern britànic, Wingate emprenia una missió especial a [[Somalilàndia]] per informar de la situació militar en connexió amb l'evacuació proposada de l'interior del protectorat. Se'l nomenava [[Reial Orde Victorià|Cavaller de la Gran Creu de L'ordre Reial Victorià]] (GCVO) el 17 de gener de 1912,refLondon Gazette, 28580, pàg 1047, 13 de febrer de 1912/ref Cavaller Gran Creu de l'Ordre del Bany (GCB) en les celebracions d'Aniversari del Rei de 1914,refLondon Gazette, 28842, pàg 4876, 13 de febrer de 1912/ref i [[Orde de l'Imperi Britànic|Cavaller amb Gran Creu de l'Ordre de l'Imperi Britànic]] (GBE) en les celebracions del nou any [[1918]].ref London Gazette, 30460, pàg 365, 4 de gener de 1918/ref Fou nomenat Coronel Honorari del 7è Batalló, Regiment de Manchester, el 16 de desembre de 1914,refLondon Gazette, 29007, pàg 10703, 15 de desembre de 1914/ref i coronel comandant de l'Artilleria Reial el 17 de maig de 1917.refLondon Gazette, 30106, pàg 5407, 1 de juny de 1917/ref El 1915 se li atorgava el Gran Cordó de l'Ordre del NilrefLondon Gazette, 29368, pàg. 11320, 16 de novembre de 1915/ref i el 1917 el Gran Cordó de l'Orde de Muhammad Ali.refLondon Gazette, 30030, pàg 3826, 20 d'abril de 1917/ref Fou promogut a general entre 1912 i 1914. Des de 1916 a 1919 era també comandant d'operacions militars a l'[[Hijaz|Hedjaz]].refLondon Gazette, 31655, pàg 14290, 21 de novembre de 1919 /ref

El 1917, Wingate succeïa a Sir [[Henry McMahon]] com Alt Comissionat a Egipte, un càrrec que ocupava fins a 1919. No era un administrador reeixit en el diferent clima polític d'aquell país, i va ser fet responsable dels aldarulls incitats per [[Saad Zaghloul|Saad Zaghlul]] i el seu partit que s'estenien per Egipte. Enfadat amb el seu tractament, Wingate es negava a dimitir efectivament, fins i tot després que se'l canviés oficialment per [[Edmund Allenby]] (Lord Allenby), i s'amenacés avergonyir al [[Govern del Regne Unit|govern britànic]]. Fou fet cavaller del Venerable Orde de Sant Joan el 1919.refLondon Gazette, 31380, pàg 7064, 3 de juny de 1919/ref Se li denegava el nomenament de par o una altra nomenament, encara que se'l va crear [[baronet]] en les celebracions de l'Aniversari del Rei de 1920,refLondon Gazette, 31931, pàg 8860, 31 d'agost de 1920/ref publicat com '''Baronet Wingate de Dunbar, al Comtat d'Haddington, i de Port Sudan'''.refLondon Gazette, 32035, pàg 8860, 31 d'agost de 1920/ref Mai va tenir un altre càrrec públic o militar, i es va retirar de l'exèrcit l'1 de febrer de 1922,refLondon Gazette, 33595, pàg 907, 31 de gener de 1922/ref i fou director d'un cert nombre de companyies. Continuava ocupant posicions honorífiques a l'exèrcit: com a Coronel Comandant de l'Artilleria Reial i Coronel Honorífic del 6è i 7è batallons del Regiment de Manchester (nomenat el 1941refLondon Gazette, 35046, pàg 393, 17 de gener de 1941/ref i que va conservar fins al 27 de setembre de 1949.).refLondon Gazette, 38852, pàg 1095, 3 de març de 1950/ref Se li atorgava l'anomenada Condecoració d'eficiència el 1935.refLondon Gazette, 34156, pàg 2898, 3 de maig de 1935/ref També se'l nomenava Lloctinent Suplent pel comtat d'East Lothian.refLondon Gazette, 33549, pàg 7073, 5 de novembre de 1929/ref Durant molts anys era el general més antic de l'[[Exèrcit britànic|Exèrcit Britànic]]. 

Wingate es va casar amb Catherine Rundle (després dame Catherine Wingate) el 18 de juny de 1888. Estava emparentat a Orde Wingate, qui manava unitats de comando britàniques a Palestine, el Sudan i Birmània abans i durant la [[Segona Guerra Mundial]].

Va morir el 29 de gener de 1953. Fou succeït com a baronet pel seu fill Ronald Wingate.

== Notes ==
{{Referències|2}}

== Referències ==
*{{cite web|url=http://www.oxforddnb.com/view/article/36977|title=‘Wingate, Sir Francis Reginald, first baronet (1861–1953)’|first=M W|last=Daly|work=Oxford Dictionary of National Biography|publisher=[[Oxford University Press]]|month=setembre|year=2004 (online edition, gener del 2008)|format=subscription required|doi=10.1093/ref:odnb/36977|accessdate=7 de gener de 2008}}
* Enciclopèdia Britànica, 1911

==Bibliografia==
*{{ref-llibre|autor=Daly, Martin W. |títol=The Sirdar: Sir Reginald Wingate and the British Empire in the Middle East |editorial=American Philosophical Society |lloc=Philadelphia |any=1997 |pàgines= |isbn=0-87169-222-8 |url = http://books.google.cat/books?id=eToLAAAAIAAJdq=0871692228output=html}} Biografia, en línia (completa)

== Enllaços externs ==
{{Commons category|Reginald Wingate}}
*[http://books.google.cat/books?id=3swNAAAAIAAJpg=PA1dq=inauthor:Francis+inauthor:Wingateas_brr=1#PPR13,M1 ''Mahdiism and the Egyptian Sudan: Being an Account of the Rise and Progress of Mahdiism and of Subsequent events in the Sudan Up to the Present Time'' per Francis Reginald Wingate]
*[http://books.google.cat/books?id=Rd8TAAAAIAAJpg=PA1dq=inauthor:Francis+inauthor:Wingateas_brr=1#PPR1,M1 ''Ten Years' Captivity in the Mahdi's Camp, 1882-1892'' by Fr. Ohrwalder, traduït per Wingate]
*[http://www.gutenberg.org/etext/32875 ''Ten Years' Captivity in the Mahdi's Camp, 1882-1892'' by Fr. Ohrwalder, traduït per Wingate (1892)] (Projecte Gutenberg en HTML i text simple)
*[http://books.google.cat/books?id=Y-MTAAAAIAAJpg=PA1dq=inauthor:Francis+inauthor:Wingateas_brr=1#PPR3,M1 ''Fire and Sword in the Sudan'' per Slatin, traduït per Wingate]
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Wingate, Reginald}}

[[Categoria:Baronets]]
[[Categoria:Companys de l'Orde del Servei Distingit]]
[[Categoria:Diplomàtics britànics]]
[[Categoria:Escocesos]]
[[Categoria:Generals britànics]]
[[Categoria:Governadors del Sudan]]
[[Categoria:Gran Creu de Cavaller de l'Orde del Bany]]
[[Categoria:Gran Creu de l'Orde de l'Imperi Britànic]]
[[Categoria:Reial Orde Victorià]]
[[Categoria:Virreis]]</text>
      <sha1>8o2s6niyhp94v2wb4psuh8kho5pjc4e</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>