<page>
    <title>Jan Mayen</title>
    <ns>0</ns>
    <id>94010</id>
    <revision>
      <id>13809886</id>
      <parentid>13760745</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T09:38:38Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{inacabat|data=maig de 2014}}
{{Illa
| nom = Jan Mayen
| mapa = [[Fitxer:Jan_Mayen_topography-fr.png|300px|Mapa de Jan Mayen]]brMapa de Jan Maye
| imatge = [[Fitxer:Beerenberg Jan Mayen.JPG|300px|El Beerenberg, a l'illa Jan Mayen]]brEl Beerenberg, a l'illa Jan Mayen
| país = {{NOR}}
| entitat_territorial = [[comtat de Nordland]]
| arxipèlag = 
| lloc = 
| lloc_opc = 
| coordenades = {{coor dms|70|59|00|N|8|32|00|W|isle_region:NO|display=inline,title}}
| superfície = 377 km²
| llargada_màxima = 
| amplada_màxima = 
| altitud_màxima = 2.277 m. (Beerenberg)
| perímetre = 124,1 km
| origen = 
| població = 18 habitants
| gentilici = 
| capital = [[Olonkinbyen]] 
| altres = 
| altres_opc = 
}}
L''''illa Jan Mayen''' ref{{ref-web| nom = Commission nationale de toponymie, conseil national de l'information géographique | títol = Pays indépendants et capitales du monde | subtítol = Entités géopolitiques dépendantes au 01.06.2006 | | any = 2006 | mes = abril | dia = 24 | pàgines = 5 | url = http://www.ign.fr/adminV3/display/000/526/725/5267253.pdf}}/ref és un territori depenent de [[Noruega]] que es troba al límit entre l'[[oceà Atlàntic]] i l'[[oceà Àrtic]] administrada des del territori de [[Nordland]].ref name=World Factbook{{en}} {{ref-web |url=https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/jn.html |títol=The World FactBook - Jan Mayen}}/ref Després del seu descobriment a principis del segle XVII per [[balener]]s, l'illa no és reclamada per cap nació i només serveix com a base per a la [[caça de balenes]] o la [[guineu àrtica]]. Durant el primer [[Any Polar Internacional]], l'hivern de 1882 a 1883, es convertí en un centre d'estudis científics. No serà fins al 1929 quan Noruega en prengui la possessió exclusiva i passi a utilitzar-la com a base [[meteorologia|meteorològica]] en un primer moment, i posteriorment, a partir de 1959, com a centre de radionavegació.

L'illa Jan Mayen es troba sota la influència del [[clima polar]], sent la seva única formació vegetal la [[tundra]]. La [[fauna]] està composta principalment per [[ocells marins]]. L'illa és el cim emergit d'un [[volcà]] format en un [[punt calent]] que culmina al [[Beerenberg]], a 2.277 metres. La gran distància de l'illa respecte a les terres més properes, junt a la duresa del clima, no han afavorit l'assentament humà, que es limita als equips científics i tècnics que periòdicament es traslladen a [[Olonkinbyen]].
 
== Geografia ==
=== Localització ===
[[Fitxer:Carte de la mer de Norvège-Jan-Mayen-localisation.png|thumb|left|Situació de l'illa Jan Mayen a l'[[Oceà Atlàntic|oceà Atlàntic Nord]].]]
 
L'illa Jan Mayen és una [[illa]] [[Europa|europea]] relativament aïllada, puix es troba a l'[[Oceà Atlàntic|oceà Atlàntic Nord]], en el seu límit amb l'[[oceà Àrtic]]. Més concretament, l'illa delimita el [[mar de Grenlàndia]], al nord-oest, pertanyent a l'oceà Àrtic, del [[mar de Noruega]], al sud-est, pertanyent a l'oceà Atlàntic.ref name=World Factbook /
 
L'illa Jan Mayen no forma part de cap [[arxipèlag]] i no es troba acompanyada per cap altra illa secundària o illot. És per això que la terra més propera cal trobar-la a les costes orientals de [[Grenlàndia]], uns 500 kilòmetres a l'oest. [[Islàndia]] es troba a 550 kilòmetres al sud-oestref name=jan-mayen.no/geology /, [[Noruega]] a 950 kilòmetres al sud-estref name=jan-mayen.no{{en}} {{ref-web |url=http://www.jan-mayen.no/ |títol=Jan Mayen |consulta=19 febrer 2011}}/ref i [[Svalbard]] al nord-est.
 
L'illa es troba situada més enllà del [[paral·lel]] 66°33 '39 de latitud nord, que delimita el [[Cercle Polar Àrtic]] i lluny de qualsevol ruta comercial important.
 
=== Géografia física ===
[[Fitxer:JanMayen angepasst.jpg|thumb|left|Imatge de satèl·lit de l'illa Jan Mayen durant l'estiu.]]
L'illa Jan Mayen és una [[illa]] de forma allargada orientada de nord-est a sud-oest i amb una superfície de 377 km².ref name=World Factbook / L'illa fa 53,6 quilòmetres de llarg per 15,8 km d'ample com a màxim i es compon de dues àrees geogràfiques connectades per un estret [[istme]] de 2,5 quilòmetres.ref name=jan-mayen.no/geology{{en}} {{ref-web|url=http://www.jan-mayen.no/geology.htm |títol=Jan Mayen Seismic station |consulta=19 febrer 2011}}/ref El punt més septentrional de l'illa és el ''Nordkapp'', en [[català]] « Cap Nord », format durant l'[[Erupció volcànica|erupció]] de 1985 del [[Beerenberg]], i el més meridional el ''Sørkapp'', en català «Cap Sud».
 
La part nord-est de l'illa, anomenada ''Nord-Jan'', té forma el·líptica i és formada pel punt culminant de l'illa, el [[volcà]] [[Beerenberg]], que s'eleva fins als 2.277 metres d'altitud, i nombroses [[colada|colades]]. La part sud-oest de l'illa s'anomena ''Sør-Jan'', i es tracta d'un massís allargat que s'eleva fins als 769 metres al ''Rudolftoppen'' i forma un continu de [[Cràter volcànic|cràters]], [[Con volcànic|cons]] i [[dom de lava|doms volcànics]] i dels seus materials eruptius, com [[lava]] i [[tefra|tefres]].ref name=jan-mayen.no/geology/ A banda i banda de l'istme hi ha dues [[Badia (geografia)|badies]]: l'''Engelskbukta'', encarada al nord-oest, al [[mar de Grenlàndia]] i formant part de l'[[oceà Àrtic]]; i la ''Rekvedbukta'', oberta al sud-est, cap al [[mar de Noruega]], a l'[[oceà Atlàntic]].
 
La línia costanera fa 124,1 kilòmetres de llargadaref name=World Factbook / i és formada majoritàriament per [[penya-segat]]s i costes rocalloses. Sols l'istme es compon per dipòsits marins, que han creat dos [[cordó litoral|cordons litorals]] que delimiten dues [[llacuna|llacunes]]: ''Nordlaguna'', a la costa nord i '''Sørlaguna'', la més gran, a la costa sud. Altres petites badies, com ''Guinea-bukta'' o ''Kvalrossabukta'' es troben a les costes de ''Sør-Jan''. Jan Mayen es troba al límit de la [[banquisa]] d'hivern que envolta [[Grenlàndia]].ref name=University of Wales{{en}} {{ref-web|url=http://www.aber.ac.uk/~glawww/arctic.shtml |títol=University of Wales - Glaciers and climatic changes in the Arctic |consulta=9 febrer 2011}}/ref Amb tot, degut a l'[[escalfament climàtic]] del planeta cada vegada és més rar veure la banquisa des de l'illa.
 
Tot i que l'illa no compta amb cap [[curs d'aigua]] permanent, l'[[aigua dolça]] hi és ben present en forma de petits [[llac]]s, i sobretot pel [[casquet glacial]] que recobreix fins a 115 km² del Beerenberg, quasi una tercera part del total de l'illa.ref name=University of Wales / Durant els mesos més càlids aquesta capa de gel es fon en les seves parts més baixes, formant diferents [[Glacera|llengües glacials]], cinc de les quals arriben a mar.ref name=jan-mayen.no/geology / Aquest casquet glacial ha vist reduïda la seva extensió en els darrers anys per culpa de l'escalfament climàtic de la Terra.ref name=jan-mayen.net{{de}} {{ref-web|url=http://www.jan-mayen.com/jan-mayen-information.html |títol=Jan Mayen information |llengua=alemany |consulta=19 febrer 2011}}/ref
 
=== Geologia ===
[[Fitxer:Jan-Mayen.jpg|thumb|left|El [[Beerenberg]] i la seva [[glacera]] vista des de l'oest.]]
[[Fitxer:Jan Mayen geology-fr.png|thumb|left|[[Mapa geològic]] de l'illa Jan Mayen.]]
Jan Mayen és una illa [[volcà]]nica en actiu que es troba situada a la [[placa Euroasiàtica]]. És una illa relativament jove, ja que té menys de 700.000 anys d'antiguitat,ref name=jan-mayen.no/geology / i és formada per un [[punt calent]] situat pràcticament al centre de la [[dorsal mesoatlàntica]].ref name=Ocean Drilling Program(en inglés) [http://www-odp.tamu.edu/publications/163_SR/chap_06/ch6_f1.htm Ocean Drilling Program - Géologie de l'Atlantique Nord]/ref Una secció d'aquesta dorsal, la [[dorsal Mohns]], orientada de nord-est a sud-est, que acaba en les proximitats de la costa nord de l'illa, és continuada per la zona de fractura de Jan Mayen, una [[falla transformant]] orientada de nord-oest a sud-est,ref name=Ocean Drilling Program / que a la vegada és continuada uns 170 quilòmetres al nord-oest de Jan Mayen per la [[dorsal Kolbeinsey]], orientada de nord-oest a sud-oest.ref name=jan-mayen.no/geology /
 
Un centenar de boques eruptives, sis cúpules de [[traquita]] i una dotzena de fissures eruptives es reparteixen pel conjunt de l'illa,ref name=Mapa geològic de Jan Mayen(en anglès)[http://miljo.npolar.no/temakart/images/maps/JanMayen_eng.jpg Mapes temàtics de l'[[Institut Polar Noruec]] - Mapa geològic de Jan Mayen]/ref resultat de les erupcions hagudes des de la fi del [[plistocè]]. [[Lava|Laves]] [[basalt|basàltiques]] alcalines i traquites componen la majoria de les roques presents a la superfície de l'illa.ref(en anglès) [http://www.tulane.edu/~sanelson/eens211/igneous_rocks_plate_tectonics.htm Tulane University - Roques ígnies i plaques tectòniques]/ref La resta de roques de la superfície el componen materials volcànics erosionats pels [[Corrent oceànic|corrents oceànics]] que formen [[Platja|platges]] i [[Cordó litoral|cordons litorals]] al fons d'algunes badies de l'illa o immobilitzades per les glaceres.ref name= Mapa geològic de Jan Mayen /
 
El [[Beerenberg]], un [[estratovolcà]] que s'eleva fins als 2.277 metres i que es troba cobert per 115 km² de gel,ref name=University of Wales / forma el Nord-Jan, la part nord de l'illa. És el principal volcà de Jan Mayen i el situat més al nord de la Terra.ref name=jan-mayen.no/geology / Al vessant nord-est el 1970 i 1985 les erupcions volcàniques provocaren el creixement de l'illa quan les colades arribaren al mar.ref name=jan-mayen.no/geology /
 
El Sør-Jan, la part sud de l'illa, conté el major nombre de boques eruptives representades per un conjunt de [[cràter volcànic|cràters]], cons d'[[escòria volcànica|escòria]], cúpules de traquites i restes d'erupcions compostos per [[lava]] i [[tefra]].ref name=jan-mayen.no/geology /

=== Clima ===
[[Fitxer:Jan-Mayen-climat.svg|thumb|350px|Diagrama climàtic anual de Jan Mayen:la corba vermella representa la corba de les temperatures i la corba blava, la de les precipitacions.]]
Jan Mayen té un clima de [[tundra]] oceànic ja que cap mes de l'any la temperatura mitjana arriba als 10nbsp;°C però hi ha diversos mesos amb temperatures mitjanes per sobre dels 0nbsp;°C.

==Economia i importància estratègica==
No té recursos natural explotables econòmicament i actualment les úniques instal·lacions que donen lloc a una població estable (14 persones a l'hivern) són una estació de ràdio (de gran importància històrica en la navegació àrtica) i una estació meteorològica (que funciona des de [[1921]]). Té un aeroport amb una pista sense pavimentar de 1.585 metres però no té cap port. Hi ha una guarnició militar que es relleva periòdicament. Al segle XVII era una base [[balena|balenera]] neerlandesa que va desaparèixer per [[escorbut]] i la mateixa extinció de les balenes. Durant la [[Segona Guerra Mundial]] l'illa no va ser ocupada pels [[Alemanya|alemanys]] (a diferència de la resta de Noruega).

== Referències ==
{{referències}}

==Enllaços externs== 
{{commonscat|Jan Mayen}}
* [http://home.online.no/~vteigen/satt.html Imatge de satèl·lit de Jan Mayen] 
* [http://home.online.no/~vteigen/Piclink.html Fotografies i informació de Jan Mayen] 
* [http://www.jan-mayen.no/ Personal de Jan Mayen] 
* [http://en.structurae.de/structures/data/index.cfm?ID=s0017583 Màstil de LORAN-C existent a Jan Mayen]

[[Categoria:Illes de Noruega]]
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|fr}}
{{Enllaç AD|no}}</text>
      <sha1>79g8ewy4aysdx2iqzdto4lfyp09ar63</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>