<page>
    <title>Luger P08</title>
    <ns>0</ns>
    <id>940780</id>
    <revision>
      <id>13344498</id>
      <parentid>13149369</parentid>
      <timestamp>2014-05-06T22:22:11Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{{2L|data=febrer de 2013}}
{{Fitxa d'arma
|imatge = [[Fitxer:Luger 1809.jpg|340px|Una pistola Luger P08.]]
|peu = Una pistola Luger P08.
|nom = Luger P08
|marca = Deutsche Waffen und Munitionsfabriken (DWM)
|nació = [[Fitxer:Flag of the German Empire.svg|20px|Imperi Alemany]] [[II Imperi Alemany|Alemanya]]
|època = [[Primera Guerra Mundial]]
|data = 1893
|prod_fecha = 1900-1942
|serv_fecha = 1904-1945 ([[Alemanya]]) br / 1900-1945 ([[Suïssa]])
|operadors = [[Fitxer:Flag of the German Empire.svg|20px|Imperi Alemany]] [[II Imperi Alemany|Alemanya]] br /{{bandera|Alemanya nazi}}br /{{bandera|Suïssa}}[[Suïssa]]
|guerra = [[Primera Guerra Mundial]] br / [[Segona Guerra Mundial]]
|spec_tipo = [[pistola]] semiautomàtica
|calibre = 7,65 mm br / 9 mm
|canó = 98-203 mm
|munició = [[7,65 x22mm Parabellum|7,65 x 22 Parabellum]] br / [[9 x 19 mm Parabellum|9 x 19]]
|carregador = extraïble de 8 cartutxos; tambor de 32 cartutxos
|sistema = [[Blowback|recàrrega accionada per retrocés]], corredissa interna articulada
|cadència =
|velocitat = 425 m/s
|pes = 870 g, descarregada
|longitud = 222,25 mm
|nombre =
|abast =
}}

La '''pistola parabellum''' (en [[alemany]], '''''Parabellum-Pistole''''') o pistola 08 (en [[alemany]], ''Pistole 08'', P.08), popularment coneguda com a '''Luger''', és una [[pistola]] semiautomàtica accionada per reculada. El disseny va ser patentat per l'austríac Georg J. Luger (1849–1923) el [[1898]] i va ser produït per la fàbrica alemanya d'armes Deutsche Waffen und Munitionsfabriken (DWM) a Berlín a partir de l'any [[1900]]. És una evolució del model dissenyat per l'alemany Hugo Borchardt (1844-1924) el [[1893]], conegut com a ''Borchardt C-93'' o ''Pistole C-93''.

La Luger és coneguda perquè va ser utilitzada per les forces armades alemanyes durant la [[Primera Guerra Mundial|Primera]] i [[Segona Guerra Mundial]], com també durant la [[República de Weimar]] i per la policia d'[[Alemanya de l'Est]]. Encara que els primers models de la Luger van ser fabricats en calibre 7,65 x 22 Parabellum, més endavant es va desenvolupar el conegut cartutx [[9 x 19 mm Parabellum|9 x 19 Parabellum]] per aquesta pistola.

== El nom ==
El nom ''Parabellum'' prové de la màxima llatina ''[[Si vis pacem, para bellum]]'' (Si vols la pau, prepara la guerra), que era el distintiu de la fàbrica alemanya d'armes Deutsche Waffen und Munitionsfabriken (DWM).refDel mateix article a la viquipèdia en alemany./ref

== Disseny ==
La Luger va ser construïda segons estàndards precisos i té una llarga vida útil. El dissenyador de pistoles i empresari estatsunidenc William Bill Ruger (1916-2002) lloava l'angle de 145º (55º als EUA) del mànec de la Luger i el va imitar en la seva pistola calibre .22 LR.
 
== Operació ==
La Luger empra una corredissa interna, operada mitjançant un braç articulat, al contrari de la corredissa externa comuna a gairebé totes les altres pistoles semiautomàtiques. El mecanisme funciona de la següent manera: Després de disparar un cartutx, el forrellat i el canó (ambdós units en aquest instant) van cap enrere gràcies al retrocés. Al moure només uns 13 mm, el forrellat copeja un ressalt de la carcassa, fent que l'articulació comenci a doblegar i que el forrellat es desacobli de la recambra. En aquest punt el canó acaba el seu recorregut impactant en l'armadura, però el forrellat i la recambra continuen movent-se, fent que l'articulació es dobli momentàniament, extraient i expulsant el cartutx, que surt disparat. El forrellat i la recambra inicien el seu recorregut cap endavant sota la tensió de la molla recuperadora i un nou cartutx és inserit en la recambra des del carregador. El procés complet ocorre en tan sols una fracció de segon.

Durant la [[Primera Guerra Mundial]], al observar que els [[Subfusell|subfusells]] eren efectius en la [[guerra de trinxeres]], es van fer experiments per convertir diversos tipus de pistoles semiautomàtiques en pistoles automàtiques ('' Reihenfeuerpistolen '', literalment pistoles de tir continu en alemany), però al contrari de la [[Mauser C96|Mauser C-96]], que va ser transformada en '' Reihenfeuerpistole '' en grans quantitats, la Luger va demostrar tenir una cadència excessiva quan disparava en manera automàtica.

== Servei ==
La P08 va ser l'arma auxiliar per al personal de l'Exèrcit alemany en les dues guerres mundials, encara que va començar a ser reemplaçada per la [[Walther P38]] a partir de [[1940]]. el [[1930]], la Mauser s'encarregarà de fabricar la P08 (fins a [[1943]]). L'Exèrcit suís va avaluar la pistola Luger calibri 7,65 Parabellum (30 Luger en els [[Estats Units]]) i la va adoptar com a arma auxiliar el [[1900]] amb la denominació de ''' Ordonnanzpistole 00 ''' o ''' OP 00 '''.

La pistola Luger calibrada per al cartutx [[9 x 19 mm Parabellum|9 x 19 Parabellum]] va ser acceptada per la Marina alemanya el [[1904]] i per l'Exèrcit alemany el [[1908]] (amb la denominació ''' Pistole 08 '''), reemplaçant l'antiquat Reichsrevolver. La ''' Lange Pistole 08 ''' o ''' Luger d'Artilleria ''' tenia un canó més llarg i un culatí de fusta, sent de vegades utilitzada amb un tambor de 32 cartutxos (''' Trommelmagazin 08 ''').

Els [[Estats Units]] van avaluar diverses pistoles semiautomàtiques a la fi del [[segle XIX]] i inicis del [[segle XX]], incloent la Colt M1900, la Steyr-Mannlicher M1894 i la [[C-96|Mauser C-96]] . el [[1900]], els [[Estats Units]] van comprar 1000 pistoles Luger calibri 7,65 x 22 Parabellum per a proves de camp. Posteriorment, un petit nombre d'aquestes va ser recalibratge per al, llavors nou i més potent, cartutx [[9 x 19 mm Parabellum|9 x 19 Parabellum]]. Les experiències de combat amb revòlvers calibri .38 en les [[Filipines]] i una sèrie de proves balístiques, van determinar la necessitat de pistoles amb cartutxos de major calibre.

el [[1906]], l'Exèrcit nord-americà va organitzar proves per a triar una pistola semiautomàtica de gran calibre. Després de les proves inicials, es va sol·licitar a la DWM, la Savage i la Colt que subministressin més exemplars per a la seva posterior avaluació. La DWM es va retirar del concurs per motius que encara són motiu de debat, tot i que l'Exèrcit va sol·licitar 200 exemplars més.

== Interès actual ==
Encara que obsoleta en diversos aspectes, la Luger és encara buscada per col·leccionistes tant pel seu estilitzat disseny com per la seva connexió amb la [[II Imperi Alemany|Alemanya Imperial]] i l'[[Alemanya nazi]]. La producció limitada de la P08 va ser represa pel seu productor original, quan la Mauser recondicionament un cert nombre d'elles per celebrar el centenari de la pistola el [[1999]]. Més recentment, Krieghoff va anunciar ref{{ref-web|url=http://www.krieghoff.com/pages/8/pages/8.html|títol=Back from the past, the Krieghoff Parabellum|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20080314134542/http://www.krieghoff.com/pages/8/pages/8.html|arxiudata=14 de març de 2008}}/ref la continuació de la seva línia Parabellum Model 08 amb 200 exemplars al preu de 15.950 US $ cadascun. La Luger era un record molt buscat pels soldats aliats durant les dues guerres mundials. Milers van ser portades a casa i encara continuen circulant avui al mercat d'armes de col·lecció.

== Notes i referències ==
references/

== Bibliografia ==
* '' Luger Mechanical Features '' [http://www.poudlard.com/ebooks/luger1.zip (Download)] by Gerard Henrotin (H  L Publishing - HLebooks.com - 2002)
* '' The Luger Models '' [http://www.poudlard.com/ebooks/lumodel.zip (Download)] by Gerard Henrotin (H  L Publishing - HLebooks.com - 2001)
* '' The Luger Producers '' [http://www.poudlard.com/ebooks/luprod.zip (Download)] by Gerard Henrotin (H  L Publishing - HLebooks.com - 2001)
* '' Luger Accessories '' [http://www.poudlard.com/ebooks/lumag.zip (Download)] by Gerard Henrotin (H  L Publishing - HLebooks.com - 2003)
* '' DWM Luger '' [http://www.poudlard.com/ebooks/dwm.zip (Download)] by Gerard Henrotin (H  L Publishing - HLebooks.com - 2001)

== Enllaços externs ==
{{Commons|P08 Parabellum}}
* [http://world.guns.ru/handguns/hg67-e.htm Pistola Luger P08] (en anglès)
* [http://www.lonesentry.com/ordnance/9-mm-pistole-luger.html Catàleg d'armament de l'enemic: Pistola Luger P08] (en anglès)
* [http://collectorebooks.com/gregg01/germanpistol/LUGER-PISTOLS.htm Valor Actual de la Pistola Luger] (en anglès)


{{Enllaç AB|ru}}

[[Categoria:Pistoles]]
[[Categoria:Armament de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Armament de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>ijufu429uexjgcb5q53i9pov7naectm</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>