<page>
    <title>7,92 x 57 mm</title>
    <ns>0</ns>
    <id>940750</id>
    <revision>
      <id>13876362</id>
      <parentid>13774632</parentid>
      <timestamp>2014-07-21T16:19:40Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Simplificant</comment>
      <text>[[Fitxer: 9.3X62-30-06-8X57-6.5X55-308.JPG|thumb|300px|D'esquerra a dreta: 9,3 x 62 mm, [[30-06]], 7,92 x 57 mm IS, 6,5 x 55 mm i [[.308 Winchester]].]] 
'''7,92 x57 mm''' és un [[cartutx (armes de foc)|cartutx]] de [[Fusell (arma)|fusell]] dissenyat per la Gewehr-Prüfungskommission (comissió de testeig de fusells) [[alemanya]] per al [[Gewehr 88]] i després utilitzat en els fusells de forrellat [[Mauser]], com el [[Mauser 98|Gewehr 98]] i el [[K98k]]. Aquest cartutx va ser originalment adoptat per Alemanya el 1888 sota la designació M/88 7.92x57 mm I (la I és per infanteria). Alemanya va adoptar una nova versió del cartutx M/88 en 1905 que s'anomenà 7.92x57 mm IS (s'agrega la S per Sptizer; punxeguda, per diferenciar-la de les anteriors bales arrodonides). El cartutx de 1905 va ser l'estàndard de la infanteria alemanya en ambdues Guerres Mundials i avui es coneix a Europa com a 7.92x57 mm IS (designació militar alemanya) o 8x57 mm IS (designació civil) i als Estats Units com 8x57 mm JS o 8 mm Mauser (el seu ús generalitzat en els fusells militars Mauser va portar a associar la munició amb l'arma, encara que la signatura Mauser no va tenir cap relació amb el desenvolupament d'aquest cartutx).

== Història ==
[[Fitxer: 8 x 57 IS.jpg|thumb|400px|right|Dibuix de cartutx 7,92 x57 mm IS amb mesures en mil·límetres.]] 
El cartutx 7,92 x57 mm IS, dissenyat pel govern, és un desenvolupament del M/88 7.92x57 mm I, que feia servir una bala arrodonida, i va ser pensat per ser carregat des de la part superior de l'arma amb una pinta de 5 unitats per al fusell [[Gewehr 88]]. La bala de l'IS és més lleugera, punxeguda i mesura 8,2 mm de diàmetre en lloc dels 8,08 de la I. El nou projectil té major coeficient balístic i una trajectòria més plana, cosa que el fa menys dependent d'una correcta estimació de la distància de l'usuari.

== Ús militar ==
[[Fitxer: MG42-1.jpg|thumb|300px|Metralladora [[MG42]] (a dalt) calibre 7,92 mm.]] 
L'alt rendiment i versatilitat del cartutx van fer que sigui adoptat per diverses forces armades del món, incloent [[Turquia]], [[Xina]], [[Egipte]], [[Alemanya]] i les seves antigues colònies. El seu ús militar continua avui a l'ex-[[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] per a armes com el Zastava M76 (versió local del [[Dragunov SVD|SVD]] soviètic) i la metralladora M53 Sarac (una [[MG42]] fabricada sota llicència).

Comparteix amb la munició [[9 x 19 mm Parabellum]] la peculiaritat d'haver estat fabricat i utilitzat per ambdós bàndols durant la [[Segona Guerra Mundial]].

Alemanya tenia moltes versions del cartutx i no va deixar de desenvolupar variacions fins a la fi de la guerra el 1945. La longitud del projectil, per exemple, variava molt entre diferents dissenys. Els alemanys van començar a usar beines d'acer a la [[Primera Guerra Mundial]] i cap a fins de 1943 la major part de la munició del país tenia aquest tipus de beina.

El projectil alemany estàndard sS (schweres Spitzgeschoß/bala pesada punxeguda) tenia 35,3 mm de longitud i era de molt alta qualitat.ref name=eom[http://history.amedd.army.mil/booksdocs/wwii/woundblstcs/chapter1.htm Enemy Ordnance Materiel] /ref Oferia la millor eficiència aerodinàmica i rendiment de totes les bales estàndard utilitzades en la [[Segona Guerra Mundial|SGM]] per la seva [[coeficient balístic]] d'entre 0,557 i 0,584. Fins i tot per als estàndards de 2007, un abast típic efectiu de 800 m és excel·lent per munició estàndard. 

La munició traçadora alemanya era la de més qualitat: molt aerodinàmica i amb excel·lents característiques de vol.ref name=eom/ També era molt fiable la munició perforant d'aquest país, molt estable i precisa a llargues distàncies. 

La munició 7,92 mm d'alta velocitat per metralladores de la [[Luftwaffe]] tenia el projectil PMK (fòsfor amb nucli d'acer) de 10,15 g i el projectil B (Beobachtung/observació) de 10,85 g. El projectil PMK era un perforant-incendiari, mentre que el B era un incendiari-explosiu que contenia fòsfor i tenia un perdigó que el feia explotar al contacte amb qualsevol blanc, sense importar com fos de feble. El projectil B estava, com qualsevol altra bala explosiva o incendiària, prohibit per a ús antipersona, d'acord amb les Conferències de Pau de [[La Haia]] de [[Primera Conferència de Pau de la Haia|1899]] i [[Segona Conferència de Pau de la Haia|1907]]. Els alemanys sostenien que el seu ús era principalment per a observació i estimació de distàncies, però hi ha informes que esmenten la utilització d'aquest projectil en pintes de fusells i cintes de metralladores. No es permetia a les unitats regulars d'infanteria alemanya utilitzar aquesta munició. No obstant això, alguns franctiradors alemanys feien ús d'aquesta bala d'alta velocitat per augmentar el seu abast efectiu en uns 150 m i causar horribles ferides.

== Ús civil ==
És summament popular entre tiradors europeus, particularment alemanys i austríacs. El rendiment del 7,92 x57 mm el fa molt apropiat per a caça major. En alguns països està prohibit per tractar de munició per a arma de guerra. Alguns cartutxos similars emprats en la caça són: 5,6 x57 mm, 6,5 x55 mm, 6,5 x57 mm, 7x57 mm, 6,5 x68 mm, 8x68 mm S i 8x57 mm IRS.

== Referències ==
{{referències}}

== Bibliografia ==
* C.I.P. CD-ROM edition 2003
* C.I.P. Decisions, texts and tables ([http://www.cip-bp.org/index.php?id=tdcc-telechargement free current CIP CD-ROM versió download (ZIP and RAR format)])

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=7.92 x 57 mm}}
* [http://www.municion.org/792/792x57.htm Cartutx 7,92 x 57]
* [http://www.k98k.info/The german Mauser K98k Info site]
* [http://www.wehrmacht-info.com/k98.html Informació sobre el Mauser K98]
* [http://www.mausershooters.org/The Mauser Shooting Association]
* [http://www.waffeninfo.net/mun_8x57.php Munition 7,9 x57 IS/7,9 x57]
* [http://www.conjay.com/Ammunition%20for%20Armor%20Testing%20WW2%207.9mm%20Mauser.htm Various images of 7,92 x 57 mm Mauser cartridge]
* [http://www.k98k.info/index.php?area=1p=galleryaction=showimagesgalid=4 Technical drawings of German 8 x57 IS bullet types]
* [http://www.worldwar.it/sito/munizioni/tedesche/792-x-57-mauser 7,92 Mauser WWII]

{{ORDENA:7,92 X57 Mm}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Munició]]
[[Categoria:Armament de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>r7bwi744i4iudxdskg2p5l53d6knjew</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>