<page>
    <title>Mauser C96</title>
    <ns>0</ns>
    <id>940777</id>
    <revision>
      <id>13756262</id>
      <parentid>13345851</parentid>
      <timestamp>2014-07-06T14:02:18Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot posa sintaxi correcta al tag br</comment>
      <text>{{Fitxa d'arma
|imatge = [[Fitxer:Mauser C96 M1916 Red 9 1.JPG|340px|Una Mauser C96 M1916 Red 9]]
|peu = Una Mauser C96 M1916 Red 9.
|nom = Mauser C96
|marca = Mauser
|nació = [[Fitxer:Flag of the German Empire.svg|20px|Imperi Alemany]] [[II Imperi Alemany]]
|època = [[Primera Guerra Mundial]]
|data = 1895
|prod_fecha = 1896-1936
|serv_fecha = 1896-present
|operadors = [[Fitxer:Flag of the German Empire.svg|20px|Imperi Alemany]] [[II Imperi Alemany|Alemanya]] br/{{bandera|República de la Xina}}[[República de Xina]] br/{{bandera|URSS}}
|guerra = [[Guerres dels Bóers|Guerra dels Boers]] br/ [[Revolució Mexicana]] br/ [[Primera Guerra Mundial]] br/ [[Guerra Civil Russa]] br/ [[Guerra Civil Espanyola]] br/ [[Segona Guerra Sinó-japonesa]] br/ [[Segona Guerra Mundial]] br/ [[Guerra Civil Xina]]
|spec_tipo = [[pistola]] semiautomàtica
|calibre = 7,63 mm br/ 9 mm br/ 11,43 mm
|canó = 140 mm
|munició = [[7,63 x25mm Mauser|7,63 x 25 Mauser]] br/ [[9 x 19 mm Parabellum|9 x 19]] br/ 9 mm Mauser Export (9 x 25, rara) br/ [[.45 ACP|11,43 x 23]] ([[República de la Xina|Xina]])
|carregador = intern fix o extraïble, de 6, 10 o 20 cartutxos; també es van fabricar carregadors extraïbles de 40 cartutxos
|sistema = recàrrega accionada per retrocés
|cadència =
|velocitat = 425 m/s
|pes = 1.250 [[gram|g]], descarregada
|longitud = 288 mm
|variants = Bolo (canó curt i mànec petit) br/ Xarxa 9 (calibre 9 mm) br/ M712 Schnellfeuer (amb selector i capacitat de foc automàtic)
|nombre =
|abast = 200 m
}}

La [[Mauser]] ''' C-96 ''' (o ''' C96 ''', sense el guió), va ser una pistola semiautomàtica d'ampli ús. Es va produir a [[Alemanya]] des del [[1896]] fins al [[1936]], així com de forma modificada - amb llicència o sense - en altres països com ara a [[Espanya]] i, especialment, a la [[República de la Xina|Xina]].

== Història ==
El desenvolupament de la C-96 va començar entre 1893 i 1894. La major part d'aquests treballs els van realitzar els germans Federle, que treballaven per a l'empresa [[Mauser]] en aquella època. El disseny final va aparèixer a principis de 1895 i l'havia patentat en [[Paul Mauser]]. La producció va començar el 1896. La C-96 es va oferir a l'exèrcit alemany, però en aquell moment el van rebutjar.
Aquesta arma es va utilitzar per primera vegada en accions de guerra durant la [[Guerra Bóer]] a Sud-àfrica (1899-1902).

Les principals característiques que distingeixen a la C-96, són el carregador intern situat davant del gallet, el llarg canó, el culatí de fusta, que alhora li serveix de fonament, i el mànec amb forma del cap d'una escombra, que li va fer guanyar-se el sobrenom de Broomhandle (mànec d'escombra) en els països angloparlants. La Mauser C-96 pot considerar-se una de les primeres armes per a defensa personal, ja que el seu llarg canó i potent cartutx li atorgaven un major abast i millor capacitat de penetració que la majoria de pistoles de l'època.

== Variants ==
Existeixen diverses variants, que inclouen la Bolo-Mauser (per Bolshevik Mauser), calibre [[7,63 x25mm Mauser|7,63 x 25 Mauser]] amb canó curt (99 mm) i mànec petit (anomenada així per les grans comandes del govern [[Bolcheviques|bolxevic]] de la [[Unió Soviètica]] durant els anys 20, quan els fabricants alemanys d'armes havien d'atenir-se a la restricció del [[Tractat de Versalles (1919)|Tractat de Versalles]] sobre la longitud del canó). A les variants amb carregadors extraïbles, la capacitat fluctua entre els 6 i els 40 cartutxos, amb models com la pistola automàtica M712 '' Schnellfeuer '' (foc ràpid, en alemany) de [[1932]], capaç de disparar ràfegues. Totes les versions van ser construïdes per emprar un culatí desmuntable de fusta, que alhora els serveix de funda. També es va fabricar un petit nombre de models carabina amb culata de fusta, [[wikt: guardamans|guardamans]] de fusta i un canó més llarg.

El C-96 va prendre la seva forma final el 1912, quan es va adoptar un nou tipus d'assegurança (marcat NS - Neue Sicherung), juntament amb un extractor més curt i un martell més ampli i lleuger.
El 1915, durant la [[Primera Guerra Mundial]], l'[[Heer|Exèrcit Imperial Alemany]] va encarregar a la Mauser un lot de 150.000 pistoles C-96 recalibrades per al cartutx [[9 x 19 mm Parabellum|9 x 19]]. Aquesta variant la van anomenar Xarxa 9, pel gran nombre gravat i pintat en vermell sobre les galtes, per evitar que els usuaris de la pistola no la carreguessin per error amb cartutxos 7,63 x 25 Mauser.

En el 1931-1932, els enginyers de Mauser van desenvolupar dues versions més recents de la C-96 - models 711 i 712. La diferència principal d'aquests models va ser l'adopció de carregadors extraïbles per a 10 o 20 cartutxos. El model 712 també incloïa un mecanisme selector de mode foc, amb el selector a la banda esquerra tir a tir i ràfega amb una cadència de 1.000 tpm
Aquestes armes es van utilitzar en quantitats limitades per l'exèrcit alemany en la Segona Guerra Mundial.

A Espanya es va fabricar com [[Astra Model 900]], una còpia de la C96 manufacturada per [[Unceta i C ª]] en diversos submodels, entre 1927 i 1936. També l'empresa armera [[Beistegui Germans]] la va fabricar com Royal per a l'exportació, i MM31 i MM34 (Model Militar) per a concursos d'adquisició nacionals en els calibres 7,63 x 25 Mauser, 9 mm Llarg i [[38 Super]].

== Munició ==
La C-96 es va calibrar originalment per al cartutx [[7,63 x25mm Mauser|7,63 x 25 Mauser]], però se'n van produir diverses del calibre [[9 x 19 mm Parabellum|9 x 19]] i 9 mm Mauser Export (9 x 25), un cartutx més potent que el 9 mm Parabellum. Les versions del calibre [[.45 ACP]] les va produir la [[República de la Xina|Xina]] a l'arsenal de [[Shansei]] el 1929. També es van fabricar quantitats limitades de pistoles C-96 calibrades per a cartutxos com el [[7,65 x25mm Borchardt|7,65 x 25 Borchardt]], 9 mm Mauser, [[7,65 x22mm Parabellum|7,65 x 22 Parabellum]], 9 mm Llarg ([[Bergmann]]) i 8,15 mm Mauser.

== Servei ==
La C-96 es va vendre a tot el món. Era l'arma predilecta de [[Winston Churchill]], que en va utilitzar una a la [[Batalla de Omdurmán]] i la [[Guerres dels Bóers|Guerra dels Boers]]. Aquestes pistoles van servir en diversos conflictes colonials: la [[Primera Guerra Mundial]], la [[Guerra Civil Espanyola]], la [[Guerra del Chaco]] i la [[Segona Guerra Mundial]], entre d'altres.
[[fitxer: Mauser C96 M1916 Red 9 7.JPG|thumb|left|300px|Una pistola Mauser C-96 M1916 Xarxa 9, amb la seva funda-culatí acoblada i una pinta amb 10 cartutxos [[9 x 19 mm Parabellum|9 x 19]].]]
[[fitxer: Mauser C96 M1916 Red 4.JPG|thumb|left|Recarregar una Mauser C-96 M1916 Xarxa 9.]]
Es van vendre diverses pistoles C-96 a [[Rússia]] abans, durant i després de la [[Revolució d'Octubre (1917)|Revolució d'Octubre]]. La Mauser va produir significatives quantitats de la variant amb canó curt per encàrrecs soviètics durant els anys 20, anomenant aquesta versió com Mauser Bolo (abreviació de bolxevic). La Mauser Bolo estava calibrada per al cartutx 7,63 x 25 Mauser.

Els xinesos van emprar extensivament models importats i còpies locals de la C-96 durant la [[Segona Guerra Sinó-japonesa]] i la [[Guerra Civil Xina]]. Se l'anomenava caixa canó pel fet que es guardava a la funda-culatí de fusta, així com pel seu característic carregador intern. Algunes còpies locals xineses fins i tot tenien gravats nombres de sèrie de pistoles C-96 originals.
[[fitxer: Pistol Astra Model 900.jpg|thumb|right|300px|Una pistola Astra 900 calibre 7,63 mm, amb la seva funda-culatí.]]
La C-96 la van utilitzar revolucionaris hindús durant la [[Moviment d'Independència indi|lluita per la independència de l'Índia]]. Líders com ara Bhagat Singh, Chandrasekhar Azad, Asfhqulah Khan, Sukhdev Thapa i altres, van utilitzar pistoles Mauser traficades des de la Xina. La C-96 va ser l'arma preferida dels guàrdies jueus a la Palestina otomana i dels terroristes sionistes de la [[Haganà]] en el [[Mandat Britànic de Palestina]]. La majoria de pistoles havien estat comprades tant per particulars, com per agents del moviment d'assentaments jueus a Europa i enviades a [[Palestina (regió)|Palestina]]. Malgrat la fama i popularitat d'aquesta pistola a nivell mundial, l'únic país on la C-96 va ser la principal pistola del seu Exèrcit i Policia va ser la [[República de Xina]]. Avui la Mauser C-96 és una popular pistola entre els col·leccionistes; diverses d'elles han entrant en el mercat civil d'armes després de ser exportades des de la [[República Popular de la Xina|Xina]].

== Bibliografia ==
{{MR|data=setembre de 2013}}
* Breathe Jr, John W. i Schroeder Jr, Joseph J.: '' System Mauser - A Pictorial History of the Model 1896 Self-Loading Pistol '', Handgun Press, [[1967]]
* Belford, James N. i Dunlap, Jack: '' The Mauser Self-Loading Pistol '', Borden Publishing Cie, [[1969]]
* Henrotin, Gerard: '' The Mauser C96 explain '', H  L Publishing - HLebooks.com, [[2002]]

== Vegeu també ==
* [[Luger P08]]
* [[Pistola]]

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Mauser C/96}}
* {{ref-web|url=http://collectorebooks.com/gregg01/germanpistol/MAUSER-PISTOLS.htm|consulta=15 setembre 2013|títol=Valor actual de les pistoles mauser|llengua=anglès}}
* {{ref-web|url=http://world.guns.ru/handguns/hg90-e.htm|consulta=15 setembre 2013|títol=Pistola Mauser C-96|llengua=anglès}}
* {{ref-web|url=http://www.pointshooting.com/c96ok.pdf|consulta=15 setembre 2013|títol=Pdf: Giant '.45' Broomhandle from China|llengua=anglès}} 
* {{ref-web|url=http://historiadelasarmasdefuego.blogspot.com.es/2009/02/pistola-astra-serie-900-y-mod-f.html|consulta=15 setembre 2013|títol=Pistola serie Astra 900 y mod. F|llengua=espanyol}} 
* {{ref-web|url=http://www.youtube.com/watch?v=XmivV4soqz0|consulta=15 setembre 2013|títol=Càrrega i tret d'una Mauser C-96 calibre 9x19}}(vídeo)

[[Categoria:Pistoles]]
[[Categoria:Armament de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Armament de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>p3i8zqdhb6ngjmcdribx0venv24895u</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>