<page>
    <title>Walther P38</title>
    <ns>0</ns>
    <id>940792</id>
    <revision>
      <id>13769775</id>
      <parentid>13759322</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T07:26:34Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Walther HP]]</comment>
      <text>{{2L|data=febrer de 2013}}
{{Fitxa d'arma
|imatge = [[Fitxer:Walter HP Speerwerke 1428.jpg|340px|Una Walther P38 fabricada per '' Speerwerk ''.]]
|peu = Una Walther P38 fabricada per '' Speerwerk ''.
|nom = Walther P38
|marca = Walther
|nació ={{bandera|Alemanya nazi}} [[Alemanya nazi]]
|època = [[Segona Guerra Mundial]]
|data = 1938
|prod_fecha = 1939-1945; 1957-2000
|serv_fecha = 1939-1995
|operadors ={{bandera|Alemanya nazi}} [[Alemanya nazi]]br/{{ALE}}br/{{POR}}
|guerra = [[Segona Guerra Mundial]] br/ [[Guerra colonial portuguesa|Guerra Colonial Portuguesa]]
|spec_tipo = [[pistola]] semiautomàtica
|calibre = 9 mm
|canó = P38, P1: 125 mm br/ P4: 104 mm
|munició = [[9 x 19 mm Parabellum|9 x 19]]
|carregador = monohilera de 8 cartutxos, extraïble
|sistema = [[Pistola #Classificació de pistoles|Doble acció]]
|cadència =
|velocitat = 360 m/s
|pes = P38, P1: 884 g (carcassa acer) 770 g (carcassa alumini) br/ P4: 740 g
|longitud = P38, P1: 216 mm br/ P4: 197
|variants = P1, P38K, P38 SD, P4
|nombre = 1.200.000
|abast = #50 m
}}

La ''' Walther P38 ''' és una pistola calibre [[9 x 19 mm Parabellum|9 mm]] que va ser desenvolupada per la Walther com la pistola estàndard de la '' [[Wehrmacht]] '' a inicis de la [[Segona Guerra Mundial]]. Intencionada reemplaçar la costosa [[Luger P08]], el cessament de producció havia estat programat per [[1942]].

== Història i desenvolupament ==

La pistola Walther P38 va ser desenvolupada com una pistola militar per l'exèrcit alemany (Wehrmacht) durant la dècada de 1930. Va aparèixer per primera vegada el 1938, i un petit nombre petit de la ''' HP ''' original ('' Heeres Pistole '' - pistola de l'exèrcit) va ser comprat per Suècia.

La idea de la P38 va ser acceptada per les forces armades el [[1938]], però la producció de prototips tot just va començar a finals de [[1939]]. '' Walther '' va iniciar la producció a la seva fàbrica de Zella-Mehlis i va produir tres sèries de pistoles Test, identificades per un 0 com prefix als seus números de sèrie. La tercera sèrie va resoldre els problemes previs i la producció per a la '' [[Wehrmacht]] '' va començar a mitjan [[1940]], emprant el codi 480 per identificar la producció militar de '' Walther ''. Després d'uns quants milers de pistoles, la '' [[Wehrmacht]] '' va canviar tots els codis de xifres a codis de lletres i la Walther va rebre el codi ac. Tota la producció va tenir lloc a la fàbrica '' Walther '' fins a finals de [[1942]], quan va començar una producció addicional a la fàbrica Mauser de Oberndorf (codi bif fins a inicis de [[1945]], després svw) i després a la fàbrica Spreewerk de Hradek i Nisou, [[Txecoslovàquia]] (cyq). La producció va continuar fins a la fi de la guerra i fins i tot en la postguerra. Les primeres pistoles Walther, fins a finals de [[1941]], eren fabricades gairebé segons els estàndards comercials d'acoblament i polit. Com la guerra obligava a una elevada producció, l'acabat extern va ser deteriorant però les peces internes de la P38 continuar mantenint la seva qualitat durant la guerra, especialment aquelles fabricades per Mauser.

Tres empreses van fabricar peces per a la producció de la P38:
* Fabrique Nationale (FN): corredisses, carcasses i panys (marcats amb M o M1)
* Ceska Zbrojovka (CZ, Böhmische Waffenfabrik): canons (marcats amb fnh)
* Erste Nordböhmische Metallwarenfabrik: carregadors (marcats amb JVD)

Després de la guerra, la major part de la maquinària de Walther va acabar a França com reparacions de guerra i moltes de les pistoles P38 de la postguerra realment van ser construïdes a França, per la factoria '' Manurhin '' des de maig o juny de [[1945]] fins a [[1946]]. Aquestes pistoles poden identificar gràcies a la presència d'una estrella de 5 puntes estampada en la corredissa. La producció total alemanya està estimada en una mica més d'1.200.000 pistoles Walther P38. La producció de la P38 va ser represa en la nova fàbrica de la Walther en [[Ulm]], [[Alemanya Federal|Alemanya Occidental]], sota el nom de '' Pistole 1 '' (P1) el [[1958]] per a la Policia d'Alemanya Federal i el [[Bundeswehr]]. Va continuar sent produïda per la Walther, en diversos models revisats, fins a començaments dels anys 90.

== Disseny ==
La P38 va ser la primera pistola de recambra fixa que va emprar un gallet de doble acció. El tirador podia introduir un cartutx en la recambra, utilitzar la palanca de desamartillado per baixar el martell sense disparar el cartutx i portar l'arma carregada amb el martell baixat. En halar el gallet estant la pistola amb el martell baixat, disparava el primer cartutx i l'acció de la pistola eyectada el cartutx disparat i introduïa un de nou a la recambra, totes elles sent característiques que es troben en diverses pistoles modernes.

Els primers models enviats a l'Exèrcit Alemany per ser provats tenien una recambra fixa i un martell ocult. Però l'Exèrcit Alemany va exigir que fossin redissenyats amb un martell extern. Això va conduir a la subsecuente adopció de la P38 el [[1940]]. Posteriorment van ser creades diverses versions experimentals en calibre [[.45 ACP]] i [[38 Super]], però mai van ser produïdes en sèrie. En addició a la versió calibre [[9 x 19 mm Parabellum|9 mm]], van ser creades i venudes unes quantes versions en calibre [[7,65 x22mm Parabellum|7,65 x 22 Parabellum]].

El mecanisme de recambra fixa funciona mitjançant un bloc fixador en forma de tascó situat sota la recambra. Al disparar la pistola, tant el canó com la corredissa retrocedeixen un curt tros i és llavors quan el bloc fixador va cap avall, deixant anar la corredissa i aturant el moviment del canó.

La P38 empra un gallet de doble acció similar en disseny al de les primeres pistoles [[Walther PPK]], també incloent un indicador de cartutx en la recambra.

== Variants ==
Una versió lleugerament modificada de la P38, anomenada P1, va ser adoptada pel [[Bundeswehr]] el [[1957]] i va estar en servei fins a començaments dels anys 90. La P1 tenia una armadura fet amb un aliatge d'alumini en lloc d'acer, per reduir el seu pes. També hi va haver una versió amb canó 25 mm més curt i sistema de seguretat modificat de la P1, anomenada P4.

Una versió millorada de la P38, la Walther P5, va ser desenvolupada a finals dels anys 70 i adoptada per les forces policials de [[Renània-Palatinat]] i [[Baden-Württemberg]].

== Curiositats ==
* En la sèrie animada [[Transformers Generation 1|Transformers]], Megatron (líder dels Decepticons) es transforma en una pistola-carrabina d'aquest model.

* Arsène Lupin III, personatge principal de l'anime [[Lupin III]], empra aquesta pistola com la seva arma personal i preferida.

== Bibliografia ==
* {{ref-llibre |nom= Gerard |cognom= Henrotin |títol= The Walther P38 Explain |editorial= HL Publishing |any= 2005 |llengua= anglès}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Walther P38}}
* [http://www.whog.org/p38/Fòrum de propietaris de pistoles Walther] (en anglès)
* [http://world.guns.ru/handguns/hg68-e.htm/Pistoles Walther P38, P1 i P4] (en anglès)
* [http://www.bimbel.de/artikel/artikel-11.html Article sobre la P1] (en alemany)
* [http://collectorebooks.com/gregg01/germanpistol/WALTHER-PISTOLS.htm Valor actual de les pistoles Walther] (en anglès)
* [http://www.poudlard.com/ebooks/p38en.zip '' The Walther P38 Explain ''] (per descarregar)
* [http://www.youtube.com/watch?v=U9f2FpfQ84E Desarmament i rearmament d'una pistola Walther P38] (vídeo)

== Notes == 
{{referències}}

[[Categoria:Armament de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Pistoles]]</text>
      <sha1>ktr6803z3qhonb460clf84cy3y9x4tm</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>