<page>
    <title>M1 Garand</title>
    <ns>0</ns>
    <id>940760</id>
    <revision>
      <id>13773872</id>
      <parentid>13562614</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T20:31:57Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:M1 Garand]]</comment>
      <text>{{Fitxa d'arma
|peu = M1 Garand
|nom = M1 Garand
|imatge = [[Fitxer:M1 Garand rifle - USA - 30-06 - Armémuseum.jpg|300px| fusell Garand M1. Aquest exemplar es de les col·leccions de l'[[Armémuseum]], Estocolm, Suècia.]]
|peu = fusell Garand M1. Aquest exemplar es de les col·leccions de l'[[Armémuseum]], Estocolm, Suècia. 
|marca = Springfield Armory, Winchester, [[Beretta]], International Harvester
|nació ={{bandera|Estats Units}}[[Estats Units]]
|època = [[Segona Guerra Mundial]] 
|data = [[1924]]
|prod_fecha = [[1936]]
|serv_fecha = [[1936]] - [[1957]]
|operadors ={{USA}}
|guerra = [[Segona Guerra Mundial]] br / [[Guerra de Corea]] br / [[Guerra d'Indoxina]] br / [[Guerra del Vietnam]] br / [[Guerra Civil de Camboja]] 
|spec_tipo = [[Fusell (arma)|Fusell]] semiautomàtic
|calibre = 7,62 mmref name=Green{{Ref-llibre |cognom=Green |nom=Michael |títol=Weapons of the Modern Marines |url=http://books.google.es/books?id=pb5Y2bnujhwCpg=PA12dq=m1+garand+ammunitionhl=casa=Xei=CwnuUaeICbPA7AbOr4HQAwved=0CHcQ6AEwCQ#v=onepageq=m1%20garand%20ammunitionf=false |llengua=anglès |editorial=Zenith Imprint |data=2004 |pàgines=13 |isbn=1610607767}}/ref
|munició = 30-06 (7,62 x 63)ref name=Green/
|carregador = intern fix, alimentat amb una pinta en bloc de 8 bales
|sistema = [[Recàrrega accionada per gas]], forrellat rotatiu
|pes = 4,3 kgref{{Ref-llibre |cognom=Thompson |nom=Leroy |títol=The M1 Carbine |url=http://books.google.es/books?id=km5XxecLeOkCpg=PA4dq=M1+Garand++%099.5+lbhl=casa=Xei=3VXvUffbDoyd7Qbu5YC4Cgved=0CDEQ6AEwAA#v=onepageq=M1%20Garand%20%20%099.5%20lbf=false |llengua=anglès |editorial=Osprey Publishing |data=2011 |pàgines=4 |isbn=1849086192}}/ref
|longitud = 1100 mmref{{Ref-llibre |cognom=Wright |nom=Derrick |títol=Hell in the Pacific: The Battle for Iwo Jima |url=http://books.google.es/books?id=OV6g9Yfg76YCdq=M1+Garand+110+cmhl=casource=gbs_navlinks_s |llengua=anglès |editorial=Osprey Publishing |data=2011 |pàgines=40 |isbn=1780960808}}/ref
|variants = M1C/D
|nombre = 5.400.000 aprox.ref{{Ref-llibre |cognom=Peterson |nom=Philip |títol=Standard Catalog of Military Firearms: The Collector's Price and Reference Guide |url= |llengua=anglès |editorial=F+W Media, Inc. |data=2011 |pàgines=443 |isbn=1440228817}}/ref
|abast = 600 mref{{Ref-llibre |cognom=Hamilton |nom=John |títol=World War II: Weapons |url=http://books.google.es/books?id=a5jBWoMJyzoCpg=PA8dq=M1+Garand+600+yardshl=casa=Xei=KGzxUb_BCa-y7AbR3YHgCAved=0CDkQ6AEwAQ#v=onepageq=M1%20Garand%20600%20yardsf=false |llengua=anglès |editorial=ABDO |data=2011 |pàgines=8 |isbn=1614780137}}/ref
}}
El '''M1 Garand''', formalment '''Fusell dels Estats Units, Calibre 30, M1''', va ser el primer [[Fusell (arma)|Fusell]] semiautomàtic dels [[Estats Units]] que va arribar a ser un fusell comú per a la [[infanteria]]. Oficialment substituí al [[Springfield M1903]] com fusell en servei el [[1936]], fins que va ser substituït pel [[Fusell M14]], que derivava de l'M1, el [[1957]].

Va ser utilitzat intensivament en la [[Segona Guerra Mundial]], la [[Guerra de Corea]] i en menor mesura en la [[Guerra del Vietnam]]. Va ser usat primàriament per Estats Units, però també en altres països. Continua sent utilitzat en equips d'entrenament militar i és una arma de foc civil popular.

== Característiques ==
El seu pes descarregat és d'aproximadament 4,4 kg, però varia depenent de la densitat de la fusta, la seva longitud és d'1,1 m. El fusell és alimentat per una pinta en bloc que porta 8 cartutxos del calibre [[30-06|30-06 (7,62 x 63)]]. Quan l'últim és disparat, el fusell llança la pinta i bloqueja el forrellat. Les pintes poden ser trets manualment en qualsevol moment. Són expulsats manualment estirant el mànec del forrellat cap enrere, i després prement el botó de retenció de la pinta.

Originalment el fusell utilitzava munició [[276 Pedersen]] (7 mm) en una pinta de 10 cartutxos, però posteriorment va ser estandarditzat per utilitzar la munició [[30-06]], en aquells dies oficial. Tenia un abast efectiu de 550 metres, amb la capacitat de realitzar dany amb munició antiblindaje a més de 800 metres, amb una alta precisió i disponibilitat de tir. Per aquestes raons, el M1 Garand va arribar a ser un dels fusells més efectius de la Segona Guerra Mundial.

== Història i disseny ==
Desenvolupat pel dissenyador d'armes [[John Garand]] durant els [[dècada del 1920]] i 1930 en el [[Springfield Armory]] de [[Massachusetts]], es va convertir en el fusell estàndard de l'exèrcit dels Estats Units, sent adoptat el [[1932]] i entrant formalment en servei el 1936 a causa de la decisió del llavors Cap d'Estat de l'Exèrcit, el General [[Douglas MacArthur]].

El primer model en producció va ser provat amb èxit el [[21 de juliol]] de [[1937]]. Va servir en la [[Segona Guerra Mundial]], on va demostrar ser un excel·lent fusell. Els [[Japó|japonesos]] van desenvolupar un prototip còpia del M1 per al seu propi ús al final de la guerra. També es va destacar en la [[Guerra de Corea]]. Alguns Garand van ser usats en la [[Guerra del Vietnam]], encara que oficialment havia estat substituït pel fusell [[Fusell M14|M14]] el [[1957]]. El canvi al M14 va durar fins a [[1965]], amb l'excepció de les versions per [[franctirador]]. Aquestes versions, creades en la Segona Guerra Mundial, també van ser utilitzades en la Guerra de Corea i part de la Guerra del Vietnam.

[[Fitxer: Garand clip.jpg|thumb|200px|Pinta carregat del M1 Garand.]]
El M1 era un fusell accionat per gas, semiautomàtic i alimentat per carregador. El sistema d'alimentació tenia les seves peculiaritats, especialment el sistema de pinta carregador que utilitzava. L'exèrcit volia un carregador fix que seria carregat amb les pintes. Pensaven que un carregador removible era propens a ser malmès i perdres. [[John Pedersen]] va desenvolupar una pinta en bloc que permetia que la munició s'inserís en el carregador fix. Utilitzant una molla es mantenia la pressió constant. Quan es disparava l'última bala, la pinta buida s'expulsava automàticament, produint el característic ping.

Els fusells originals utilitzaven un sistema de gas poc fiable, que necessitava un adaptador a la boca del canó i que va ser substituït per d'un sistema més senzill d'una portella perforada per al gas. Ja que la majoria dels fusells van ser adaptats, els primers models pre-1939 són molt rars i apreciats pels col·leccionistes.

En ambdós sistemes, els gasos en expansió eren redirigits al cilindre de gas (el tub que es troba sota del canó) on el gas accionava un pistó que estava unit a una vareta, que era empesa cap enrere per la pressió del gas i retornava a la seva posició original gràcies a un ressort. La vareta estava connectada al forrellat rotatiu situat dins de la recambra, que girava i iniciava el cicle de recàrrega quan el fusell havia disparat.

Springfield Armory va fabricar quantitats modestes de Garand a la fi dels anys [[1930]] i va ser augmentant la quantitat des [[1940]] fins a [[1945]]. Després de l'inici de la guerra a [[Europa]], Winchester repeating Arms de [[Connecticut]] va rebre un contracte per Garand. Els lliuraments de Winchester van començar el [[1941]] i van acabar el [[1945]].

Tant [[Alemanya]] com la [[Unió Soviètica]] van treballar a perfeccionar els seus propis fusells semiautomàtics. El General [[George S. Patton]] es va referir al M1 com el millor instrument de guerra mai ideat.

Va ser l'arma oficial de la [[Guàrdia Nacional (Nicaragua)|Guàrdia Nacional]] de [[Nicaragua]] des de 1945 fins a [[1974]], any en què el va substituir el [[fusell d'assalt]] [[Israel|israelià]] [[IMI Galil]], de ''5,56 x 45 OTAN''. També va ser usat per la [[guerrilla]] [[marxista]] Front Sandinista d'Alliberament Nacional ([[FSLN]]) durant la insurrecció de [[1978]] i [[1979]] contra la [[dictadura]] d'[[Anastasio Somoza Debayle]] en aquest país, encara que la guerrilla també usava el Galil, el [[FN FAL]] [[Bèlgica|belga]] i el [[Fusell M16]] [[nord-americà]].

== Variants i accessoris ==
[[Fitxer: M1C.jpg|thumb|300px|Un fusell de franctirador M1C.]]
La majoria de les variants del Garand no van veure combat, amb excepció d'aquelles per franctirador. Les versions per franctirador eren M1 modificats per acceptar mires telescòpiques. Dues versions van ser produïdes: el M1C (anteriorment M1E7) i el M1D (anteriorment M1E), però cap va ser produït en quantitats significatives. L'única diferència entre ells era el sistema de muntatge per a la mira telescòpica. Al juny de [[1944]] el M1C va ser adaptat com fusell de franctirador estàndard per l'[[Exèrcit dels Estats Units]] per substituir al M1903A4.

El M1C i M1D van ser utilitzats àmpliament en la [[Guerra de Corea]]. El [[Cos de Marines dels Estats Units]] va adoptar el M1C com el seu fusell de franctirador oficial el [[1951]]. L'[[Armada dels Estats Units]] també va utilitzar el Garand, però amb munició ''7,62 x 51 OTAN''.

Dues variants que no van veure combat van ser els M1E5 i el T26, que tenia un canó més curt. El M1E5 tenia una culata plegable. La variant T20E2 podia utilitzar carregadors del [[Fusell Automàtic Browning]] i tenia un selector amb mode de foc semiautomàtic i automàtic.

Com accessoris, el Garand disposava de diferents [[baioneta|baionetes]] i una broca llançagranades que s'acoblava en el canó.

== Derivats ==
El M1 Garand va ser un predecessor directe del [[Fusell M14|M14]] que ho reemplaçaria. El disseny també va servir com a base per a la [[carrabina M1]]. L'empresa italiana [[Beretta]] va desenvolupar variants similars al M14 ([[Beretta BM59|BM59]]), però més semblants al M1 Garand.

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=M1 Garand}}
* [http://www.fulton-armory.com/tea/index.htm Armstrong, Thomas E. (1999) M1 Garand Information Place]
* [http://www.surplusrifle.com/garand/index.asp Mangrum, Jamie (2004) Surplus Rifle.com: M1 Garand Page]
* [http://www.olive-drab.com/od_other_firearms_rifle_m1garand.php3 Olive-Drab.com (1998-2005) Military Firearms: M1 Garand Rifle]
* [http://world.guns.ru/rifle/rfl05-e.htm Popenker, Max (1999-2004) Modern Firearms: Fusell M1 Garand]
* [http://www.snipercentral.com/m1cd.htm Ewing, Mel, Sniper Central: US Army M1C  M1D]
* [http://www.springfield-armory.com/Manuals/M1GarandManual.pdf Springfield Armory, (2001) Springfield Armory M1 Garand Operating Manual] {{PDF}}

[[Categoria:Fusells]]
[[Categoria:Armament de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>io03ivcybx0nkyhmzhrc4b8c8ivrz1c</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>