<page>
    <title>HMS Exeter (68)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>940823</id>
    <revision>
      <id>13775275</id>
      <parentid>13747941</parentid>
      <timestamp>2014-07-10T00:29:26Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:HMS Exeter (68)]]</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula vaixell de guerra
| nom = HMS Exeter
| imatge = HMS Exeter off Sumatra in 1942.jpg|300px 
| peu = El HMS ''Exeter''
| altres noms =
| tipus = [[Creuer pesat]]
| classe = [[Creuer classe York|''York'']] 
| flota = [[Fitxer:Naval Ensign of the United Kingdom.svg|25px|Royal Navy]] [[Royal Navy]]
| encarregat per =
| encarregat = 15 de març de 1928
| quilla = 
| botadura = 18 de juliol de 1929
| allistament = 27 de juliol de 1931
| creuer inaugural = 
| estat = enfonsat l'1 de març de 1942, [[Segona Batalla del Mar de Java]]
| eslora = 175 m
| mànega = 18 m
| calat = 5,20 m
| desplaçament = 8.390 nbsp;tones br/10.410 tones a plena càrrega
| port en lourd =
| tonatge =
| propulsió = 8 calderes Admiralty 3, Turbines Parsons, br/4 eixos, br 80.000 [[Cavalls de vapor|hp]] (113nbsp;MW) 
| potència = 
| velocitat = 32¼ [[nus (unitat)|nusos]] (30½ a plena càrrega) 
| profunditat =
| autonomia = 107.000 [[milla nàutica|milles nàutiques]] a 14 nusos
| tripulació = 630 homes
| protecció = 
* 76mm de blindatge principal :
** 63mm a les mampares adjuntes
* Cuirassa inferior
** sala de màquines: 35,6mm
** transmissió: 38,1mm
*Torres: 
** 25,4mm a la part frontal
** 63,5mm a la base
** 50mm a l'ascensor
*Torre de comandament: 25,4 mm
| armament = 
* '''d'inici''': br6 canons [[canó naval BL Mk VIII de 8 polzades|BL Mark VIII L/50]] de 8 (203mm) en [[torreta|torretes dobles]] br 4 canons [[canó naval QF Mk V de 4 polzades|QF Mk V]] de 4 (101,6mm) en muntatges simples br 8 [[metralladora Vickers|metralladores Vickers]] L/50 III de 0,5 (12,7mm) quàdruples br 6 [[tub llançatorpedes|tubs llançatorpedes]] en dos muntatges triples de 21 (533mm)
* '''modificacions''' 6 BL Mark VIII L/50 de 8 (203mm) en muntatges dobles br 8 QF Mk V de 4 (101,6mm) en muntatges dobles br 8 [[canó naval QF de 2 lliures|canons QF L/39 Mk.VIII]] de 40mm en muntatges quàdruples br 2 [[canó Oerlikon de 20mm|canons Oerlikon P Mk.III]] de 20mmbr 6 tubs llançatorpedes en dos muntatges triples de 21 (533mm)
| aeronaus = 1 [[hidroavió]] [[Supermarine Walrus]]
| electrònica =
| drassanes =[[HMNB Devonport|Devonport]], [[Plymouth]]
| port =
| indicatiu = 
}}

El '''HMS ''Exeter'' (68)''' va ser un [[creuer pesat]] de la [[creuer classe York|classe ''York'']] de la [[Royal Navy]] [[Regne Unit|britànica]] que serví a la [[Segona Guerra Mundial]]. Va entrar al dic sec l'1 d'agost de 1928 a les drassanes de [[HMNB Devonport|Devonport]], [[Plymouth]], [[Devon]]. Va ser botat el 18 de juliol de 1929 i completat el 27 de juliol de 1931. Va combatre contra el [[cuirassat de butxaca]] alemany [[cuirassat de butxaca Admiral Graf Spee|''Admiral Graf Spee'']] a la [[batalla del Riu de la Plata]] el desembre de 1939, patint greus danys que provocaren que s'estigués llarg temps sotmès a reparacions. Després de ser reconstruït, va ser enviat a les Índies Orientals, on va ser enfonsat pels japonesos el 1942.

== Disseny ==
Lnowiki'/nowiki''Exeter'' va ser encarregat dos anys després del seu germà, el [[HMS York (90)|HMS ''York'']], i en el seu disseny ja s'incorporen millores gràcies a les experiències amb el ''York''. La mànega s'augmentà 30cm per fer front a l'increment de pes màxim, i les entrades de les calderes es troncaren cap enrere des de la sala de màquines, permetent que es posessin unes xemeneies rectes des del pont en lloc de les xemeneies rastrillades necessàries al ''York'' per assegurar l'adequada dispersió dels gasos de la combustió. Com a resultat, els pals van avançar i la xemeneia posterior va fer-se més petita, per ajudar a l'aparença. Com que el sostre de la torreta dels canons de 203mm havia demostrat no ser prou forta per acomodar la catapulta prevista al ''York'', lnowiki'/nowiki''Exeter'' va tenia dues catapultes en angle respecte al centre del vaixells, amb la grua a estribord. Conseqüentment, el pont podia baixar-se, sent un disseny modern i tancat que s'incorporà a posteriors dissenys de creuers.

== Modificacions ==
El 1932, s'afegiren planxes a la coberta superior per incloure-la a la coberta principal fins a la xemeneia posterior (a diferència de la classe ''County'', els ''Yorks'' no tenien dos pisos). Aquesta modificació proporcionà espais tancats per allotjament i treball. El 1935 se li afegiren les [[metralladora Vickers|metralladores Vickers]] previstes, car només s'havien instal·lat [[canó naval QF de 2 lliures|canons QF de 2 lliures]]. Les modificacions dels inicis de la guerra, posteriors a les reparacions dels danys soferts amb el combat contra el [[cuirassat de butxaca Admiral Graf Spee|''Graf Spee'']], i una reparació general van reconstruir el pont, fen-lo més gran; substituïren els canons de 102 mm per models Mark XVI bessons sobre la plataforma del Mark XIX i un [[canó Oerlikon de 20 mm]] sobre el sostre de les torretes B i Y. També s'afegí un [[radar]] Tipus 286 d'alerta aèria fent que els pals fossin substituïts per trípodes pesats, car aquest sistema primitiu de detecció tenia antenes de transmissió (Tx) i de recepció (Rx) separades, una a cada pal. El radar 284 va ser instal·lat a la torre de control de direcció sobre el pont per donar informació de tir. Es posà una catapulta més gran, i les grues estaven equipades per carregar l'avió amfibi [[Supermarine Walrus]].

== Servei ==
Al servei, lnowiki'/nowiki''Exeter'' va unir-se al 2n Esquadró de Creuers de la [[Flota Atlàntica (Regne Unit)|Flota Atlàntica]], on va estar entre 1931 i 1935. El 1934 va ser destinat a l'[[Estació Nord-americana i de les Índies Occidentals]], on va estar-se fins a 1939, llevat d'un destí temporal a la Mediterrània durant la [[Segona Guerra Italo-Etíop|crisi abissínia]].

Amb l'esclat de la [[Segona Guerra Mundial]] passà a formar part de la Divisió Sud-americana, juntament amb el [[HMS Cumberland (57)|HMS ''Cumberland'']], sota el [[Comodor]] [[Henry Harwood]]. Juntament amb els [[creuer classe Leander (1931)|creuers lleugers classe ''Lenader]] [[HMS Ajax (22)|HMS ''Ajax'']] i [[HMNZS Achilles (70)|HMS ''Achilles'']] va fer front al [[cuirassat de butxaca]] alemany [[cuirassat de butxaca Admiral Graf Spee|''Admiral Graf Spee'']] a la [[batalla del Riu de la Plata]] el 13 de desembre de 1939, que culminà amb l'enfonsament del ''Graf Spee'' uns dies després. Durant la batalla, lnowiki'/nowiki''Exeter'' operà com una divisió per si mateix, mentre que lnowiki'/nowiki''Ajax'' i lnowiki'/nowiki''Achilles'' com una altra, per tal de dividir el foc del ''Graf Spee''. Lnowiki'/nowiki''Exeter'' va rebre 7 impactes d'obusos d'11 polzades i diverses salves que van caure prop d'ell van causar-li danys significatius. 61 membres de la seva tripulació van morir i 23 més van ser ferits. Les 3 torretes de 8 polzades van quedar fora de combat i la seva velocitat va quedar reduïda a 18 nusos, obligant-lo a retirar-se de la batalla. Lnowiki'/nowiki''Exeter'' es dirigí cap a [[Stanley, Falkland Islands|Port Stanley]], a les [[illes Malvines]] per sotmetre's a reparacions d'emergència, reparacions que van estendre's fins a gener de 1940, tornant a Devonport, escortat pel portaavions [[HMS Ark Royal|HMS ''Ark Royal'']] per sotmetre's a una reparació complerta i a una modernització entre febrer de 1940 i març de 1941. El 10 de març de 1941, durant la reparació, l'oficial comandant, capità [[W.N.T. Beckett]] va morir a l'Hospital Saltash de complicacions resultants de cirurgia relatives a ferides anteriors. Va morir el dia que lnowiki'/nowiki''Exeter'' havia de tornar a ser comissionat. El seu substitut va ser el capità [[Oliver Gordon|Oliver Loudon Gordon]].

En tornar a la flota el 1941 va ser destinat a tasques d'escorta pels [[combois de l'Atlàntic]], incloent l'escorta del comboi WS-8B cap a l'[[Orient Mitjà]] durant l'episodi del [[Cuirassat Bismarck|''Bismarck'']]. Després d'això va ser destinat a l'[[Extrem Orient]].

Amb l'entrada de l'[[Imperi del Japó]] a la guerra al desembre de 1941, lnowiki'/nowiki''Exeter'' formà part de la força naval de l'[[Comandament Americà-Britànic-Neerlandès-Australià|ABDACOM]] destinada a defensar les [[Índies Oriental Neerlandeses]] davant una invasió japonesa.

[[Image:Battle of Java Sea - HMS Exeter under Attack.jpg|160px|thumb|left |Lnowiki'/nowiki''Exeter'' sota atac durant la Primera [[Batalla del Mar de Java]].]]

== Destí ==
El 27 de febrer de 1942, lnowiki'/nowiki''Exeter'' va resultar danyat durant la [[batalla del mar de Java]], en la que rebé un impacte de 8 polzades a la sala de calderes, retirant-se cap a [[Soerabaya|Surabaya]] per sotmetre's a reparacions. El destructor [[HMS Electra (H27)|HMS ''Electra'']] va resultar enfonsat mentre que cobria la seva retirada. Dos dies després, mentre que intentava arribar a l'[[estret de Sunda]], va ser interceptat pels creuers pesats [[Marina Imperial Japonesa|japonesos]] [[creuer Nachi|''Nachi'']], [[creuer Haguro|''Haguro'']], [[creuer Myoko|''Myoko'']] i [[creuer Ashigara|''Ashigara'']] i els destructors [[destructor Akebono|''Akebono'']], [[destructor Inazuma|''Inazuma'']], [[destructor Yamakaze|''Yamakaze'']] i [[destructor Kawakaze|''Kawakaze'']] el matí de l'1 de març de 1942. Seguí la [[Segona Batalla del Mar de Java]], més apropiadament anomenada Batalla de l'Illa Bawean, i lnowiki'/nowiki''Exeter'' no trigà a quedar molt malmès pel foc artiller (un impacte causà la pèrdua de tota l'energia del vaixell). Van instal·lar-se càrregues per enfonsar-lo i no trigà a començar a fer-ho, inicialment només per rebre l'impacte a estribord d'un torpede del destructor ''Inazuma''refhttp://www.combinedfleet.com/inazum_t.htm at Imperial Japanese Navy Page/ref que el va fer aixecar-se i inclinar-se cap a estribord abans d'enfonsar-se. Els seus destructors d'escorta, el [[HMS Encounter (H10)|HMS ''Encounter'']] i el [[USS Pope (DD-225)|USS ''Pope'']] també van perdre's; el ''Pope'' inicialment aconseguí fugir de la batussa inicial, sent enfonsat per un atac aeri hores després. Uns 800 mariners Aliats, incloent el comandant de lnowiki'/nowiki''Exeter'', capità [[Oliver Gordon]], van ser recollits pels japonesos per esdevenir presoners de guerra.

Les restes de lnowiki'/nowiki''Exeter'' van ser localitzats i identificats al febrer del 2007.refhttp://www.telegraph.co.uk/news/worldnews/asia/indonesia/1975561/Wartime-naval-legend-HMS-Exeter-found-off-Java.html UK Daily Telegraph Newspaper/ref Lnowiki'/nowiki''Exeter'' reposa a aigües d'Indonèsia, a una fondària de 60 metres al nord de l'[[illa Bawean]] (a unes 60 milles de la posició de naufragi que donà el seu capità)ref{{Citation | last = | first = | author-link = | last2 = | first2 = | author2-link = | title = Wartime Naval Legend Found Off Java | newspaper = Britain At War Magazine | pages = | year = 2008 | date = July 2008 | url = }}
/ref

==Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=HMS Exeter (68)}}
*[http://www.cofepow.org.uk/pages/ships_exeter.htm Els darrers dies del HMS Exeter]
*[http://www.thewarillustrated.info/225/now-it-can-be-told-how-hms-exeter-fought-her-last-battle.asp Com el H.M.S. Exeter lluità la seva darrera batalla], [[The War Illustrated]], 1 February 1946.
*[http://www.robin-brooks.com/special-ships/marine-paintings-hms-exeter-1931-1942.shtml Fotos de lnowiki'/nowiki''Exeter'']

==Referències==
{{referències}}
* ''British and Empire Warships of the Second World War'', H T Lenton, Greenhill Books, ISBN 1-85367-277-7
*''L'Encyclopédie des Armes, Les Forces Armées du Monde: Les Croiseurs de la Seconde Guerre Mondiale, vol 41'', Edition Atlas
*[http://www.world-war.co.uk/index.php3 creuers de la II Guerra Mundial]
*[http://uboat.net/allies/warships/ship/1186.html El HMS Exeter a Uboat.net]
*[http://www.royal-naval-association.co.uk/news.html La descoberta de l'Exeter]

{{coord|5|00|S|111|00|E|source:plwiki|display=title}}
{{ORDENA:Exeter}}
[[Categoria:Vaixells britànics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Creuers]]</text>
      <sha1>3kuybafp6bnhiryyzct8b64fg4gptu7</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>