<page>
    <title>M1911</title>
    <ns>0</ns>
    <id>941096</id>
    <revision>
      <id>13756140</id>
      <parentid>13630397</parentid>
      <timestamp>2014-07-06T13:45:26Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot posa sintaxi correcta al tag br</comment>
      <text>{{2L|data=febrer de 2013}}
{{Fitxa d'arma
|nom = M1911
|imatge = [[Fitxer:M1911a1.jpg|340px|Una pistola M1911.]]
|imagen_tamaño = 250px
|peu = Una pistola M1911.
|nació ={{USA}}
|spec_tipo = [[Pistola #Pistola semiautomàtica|Pistola semiautomàtica]]
!-- Història de producció --
|dissenyador = [[John Moses Browning]]
|data =
|marca = [[Colt (revòlver)|Colt]]
|cost =
|prod_fecha =
|nombre =
|variants =
!-- Especificacions generals --
|pes = 1130 [[gram|g]]
|longitud = 219 [[mil·límetre|mm]]
|canó = 127 mm
|ample =
|alt =
|equip =
!-- Arma de foc comú --
|munició = [[.45 ACP]], [[10 mm Auto|10mm Auto]], [[40 S  W]], [[38 Super]], [[9 x 19 mm Parabellum|9 x 19]], [[22 LR]], [[44 S  W]]
|calibre = 11,43 mm br/ 10 mm br/ 9 mm br/ 5,5 mm
|canons =
|sistema = [[Pistola #Classificació de pistoles|Acció simple]]
|cadència =
|velocitat = 243 [[m/s]]
|abast = #50 [[metre|m]]
|alcance_máximo =
|carregador = [[pistola #Classificació de carregadors|mono-ranglera]] de 7 cartutxos, extraïble
}}

La ''' M1911 ''' és una [[pistola]] [[Pistola #Pistola semiautomàtica|semiautomàtica]] d'[[Pistola #Classificació de pistoles|acció simple]] de [[munició|calibre]] [[.45 ACP]]. Va ser l'estàndard de l'[[Exèrcit dels Estats Units|Exèrcit nord-americà]] des de [[1911]]. El 1924 es va modificar lleument la seva forma per ser més fàcil d'empunyar, passant a cridar M1911A1. En aquesta configuració va romandre en ús fins a [[1985]], i encara avui en dia se segueix usant a causa del seu gran [[poder de parada]], tot i haver altres models més avançats, com la [[Glock 21]], la [[SIG P220]], [[Heckler  Koch MK23|H  K MK 23]] i [[H  K USP]]. Cal destacar que sent d'origen militar el desenvolupament d'aquesta pistola per la qual se la coneix com M1911, la fàbrica Colt les va produir en forma comercial denominant Colt Government.

== Història ==

Les tropes nord-americanes que van participar en la '' Guerra Filipí-Nord-americà '' anaven mal equipades. La seva pistola estàndard en aquest llavors era una semiautomàtica de calibre 38 (9.65 mm), que tenia problemes de funcionament per l'hostilitat de l'ambient selvàtic i el seu baix poder de parada. L'exèrcit va haver de tornar a emprar [[revòlver]]s calibre [[45 Long Colt]] (el seu anterior estàndard durant el segle XIX) i van resultar ser més efectius en els combats, amb un bon poder de parada.

D'aquesta guerra i una investigació militar amb bestiar viu i cadàvers humans, la famosa comissió Thompson - La Garde, es va concloure que la pistola semiautomàtica amb el millor poder de parada seria una de calibre 45, la bala pesés 14.9 gi tingués una velocitat aproximada de 240 [[metre per segon|m/s]]. Per això, el [[1906]] el govern dels [[Estats Units]] treu a concurs la compra d'una [[pistola]] que tingués les característiques concloses. De les sis empreses participants, el model de la companyia Colt va guanyar el concurs. Aquest va ser dissenyat per [[John Browning]], que també va dissenyar el cartutx apropiat per l'arma, el [[.45 ACP]].

La pistola de la Colt va ser adoptada oficialment el març de [[1911]] per l'[[Exèrcit nord-americà]] sota el nom de M1911. L'[[Armada dels Estats Units|Armada]] i el [[Cos de Marines dels Estats Units|Cos de Marines]] l'adopten el [[1913]].

Aquesta pistola va romandre en servei de forma contínua en l'exèrcit fins a gener de [[1985]], quan és substituïda per la [[Beretta 92|Beretta 92F/FS]], que és el seu actual estàndard, per complir consideracions de l'[[OTAN]]. A més, el model '' H  K Mark 23 '' va substituir a la M1911 en les operacions militars especials. Només la unitat especial [[SWAT]] la segueix utilitzant, encara que en una versió modernitzada.

No obstant això, els ciutadans nord-americans encara la utilitzen per a defensa personal, port ocult, pràctica i competicions de tir. A més, diversos exèrcits i forces d'ordre del món la segueixen utilitzant.

També se segueixen fabricant versions semblants en altres calibres: [[38 Super]], 10 mm, [[40 S  W]] i [[9 x 19 mm Parabellum|9 mm Parabellum]]

== Característiques de la versió original ==

El problema al qual s'enfronta Browning en dissenyar la primera versió és que el sistema de retrocés de la corredissa i canó fix a la carcassa empleat fins llavors no és adequat per a cartutxos potents. En retrocedir la corredissa amb el cartutx la bala encara està en el canó, ple de gasos del tret a gran pressió, el casquet surt de la recambra del canó cap enrere i en no estar les seves parets de llautó protegides per la recambra del canó el casquet arriba a rebentar per la pressió dels gasos inutilitzant l'arma.

Browning resol el problema amb una solució que serà emprada a partir de llavors per tots els fabricants de pistoles de cartutxos potents. Permet que el canó retrocedeixi en l'armadura en comptes d'estar fix, d'aquesta forma el canó retrocedeix unit a la corredissa (es diu que canó i corredissa van '' acerrojados '') amb el casquet protegit dins de la recambra fins a un punt en què la bala ja ha sortit del canó alliberant gran part de la pressió i llavors el canó s'atura alliberant la corredissa que continua cap enrere i realitza el cicle habitual d'expulsió del casquet, alimentació i amartillado de l'arma, tornant per efecte del moll intern tot el conjunt a la seva posició original. Aquest sistema se sol denominar sistema d'automatisme per acerrojamiento Browning mentre que el sistema anterior amb canó fix i corredissa mòbil rep el nom de sistema d'automatisme per inèrcia de masses.

La pistola incorpora dues assegurances, un en l'empunyadura que impedeix accionar el disparador tret que l'arma estigui fermament subjecta i un altre a la carcassa, a l'abast del polze, que en pujar impedeix el retrocés de la corredissa i la caiguda del martell percutor. Posseeix un carregador de [[Pistola #Classificació de carregadors|filera simple]] de 7 [[munició|cartutxos]] i el seu mecanisme de tret és d'[[Pistola #Classificació de pistoles|acció simple]].

Les experiències del seu acompliment en la [[Primera Guerra Mundial]], van aportar suficient informació per redissenyar amb mínims canvis, bàsicament, en retrocedir la corredissa en el tret, podia pessigar la mà a qui l'empunyava, especialment si la mà era gruixuda . el [[1926]] es produeix una nova versió anomenada '' Colt M1911A1 '', amb una línia d'empunyadura millorada, que va reemplaçar a l'original i és la que es produeix des de llavors.

== Llicències de Colt ==
Només hi ha dos països que van ser posseïdors de llicències atorgades per la fàbrica COLT per fabricar-dins dels seus respectius països. Aquests van ser [[Noruega]] i [[Argentina]]. La primera va ser llicenciatària de la fabricació de la pistola Colt M1911 que es va dir a Noruega M1914 i al seu torn Argentina va fabricar la M1911 A1 amb el nom [[Sistema Colt M1927]].

=== M1914 (Konengsberg) ===
La fabricació d'aquestes pistoles va començar l'any 1917, quan es van fabricar 95 exemplars amb un encuny equivocat que deia COLT AUT. PISTOLA M/1912 eren idèntiques a les M1911 excepte pel segrinado del martell. Després el 1918 es va corregir l'encuny amb 25/11 m/m AUT. PISTOLA M/1914. Com a principal diferència amb la M1911 original, posseeix la palanca de la guàrdia de corredissa allargada, per facilitar el seu accionament per l'usuari amb guants a causa del clima fred imperant a Noruega. Aquestes pistoles van ser fabricades per la Kongsberg Vaapenfabrikk sota llicència de Colt.

Hi ha algunes d'aquestes pistoles que tenen les marques d'acceptació de la Waffenamt (WaA84), quan Alemanya va ocupar Noruega, sent aquestes un apreciat objecte de col·lecció, ja que només es van produir només 920 amb aquesta marca el 1945, encara que la producció durant l'ocupació alemanya va arribar a una 8000 unitats.


=== Model 1927 ===

Argentina des l'any 1916 ja posseïa la pistola Colt M1911 com reglamentària en l'Exèrcit i Armada a aquesta la hi va denominar en l'Argentina Model 1916. Després se la va reemplaçar per la M1911A1. Durant la dècada del 20, segons la [[Llei NAC Secreta N º: 11266/1923]], es va començar a comprar el saber fer de la producció d'armament portàtil que va incloure en aquest cas un contracte amb la Colt per a la producció de 10.000 pistoles Colt M1911 - A1 per a l'exèrcit Argentí amb la seva pròpia numeració i la provisió de tot el know-how per a la producció d'aquestes pistoles a l'Argentina, sota llicència Colt. Això va ser l'any 1927, d'allí la seva denominació Model 1927 o [[Sistema Colt Model 1927]].

== Versions ==
* '' M1911A1 ''
* En calibre 38 i 40 S  W

== Enllaços externs ==
{{Commons|M1911}}
* [http://world.guns.ru/handguns/hg04-e.htm Pistola M1911] (en anglès)
* [http://www.sightm1911.com/Tot sobre la M1911] (en anglès)
* [http://www.m1911.org/Lloc web de les pistoles M1911] (en anglès)
* [http://www.springfield-armory.com/Springfield Armory] (en anglès)
* [http://www.sightm1911.com/lib/history/background.htm #test Proves balístiques fetes per Thompson i Lagarde en cadàvers el 1904] (en anglès)
* [http://www.nazarian.no/wep.asp?id=56group_id=1country_id=11lang=0 Nazaria s Gun 's, sobre la M1911] (en anglès)
* [http://collectorebooks.com/gregg01/coltpistol/COLTAUCTIONS.htm Valor Actual de les Pistoles Colt] (en anglès)
* [http://www.armas-modernas.com Enciclopèdia d'armes] (En construcció)
{{Bé|zh}}

== Nota == 
references/

{{Enllaç AB|zh}}

[[Categoria:Armament de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Armament de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Pistoles]]</text>
      <sha1>f0ft2v3i198yude9mvuvnrrom4axxqh</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>