<page>
    <title>Xili amb carn</title>
    <ns>0</ns>
    <id>941035</id>
    <revision>
      <id>13542690</id>
      <parentid>11679318</parentid>
      <timestamp>2014-06-08T13:18:41Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: l'adició de  l'addició de</comment>
      <text>[[Fitxer:Bowl_of_chili.jpg|thumb|xili amb carn servit amb [[tortilla xip]]s.]]
El '''xili amb carn''',ref{{TERMCAT|xili amb carn}}/ref sovint dit '''xili''', és un [[guisat]] que pertany a la [[gastronomia tex-mex]]. És popular a totes parts dels [[Estats Units]] però es considera particularment emblemàtic de [[Texas]]. Consisteix al mínim en una varietat de [[bitxo]]s guisats amb [[carn de bou]], assaonat amb all, cebes, i comí; s'afegeix sovint tomàquets o mongetes. Normalment es fa amb bitxos assecats o una combinació de bitxos assecats i frescs; les varietats de bitxos emprades contribueixen al sabor únic de cadascuna recepta. Els entusiastes es discuteixen sobre l'autenticitat dels variants del plat, siguin preferències personals o versions particulars a àrees geogràfiques. El xili s'usa com a ingredient en certs altres aliments, i se celebren competicions de coure el millor xili.

==Origen==
El xili va ser menjat pels colons americans en [[Texas]], elaborat amb carn assecada, [[sèu]], [[bitxo]]s assecats, i sal, tot combinat i format en un totxo que es podia bullir en olles d'aigua damunt d'una foguera. El plat es va fer molt típic de Texas, i va ser introduït a persones de la resta del país a l'[[Exposició Universal]] a Chicago l'any [[1893]] on va ser servit a un quiosc anomenat San Antonio Chili Stand. En aquest moment [[San Antonio (Texas)|San Antonio]] va ser potser el lloc on més es menjava el xili; es venia als carrers per dones mexicanes anomenades reines de xili, fins als anys trenta del segle XX quan una regulació tractant els venedors com a restaurants va fer impossible la venda de menjar al carrer. Avui dia es recrea l'operació de les reines de xili durant un festival anual.ref name=història del chili{{citar web
|url=http://whatscookingamerica.net/History/Chili/ChiliHistory.htm
|títol=History of Chili, Chili Con Carne
|editorial=What's Cooking America
|autor=Linda Stradley}}/ref

A principis del segle XX, petits restaurants que s'especialitzaven en xili eren popular a Texas i els altres estats del sud-oest dels Estats Units, normalment mantenint que el van fer segons una recepta secreta. La popularitat del plat es va propagar a la resta del país per persones qui havien visitat Texas de vacances i els emigrants del sud-oest, i abans de la [[Segona Guerra Mundial]] els restaurants es van aparèixer per tot els Estats Units.ref name=història del chili/

==Variacions==
[[Fitxer:Bowl of Chili No Beans.jpg|thumb|xili texà, sense mongetes.]]
El xili té molts variants i els fans es discuteixen sobre quals ingredients es poden afegir al xili genuí, particularment fervents vers el [[tomàquet]] i les [[mongetes]]. El '''xili texà''' es fa sense mongetes, i a vegades sense cap hortalissa excepte els bitxos; competicions de xili poden especificar si o no es pot afegir mongetes;ref name=casi
{{citar web
|url=http://www.chili.org/rules.html
|títol=Normas de la competicion de la Sociedad Internacional de la Apreciación del Chili}}
/ref tanmateix el xili servit a la resta del país sol incloure mongetes, tant el xili casolà com la version venuda en llauna. La qüestió de l'autenticitat del xili amb mongetes (per les persones a qui els importa) és discutible; és cert que les receptes conegudes més velles no esmenten mongetes, malgrat això és probable que texans pobres feien servir les mongetes en comptes de la carn o per estendre-la.

És comú afegir tomàquets pelats o salsa de tomàquet a la base del xili, guisant-les amb la carn; els partidistes anti-tomàquet insisteixen que la base del guisat no hagi de contenir tomàquet, però a diferència de les mongetes, les variants sense tomàquet no s'associen amb àrees geogràfiques particulars. La carn pot ser picat o tallat en trossos. Altres variants substitueixen [[carn de porc]] (sovint [[xoriço]] mexicà)) o carn de pollastre per la carn de bou; l'últim es fa freqüentment amb mongetes blanques per fer el ''white chili'' (xili blanc). Existeixen també versions de xili vegetarià, gairebé sembre amb mongetes. Es fen o bé amb algú substitut per la carn (per exemple, productes de [[soia]] venuts com a imitacions de la carn, o alguna verdura feculenta), o bé com una sopa de mongetes i bitxos.

Altres ingredients comuns, sovint ingredients secrets, inclouen el [[cafè]], la [[xocolata]], la [[mantega de cacauet]], el [[vi]], la [[cervesa]], el [[whiskey]], la [[Pa de figa]], la [[banana]], i d'altres. S'espesseix a vegades amb farina o farina de [[blat de moro]].

==Guarnició==
El xili se serveix freqüentment guarnit amb formatge ratllat, ceba picada, i crema agra. Acompanyaments comuns inclouen les [[tortilla]]s, les [[tortilla xip]]s, i pa fet de farina de blat de moro. En alguns regions se serveix per sobre de [[pasta]] o [[arròs]].

==Plats fets amb xili==
El xili se serveix sol i com a ingredient en altres plats:
* Un ''chili dog'' consisteix en un [[entrepà de salsitxa de Frankfurt]] amb xili per sobre; una ''chili burger'' és una [[hamburguesa]] servida condimentada amb xili. La combinació de [[patates fregides]] amb xili i formatge ratllat es diu ''chili cheese fries''. Normalment tots tres es fan amb xili sense mongetes.
* ''Chili mac'' consisteix en xili amb l'addició de [[macarrons]]; aquest es serveix a l'exèrcit estatunidenc.
* Patates enfornats es farceixen a vegades de xili.

== Referències ==
{{Commonscat|Chili con carne}}

references /

{{Enllaç AD|de}}


{{ORDENA:Xili Amb Carn}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Plats amb carn bovina]]
[[Categoria:Gastronomia tex-mex]]</text>
      <sha1>89xxyq8a3r2wkd8wvuf6rzb5q17egix</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>