<page>
    <title>Operació Antropoide</title>
    <ns>0</ns>
    <id>942084</id>
    <revision>
      <id>13892243</id>
      <parentid>13665914</parentid>
      <timestamp>2014-07-26T19:27:32Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: a provable una  a probable una</comment>
      <text>[[Image:Bundesarchiv Bild 146-1969-054-16, Reinhard Heydrich.jpg|thumb|200px|right|Reinhard Heydrich, l'objectiu de l'operació ''Antropoide'']]
'''Operació Antropoide''' va ser el nom clau per l'operació destinada a assassinar al segon líder de les [[Schutzstaffel|SS]], [[Reinhard Heydrich]].ref name=Assassination-31{{Harvnb|Burian et al|2002| p=31}} /ref Era cap de l'[[RSHA |Oficina Principal de Seguretat del Reich]] (''Reichssicherheitshauptamt'', o RSHA), [[Protectorat de Bohèmia i Moràvia|Protector de Bohèmia i Moràvia]] i un dels principals planificadors de la [[Solució Final]], el programa pel [[Holocaust|genocidi]] dels [[jueus]] europeus.

== Reinhard Heydrich ==
[[Reinhard Heydrich|Heydrich]] era un ''[[Obergruppenführer|SS-Obergruppenführer]]'' i ''General der Polizei'', cap del RSHA des del setembre de 1939. Aquest era un organisme que incloïa la Policia Secreta de l'Estat (la [[Gestapo]]), el Servei de Seguretat ([[Sicherheitsdienst|''Sicherheitsdienst'' o SD]] ) i la Policia Criminal (''[[Kripo]]'').refLumsden, Robin. ''A Collector's Guide To: The Allgemeine — SS'', p 83./ref A l'agost de 1940, Heydrich va ser nomenat President de l'Organització Internacional de Policia Criminal ([[Interpol]]). Heydrich va ser un planificador clau en l'eliminació dels adversaris de Hitler, i seria un dels planificadors clau del [[genocidi]] dels jueus. Va participar en la majoria de les intrigues del dictador, sent un valuós aliat polític i conseller.

Al setembre de 1941, Heydrich va ser nomenat Protector de [[Protectorat de Bohèmia i Moràvia|Bohèmia i Moràvia]], en substitució de [[Konstantin von Neurath]]. [[Adolf Hitler|Hitler]] acordà amb [[Heinrich Himmler|Himmler]] i Heydrich que l'apropiació tova de von Neurath cap als txecs havia promogut sentiments anti-alemanys i encoratjava la resistència antialemanya amb vagues i sabotatges.ref name=Williams, Max p 82Williams, Max. ''Reinhard Heydrich: The Biography: Volume 2'', p 82./ref Heydrich arribà a [[Praga]] per ''enfortir la policia i portar a terme contramesures contra la resistència'' i mantenir les quotes de producció dels vehicles i les armes txeques, considerades ''molt importants per a l'esforç de guerra alemany''.ref name=Williams, Max p 82/ Durant el seu període com a dictador ''de facto'' de Bohèmia i Moràvia, Heydrich sovint es desplaçava amb el seu conductor en un cotxe descobert. Aquesta era una prova de la seva confiança en les forces d'ocupació i de l'efectivitat del seu govern.refWilliams, Max. ''Reinhard Heydrich: The Biography: Volume 2'', p 141./ref A causa de la seva eficiència brutal, Heydrich va rebre el malnom de ''el Carnisser de Praga'', la ''Bèstia Rossa'' i L'home de la forca''.

=== Context estratègic ===
[[Image:Second world war europe 1941-1942 map en.png|thumb|right|200px|El zenit alemany al 1941-42.]]
A finals de 1941, Hitler controlava pràcticament tota l'Europa continental, i les tropes alemanyes s'apropaven a [[Moscou]].ref name=ww2-timeline{{ref-web|url=http://gmu.mossiso.com/689/?p=timeline |títol=World War II — Timeline |consulta=2008-07-07 |cognom=Shepherd |nom=Ammon |any=2008 }}/ref Els aliats consideraren com a probable una [[capitulació]] [[Unió Soviètica|soviètica]]. El govern txecoslovac a l'exili, sota el President [[Edvard Beneš]], era pressionat per la [[intel·ligència britànica]], car hi havia hagut molt poca resistència visible des de l'ocupació dels Sudets pel [[Tercer Reich]] el 1938. La invasió havia estat possible per l'[[Acord de Munic]] i el terror implantat a partir d'aquell moment pels ocupants havia trencat la voluntat dels txecs.
Mentre que en diversos països derrotats al camp de batalla ([[Polònia]], [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] o [[Grècia]]) la resistència era activa des de l'inici de l'ocupació, les terres txecoslovaques estaven tranquil·les, i a més les seves indústries eren utilitzades pel règim nazi per produir una gran quantitat de material militar. Aquestes acusacions eren en part injustes, ja que no tenien en compte el nombre de soldats txecoslovacs allistats a les forces aliades i en especial la contribució dels pilots incorporats a la [[Royal Air Force|RAF]].ref name=Assassination-12{{Harvnb|Burian et al|2002| p=12, 15, 16}}/ref 

Tanmateix, el govern a l'exili desitjava realitzar una acció esclatant que donés ànims a la població txecoslovaca i, a l'hora, demostrés al món que els txecoslovacs també eren aliats actius. L'estatus de Reinhard Heydrich com a Protector de Bohèmia i Moràvia, així com la seva reputació com a responsable del terror sobre els ciutadans locals van fer que fos escollit sobre [[Karl Hermann Frank]] com a objectiu d'un assassinat. L'operació també volia provar que els nazis no eren intocables.ref name=Assassination-31 /

== L'Operació ==
=== La Planificació ===
L'operació va rebre el nom clau ''Antropoide''. Amb l'[[Executiva Especial d'Operacions]] (SOE) britànic, els preparatius s'iniciaren el 20 d'octubre de 1941. El [[sots-oficial]] [[Jozef Gabčík]] i el [[sergent]] Karel Svoboda van ser escollits per portar a terme l'operació el 28 d'octubre de 1941 (el Dia de la Independència de Txecoslovàquia).ref name=Assassination-31 / Svoboda va ser substituït per [[Jan Kubiš]] després d'una ferida al cap durant l'entrenament, cosa que va endarrerir la missió, car a la data prevista Kubiš no havia completat l'entrenament i encara no se li havia acabat de preparar la documentació falsa.ref name=Assassination-35{{Harvnb|Burian et al|2002| p=35}}/ref

=== La penetració ===
[[Image:Nehvizdy pomnik.jpg|thumb|Memorial a Gabčík and Kubiš a Nehvizdy]]
[[Jozef Gabčík]] i [[Jan Kubiš (Operació Antropoide)|Jan Kubiš]] van viatjar cap a Txèquia juntament amb 7 soldats més de l'exèrcit txecoslovac a l'exili en dos grups anomenats Silver A i Silver B (amb missions diferents) en un [[Handley Page Halifax|Halifax]] del [[138è Esquadró de la RAF|138è Esquadró]] de la [[Royal Air Force]] a les 22:00 del 28 de desembre de 1941. Gabčík i Kubiš van saltar amb paracaigudes el 29 de desembre cap a les 2h de la matinada prop de [[Nehvizdy]], a l'est de [[Praga]]; encara que el pla era que aterressin prop de [[Plzeň|Pilsen]], però els pilots van tenir problemes d'orientació.ref name=Assassination-44{{Harvnb|Burian et al|2002| p=44}}/ref Els soldats van traslladar-se fins a Pilsen per contactar amb els seus aliats, i d'allà a Praga, on es planejà l'atemptat.

A Praga van posar-se en contacte amb diverses famílies i organitzacions antinazis que els ajudaren durant els preparatius per l'assassinat.ref{{Harvnb|Burian et al|2002| pp=48{{ndash}}49}}/ref Gabčík i Kubiš inicialment pensaren a matar Heydrich en un tren, però després d'examinar la logística, s'adonaren que això no era possible. El segon pla era matar-lo a la carretera del bosc en el camí des de la residència de Heydrich fins a Praga. Planejaren posar un cable a la carretera que havia d'aturar el cotxe de Heydrich però, després d'esperar diverses hores, el seu comandant, tinent [[Adolf Opálka]] (del grup ''[[Out Distance]]''), els portà de tornada a Praga. El tercer pla era matar Heydrich a la mateixa Praga.

=== L'atemptat a Praga ===
[[Image:Bundesarchiv Bild 146-1972-039-44, Heydrich-Attentat.jpg|thumb|esquerra|250px|El cotxe en el que Heydrich va resultar mortalment ferit, mostrant els danys de la granada antitanc.]]
[[Image:Heydrich's car.jpg|thumb|right|250px|Un altre dels cotxes [[Mercedes 320 Convertible B]] de Heydrich, semblant al en que Heydrich va ser mortalment ferit (actualment al Museu d'Història Militar de Praga)]]
El 27 de maig de 1942, a les 10:30, Heydrich feia la seva rutina diària des de la seva residència a [[Panenské Břežany]] fins al [[Castell de Praga]]. Gabčík i Kubiš esperaren a la parada del tramvia a la corba propera a l'Hospital Bulovka a [[Praga 8]]-[[Libeň]]. Valčik estava situat a uns 100 metres al nord de Gabčík i Kubiš com a vigia pel cotxe que s'apropava. Quan el [[Mercedes-Benz]] descobert de Heydrich s'apropava, Gabčík es plantà davant del vehicle, intentant obrir foc, però la seva [[metralladora Sten]] s'atasca. Heydrich ordenà al seu conductor, SS-[[Oberscharführer]] Klein, que aturés el cotxe. Quan Heydrich s'aixecà per intentar disparar a Gabčík, Kubiš llançà una granada antitanc modificada al vehicle,refMichel, Wolfgang, ''Britische Spezialwaffen 1939-1945: Ausrüstung für Eliteeinheiten, Geheimdienst und Widerstand'', p. 72. ISBN 3-842-33944-5/ref i els seus fragments travessaren el parafangs posterior dretà del vehicle, fent que entressin restes de metralla i fibres del al cos de Heydrich, tot i que la granada no arribà a entrar al vehicle. Kubiš també va resultar ferit per la metralla. Heydrich, aparentment sense adonar-se de les seves ferides, sortí del cotxe, tornà el foc i intentà agafar a Gabčík, però va caure de seguida. Klein tornà del seu intent de capturar a Kubiš, i Heydrich l'ordenà que capturés a Gabčík. Klein va ser disparat per Gabčík (que ara usava el seu revòlver) i ferit en la persecució.refBurgess, Alan, ''Seven Men At Daybreak'', p. 160. ISBN 0-553-23508-7/refref{{Harvnb|Burian et al|2002| p=64}}/ref Inicialment, Gabčík i Kubiš estaven convençuts que l'assalt havia fracassat.

=== Tractament mèdic i mort ===
Heydrich va ser portat a l'Hospital de Bulovka, a 250 metres d'allà. Allà va ser operat pel Professor Hollbaum, cap de cirugia de la [[Universitat Carles de Praga]], assistit pel Dr. W. Dick, cap de cirurgia de l'hospital.ref name = Defalque/ Els cirurgians reinflaren el pulmó esquerre, retiraren la punta de l'onzena costella, que estava fracturada, suturaren el diafragma, insertaren diversos [[catèter]]s i s'extirpà la [[melsa]], que contenia fragments de la granada i material de la tapisseria.ref name = Defalque/ L'operació durà una hora i es desenvolupà sense incidents. El superior directe de Heydrich, el [[Reichsführer]]-SS [[Heinrich Himmler]], envià el seu metge personal, [[Karl Gebhardt]], qui arribà al vespre. Després del 29 de maig, Heydrich quedà totalment en mans de metges de les SS. El post-operatori va incloure l'administració de grans quantitats de [[morfina]]. Hi ha versions contradictòries sobre si se li donaren [[sulfanilamida|sulfanilamides]], però Gebhardt testificà el 1947, quan era jutjat per [[crims de guerra]], que no se li n'havien administrat.ref name = Defalque{{ref-publicació|cognom= Defalque |nom= R. J. |coautors= Wright, A. J. |títol= The Puzzling Death of Reinhard Heydrich |publicació= Bulletin of Anesthesia History |volum= 27 |exemplar= 1 |pàgines= 1–7 |editorial= Anesthesia History Association and [http://www.woodlibrarymuseum.org/ Wood-Library Museum of Anesthesiology] |lloc= Pittsburgh PA |data= gener 2009 | url = http://aha.anesthesia.wisc.edu/Bulletin/January_2009.pdf |consulta= 29 maig 2009}}/ref El pacient desenvolupà una febre de 38-39°C i drenatge de la ferida. Al cap d'una setmana semblava evolucionar favorablement quan de sobte perdé el coneixement mentre dinava i, després d'unes hores ene stat de coma, morí l'endemà al matí.ref name = Defalque/ Els metges de Himmler van descriure la causa de la mort com [[septicèmia]], una infecció del torrent sanguini.ref{{Harvnb|Burian et al|2002| p=65}}/ref Una de les teories és que part de la crin de cavall usada a la tapisseria del seu cotxe penetrà al seu cos per l'impacte de la granada, causant-li una infecció sistèmica.ref{{ref-llibre|cognom= MacDonald|nom= Callum|títol= The Killing of Reinhard Heydrich: The SS Butcher of Prague|url= http://books.google.cat/?id=idNQLCHiO7cC|consulta= 2009-05-28|any=1998|editorial=Da Capo Press|isbn= 0306808609|pàgines= 182–183}}/ref També s'ha suggerit que va morir d'una embòlia [[embòlia pulmonar]] o [[Accident vascular cerebral#Isquèmic|cerebral]].ref name = Defalque/

== Conseqüències ==
=== Represàlies ===
[[fitxer:Valčík za 100 000 Kč.jpg|thumb|300px|left|Recompensa oferta pels nazis per capturar[[Josef Valčík]]]]
Hitler ordenà a les SS i a la [[Gestapo]] que “ofeguessin en sang” Bohèmia fins que trobessin els assassins de Heydrich. Hitler volia començar amb matances brutals i indiscriminades de txecs però, després de consultes, reduí la seva directiva a només diversos milers. Les terres txeques eren claus per la indústria militar alemanya i una matança indiscriminada podia reduir la productivitat de la regió.

==== Lídice ====
{{principal|Lídice}}
[[fitxer:Lidice-pamatnik detem.jpg|thumb|200px|Monument commemoratiu de la Matança de Lídice.]]
L'incident més notori va ser al poble de [[Lídice]], que va ser destruït el 9 de juny de 1942: 199 homes van ser executats, 195 dones van ser detingudes i 95 nens van ser deportats, 8 dels quals van ser donats per adopció a famílies alemanyes.ref name=Lidice{{ref-llibre|cognom= MacDonald|nom= Callum|títol= The Killing of Reinhard Heydrich: The SS Butcher of Prague|isbn= 0306808609|pàgines= 186, 187}}/ref
 
La possibilitat que els alemanys poguessin aplicar el principi de la [[Sippenhaft|responsabilitat col·lectiva]]'' en aquesta escala en revenja per l'assassinat de Heydrich no havia estat prevista pel govern txec a l'exili o bé es considerà un preu acceptable a pagar per eliminar a Heydrich i provocar represàlies que reduïssin l'aquiescència txeca a l'administració alemanya.

El primer ministre britànic [[Winston Churchill]], enfurismat, suggerí arrasar 3 pobles alemanys per cada poble txec que els nazis destruïssin per anivellar-ho. Dos anys després de la mort de Heydrich es planejà un nou assassinat, aquest cop dirigit contra Hitler, l'[[operació Foxley]], però no va ser finalment aprovat. L'operació Antropoide va ser l'única operació dirigida per matar un nazi d'alt rang, tot i que els polonesos mataren dos oficials superiors de les SS del [[Govern General]] (l'[[operació KKutschera]] i l'[[operació Bürkl]]) i el General-Kommissar de Bielorússia, [[Wilhelm Kube]], que va ser mort per una dona bielorussa.

=== Intents de capturar els soldats ===
[[Image:CyrilMethodious.JPG|thumb|250px|Finestra acribillada de l'[[Església de Sant Ciril i Sant Metodi]] de Praga on els comandos van ser emboscats.]]
Els atacants inicialment s'amagaren amb dues famílies de Praga i després es refugiaren a l'[[Església de Sant Ciril i Sant Metodi|Església Karel Boromejsky]], una església ortodoxa dedicada als Sants Ciril i Metodi de Praga. La Gestapo no va poder trobar els atacants fins que [[Karel Čurda]] (del grup [[Out Distance]], l'objectiu del qual era el sabotatge) va ser detingut i va dir a la Gestapo els noms de les persones de contacte de l'equip local, cobrant una recompensa de mig milió de [[Reichsmark]]s.

Čurda traí diverses cases segures del grup Jindra, incloent la de la família Moravec a [[Žižkov]]. A les 05:00 del 17 de juny, el pis dels Moravec va ser inspeccionat. La família va haver de quedar-se al corredor mentre que la Gestapo inspeccionava el pis. Van permetre a la Sra. Moravec anar al servei, on es suïcidà amb una [[cianur|càpsula de cianur]]. El Sr. Moravec, aliè a la participació de la seva família amb la resistència, va ser portat al Peček Palác juntament amb el seu fill Ata. Allà, Ata va ser torturat tot el dia; finalment, va ser despertat amb brandy i se li mostrà el cap tallat de la seva mare dins d'una peixera.refMcDonald, Callum, ''The Killing of Reinhard Heydrich: The SS “Butcher of Prague”'', p. 202. ISBN 0-306-80860-9/ref Davant d'això, Ata Moravec va dir a la Gestapo tot allò que volien saber.

Les tropes de les SS van assetjar l'església però, malgrat els esforços de 700 soldats, no van poder capturar vius els paracaigudistes: tots 3, incloent Kubiš, van morir al cor (es va dir que Kubiš havia sobreviscut als combats, però que va morir poc després a causa de les ferides rebudes) després de dues hores de combats.refMcDonald, Callum, ''The Killing of Reinhard Heydrich: The SS “Butcher of Prague”''. ISBN 0-306-80860-9/ref Els altres quatre, incloent Gabčík, van suïcidar-se a la cripta després de rebutjar els atacs de les SS, els quals arribaren a portar camions de bombers per intentar inundar la cripta.refBurgess, Alan, ''Seven Men At Daybreak''. ISBN 0-553-23508-7/ref Entre els alemanys (policia i SS) van haver 14 SS morts i 21 ferits.ref[http://forum.axishistory.com/viewtopic.php?t=31266 Axis History Forum • View topic - Last fight of Heydrich's killers!-- Bot generated title --]/refrefCowdery, Ray R.  Vodenka, Peter, ''Reinhard Heydrich: Assassination''. Victory WW2 Publishing Ltd. (1994) Lakeville, MN, USA/ref L'informe oficial de les SS parla de 5 SS ferits.ref[http://www.fronta.cz/dokument/zpravy-ss-a-gestapa-o-dobyvani-kostela-sv-cyrila-a-metodeje-18-cervna-1942 Karl von Treuenfeld: Informe sobre l'ús de [[Waffen-SS]] 23 de juny 1942] (traduït al txec)/ref Els homes de l'església només disposaven de pistoles de petit calibre, mentre que els atacants tenien metralladores i granades de mà.

=== Segona onada de represàlies ===
En no poder capturar vius els paracaigudistes i enfurismats per la seva resistència, els alemanys van desfermar una segona onada repressiva. Van repetir les matances i destruccions de Lídice amb el poble de Ležáky, on hi havia una emissora de la resistència que havia estat denunciada per Karel Čurdaref name=Assassination-82{{Harvnb|Burian et al|2002| p=82-83}}/ref i van detenir, torturar i assassinar o deportar al camp d'extermini de [[Mauthausen]] les persones denunciades per ell, les que van poder relacionar amb l'atemptat i ciutadans triats a l'atzar. Entre els assassinats només un 21% estaven relacionats directament amb la resistència.ref name=Assassination-91{{Harvnb|Burian et al|2002| p=91}}/ref Més de 13.000 persones van ser detingudes, incloent la xicota de Jan Kubiš, Anna Malinová, que va morir al [[camp de concentració de Mauthausen-Gusen]]. La tia del tinent Adolf Opálka, Marie Opálková, va ser executada a Mauthausen el 24 d'octubre de 1942.refhttp://www.vets.estranky.cz/clanky/vpm-okres-znojmo/resice/ref El seu pare, Viktor Jarolím, també va ser executat.refhttp://www.vets.estranky.cz/clanky/vpm-okres-znojmo/vemyslice/ref Les germanes de Jozef Gabčík i les seves famílies es salvaren, ja que vivien a Eslovàquia i no estaven directament a l'abast de la Gestaporef name=HHhH{{Ref-llibre | cognom = Binet | nom = Laurent | editor = Edicions de 1984, SL. | títol = HHhH | data = 2011 | editorial = Edicions de 1984, SL. | lloc = Barcelona | col·lecció = Mirmanda | isbn = 978-84-92440-67-2 }}/ref

El [[bisbe]] [[Gorazd (Pavlik) of Prague|Gorazd]], intentant minimitzar les represes entre els seus fidels, va culpar-se a si mateix de les accions a l'església, fins i tot escrivint a les autoritats nazis. El 27 de juny de 1942 va ser detingut i torturat; i el 4 de setembre, juntament amb els capellans de l'església i els principals líders laics, va ser afusellat. Per aquests fets, el bisbe Gorazd va ser glorificat com a [[màrtir]] per l'[[Església Ortodoxa Russa]].

== Conseqüències polítiques ==
L'èxit de l'operació va fer que el [[Regne Unit]] i [[França]] revoquessin l'[[acord de Munic]] pel qual havien acceptat la incorporació a Alemanya de la regió dels [[Sudets]], que va ser retornada a Txecoslovàquia al final de la guerra.ref name=Assassination-94{{Harvnb|Burian et al|2002| p=94}} /ref 

Com que Heydrich era un dels principals líders nazis, es realitzaren dues grans cerimònies fúnebres. Una va ser a Praga, on al camí fins al Castell de Praga s'arrengleraren milers d'homes de les SS amb torxes. El segon funeral va ser a Berlín, al qual assistiren totes les principals figures nazis, incloent el mateix [[Adolf Hitler|Hitler]], que posà les insígnies de l'[[Orde Alemany]] i de l'[[Orde de Sang]] sobre el coixí fúnebre.

== Memorials ==
El [[Museu Nacional Eslovac]] inaugurà una exhibició al maig del 2007 per commemorar els herois de la resistència txeca i eslovaca, presentant-la com una de les accions de resistència més importants al conjunt de l'Europa ocupada. Hi ha una petita font als [[Jardins Jephson]], al [[Leamington Spa]], un dels llocs on l'Exèrcit Txec d'Alliberament es fundà, commemorant la valentia de les tropes.

== Retrats ==
L'Operació ''Antropoide'' va ser les bases per les pel·lícules de 1943 ''[[Hangmen Also Die]]'' i ''[[Hitler's Madman]]'', per la pel·lícula de 1964 ''[[Atentat]]'' i la de 1975 ''[[Operation Daybreak]]''.

També és l'objecte del llibre de 1960 ''[[Seven Men at Daybreak]]'' d'[[Alan Burgess]]; de la història de 1989 de ''[[The Killing of SS Obergruppenfuhrer Reinhard Heydrich]]'' de Callum MacDonald i del guanyador del [[Premi Goncourt]] 2010 [[HHhH]] de [[Laurent Binet]].


{| class=bellataula
|- bgcolor=#CCCCCC
|colspan=11|'''Paracaigudistes txecoslovacs implicats en l'operació.'''
|-
| [[Fitxer:Operace Anthropoid - Jan Kubiš.jpg|130px|Sergent Jan Kubiš]]brSergent [[Jan Kubiš]] 
| [[Fitxer:Operace Anthropoid - Jozef Gabčík.jpg|100px|Sergent [[Jozef Gabčík]]]]br Sergent [[Jozef Gabčík]]
| [[ Fitxer:Operace Anthropoid - Adolf Opálka.jpg|100px|Tinent [[Adolf Opálka]]]]brTinent [[Adolf Opálka]] 
|[[Fitxer: Operace Anthropoid - Karel Čurda.jpg |100px|Soldat [[Karel Čurda]]]]br Soldat [[Karel Čurda]]
|}

==Referències==
* {{ref-web|url=http://www.army.cz/images/id_7001_8000/7419/assassination-en.pdf |títol=Assassination — Operation Arthropoid, 1941-1942 |consulta=2008-06-26 |cognom=Burian |nom=Michal |coautors=Aleš |format=PDF |any=2002 |editor=Ministry of Defence of the Czech Republic |consulta= 20 maig 2010}}
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Operation Anthropoid}}

* [http://www.pamatnik-heydrichiady.cz National Memorial to the Heroes of the Heydrich Terror]
* [http://www.radio.cz/en/article/66218 Radio Prague: Czechs in World War II]
* [http://www.radio.cz/en/article/28416 Radio Prague: Exhibitions mark 60th anniversary of assassination of Nazi governor Heydrich]
* [http://everything2.com/index.pl?node_id=1509938 Operation Anthropoid at Everything2]
* [http://www.czechsinexile.org Czechs in Exile website]
* [http://www.snm.sk/?lang=engsection=poduorg=1id=750 Exhibition on Operation Anthropoid at the Slovak Nation Museum]
* [http://www.praguemonitor.com/en/183/czech_national_news/12882/ The Prague Daily Monitor: Experts find wartime paratroopers' grave]

{{coord|50|07|06|N|14|27|53|E|source:enwiki_type:city(100)_scale:2000|display=title}}
{{ORDENA:Operacio Antropoide}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Assassinats]]
[[Categoria:Operacions de la Segona Guerra Mundial|Antropoide]]
[[Categoria:Praga]]</text>
      <sha1>sm8tiylixsriyu3da403m443vxvmgeg</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>