<page>
    <title>Marina Abramović</title>
    <ns>0</ns>
    <id>942407</id>
    <revision>
      <id>13663478</id>
      <parentid>13316075</parentid>
      <timestamp>2014-06-23T23:47:10Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{infobox artista
| nom = Marina Abramović
| lloc_naixement = [[Belgrad]]
| imatge = Abramovic.jpg
| midaimatge= 200px
| peu = Marina Abramović
| nom_naixement =
| data_naixement = [[30 de novembre]] de [[1946]]
| data_defuncio = 
| lloc_defuncio = 
| art = [[Art conceptual]]
| educacio = Acadèmia de Belles Arts de [[Belgrad]] br/ Acadèmia de Belles Arts de [[Zagreb]]
| moviment = [[Performance]]
| obresdestacades = 
|nacionalitat = [[Sèrbia]]
}}
'''Marina Abramović''' ([[Belgrad]], [[Iugoslàvia (zona geogràfica)|Iugoslàvia]]; [[30 de novembre]] de [[1946]]), artista sèrbia de [[performance]] que va començar la seva carrera a començaments dels anys 1970. Activa per més de tres dècades, recentment ha estat descrita per si mateixa com l'«Àvia de l'art de la performance». El treball d'Abramović; explora la relació entre l'artista i l'audiència, els límits del cos, i les possibilitats de la ment, dintre de l'[[art efímer]].

== Biografia ==
L'avi de Marina Abramović; va ser un patriarca de l'[[Església ortodoxa]] [[Sèrbia]]. Després de la seva mort, va ser proclamat sant, embalsamat, i col·locat a la [[Catedral de Sant Sava]] a Belgrad. Els seus pares van ser partisans a la [[Segona Guerra Mundial]]: el seu pare Vojo va ser un comandant aclamat com a heroi nacional després de la guerra; la seva mare Danica va ser comandant a l'armada, i a mitjans de 1960 va ser Directora del Museu de la Revolució i Art a Belgrad. El pare d'Abramović; va abandonar la família el 1964.

Va estudiar a l'Acadèmia de Belles Arts de Belgrad entre 1965 i 1970. Va completar els seus estudis de postgrau a l'Acadèmia de Belles Arts de [[Zagreb]], [[Croàcia]] el 1972. Entre 1973 i 1975 va ensenyar a l'Acadèmia de Belles Arts de Novi Sad, mentre preparava la seva primera performance en solitari. El 1976 Abramović; va deixar Iugoslàvia i se'n va anar a [[Amsterdam]].

Després d'instal·lar-se a Amsterdam, va conèixer l'artista de performance germano-occidental Uwe Laysiepen qui usava el nom d'Ulay. Com a dada anecdòtica, tots dos van néixer el mateix dia. 

Quan Abramović i Ulay van començar la seva col·laboració, els conceptes principals que van explorar van ser l'ego i la identitat artística. Aquest va ser el començament d'una dècada de treball col·laboratiu. Tots dos artistes estaven interessats en les tradicions dels seus patrimonis culturals i el desig de l'individu pels ritus. En conseqüència, van decidir formar un col·lectiu al qual van anomenar ''The Other'' (L'Altre). Es van vestir i es van comportar com a bessons, i van crear una relació de completa confiança. 

Van idear una sèrie de treballs en què els seus cossos creaven espais addicionals per a la interacció amb l'audiència. 
*''Relation in Space'' (Relació en l'espai) corrien prop de la sala, dos cossos com dos planetes, mesclant les energies masculines i femenines en un tercer component al qual van anomenar that self (això mateix). 
*''Relation in Movement'' (Relació en Moviment, 1976) tenia la parella conduint el seu automòbil dintre d'un museu donant 365 voltes, un líquid negre sortia de l'automòbil formant una espècie d'escultura, i cada volta representava un any. 
*Després d'això, van idear ''Death self'' (La mort mateixa), en la qual tots dos unien els seus llavis i inspiraven l'aire expel·lit per l'altre fins a exhaurir tot l'oxigen disponible. Exactament 17 minuts després de l'inici de la performance tots dos van caure a terra inconscients, ja que els seus pulmons es van omplir de [[diòxid de carboni]]. Aquesta peça va explorar la idea de l'habilitat de l'individu d'absorbir la vida d'una altra persona, canviant-la i destruint-la. 

El 1988, en acabat alguns anys de tensa relació, Abramović i Ulay van decidir fer un viatge espiritual el que posaria fi a la seva relació. Tots dos caminarien per la [[Gran Muralla Xinesa]], començant cada un pels extrems oposats i trobant-se en el centre. Abramović va concebre aquesta caminada en un somni, i li va proporcionar el que per ella era un final apropiat i romàntic a una relació plena de misticisme, energia i atracció. 

== Premis ==
*Golden Lion Award, XLVII Bienal de Venecia, 1997.
*Niedersächsischer Kunstpreis, 2003.
*New York Dance and Performance Award (The Bessies), 2003.

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Marina Abramović}}

*[http://www.cacarutaa.org/spanish/coleccion.php?id=64 Marina Abramovic´, The Hero (for Antonio) - 2001.] [[Vejer de la Frontera]], Spain: NMAC Foundation.
*[http://www.fundacionnmac.org/spanish/coleccion.php?id=65 Marina Abramovic´, Nidos Humanos - 2001.] [[Vejer de la Frontera]], Spain: NMAC Foundation.
* [http://www.enfocarte.com/1.12/performance.html Enfocarte.com.]
* [http://www.elpais.com/articulo/semana/interesa/aspecto/espiritual/sexo/elpepuculbab/20070113elpbabese_4/Tes Entrevista a '''El País'''.]
* [http://www.tumblr.com/tagged/anasyrma Marina Abramović] i l'anasyrma.

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Abramovic, Marina}}
[[Categoria:Artistes europeus]]
[[Categoria:Art contemporani]]
[[Categoria:Persones de Belgrad]]</text>
      <sha1>5b9svneq42fven3z3escscx6tkqzsok</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>