<page>
    <title>Cuirassat Tirpitz</title>
    <ns>0</ns>
    <id>944116</id>
    <revision>
      <id>13838912</id>
      <parentid>13810415</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T00:41:41Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula vaixell de guerra
| nom = '' Tirpitz ''
| imatge = Tirpitz altafjord.jpg 
| peu = El ''Tirpitz'' al [[Fiord]] d'[[Alta (Noruega)|Alta]] ([[Noruega]]).
| altres noms =
| tipus = [[Cuirassat]]
| classe = [[cuirassat classe Bismarck|''Bismarck'']]
| flota = [[Fitxer:War Ensign of Germany 1938-1945.svg|25px|Pavelló de la Kriegsmarine]] [[Kriegsmarine]]
| encarregat per =
| encarregat = 2 de novembre de 1936
| quilla = 
| botadura = 1 d'abril de 1939
| allistament = 25 de febrer de 1941
| creuer inaugural = 
| estat = enfonsat el 12 de novembre de 1944
| eslora = 251 m
| mànega = 36 m
| calat = 10,60 m
| desplaçament = 42.900t estàndard br / 53.500t a plena càrrega
| port en lourd =
| tonatge =
| propulsió = 12 calderes Wagner; 3 turbines de vapor Blöhm und Voss; 3 hèlix de 3 pales de 4,7 de diàmetre
| potència = 160.026 [[Cavalls de vapor|cv]] (121.568 kW)
| velocitat = 29 [[nus (unitat)|nusos]] (54 km/h)
| profunditat =
| autonomia = 8.870 [[milla nàutica|milles nàutiques]] a 19 [[nus (unitat)|nusos]] (16.430 km a 35 km/h)
| tripulació = 103 oficials i 1.962 sots-oficials i mariners
| protecció = Cintura: de 145 a 320 mm br /
Coberta: de 110 a 120 mm br /
Mampares: 220 mm br /
Torretes: de 130 a 360 mm br /
Barbetes: 342 mm br /
Pont: 360 mm
| armament = 8 de 380mm SK/C34 (4x2),br / 12 de 150mm (6x2) br / 16 de 105mm SK/C33 /65 a.a. br /• 16 × 37 mm SK/C30 (8 × 2)br /• 12 × 20 mm FlaK 30 (12 × 1)
| aeronaus = 4 [[Arado Ar 196]]
| electrònica =''FuMo 23''
| drassanes = [[Kriegsmarinewerft]] ([[Wilhelmshaven]])
| port =
| indicatiu =
| comandant1 = 
| anys comandant1= 
| comandant2 =
| anys comandant2= 
| comandant3 = 
| anys comandant3= 
| comandant4 = 
| anys comandant4=
| comandant5 = 
| anys comandant5= 
}}

El '''''Tirpitz''''' va ser el segon dels dos [[cuirassat]]s [[cuirassat classe Bismarck|classe ''Bismarck'']] construïts per a la ''[[Kriegsmarine]]'' [[Tercer Reich|alemanya]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Nomenat en honor de l'[[almirall]] [[Alfred von Tirpitz]], arquitecte de la [[Marina Imperial Alemanya]]. El navili va ser posat en [[grada (nàutica)|grada]] a les [[drassanes]] [[Kriegsmarinewerft]] de [[Wilhelmshaven]] al novembre de 1936 i botat dos anys i mig després, a l'abril de 1939. Finalment, va ser comissionat a la flota al febrer de 1941. Igualment com el seu bessó, el [[cuirassat Bismarck|''Bismarck'']], el ''Tirpitz'' va ser armat amb una [[bateria (artilleria)|bateria]] principal de vuit canons de 380mm en quatre [[torreta|torretes]] dobles. De resultes d'una sèrie de modificacions durant la guerra, arribà a ser unes 2.000 tones més pesant que el ''Bismarck''.

Després de completar les seves proves a mar a inicis de 1941, el ''Tirpitz'' va servir un breu temps com a peça central de la Flota del Bàltic alemanya, que tenia la missió d'impedir un possible intent de fugida de la [[Flota del Bàltic]] soviètica. A inicis de 1942 la nau navegà cap a [[Noruega]] per actuar com a dissuasiu davant la invasió [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|aliada]]. A Noruega, el ''Tirpitz'' també podria haver estat emprat per interceptar els combois aliats que es dirigien a la [[Unió Soviètica]], intentant-ho en dues missions el 1942 que resultaren un fracàs. Malgrat tot això, el ''Tirpitz'' actuà com una flota en presència i la seva sola presència forçà la [[Royal Navy]] a mantenir un elevat nombre de naus a la zona amb la finalitat de contenir el cuirassat alemany.

Al setembre de 1943, juntament amb el [[Creuer Scharnhorst|''Scharnhorst'']], bombardejà les posicions aliades a l'illa de [[Spitsbergen]], sent la primera ocasió en què el ''Tirpitz'' emprà les seves bateries principals. Poc després va rebre danys en ocasió d'un atac de minisubmarins britànics, i posteriorment seria sotmès a una sèrie de massius bombardeigs aeris. El 12 de novembre de 1944, [[bombarder pesat|bombarders pesats]] [[Avro 683 Lancaster|Lancaster]] de la [[Royal Air Force|RAF]], equipats amb bombes ''Tallboy'' de 5.400kg van enfonsar el ''Tirpitz'' després d'aconseguir dos impactes directes que el van fer escorar ràpidament. Un incendi a la coberta va estendre's al magatzem de munició per una de les torretes de les bateries principals, causant una enorme explosió. Les xifres de morts oscil·len entre 950 i 1.204.

Les restes van ser reflotades en una operació de salvament conjunta entre Noruega i Alemanya que s'estengué entre 1948 i 1957.

== Construcció i característiques ==
El ''Tirpitz'' va ser ordenat com a ''Ersatz Schleswig-Holstein'', per tal de substituir l'antic [[pre-dreadnought]] [[SMS Schleswig-Holstein|''Schleswig-Holstein'']], sota el nom de contracte G.ref name=G33Gröner, p. 33/ref Les [[drassanes]] de s'adjudicaren el contracte, i allà es posà en [[grada (nàutica)|grada]] la seva [[quilla]] el 20 d'octubre de 1936.refCampbell, p. 43/ref El casc va ser botat l'1 d'abril de 1939 enmig de grans festes, sent batejat per la filla de l'almirall [[Alfred von Tirpitz]], de qui el cuirassat havia rebut el nom.ref name=W35Williamson, p. 35/ref Adolf von Trotha, antic almirall de la [[Marina Imperial Alemanya]] parlà a la botadura del vaixell, a la que també assistí [[Adolf Hitler|Hitler]].ref name=Hildebrand p. 239Hildebrand, Röhr and Steinmetz, p. 239/ref Els treballs d'acondicionament del navili continuaren després de la seva botadura, completant-se al febrer de 1941.ref name=W35/ Repetidament els bombarders britànics atacaren el port on s'estava construint el ''Tirpitz'' i encara que cap bomba impactà contra ell, sí que retardaren els treballs.ref name=GD247Garzke  Dulin, p. 247/ref Va ser comissionat a la flota el 25 de febrer per començar les seves proves de mar,ref name=G35Gröner, p. 35/ref realitzades al [[mar Bàltic]].ref name=W35/
[[Fitxer:Bundesarchiv DVM 10 Bild-23-63-40, Schlachtschiff Tirpitz, Stapellauf.jpg|thumb|left||El casc del ''Tirpitz'' llisca cap a l'aigua després de la seva botadura. Wilhelmshaven, 1 d'abril de 1939.]]
El ''Tirpitz'' desplaçava 42.900 tones estàndard i 52.600 a plena càrrega. La seva eslora era de 251 metres, la mànega de 36m i el calat màxim era de 10,6m. Estava propulsat per tres [[Turbina de vapor|turbines de motor]] engranades Brown, Boveri  Cie que produïen 163.026 026 [[Cavalls de vapor|CV]] (121.568 [[Vat|kW]]), que l'impulsaven a una velocitat màxima de 30,8 [[nus (unitat)|nusos]] (57 [[kilòmetre per hora|km/h]]) a les seves proves de velocitat.ref name=G33/ La seva tripulació era de 103 oficials i 1.962 mariners, tot i que durant la guerra va incrementar-se fins a 108 oficials i 2.500 mariners.ref name=G35/ D'inici, el ''Tirpitz'' va ser equipat amb [[radar]]s FuMO 23 muntats als [[telèmetre]]s davanter, darrer i de la [[cofa]]. Aquests van ser substituïts posteriorment per ràdar FuMO 27, que a l'hora van ser també substituïts pel model FuMO 26, que tenia una sèrie d'antenes més grans. Un FuMO 30, conegut com a ''Hohentwiel'', va ser muntat el 1944 al pal principal, i se li afegí un FuMO 213 Würzburg als seus telèmetres FlaK de 105mm de [[Popa (navegació)|popa]].refWilliamson, p. 43/ref

L'armament principal del ''Tirpitz'' estava format per 8 canons L/52 de 380mm disposats en quatre [[torreta|torretes]] bessones, dues a proa (Anton i Bruno) i dues a popa (Cèsar i Dora). El seu armament secundari consistia en 12 canons L/55 de 150mm, 16 L/65 de 105mm i 16 L/83 de 37mm, i inicialment 12 canons antiaeris de 20mm, que posteriorment augmentaria fins a 58. Després de 1942 van ser instal·lades al ''Tirpitz'' 8 tubs llançatorpedes sobre la línia de flotació.ref name=G35/ 

El seu cinturó cuirassat principal tenia un gruix de 320mm i estava flanquejat per dues cobertes cuirassades, la superior i la principal, que tenien un gruix de 50mm i 100-120mm, respectivament. Les torretes dels canons principals estaven protegides amb planxes de 360mm al front i 20mm als laterals.ref name=G33/

== Historial de servei ==
Després de ser comissionat i del final de les seves proves de mar, el ''Tirpitz'' va ser destinat a [[Kiel]], des d'on va realitzar uns intensos entrenaments al [[Bàltic]]. Mentre que el cuirassat estava destinat a Kiel, [[Operació Barbarroja|Alemanya envaí la Unió Soviètica]], creant-se temporalment una Flota del Bàltic per impedir la fugida de la [[Flota del Bàltic|flota soviètica]] amb base a [[Leningrad]]. El ''Tirpiitz'' actuà breument com a [[vaixell insígnia]] de l'esquadró, format pel [[creuer pesat]] ''[[creuer Admiral Scheer|Admiral Scheer]]'' i els [[creuer lleuger|creuers lleugers]] [[Köln (1928)|''Köln'']], ''Nürnberg'', [[Leipzig (1928)|''Leipzig'']] i ''Emden'', diversos [[destructor]]s i dos flotilles de [[dragamines]].ref name=GD247/ La Flota Bàltica, a les ordres de l'[[almirall]] [[Otto Ciliax]],ref name=Hildebrand p. 239/ patrullà davant les [[illes d'Åland]] entre el 23 i el 26 de setembre de 1941, dissolvent-se la unitat a continuació i el ''Tirpitz'' retornà als seus entrenaments.refGarzke  Dulin, pp. 247–248/ref Durant aquest període d'entrenament el ''Tirpitz'' provà els seus canons principals i secundaris sobre el vell cuirassat [[pre-dreadnought]] [[SMS Hessen|''Hessen'']],refSweetman, p. 11/ref que havia estat convertit en un vaixell-objectiu radiocontrolat.refGröner, p. 20/ref La [[Royal Air Force]] britànica continuà realitzant incursions de bombardeigs aeris sobre el cuirassat mentre que es trobava estacionat a Kiel, tot i que cap no van tenir èxit.ref name=S12Sweetman, p. 12/ref

=== Desplegament a Noruega ===

El [[Gran Almirall|''Großadmiral'']] [[Erich Raeder]], comandant de la ''Kriegsmarine'', proposà que el 13 de novembre el ''Tirpitz'' fos desplegat a [[Ocupació de Noruega per l'Alemanya Nazi|Noruega]]. El cuirassat podria atacar els combois destinats a la Unió Soviètica, a més d'actuar com una flota en potència per contrarestar els efectius navals britànics i aturar una invasió aliada a Noruega. [[Adolf Hitler]], que havia prohibit una sortida a l'Atlàntic després de l'enfonsament del ''Bismark'', va mostrar-se d'acord amb la proposta. El ''Tirpitz'' va ser posat en dic sec per sotmetre's a una sèrie de modificacions de cara al seu desplegament. Es potencià les seves bateries antiaèries i els seus canons de 105mm a la superestructura prop de la catapulta van ser traslladats a fora borda per augmentar el seu camp de tir. Els dos tubs quadrubles llançatorpedes de 533mm van instal·lar-se durant aquestes modificacions.ref name=G248Garzke  Dulin, p. 248/ref El comandant de la nau, [[capità de navili|''Kapitän zur See'']] [[Karl Topp]],ref name=W40Williamson, p. 40/ref anuncià que el vaixell estava preparat per a les operacions de combat el 10 de gener.ref name=S12/ L'endemà el ''Tirpitz'' salpà cap a [[Wilhelmshaven]] per tal d'amagar el seu veritable destí.ref name=G248/
Salpà des de Wilhelmshaven el 14 de gener a les 23:00 amb destí a [[Trondheim]].ref name=G248/ La intel·ligència militar britànica, capaç de desxifrar els missatges de la [[màquina Enigma]] enviats per la [[Kriegsmarine]], detectà la marxa del cuirassat, però el mal temps sobre el [[Regne Unit]] impedí una intervenció de la RAF.refSweetman, p. 16/ref L'almirall [[John Tovey]], comandant en cap de la [[Home Fleet]] britànica, no va tenir coneixement dels moviments del ''Tirpitz'' fins al 17 de gener, quan el vaixell alemany ja es trobava a Noruega.refSweetman, p. 17/ref El 16 del mateix mes un reconeixement aeri britànic el localitzà a [[Trondheim]]. Des d'allà navegà fins a Fættenfjord, més al nord.ref name=GD248-50Garzke  Dulin, pp. 248–250/ref El moviment de la flotilla alemanya va rebre el nom clau d'operació ''Polarnacht'', i el ''Tirpitz'' va ser escortat pels destructors ''Richard Beitzen'', ''Paul Jacobi'', ''Bruno Heinemann'' i ''Z-29''.ref name=HRS240Hildebrand, Röhr and Steinmetz, p. 240/ref El ''Tirpitz'' va ser ancorat al costat d'un penya-segat que el protegia dels atacs aeris dels sud-oest, a més que la tripulació talà arbres per posar-los a la coberta del cuirassat amb la finalitat de camuflar-lo.ref name=GD248-50/ Al voltant del fiord es disposaren bateries antiaèries addicionals, així com xarxes anti-torpedes i barreres pesades als accessos.refSweetman, p. 19/ref La vida de la tripulació del ''Tirpitz'' era molt monòtona durant la seva estada a Noruega, i l'habitual escassetat de combustible va fer que els entrenaments es reduïssin i va mantenir el cuirassat i els seus destructors d'escorta amarrats rere la seva xarxa protectora. Els tripulants estaven principalment ocupats en el manteniment del cuirassat i en la contínua dotació de les defenses antiaèries. Per tal de mantenir ocupats i en bona forma física als mariners s'organitzaren diverses activitats esportives.refZetterling  Tamerlander, p. 207/ref

==== Operacions contra els combois Aliats ====

Diversos factors van conjugar-se per restar llibertat a l'operació del ''Tirpitz'' a Noruega. Els més immediats va ser la mancança de combustible i la retirada de la força de destructors per recolzar l'[[operació Cèrber|operació ''Cerberus'']], la travessia dels cuirassats [[Creuer Scharnhorst|''Scharnhorst'']] i [[Creuer Gneisenau|''Gneisenau'']] i del creuer pesat ''[[Creuer Prinz Eugen|Prinz Eugen]]'' pel [[canal de la Mànega]]. Això provocà la cancel·lació de l'atac contra la sortida del comboi PQ 8 a finals de gener.ref name=GD250Garzke  Dulin, p. 250/ref Un atac de bombarders quatrimotors britànics planejat també cap a finals de gener va ser avortat pel mal temps sobre l'objectiu, que impedí als avions localitzar-lo.refSweetman, p. 23–24/ref A inicis de febrer el ''Tirpitz'' va participar en els enganys previs a l'operació ''Cerberus'' que van distreure als britànics, i que van incloure la navegació fora del fiord i les activitats que semblaven indicar una sortida al [[mar del Nord]].refSweetman, pp. 24–25/ref Més tard aquell mes el ''Tirpitz'' va ser reforçat pels creuers pesats ''[[creuer Admiral Scheer|Admiral Scheer]]'' i ''Prinz Eugen'' i diversos destructors. El ''Prinz Eugen'' havia estat torpedinat a l'entrada del Fættenfjord i, per tant, va estar un temps fora de servei.refSweetman, pp. 25–26/ref

El ''Tirpitz'' i lnowiki'/nowiki''Admiral Scheer'', juntament amb els destructors ''Friedrich Ihn'', ''Paul Jacobi'', ''Hermann Schoemann'' y ''Z-25'' i un parell de [[buc torpediner|bucs torpediners]]ref name=HRS240/ tenien la intenció d'atacar el comboi entrant QP 8 i el sortint PQ 12 al març de 1942 com a part de l'operació ''Sportpalast''.ref name=GD250/refSweetman, p. 27/ref Lnowiki'/nowiki''Admiral Scheer'',ref name=GD250/ amb una velocitat de disseny de 26 nusos (48 km/h)refGröner, p. 60/ref era massa lent per operar amb el ''Tirpitz'' i va quedar a port,ref name=GD250/ igual que el destructor ''Paul Jacobi'' i els dos torpediners.ref name=HRS240/ El 5 de març una aeronau de reconeixement de la [[Luftwaffe]] descobrí el PQ 12 prop d'illa [[Jan Mayen]], tot i que fallà en detectar la presència de la seva escorta, formada pel cuirassat [[HMS Duke of York (17)|''Duke of York'']], el creuer de batalla [[HMS Renown (1916)|''Renown'']] i quatre destructors. Sense que ho sabessin els alemanys, l'almirall [[John Tovey|Tovey]] proporcionava suport llunyà als combois amb el cuirassat [[HMS King George V (41)|''King George V'']], el portaavions [[HMS Victorious (R38)|''Victorious'']], el creuer pesat [[HMS Berwick (65)|''Berwick'']] i sis destructors. Tovey intentà perseguir el ''Tirpitz'' el 9 de març,ref name=GD250/ però l'almirall [[Otto Ciliax]], comandant de l'esquadró alemany, decidí tornar a port la nit anterior. A primera hora del matí del dia 9 els britànics llançaren un atac aeri; dotze avions torpediners [[Fairey Albacore]] van atacar el cuirassat en 3 grups, però el ''Tirpitz'' evadí tots els torpedes que li llançaren. Només 3 homes resultaren ferits a l'atac.refGarzke  Dulin, pp. 250–251/ref Després de la finalització del mateix, el cuirassat salpà vers Vestfjord, des d'on sortí cap a Trondheim.ref name=GD253Garzke  Dulin, p. 253/ref
[[Fitxer: Bundesarchiv Bild 121-1429, Drontheim-Fjord, Schlachtschiff Tirpitz.jpg|thumb|dreta|El ''Tirpitz'', el ''Admiral Hipper'' i diversos destructors a Bogen, agost de 1942.]]
Les accions del ''Tirpitz'' i els seus destructors d'escorta al maig van consumir prop de 8.230 tones de [[fueloil]], la qual cosa reduí significativament les reserves. Els alemanys van trigar fins a 3 mesos en reposar la quantitat gastada a l'intent per interceptar els dos combois aliats. El comboi [[PQ-17]], que deixà [[Islàndia]] el 27 de juny amb destí a la [[Unió Soviètica]], va ser el següent comboi que el ''Tirpitz'' i els vaixells destinats a Noruega van ser capaços d'atacar,ref name=GD253/ durant l'[[operació Moviment de Cavallers|operació ''Rösselsprung'']].ref name=S54Sweetman, p. 54/ref Escortant el comboi anaven els cuirassats ''Duke of York'' i USS ''Washington'' i el portaavions ''Victorious''.ref name=GD253/ El ''Tirpitz'', lnowiki'/nowiki''Admiral Hipper'' i sis destructors van salpar de Trodheim, mentre que una segona flota formada pel [[crecer Deutschland|''Lützow'']], lnowiki'/nowiki''Admiral Scheer'' i sis destructors van salpar de [[Narvik]].refGarzke  Dulin, pp. 253–255/ref El ''Lützow'' i 3 destructors van topar amb roques que no constaven a les cartes de navegació mentre que es dirigien a la reunió i van haver de tornar a port. Poc després de la sortida del ''Tirpitz'', el submarí soviètic [[Submarí soviètic classe K|K-21]] va disparar-li dos torpedes, tot i que ambdós fallaren. Mentrestant, la intel·ligència sueca havia informar a l'[[Almirallat britànic]] de les sortides alemanyes i aquest ordenà la dispersió del comboi. Conscients que havien estat detectats, els alemanys van avortar l'operació i van retirar-se per deixar pas a un atac de [[U-boat|submarins]] i avions de la Luftwaffe. Les naus aliades, disperses i privats de la protecció de la seva escorta, van ser blanc fàcil pels alemanys, que van enfonsar 21 dels 34 vaixells solitaris. El ''Tirpitz'' tornà al fiord d'[[Alta (Noruega)|Alta]] via les [[illes Lofoten]].ref name=GD255Garzke  Dulin, p. 255/ref
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-J19316, Norwegen, Schlachtschiff, Zerstörer.jpg|thumb|esquerra|El ''Tirpitz'', escortat per diversos destructors, navega pel Bogenfjord a l'octubre de 1942.]]
Després de l'operació ''Rösselsprung'', els alemanys traslladaren el ''Tirpitz'' a Bogenfjord, prop de Narvik. En aquells moments, el cuirassat calia d'una revisió a fons. Hitler havia prohibit que realitzés la perillosa travessia de retorn a Alemanya, i la revisió va haver de fer-se a Trondheim. El 23 d'octubre el vaixell abandonà Bogenfjord per tornar a Fættenfjord, prop de Throndheim. Les defenses del port van reforçar-se amb la instal·lació de canons antiaeris addicionals i la disposició de xarxes dobles anti-torpedes al voltant del cuirassat. Les reparacions van portar-se a terme en fases limitades, de manera que el ''Tirpitz'' estigués parcialment operatiu durant la major part del procés.ref name=GD255/ Va construir-se un calaix al voltant de la seva popa per substituir les hèlix del navili. Durant el procés els britànics van intentar atacar el cuirassat amb dos [[torpede humà|torpedes humans]],però a causa d'un mar agitat el vaixell que havia de transportar-los quedà incapacitat. Pel 28 de desembre va finalitzar-se la revisió i el ''Tirpitz'' començà les proves de mar. El 4 de gener de 1943 realitzà entrenaments d'artilleria al [[fiord de Trondheim]].ref name=GD258Garzke  Dulin, p. 258/ref El 21 de febrer [[Karl Topp]] va ser promogut a [[contraalmirall|''konteradmiral'']], sent substituït pel [[capità|''kapitän zur see'']] [[Hans Meyer]]. Cinc dies després s'ordenà al cuirassat ''Scharnhorst'' que reforcés la flota a Noruega i el [[vicealmirall|''Vizeadmiral'']] [[Oskar Kummetz]] va rebre el comandament dels vaixells de guerra desplegats al país.refSweetman, pp. 73–74/ref

Per a quan arribà el ''Scharnhorst'' a Noruega els [[Combois de l'Àrtic durant la Segona Guerra Mundial|combois aliats cap a la Unió Soviètica]] havien cessat temporalment. Lnowiki'/nowiki'' Admiral'' [[Karl Dönitz]], substitut de Raeder des de la [[batalla del mar de Barents]] el 31 de desembre de 1942, decidí que les naus necessitaven una oportunitat per operar conjuntament, ordenant un atac sobre l'illa de [[Spitzbergen]], on es trobava una estació meteorològica britànica i una base de reabastiment de combustible.ref name=GD258/ Diversos assentaments i posts avançats de Spiitzbergen estaven defensades per una guarnició de 152 homes de les exiliades [[Forces Noruegues Lliures]].ref name=TorTorkildsen, p. 221/ref Ambdós cuirassats, escortats per 10 destructors, salparen el 6 de setembre. En un ardit, el ''Tirpitz'' hissà una [[bandera blanca]] a l'aproximació a l'illa el dia següent.refSweetman, p. 76/ref Durant el bombardeig de la mateixa, el ''Tirpitz'' disparà 52 obusos amb les seves bateries principals i 82 amb les secundàries de 150mm,ref name=S77Sweetman, p. 77/ref la qual cosa suposà la primera i única vegada que disparava la seva bateria principal contra un objectiu enemic.ref name=GD258/ Els atacants van destruir una força d'assalt que destruí les instal·lacions a terra i capturà 74 presoners.ref name=Tor/refSweetman, pp. 76–77/ref Cap a les 11, els cuirassats havien destruït els seus objectius i iniciaren el retorn als seus ports noruecs.ref name=GD258/

==== Atacs britànics al ''Tirpitz'' ====
; '''L'Operació ''Font'''''
Els britànics estaven decidits a acabar amb el ''Tirpitz'' i eliminar l'amenaça que suposava per a les línies de comunicació aliades a l'Àrtic. Després dels reiterats atacs, bombardeigs ineficaços i el fallit intent amb [[Torpede humà|torpedes humans]] a l'octubre de 1942, els britànics optaren pels nous minisubmarins X Craft.ref name=GD258/ L'atac planejat, l'[[operació Font (1943)|operació ''Font'']] (''Source''), va incloure ofensives contra el ''Tirpitz'', el ''Scharnhorst'' i el ''Lützow''.refZetterling  Tamerlander, pp. 195–196/ref Els X Craft van ser remolcats per grans submarins als seus destins, des d'on podrien passar sota les xarxes antitorpedes per posar una potent mina sota l'objectiu. Deu d'aquests submarins van ser assignats a l'operació, prevista entre el 20 i el 25 de setembre de 1943, dels quals només 8 arribaren a Noruega per a l'atac, que començà el 22 de setembre.ref name=GD258/ Tres dels quatre minisubmarins, el X5, el X6 i el X7 van superar amb èxit les defenses del ''Tirpitz'', i dos d'ells aconseguiren posar les seves mines. El X5 va ser detectat a uns 200 metres de les xarxes i enfonsat amb una combinació de foc d'artilleria i càrregues de profunditat.refGarzke  Dulin, pp. 258–259/ref

Les mines van causar greus danys al cuirassat, car la primera va explotar davant la torreta ''Cèsar'' i la segona a 45-55m de l'amura de babord.refGarzke  Dulin, p. 259/ref Un tanc de fueloil i les planxes del blindatge van quedar malmeses, formant-se un gran bony a la part inferior del casc i a les mampares del doble cinturó cuirassat. El cuirassat embarcà 1.430 tones d'aigua als tancs de combustible i als espais buits del doble casc a babord, la qual causà una escora d'un a dos graus, corregint-se per una contra-inundació de la banda d'estribord. La inundació va malmetre tots els turbo-generadors de la sala de generadors número 2 i tots els generadors de la sala 1, llevat d'un, van quedar desactivats pel trencament de canonades de vapor i diversos cables d'alimentació. La torreta ''Dora'' va quedar arrancada dels seus suports i no podia ser maniobrada, la qual cosa era un problema greu degut a la inexistència a Noruega de grues de càrrega pesades prou potents per aixecar-la i posar-la de nou a lloc.refGarzke  Dulin, pp. 259–261/ref Els dos hidroavions Arado Ar 196 del ''Tirpitz'' van rebre l'impacte de la detonació i van quedar completament destruïts. Les reparacions van ser realitzades pel vaixell de reparació ''Neumark''; els historiadors Robert Garzke i Robert Dulin afirmaren que l'esforç satisfactori de reparació va ser una de les proeses d'enginyeria naval més notables durant la Segona Guerra Mundial.refGarzke  Dulin, p. 262/ref Les reparacions van estendre's fins al 2 d'abril de 1944, i l'endemà es van portar a terme proves de velocitat completes al fiord d'Alta.ref name=GD264Garzke  Dulin, p. 264/ref

; Operació ''Tungsten''
[[Fitxer:Fleet Air Arm attack the battleship Tirpitz.jpg|thumb|El ''Tirpitz'' rebent l'atac dels portaavions britànics el 3 d'abril de 1944.]]
Els britànics sabien que tant el ''Neumark'' com els equips de reparació havien marxat al març, la qual cosa indicava que el ''Tirpitz'' tornaria a estar operatiu en breu,ref name=GD264/ programant un gran atac aeri pel 4 d'abril de 1944 (l'operació ''Tungsten'') que implicaria els portaavions [[HMS Victorious (R38)|HMS ''Victorious'']] i [[HMS Furious (47)|''Furious'']] i els portaavions d'escorta [[HMS Emperor (D98)|''Emperor'']], [[HMS Fencer (D64)|''Fencer'']], [[HMS Pursuer (D73)|''Pursuer'']] i [[HMS Searcher (D40)|''Searcher'']].ref name=B26Breyer, p. 26/ref El desxiframent d'[[màquina Enigma|''Enigma'']] revelà als britànics que el ''Tirpitz'' tenia programat salpar a les 05:29 del 3 d'abril per a proves de mar, avançant-se l'atac per aquell dia.ref name=GD264/ L'ofensiva consistí en 40 [[bombarder en picat|bombarders en picat]] i 40 [[caça|caces]] d'escorta en dues onades que aconseguiren 15 impactes directes,ref name=B26/ perdent-se només un únic avió. Aquesta fita s'assolí gràcies a la sorpresa aconseguida pel portaavions, car al ''Tirpitz'' necessitaren de 12 a 14 minuts per maniobrar totes les bateries aèries. La primera onada atacà a les 05:29, quan els remolcadors es preparaven per treure el cuirassat del seu amarratge; la segona onada arribà al seu objectiu una hora després i, malgrat l'estat d'alerta dels artillers alemanys, només van aconseguir abatre un únic avió.ref name=GD265Garzke  Dulin, p. 265/ref

Aquest atac aeri causà danys seriosos al vaixells, així com diversos morts. William Garzke i Robert Dulin afirmen que l'atac matà 122 homes i en ferí 316 més,ref name=GD265/ mentre que Hildebrand, Röhr i Steinmetz sostenen que van haver 132 morts i 270 ferits, inclòs el capità del ''Tirpitz'', Hans Meyer.refHildebrand, Röhr,  Steinmetz, p. 243/ref Dues de les torretes de 150mm van ser destruïdes per les bombes, així com els dos hidroavions Arado Ar 196. Les bombes també provocaren diversos incendis a bord i les commocions de les detonacions van espatllar la turbina d'estribord, mentre que l'aigua salada que s'emprà per apagar els incendis arribà a les calderes i contaminà el subministrament de l'aigua. Dues mil tones d'aigua van inundar el cuirassat, principalment pels dos impactes propers, que van foradar el lateral del casc amb metralla, però també a causa de l'aigua emprada contra el foc.refGarzke  Dulin, pp. 265–267/ref Dönitz ordenà que es reparés el vaixell sense mirar costos, tot i saber que ja no es podria emprar en accions de superfície a causa de l'insuficient suport de combat. Les tasques de reparació s'iniciaren a començaments de maig i els equips importants i els treballadors necessaris per a les tasques van ser transportats en destructors des de Kiel fins al fiord d'Alta en només 3 dies. El 2 de juny el ''Tirpitz'' ja podia navegar pels seus propis mitjans, i cap a finals de mes va poder realitzar proves d'artilleria. Durant aquest procés de reparació les bateries de 150mm van ser modificades per permetre el seu ús antiaeri, subministrant-se projectils de 380mm amb espoletes especials per crear barreres de foc antiaeri.ref name=GD267Garzke  Dulin, p. 267/ref

; Operacions ''Planet'', ''Brawn'', ''Tiger Claw'', ''Mascot'' y ''Goodwood''
[[Fitxer:Tirpitz-2.jpg|thumb|right|Dibuix de reconeixement del ''Tirpitz'' elaborat per la [[U.S. Navy]].]]
Els britànics van preveure una sèrie d'atacs amb portaavions per als següents 3 mesos, però van haver de cancel·lar-se a causa del mal temps: una repetició de l'operació ''Tungsten'', anomenada operació ''Planet'', es preparà el 24 d'abril; l'operació ''Brawn'', en la que 27 bombarders i 36 caces dels portaavions [[HMS Victorious (R38)|HMS ''Victorious'']] i [[HMS Furious (47)|''Furious'']] per realitzar-se el 15 de maig; i l'operació ''Tiger Claw'', pel 28 de maig. Al [[HMS Victorious (R38)|''Victorious'']] i al [[HMS Furious (47)|''Furious'']] se'ls uní el [[HMS Indefatigable (R10)|HMS ''Indefatigable'']] per a l'operació ''Mascot'' del 17 de juliol, que havia de realitzar-se amb 62 bombarders i 30 caces. El temps finalment millorà a finals d'agost, quan es llançaren els atacs ''Goodwood''. Les operacions ''Goodwood I'' i ''Goodwood II'' van tenir lloc el 22 d'agost, quan els portaavions [[HMS Furious (47)|''Furious'']], [[HMS Indefatigable (R10)|''Indefatigable'']] i [[HMS Formidable (R67)|''Formidable'']] i els portaavions d'escorta [[HMS Nabob (D77)|''Nabob'']] i [[HMS Trumpeter (D09)|''Trumpeter'']] van fer enlairar 38 bombarders i 43 caces d'escorta en dues incursions. Els atacs no van causar danys al ''Tirpitz''ref name=B26/ i 3 dels avions atacants van resultar abatuts.ref name=GD267/ La ''Goodwood III'' va tenir lloc el 24 del mateix mes, formada només per aeronaus de portaavions de la flota amb 48 bombarders i 29 caces que van ocasionar 2 impactes al cuirassat alemany amb danys menors.ref name=B26/ Una de les bombes penetrà les cobertes cuirassades superior i inferior, allotjant-se a la sala de la centraleta número 4, però la metxa havia quedat malmesa i la bomba no detonà. A canvi, 6 aeronaus britàniques van ser abatudes.refGarzke  Dulin, pp. 267–268/ref ''Goodwood IV'' va tenir 5 dies després, el 29, amb 34 bombarders i 25 caces del [[HMS Formidable (R67)|''Formidable'']] i del [[HMS Indefatigable (R10)|''Indefatigable'']], que van ser interferits per una espessa boira que impedí que aconseguissin cap blanc sobre el ''Tirpitz'',ref name=B26/ els artillers del qual van abatre un ''[[Fairey Firefly]]'' i un [[Chance Vought F4U Corsair|''Corsair'']]. El cuirassat disparà 54 salves dels seus canons principals, 161 dels canons de 150mm i fins a un 20% de la seva munició lleugera antiaèria.refBrown, p. 39/ref

; Operacions ''Paravane'' i ''Obviate''
La ineficàcia de la major part dels atacs llançats pel [[Reial Servei Aeri Naval|Cos Aeri de la Flota Britànica]] a mitjans de 1944 van fer que la tasca s'encarregués al [[5è Grup de la RAF]]. Es decidí que bombarders quatrimotors [[Avro 683 Lancaster|Lancaster]] llancessin bombes capaces de penetrar el gruixut blindatge del cuirassat alemany.refSweetman, pp. 132–133/ref Els britànics van optar per emprar les [[bomba Tallboy|bombes ''Talboy'']] de més de 5,4 tones, desenvolupades el 1943 per [[Barnes Wallis]], com l'arma primària contra el ''Tirpitz''.refSweetman, pp. 133–139/ref El primer atac, l'operació ''Paravane'', va tenir lloc el 15 de setembre de 1944, 1uan 23 ''Lancaster'' (17 dels quals portaven una Tallboy i els 6 restants portaven 12 mines JW) que operaren des de la base russa de Iagodnik van fer un únic impacte a la proa del ''Tirpitz'' amb una Tallboy,ref name=B26/ que travessà completament el cuirassat i explotà al fons del fiord. Entre 800 i 1.000 tones d'aigua van inundar la proa del vaixell alemany i provocaren un seriós increment a la seva compensació davantera. El vaixell quedà limitat a navegar a 8-10 nusos (15-19 km/h), i la commoció del impacte afectà greument l'equip de control d'incendis. Els seriosos danys d'aquest atac van persuadir el comandament naval alemany per reparar el cuirassat només per a emprar-lo com a bateria flotant. S'estimà que les reparacions costarien 9 mesos, però tapar els forats es finalitzaria en poques setmanes per permetre al ''Tirpitz'' navegar una mica més al sud, a [[Tromsø]]. El 15 d'octubre el cuirassat va recórrer els 370km que el separaven de Tromsø pels seus propis mitjans, sent el darrer viatge de la seva història.ref name=GD268Garzke  Dulin, p. 268/ref

La [[Royal Air Force|RAF]] va realitzar una segona temptativa el 29 d'octubre, quan el ''Tirpitz'' havia estat amarrat davant l'illa de [[Håkøy]], prop de Tromsø. 32 Lancasters van atacar-lo de nou amb bombes ''Tallboy'' durant l'operació ''Obviate''.ref name=B26/ Com a l'operació ''Paravane'', els esquadrons [[9è Esquadró de la RAF|9]] i [[617è Esquadró de la RAF|617]] van realitzar un atac conjunt amb el resultat d'un impacte proper,ref name=GD268/ en part a causa del mal temps sobre l'objectiu.refSweetman, p. 193/ref L'explosió submarina afectà el timó i l'eix de babord, causant diverses inundacions. Els projectils de fragmentació de 380mm del ''Tirpitz'' van mostrar-se ineficaços contra els bombarders d'alt nivell, tot i que un dels atacants va rebre diversos impactes dels canons antiaeris instal·lats a terra.ref name=GD268/ Després d'aquest nou atac es millorà l'amarra del cuirassat amb la creació d'un banc de terra sota el vaixell i als seu voltant per evitar la seva escora, instal·lant-se a més xarxes anti-torpedes. El ''Tirpitz'' mantenia una inclinació d'un grau a babord que patia de resultes d'atacs anteriors que no va ser corregida amb una contra-inundació per conservar la major flotabilitat possible. El vaixell també va ser preparat per al seu nou rol de plataforma d'artilleria flotant: el combustible va limitar-se només al necessari per proveir els turbogeneradors, i la tripulació va quedar reduïda a només 1.600 oficials i mariners.ref name=GD270Garzke  Dulin, p. 270/ref

;Operació ''Catechism''
[[Fitxer:Tirpitz (AWM SUK14095).jpg|thumb|right|El ''Tirpitz'' volcat.]]
L'operació ''Catechism'', l'atac britànic final contra el ''Tirpitz'', va tenir lloc el 12 de novembre de 1944.ref name=B26/ El cuirassat alemany tornà a disparar les seves bateries de 380mm contra els bombarders, que se li aproparen a les 09:35. Els canons principals obligaren els bombarders a dispersar-se temporalment, però no van poder evitar l'atac.ref name=GD272Garzke  Dulin, p. 272/ref Una força de 32 Lancaster dels Esquadrons 9 i 617 van llançar 29 bombes Talboy sobre el vaixell, aconseguint dos impactes directes i un de proper.ref name=B26/ D'altres bombes van aterrar a la barrera de xarxes antitorpedes i van produir enormes cràters al fons marí que van remoure el banc de sorra construït per evitar l'escora del cuirassat. Una de les bombes penetrà la coberta cuirassada del vaixell entre les torretes Anton i Bruno sense explotar, però la segona va fer blanc al centre del vaixell, entre la catapulta dels hidroavions i la xemeneia, provocant danys fatals, car volà el lateral del vaixell i va obrir un forat enorme al fons del casc; destruint una secció sencera del cinturó blindat. El tercer projectil va colpejar a babord de la torreta Cèsar.ref name=GD272/ L'impacte al centre del cuirassat provocà una inundació i la ràpida inclinació a babord de entre 15 i 20 graus. En deu minuts aquesta escora augmentà fins a 30-40 graus, i el capità ordenà l'abandonament de la nau. La progressiva inundació augmentà la inclinació fins als 60º cap a les 09:50, quan semblà estabilitzar-se temporalment, però vuit minuts després una explosió enorme va fer estremir la torreta Cèsar. El sostre de la torreta i part de la seva estructura de rotació van ser projectats fins a 25 metres d'alçada, caient sobre un grup d'homes que nedaven cap a la vora. El ''Tirpitz'' ràpidament virà sobre si mateix, enfonsant la seva superestructura al fons del mar.ref name=GD273Garzke  Dulin, p. 273/ref

Un cop finalitzat l'atac, les operacions de rescat intentaren alliberar els mariners atrapats a l'interior del casc del ''Tirpitz''. Els treballadors van aconseguir rescatar 82 homes després de tallar les planxes inferiors del casc.ref name=B26/ Les xifres de morts varien: John Sweetman estableix que uns 1.000 homes d'una tripulació de 1.900 van morir,refSweetman, p. 248/ref mentre que Niklas Zetterling i Michael Tamelander estimen també uns 1.000 morts.refZetterling  Tamerlander, p. 327/ref Tant Siegfried Breyer com Erich Gröner creuen que els morts van arribar a 1.204,ref name=G35/ref name=B26/ però Gordon Williamson rebaixa la xifra de morts a 971.ref name=W40/ William i Robert Dulin xifren les baixes de l'atac i enfonsament a unes 950.ref name=GD273/ Les restes del ''Tirpitz'' van quedar-se allà fins al final de la guerra, quan una empresa germano-noruega començà unes operacions de salvament que s'estengueren entre 1948 i 1957.ref name=G35/ Fragments del cuirassat encara són venuts per una empresa noruega.ref name=W40/

Les accions de la [[Luftwaffe]] en la defensa del ''Tirpitz'' van ser molt criticades després de la seva pèrdua. El major Heinrich Ehrler, comandant del III./Jagdgeschwader 5, va ser culpat pel fracàs de la Luftwaffe en la interceptació dels bombarders britànics, tot i que molts veterans de la seva unitat consistien que va ser un [[boc expiatori]] de la ineptitud dels seus superiors. Va ser conseqüentment sotmès a un [[consell de guerra]] a Oslo i amenaçat amb la [[pena de mort]], però acabà sent condemnat a 3 anys de presó, alliberat un mes després, degradat i destinat a un esquadró de caces [[Messerschmitt Me 262|Me 262]] a Alemanya. El 4 d'abril de 1945 va ser abatut sobre Berlín.refZetterling  Tamelander, p. 233/ref

[[Ludovic Kennedy]] va escriure sobre el ''Tirpitz'' que va tenir una vida d'invàlid i va morir com un tullit''.refVan der Vat, p. 508/ref

== Referències al ''Wehrmachtbericht'' == 
El ''Tirpitz'' va ser citat en 3 ocasions al ''[[Wehrmachtbericht]]'', el butlletí realitzat per l'[[OKW]] sobre la situació militar de tots els fronts. 

{|class=wikitable
|-
! width=10% |Data
! width=45% |Original alemany al ''Wehrmachtbericht''
! width=45% |Traducció al català
|-
| 9 de juliol de 1942 || ''Die sowjetische Behauptung, daß das deutsche Schlachtschiff Tirpitz Torpedotreffer erhalten hätte, ist frei erfunden. Das Schlachtschiff ist weder beschädigt noch überhaupt angegriffen worden.''ref''Die Wehrmachtberichte 1939–1945 Band 2'', p. 198./ref || La afirmació soviètica que el cuirassat alemany Tirpitz ha rebut un torpede es falsa. El cuirassat no està malmès i ni tan sols ha rebut atacs. 
|-
| 4 d'abril de 1944 || ''Im Zusammenhang mit diesen Kampfhandlungen versuchten gestern britische Trägerflugzeuge einen norwegischen Stützpunkt der Kriegsmarine anzugreifen. Der Angriff wurde durch die eigene Abwehr zersplittert und kam nicht zur vollen Wirkung. Hierbei wurden durch das Schlachtschiff Tirpitz vier, durch ein Vorpostenboot zwei feindliche Flugzeuge abgeschossen.''ref''Die Wehrmachtberichte 1939–1945 Band 3'', p. 73./ref || Aeronaus britàniques d'un portaavions van intentar atacar la base de la Kriegsmarine a Noruega. L'atac va ser rebutjat per la nostra pròpia defensa i no tenir gran efecte. El cuirassat Tirpitz ha abatut quatre, un patruller dos avions enemics més.
|-
| 14 de novembre de 1944 || ''Durch einen feindlichen Luftangriff wurde in Nordnorwegen das Schlachtschiff Tirpitz, dessen tapfere Besatzung in den letzten Monaten zahlreiche englische Luftangriffe mit gutem Erfolg abgewehrt hatte, außer Gefecht gesetzt. Ein großer Teil der Besatzung wurde gerettet.''ref''Die Wehrmachtberichte 1939–1945 Band 3'', p. 332./ref || El cuirassat Tirpitz, que amb la seva valent tripulació ha repel·lit nombrosos atacs aeris britànics de manera satisfactòria durant els darrers mesos, ha quedat fora de combat per un atac aeri enemic al nord de Noruega. Una gran part de la tripulació ha estat rescatada. 
|}

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
{{Commonscat|Tirpitz}}
* {{ref-llibre|cognom=Bekker|nom=Cajus|títol=Lucha y muerte de la marina de guerra alemana |url=| editorial=Luis de Caralt | editor= |lloc=[[Barcelona]] |any=1956 | isbn=84-217-5684-2 |pàgines= }}
* {{ref-llibre|cognom=Brown|nom=David |títol=Tirpitz: the floating fortress | editorial=Naval Institute Press | editor= |lloc= |any=1977| isbn=9780853683414|pàgines= }}
* {{ref-llibre|cognom=Campbell|nom=John |títol=Germany 1906–1922 |serie=Conway's All the World's Battleships: 1906 to the Present|url=| editorial=Conway Maritime Press | editor= |lloc=[[Londres]] |any=1987 | isbn=0851774482 |pàgines= }} 
* {{ref-llibre| apellidos1=Garzke |nom1=William H. | apellidos2=Dulin |nom2=Robert O. |títol=Battleships: Axis and Neutral Battleships in World War II |url= http://books.google.cat/books?id=TAyRtKKRR_cCprintsec=frontcoverdq=Battleships:+Axis+and+Neutral+Battleships+in+World+War+IIhl=esei=POo3TtG0D8G48gPl5_DnAgsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CCoQ6AEwAA#v=onepageqf=false | editorial=Naval Institute Press | editor= |lloc=[[Annapolis]] |any=1985 | isbn=9780870211010 |pàgines= }}
* {{ref-llibre|cognom=Gröner|nom=Erich |títol=German Warships: 1815–1945 | editorial=Naval Institute Press | editor= |lloc=[[Annapolis]] |any=1990 | isbn=0870217909 |pàgines= }}
* {{ref-llibre| apellidos1=Hildebrand|nom1=Hans H. | apellidos2=Röhr|nom2=Albert | | apellidos3=Steinmetz |nom3=Hans-Otto|títol=Die Deutschen Kriegsschiffe (Volumen 7) |url= | editorial=Mundus Verlag | editor= |lloc=Ratingen |any=1993 | isbn=3836497433|pàgines= }}
* {{ref-llibre| apellidos1=Koop|nom1=Gerhard | apellidos2=Schmolke|nom2=Klaus-Peter |títol=Battleships of the Bismarck Class. Bismarck and Tirpitz: Culmination and Finale of German Battleship Construction |url= |llengua=| editorial=Naval Institute Press | editor= |lloc= |any=1998 | isbn=1-55750-049-5 |pàgines= }}
* {{ref-llibre|cognom=Sweetman|nom=John |títol=Tirpitz: Hunting the Beast | editorial=Sutton Publishing Limited | editor= |lloc=[[Gloucestershire]] |any=2004| isbn=0750937556|pàgines= }}
* {{ref-llibre|cognom=Torkildsen|nom=Torbjørn |títol=Svalbard : vårt nordligste Norge | editorial=Aschehoug | editor= |lloc=[[Oslo]] |any=1998|llengua= noruego|isbn=8203222242|pàgines= }}
* {{ref-llibre|cognom=Van der Vat|nom=Dan |títol=The Atlantic Campaign | editorial=Birlinn| editor= |lloc=[[Edimburg]] |any=1988|llengua=|isbn=1841581240|pàgines= }}
* {{ref-llibre|cognom=Williamson |nom=Gordon |títol=German Battleships 1939–45 |url= http://books.google.cat/books?id=ixB6_0pjYmkCpg=PA31dq=German+Heavy+Cruisers+1939%E2%80%931945hl=esei=Oes3TviVDY278gP1rbTtAgsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CCoQ6AEwAA#v=onepageqf=false | editorial=Osprey Publishing | editor= |lloc=[[Oxford]] |any=2003 | isbn=9781841764986|pàgines= }}
* {{ref-llibre| apellidos1=Zetterling|nom1=Niklas | apellidos2=Tamelander|nom2=Michael |títol=Bismarck: The Final Days of Germany's Greatest Battleship |url= http://books.google.cat/books?id=hcIW6iDo0cwCprintsec=frontcoverdq=isbn:9781935149040hl=esei=fOJtToeNEYjk4QSxpYjfBwsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CCoQ6AEwAA#v=onepageqf=false| editorial=Casemate Publishers | editor= |lloc=[[Nova York]] |any=2009 | isbn=9781935149040 |pàgines= }}
* ''Die Wehrmachtberichte 1939–1945 Band 2, 1. Januar 1942 bis 31. Dezember 1943''. [[Munic]]: Deutscher Taschenbuch Verlag GmbH  Co. KG, 1985. ISBN 3-423-05944-3. {{de}}
* ''Die Wehrmachtberichte 1939–1945 Band 3, 1. Januar 1944 bis 9. Mai 1945''. Munic: Deutscher Taschenbuch Verlag GmbH  Co. KG, 1985. ISBN 3-423-05944-3. {{de}}

{{coord|display=title|69|38|50|N|18|48|30|E|region:NO_type:landmark_source:ruwiki}}
{{Autoritat}}

[[Categoria:Cuirassats|Tirpitz]]
[[Categoria:Vaixells alemanys de la Segona Guerra Mundial|Tirpitz]]
{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|es}}</text>
      <sha1>7zjcgq6t4xg8cy83zuxv4y0fsar7ftq</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>