<page>
    <title>Napalm</title>
    <ns>0</ns>
    <id>945041</id>
    <revision>
      <id>13048270</id>
      <parentid>13043395</parentid>
      <timestamp>2014-03-13T16:01:09Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: la  - l'[[Organització</comment>
      <text>[[Fitxer: US riverboat using napalm in Vietnam.jpg|thumb|250px|dreta|L'[[Exèrcit dels Estats Units d'Amèrica|exèrcit estatunidenc]] feia servir napalm durant la [[guerra del Vietnam]].]]
[[Fitxer: Ecuadorian Kfir dropping napalm.jpg|thumb|[[IAI Kfir]] de la [[Força Aèria Equatoriana|FAE]] atacant un objectiu amb napalm durant els exercicis Blue Horizon.]]
El '''napalm''' és un combustible que produeix una [[combustió]] més duradora que la de la [[gasolina]] simple. Aquesta característica fa que hagi estat utilitzat per alguns [[exèrcit]]s en diverses [[guerra|guerres]].

== Característiques químiques ==
Originalment el napalm era [[àcid fosfòric]], i més tard es van usar [[Sabó|sabons]] d'[[alumini]] d'[[Àcid|àcids]] [[cicloalcans|naftènics]] i de l'[[oli de coco]]. En barrejar el sabó d'alumini amb gasolina s'obté un gel de gasolina, la qual cosa produeix una substància altament [[Punt d'inflamabilitat|inflamable]] i que crema lentament. Es pot apagar mitjançant la immersió total en aigua o amb privació d'[[oxigen]], però en qualsevol altre cas crema indefinidament. El napalm és capaç d'incinerar tota forma de vida, deixant edificis i objectes intactes per la seva capacitat d'expandir-se per l'oxigen.

Una de les empreses que fabrica Napalm és la [[Dow Chemical Company]].

El nou napalm, Napalm B, conté [[benzè]] i [[poliestirè]] per estabilitzar la base de la gasolina.

== Història ==
Durant la [[Segona Guerra Mundial]] els [[aliats (Segona Guerra Mundial)|Aliats]] i l'[[Alemanya nazi]] van utilitzar la gasolina com arma [[llançaflames]], ja que només la gasolina era un ràpid i eficaç dispositiu incendiari. Una substància addicional era necessària per produir una combustió de gran abast i persistència però que no es consumís veloçment.

Encara que els investigadors havien trobat maneres de fer gasolina convertida en [[gelatina]], moltes d'elles van requerir de [[cautxú]] com a component principal, que durant temps de guerra era una matèria escassa. El [[1942]], investigadors de la [[Universitat Harvard]] (conduïda pel Dr. Louis Fieser) i el cos químic de l'[[Exèrcit dels Estats Units]] va trobar la solució: el napalm. Les bombes incendiàries que usaven el napalm com el seu combustible van ser utilitzades en el [[bombardeig de Dresden]] i contra [[Japó]].

Després de la guerra, el refinament i el desenvolupament addicionals del napalm van ser empresos pel [[Govern dels Estats Units]] i els seus laboratoris afiliats.

Diversos països han fet ús del napalm durant conflictes armats. Les forces armades de [[Grècia]] el van utilitzar durant la [[Guerra Civil Grega]], les forces de pau de l'[[Organització de les Nacions Unides|ONU]] el van utilitzar en la [[Guerra de Corea]], les forces [[Mèxic|mexicanes]] en contra de la guerrilla en [[Estat de Guerrero|Guerrero]], [[Marroc]] en el [[Rif]] i el [[Sàhara Occidental]], [[Colòmbia]] per grups subversius en la presa a [[Marquetalia]], entre d'altres. No obstant això és l'[[exèrcit dels Estats Units]] el que més s'ha servit d'aquest element durant les seves nombroses incursions militars com en la [[Guerra del Vietnam]] o en la [[Guerra de l'Iraq]] o subministrament a l'[[exèrcit Dominicà]] de [[Rafael Leonidas Trujillo]], en l'expedició del 14 de juny o a l'[[exèrcit Cubà]] de [[Fulgencio Batista]] durant la [[Revolució Cubana]].

El napalm ha estat recentment utilitzat en el [[sahrauís|Sàhara Occidental]] (1976-1977), [[Iran]] (1980-88), [[Israel]] (1967, 1982), [[Brasil]] (1972), [[Nigèria]] (1969), [[Egipte]] (1973), [[Xipre]] (1974), [[Iraq]] (1980-88, 1991), [[Serbia]] (1994), [[Turquia]] (1974, 1997), [[El Salvador]] (1980-1992) i [[Angola]]. A més, va ser la principal arma usada pel [[dictador]] [[Etiòpia|etíop]] [[Mengistu Haile Mariam]] per sufocar les insurreccions [[Eritrea|eritrees]].

== Aparicions en el lleure ==
* El napalm es pot veure bé en la pel·lícula ''[[Hamburger Hill|El turó de l'hamburguesa]]'', on un parell de caces [[McDonnell Douglas F-4 Phantom II|F-4 Phantom]] van llançar una sèrie de bombes de napalm sobre els boscos.
* A part, també apareix en el videojoc ''[[Call of Duty: Black Ops]]'', com ratxa de baixes en mode multijugador, en el qual un caça [[McDonnell Douglas F-4 Phantom II]] passa a gran velocitat a baixa alçada sobre l'escenari deixant un rastre de mortífer napalm que dura 10 segons i que acaba amb un jugador gairebé instantàniament.
* En la sèrie de televisió ''[[The Walking Dead (sèrie de televisió)|The Walking Dead]],'' capítol 5 de la segona temporada, mentre es fa una retrospectiva de l'inici dels fets es pot veure a més de mitja dotzena [[McDonnell Douglas F-4 Phantom II]] bombardejant la ciutat d'Atlanta.
* També podem veure napalm en la pel·lícula ''[[Apocalypse Now]]'' i ''[[Apocalypse Now Redux]]''.

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Napalm}}

[[Categoria:Armes]]
[[Categoria:Combustibles]]</text>
      <sha1>pgmm35vmdn7xjh7kdsppzq5tz7jetmt</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>