<page>
    <title>De Havilland Mosquito</title>
    <ns>0</ns>
    <id>946334</id>
    <revision>
      <id>14014374</id>
      <parentid>13978110</parentid>
      <timestamp>2014-09-06T10:41:40Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: el mon laboral  el món laboral</comment>
      <text>{{Millores múltiples
| enllaços interns =
| enllaços externs =
| estructura =
| format =
| introducció =
| ortografia = sí
| redacció = sí
| neutralitat =
| enciclopèdic =
| traducció =
| llegida =
| millorar referències =
| falten referències =
| obsolet =
| data =
març de 2014}}
{{Fitxa d'aeronau
 |nom = De Havilland “Mosquito”
 |tipus = [[Bombarder|Bombarder lleuger]] / [[Avió|Avió multi-tasques]]
 |fabricant = De Havilland Aircraft Company
 |imatge = Image:DH98 Mosquito bomber.jpg
 |peu de foto = Fotografia en color d'un '''”Mossie”''', penjada per un empleat de la [[Royal Air Force|RAF]]
 |dissenyador = Geoffrey de Havilland, Jr. / Ronald Eric Bishop
 |primer vol = 25 de Novembre de [[1940]]ref name=Bowman 2005, p. 8.Bowman 2005, Pàg. 8./ref
 |introduït = [[1941]]
 |retirat = 
 |estat = 
 |usuari ={{bandera|Regne Unit}} [[Regne Unit]] ( [[Royal Air Force]] )
 |altres usuaris = {{bandera|Austràlia}} [[Austràlia]] (Royal Australian Air Force) br/ {{bandera|Bèlgica}} [[Bèlgica]] br/ {{bandera|Canadà (1921)}} [[Canadà]] (Royal Canadian Air Force) br/ {{bandera|Estats Units}} [[Estats Units]] ([[Força Aèria dels Estats Units|United States Air Force]]) br/ {{Bandera|França}} [[França]] br/ {{bandera|Israel}} [[Israel]] br/ {{bandera|Iugoslàvia}} [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] br/ {{bandera|Polònia}} [[Polònia]] br/ {{bandera|Unió Soviètica}} [[Unió Soviètica]] br/ {{bandera|Xina}} [[Xina]]
 |producció = [[Regne Unit]] ( principalment ) br/ Austràlia i Canadà
 |unitats construïdes = 7.781.ref name=Bowman 2005, p. 163.Bowman 2005, Pàg. 163./ref
 |cost unitari = 
 |variants amb el seu propi article = unes 32
}}

El '''De Havilland Mosquito''' era un [[avió de combat]] multi-tasques anglès, que va servir durant la [[Segona Guerra Mundial]] i en l'època posterior, principalment en la [[Royal Air Force|RAF]]. Tenia diversos mots i era conegut per ”Mossie” pels seus tripulants, però també se'l coneixia per ''”Wooden Wonder”'', ''”Balsa Bomber”'',refHanson, Dave. [http://www.warbirdalley.com/mossie.htm| DeHavilland DH 98 Mosquito. Nicknames] ''warbirdalley.com''. Visitada el 09/10/2011./ref els darrers àlies venien donats per la seva estructura de fusta. No obstant, no deixava de ser un avió molt ràpid i resistent, apte per totes de les tasques que se li van encomanar.

== Història ==
El Mosquito va néixer d'un nou concepte d'avió, com a bombarder molt lleuger i per tant molt ràpid i maniobrable. Era hereu de dos avions que s'havien dissenyat abans, i com ells comparteix la seva construcció en fusta. Una altra particularitat era que estava pensat per no estar armat, ja que se'l creia completament inabastable per als [[Caça (aviació)|avions de caça]] enemics.ref name=Bowman 2005, p. 21.Bowman 2005, Pàg. 21./ref

=== Antecedents ===
Al llarg dels anys trenta, la [[De Havilland Aircraft Company]], va guanyar reputació amb el desenvolupament d'innovadors i ràpids avions com l'avió de curses ''De Havilland DH.88 Comet''. El potencial de les tècniques aplicades a la construcció del DH.88, van influir en el Mosquito,refJackson 2003, Pàg. 5./ref també l'avió de línia ''De Havilland DH.91 Albatross, emprava la construcció mixta de compostos de [[fusta]], com seria emprat en el Mosquito després. La construcció, en fusta, així com el seu recobriment d'aquests avions, compensava la baixa potència dels motors disponibles a l'època. L'avió de passatgers de 22 places ''” Albatross”'' era capaç d'una velocitat de creuer de 340nbp;km/h a 3.400nbp;m. L'ús d'quest material simplificava a més la construcció, de cara a obtenir una ràpida quantitat en la construcció dels avions.ref name=Bowman 2005, p. 9.Bowman 2005, Pàg. 9./ref''

El 8 de setembre de [[1936]], el [[Ministeri de l'Aire]] anglès va treure l'especificació ''P.13/36'', per la qual es demanava un [[bombarder]] mitjà de dos motors, que fos capaç de transportar 1.400nbsp;kg de bombes a una distància de 4.800nbsp;km a una velocitat màxima de 443nbsp;km/h i a una alçada de 4.600nbsp;m,ref name=Sharb30Sharp and Bowyer 1971, Pàg. 30./ref una màxima quantitat de bombes de 3.600nbsp;kg, havien pogut ser transportades en distancies més curtes de l'especificada. La major part de les firmes d'aviació, van entregar dissenys amb nous motors més potents i múltiples [[torreta|torretes]] defensives, però De Havilland feia el mateix amb un avió molt més petit.ref name=Sharb31/ La firma tenia poca experiència de treballar amb el [[Ministeri de l'Aire]], i la seva construcció en fusta es va considerar fora de lloc per les idees en curs, llavors el Ministeri es va concentrar en la promoció de bombarders fortament armats i de construcció metàl·lica.ref name=Sharb31Sharp and Bowyer 1971, Pàg. 31./ref l'especificació ''P.13/36'' va anar dirigida a ''Avro Manchester'' i al [[Handley Page Halifax]].

=== Concepte i disseny ===
[[Fitxer:De Havilland Mosquito-DK338-1942.jpg|thumb|Mosquito B Mark IV Sèrie 2, ''DK338'', en un vol després d'haver dut a terme una missió, en 1942. Col·lecció de l{{'}}''Imperial War Museum'']]
En [[1937]], el concepte d'un bombarder ràpid i desarmat amb un disseny comparable a l'especificació ''P.13/36'', ja es va presentar davant del [[Ministeri de l'Aire]] per ''George Rudolph Volkert '' de ''Handley Page''. Que va comptar amb el suport dins de la RAF com una idea que val la pena, encara que es van expressar preocupacions perquè els beneficis econòmics sobre els bombarders convencionals són marginals, donada la limitada funció operativa que podria exercir.refButtler 2004, Pàg. 76 i 77./ref En el Ministeri també es va considerar al màxim l'ús de materials no estratègics per la construcció d'avions, que van dur al desenvolupament del bombarder mitjà d{{'}}''Armstrong Whitworth Albemarle'' que va ser construït en gran part de [[Picea|pícea]] i fusta unit a un bastidor de tub d'acer.refButtler 2004, pp. 74, 77./ref

''Geoffrey de Havilland, Jr.'' es va esforçar per superar l'especificació original P.13/36, i el primer que va considerar era adaptar dissenys existents, com ara l'avió de línia ''Albatross'', als requeriments de la RAF. En Abril de [[1938]] de Havilland va considerar les prestacions del bimotor ''Albatross'' amb motors ''[[Rolls-Royce Merlin]]'', armat amb tres torretes i una tripulació de sis homes.ref name=Sharb30/ Podia portar 2.700nbsp;kg de bombes a [[Berlín]] i tornar a una alçada de 3.400nbsp;m. Amb un pes total de 8,600nbsp;kg, amb una velocitat punta de 480nbsp;km/h i una velocitat de creuer de 431nbsp;km/h a 6.900nbsp;m.ref name=Sharb31/{{#tag:ref|Què es el que exactament, significa això – Doncs el que el preocupa es que el Ministeri de l'Aire no permetria que un disseny construït de fusta pogués portar bombes a 4,800nbsp;km en temps de guerra|group=nb}} El 7 de Juliol, Geoffrey de Havilland va enviar una carta al [[Mariscal de l'Aire]] ''Wilfred Freeman'', membre del ''Consell de Recerca i Desenvolupament de l'Aire'', per discutir l'especificació i argumentar el que la relació de pes resistència de la fusta a la del [[duralumini]] o de l'acer, tenien un enfocament diferent per al disseny d'un bombarder d'alta velocitat, i seria millor, la fusta.ref name=Sharb30/{{#tag:ref|Freeman havia estat amic de Geoffrey de Havilland en la [[Primera Guerra Mundial]].ref name=Bowman 2005, p. 10./|group=nb}} Freeman va donar als plans la llum verda.ref name=Bowman 2005, p. 10.Bowman 2005, Pàg. 10./ref El 27 Juliol de 1938, de Havilland es va distanciar encara més, en declarar que no es podien aconseguir amb dos motors aeronàutics Merlin, l'especificació P.13/36, llevat que el Ministeri de l'Aire volgués transportar la meitat dels 1.400nbsp;kg de bombes, o d'altra manera, es necessitaria un bombarder més gran i menys ràpid.ref name=Bowman 2005, p. 11.Bowman 2005, Pàg. 11./ref

Casualment, després d'examinar els conceptes base dels models ''Albatross'' i del nou disseny ''De Havilland DH.95 Flamingo'', a ''de Havilland'', es va establir un nou disseny completament nou.ref name=Sharb31/ Havia de ser de línia aerodinàmica completament neta i motoritzat amb els ''[[Rolls-Royce]] Merlin'' que, en 1939, oferien grans promeses. El darrer concepte que es coneix del Mosquito, era que hauria de ser més ràpid que els [[Caça (aviació)|caces]] de l'enemic, i per tant no necessitava armament defensiu: arrossegar pesades torretes, senzillament augmentava la probabilitat de ser interceptat, i a més del fet que no hi havia defensa contra armes antiaèries. Amb alta velocitat i gran maniobrabilitat era més fàcil esquivar els avions i el foc de terra.ref name=Sharb31/ Al seu torn la manca de torretes, significa que la producció seria més fàcil i més ràpida, amb una taxa de lliurament molt abans de qualsevol dissenys de la competència. Sense armament, la tripulació es reduïa a dos, el pilot i el navegant. Això era completament oposat a la filosofia dels dissenys contemporanis per la RAF, que requeria bombarders pesats i ben armats - el Mosquito era més pròxim al concepte alemany de ''Schnellbomber''.{{#tag:ref| Els alemanys havien desenvolupat diversos dissenys amb aquesta filosofia com els ''Dornier Do 17'' i el [[Heinkel He 111]]. Que en la [[Guerra Civil Espanyola]], van demostrar les seves falles.|group=nb}}ref name=Batchelor and Lowe 2008, p. 5.Batchelor and Lowe 2008, Pàg. 5./ref

El cap de dissenyadors de la casa De Havilland el Sr. ''Ronald Eric Bishop'', va treballar sobre el disseny del Mosquito a ''De Havilland Aircraft Heritage Center'' situat en [[Salisbury]] (Comtat de [[Wiltshire]]).{{#tag:ref| De fet en la Wikipedia anglesa surt com '' De Havilland Aircraft Heritage Centre apartat Salisbury Hall, una granja ocupada per la casa De Havilland per desenvolupar el projecte del Mosquito. Segons la traducció, Bishop ja hi havia treballat, en el projecte del ''DH.88 Comet'' i el ''Albatross'' sota el cap de dissenys de la De Havilland ''A. E. Hagg''.refBishop 1995,/ref|group=nb}}. En el disseny també es va veure la previsió de muntar un canó de 20nbsp;mm sota el morro del avió. Aquest armament pesat va ser un gran èxit durant la guerra.ref name=Bowman 2005, p. 11./ En Setembre de [[1938]], durant l'[[Acord de Munic]], De Havilland va presentar el nou disseny al Ministeri de l'Aire.

El projecte DH.98 va ser considerat massa radical pel Ministeri de l'Aire i va ser rebutjada diverses vegades.ref name=Batchelor and Lowe 2008, p. 6.Batchelor and Lowe 2008, Pàg. 6./ref La prioritat donada a la velocitat es va destacar com un disseny bàsic, capaç de combinar la capacitat de bombarder mitjà amb el reconeixement i les tasques de propòsit general. L'avió era capaç de tasques marítimes, ja que les especificacions com a torpediner eren part del nou disseny. El Ministeri va suggerir l'addició de dues [[Metralladora|metralladores]] al davant i altres dues al darrere per la defensa.ref name=Bowman 2005, p. 10./ el Consell de l'Aire, va demanar l'aplicació altres requisits, com ara armes de control remot, i una velocitat màxima de 443nbsp;km/h a 4.600nbsp;m a dos terços de la potència ( màxima ) del motor, i un abast de 4.800nbsp;km amb 1.800nbsp;kg de bombes.ref name=Bowman 2005, p. 10./

En Octubre de 1938, en el Ministeri de l'Aire encara es mostren escèptics sobre la idea d'un avió de fusta i el concepte d'un bombarder desarmat, el Ministeri torna a rebutjar la proposta de De Havilland, i en el seu lloc li va preguntar si De Havilland volia considerar la construcció de les ales d'un altre bombarder com a subcontractació.refSharp and Bowyer 1971, Pàg 30 i 31./ref Per apaivagar el Ministeri de l'Aire, De Havilland va construir una sèrie de maquetes, amb una torreta de dues metralladores, just darrere del [[cockpit]]. A part d'aquest compromís De Havilland va desestimar qualsevol altre canvi en els fonaments del projecte.ref name=Bowman 2005, p. 11./

Encara que Freeman, tot i estar d'acord amb la manca d'armament, encara estava dubtós sobre els reclams de De Havilland que un bombarder bimotor de fusta podia volar 2.400nbsp;km i ser capaç de volar més ràpid que un [[Spitfire]]:es va pensar també, en el Ministeri de l'Aire, que els alemanys produïen avions que eren més ràpids del que s'esperava.refSharp and Bowyer 1971, Pàg. 31 i 32./ref També hi va haver seguint una forta oposició a un bombarder de dos tripulants, i el Ministeri de l'Aire volia almenys un tercer tripulant, per reduir la càrrega de treball dels altres en els vols llargs.ref name=Bowman 2005, p. 11./ En una reunió, es va tenir en compte el ''De Havilland Blackburn'' i les idees d'un bombarder ràpid de la ''Bristol'' al Novembre, Freeman es va dirigir a De Havilland per produir un avió ràpid equipat primer amb motors ''Merlin'' amb opcions de passar progressivament motors més potents, primer el ''Griffon'', i finalment el ''Napier Sabre''.{{#tag:ref|Motor de 24 [[Motor de combustió interna#Arquitectura|cilindres en H]] i vàlvules lliscants ( La [[Cilindre (motor)#Camisa del cilindre|camisa]] del [[pistó]] actua com a vàlvula ) i doble [[sobrealimentació]] ( doble [[compressor]] en sèrie ) que donava fins a 3.000nbsp;CV a 3.700nbsp;RPM.ref[http://www.aviation-history.com/engines/sabre.htm| ''Foto, explicacions i característiques del Napier Sabre'' {{en}}] ''aviation-history.com'' Visitada el 13/10/2011./ref|group=nb}}refButtler 2004, Pàg. 79./ref

D'altra banda durant l'octubre i Novembre de [[1939]], De Havilland estava experimentant amb l'ús de diferents motors i considerant els efectes de l'armament defensiu, sobre els seus dissenys.ref name=Buttler, p78Buttler 2004, Pàg. 78./ref Amb l'ús de motors més potents, com el ''[[Rolls-Royce]] Griffon'' es pensava en quatre torretes defensives instal·lades, amb el compromís de perdre l'alta velocitat. El Ministeri encara donaven suport a l'aeronau fins a la fi del desenvolupament, però la manca de disponibilitat de motors i torretes, significava que no més els prototips es podien construir.ref name=Buttler, p78/

El 12 de desembre de 1939, el Cap segon de l'Estat Major de l'Aire anglès,{{#tag:ref|Lloc que es referix al primer assistent de Cap d'Estat Major de l'Aire, i que en aquells moments estava ocupat per ''Wilfrid Freeman'', en una nota anterior, ja es fa esment de que era amic d'en ''Geoffrey de Havilland, Jr.'' en la [[Primera Guerra Mundial]].ref[http://www.rafweb.org/Biographies/Freeman_WR.htm| ''Biografia de Wilfrid Freeman'' {{en}}] ''rafweb.org'' Visitada el 14/10/2011./ref|group=nb}} que per altra banda també ocupava càrrecs directius en altres estaments relacionats amb l'aviació, {{#tag:ref|[[Executiu en cap|Director General]] de Recerca i Desenvolupament, Comandant de l'Aire ( AOC-en-C) del ''Comandament de bombarders de la RAF''|group=nb}} i de Havilland, es van reunir per discutir a fons els detalls del disseny i els seus usos per la futura estratègia. El Comandament de bombarders de la RAF, no volia acceptar un bombarder desarmat, e insistia en la idea de missions de reconeixement amb 24 càmeres de fotos.ref name=Bowman 2005, p. 12.Bowman 2005, Pàg. 12./ref En aquest mateix dia, el Consell de l'Aire, va ordenar la fabricació d'un prototip del ''DH.98'' (De Havilland.98) sota l'especificació ''B.1/40''.ref name=Jackson 2003, p. 6.Jackson 2003, Pàg. 6./ref

Després de més converses, entre la companyia i el [[Ministeri de l'Aire]] més els caps d'operacions, el 29 de desembre de 1939, el projecte va rebre el suport oficial del Ministeri de l'Aire, que es reduïa a un bombarder basic que fos capaç de carregar 450nbsp;kg de bombes a una distància de 2.400nbsp;km. Finalment, l'1 de gener de 1940, una nova reunió, sota la presidència de ''Wilfrid Freeman'', amb la participació de ''Geoffrey de Havilland'', Sir ''John Willian Buchanan'', diputat de la Producció d'Avions, i ''John Connolly'', Cap de personal de Sir John William Buchanan-Jardine of Castlemilk.ref[http://thepeerage.com/p8271.htm| ''Ressenya de Sir John William Buchanan-Jardine of Castlemilk'' {{en}}] ''thepeerage.com'' Visitada el 14/10/2011./ref Reclamant per al Mosquito el ''més ràpid bombarder del món'', de Havilland va afegir i de més usos. Freeman va donar suport a la producció per al servei a la RAF, i ordenar un sols prototip de la variant de bombarder desarmat amb l'especificació ''B.1/40/dh'', motoritzat amb motors Merlin. L'avió anava a una velocitat de 639nbsp;km/h a 7.200nbsp;m i una velocitat de creuer de 526nbsp;km/h a 8.100nbsp;m, amb un abast de 2.380nbsp;km a 7.600nbsp;m, amb els dipòsits de combustible plens. El sostre màxim era de 9.800nbsp;m.ref name=Bowman 2005, p. 12./ L'1 de març de 1940, el [[Mariscal de l'Aire]] ''Roderic Hill'' va ordenar un contracte, sota l'especificació ''B.1/40'', per 50 avions DH.98, inclòs el prototip.refSharp and Bowyer 1971, Pàg. 35./ref

=== Projecte Mosquito ===
El disseny i la construcció del prototip, no va començar immediatament, perquè va tornar a ser cancel·lat després de l'[[Evacuació de Dunkerque]], quan es va decidir que no hi havia capacitat de producció d'avions com el DH.98, i que no s'esperava que estigués en servei fins a principis de [[1941]]. Això va ser principalment com a resultat de l'escassetat de motors Merlin que es necessitaven en avions de combat. El principal de la producció era centrar-se en els tipus d'avions existents, com el [[Spitfire|Supermarine Spitfire]], [[Hawker Hurricane]], [[Vickers Wellington]], i el ''Bristol Blenheim''.ref name=Bowman 2005, p. 12./{{#tag:ref|Bombarder bimotor, com el Mosquito, predecessor del ''Bristol Beaufigter'', amb tres tripulants i torreta defensiva dorsal.ref[http://www.pilotfriend.com/photo_albums/timeline/ww2/Bristol%20Blenheim.htm| ''Història, fotografies, i característiques del Bristol Blenheim'' {{en}}] ''pilotfrient.com'' Visitada el 14/10/2011./ref|group=nb}}

El Mosquito no més es va declarar com a prioritat, fins al Juliol de 1940, després que de Havilland va prometre a ''Lord Beaverbrook'',{{#tag:ref|A les hores ''Max Aitken'' Ministre de la Producció Aeronàutica, primer Baró/Lord de Beaverbrook des de [[1917]], i amo de diaris com el Daily Express, i d'altres companyies.ref[http://www.spartacus.schoolnet.co.uk/BUbeaverbrook.htm| '' Historia de Lord Beaverbrook'' {{en}}] ''spartacus,schoolnet.co.uk'' Visitada el 14/10/2011./ref|group=nb}} 50 aparells per Desembre de 1941; encara que de Havilland sabia que això era poc probable. No més 20 Mosquitos van ser fabricats en aquest any.ref name=Bowman 2005, p. 12./ Durant aquest temps Beaverbrook, era Ministre per la Producció d'Avions, preguntat per el Mariscal de l'Aire Freeman si ja no es treballava en el projecte. Freeman no va dictar aquesta ordre, però pel que sembla el projecte es va tancar quan a l'equip de disseny se l'hi va negar el material amb el qual construir el seu avió. Només quan Beaverbrook va estar convençut de que el treball no desviaria els esforços en la reparació de motors Merlin i la producció del [[Avió d'entrenament|entrenador]] ''Tiger Moth'', va permetre la continuació de la fabricació.ref name=Jackson 2003, p. 7.Jackson 2003, p. 7./ref

El prototip va ser construït durant la [[Batalla d'Anglaterra]] i gairebé un terç del temps de la fabricació es va perdre perquè els treballadors es van refugiar en els refugis antiaeris de la fàbrica.refSharp and Bowyer 1971, Pàg. 38./ref No obstant això, el primer prototip de bombarder diürn, que d'inici portava la matrícula de proves ''E-0234'',refPrice 2009, Pàg. 51./ref va sortir el 19 de novembre de 1940, i el primer vol el 25 de Novembre, no més 10 mesos després de l'aprovació. El Gener de 1941, el prototip, se l'hi va assignar la matrícula militar ''W4050''.ref name=Batchelor and Lowe 2008, p. 6./ Les estimacions originals que van ser que el prototip del Mosquito tenia el doble de superfície i més del doble del pes que el [[Spitfire|Spitfire Mk II]] dels anys 1940, també el doble de la seva potència, el Mosquito podia ser 32nbsp;km/h més ràpid. Els següents mesos, el ''W4050'' va superar fàcilment aquestes estimacions, respecte al Spitfire Mk II, en proves realitzades en l'aeroport de la RAF de ''Boscombe Down'' en febrer de 1941, va arribar a una velocitat màxima de 631nbsp;km/h a 6,700nbsp;m d'altitud, que comparat amb la velocitat màxima de 580nbsp;km/h a 5.900nbsp;m del Spitfire, quedava clar que superava al Spitfire en baixa i mitjana alçària.ref name=Bowman 2005, p. 8./

El Ministeri de l'Aire encara no estava content amb el concepte d'un bombarder desarmat. No obstant això, després de la Batalla d'Anglaterra, interessava un avió de llarg abast, que fos un bombarder pesat i un caça a la vegada. La comanda de 50 prototips va ser canviada per 20 en la variant de bombarders i 30 de la versió de caça; i encara no estava clar si la versió de caça havien de tenir simple o de doble controls, o han de portar a una torreta, que es demana per a tres prototips. Això va causar alguns retards, perquè alguns components de la part mitjana de l'ala, havien de ser reforçades per l'augment previst dels requisits de càrrega de combat. Les seccions de [[proa]] ( morro ), que eren de [[metacrilat]] transparent, es van haver de canviar per altres més sòlides, que suportessin les pesades armes de combat aire-aire.ref name=Batchelor and Lowe 2008, p. 6./

=== Les proves de vol amb el primer prototip ===
El 3 de novembre de 1940, que havia estat matriculat amb el número ''E-0234'', va ser transportat per carretera a l'aeroport de ''Hatfield'', comtat de [[Hertfordshire]], on va ser col·locat en un petit edifici de muntatge a prova d'explosions, a on successius motors van ser rodats, per finalment el 19 de novembre, dos ''Merlin 21'' de doble [[Sobrealimentació|compressor]], van ser instal·lats amb hèlix de tres pales ''De Havilland Hydromatic'' de velocitat constant.ref name=Bowman 2005, p. 18./ El 24 de novembre de 1940, els assajos de rodatge van ser duts a terme per ''Geoffrey de Havilland'', que juntament amb el seu [[pilot de proves]] era responsable dels primers vols. Les proves van ser satisfactòries i el prototip va quedar llest per al vol de proves, cal remarcar que aquest primer vol, va ser pilotat per ''Geoffrey de Havilland'', el 25 de Novembre. El vol va tindre lloc 11 mesos després del començament del retardat treball de disseny, un èxit notable considerant les condicions del moment.ref name=Batchelor and Lowe 2008, p. 6./

Per aquest primer vol, el ''E-0234'' es va enlairar a 140nbsp;m en el camp al costat de la nau, conduït per ''John E. Walker'', cap designat per a la instal·lació dels motors, que acompanyava a ''de Havilland''. L'enlairament va ser senzill i fàcil i el tren d'aterratge no es va retreure fins que no es va obtenir una alçada considerable .ref name=Thir25Thirsk 2006, Pàg. 25./ref L'avió va arribar a 350nbsp;km/h, i va tindre un problema amb les ''portes'' del tren d'aterratge – ja que estaven operades per bandes elàstiques (pops{{#tag:ref| Banda elàstica recoberta de roba, amb ganxos metàl·lics en els puntes, que hom fa servir per fixar coses en el porta paquets de les motos i en les ''vaques'' dels cotxes.ref[http://es.thefreedictionary.com/pulpo| ''Definició de pop elàstic'' {{es}}] ''thefreedictionary.com'' Visitada el 16/10/2011./ref|group=nb}}) que estaven fixats al cos del [[tren d'aterratge]] – i restaven obertes uns 300nbsp;m/m a la màxima velocitat obtinguda.ref name=Thir25/ Aquest problema va persistir algun temps. Un altre problema va ser l'incapacitat d'alineament de la roda de cua, que va causar algunes fractures en la part posterior del fuselatge, durant les proves dutes a terme per l{{'}}''Establiment d'Experimentació d'Armes i Avions'' (AAEE) en 1941. Aquest problema es va resoldre en Juny–Juliol de 1941 mitjançant la instal·lació d'un sistema del companyia ''Dowty Group''. L'ala esquerra del ''E-0234'' tenia tendència a ser arrossegada lleugerament, cosa que amb uns ajustaments, es va corregir després d'alguns vols.ref name=Bowman 2005, p. 18.Bowman 2005, Pàg. 18./ref

El 5 de desembre de 1940, el prototip, que ara fa servir el número de sèrie'' W4050'', va experimentar turbulències a la cua, a velocitats d'entre 390 i 410nbsp;km/h. El pilot va notar en la palanca de control, que el maneig era més difícil. Durant les proves es van enganxar flocs de llana a les àrees de sospita per investigar la direcció del flux d'aire: la conclusió va ser que es produïen turbulències en el flux d'aire en la secció posterior de la part interna de les ''góndoles''{{#tag:ref|nom donat en aviació a els carenats que cobreixen el motor, quan aquest està situat en les ales o fora del fuselatge de l'avió.|group=nb}} dels motors, i aquestes actuaven en la cua del avió causant unes vibracions en el timó de direcció. En un intent d'alleujar la vibració, la companyia va experimentar amb [[Superfícies de control de vol#Superfícies de control secundàries|slats]] instal·lats a l'interior de les góndoles de motor i a la vora d'atac dels timons de profunditat per suavitzar el flux d'aire i llevar les turbulències dels plans de cua.refThirsk 2006, Pàg. 27-29./ref Aquests espais, i carenats a l'arrel muntats a la vora del fuselatge davanter i líder de les preses de radiador, va deixar algunes de les vibracions generades al pilot, però no curar els cops de cua de l'aviórefThirsk 2006, Pàg. 28 i 29/ref{{#tag:ref|Des de bon principi el ''W4050'' havia estat equipat amb slats ''Handley Page'' en les vores exteriors de les ales, en els vols de prova van demostrar que no eren necessàries i estaven desconnectats i recoberts de la tela, de folre del ala. Aquests slats es poden veure encara en el ''W4050''.refThirsk 2006, Pàg. 33/ref|group = nb}} El febrer de 1941 les vibracions van ser eliminades mitjançant la incorporació de filets de triangulars en la vora posterior de les ales i l'allargament de les góndoles, la vora posterior de l'ala es corba fins que just enpalma amb el filet de la góndola d'uns 210nbsp;m/m darrere de la vora de sortida de l'ala: això significava que el [[Superfícies de control de vol#Superfícies de control secundàries|Flap]] va haver de ser dividit en seccions interior i exteriorref name=Bowman 2005, p.19.Bowman 2005, Pàg. 19/ref{{#tag:ref|En el W4050 les extensions de la góndola no eren tan llargues com en els Mosquitos de la producció. Les Góndoles de forma i longitud definitiva es van col·locar primer en el prototip de combat,''W4052''. A més, les góndoles dels estesos i els filets no es van ajustar als primers nou PR Mk I, alguns dels quals van ser convertits en bombarders B Mk IV de la Sèrie.refThirsk 2006, Pàg. 31/ref|group = nb}}

Quan aquests problemes van estar resolts, l'oficial de la RAF ''John Cunningham'', va volar el ''W4050'' el 9 de febrer de 1941, i va quedar sorprès gratament, per la ”lleugeresa dels controls i per les característiques de maneig”. Cunningham va arribar a la conclusió que muntant-hi un radar, podia perfectament reemplaçar al ''Bristol Beaufighter''.ref name=Bowman 2005, p.19./{{#tag:ref|Avió molt semblant al Mosquito, pro més antic ( introduït en la RAF en 1940 ) i no tant ràpid, que en aquella època era utilitzat com a caça nocturn.ref[http://www.avionesclasicos.com/Bombarderos-de-la-RAF/bristol-beaufighter.html| ''Història i fotos del Bristol Beaufigther'' {{es}}] ''avionesclasicos.com'' Visitada el 23/10/2011./ref|group=nb}}

Durant les proves, el 16 de gener de 1941, el ''W4050'', en una configuració de bombarder/reconeixement, el prototip va superar a un [[Spitfire]] a 1.800nbsp;m ( 6.000nbsp;[[Peu (unitat de longitud)|peus]] ). El 19 de febrer els assaigs oficials es van iniciar a A  AEE amb seu a l'aeròdrom del [[Ministeri de Defensa]] situat a ''Boscombe Down'', encara que el representant de Havilland va ser sorprès per un retard en l'inici de les provesref name=Sharb445Sharp i Bowyer 1971 Pàg. 44 i 45/ref el 24 de febrer, com que la pista d'aterratge estava en brut, en rodar el ''W4050'', la roda de cua es va encallar, i va causar la fractura del fuselatge, que va haver de ser substituït pel fuselatge del prototip de reconeixement fotogràfic ''W4051'', a principis de març. Malgrat aquest problema, l'informe de ''Maneig inicial 767'', emès per l'A  AEE va declarar: L'avió és agradable per volar .... el control dels alerons és lleuger i eficaç ... La velocitat màxima assolida va ser de 624nbsp;km/h a 6.700nbsp;m, amb un sostre màxim estimat de 10.000nbsp;m i una velocitat màxima d'ascens de 880nbsp;m/min fins als 3.500nbsp;mref name=Sharb445/

El 20 d'abril de 1941, es va fer una demostració davant de Lord Beaverbrook, el ministre de la producció d'aeronaus. El Mosquito va fer una sèrie de vols, incloent-hi un [[Maniobra acrobàtica|ris]] cap amunt amb un sol motor. També hi van estar presents el general dels EUA [[Rang de 5 estrelles#Rangs de 5 estrelles#Estats Units|Henry H. Arnold]] i el seu ajudant [[Major (rang militar)|Major]] ''Elwood Quesada'', qui va escriure . ... recordo la primera vegada que vaig veure el Mosquito com vaig quedar impressionat pel seu rendiment, del que n'érem conscients. Ens vam quedar impressionats per l'aparença de l'avió que tenia l'aparença de ràpid en general, i el Mosquit i ho era de ràpid, segons els estàndards de l'època, un avió molt bé optimitzat, i era molt estilitzat, molt respectat.''ref name=Bowman 2005, p.19./

Durant les proves, es va trobar que el ''W4050'' tenia el poder i la capacitat interna per portar fins a quatre vegades els 450nbsp;kg de bombes originalment especificat. Per tal de donar suport millor a les altes càrregues de què l'avió era capaç, l'envergadura en els prototips que més tard es va incrementar en la producció, passant de 16nbsp;m a 16,51nbsp;m. I també va ser equipat amb un [[Superfícies de control de vol|timó de direcció]] més gran en comparació amb els tipus que es van produir més tard, un sistema d'escapament millorat i l'allargament de les ''góndoles'' que millora l'estabilitat. Aquestes modificacions es va convertir en estàndard en les versions de producció. La pell de les superfícies, del fuselatge, de cua era de fusta i cobertes de fusta contraxapada, mentre que el timó i [[Superfícies de control de vol|timons de profunditat]] estaven fets d'alumini i coberts de tela. En 1943, els timons de profunditat estaven coberts de metall per a augmentar la velocitat en els picats descendents.

Els assajos d'establir plans de futur de la producció, entre Gran Bretanya, [[Austràlia]] i [[Canadà]]. Els nord-americans no van mostrar el seu interès. Es pensava que els [[Lockheed P-38 Lightning]] podia manejar les mateixes funcions amb la mateixa facilitat. El [[General]] Arnold va advertir que el disseny estava sent passat per alt, i va instar les personalitats estratègiques en el [[Força Aèria dels Estats Units d'Amèrica]] per aprendre des del disseny, que van optar per no adoptar. La USAAF va sol·licitar llavors un aparell per avaluar, el 12 de desembre de 1941, diversos dies després de l'[[atac a Pearl Harbor]], i la USAAF va entrar a la guerra sense una màquina de reconeixement ràpid i de doble propòsit.ref name=Bowman 2005, p. 20.Bowman 2005, Pàg. 20./ref 

[[Fitxer:De Havilland Mosquito Prototype.jpg|thumb|El ''W4050'' en l'enlairament del vol del 25 de novembre de 1940.]]
El segon prototip va ser el ''W4051'', i el seu fuselatge va ser utilitzat per substituir el fuselatge del ''W4050'' que s'havia trencat en les proves, tal com ja s'ha explicat abans. El ''W4051'' ja tenia el fuselatge estàndard que seria utilitzat en la producció posterior. El ''W4050'' va volar el 10 de juny de 1941, el tercer Mosquito va ser el ''W4052'', que va volar el 15 Maig de 1941. El ''W4055'' va ser el primer Mosquito operacional, i va volar el 17 de setembre de 1941.ref name=Bowman 2005, p. 20./

Durant els vols de proves, al Mosquito se l'hi van muntar un cert nombre d'innovacions. En el ''W4050'' s'hi va muntar una torreta darrere del [[cockpit]], per proves de [[resistència aerodinàmica]]. Aquesta idea no va ser adoptada i es va abandonar el Juliol de 1941. El ''W4052'' va tindre la primera versió del [[Fre|fre aerodinàmic]] de Youngman. Aquest fre era obert per sota i l'[[Efecte Venturi|efecte venturi]] causava una forta desceleració durant les intercepcions, va ser provat entre el Gener i l'Agost de 1942, però va ser abandonat en descobrir que abaixant el [[tren d'aterratge]] s'aconseguia el mateix efecte.ref name=Bowman 2005, p. 20./

La construcció del prototip de combat '' W4052'', es va dur a terme en secret a les instal·lacions de ''De Havilland Aircraft Heritage Center'' situat en [[Salisbury]] ( Comtat de [[Wiltshire]] ). El nou prototip diferia dels seus germans de bombardeig en un nombre de detalls. Estava propulsat per una variant millorada del Merlin 21 de 1.460nbsp;CV, i també tenia un [[parabrisa]] a prova de bales. Es va posar a prova amb armament de gran abast, com ara canons de 40 m/m i altres modificacions, bastidors de bomba, tancs de combustible baixos, talladors de cable de [[barrera de globus]] a la vora davantera de les ales, hèlixs Hamilton amb posició de frenada, així com la baixada de sistemes d'alerons que permeté les aproximacions més dretes, i un timó de direcció més gran. El prototip va seguir actuant com una màquina de prova fins que va ser rebutjat el 28 de gener de [[1946]].ref name=Bowman 2005, p. 21./

El ''W4050'' va continuar sent utilitzat per llargs i variats programes de proves. En l'octubre de 1941 va ser retornat a fàbrica, per muntar-hi els nous motors ''[[Rolls-Royce]] Merlin 61'', els primers motors Merlin equipats amb [[Sobrealimentació|doble compressor de dues velocitats i doble etapa]]. El primer vol amb aquests motors es va realitzar el 20 de juny de 1942.refSharp and Bowyer 1971 Pàg. 47./ref Es va obtenir una velocitat màxima de 689nbsp;km/h a 8.700nbsp;m (muntava preses d'aire rectes amb proteccions per la neu, motors en primera etapa de desenvolupament) i 703nbsp;km/h a 8.900nbsp;m sense proteccions.ref name=Thr34Thirsk 2006, Pàg. 34./ref També va ser utilitzat per eliminar problemes sobre el ''W4052''. La major part d'aquests relacionats amb [[Tub d'escapament|l'escapament]] i els sistemes d'armament. Eliminadors de Flash va haver de ser instal·lats al NF.II per evitar que la tripulació fos encegada per la fogonada durant el tret de les armes. Les cobertes de la presa de refrigeració per a refredar els tubs d'escapament reescalfats després d'un temps. Amortidors de flames per impedir la resplendor d'escapament en les operacions nocturnes, però tot això va tenir un efecte en el rendiment. Una configuració de múltiples i obertes expulsions d'escapament van ser els talons per resoldre el problema i es van utilitzar en el PR.VIII, IX i B. variants B. XVI. Tot això per aconseguir un guany de 16-21nbsp;km/h.ref name=Bowman 2005, p. 21.Bowman 2005, Pàg. 21./ref

El temps de prova havia acabat i el [[Ministeri de l'Aire]] havia autoritzat la producció en massa, els plans eren que, s'elaborin per al 21 de juny de 1941, l'aeronau era el més ràpid del món entre els avions operatius.ref name=Bowman 2005, p. 21./ El Ministeri de l'Aire va autoritzar 19 prototips, 176 bombarders, i altres 50 sense especificar. El juliol de 1941, el Ministeri de l'Aire va confirmar que aquests serien bombarders ràpids desarmats .ref name=Bowman 2005, p. 21./ {{#tag:ref| dues referències diuen que en cas contrari veure la pàgina de discussió --- El Mosquito gaudiria d'haver estat l'avió més ràpid en dos anys i mig. El 18 i 19 de juliol de 1941, M4050 estava equipat amb Merlin 61S i va arribar a 703nbsp;km/h a 8.900nbsp;m. L'ús de tubs d'escapament múltiples sortides, va contribuir a l'augment de la velocitat. El 20 octubre 1941, el '' W4050'' va aconseguir una velocitat de 704nbsp;km/h en el nivell de vol.|group=nb}} L'ús del Merlin 77 de dues etapes, va arribar a aconseguir els 707nbsp;km/h al desembre de 1943.ref name=Bowman 2005, p. 21./

Per la fi del gener de 1942, els contractes van arribar a 1.378 Mosquitos en totes les seves variants, incloent-hi 20 entrenadors T.III i 334 bombarders FB.VI. Altres 400 van ser construïts per ''De Havilland [[Canada]].ref name=Bowman 2005, p. 24.Bowman 2005, Pàg. 24./ref

== Disseny bàsic (basat en el FB Mk VI) ==
El Mosquito era un avió d'ala mitjana {{#tag:ref|Nom que es dóna a les ales que surten de l'alçada mitjana del fuselatge de l'avió|group=nb}} equipat amb dos motors ''[[Rolls-Royce]] Merlin''.refAir Ministry 1945, p. 13. (NF 38 notes)/ref La variant més produïda, segons la designació dels avions militars anglesos, va ser la FB.VI (Fighter-Bomber Mark 6. Avió-Bombarder Mark 6), propulsat per dos Merlin Mk 23 o Mk 25, que governaven hèlix de tres pales, amb comandament hidràulic.

=== Construcció ===
El fuselatge de secció oval era un [[monocasc]] sense quadernes, i com una petxina, construït en dues meitats en forma d'una abraçadora{{#tag:ref|Peça mecànica com dues mitges llunes, que serveix per embolcallar un altre peça, generalment un tub, i que serveix com unió o peça de suport, entre ells. Actualment també es fa servir com peça per obturar tubs de conducció d'aigua, de difícil soldadura.ref[http://www.enciclopedia.cat/totcerca.jsp?q=allintitle:abra%C3%A7adoraclient=enci_cat_interfazfilter=0ie=utf8oe=utf8site=enciclopedia_catoutput=xml_no_dtdproxystylesheet=enci_cat_interfazud=1start=0entqr=0| ''Diverses definicions d'abraçadora''] ''enciclopedia.cat'' Visitada el 30/10/2011./ref|group=nb}} en un motlle de caoba o de formigó, cadascun amb la meitat del fuselatge, dividida verticalment. Les dues meitats de petxina feta de fulles de l'Equador [[bassa]] de fusta col·locada entre les fulles del Canadà [[bedoll]], però en les àrees que necessiten més reforç, com al llarg de les finestres retallades, fustes més fortes substituït el farciment de bassa. La unió era al llarg de la línia central vertical.ref name=Batchelor i Lowe 2008, p. 7. Batchelor i Lowe 2008, Pàg. 7. /ref Aquesta construcció va ajudar molt el muntatge dels equips interns, ja que permetia als tècnics fàcil accés a l'interior del fuselatge.ref name=Bowman 2005, p. 15. Bowman 2005, Pàg. 15./ref Mentre que la cola de fusta, a base de [[caseïna]], s'assecava, permetia als fusters tallar un conjunt de dent de serra en les seves vores, mentre que els treballadors instal·laven els controls i el cablejat en les parets interiors. Quan la cola s'assecava per complet, les dues meitats eren enganxades i cargolades entre si. Les juntes de construcció del fuselatge estaven fetes de fusta de bassa i contraxapat amb tires de [[pi (arbre)|pi]] de diverses capes i estaven connectades per un conjunt de bassa en ''”V”'', juntament amb el marc interior. L'avet es veia reforçat per les tires de fusta en el punt on les dues meitats s'unien per formar l'articulació del V. Situat a la part superior de l'articulació de la fusta contraxapada formada la pell exterior.ref name=Bowman 2005, p. 15./ Durant la unió de les dues meitats, dues pinces de fusta laminada s'utilitzaven en la part que després formaria el fuselatge per actuar com a suport.ref name=Bowman 2005, p. 15. Bowman 2005, Pàg. 15./refref name=Jackson 2003, p. 8. Jackson 2003, Pàg. 8 /ref Una coberta de tela ''”Madapolam”'' (un cotó fi teixit normal) s'estirava sobre la closca i un escut de [[Vernís|vernís d'aviació]] plata s'aplicava, i després el camuflatge exterior al damunt. Es retallava per permetre l'acoblament de les ales. El fuselatge es podria fer en una setmana per sis tècnics.refJackson 2003, Pàg. 8 i 9./ref

L'ala, tota de fusta s'instal·lava a les arrels per mitjà de quatre punts de fixació de grans dimensions. L'ala era construïda com una estructura d'una sola peça i no estava dividida en seccions separades de construcció.ref name=Batchelor i Lowe 2008, p. 7./ Estava composta de dos tubs principals ( llarguers ), d'avet i les costelles de fusta contraxapada a compressió ( travessers ), i una coberta de fusta contraxapada. La pell exterior de fusta contraxapada es va cobrir i pintar com el fuselatge. Els radiadors de motor estaven muntats en l'interior de l'ala, i ocupaven l'exterior del fuselatge en ambdós costats. Aquesta disposició va donar menys resistència aerodinàmica.ref name=Batchelor i Lowe 2008, p. 7./ Els radiadors es van ser dividits en tres seccions. Un radiador d'oli en la part de fora, la secció del mig actuava per el refrigerant del radiador i la secció interior al servei de la calefacció de la cabina.ref name=Jackson 2003, p. 87. Jackson 2003, Pàg. 87. /ref El metall contingut en el ala era el costellam dels [[Superfícies de control de vol|alerons]] que també estaven recoberts de tela, però els flaps estaven fets de fusta i eren controlats hidràulicament. Les góndoles eren majoritàriament de fusta, però els suports del motor eren de metall, com eren les parts (de força) del tren d'aterratge.ref name=Batchelor i Lowe 2008, p. 7./ref name= Jackson 2003, p. 9.  Jackson 2003, Pàg. 9./ref els suports del motor eren de tub d'acer soldat, juntament amb el tren d'aterratge simple amb amortidors d'oli i tacs de goma. La fusta va ser utilitzada per transportar només càrregues en un pla, amb accessoris de metall utilitzat per a tots els components de càrrega triaxial com el tren d'aterratge, suports de motor, suports de muntatge en superfície de control, i la unió de l'ala al fuselatge.refMiracle and Donaldson 2001, Pàg. 870./ref La vora externa de l'ala va haver de ser desplaçada 56nbsp;cm, més endavant per donar cabuda a aquest disseny.ref name=Jackson 2003, p. 87./ Els timons estaven construïts també de fusta. Les superfícies de control, del timó de direcció i els timons de profunditat eren d'[[alumini]] emmarcat i cobert de tela.ref name=Batchelor i Lowe 2008, p. 7./ref name= Jackson 2003, p. 9. / El pes total de peces de metall i peces de forja utilitzat en els avions només era de 130nbsp;kg.ref name=raaf[http://www.airforce.gov.au/RAAFMuseum/exhibitions/restoration/dh_98.htm| ''Història del De Havilland Mosquito.] ''RAAF Museum Point Cook'', 2007. Visitat el 13 d'Agost del 2009./ref

Al novembre de 1944, diversos accidents van tenir lloc a l'Extrem Orient. Al principi, es pensava que eren com a conseqüència d'errors estructura de l'ala. Es va dir que, la cola a base de caseïna, s'esquerdava quan s'exposa a la calor extrema. Això causava que les superfícies superiors de s'aixequessin de la biga principal. Durant la investigació corresponent es va concloure que s'havien trobat defectes de construcció en dues plantes, a Hatfield i Coventry. El pegat es queda molt a desitjar.ref name=Bowman 2005, pp 15-16. Bowman 2005, Pàg. 15 i 16./ref No obstant això, tot i ser la principal raó dels fracassos, el Ministeri de l'Aire va arribar a la conclusió l'1 de gener de 1945, que va ser l'estat del temps en [[Àsia]], per tant aprovar el punt de vista del major de Havilland Hereward, que lidera la investigació. Per resoldre el problema, un full de contraxapat es va establir al llarg de l'envergadura de l'ala per segellar tota la longitud de l'articulació de la pell al llarg del travesser principal.ref name=Bowman 2005, pp 15-16./

La cola a base de caseïna va ser reemplaçada per [[adhesiu]] Aerolite, un adhesiu sintètic a base de [[urea]]-formaldehid desenvolupat pel Dr. ''Norman de Bruyne''ref[http://uksaa-www.me.ic.ac.uk/awards.html| Les medalles Bruyne  {{en}}] ''uksaa-www.me.ic.ac.uk'' Visitada el 02/11/2011./ref a ''Aero Research Limited'' (ARL, Recerques Aèries Limitada), que va resultar millor, i més resistent, a la deterioració, en les condicions d'alta humitat. La companyia De Havilland va ser pionera en d'utilització de [[Espectre radioelèctric|radiofreqüència (RF)]] per accelerar el fraguat{{#tag:ref|Amb el terme “fraguar”, es coneix en el món laboral, quan un material, com la cola o el ciment, o altre material aglutinant, passa de l'estat líquid a sòlid, consolidant-se.ref[http://es.wiktionary.org/wiki/fraguar ''Accepcions del mot “Fraguar” en espanyol, veure verb intransitiu.'']/ref|group=nb}} de l'adhesiu.refMujumdar 1992, Pàg. 131./ref

=== Combustible, tren d'aterratge, potència elèctrica i sistemes d'armament ===
El tren d'aterratge estava situat en les góndoles darrere dels motors. Era abaixat i pujat hidràulicament. Els esforços d'aterratge eren absorbits per topes de goma a compressió i dos [[fre]]ns d'actuació pneumàtica per cada roda.ref name=Bishop 1995 Appendix 1Bishop 1995 Apèndix 1/ref La roda de la cua era retractable. 

Els sistemes de combustible eren lleugers, per donar al Mosquito un abast considerable. Estava compost de fins a 9 dipòsits. Dos d'ells en la part exterior de les ales, i que contenien 260nbsp;l de combustible.ref name=Air Ministry 1945, p. 11. (FB 6 notes)Air Ministry 1945, Pàg. 11. (FB 6 notes)./ref Els dos de la part interna de l'ala, localitzats entre l'arrel de l'ala i la góndola, contenien 650nbsp;l. El tanc central muntat en el fuselatge entre la mampara numero dos i tres després del [[cockpit]],ref name=Bowman 2005, p. 22.Bowman 2005, Pàg. 22./ref consistia en dos dipòsits de 110nbsp;l. El total de combustible era de 2.050nbsp;l, que de bon principi es va considerar apropiat per al tipus de feina a dur a terme.ref name=Air Ministry 1945, p. 11. (FB 6 notes)/ Per incrementar el abast després, en el tipus Mk 6 es va incrementar els dipòsits del fuselatge fins als 290nbsp;l. A més es podien afegir dos dipòsits de 450nbsp;l sota les ales, per poder arribar als 3.250nbsp;l de combustible. Els tancs de la part interior de les ales i els del fuselatge, estaven considerats com a principals o ”main tanks”.ref name=Air Ministry 1945, p. 11. (FB 6 notes)/ Aquests dipòsits estaven sota pressió per reduir la vaporització del combustible a altes cotes, sobretot en les versions de reconeixement fotogràfic. Aquesta pressió era controlada des del lloc de pilotatge. Aquest sistema es va modificar per incloure tot el sistema de dipòsits.refAir Ministry 1945, pp. 13–14. (FB 6 Notes)/ref

Els dipòsits d'oli dels motors, estaven situats en les mateixes góndoles que aquests. I contenien 68nbsp;l d'oli i 11nbsp;l d'aire. Els dipòsits d'oli, no estaven separats del sistema de refredament, Els dipòsits d'oli, estaven situats en la part davantera de la góndola just darrere de l'hèlix. El govern del sistema refrigerant, que governava els radiadors doli i de líquid refrigerant, era del tipus Electro-pneumàtic, i es realitzava per mitjà del control d'unes cortines i unes vàlvules que permetien el pas de l'aire i dels líquids a unes temperatures predeterminades.ref name=Air Ministry 1945, p. 14. (FB 6 notes)Air Ministry 1945, p. 14. (FB 6 notes)./ref

[[Fitxer:Mosquito nmusaf.jpg|left|thumb|Última versió del Mosquito, mostrant les tomes d'aire per refrigeració dels radiadors i dipòsits. En el cantell d'atac de les ales i en les góndoles]]

El voltatge de funcionament era de 24 [[Volt|volts]], i estava alimentat per un generador de [[Corrent continu|corrent continu]] en el motor No. 2, un alternador donava [[corrent altern]] per alimentar les radios.ref name=Bishop 1995 Appendix 1/ La radio, els shutters ( cortines de refrigeració ), els sobrealimentadors, la càmera d'arma, la bodega de bombes, el llançament de bombes/coets i altres equips de control d'instruments, eren alimentats a 24 volts per una [[Bateria elèctrica|bateria]].ref name=Air Ministry 1945, p. 14. (FB 6 notes)/ Els dispositius de ràdio incloïen [[radiotransmissor]] de [[VHF]] i [[HF]] de comunicacions, sistema de navegació GEE, i serveis IFF ( identificació d'amic o enemic ) i posició global.

Els extintors d'incendis també eren impulsats pels [[Generador elèctric|generadors elèctrics]]. Els interruptors que funcionen automàticament en el cas d'un accident, estaven situat al costat d'estribord de la cabina. En vol, un botó lluminós d'advertència parpelleja per indicar d'incendi, sempre que el pilot ha de ser conscient. En els últims models, presumiblement per guardar líquids, l'extintor d'incendis va passar a ser desencadenants de manera semiautomàtica.ref name=Air Ministry 1945, p. 44. (FB 6 notes)Air Ministry 1945, Pàg. 44. (FB 6 notes)./ref 

L'armament del model Mk IV consistia en quatre [[Metralladora|metralladores]] Browning de 7.7nbsp;m/m i quatre canons [[Hispano Suiza#Armament|Hispano]] de 20nbsp;m/m per disparar aire aire, o aire terra. La seva càrrega de bombes era de 910nbsp;kg, o 8 coets no guiats RP-3.refBatchelor and Lowe 2008, Pàg. 17./ref

=== Característiques i notes dels pilots ===
A causa del seu disseny i el seu poc pes, el Mosquito tenia una velocitat de pèrdua ((Stall), velocitat a la qual les ales deixen de fer sustentació) molt baixa de l'ordre de 193nbsp;km/h, amb el tren d'aterratge i els flaps baixats. Quan aquests estaven pujats, la velocitat decreixia fins als 165 - 183nbsp;km/h. La velocitat de pèrdua en condicions normals d'aproximació era de 165 - 174nbsp;km/h. Un avís de Stall es posava en funcionament abans d'aquest ocorregués uns 18nbsp;km/h abans que es produís. Les condicions d'impacte en l'aterratge en Stall no eren severes. Si el morro (la proa del avió) queia, la recuperació era fàcil.ref name=Air Ministry 1945, p. 29. (FB 6 notes)Air Ministry 1945, Pàg. 29. (FB 6 notes)./ref

Per obtindre la màxima velocitat de creuer, i el màxim abast, navegant a 311nbsp;km/h amb 7.700nbsp;kg de pes.ref name=Air Ministry 1945, p. 29. (FB 6 notes)/ El disseny era pensat per obtindre un lleuger i efectiu control de les [[Superfícies de control de vol|superfícies de control]] per obtindre un alta maniobrabilitat. No obstant això, s'havia d'actuar enèrgicament en les maniobres d'aproximació, a baixa velocitat, cosa que resultava difícil per els pilots inexperts.refAir Ministry 1945, Pàg. 28 i 29. (FB 6 notes)/ref Per volar a baixes velocitats, els flaps s'havien d'abaixar a 15°, i per reduir la velocitat a 175 [[Nus (unitat)|knots]] (310nbsp;km/h) i abaixar les [[Revolucions per minut|RPM]] a 2.650, axis s'aconseguia una velocitat reduïda d'uns acceptables 238nbsp;km/h per una baixa velocitat de vol.ref name=Air Ministry 1945, p. 29. (FB 6 notes)/

== Producció ==
=== Detalls ===
A Anglaterra, les mitges parts del fuselatge, van ser fetes per les companyies de mobles Ronson, E. Gomme, Parker Knoll i Styles  Mealing, que eren especialistes de la construcció en fusta i [[Contraplacat|contraxapat]], utilitzat en la construcció del Mosquito. I en els Estats Units la companyia Roddis Manufacturing de [[Marshfield (Wisconsin)]]. Hamilton Roddis tenia equips de llenyataires, que tallaven les fustes que després eren embarcades al Regne Unit.ref name=ColeCole 2001/ref Els llarguers d'ales van ser fetes per J.B. Heath and Dancer  Hearne. Moltes de les altres parts, incloent flaps, pantalles tèrmiques, alerons, cantos d'atac i portes del compartiment de bombes eren fets a High Wycombe, comtat de [[Buckinghamshire]], que s'adaptava bé a aquestes tasques a causa d'una ben establerta indústria de fabricació de mobles. Dancer  Hearne processava la major part de la fusta de principi a fi, rebia la fusta i la transformava en travessers d'ales per d'acabar en la seva factoria de High Wycombe.
 
Prop de 5.000 dels 7.781 Mosquitos fabricats, contenien parts fabricades a High Wycombe.ref name=Cole/ A Canada, els fuselatges eren fabricats a la fàbrica d'[[Oshawa]], ( província d'[[Ontàrio|Ontario]] ) de la [[General Motors]] de Canada Limited. Aquests eren embarcats a De Havilland Canada a [[Toronto]] per el seu aparellament i completament. Com fabricant secundari, De Havilland Austràlia va començar la construcció a [[Sydney]]. Aquesta producció secundària va afegir 1.076 aparells per Canada i 212 per Austràlia.

La producció total del Mosquito va ser de 7.781, dels quals 6.710 van ser fabricats durant la guerra. El transport dels Mosquito, de Canada al front de guerra va ser problemàtic, una petita fracció dels avions, van desaparèixer misteriosament, sobre el mig de l'Atlàntic. Es va presentar la teoria de la autoexplosió, i llavors De Havilland Canada, va concentrar els seus esforços en millorar els problemes de producció relacionats amb els motors, i els sistemes d'oli, això va reduir el nombre d'avions perduts, i això va aclarir la causa dels avions perduts. La companyia, va afegir un total de cinc hores més en les proves de vol per ''netejar'' la producció abans de fer el vol de transport. Per el final de la guerra, a prop de 500 Mosquito, en la versió de bombarder i de caça bombarder van ser lliurats des del Canadà per aquest mitjà.refHotson 1983, Pàg. 77 a 87./ref

En total, durant la guerra i després d'ella, De Havilland va exportar 46 FB Mk VI i 29 PR Mk XVI a Austràlia, dos FB Mk VI i 18 NF Mk 30 a [[Bèlgica]], aproximadament 205 FB Mk.26, T Mk 29 i T Mk 27 a la [[República de la Xina]], 19 FB Mk VI a [[Txecoslovàquia]] en 1948, 6 FB Mk VI a [[Dominica]], uns pocs B Mk IV, 57 FB Mk VI, 29 PR Mk XVI i 23 NF Mk 30 a [[França]]. Alguns T Mk III van ser exportat a [[Israel]] junt amb 60 FB Mk VI, i després 5 PR Mk XVI i 14 versions navals. 4 T Mk III, 76 FB Mk VI, un FB Mk 40 i 4 T Mk 43 van ser exportats a [[Nova Zelanda]]. 3 T Mk III van ser exportats a [[Noruega]], i 18 FB Mk VI que després es van convertir en caces nocturns estàndard. [[Sud-àfrica]] va rebre 2 F Mk II i 14 PR Mk XVI/XI i [[Suècia]] va rebre 46 NF Mk XIX. [[Turquia]] va rebre 96 FB Mk VI i una quantitat de T Mk III, i [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] tenia 60 NF Mk 38, 80 FB Mk VI i 3 T Mk III rebuts.ref name=Bowman 2005, p. 163./

=== Indrets de producció ===
{| class=wikitable sortable style=text-align:center
|+'''Producció'''ref name=Bowman 2005, p. 163./|| [[Fitxer:De Havilland Mosquito IV ExCC.jpg|right|thumb|300px|Mosquito B Mk XVI recent sortit de fàbrica]]
|-
! Lloc de producció
! Avions fabricats
|-
| De Havilland Hatfield, [[Hertfordshire]]
| 3.326
|-
| De Havilland Leavesden, [[Hertfordshire]]
| 1.476
|-
| Standard Motor Company, [[Coventry]]
| 1.066
|-
| Percival Aircraft Company, [[Luton]]
| 245
|-
| Airspeed Aircraft, [[Portsmouth]]
| 122
|-
| De Havilland aeroport de Hawarden,refA former Vickers-Armstrong shadow factory/ref [[Chester]]
| 96
|-
| De Havilland Canada, [[Toronto]]
| 1.076
|-
| De Havilland Austràlia, [[Sydney]]
| 212
|}

== Característiques tècniques ==
=== Model F Mk II ===
{| cellspacing=2 cellpadding= style=text-align: rigth;
!colspan=2|
* Mides exteriors
|-
|'''longitud total'''|| = 13.57 m
|-
|'''Amplada total'''|| = 16.52 m
|-
|'''Alçaria'''|| = 5.3 m
|-
|'''Superfície alar'''|| = 42.18 m²
|-
|'''Pes vuit'''|| = 6.490 kg
|-
|'''Pes màxim al envol'''|| = 8.549 kg
|-
!colspan=2|
* Prestacions
|-
|'''Motor'''|| = [[Rolls-Royce]] Merlin 21 o 23 
|-
|'''Característiques'''|| = [[Sobrealimentació|sobrealimentat,]] [[Refrigeració|refrigeració líquida,]] [[Motor de combustió interna#Arquitectura|12 cilindres en V]]
|-
|'''Potència'''|| = 1.480 CV a 3.000 RPM al nivell de 3.800 metres
|-
|'''Velocitat màxima'''|| = 318 [[Nus (unitat)|kn ( ''knots'' )]], 610 km/href ( velocitat obtinguda a 8.500 m ) Mesura amb acabat llis negre en lloc d'acabat estàndard mate/ref
|-
|'''Autonomia màxima'''|| = 1.500nbsp;km
|-
|'''Sostre'''|| = 8.839 metres
|-
|'''Velocitat d'ascens'''|| = 8.8 m/s
|-
|'''Carga alar'''|| = 195nbsp;kg/m²
|-
|'''Relació potència/pes'''|| = 0.311nbsp;kW/kg
|-
!colspan=2|
* Armament i equipament
|-
|colspan=2|
* 4 canons de 20nbsp;mm [[Hispano Suiza#Armament|Hispano Mk II]] 
* 4 metralladores Browning M1919 de 7.7 m/mn, 
* Equipat amb radar AI Mk IV o Mk V (Variants NF, Caces nocturns)
|-
|}

=== Model B Mk XVIrefBridgman 1946, Pàg. 115–117./refrefLa Bonné, Frans. [http://www.xs4all.nl/~fbonne/warbirds/ww2htmls/dehamosqbfn.html| El De Havilland Mosquito.] ''World War II Warbirds'', 9 de febrer del 2001. Revisat el: 21d'abril del 2006./ref ===
[[Fitxer:Mosquito PR34 Silh.png|thumb|right|300px|Mosquito P.R.34]]
{| cellspacing=2 cellpadding= style=text-align: rigth;
!colspan=2|
* Mides exteriors
|-
|'''longitud total'''|| = 13.57 m
|-
|'''Amplada total'''|| = 16.52 m
|-
|'''Alçaria'''|| = 5.3 m
|-
|'''Superfície alar'''|| = 42.18 m²
|-
|'''Pes vuit'''|| = 6.490 kg
|-
|'''Pes màxim al envol'''|| = 11.000 kg
|-
!colspan=2|
* Prestacions
|-
|'''Motor'''|| = Dos [[Rolls-Royce]] Merlin 76/77 ( esquerra/dreta ) 
|-
|'''Caracterítiques'''|| = [[Sobrealimentació|sobrealimentat,]] [[Refrigeració|refrigeració líquida,]] [[Motor de combustió interna#Arquitectura|12 cilindres en V]]
|-
|'''Potència'''|| = 1.655 CV a 3.000 RPM al nivell de 1.500 metres
|-
|'''Velocitat màxima'''|| = 361 [[Nus (unitat)|kn ( ''knots'' )]], 668 km/h a 8.500 m
|-
|'''Autonomia màxima'''|| = 2.400nbsp;km
|-
|'''Sostre'''|| = 11.000 metres
|-
|'''Velocitat d'ascens'''|| = 14.5 m/s
|-
|'''Carga alar'''|| = 195nbsp;kg/m²
|-
|'''Relació potència/pes'''|| = 0.311nbsp;kW/kg
|-
!colspan=2|
* Armament i equipament
|-
|colspan=2|
* 1.800 Kg de bombes. 
* Equipat amb sistema de radio navegació GEE
|-
|}

== Variants ==
=== Prototips ===
[[Fitxer:De Havilland Mosquito-DK338-1942.jpg|thumb|Un Mosquito versió bombarder Mk IV en vol de proves en el 1942.]]
Es van construir tres prototips amb diferents configuracions. El primer a volar va ser la versió de bombardeig, el prototip nº ''W4050'' el 25 de novembre de 1940, seguit per el de versió de caça nocturn, que va volar el 15 de maig de 1941, i la versió de reconeixement fotogràfic, que va volar el 10 de juny de 1941.

=== Versió de reconeixement fotogràfic ===
El primer avió d'aquesta sèrie va ser el '''PR''' (inicials de Photo-reconnaissance) '''Mk I''', basat en el prototip d'aquesta versió, i va volar el 17 de setembre de 1941, en el primer vol operacional, en aquest primer vol, va ser interceptat per tres [[Messerschmitt Bf 109]], que van intentar abastar-lo a 7.000nbsp;m.ref name=Bowman 2005, p. 27.Bowman 2005, Pàg. 27./ref El PR Mk I tenia una velocitat màxima de 615nbsp;km/h, i una velocitat de creuer de 410nbsp;km/h, un sostre d'11.000nbsp;m, un abast de 4.040nbsp;km, i una velocitat d'ascens de 870nbsp;m/min.ref name=Bowman 2005, p. 25./

* El Mosquito '''PR Mk IV''' van ser 27 bombarders Mosquito '''B Mk IV''', convertits en avions de reconeixement, i el primer vol es va realitzar l'abril de 1942.ref name=Bowman 2005, p. 164.Bowman 2005, Pàg. 164./ref

* El següent en la sèrie va ser el Mosquito '''PR Mk VIII'''. Es tractava d'una solució provisional, per omplir el vuit entre els models '''PR.IX''' i '''PR.XVI''', dels quals n'hi va haver un considerable nombre. Aquest model estava basat en el '''Mk IV''', però estava equipat amb motors ''[[Rolls-Royce]] Merlin 61'', en comptes dels ''Merlin 21/22'', del seu predecessor. El primer vol va tindre lloc el 20 d'octubre de 1941. Quatre unitats van ser transformades, a partir del '''B Mk IV'''.ref name=Bowman 2005, p. 164./ Aquest model tenia una velocitat màxima de 700nbsp;km/h, una velocitat de creuer de 415nbsp;km/h, un sostre d'11.580nbsp;m, un abast de 4.100nbsp;km, i una velocitat d'ascens de 760nbsp;m/min.ref name=Bowman 2005, p. 25.Bowman 2005, Pàg. 25./ref

* El Mosquito '''PR Mk IX''' va ser una altra versió sense pressió a la cabina i desarmada. El primer vol va tindre lloc el 24 de març de 1943, i se'n van construir 54 en total. Basat en el Mosquito '''B Mk IX'''. Equipat amb dos motors ''Merlin 72/73'' or ''76/77'' de 1.680nbsp;CV. Podia portar dos dipòsits rebutjables de 230nbsp;l, o de 455 litres o 910 litres cadascun. En total se'n van fabricar 90.ref name=Bowman 2005, p. 164./

[[Fitxer:Peenemunde-165515.jpg|thumb|Foto aèria de [[Peenemünde]], obtinguda per un Mosquito en 1943. Si s'amplia, es pot veure marcat amb les lletres B i C, coets [[V-2]] estibats horitzontalment]]

* La versió '''PR Mk XVI''' ja tenia la cabina a pressió i tres dipòsits addicionals en la bodega de bombes. Estava equipat amb dos ''Rolls-Royce Merlin 72/73'' or ''76/77''. En total se'n van fabricar 435 d'aquest model.ref name=Bowman 2005, p. 164./ La variant '''PR Mk XVI''' tenia una velocitat màxima de 668nbsp;km/h, la de creuer era de 402nbsp;km/h, un sostre d'11.730nbsp; m, un abast de 3.942nbsp;km, i una velocitat d'ascens de 884nbsp;m/min.ref name=Bowman 2005, p. 25./

* El Mosquito '''PR Mk 32''' era la versió d'alta cota, i per tant amb la cabina a pressió i de llarg abast. Equipat amb dos motors [[Sobrealimentació|sobrealimentats]] ''Rolls-Royce Merlin 113'' i ''Merlin 114'' de 1.960nbsp;CV{{#tag:ref| és el cas de molts bimotors, en que el mateix motor una referència te gir a dretes i l'altre a esquerres. En aquest cas, el Merlin 113 en el costat d'[[estribord]], i el Merlin 114 en el de [[babord]]|group=nb}} Va volar per primera vegada el Agost de 1944, no més se'n van construir cinc, i eren conversions del '''PR.XVI'''.ref name=Bowman 2005, p. 165.Bowman 2005, Pàg. 165./ref

* La versió '''PR Mk 34''' i la '''PR Mk 34A''' era de reconeixement fotogràfic de molt llarg abast i d'alta cota, també desarmat. El blindatge del tanc de combustible i de la cabina, va ser llevat, per poder portar més combustible en la bodega de bombes. 5.419 litres que equivalien a 8.721nbsp;km. Dos dipòsits addicionals de 910 litres, que podien ser llençats, sota la part externa de les ales, augmentaven encara més el seu abast, amb una velocitat de creuer de 480nbsp;km/h. Equipat amb dos Merlin 114 de 1.690nbsp;CV. El motor de [[babord]] donava pressió a la cabina de comandament amb el seu compressor. Un total de 181 aparells van ser construïts d'aquesta sèrie, inclosos 50 fabricats per la fàbrica ''Percival Aircraft'' de [[Luton]] (antic comtat de [[Bedfordshire]]).ref name=Bowman 2005, p. 165./ Tenia una velocitat màxima de 539nbsp;km/h a nivell de mar, 652nbsp;km/h a 5.200nbsp;m i 684nbsp;km/h a 9.100nbsp;m.ref name=The latest Mosquitoes.[http://www.flightglobal.com/pdfarchive/view/1946/1946%20-%200399.html?tracked=1| The latest Mosquitoes.] ''Flight,'' 28 February 1946. via ''flightglobal.com''. Visitada el 13/11/2011./ref
Tots ells duien instal·lades quatre càmeres F.52, disposades dos al davant i dos al darrere un altre càmera F.24 situada de manera obliqua, darrere del tanc central. A vegades una càmera K.17, era utilitzada per vigilància aèria. En Agost de 1945, va ser la variant final de reconeixement aeri amb un Merlin 113A i un 114A, que donaven una potència de 1.710nbsp;CV.ref name=Bowman 2005, p. 166.Bowman 2005, Pàg. 166./ref

El [[Coronel]] ''Roy M. Stanley'' de la II, USAF (RET) va dir: Considero el Mosquito el millor avió de reconeixement aeri de la guerra''.ref name=V Weapons Hunt, p35 [http://www.historyofwar.org/bookpage/stanley_v_weapons_hunt.html| ''Història del Coronel Roy M. Stanley II, com a caçador d'armes secretes'' {{en}}] ''historyofwar.org'' Visitada el 13/11/2011./ref

=== Bombarders ===
[[Fitxer:Mosquito bomber (P03823-001).jpg|thumb|right|Un bombarder Mosquito en una foto del 1945]]
* el 20 de juny de 1941, el Ministeri de l'Aire va ordenar que 10 dels últims mosquitos de reconeixement aeri, es reconvertissin en bombarders, aquests 10 aparells, eren part del ordenats l'1 de maig de 1940. Per tant eren de la variant '''B Mk IV''' (B de Bomber, bombarder en anglès) dels quals el prototip ''W4072'' formava part, i que va volar per primer cop el 8 de setembre de 1940. Els 50 bombarders de la sèrie II del '''B Mk IV II''', en que la bodega de bombes va incrementar la mida per donar cabuda a 4 bombes de 230nbsp;kg en comptes de les de 115nbsp;kg de la sèrie I. El Bombarder Mk IV va entrar en servei el maig de 1942, en l'esquadró de la RAF No. 105.ref name=Bowman 2005, pp. 22–23.Bowman 2005, Pàg. 22 i 23./ref

D'aquesta variant en total es van construir 273.ref name=Jackson 2003, p. 15.Jackson 2003, Pàg. 15./ref A part de les bombes de les quals ja s'ha n'ha fet referència, també podia portar fins a 920nbsp;kg en la bodega.ref name=Jackson 2003, p. 15./ Alguns aparells d'aquesta variant, més tard van ser modificats per dur la bomba ''Highball'',{{#tag:ref|També coneguda com ''Bouncing bomb'', bombes de rebot per atacar medis aquàtics protegits amb xarxa contra torpedes|group=nb}} per el atac a medis aquàtics protegits. Un '''B. Mk IV''' va ser utilitzat per proves per bombardeig. En el ''RAF Bomber Command'' 54 aparells d'aquesta versió van ser modificats per encabir-hi a la bodega 1.812nbsp;kg de bombes d'alt poder explosiu, per operar com a lluernes en atacs nocturns.ref name=Jackson 2003, p. 15./ El '''B Mk IV''' tenia una velocitat màxima de 611nbsp;km/h, un creuer de 426nbsp;km/h, un sostre de 10.360nbsp;m, un abast de 3,280nbsp;km, i una velocitat d'ascens de 762nbsp;m/min.ref name=Bowman 2005, p. 25./

* La versió d'alta cota '''B Mk V''' estava equipada amb els ''Merlin 21''. Proves amb aquesta configuració va ser el ''W4057'' amb ales “esteses”, i amb l'addició de dos tancs de combustible o 227nbsp;kg de bombes. Aquest disseny no va ser fabricat en Anglaterra, pro va ser la base de partida del '''B Mk VII''' de fabricació [[Canada|canadenca]]. No més el ''W4057'' va ser construït com a prototip.ref name=Jackson 2003, p. 16.Jackson 2003, Pàg. 16./ref Els equipats amb els Merlin 31 eren de la versió '''B Mk VII''', i van ser fabricats per '''De Havilland Canada'''. Estaven basats en el '''B Mk V''' i el primer vol va tenir lloc el 24 de setembre de 1942. Només van prestar servei al [[Canada]], i només se'n van fabricar 25. Sis van ser donats a la [[Força Aèria dels Estats Units d'Amèrica|United States Army Air Force]]. Els 54 fabricats de la variant '''B Mk IX''', estaven equipats amb Merlin 72,73, 76 o 77. La variant de doble compressor Merlin estava basada en el la variant '''PR MK IX'''. El prototip es va convertir del '''PR Mk VIII'''. El prototip ''DK 324'' va realitzar el primer vol el 24 de març de 1943.ref name=Jackson 2003, p. 17.Jackson 2003, Pàg. 17./ref
El '''B Mk IX''' tenia una velocitat màxima de 656nbsp;km/h, un creuer de 402nbsp;km/h, un sostre de 10.970nbsp;m, un abast de 3.940nbsp;km, i una velocitat d'ascensió de 869nbsp;m/min. El '''B Mk IX''' podia carregar un màxim de 910 a 1.810nbsp;kg de bombes.ref name=Bowman 2005, p. 25./ Un Mosquito '''B Mk IX''' posseeix el record d'operacions de combat com a bombarder aliat en la [[Segona Guerra Mundial]]. El ''LR503'', Conegut com a F for Freddie per que les lletres del seu esquadró eren, GB*F, primer va servir am el Nº 109, i després amb el Nº 105 esquadró de la RAF. Va acumular 213 sortides durant la guerra, no més es va estavellar a aeroport de [[Calgary]], durant la vuitena victòria ''Loan Bond Drive'' el 10 de maig de 1945, dos dies després del dia de la victòria a Europa. Van morir els dos tripulants el [[Tinent]] pilot ''Maurice Briggs'', [[Orde del Servei Distingit]], [[Creu dels Vols Distingits (Regne Unit)]], [[Medalla dels Vols Distingits]] i el [[Tinent]] navegant ''John Baker'', [[Creu dels Vols Distingits (Regne Unit)]] i barres de medalla.refBowman 2005, p. 70./ref

* El '''B Mk XVI''' estava equipat amb diverses variacions en, el que fa a motors, respecte al '''B Mk IX''', sobretot per que es van adoptar, compressors de dues etapes per poasar la cabina sota pressió. El primer model amb matrícula ''DZ540'' va volar per primera vegada l'1 de gener de 1944. El prototip va ser convertit en '''Mk IV''', i se'n van fabricar 402 unitats. El '''B Mk XVI''' tenia una velocitat màxima de 656nbsp;km/h, una velocitat de creuer de 394nbsp;km/h, un sostre d'11.280nbsp;m, un abast de 2.390nbsp;km, i una velocitat d'ascens de 853nbsp;m/min. Aquesta variant podia transportar 1.810nbsp;kg de bombes.ref name=Bowman 2005, p. 25./

* La darrera variant el '''B Mk XX''', estava equipada amb Packard Merlin 31 i 33. També va ser la darrera versió canadenca amb la denominació de Mk IV. Es van fabricar 245 aparells en total. 

* Una altra versió la '''B Mk 35''' també equipada amb motors Merlin 113A i 114A. Aguns foren convertits en '''TT Mk 35''' ( de Target Tugs, remolcadors de blancs en anglès ), i d'altres van ser transformats a '''PR Mk 35''' ( de photo reconnaissance, reconeixement fotogràfic ).ref name=Jackson 2003, p. 17./ El '''B Mk 35''' tenia una velocitat màxima de 679nbsp;km/h, una velocitat de creuer de 444nbsp;km/h, un sostre de 12.800nbsp;m, un abast de 2.820nbsp;km, i una velocitat d'ascens de 823nbsp;m/min.ref name=Bowman 2005, p. 26.Bowman 2005, Pàg. 26./ref

=== Versions de caça ===
* El Mosquito '''F Mk II''' va ser desenvolupat durant el 1940, i el primer prototip va quedar llest el 15 de maig de 1941. En aquest avió s'hi van muntar quatre canons [[Hispano Suiza#Armament| Hispano Suiza HS.404]] de 20nbsp;m/m i quatre metralladores Browning M1919 de 7.7nbsp;m/m en el morro del fuselatge. Aquesta configuració va requerir el moviment de la porta d'entrada / sortida de la tripulació del fons a la dreta del nas. L'avió també comptava amb un parabrisa modificat, amb panells plans a prova de bales.refScutts 1993, pp. 4–5./ref 

Aquesta variant anava equipada amb una càmera de tir, en un compartiment damunt de les armes de la proa. També tenia un sistema amortidor de flames per els tubs d'escapament dels ''Merlin XX''refBowman 2005, p. 13./ref

=== Caça nocturn ===
[[Fitxer:Me110G4 2.jpg|rigth|thumb|350px|Foto d'un [[Messerschmitt Bf 110]] caça nocturn, a on s'aprecia l'aparatosa antena emissora del morro, dels primers radars]]
La primera versió del Mosquito com caça nocturn va ser designada com '''Mosquito NF Mk II''' (de Night Fighter, caça nocturn en anglès), i en total se'n van fabricar 466. La seva entrada en servei, va ser amb el esquadró de la RAF No. 157 en gener de 1942, reemplaçant al ''Douglas A-20 Havoc''.{{#tag:ref|Avió americà també bimotor, com el Mosquito, que va realitzar el primer vol en 1939.ref[http://www.historyofwar.org/articles/weapons_douglas_A-20_USAAF.html| ''Història del Douglas A-20'' {{en}}] ''historyofwar.org'' Visitada el 15/11/2011./ref|group=nb}} Aquest avió era similar al '''F Mk II''', pro duia muntat un [[radar]] ''AI Mk IV'' d'onda mètrica. [[Antena|L'antena]] [[Transmissor|transmissora]], una mica particular, estava muntada en el morro, mentre que el [[Dipol (antena)|dipol]] [[Receptor de ràdio|receptor]] estava situat sota les ales.refScutts 1993, Pàg. 7./ref A un nombre no determinat de '''NF Mk II''', els hi va ser extret el radar i afegit dipòsits addicionals, per ser usats com a bombarders nocturns, amb el nom de '''NF Mk II (Special)''' van ser utilitzats per el esquadró de la RAF No. 23, en operacions sobre [[Europa]] en 1942.refSharp and Bowyer 1971, Pàg. 338 i 339./ref El esquadró No. 23 va ser desplegat a [[Illa de Malta|Malta]] el 20 de desembre de 1942, i va operar sobre altres blancs a [[Itàlia]].refScutts 1993, Pàg. 8./ref
* 97 '''NF Mk II''' van rebre el radar d'ona centimètrica ''AI Mk VIII'', i van passar a ser coneguts com a '''NF Mk XII'''.
* '''NF Mk XIII''', del qual se'n van construir 270, i un nombre equivalent es van convertir del '''Mk XII'''. El radar d'ona centimètrica, estava muntat en un sòlid ”didal” o ”cap de toro” (versions Mk XVII / XIX), el que va requerir que les armes estiguessin més disperses.
* Altres versions de caces nocturns foren '''Mk XV''', '''Mk XIX''' i '''Mk 30'''. Les tres últimes versions muntaven el radar dels [[Estats Units]] ''AI Mk X''.
* Les versions '''NF Mk X''', '''NF Mk XI''', '''NF Mk XIV''', no van ser fabricades.
* '''NF Mk XV''': Aquesta denominació correspon a 5 bombarders '''B Mk IV''', que van ser convertits en caces nocturns d'alta cota.
* '''NF Mk XVII''': Designació per 99 '''NF Mk II''' convertits amb motors Merlin 21, 22, o 23 d'un sol compressor, Amb radar anglès ''AI.X'', corresponent a l'americà ''SCR-720''.
* '''NF Mk XIX''': Versió millorada del '''NF Mk XIII''', amb radar americà o anglès ''AI''. Fabricats 220 aparells.
* '''NF Mk 30''': Versió d'alta cota. Equipat amb motors Roll-Royce Merlin 76 de 1.710nbsp;CV, arribant als 682nbsp;km/h de velocitat màxima a 8.100nbsp;m.refSharp and Bowyer 1971, Pàg. 434./ref També estava equipat amb contramesures electròniques (ECM). Fabricats 526 aparells.
* '''NF Mk 31''': Versió no construïda.

Després de la guerra, es van desenvolupar dues versions més, la '''NF Mk 36''' i la '''NF Mk 38'''.

* '''NF Mk 36''': Similar a la '''NF Mk 30''', pro muntava el radar americà ''AI.Mk X''. Equipat amb motors Rolls Royce Merlin 113/114 de 1.690nbsp;CV. Fabricats 266 aparells. Velocitat màxima a nivell del mar 491nbsp;km/h, 610nbsp;km/h a 5.200nbsp;m, i 652nbsp;km/h a 9.100nbsp;m.ref name=The latest Mosquitoes./
* '''NF Mk 38''': També Similar al '''NF Mk 30''', pro amb radar anglès ''AI Mk IX''. Fabricats 50 aparells. Velocitat al nivell del mar de 370 [[Nus (unitat)|knots]] ( 638nbsp;km/h ).{{#tag:ref|Hi han una sèrie de dades que no concorden, i per això no estan traduïdes|group=nb}}refAir Ministry 1945, Pàg. 38 i 39. (NF 38 Notes)/ref

Els caces nocturns Mosquito, del esquadró de la RAF Nº 100, pertanyents al ''”Bomber Command”'' (Comandament de Bombardeig), portaven instal·lat un instrumental anomenat Serrate radar detector (Detector de Radar Serrate), que permetia localitzar als caces nocturns alemanys i el seu ''radar Lichtenstein'' amb emissions de banda curta B/C i SN-2,{{#tag:ref|Emissions de radar en la banda baixa de [[UHF]] quasi portal de la [[VHF]]. Canals de Tv 2-4 i 5-11 per la VHF i canals 21-69 per la UHF|group=nb}} així com un dispositiu anomenat Perfectos dels senyals del dispositiu IFF (del anglès Identification Friend or Foe, identificació com amic o enemic) alemany.

=== Caça bombarder ===
Dintre de les nombroses variants del Mosquito també hi ha la variant com [[caça bombarder]], del quals es van fabricar un total de 2.298, quasi una tercera part de tota la producció dels Mosquito.ref name=Bowman 2005, p. 164./ Aquesta variant, normalment anava armada amb 4 canons [[Hispano Suiza#Armament|HS 404]] de 20nbsp;m/m i 4 metralladores Browning M1919 de 7.7nbsp;m/m, 2 bombes de 115nbsp;kg, en la bodega, i més tard dos coets aire-terra ''RP-3'' de 27nbsp;kg, altres variacions van ser en comptes de les dues bombes 8 coets ''RP-3'', més tard les bombes van passar a ser de 230nbsp;kg, i una tercera opció, va ser de substituir les bombes per càrregues de profunditat per atacar els submarins alemanys.ref name=Bowman 2005, p. 164./

* '''FB Mk VI''' ( de ''Flight Bomber'' en anglès ), el prototip va ser una conversió del '''B Mk VI''', i el primer vol va tindre lloc el febrer de 1943.ref name=Bowman 2005, p. 164./ Estava equipat amb dos motors ''Merlin 21'' de 1.460nbsp;CV o ''Merlin 25'' de 1.635nbsp;CV.ref name=Bowman 2005, p. 164./ Alguns dels 19 que s'estaven fabricant per ''Airspeed Ltd'' van ser modificats per completar el '''FB Mk XVIII'''. Dos del quals van ser convertits en '''TR Mk 33''' prototips d'assalt marítim. La velocitat màxima que es va obtindre era de 592nbsp;km/h, més tard aquesta velocitat va ser ampliada quan es va variar el sistema d'escapament. El test efectuat amb l'avió de matrícula ''HJ679'' sense aquesta modificació d'escapament, va ser retornat a De Havilland de Hatfield, per que es va obtindre una velocitat per sota de l'esperada, una vegada feta la modificació es va obtindre una velocitat de 618nbsp;km/h, d'acord amb el que s'esperava.ref[http://www.wwiiaircraftperformance.org/mosquito/hj679-dh.pdf| Mosquito FB. Mk. VI HJ.679 – Informe de les proves realitzades, A.  A.E.E. Boscombe Down  {{en}}] ''wwiiaircraftperformance.org''. Visitada el 26/11/2011./ref

El Mosquito FB Mk VI, va provar ser un avió dur, inclòs en el vol amb un sol motor, sabent aprofitar el seu armament. En gener de 1945 Mosquitos FB Mk VI del esquadró de la RAF No. 143, van ser atacats per 30 [[Focke-Wulf Fw 190]] del ''Jagdgeschwader 5'' (ala de caça en alemany). es van perdre 5 Mosquito, i en contra 5 [[Focke-Wulf Fw 190|Fw 190]] van ser abatuts, un pesquer armat i dos vaixells mercants van ser enfonsats.refBowman 2005, p. 112./ref
* '''Mosquito FB Mk XVIII''', un altre variant de caça bombarder, conegut també com a ''Mosca Tsetse''. Del quals se'n van construir 18, i altres 27 van ser modificacions del '''FB Mk VI'''. Portava un canó Molins 6-lliures Classe M, una modificació del canó anticarro ''Ordnance QF 6 lliures'' de 57nbsp;m/m amb un pes de 716nbsp;kg, muntat amb un carregador automàtic amb sistemes de foc semi-automàtic, o completament automàtic, junt amb dues metralladores de 7.7nbsp;m/m d'observació. El canó més tard va ser eliminat.ref name=Bowman 2005, p. 165./ Es va demostrar que l'ús de coets era més efectiu contra els [[U-Boot|U-boats]], ja que no més era efectiu a una certa distància i en un angle de 30º, a més era més lleuger no penalitzava tant la velocitat del avió.refBowman 2005, p. 105./ref

A pesar de tot, l'efecte de la nova arma, va quedar demostrat el 10 de març de 1944, quan 4 Mk VI que escortaven a Mk XVIII del esquadró Nº 248 van encarar un comboi alemany d'un U-Boot i 4 [[destructor]]s, protegits per 10 [[Junkers Ju 88]]. Tres dels Ju 88 van ser abatuts. El pilot ''Tony Phillips'' va destruir un Ju 88 amb 4 projectils, un dels quals va trencar el motor del Ju 88, el U-Boot va resultar danyat. El 25 de març, el [[submarí]] alemany ''U-976'' va ser enfonsat per Mosquitos equipats amb canons Molins.refBowman 2005, Pàg. 106./ref El 10 de juny, el [[submarí]] alemany ''U-821'' va ser abandonat davant del intens atac aeri a que estava sotmès per el esquadró No. 248, després va ser enfonsat per ''Consolidated B-24 Liberator'' del esquadró No. 206.refBowman 2005, Pàg. 108./ref El 5 d'abril de 1945 els Mosquitos equipats amb Molins, van demostrar altra vegada la seva vàlua en atacar 5 vaixells alemanys de superfície a [[Kattegat]] i els van deixar a tot ells en flames i enfonsant-se.ref name=Bowman 2005, p. 115.Bowman 2005, Pàg. 115./refrefBowman 1997, Pàg. 77./ref Un ''Sperrbrecher'' (mena de [[Dragamines]] alemany) va ser enfonsat amb tota la tripulació, van ser recuperats més de 200 cosos per vaixells [[Suècia|suecs]].ref name=Bowman 2005, p. 115./ en total, uns 900 soldats alemanys morts.ref name=Bowman 2005, p. 115./ El 9 d'abril els U-Boots alemanys ''U-804'', ''U-843'' i ''U-1065'' van ser vistos en una formació en direcció a [[Noruega]], tots van ser enfonsats.ref name=Bowman 2005, p. 115./refBowman 1997, Pàg. 78./ref seguit per els ''U-251'' i ''U-2359'' el 18 d'abril i el 2 de maig de 1945.refBowman 2005, Pàg. 117 a 119./ref

Hi ha referències a proves d'altres tipus de canó, que no van reeixir, més concretament un desenvolupament secret del canó de 32 lliures QF que al seu torn estava basat en el canó antiaeri QF de 3.1 polzades, utilitzat com arma anticarro.
* El '''FB Mk 26''', basat en el '''FB Mk VI''', va ser construït al [[Canada]], i estava equipat per les últimes versions del Merlin fabricat per Pakard. Concretament el '''FB Mk 26''' era la versió canadenca del '''FB Mk VI''' i la millora del '''FB Mk 21'''. Amb dos motors Merlin 225, fabricats per Pakard, de 1.620nbsp;CV amb un sol compressor de [[sobrealimentació]]. Uns 300 van ser construïts, i altres 37 convertits en la versió '''T Mk 29''' estàndard.ref name=Bowman 2005, p. 165./
* ''' FB Mk 40''' era la versió del '''FB Mk VI''' construïda a [[Austràlia]], per De Havilland Austràlia, i se'n van construir 212. Sis van ser convertits en '''PR Mk 40''', 28 en '''PR Mk 41''' un en '''FB Mk 42''' i 22 en '''T Mk 43''' avió d'assalt tàctic. Moltes unitats anaven equipades amb Merlin 31 o 33 fabricats per Pakard.ref name=Bowman 2005, p. 166./

Totes les variants descrites abans, compartien una sèrie de característiques comunes. Tenien un parabrisa d'una sola peça de vidre blindat{{#tag:ref|Vidre de diverses capes sobreposades, capaç d'aturar projectils enemics.ref[http://www.casamarco.com.py/productos-laminados.html| ''Construcció i disposició d'un vidre laminat antibales'' {{es}}] ''casamarco.com'' Visitada el 27/11/2011./ref|group=nb}} El comandament es duia a terme per mitjà d'una barra joystick en lloc d'un volant. El dur les armes al morro, també va fer que la porta d'accés de la tripulació, fos desplaçada al costat d'estribord.

=== Entrenador ===
El Mosquito també va ser fabricat com [[avió d'entrenament]]. 
* '''Mosquito T Mk III''' ,versió de dos seients, destinada a l'entrenament. Equipat amb dos motors Rolls-Royce Merlin 2. Per la RAF foren fabricats un total de 348, que també foren utilitzats per la marina ( Fleet Air Arm ).
* '''T Mk 43''', versió del '''T Mk III''' fabricat per ''De Havilland Austràlia'', es van fabricar 11 entrenadors.

=== Bombarder torpediner ===
Per complir l'especificació ''N.15/44'' per ''”marinitzar”'' el Mosquito per la [[Royal Navy]] i per fer-lo utilitzable com bombarder i torpediner, De Havilland va fabricar la versió per a [[portaavions]].

* '''Sea Mosquito TR Mk 33''', un Mosquito '''FB Mk VI''' va ser modificat per a construir el prototip, amb ales plegables, ganxo de fre, cúpula o radom en forma de didal de cobertura de les antenes, motors Merlin 25 amb hèlix de quatre pales i nou sistema olio-pneumàtic de tren d'aterratge. Va ser cursada una ordre per 100 '''TR Mk 33''', del quals no més se'n van fabricar 50 a Leavesden. L'armament estava compost per 4 canons de 20m/m, dues bombes de 115nbsp;kg en la bodega, ( altres dues podien ser transportades sota les ales ) vuit coets de 60lb (quatre sota de cada ala ) i un torpede estàndard sota el fuselatge. El primer '''TR Mk 33''' produït, va volar el 10 de novembre de 1945. Aquests van ser seguits per sis '''Sea Mosquito TR Mk 37''', que es diferenciaven en que tenien el radar '''ASV Mk. XIII''' en comtes del '''AN/APS-6'''.

=== Arrossegador de blancs ===
La [[Royal Navy]] va operar amb el '''Mosquito TT Mk 39''' per remolc de blancs. Per això un nombre de bombarders '''B Mk XVI''', es van convertir en '''TT Mk 39''' ( de target tug en anglès ). La versió de la [[Royal Air Force|RAF]] va ser la '''Mosquito TT Mk 35''' que van ser els darrers avions en servei, ja que finalment van ser retirats en 1956.

=== Versions fabricades a Canada ===
Un total de 1.133refBanigan, Richard. [http://www.virtualmuseum.ca/pm.php?id=story_linefl=0lg= anglèsex=00000192sl=3202pos=1| Avions Mosquito produïts a Downview. {{en}}] ''virtualmuseum.ca.'' Revisat el 17 d'agost del 2010./ref Des del 1945, el Mosquito va ser fabricat per De Havilland Canada a l'aeroport de Downsview, prop de [[Toronto]], província de [[Ontàrio]] (Ara Downsview Park a Toronto, Ontàrio).
* '''Mosquito B Mk VII''', versió Canadenca basat en el bombarder '''Mosquito B Mk V'''. Equipat amb dos Merlin 31, fabricats per Pakard, de 1.418nbsp;CV. Fabricades 25 unitats.
* '''Mosquito B Mk XX''', versió Canadenca basat en el bombarder '''Mosquito B Mk IV''', del quals es van fabricar 145 unitats, d'elles 40 foren convertides en '''F-8''' avió de reconeixement fotogràfic per la [[USAAF]].
* '''Mosquito FB Mk 21''', versió Canadenca basat en el caça bombarder '''Mosquito FB Mk VI'''. Equipats amb motors Rolls-Royce Merlin 31 de 1.460nbsp;CV. No més es van fabricar tres aparells.
* '''Mosquito T Mk 22''', versió Canadenca basat en el entrenador '''Mosquito T Mk III'''.
* '''Mosquito B Mk 23''', versió no utilitzada.
* '''Mosquito FB Mk 24''', versió Canadenca de caça bombarder. Equipats amb Rolls-Royce Merlin 301de 1.620nbsp;CV. Dos fabricats.
* '''Mosquito B Mk 25''', versió millorada del bombarder '''Mosquito B Mk XX'''. Equipats amb Packard Merlin 225 de 1.620nbsp;CV, 400 fabricats.
* '''Mosquito FB Mk 26''', versió millorada del caça bombarder '''Mosquito FB Mk 21'''. Equipat amb Packard Merlin 225 de 1.620nbsp;CV, 338 fabricats.
* '''Mosquito T Mk 27''', versió fabricada al Canada d'entrenador.
* '''Mosquito T Mk 29''', alguns caça bombarders '''FB Mk 26''' convertits en entrenadors.

=== Versions fabricades a Austràlia ===
* '''Mosquito FB Mk 40''', versió de caça bombarder de dos seients, fabricada a Austràlia per la RAAF (Royal Air Australian Forces, Reials Forces Aèries Australianes). Equipats amb Rolls-Royce Merlin 31 de 1.460nbsp;CV. En total es van fabricar 178 aparells.
* '''Mosquito PR Mk 40''', denominació donada a 6 '''FB Mk 40''', reconvertits en reconeixement fotogràfic.
* '''Mosquito FB Mk 41''', versió de dos seients de caça bombarder per la RAAF. 11 aparells construïts.
* '''Mosquito PR Mk 41''', versió de dos seients de foto vigilància per la RAAF. Un total de 17 aparells construïts.
* '''Mosquito FB Mk 42''', versió de dos seients de caça bombarder. Equipat amb Rolls-Royce Merlin 69. Un '''FB Mk 40''', va ser reconvertit en '''Mosquito FB Mk 42'''.
* '''Mosquito T Mk 43''', versió de dos seients d'entrenador per la RAAF. Un total d'11 '''FB Mk 40''' van ser convertits en '''Mosquito T Mk 43'''.

=== Bombarders Highball{{#tag:ref|També coneguda com ''Bouncing bomb'', bombes de rebot per atacar medis aquàtics protegits amb xarxa contra torpedes|group=nb}} ===
34 '''Mosquito B Mk IV''', van ser modificats per '''Vickers-Armstrongs''' per transportar la bomba ''Highball'' i van ser reanomenats per la Vickers amb Tipus numero.
* Tipus 463 - Prototip de la conversió per Highball del '''Mosquito B Mk IV''' matricula ''DZ741''.
* Tipus 465 – Conversió de 33 '''Mosquito B Mk IV''' per transportar la Highball.

== Història operacional ==
Originalment concebut com a [[bombarder]] ràpid i desarmat, el Mosquito va ser adaptat a moltes altres tasques durant el transcurs de la guerra, incloent tasques de bombardeig a baixa, mitja i alta cota, durant el dia, bombardeig a alta cota de nit, bombardeig de precisió (Pathfinder en anglès (pioner) ) [[avió de caça]], [[caça bombarder]], invasor, [[avió embarcat]], avió de reconeixement fotogràfic ràpid. També va ser usat, com a transport, per la ''British Overseas Airways Corporation'' (BOAC. Corporació Anglesa de Línies Aèries Transoceàniques).refSharp and Bowyer 1971, Pàg. 338./ref

Quan el Mosquito va entrar en producció en el [[1941]], era el avió d'operacions més ràpid del món, en aquella època.ref name=Bowman 2005, p. 21.Bowman 2005, Pàg. 21./ref Entrant en servei extensivament en [[1942]], el Mosquito va entrar a formar part de la caça nocturna de la [[Royal Air Force|RAF]], d'una manera notable en la defensa dels atacs nocturns de la ''[[Luftwaffe]]'', També va jugar un paper notable en l'[[Bombardeig estratègic durant la Segona Guerra Mundial|Operació Steinbock]] en el [[1944]]. Ofensivament, les unitats de Mosquito també van realitzar batudes nocturnes de combat en la protecció directa i indirecta dels raids de bombarders pesats de la RAF, per ajudar a reduir les les pèrdues de bombarders en 1944 i [[1945]]. El Mosquito també va ser la causa d'un augment de les pèrdues alemanyes de caça nocturna, fins al punt que entre els alemanys es diu que han rebut dos abatiments per cada abatiment anglès.refHastings 1979, Pàg. 240./ref Com a bombarder, va prendre part d'operacions especials, com el atacs a [[Camp de concentració|camps de presoners de guerra]] per ajudar a l'evasió de la [[Gestapo]] o a bases [[Intel·ligència militar|d'intel·ligència]] o seguretat alemanyes, També va destacar en atacs tàctics en suport de les forces britàniques en la [[Operació Overlord|Batalla de Normandia]]. Alguns Mosquitos també van entrar en acció en el ''Comando Costaner de la RAF'' durant la [[Batalla del Atlàntic (1939–1945)|Batalla del Atlàntic]], atacant els [[U-Boot|submarins]] i les concentracions de vaixells de la ''[[Kriegsmarine]]'', particularment en el [[Mar Cantàbrica|Golf de Biscaia]] durant l'ofensiva de [[1943]], que va significar la pèrdua o el danyat d'un nombre significatiu [[U-Boot|d'U-Boots]].

El Mosquito també va ser utilitzat en la [[Batalla de la Mediterrània]] i la [[Campanya d'Itàlia (Segona Guerra Mundial)]], També va ser utilitzat per la [[Royal Air Force|RAF]] en la [[Guerra del Pacífic]], i per la ''Royal Australian Air Force'' (RAAF) basada en les [[Moluques|illes Moluques]] i [[Borneo]].

A tal punt arribava el paper operacional del Mosquito, que la ''[[Luftwaffe]]'' va crear unitats especials per combatre els atacs del Mosquito, com la ''”Jagdgeschwader 25”'' i la ''”Jagdgesschwader 50”'' (ales de combat alemanyes), això va ser degut al fet que [[Hermann Göring]], les va ordenar per combatre la ''política d'humiliació'', a que estaven sotmesos per els atacs d'aquest avió durant l'abril de 1943.ref name=Caldwell and Muller 2007, p. 79.Caldwell and Muller 2007, Pàg. 79./ref Les unitats abans esmenades per el ''Oberstleutemant'' (grau de [[Tinent Coronel]], en l'exèrcit alemany) ''Herbert Ihlefeld'' i el [[Comandant]] [[Hermann Graf]]. Aquestes unitats van ser petits i glorificats esquadrons, que res van poder fer, amb els esquius avions de la RAF.ref name=Caldwell and Muller 2007, p. 79./ Per cobrir a la impotència de les unitats de la ''Luftwaffe'', es va fer un gran desplegament propagandístic alemany. ''Walter Grabmann'' va declarar, que no valia la pena crear les unitats, a la llum dels resultats obtinguts.ref name=Caldwell and Muller 2007, p. 79./

El Mosquito va operar tant, en tasques ofensives com defensives, en tota la duració de la guerra. També va realitzar el darrer vol oficial, de missió en la guerra europea, el 21 de maig de 1945, quan a els Mosquitos dels esquadrons Nº 143 i Nº 248 de la RAF, els hi van ordenar la caça de submarins alemanys, que continuessin oposant-se a les missions de vol. No més van trobar [[U-Boot|E-Boats]] passius.refBowman 2005, p. 119./ref

Alguns dels més destacats pilots de la RAF, que volaven en Mosquito van ser. Com pilot de caça nocturn el [[Comandant]] d'Ala ''Branse Burbridge'', que va reclamar 21 morts, ''Bob Braham'' reclamava una tercera part dels 29 morts realitzades amb Mosquito. ''John Cunningham'' reclamava 19 de les 20 victòries amb el seu Mosquito nocturn Cat's Eyes.

Un Mosquito, es relatat com pertanyent a les forces alemanyes, i més concretament, a la unitat d'operacions secretes ''Kampfgeschwader 200'', que provaven, de manera secreta, avions capturats a l'enemic, durant la guerra. Aquest avió està registrat en l'ordre de batalla en la ''Versuchsverband OKL'', ''2 Staffel'', ''Stab Gruppe'' el 10 de novembre i el 31 de desembre de 1944. De totes maneres, en les dues anotacions, el Mosquito apareix com fora de servei.refThomas and Ketley 2003, Pàg. 178 i 179./ref

== Comentaris del [[Reichsmarschall|Mariscal]] [[Hermann Göring|Göring]] sobre el Mosquito ==
El famós Mosquito va molestar en gran manera al ''”[[Comandant]] en Cap”'' de la [[Luftwaffe]], [[Reichsmarschall]] [[Hermann Göring]], quan el 20 de gener de 1943, en el dècim aniversari de la presa de poder per part del [[Nazisme]], un Mosquito va atacar i va deixar fora de combat, l'estació de ràdio en el mateix [[Berlín]], interrompent la difusió del seu discurs. Göring es va queixar de l'alta velocitat de l'aeronau i la seva estructura de fusta, construït per una nació que considera que tenia grans reserves de metalls, mentre que el alemanys anaven curts d'aquests materials, i a més no havien produït aquell disseny.ref[http://www.luftkrieg-ederbergland.de/goering.htm| Una cita similar de Göring en alemany des de març 1943.] ''luftkrieg-ederbergland.de.'' Revisada el 17 d'agost del 2010. ( No Activa el 05/12/2011 )/ref

blockquoteEn 1940 jo podia volar fins a [[Glasgow]], en la majoria dels meus avions, però no ara! Em poso furiós quan veig el Mosquito. ¡Em torno verd i groc d'enveja!. Els britànics amb la quantitat d'alumini de que disposen, es dediquen entre tots a fabricar un bonic avió de fusta en cada fàbrica de pianos, i li donen una velocitat que han augmentat un cop més. ¿Que és el que es pot fer davant d'això?. No hi ha res que els britànics no tinguin. Ells tenen el genis i nosaltres tenim els babaus. Després que la guerra hagi acabat em compraré un aparell de ràdio britànica - almenys tindré alguna cosa que sempre ha funcionat. br/ 
[[Hermann Göring]], 1943.ref[http://www.raf.mod.uk/rafbramptonwytonhenlow/rafcms/mediafiles/9818FCBF_1143_EC82_2ED93F5D8312A0C6.pdf| Avió pioner: el Mosquito.] ''RAF Pathfinder Command''. Revisat el: 28 de març del 2010./refref[http://www.luftkrieg-ederbergland.de/goering.htm|  Hermann Göring im Gespräch mit Generalfeldmarschall Milch im März 1943 zur Mosquito. {{de}}] ''luftkrieg-ederbergland.de''. Revisada el: 28 de març del 2010. ( Enllaç no actiu el 05/120/2011.)/ref
/blockquote

== Supervivents ==
El darrer Mosquito en condicions de volar, el RR299 G-ASKH HT-E, va resultar destruït en un accident a la celebració del ''”airshow”'' a Barton, [[Manchester]], [[Anglaterra]], el 21 de juliol de 1996, i en aquest els dos tripulants resultaren morts. Hi ha encara aproximadament 30 exemplars no voladors, al votant del món, amb severes restauracions. En 1963 el col·leccionista d'avions ''Lynn Garrison'' va comprar un B Mk 35 (RS700)(CF-HMS) de la ''Spartan Air Services'' per exposar-lo a [[Calgary]], [[Alberta]]. El juliol del 2010, es va començar la seva restauració per la ''the Calgary Mosquito Society''. La col·lecció més gran de Mosquitos està a la ''De Havilland Aircraft Heritage Centre'', a on disposen de 3 avions. 3 avions més estan en procés de restauració per al vol, incloent-hi un propietat de ''Jerry Yagen'', començat a restaurar per ''Glynn Powell'' a [[Auckland]], [[Nova Zelanda]].ref[http://www.aussiemossie.asn.au/index_files/Page1257.htm| Llista de Mosquitos sobrevivents.] ''aussiemossie.asn.au.'' Revisat el: 17 d'agost del 2010./ref

A Wikipedia en Anglès, hi ha un article dedicat a especificar tots els Mosquitos existents. Veure [http://en.wikipedia.org/wiki/List_of_surviving_de_Havilland_Mosquitos| ''Llista de Mosquitos sobrevivents'' {{en}}]

== Aparició notable del Mosquito en els mitjans ==
El Mosquito ha sigut el protagonista en diverses pel·lícules ambientades a la [[Segona Guerra Mundial]], sempre lligat a les tasques com a bombarder. Aquí en tenim uns exemples:
* 1954 - ''The purple plain'' (La plana púrpura), ''La Llanura roja'' dirigida per Robert Parrish i interpretada per [[Gregory Peck]], en la que es relata les peripècies que han de realitzar els supervivents d'un accident aeri en la jungla de [[Birmània]]ref[http://www.claqueta.es/1953-1954/la-llanura-roja-the-purple-plain.html| '' explicació del film'' {{es}}] ''claqueta.es'' Visitada el 05/12/2011./ref
* 1958 - ''[[Stoc de coc]]'' aparició destacada del Mosquito en el còmic de [[Tintín]] dibuixat per [[Hergé]].
* 1963 – ''Escuadrón 633'' dirigida per Walter Grauman i interpretada per [[Cliff Robertson]], èpica pel·lícula d'un esquadró de Mosquitosref[http://www.filmaffinity.com/es/film360683.html| ''Fitxa i sinopsis de la pel·lícula'' {{es}}] ''filmaffinity.com'' Visitada el 05/12/2011./ref
* 1963 - '' Cílope'' de ''[[X-Men]]'' germans Summers, salvats per llançar-se amb paracaigudes des d'un Mosquito conduït pels seus pares.
* 1969 – ''Mosquito Squadron'' (esquadró Mosquito) director Boris Sagal intèrpret principal David McCallum, mostra les peripècies per bombardejar una fàbrica de noves armes.ref[http://www.filmaffinity.com/es/film498472.html| ''Fitxa i sinopsis de la pel·lícula'' {{es}}] ''filmaffinity.com'' Visitada el 05/12/2011./ref
* 1976 – ''The Shepherd'' novel·la de [[Frederick Forsyth]], en la que el Mosquito té un destacat paper, junt amb el De Havilland Vampire. No confondre amb una pel·lícula del mateix nom protagonitzada per [[Jean-Claude Van Damme]].

== Models semblants ==
* De Havilland Hornet/Sea Hornet
* Bristol Beaufighter
* Douglas A-26 Invader
* FMA I.Ae. 24 Calquin
* Focke-Wulf Ta 154
* Heinkel He 219
* [[Junkers Ju 88]]
* Messerschmitt Me 410
* Northrop P-61 Black Widow
* Petlyakov Pe-2

== Referències ==
=== Notes ===
{{Referències|group=nb}}

=== Citacions ===
{{Referències|3}}

=== Bibliografia ===
{{Refbegin}}
* Batchelor, John and Malcolm Low. ''de Havilland Mosquito Manual'' (Plane Essentials). Victoria, Australia: Publishing Solutions, 2008. ISBN 978-1-906589-00-4.
* Birtles, Philip. ''Mosquito: A Pictorial History of the DH98''. London: Jane's Publishing Company Ltd., 1980. ISBN 0-531-03714-2.
* Bishop, Edward. ''The Wooden Wonder''. Shrewsbury, UK: Airlife Publishing Ltd., 3rd edition 1995. ISBN 1-85310-708-5.
* Bowman, Martin. ''de Havilland Mosquito'' (Crowood Aviation series). Ramsbury, Marlborough, Wiltshire, UK: The Crowood Press, 2005. ISBN 1-86126-736-3.
* Bowman, Martin. ''Mosquito Bomber/Fighter-bomber Units 1942-45''. Oxford, UK: Osprey Publishing, 1997. ISBN 978-1-85532-690-3.
* Bowman, Martin. ''Mosquito Fighter/Fighter-bomber Units of World War 2''. Oxford, UK: Osprey Publishing, 1998. ISBN 1-85532-731-7.
* Bowman, Martin. ''Mosquito Photo-Reconnaissance Units of World War 2''. Oxford, UK: Osprey Publishing, 1999. ISBN 1-85532-891-7.
* Bowyer, Chaz. ''Mosquito at War''. Shepperton, Surrey, UK: Ian Allan Ltd., 4th impression 1979. ISBN 0-7110-0474-9.
* Bowyer, Michael J.F., Bryan Philpott and Stuart Howe. ''Mosquito (Classic Aircraft No. 7: Their History and How to Model Them)''. Cambridge, UK: Patrick Stephens Ltd., 1980. ISBN 0-85059-432-4.
* Bridgman, Leonard, ed. The D.H.98 Mosquito. ''Jane's Fighting Aircraft of World War II''. London: Studio, 1946. ISBN 1-85170-493-0.
* Buttler, Tony. ''British Secret Projects: Fighters  Bombers 1935-1950''. Hinckley, UK: Midland Publishing, 2004. ISBN 1-85780-179-2.
* Cole, Roger. ''High Wycombe - Local History Series''. Stoud, Gloucestershire, UK: Tempus Publishing Ltd., 2001. ISBN 0-7524-2290-1.
* Gilman J.D. and J. Clive. ''KG 200''. London: Pan Books Ltd., 1978. ISBN 0-85177-819-4.
* Hardy, M.J. ''The de Havilland Mosquito''. Devon, UK/New York: David  Charles (Publishers) Ltd./Arco Publishing, 1977. ISBN 0-7153-7367-6, (David  Charles) ISBN 0-668-04051-3 (Arco).
* Hinchcliffe, Peter. ''The Other Battle: Luftwaffe Night Aces vs Bomber Command''. London: Zenith Press, 1996. ISBN 0-76030-265-0.
* Holliday, Joe. ''Mosquito! The Wooden Wonder Aircraft of World War II''. Toronto: Doubleday, 1970. ISBN 0-77010-138-0.
* Hotson, Fred. ''The De Havilland Canada Story''. Toronto: CANAV Books, 1983. ISBN 0-9690703-2-2.
* Howe, Stuart. ''Mosquito Portfolio''. London: Ian Allan Ltd., 1984. ISBN 0-7110-1406-X.
* Jackson, Robert. ''de Havilland Mosquito'' (Combat Legend). Shrewsbury, UK: Airlife Publishing Ltd., 2003. ISBN 1-84037-358-X.
* Jones, R.C. ''de Havilland Mosquito: RAF Northern Europe 1936-45''. London: Ducimus Books Ltd., 1970.
* Mason, Francis K. and Richard Ward. ''De Havilland Mosquito in RAF-FAA-RAAF-SAAF-RNZAF-RCAF-USAAF-French  Foreign Service''. Canterbury, Kent, UK: Osprey Publishing Ltd., 1972. ISBN 0-85045-043-8.
* McKee, Alexander. ''The Mosquito Log''. London: Souvenir Press Ltd., 1988. ISBN 0-285-62838-0.
* Miracle, Daniel B. and Steven L. Donaldson. ''ASM Handbook: Composites''. Cleveland, Ohio: ASM International, 2001. ISBN 0-87170-703-9.
* Morgan, Hugh and John Weal. ''German Jet Aces of World War 2''. London: Osprey Publishing Ltd, 1998. ISBN 1-85532-634-5.
* Mujumdar, A. S. ''Drying '92: Proceedings of the 8th International Drying Symposium''. Toronto: Elsevier, 1992. ISBN 0-44489-393-8.
* ''Pilot's Notes For Mosquito FB 6''. London: Air Ministry. 1945. ISBN 978-0859790208.
* ''Pilot's Notes For Mosquito NF 38''. London: Air Council. 1945. ISBN 978-0859790758.
* Price, Nigel (ed.). Mosquito: A Celebration of de Havilland's'Wooden Wonder'. [http://www.flypast.com/ FlyPast Special]. Stamford, Lincolnshire, UK: Key Publishing Ltd., 2009.
* Radinger, Will and Walter Schick. ''Me262'' (German lang. ed.), Berlin: Avantic Verlag GmbH, 1996. ISBN 3-925505-21-0.
* Sasbye, Kjeld Mahler. ''Operation Carthage''. Copenhagen: Den Danske Luftfartsskole, 1994. ISBN 87-985141-0-5.
* Scholefield, R.A. ''Manchester Airport''. Stroud, UK: Sutton Publishing, 1998. ISBN 0-7509-1954-X.
* Scutts, Jerry. ''Mosquito in Action, Part 1''. Carrollton, Texas: Squadron/Signal Publications Inc., 1993. ISBN 0-89747-285-3.
* Scutts, Jerry. ''Mosquito in Action, Part 2''. Carrollton, Texas: Squadron/Signal Publications Inc., 1993. ISBN 0-89747-303-5.
* Shacklady, Edward. ''De Havilland Mosquito (Classic WWII Aviation, Volume 6)''. Bristol, UK: Cerberus Publishing Ltd., 2003. ISBN 1-84145-108-8.
* Sharp, C. Martin and Michael J.F. Bowyer. ''Mosquito''. London: Faber  Faber, 1971. ISBN 0-571-04750-5.
* Sharp, C. Martin and Michael J.F. Bowyer. ''Mosquito (2nd ed.)''. Manchester, UK: Crécy Books Ltd, 1995. ISBN 0-947554-41-6.
* Sweetman, Bill and Rikyu Watanabe. ''Mosquito''. London: Jane's Publishing Company Ltd., 1981. ISBN 0-7106-0131-X.
* Thirsk, Ian.''de Havilland Mosquito: An Illustrated History Volume 2''. Manchester, UK: Crécy Publishing Limited, 2006. ISBN 0-85979-115-7.
* Thomas, Geoffrey J. and Barry Ketely. ''KG 200: The Luftwaffe's Most Secret Unit''. Tokyo: Hikoki Publications, 2003. ISBN 1-902109-33-3.
{{refend}}

== Enllaços Exteriors ==
{{Projectes germans|commons=De Havilland Mosquito}}
* [http://www.mossie.org/Mosquito.html| Pàgina del Mosquito {{en}}] a mossie.org
* [http://www.theaviationindex.com/aircraft-types/de-havilland-mosquito| de Havilland Mosquito Referències, articles i publicacions. {{en}}]
* [http://www.627squadron.co.uk/| Pioners del esquadró Nº627 de la RAF, Mosquito pioners basats a Woodall Spa {{en}}]
* [http://www.fleetairarmarchive.net/Aircraft/Mosquito.htm| Arxiu de l'armada del aire {{en}}]
* [http://www.dehavillandmuseum.co.uk/| Pàgina del de Havilland Aircraft Heritage Centre, Museu d'avions Mosquito {{en}}]
* [http://www.bombercrew.com/main.htm| Pàgina dedicada als de RAF Bomber Command {{en}}]
* [http://1000aircraftphotos.com/Contributions/PippinBill/6297.htm| Una fotografia del Mosquito FB Mk XVIII ''NT225''] 
* [http://www.raf.mod.uk/rafbramptonwytonhenlow/rafcms/mediafiles/9818FCBF_1143_EC82_2ED93F5D8312A0C6.pdf| Pioners Mosquito, Pathfinder Museum {{en}}]
* [http://warbirdregistry.org/mossieregistry/mossieregistry.html| Dades dels Mosquito restaurats i en procés de restauració {{en}}]
* [http://www.youtube.com/watch?v=c7cVvYdLeek| Vídeo de Youtube de la construcció del Mosquito en Austràlia {{en}}]
* [http://www.ww2aircraft.net/forum/album/black26-white-photos/p4925-de-havilland-mosquito-fb-mk-xviii.html| Foto del morro d'un Mosquito FB Mk XVIII, a on es veu el canó Molins de 57m/m sota el morro {{en}}]
* [http://www.calgarymosquitosociety.com| Història del Mosquito exposat a Calgary, a càrrec de la Calgary Mosquito Society {{en}}]
* [http://www.vicair.net| Fotos de la restauració d'un Mosquito feta a Victoria Air Maintenance Ltd. I posar-lo en condició de vol {{en}}]
* [http://books.google.com/books?id=fScDAAAAMBAJpg=PA100dq=popular+science+1943+there%27s+one+thrill+no+soldierhl=enei=NlvOTJj2EIPMnAeRwYT-Dwsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CC4Q6AEwAA#v=onepageqf=true| Article de ''Popular Science'' de desembre de 1943 mostrant la construcció del Mosquito]
* [http://www.aaib.gov.uk/cms_resources/dft_avsafety_pdf_501355.pdf| Informe de la AAIB, del accident sofert per el G-ASKH, el 21de juliol de 1996 {{en}}]
* [http://books.google.com/books?id=h98DAAAAMBAJpg=PA39dq=Popular+Science+1930+plane+%22Popular+Mechanics%22hl=enei=eQ6ITrr5C-Xv0gGm0M3lDwsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=7ved=0CEYQ6AEwBjgo#v=onepageqf=true| Notícia de l'ús del canó Molins de 6 lliures contra els U-Boot alemanys {{en}}] ''Popular Mechanics'', febrer de 1945, Pàg. 39.
* [http://www.panzertruppen.org/aviones/bombarderos/mosquito.html| ''Història del Mosquito'' {{es}}] ''panzertruppen.org'' Visitada el 05/11/2011.
* [http://monsieurlesix.blogspot.com/2008/03/el-mosquito.html| '' Un altre història del Mosquito'' {{es}}] Visitada el 4/12/2011.
* [http://www.militar.org.ua/foro/mosquito-la-maravilla-de-madera-t14388-15.html| ''Diverses anècdotes sobre el Mosquito'' {{es}}] Visitada el 05/11/2011.


{{ORDENA:De Havilland Mosquito}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Avions de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Avions militars del Regne Unit]]
{{Enllaç AD|he}}</text>
      <sha1>izelryrnw2elzik128csr5vhgq2j6s9</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>