<page>
    <title>Ferrari</title>
    <ns>0</ns>
    <id>94660</id>
    <revision>
      <id>14039225</id>
      <parentid>13843157</parentid>
      <timestamp>2014-09-13T10:18:21Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: 2007),un récord de 16 Campionats del Món per Constructors (1961  2007), un rècord de 16 campionats del món de constructors (1961</comment>
      <text>{{Vegeu (des)|una marca de cotxes italiana|Ferrari}}
{{Infobox Company
| company_name = Ferrari S.p.A.
| company_type = Subsidiària
|founder = 
| foundation = [[1947]]
| founder = [[Enzo Ferrari]]
| location_city = {{flagicon|Itàlia}} [[Maranello]]
| location_country = [[Itàlia]]
| origins = 
| key_people = [[Luca Cordero di Montezemolo]], Presidentbr / [[Stefano Dominicalo]], Gerentbr / Giancarlo Coppa, Responsable financer 
| area_served = 
| industry = [[Automòbil]]s
| products = 
| revenue = 
| operating_income = 
| net_income = 
| num_employees = 
| parent = [[Fiat|Fiat S.p.A.]]
| subsid = 
| owner = 
| company_slogan = 
| homepage = [http://www.ferrari.com www.ferrari.com]
| footnotes = 
}}
'''Ferrari''' és una companyia [[itàlia|italiana]], [[Fabricant d'automòbils|fabricant]] d'[[automòbil]]s de competició i esportius d'altes prestacions, fundada per [[Enzo Ferrari]] el [[1929]]. Originalment, la '''[[Scuderia Ferrari]]''' patrocinava pilots i automòbils de curses. La companyia va començar a produir automòbils en sèrie l'any [[1946]]. Es va convertir en '''Ferrari S.p.A.''' quan a la [[Anys 1970|dècada dels 70]] el Grup [[Fiat]] entrà a formar part del Consell d'Administració i es va fer accionista de l'empresa. 

El símbol de Ferrari el famòs Cavallino Rampante fou l'amulet que duia el pilot Francesco Baracca (gran amic d'Enzo Ferrari), en morir a la primera guerra mundial, la mare del pilot li va donar personalment a l'Enzo Ferrari perquè li donguès sort.

Actualment els principals accionistes són: el grup [[Fiat]] amb 56%, la família del fundador amb el 10%, la Commerzbank amb el 8,5%, Mediobanca amb l'11,7%, la Banca Popolare dell'Emilia amb l'1,3%, Mubadala di Abu Dhabi amb el 5%, i el 7,7% restant forma part de l'aval presentat al ser otorgat un préstec pel banc [[ABN Ambro]]. La companyia té la seu a [[Maranello]], prop de [[Mòdena]].


== Història ==
[[Fitxer:Ferrari Werke.JPG|thumb|Entrada de la fàbrica Ferrari]]
[[Fitxer:Auto Avio Costruzioni 1940.JPG|thumb|Avio Costruzioni 815]]

El fundador d'aquesta marca, [[Enzo Ferrari]], mai va pensar a produir automòbils de carrer quan, el 1929, va formar la Scuderia Ferrari, per patrocinar a pilots aficionats de Mòdena. Ferrari va entrenar a diversos pilots i va competir amb èxit amb automòbils [[Alfa Romeo]]. 
El 1940, després d'assabentar dels plans de la companyia per absorbir la seva estimada Scuderia i prendre control del seu treball en la competició, va abandonar Alfa. Atès que tenia prohibit per contracte competir durant diversos anys, la Scuderia es va convertir breument a Auto Avio Costruzioni Ferrari, que aparentment fabricava maquinària i accessoris per a avions. En 1947 la construcció de vehicles es converteix en la principal activitat. El primer cotxe construït en només dues còpies, va ser l'Auto Avio Costruzioni 815, el 1940. El segon, de nou en només dos exemplars, és el Ferrari 125 S, a causa de la Segona Guerra Mundial a 1947, i va ser dirigit per Franco Cortese, pilot de Ferrari primera prova. Aquest és el primer cotxe a portar el nom de Ferrari, però no la voluntat d'Enzo Ferrari, però les clàusules contractuals que li unien a Alfa Romeo, on va ser prèviament director del departament d'Alfa Corse clàusules que li impedia fins a 1942 per a utilitzar el seu nom en els cotxes creats per ell. El 1957, l'Auto Avio Costruzioni Ferrari construcció va canviar el seu nom pel de Auto per convertir-se en SEFAC (Les empreses financeres i les fàbriques Racing Cars) Ltd 26 maig 1960 i Ferrari SpA el 1965. Ferrari SpA el 1975 es va unir al grup Fiat. El 1988, la mort d'Enzo Ferrari, les accions es converteix en 90% de Fiat i la resta es converteix en el fill de Piero Lardi Ferrari també es manté en l'equip corporatiu com a vicepresident. El 2006, una participació del 5% va ser adquirit per una entitat financera als Emirats Àrabs Units, una companyia que està promovent la construcció al parc d'aquest país el [[primer tema del Cavallino Rampante.]]

== Competició ==
La verdadera passió de Enzo Ferrari, malgrat la seva extensa carrera amb cotxes de carrer, va ser sempre la competició automobilística. La seva Scuderia va començar com a patrocinador independent per a pilots de diversos cotxes, però aviat va passar a formar part de l'equip de curses de [[Alfa Romeo]]. Després del llançament del Ferrari Enzo dall'Alfa, va començar a dissenyar i produir vehicles per compte propi, l'equip Ferrari va aparèixer per primera vegada a l'escenari del Gran Premi d'Europa després de la Segona Guerra Mundial. El primer monoplaça construït per Ferrari, el 125, va debutar al Gran Premi d'Itàlia, 5 de setembre de 1948 a Torí, pilotat pel francès Raymond Sommer que qualifiquen tercer lloc darrere de Wimille (Alfa Romeo) i Villoresi [[Maserati]]. La Scuderia es va unir al Campionat del Món de [[Fórmula 1]] en el primer any d'existència, 1950. Va fer el seu debut al Gran Premi de Mònaco. José Froilán González li va donar a l'equip la seva primera victòria al [[British Grand Prix]] de 1951. [[Alberto Ascari]] va guanyar el primer títol de campió [[World Championship]] de Ferrari, l'any següent. Ferrari és, fins ara, l'únic equip que ha participat en totes les edicions del Mundial de Fórmula 1, i en especial la que té el major nombre d'èxits té el rècord de 15 títols de pilots del Campionat del Món (que s'obté el 1952, 1953, 1956, 1958, 1961, 1964, 1975, 1977, 1979, 2000, 2001, 2002, 2003, 2004 i 2007), un rècord de 16 campionats del món de constructors (1961, 1964, 1975, 1976, 1977, 1979, 1982, 1983, 1999, 2000, 2001, 2002, 2003, 2004, 2007, 2008)Entre els famosos pilots que han competit per a la Rossa: Tazio Nuvolari, Juan Manuel Fangio, Alberto Ascari, Phil Hill, Mike Hawthorn, John Surtees, Clay Regazzoni, Niki Lauda, Jody Scheckter, Gilles Villeneuve, Didier Pironi, Alain Prost, Nigel Mansell, [[Michael Schumacher]], Gerhard Berger, Jean Alesi, Felipe Massa, Kimi Raikkonen i [[Fernando Alonso]]. 14 gener 2007, Ferrari va presentar el F2007, el seu 53é, el primer des de l'era Schumacher. El 18 de març a Melbourne, amb Kimi Raikkonen, de Ferrari va començar de la millor manera la temporada 2007 amb una victòria. 21 d'octubre a San Paolo el Ferrari ha guanyat el seu 15è títol del campionat del món amb [[Kimi Raikkonen]].

== Elcavallino rampante ==
[[Fitxer:FBaracca_1.jpg|thumb|Francesco Baracca]]
La marca Ferrari és famós a tot el món, és el cavall negre encabritat sobre un camp groc, amb el fons de les lletres SF de Scuderia Ferrari, amb tres franges, verd, un blanc i un altre vermell, els colors de nacionalitat italiana a la part superior. Aquest és el logo que s'aplica en tots les actuacions de carrera recolzat directament per l'equip. El 17 de juny de 1923, Enzo Ferrari va guanyar una carrera al circuit Savio de Ravenna, on va conèixer la comtessa Paolina, mare del comte Francesco Baracca, un as de la força aèria italiana i heroi nacional de la Primera Guerra Mundial, que va usar per pintar una cavall al costat dels seus avions. La comtessa va demanar a Enzo ús d'aquest cavall en els seus cotxes, suggerint que li portaria bona sort. L'original cavallino rampante a l'avió de Baracca va ser pintada en vermell en forma de núvol blanc-com, però Ferrari va decidir que el cavall en negre (com ho havia estat pintat com un signe de dolor en els avions esquadró de Baracca, després que el pilot va morir en l'acció) i va afegir un fons groc canari, ja que és el color de la ciutat de Mòdena, la seva ciutat natal. El cavall de Ferrari va ser, des del principi, molt diferent del cavall Baracca en la majoria dels detalls, el més notable és la cua que en la versió original de Baracca va ser apuntant cap avall.

== Models ==
Els cotxes de Ferrari, destaca pel seu estil refinat, el treball d'arquitectes i dissenyadors de renom com ara Pininfarina i Giugiaro, han estat durant molt de temps objecte de desig per als rics i els joves de tot el món, particularment als EUA, però també en els nous mercats d'Orient i Occident. Altres dissenyadors i fabricants que treballen per a Ferrari en els últims anys són Scaglietti, Bertone i Vignale. Els motors s'utilitzen principalment en els cotxes de Ferrari V8 i V12.Al juliol de 2009, es va presentar un avanç de la Ferrari 458 Itàlia, destinat a entrar en producció el 2010.

=== Models de carrer ===
==== Actuals ====

;[[Motor V8]] 
* [[Ferrari 458 Italia|458 Italia]] 
* [[Ferrari California|California]]

;[[Motor V12]]
* [[Ferrari 612 Scaglietti|612 Scaglietti]]
* [[Ferrari 599 GTB Fiorano|599 GTB Fiorano]]
* [[Ferrari 599 GTB Fiorano|599 GTO]]

;Edicions limitades i de Celebració
* [[Ferrari F430 Scuderia M16]] - 16 copes de construtors guanyades en F1 - 499 Unitate 16
* [[Ferrari Enzo]]- 400 Unitats
* [[Ferrari F50]] - 50 aniversari - 400 Unitats
* [[Ferrari F40]] - 40 aniversaribr clear=all /

;Programa XX
(Programa exclusiu de Ferrari experimental de proves organitzades per Ferrari,
on els compradors són elegits per Ferrari i els carros romanen a la fàbrica de Ferrari a Mòdena.
Les proves són organitzada per Ferrari en diversos circuits al voltant del món)
* [[Ferrari FXX]] 31 unitates
* [[Ferrari 599 GTB Fiorano|Ferrari 599XX]]- 20 unitats (no confirmat)

==== Anteriors ====

* 166 Inter (1948)
* 340 América (1951)
* 195 Inter (1951)
* 212 Inter (1951)
* 342 América (1952)
* 735 S (1953)
* 250 Europa (1953)
* 500 Mondial (1953)
* 375 América (1953)
* 250 GT - GT Spider (1954)
* 750 Monza - 250 Monza (1954)
* 410 SA (Superamerica) (1956)
* 860 Monza (1956)
* 400 Testa Rossa (1956)
* Dino 156 F2 (1957)
* 250 GT California (1957)
* 412 MI (1958)
* 250 GT Cabriolet (1959)
* 400 SA (Superamerica) (1960)
* 250 GT 2+2 (1960)
* 250 GT Berlinetta Lusso (1962)
* 330 GT 2+2 (1964)
* 500 Superfast (1964)
* 275 GTB (1964)
* 275 GTS (1964)
* 330 GTC-GTS (1965)
* 330 GT 2+2 (1965)
* 365 California (1966)
* 365 P Special (1966)
* 365 GTC-GTS (1967)
* 365 GT 2+2 (1967)
* [[Ferrari Daytona|365 GTB4-GTS4]] (1968)
* 365 GTC4 (1971)
* [[Ferrari Dino|Dino 246 GT/GTS]] (1972)
* 365 GT4 BB (1972)
* 365 GT4 2+2 (1972)
* Dino 308 GT4 (1974)
* 308 GTB (1975)
* 208 GT4 (1975)
* 400 Automatic-GT (1976)
* [[Ferrari 512 Berlinetta Boxer|512 Berlinetta Boxer]]
* 308 GTS
* Mondial 8
* 208 GTB-GTS
* 512 i BB
* 208 GTB-GTS Turbo
* 308 GTB-GTS Quattrovalvole
* Mondial Cabriolet
* [[Ferrari Testarossa|Testarossa]]
* Mondial 3.2 - 3.2 Cabrio
* 412
* 328 GTB-GTS
* GTB-GTS Turbo
* [[Ferrari F40|F40]] (1987)
* 348 TB-TS
* Mondial T - T Cabriolet (1989)
* 512 TR (1991)
* 456 GT - GTA (1992-1998)
* [[Ferrari F355|F355]] (1994)
* F512M (1994)
* [[Ferrari F50|F50]] (1995)
* [[Ferrari 550 Maranello|550 Maranello]] (1996)
* F355 (1997)
* [[Ferrari 456M GT/GTA|456M GT/GTA]] (1998)
* Ferrari 550 Barchetta (2000)
* Ferrari 360 GT (2002)
* [[Ferrari 360|360 Modena]]
* [[Ferrari 360 Spider]]
* [[Ferrari 575M Maranello|575M Maranello]]
* Ferrari Enzo (2002) 
* Ferrari F430 (2004) (Successor del 360 Modena)
* Ferrari F430 Spyder (2005) (Successor del 360 Modena spider)
* Ferrari 612 Scaglietti (2006) (Successor del 456M GT)
* Ferrari Superamerica (2007)
* Ferrari 599 GTB Fiorano (2007) (Successor del 575 M Maranello) 
* Ferrari 430 Scuderia M16 (2008) (celebració de las 16 copas de construtors guanyades en F1) 
* Ferrari California (2009) 
* Ferrari 458 Italia (Febrer de 2010) Successor del F430
* Ferrari 599 GTO (versió modificada del 599 GTB)

=== Models de competició ===
==== Gran Turisme ====

* 166 MM (1948)
* 166 S (1948)
* 195 S (1950)
* 212 Export (1951)
* 225 S (1952)
* 250 S (1952)
* [[Ferrari 340 Mèxic|340 Mèxic-Mèxic Spider]] (1952)
* 250 MM (1952)
* 340/375 MM (1953)
* 375 MMs (1953)
* 250 GT SWB (1959)
* [[Ferrari 250 GTO|250 GTO]] (1962)
* 330 LMB (1963)
* 275 GTB4 (1966)
* Dino 206 GT (1967)
* [[Ferrari 288 GTO|288 GTO]] (1984)
* 348 Challenge (1993)
* F355 Challenge (1995)
* F50 GT (1996)
* 550 GTC (1998)
* 360 Challenge (2000)
* 360 GT (2002)
* 575 GTC (2003)
* 360 GTC (2004)
* F430 Challenge (2006)
* F430 GTC (2006)

==== Prototips ====


* 125 S (1947)
* 625 TF (1953)
* 375 Plus (1954)
* 735 LM (1955)
* 410 S (1955)
* 625 LM (1956)
* 290 MM (1956)
* 335 S (1957)
* 315 S (1957)
* Dino 206 P
* 250 Testa Rossa (1958)
* Dino 196/246 S (1959)
* [[Ferrari SP|246 SP (1961)]]
* [[Ferrari SP|196 SP (1962)]]
* [[Ferrari SP|268 SP (1962)]]
* [[Ferrari 330 TRI/LM|330 TRI/LM]] (1962)
* [[Ferrari P|250 P]] (1963)
* [[Ferrari 250 LM|250 LM]]
* [[Ferrari P|275P - 330P]] (1964)
* 365 P (1965)
* Dino 166 P (1965)
* Dino 206 P (1965)
* [[Ferrari P|275 - 330 P2]] (1965)
* 330 P3 (1966)
* [[Ferrari 330 P4|330 P4]] (1967)
* 212 E (1968)
* 312 P (1969)
* 512 M (1970)
* 312 P (1972)
* 612 Can-Am
* F333 SP (1994)

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Ferrari}}

* [http://www.ferrari.com Pàgina oficial de Ferrari]
* [http://www.galleriaferrari.com Galeria Ferrari]

{{Enllaç AB|fr}}


[[Categoria:Ferrari| ]]</text>
      <sha1>acuq83cxd1yi9p7g3w3petwf96oujqr</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>