<page>
    <title>Fiódor Okhlópkov</title>
    <ns>0</ns>
    <id>94698</id>
    <revision>
      <id>13850430</id>
      <parentid>13649114</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T23:13:28Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= Fiódor Okhlópkov'brФё́дор Охло́пков
|lived=  {{data naixement|1908|3|2}} – {{data defunció i edat|1968|05|28|1908|3|2}}
|placeofbirth= {{bandera|Rússia}} Krest-Khaldzhai, [[Sakhà|Iacútia]] 
|placeofdeath= [[Fitxer:Bandera de la RASS de Yakutia 1982.svg|23px|RSSA de Iakútia]] Krest-Khaldzhai, [[República Socialista Soviètica Autònoma de Iakut|RSSA de Iakut]]
|image= [[Fitxer:Okhlopkov1jpg.jpg|Fiódor Okhlópkov]]
|caption= Fiódor Okhlópkov
|nickname=  
|allegiance= [[Fitxer: Red Army flag.svg|23px|Bandera de l'Exèrcit Roig]] [[Exèrcit Roig]]
|branch= Franctirador 
|serviceyears=1941-1945
|rank=[[Fitxer:CCCP army Rank serzant infobox.svg|35px|Sergent]] [[Sergent]] 
|commands= 
|battles=[[Gran Guerra Patriòtica]] 
|awards= [[Heroi de la Unió Soviètica]]br [[Orde de Lenin]]
|laterwork=
}}

'''Fiódor Matvèievitx Okhlópkov''' ([[rus]]: Фё́дор Матве́евич Охло́пков; [[2 de març]] de [[1908]] — [[28 de maig]] de [[1968]]) va ser un [[Franctiradors de la Unió Soviètica|franctirador soviètic]] durant la [[Segona Guerra Mundial]], en la qual va matar més de 429 soldats enemics. Va ser condecorat com a [[heroi de la Unió Soviètica]] el [[1965]] i també va rebre l'[[Orde de Lenin]], després de la queixa que no havia estat proposat per motius racials (era d'ètnia [[iacútia|iacuta]]). És el setè millor franctirador de tota la Segona Guerra Mundial.

== Biografia ==
Va néixer a Krest-Khaldjai, actualment Tomponski Ulus ([[República de Sakhà]]), a la remota [[Sibèria]]. Treballà a un [[kolkhoz]] com a operari de maquinària, caçador i miner d'or.ref name=chirayliq/ Al setembre de 1941 abandonà el  kolkhoz amb el seu germà petit Vasili, allistant-se aquell mateix mes i sent destinat al 234è Regiment de Fusellers. Tan aviat va arribar a Moscou va ser enviat cap al [[batalla de Moscou|front]]. Vasili moriria pocs dies després a mans d'un franctirador alemany.ref name=osprey/ Okhópkov va ser operador d'una metralladora, comandant d'una companyia de metralladores i, a l'octubre de 1942, passà a ser [[franctirador]]ref name=chirayliq/ (hàbil caçador abans de la guerra, no necessitava entrenament). El 14 de març de 1943 ja sumava 147 víctimes.
[[Fitxer:Okh-2.jpg|thumb|left|130px|Fiódor Okhlópkov]]
Okhlópkov sovint era reclamat per eliminar franctiradors alemanys, una de les tasques més perilloses. Durant la darrera setmana d'octubre de 1943 va abatre 27 alemanys; i el 13 de gener de 1944 ja sumava 309 alemanys morts. A mesura que creixia el seu nombre de víctimes, augmentava la seva presència als diaris militars.ref name=osprey/ El diari de l'exèrcit ''Defensors de la Mare Pàtria'' va escriure d'ell: ''Té l'ull agut d'un caçador, la mà dura d'un miner, i un cor enorme''. Malgrat això, els comandants de l'Exèrcit Roig no van posar gaire atenció en la contribució dels indígenes de les repúbliques remotes pel que feia a reconèixer els seus mèrits.ref name=chirayliq/ 

Amb un esmolat sentit de caçador, Okhópkov podia instruir els joves franctiradors, i sovint s'emportava algun amb ell per ensenyar-li l'art de matar des de la distància. Advertia els novells que adoptessin les seves pròpies tècniques i que no imitessin d'altres; que s'esforcessin en l'art del [[camuflatge]] i que mai no entressin en una zona tret que coneguessin el terreny i tinguessin un pla de sortida. A més, recomanava disparar al cap, car era 100% fatal.ref name=osprey/

A més de la seva habilitat com a franctirador, amb la que aconseguí 429 morts individuals, també era destre amb les armes automàtiques, i a vegades era enviat en solitari per rebutjar atacs enemics; sent possible que Okhlópkov sumés més de 1.000 enemics morts.ref name=ospreyHeroes of the Soviet Union 1941-45 – Osprey Elite 111/ref

El 23 de juny de 1944 participà en l'assalt a [[Vítsiebsk]]. Va ser disparat al pit i gairebé mort. Aquesta era la dotzena ferida greu en combat, acabant la seva carrera, i va ser desmobilitzat en acabar la guerra.ref name=osprey/ De retorn a la vida civil, tornà a Iakut per treballar en un [[sovkhoz]].ref name=chirayliq[http://chirayliq.blogspot.com.es/2008/08/fyodor-okhlopkov-one-of-greatest-soviet.html chirayliq.blogspot.com.es]/ref

Un grup de veterans va fer una petició al govern perquè es reconeguessin els mèrits d'Okhópkov, i el 1965, en les commemoracions del 20è aniversari del final de la guerra, va rebre de mans de la presidenta del Soviet Suprem de la RSSA de Iakut, A.Y. Ovtxinnikova, l'estrella d'[[Heroi de la Unió Soviètica]].ref name= chirayliq/

Va morir el 28 de maig de 1968, amb el cos afeblit a causa de les ferides patides durant la guerra.

El [[1974]] un vaixell comercial va ser batejat amb el seu nom en honor seu.ref[http://www.shipspotting.com/modules/myalbum/photo.php?lid=171717PHPSESSID=cbd1f200e0bc6dfcbe33501a4086e273 www.shipspotting.com]/ref

== Condecoracions ==
* [[Heroi de la Unió Soviètica]] (10.678) – 6 de maig de 1965
* [[Orde de Lenin]] - 1965
* [[Orde de la Bandera Roja]] - 1944
* [[Orde de la Guerra Patriòtica]] de 2a classe - 1943
* [[Orde de l'Estrella Roja]] (2) – 1942
* [[Medalla al Valor ]]
* [[Medalla de la defensa de Moscou]]
* [[Medalla de la victòria sobre Alemanya en la Gran Guerra Patriòtica 1941-1945]]
* [[Medalla del 20è Aniversari de la Victòria en la Gran Guerra Patriòtica]]

== Referències ==
{{referències}}

== Bibliografia ==
{{citar llibre |cognom= Sakaida|nom= Henry |cognom2= Hook|nom2= Christa|títol= Heroes of the Soviet Union 1941-45 |format= rústic |llengua= anglès |editorial= Osprey |lloc= Oxford |data=  |any= 2004 |pàgines= 65|col·lecció= Elite  |isbn= 1-84176-769-7 |ref= }} 

{{Portal Unió Soviètica}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Okhlopkov}}
[[Categoria:Militars soviètics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Herois de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Orde de Lenin]]</text>
      <sha1>7n5e0s6tb1scnig3ncp4btq077nn92x</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>