<page>
    <title>Longí Navàs i Ferrer</title>
    <ns>0</ns>
    <id>947108</id>
    <revision>
      <id>13689683</id>
      <parentid>13659581</parentid>
      <timestamp>2014-06-26T02:40:01Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infobox scientist
|name = Longí Navàs i Ferrer
|image = 
|image_size = 
|caption = 
|birth_date = [[7 de març]] del [[1858]]
|birth_place = [[Cabassers]] (el [[Priorat]], [[Catalunya]])
|death_date = [[31 de desembre]] del [[1938]]
|death_place = [[Girona]]
|residence = 
|citizenship = 
|nationality = {{CAT}}
|ethnicity = 
|field = [[Entomòleg]] i [[botànic]]
|work_institutions = 
|alma_mater = 
|doctoral_advisor = 
|doctoral_students = 
|known_for = 
|author_abbrev_bot = 
|author_abbrev_zoo = 
|influences = 
|influenced = 
|prizes = 
|religion = 
|footnotes = 
|signature =
}}
'''Longí Navàs i Ferrer''' (nascut el [[7 de març]] de [[1858]] a [[Cabassers]] -el [[Priorat]], [[Catalunya]]- i mort el [[31 de desembre]] del [[1938]] a [[Girona]]) fou un dels [[entomòleg]]s més destacats del primer terç del [[segle XX]], a més de naturalista, [[botànic]], [[sacerdot]] i professor [[Companyia de Jesús|jesuïta]]. 

==Biografia==
Fou el quart fill d'una família nombrosa formada per 13 germans i va estudiar el [[batxillerat]] al col·legi dels Escolapis de [[Reus]] on l'acabà a l'edat de 14 anys. Va marxar llavors a [[Barcelona]] per cursar [[dret]] a la universitat i estudis eclesiàstics al Seminari.ref name=Los biólogos españoles[http://www.biologia-en-internet.com/fteixido/s-xx/longinos-navas-ferrer-1858-1938/ Los biólogos españoles] {{es}}/ref Molt aviat, el [[1875]], ingressà en un noviciat per a jesuïtes al sud de l'[[Estat francès]], ja que no podia fer-ho a [[Catalunya]] car, des del [[1868]], estava en vigor el decret de supressió de la [[Companyia de Jesús]]. Allà va cursar també estudis de llengües clàssiques ([[llatí]] i [[grec]]), les quals va arribar a dominar oralment i per escrit. També hi va estudiar [[filosofia]], la qual va completar a [[Tortosa]] quan es va permetre de nou l'actuació dels jesuïtes.ref name=Los biólogos españoles/ Va estar quatre anys al Col·legi de Manresa i en finalitzar l'any [[1890]] fou ordenat [[sacerdot]]. El [[1892]] es va incorporar al Col·legi del Salvador de Saragossa, on va arribar a ésser el responsable del seu petit museu d'Història Natural i professor d'aquesta assignatura i d'altres disciplines. La seua vida, de llavors ençà, va estar unida a aquest centre docent aragonèsref name=Los biólogos españoles/ car, quan Navàs se'n va fer càrrec de l'àrea de [[Ciències Naturals]], el seu museu va experimentar una millora molt notable, tant en quantitat com en qualitat.ref name=Gran Enciclopedia Aragonesa [http://www.enciclopedia-aragonesa.com/voz.asp?voz_id=3904 Gran Enciclopedia Aragonesa] {{es}}/ref El [[1896]] ingressà a la Institució Catalana d'Història Natural. A més de realitzar treballs [[entomologia|entomològics]], també va fer investigacions [[botànica|botàniques]], especialment sobre [[líquens]] (en va publicar monografies i formar diversos [[herbari]]s),ref[http://www.ipe.csic.es/floragon/historia/tres.htm Breve historia de la botánica en Aragón] {{es}}/ref i, fins i tot, geològiques.ref name=Los biólogos españoles/ Desitjós de tindre una formació acadèmica de caràcter científic, estudià, en dos anys, la llicenciatura en Ciències Naturals ([[1904]]). El [[1905]] participà, com a únic assistent de l'[[Estat espanyol]], al Congrés Internacional de Botànica a [[Viena]].ref name=Los biólogos españoles/ Es va relacionar amb científics tan importants com els entomòlegs [[Ignacio Bolívar Urrutia]] ([[1850]] - [[1944]]), [[Ascensi Codina i Ferrer]] ([[1876]] - [[1932]]), [[José María Dusmet Alonso]] ([[1869]] - [[1960]]), [[Edmond de Sélys Longchamps]] ([[1813]] - [[1900]]), [[Robert Mac Lachlan]] ([[1837]] - [[1904]]), [[Joseph de Joannis]] ([[1864]] - [[1932]]) i molts d'altres.ref name=Los biólogos españoles/ La gran tasca que va realitzar fou la de caràcter entomològic (es va especialitzar en [[plecòpters]] i [[neuròpter]]s) i així va mantindre durant molts anys intercanvis d'exemplars d'insectes amb [[zoòleg]]s i museus de tot el planeta. Va descriure gairebé 400 [[gènere (biologia)|gèneres]], més de 2.600 [[espècie]]s i més de 240 varietats d'[[insecte]]s nous per a la ciència. A més, va crear l'ordre nou dels [[rafidiòpter]]s, del qual va descriure 12 gèneres i 27 espècies noves, i va ser un especialista mundial en [[neuròpter]]s, de manera que encara avui el nom d'aquest jesuïta es troba associat a aquest ordre d'insectes del que va descriure gairebé 1.900 espècies i varietats i gairebé 300 gèneres nous per a la ciència.ref name=Los biólogos españoles/ La majoria de les seues col·leccions es troben actualment al Col·legi del Salvador de Saragossa i al Museu de Zoologia i el Col·legi Sant Ignasi, tots dos a [[Barcelona]]. En finalitzar el [[segle XX]] la Companyia de Jesús va cedir l'anomenada Col·lecció Navàs del Col·legi del Salvador a la [[Universitat de Saragossa]]. També, alguns dels exemplars recol·lectats per Longí Navàs es troben, entre d'altres, al [[Museu Britànic]] de [[Londres]], al Museum National d'Histoire Naturelle de [[París]]ref name=Los biólogos españoles/ i a museus de [[Brussel·les]], [[Tervuren]] ([[Bèlgica]]), [[Torí]] ([[Itàlia]]) i [[Tucumán]] (l'[[Argentina]]). Malauradament, la col·lecció dipositada al museu de Hamburg es va perdre com a conseqüència dels bombardejos de la [[Segona Guerra Mundial]]. Tot i així, al [[Museu de Zoologia de Barcelona]] es troba el més valuós de la seua col·lecció de [[neuròpter]]s (més de 8.000 exemplars), mentre que la resta de la seua col·lecció d'insectes a l'Estat espanyol (uns 7.300) es troba a [[Saragossa]].ref name=Gran Enciclopedia Aragonesa/ Navàs realitzà també alguna incursió en el terreny [[paleontologia|paleontològic]] i així, durant l'any [[1895]] i a la muntanya del [[Moncayo]], va descobrir i classificar el [[rèptil]] de 230 milions d'anys d'antiguitat ''[[Chirosaurus ibericus]]'' (també anomenat ''[[Chirotherium ibericum]]'') i poc després el jaciment de [[fòssil]]s de [[Libros]], a [[Terol]], on va descriure espècies i gèneres nous, com per exemple l'au ''[[Thiornis sociata]]''ref name=Los biólogos españoles/ (la qual es troba actualment al Museu Nacional de Ciències Natural de Madrid) i les granotes ''[[Rana pueyoi]]'' i ''[[Rana quellenbergi]]'' de fa uns 35 milions d'anys.ref name=Gran Enciclopedia Aragonesa/ Els seus més de 600 articles i monografies científiques van aparèixer en revistes científiques de tot el món: Butlletí de la Institució Catalana d'Història Natural, Actas y el Boletín de la ''Sociedad Española de Historia Natural, Bulletin du Museum d'Histoire Naturelle'' (de [[París]]), ''Entomologischen Zeitschrift'' (de Frankfurt), Revista de la ''Sociedad Entomológica Argentina, Notes d'Entomologie Chinoise'' (de [[Xangai]]), etc. Va pertànyer a nombroses societats, acadèmies científiques (com ara, la Societat Catalana d'Història Natural de l'[[Institut d'Estudis Catalans]] i l'Acadèmia de Ciències de Madrid) i societats entomològiques nacionals de tot el món ([[Alemanya]], [[Brasil]], [[Egipte]], [[Itàlia]], [[Rússia]], [[Suècia]], [[Suïssa]], etc.). Endemés, va participar en nombrosos congressos científics a l'Estat espanyol i en altres països.ref name=Los biólogos españoles/ Des del punt de vista institucional, fou un dels fundadors el [[1916]] de l'Acadèmia de Ciències de Saragossa, el [[1918]] de la Societat Entomològica d'Espanya (que va aconseguir reunir en poc temps a la gairebé totalitat dels entomòlegs espanyols) i el [[1919]] de la Societat Ibèrica de Ciències Naturals (refundació de l'antiga Societat Aragonesa de Ciències Naturals, de la qual també havia estat un dels fundadors).ref name=Los biólogos españoles/ Publicà obres de tema religiós i científic i un gran nombre d'articles en publicacions catalanes i estrangeres.ref[http://www.enciclopedia.cat/fitxa_v2.jsp?NDCHEC=0045601BATE=Long%25C3%25AD%2520Nav%25C3%25A0s Enciclopèdia Catalana] {{ca}}/ref Morí refugiat a l'asil de les Germanetes dels Pobres ([[Girona]]) el [[31 de desembre]] de [[1938]]ref name=Los biólogos españoles/ i sense poder rebre, finalment, la condecoració que li va concedir el rei [[Leopold III de Bèlgica]] pels seus treballs de recerca.ref name=Gran Enciclopedia Aragonesa/

==Abreviatura==

L'abreviatura '''Navàs''' s'empra per indicar a Longinos Navàs Ferrer com a autoritat en la descripció i classificació científica d'insectes i vegetals.

==Publicacions==

div style=font-size:85%
* Navàs, L., [[1904]]. Excursión de la Sociedad Aragonesa de Ciencias Naturales á la Sierra de Guara en Julio de [[1903]]. Boletín de la Sociedad aragonesa de Ciencias Naturales 3:190-201. {{citar web|url=http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1904p190.pdf|títol=PDF}}
* Navàs, L., [[1905]]. Catálogo descriptivo de los insectos neurópteros de los alrededores de Madrid. Revista de la Real Academia de Ciencias Exactas Fisicas y Naturales de Madrid 2:521-574, 3 pl. {{citar web|url=http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1905p521.pdf|títol=PDF}}
* Navàs, L., [[1905]]. Observaciones sobre el orden de los Neurópteros. Memorias de la Real Academia de Ciencias y Artes de Barcelona (3)5:189-207. {{citar web|url=http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1905p189.pdf|títol=PDF}}
* Navàs, L., [[1906]]. Catálogo descriptivo de los insectos neurópteros de las Islas Canarias. Revista de la Real Academia de Ciencias Exactas Fisicas y Naturales de Madrid 4:687-706. {{citar web|url=http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1906p687.pdf|títol=PDF}}
* Navàs, L., [[1907]]. Neurópteros de España y [[Portugal]]. Brotéria (Serie Zoológica) 6:43-100. 1 pl. {{citar web|url=http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1907p44.pdf|títol=PDF}}
* Navàs, L., [[1909]]. Neurópteros de Egipto. Brotéria (Serie Zoológica) 8:105. {{citar web|url=http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1909p105.pdf|títol=PDF}}
* Navàs, L., [[1909]]. Neurópteros de los alrededores de Madrid. Suplemento I. Revista de la Real Academia de Ciencias Exactas Fisicas y Naturales de Madrid 8:370-380. {{citar web|url=http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1909p370.pdf|títol=PDF}}
* Navàs, L., [[1910]]. Mis excursiones entomológicas durante el verano de 1909 (2 Julio -- 3 Agosto). Butlletí de la Institució Catalana d'Història Natural (1)10:32-56, 74-75. {{citar web|url=http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1910p32.pdf|títol=PDF}}
* Navàs, L., [[1911]]. Deux Ephémérides (Ins. Neur.) nouveaux du Congo Belge. Annales de la Société Scientifique de Bruxelles 35(pt. 1):221-224. {{citar web|url=http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1911p221.pdf|títol=PDF}}
* Navàs, L., [[1911]]. Notas Entomológicas. 3. Excursiones por los alrededores de Granada. Boletin de la Sociedad Aragonesa de Ciencias Naturales 10:204-211, pl.4. {{citar web|url=http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1911p204.pdf|títol=PDF}}
* Navàs, L., [[1911]]. Sur quelques insectes Névroptères de Saint-Nazaire (Loire-Inférieure) et environs (2e série). Annales de l'Association des Naturalistes de Levallois-Perret 17:11-12. {{citar web|url=http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1911p11.pdf|títol=PDF}}
* Navàs, L., [[1912]]. Insectos neurópteros nuevos. Verh. 8th Intern. Zool. Kongr., Graz 1910:746-751.
* Navàs, L., [[1912]]. Neurópteros nuevos de América. Broteria (Serie Zoologica) 10:194-202. {{citar web|url=http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1912p194.pdf|títol=PDF}}
* Navàs, L., [[1912]]. Notes sur quelques Névroptères d'Afrique. Rev. Zool. Afr. 1:401-410, pl. 21.
* Navàs, L., [[1912]]. Notes sur quelques Névroptères d'Afrique. II. Rev. Zool. Afr. 1:401-410, pl. 21. {{citar web|url=http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1912p401.pdf|títol=PDF}} 
* Navàs, L., [[1912]]. Quelques Nevroptères de la Sibérie méridionale-orientale. Russki Entomologicheskoe Obozrenie 12:414-422.
* Navàs, L., [[1913]]. Algunos órganos de la alas de los insectos. II International Congress of Entomology, Oxford, 1912, 2:178-186.
* Navàs, L., [[1913]]. Mis excursiones por el extranjero en el verano de 1912 (25 julio - 16 septiembre). Memorias de la Real Academia de Ciencias y Artes de Barcelona (3)10:479-514. {{citar web|url=http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1913p479.pdf|títol=PDF}}
* Navàs, L., [[1913]]. Notas Entomológicas. 4. Excursiones por los alrededores de Granada. Boletin de la Sociedad Aragonesa de Ciencias Naturales 12:75-77. {{citar web|url=http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1913p75.pdf|títol=PDF}}
* Navàs, L., [[1915]]. Neue Neuropteren. Erste Serie. Entomol. Mitteil. 4:146-153. {{citar web|url=http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1915p146.pdf|títol=PDF}}
* Navàs, L., [[1915]]. Neurópteros nuevos o poco conocidos (Cuarta serie). Memorias de la Real Academia de Ciencias y Artes de Barcelona (3)11:373-398. {{citar web|url=http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1915p373.pdf|títol=PDF}}
* Navàs, L., [[1915]]. Neurópteros nuevos o poco conocidos (Quinta serie). Memorias de la Real Academia de Ciencias y Artes de Barcelona (3)11:455-480. 1 pl. {{citar web|url=http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1915p455.pdf|títol=PDF}}
* Navàs, L., [[1915]]. Neurópteros nuevos o poco conocidos (Sexta serie). Memorias de la Real Academia de Ciencias y Ares de Barcelona (3)12:119-136. {{citar web|url=http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1915p119.pdf|títol=PDF}}
* Navàs, L., [[1915]]. Neurópteros sudamericanos. Segunda serie. Broteria (Serie Zoologica) 13:5-13. {{citar web|url=http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1915p5.pdf|títol=PDF}}
* Navàs, L., [[1915]]. Notes sur quelques Névroptères du Congo Belge. III. Rev. Zool. Afr. 4:172-182, pl. 5. {{citar web|url=http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1915p172.pdf|títol=PDF}}
* Navàs, L., [[1916]]. Excursions entomològiques al nord de la provincia de Lleida. Butlletí de la Institució Catalana d'Història Natural (1)16:150-158. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1916p150.pdf]
* Navàs, L., [[1916]]. Neuroptera nova americana. Memorie della Pontificia Accademia Romana dei Nuovi Lincei (2)2:60-80. 
* Navàs, L., [[1916]]. Neuroptera nova Americana. I Series. Memorie dell'Accademia Pontifica dei Nuovi Lincei, Rome (2)2:59-69. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1916p59.pdf]
* Navàs, L., [[1916]]. Neurópteros nuevos o poco conocidos (Séptima serie). Memorias de la Real Academia de Ciencias y Artes de Barcelona (3)12:219-243. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1916p219.pdf]
* Navàs, L., [[1916]]. Neurópteros Sudamericanos. Tercera serie. Neurópteros del Brasil recogidos por el R. P. Joaquín da Silva Tavares S. J. Brotéria (Serie Zoológica) 14:14-35. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1916p14.pdf]
* Navàs, L., [[1917]]. Algunos insectos Neurópteros de la Argentina. Physis 3:186-196.
* Navàs, L., [[1917]]. Comunicaciones entomológicas. 2. Excursiones entomológicas por Aragón y Navarra. Revista de la (Real) Academia de Ciencias Exactas Fisico-Quimicas y Naturales de Zaragoza (1)2:81-91. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1917p81.pdf]
* Navàs, L., [[1917]]. Neurópteros nuevos de España. Tercera (III) serie. Revista de la Real Academia de Ciencias Exactas Fisicas y Naturales de Madrid 15:739-751. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1917p739.pdf]
* Navàs, L., [[1917]]. Neurópteros nuevos o poco conocidos (Novena serie). Memorias de la Real Academia de Ciencias y Artes de Barcelona (3)13:393-406. 6 figures. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1917p393.pdf]
* Navàs, L., [[1917]]. Neurópteros nuevos o poco conocidos (Octava serie). Memorias de la Real Academia de Ciencias y Artes de Barcelona (3)13:155-178. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1917p155.pdf]
* Navàs, L., [[1917]]. Névroptères de l'Indo-Chine. 2e série. Revue illustrée d'Entomologie: Rennes 7:8-17. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1917p8.pdf]
* Navàs, L., [[1918]]. Excursiones entomológicas por el Norte de la provincia de Lérida (6-24 de Julio de 1917). Butlletí de la Institució Catalana d'Història Natural (1)18:36-49. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1918p36.pdf]
* Navàs, L., [[1918]]. Insecta nova. III Series. Memorie dell'Accademia Pontifica dei Nuovi Lincei, Rome (2)4:1-11. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1918p1.pdf]
* Navàs, L., [[1918]]. Insectos chilenos. Boletin de la Sociedad Aragonesa de Ciencias Naturales 17:212-230.
* Navàs, L., [[1919]]. Algunos insectos Neurópteros de la Argentina. Serie 2. Physis 9:80-90.
* Navàs, L., [[1919]]. Excursiones entomológicas por Cataluña durante el verano de 1918. Memorias de la Real Academia de Ciencias y Artes de Barcelona (3)15:181-214. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1919p181.pdf]
* Navàs, L., [[1919]]. Insecta nova. VI Series. Memorie dell'Accademia Pontifica dei Nuovi Lincei, Rome (2)5:11-19. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1919p11.pdf]
* Navàs, L., [[1920]]. Neurópteros (Ins.) del Japón. Revista de la Real Academia de Ciencias Exactas Fisicas y Naturales de Madrid (1919) 18:157-164. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1920p157.pdf]
* Navàs, L., [[1920]]. Algunos insectos de Santa Fe (Republica Argentina) recogidos por el P. Juan C. Muhn, S. J. Estudios 18:131-135.
* Navàs, L., [[1920]]. Algunos insectos del Brasil. 3ª Serie. Revista do Museu Paulista 12:413-417.
* Navàs, L., [[1920]]. Insectos Sudamericanos. 1ª Serie. Anales de la Sociedad Científica Argentina 90:33-43.
* Navàs, L., [[1920]]. Insectos Sudamericanos. 3ª Serie. Anales de la Sociedad Científica Argentina 90:52-72.
* Navàs, L., [[1921]]. Algunos insectos del Uruguay. Boletín de la Sociedad Entomologica de España 4:102. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1921p102.pdf]
* Navàs, L., [[1921]]. Mis excursiones científicas del verano de 1919. Memorias de la Real Academia de Ciencias y Artes de Barcelona (3)17:143-169. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1921p143.pdf]
* Navàs, L., [[1922]]. Algunos insectos de Chile. Revista Chilena de Historia Natural 25:443-445.
* Navàs, L., [[1922]]. Efemerópteros nuevos o poco conocidos. Boletin de la Sociedad Entomológica de España 5:54-63. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1922p54.pdf] 
* Navàs, L., [[1922]]. Insectos de la excursión de D. Ascensio Codina a Marruecos, [[1921]]. Musei Barcinonensis Scientiarum Naturalium Opera 4:119-127. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1922p119.pdf]
* Navàs, L., [[1922]]. Estudis sobre Neuròpters (Insectes). Arxius d'Institut de Ciències (Barcelona) 7:179-203.
* Navàs, L., [[1922]]. Insectos de Fernando Poo. Treballs del Museu de Ciències Naturals de Barcelona 4:107-116.
* Navàs, L., [[1922]]. Insectos nuevos o poco conocidos. Memorias de la Real Academia de Ciencias y Artes de Barcelona (3)17:383-400. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1922p383.pdf]
* Navas, L., [[1922]]. Insectos nuevos o poco conocidos. Mem. R. Acad. Cienc. Artes Barcelon 17(15):1-20.
* Navàs, L., [[1922]]. Mis excursiones entomológicas durante el verano de 1921. Boletín de la Sociedad Entomologica de España 5:107-119. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1922p107.pdf]
* Navàs, L., [[1923]]. Algunos insectos de Chile. Revista Chilena de Historia Natural (1921) 25:443-445. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1921p443.pdf]
* Navàs, L., [[1923]]. Estudis sobre Neuròpters (Insectes). Arxius de l'Institut d'Estudis Catalans, Secció de Ciències, Barcelona 7:179-203. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1923p179.pdf] 
* Navàs, L., [[1923]]. Insecta nova. VIII Series. Memorie dell'Accademia Pontifica dei Nuovi Lincei, Rome (2)6:1-8. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1923p1.pdf]
* Navàs, L., [[1923]]. Insecta nova. VIII Serie. Memorie della Pontificia Accademia romana dei Nuovi Lincei (2)6:1-27.
* Navàs, L., [[1923]]. Insectos nuevos de España. Boletín de la Sociedad Entomologica de España 6:83-84, 113-116. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1923p83.pdf]
* Navàs, L., [[1924]]. Insecta orientalia. III Series. Memorie dell'Accademia Pontifica dei Nuovi Lincei, Rome (2)7:217-228. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1924p217.pdf]
* Navàs, L., [[1924]]. Insectes de l'excursió de D. Ascensi Codina a Castella i Andalusia, al juny de [[1923]]. Trab. Mus. Cienc. Nat. Barcelona 4(11):1-10. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1924p1.pdf]
* Navàs, L., [[1924]]. Insectos de la América Central. Brotéria (Serie Zoológica) 21:55-86. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1924p55.pdf]
* Navàs, L., [[1924]]. Insectos de la Argentina y Chile. Estudios 1922:358-368.
* Navàs, L., [[1924]]. Insectos suramericanos. Novena Serie. Revista de la Academia Cientifica de Madrid 31:155-184.
* Navàs, L., [[1924]]. Mis excursiones entomológicas del verano de 1924. Brotéria (Serie Zoológica) 21:115-150. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1924p115.pdf]
* Navàs, L., [[1925]]. Ephemerópteros (Ins.) de la Peninsula Ibérica. Congreso de Coimbra. Asociacion Española para el Progreso de las Ciencias 6:157-161. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1925p157.pdf]
* Navàs, L., [[1925]]. Insectos neotrópicos. 1a. Serie. Revista Chilena de Historia Natural 29:305-313. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1925p305.pdf]
* Navàs, L., [[1925]]. Mis excursiones del verano de 1925. Brotéria (Serie Zoológica) 22:131-140. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1925p131.pdf]
* Navàs, L., [[1926]]. Algunos insectos del Museo de Paris. 3ª Serie. Broteria (Série Zoológica) 23:95-115. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1926p95.pdf]
* Navàs, L., [[1926]]. Efemerópteros nuevos de la República Argentina. Revista de la Sociedad Entomologica Argentina 1:33-35.
* Navàs, L., [[1926]]. Insectos neotropicos. 2a serie. Revista Chilena de Historia Natural 30:326-336. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1926p326.pdf]
* Navàs, L., [[1926]]. Mis excursiones científicas en 1926. Revista de la (Real) Academia de Ciencias Exactas Fisico-Quimicas y Naturales de Zaragoza (1)10:81-124. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1926p81.pdf]
* Navàs, L., [[1926]]. Nevropteres d'Egypte et de Palestine, 2me  3me parties. Bull. Soc. R. Ent. Egypte 19:26-62.
* Navàs, L., [[1926]]. Quelques insectes des environs de [[Grenoble]] et des collections de l'Institut d'Hydrobiologie et de Pisciculture. Compte Rendu de l'Association Française pour l'Avancement des Sciences (1925) 49:417-419. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1926p417.pdf]
* Navàs, L., [[1927]]. Insectos de la Somalia Italiana. Mem. Soc. Entomol. Italiana 6(1):85-89.
* Navàs, L., [[1927]]. Insectos nuevos de la República Argentina. Revista de la Sociedad Entomologica Argentina 1:27-29, pl. 3.
* Navàs, L., [[1927]]. Veinticinco formas nuevas de insectos. Boletin de la Sociedad Iberica de Ciencias Naturales 26(2-5):48-75.
* Navàs, L., [[1928]]. Comunicaciones entomológicas. 10 (sic; =9). Mis excursiones científicas en 1927. Revista de la (Real) Academia de Ciencias Exactas Fisico-Quimicas y Naturales de Zaragoza (1927) (1)11:79-137. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1928p79.pdf]
* Navàs, L., [[1928]]. Excursiones por la provincia de Gerona. Butl. Institución Catalana de Historia Natural (2)8(1-2):37-53.
* Navàs, L., [[1928]]. Insectos de la Argentina. Cuarta serie. Estudios (Buenos Aires):7-8.
* Navàs, L., [[1928]]. Insectos de la Somalia italiana. Memorie della Società Entomologica Italiana (1927) 6:85-89. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1928p85.pdf]
* Navàs, L., [[1928]]. Insectos neotrópicos. 4ª Serie. Revista Chilena de Historia Natural 32:106-128. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1928p106.pdf]
* Navàs, L., [[1928]]. Insectos recogidos en España por el doctor F. Haas. Boletín de la Sociedad Entomologica de España (1927) 10:121-124. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1928p121.pdf] 
* Navàs, L., [[1929]]. Comunicaciones entomológicas. 11. Insectos de la Cirenaica. Revista de la (Real) Academia de Ciencias Exactas Fisico-Quimicas y Naturales de Zaragoza (1)13:13-28. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1929p13.pdf]
* Navàs, L., [[1929]]. Excursiones por la provincia de Gerona. Butlleti de la Institución Catalana de Historia Natural (ser.2) 9(1-2):33-55. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1928p37.pdf]
* Navàs, L., [[1929]]. Insectes du Congo Belge (Série III). Revue de Zoologie et de Botanique Africaines 18:92-112. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1929p92.pdf]
* Navàs, L., [[1929]]. Insectes Névroptères et voisins de Barbarie (Septième série). Bulletin de la Société d'Histoire Naturelle de l'Afrique du Nord 20:57-60. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1929p57.pdf]
* Navàs, L., [[1929]]. Insectos de la Argentina. Quinta Serie. Revista de la Sociedad Entomologica Argentina 32:219-225.
* Navàs, L., [[1929]]. Insectos neurópteros y afines recogidos por el Sr. Dusmet. Boletín de la Sociedad Entomologica de España (1928) 11:164. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1929p164.pdf] 
* Navàs, L., [[1930]]. Algunos insectos de Chile. 3.ª Serie. Revista Chilena de Historia Natural 33:326-334. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1930p326.pdf] 
* Navàs, L., [[1930]]. Algunos insectos de Chile. Serie 4ª. Revista Chilena de Historia Natural 34:350-366.
* Navàs, L., [[1930]]. Algunos insectos de Guayaquil (Ecuador). Revista Chilena de Historia Natural 34:18-19.
* Navàs, L., [[1930]]. Excursión a Rivera de Cardós, Pallars (Lérida). Butl. Institución Catalana de Historia Natural (2)10(3):48-57. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1930p48.pdf]
* Navàs, L., [[1930]]. Insecta orientalia. VIII Series. Memorie dell'Accademia Pontifica dei Nuovi Lincei, Rome (2)14:419-434. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1930p419.pdf]
* Navàs, L., [[1930]]. Insectes du Congo Belge (Serie IV). Rev. Zool. Bot. Afr. 19:305-336.
* Navàs, L., [[1930]]. Insectos de la Argentina. Sexta Serie. Revista de la Sociedad Entomologica Argentina 3:125-132.
* Navàs, L., [[1930]]. Insectos del Museo de Paris. 5.a Série. Brotéria (Série Zoologica) 24:5-24. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1930p5.pdf]
* Navàs, L., [[1930]]. Insectos del Museo de Paris. 6.a Série. Brotéria (Série Zoologica) 24:120-144. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1930p120.pdf] 
* Navàs, L., [[1930]]. Insectos neotropicos. 6ª Serie (1). Revista Chilena de Historia Natural 34:62-75. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1930p62.pdf]
* Navàs, L., [[1930]]. Névroptères et insectes voisins. Chine et pays environnants. 1ère Série. Notes d'Entomologie Chinoise, Musée Heude 1(6):1-12.
* Navàs, L., [[1931]]. Comunicaciones entomológicas. Insectos de la India. 4.a Serie. Revista de la Academia de Ciencia Exacta Fisico-Quimicas y Naturales de Zaragoza (1)15:11-41. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1931p11.pdf]
* Navàs, L., [[1931]]. De mis ultimas excursiones entomologicas (1930-1931). Bol. Soc. Entomol. Esp. 14:116-130.
* Navàs, L., [[1931]]. Insectes du Congo Belge (Série VI). Revue de Zoologie et de Botanique Africaines 21:125-144. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1931p125.pdf]
* Navàs, L., [[1931]]. Insectos de la Argentina. Revista de la Sociedad Entomologica Argentina 3:317-324.
* Navàs, L., [[1931]]. Insectos del Brasil. 4ª Serie. 455-457.
* Navàs, L., [[1931]]. Insectos del Museo de París. 7.a série. Brotéria (Serie Zoológica) 27:101-113. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1931p101.pdf]
* Navàs, L., [[1931]]. Insectos del Museo de París. 8.a série. Brotéria (Serie Zoológica) 27:114-136. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1931p114.pdf]
* Navàs, L., [[1931]]. Insectos neurópteros y afines de la Lorena (Francia). Brotéria (Zoológica) 27:137-144. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1931p137.pdf]
* Navàs, L., [[1931]]. Névroptères et insectes voisins. Chine et pays environnants. 2e Série. Notes d'Entomologie Chinoise, Musée Heude 1(7):1-10.
* Navàs, L., [[1932]]. Fáunula de Sobradiel (Zaragoza). Revista de la Academia de Ciencias Exactas, Físico-Químicas y Naturales de Zaragoza 16:11-28.
* Navàs, L., [[1932]]. Insecta orientalia. X series. Memorie dell'Accademia Pontifica dei Nuovi Lincei, Rome (2)16:921-949. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1932p921.pdf]
* Navàs, L., [[1932]]. Insecta orientalia. XI series. Memorie dell'Accademia Pontifica dei Nuovi Lincei, Rome (2)16:951-956. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1932p951.pdf] 
* Navàs, L., [[1932]]. Insectos de Francia interesantes. Boletín de la Sociedad Entomologica de España 15:91-100. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1932p91.pdf]
* Navàs, L., [[1932]]. Insectos suramericanos. Quinta (V) serie. Revista de la Real Academia de Ciencias Exactas Fisicas y Naturales de Madrid 29:53-66. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1932p53.pdf]
* Navàs, L., [[1932]]. Névroptères et insectes voisins. Chine et pays environnants. 3e Série. Notes d'Entomologie Chinoise, Musée Heude 1(8):1-11.
* Navàs, L., [[1933]]. Algunos insectos de Chile. 4. Serie. Revista Chilena de Historia Natural 37:230-234. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1933p230.pdf]
* Navàs, L., [[1933]]. Insecta orientalia. XII series. Memorie dell'Accademia Pontifica dei Nuovi Lincei, Rome (2)17:75-108. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1933p75.pdf]
* Navàs, L., [[1933]]. Insectos de la Argentina. Revista de la Academia de Ciencias de Zaragoza 16:87-120. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1933p87.pdf]
* Navàs, L., [[1933]]. Insectos de la Argentina y Chile. Revista de la Sociedad Entomológica Argentina 5:79-86.
* Navàs, L., [[1933]]. Insetti neurotteri e affinin del Piemonte. Memorie della Società Entomologica Italiana 12:150-162. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1933p150.pdf]
* Navàs, L., [[1933]]. Névroptères et insectes voisins. Chine et pays environnants. 4e Série. Notes d'Entomologie Chinoise 1(9):1-23. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1933p1.pdf]
* Navàs, L., [[1933]]. Névroptères et insectes voisins. Chine et pays environnants. Cinquième Série. Notes d'Entomologie Chinoise, Musée Heude 1(13):1-10. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1933p1a.pdf]
* Navàs, L., [[1933]]. Voyage de MM. L. Chopard et A. Méquignon aux Açores (août-septembre 1930). III. Névroptères et pseudo-névroptères. Ann. Soc. Entomol. France 102:19-20. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1933p19.pdf]
* Navàs, L., [[1934]]. Insectos suramericanos. Octava (VIII) serie. Revista de la Real Academia de Ciencias Exactas Fisicas y Naturales de Madrid 31:9-28. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1934p9.pdf]
* Navàs, L., [[1934]]. Insectos suramericanos. Novena (IX) serie. Revista de la Real Academia de Ciencias Exactas Fisicas y Naturales de Madrid 31:155-184. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1934p155.pdf]
* Navàs, L., [[1934]]. Névroptères et insectes voisins. Chine et pays environnants. Sixième Série. Notes d'Entomologie Chinoise, Musée Heude 1(14):1-10. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1934p1.pdf]
* Navàs, L., [[1935]]. Insectos suramericanos. Décima (X) serie. Revista de la Real Academia de Ciencias Exactas Fisicas y Naturales de Madrid (1934) 32:360-375. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1935p360.pdf]
* Navàs, L., [[1935]]. Comunicaciones entomológicas. 18. Insectos de Madagascar. Segunda serie. Revista de la (Real) Academia de Ciencias Exactas Fisico-Quimicas y Naturales de Zaragoza (1)18:42-74. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1935p42.pdf]
* Navàs, L., [[1935]]. Décadas de insectos nuevos. Década 27. Brotéria (Ciências Naturais) 31:97-107. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1935p97.pdf]
* Navàs, L., [[1935]]. Insectos de Berbería. Serie 12. Boletín de la Sociedad Entomológica de España. 18:77-100. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1935p77.pdf] 
* Navàs, L., [[1935]]. Insectos del Piamonte (Italia). Neurópteros y afines. Boletin de la Sociedad Ibérica de Ciencias Naturales 34:33-45. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1935p33.pdf] 
* Navàs, L., [[1935]]. Névroptères et insectes voisins. Chine et pays environnants. 8e Série. Notes d'Entomologie Chinoise, Musée Heude 2(5):1-19.
* Navàs, L., [[1936]]. Algunos insectos de Chile. 7ª Serie. Revista Chilena de Historia Natural 39:138-140. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1936p138.pdf]
* Navàs, L., [[1936]]. Comunicaciones entomológicas. 19. Insectos de Madagascar. Tercera serie. Revista de la (Real) Academia de Ciencias Exactas Fisico-Quimicas y Naturales de Zaragoza (1)19:100-110. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1936p100.pdf]
* Navàs, L., [[1936]]. Efémera nueva de Etiopía. Boletín de la Sociedad Entomologica de España 18:70-71. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_n/pubnavasl1936p70.pdf]
* Navàs, L., [[1936]]. Insectes du Congo Belge. Série IX. Rev. Zool. Bot. Afr. 28:333-368.
* Navàs, L., [[1936]]. Insectos del Brasil. 4ª Serie. Revista do Museu Paulista 17(1):455-457.
* Navàs, L., [[1936]]. Insectos del Brasil. 5ª Serie. Revista do Museu Paulista.
* Navàs, L., [[1936]]. Névroptères et insectes voisins. Chine et pays environnants. 7e Série. Notes d'Entomologie Chinoise, Musée Heude 2(1):1-16.
* Navàs, L., [[1936]]. Névroptères et insectes voisins. Chine et pays environnants. 9e Série. Notes d'Entomologie Chinoise, Musée Heude 3(4):37-63.
* Navàs, L., [[1936]]. Névroptères et insectes voisins. Chine et pays environnants. 9e Série, suite. Notes d'Entomologie Chinoise, Musée Heude 3(7):117-132.
/div

== Referències ==

div style=font-size:85%
{{referències}}
/div

==Enllaços externs==

{{wikispecies|Longinos Navás}}
* Hubbard, M.D. - Longinos Navas, Científico Jesuita: Additions and Corrections to the ''[[Ephemeroptera]]''. [http://www.famu.org/mayfly/pubs/pub_h/pubhubbardm1991p183.pdf]
* [http://www.heraldo.es/blogs/elbuenjardinero/?p=882 Longinos Navás y el misterio del tiburón] {{es}} 
* [http://www.ipni.org/ipni/idAuthorSearch.do?id=23952-1back_page=%2Fipni%2FeditAdvAuthorSearch.do%3Ffind_abbreviation%3D%26find_surname%3D%26find_isoCountry%3DSpain%26find_forename%3D%26output_format%3Dnormal The International Plant Names Index] {{en}} 


{{Autoritat}}
{{ORDENA:Longi Navas I Ferrer}}	
[[Categoria:Entomòlegs catalans]]
[[Categoria:Prioratins]]</text>
      <sha1>f9mzoawa8crk5yzb29g8so86ep0sxjb</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>