<page>
    <title>Baptisteri Arrià</title>
    <ns>0</ns>
    <id>949595</id>
    <revision>
      <id>13776792</id>
      <parentid>13290605</parentid>
      <timestamp>2014-07-10T04:31:43Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Arian Baptistry (Ravenna)]]</comment>
      <text>{{Patrimoni de la Humanitat
|Name=Monuments paleocristians de Ravenna
|Image=[[Fitxer:Baptistery.Arians02.jpg|200px|Vista exterior del baptisteri]]
|imagecaption= Baptisteri Arrià, vista exterior
|localització = [[Ravenna]]
|començament = Final segle V
|estil = [[arquitectura paleocristiana]]
|Type=Cultural
|Criteria=i,ii,iii,iv
|ID=788
|Region=Europa i América del Norte
|Coordinates={{coord|44|25|07|N|12|12|9|E|region:IT-RA_type:landmark_source:itwiki|display=inline,title}}
|Year=1996
}}
El '''Baptisteri Arrià''' o '''baptisteri dels Arrians''' (en italià: ''Battistero degli Ariani'') és una de les més antigues de les vuit estructures de [[Ravenna]] inscrites per la [[UNESCO]] en la llista del [[Patrimoni de la Humanitat]] l'any 1996. Segons l'avaluació de l'[[ICOMOS]] d'aquest patrimoni:
{{cita|La [[iconografia]] dels [[mosaic]]s, la qualitat dels quals és excel·lent, és important perquè il·lustra la [[Santíssima Trinitat]], un element una mica inesperat a l'art d'un edifici arrià, atès que la Trinitat no era acceptada per aquesta doctrina.|ICOMOS (1996)ref{{citar web|url=http://whc.unesco.org/archive/advisory_body_evaluation/788.pdf|format PDF|títol=Le baptistère des Ariens|llengua= francès|pàgina= 74|consulta= 17 de desembre de 2011}}/ref}}

== Història ==
Va ser erigit pel rei [[ostrogot]] [[Teodoric el Gran]] entre finals del segle V i principis del segle VI. És per tant contemporani de la [[Basílica de Sant Apol·linar el Nou]] de la mateixa ciutat. 

Se l'anomena arrià per diferenciar-lo del [[Baptisteri Neonià]] (ortodox). Els dos edificis, fins i tot destinant-se a la mateixa funció, eren cada un propi d'una de les dues comunitats [[cristianisme|cristianes]] que coexistien aleshores a Ravenna. Es pretenia diferenciar els «[[Cristianisme ortodox|ortodoxos]]», és a dir, els cristians de la «recta» doctrina, dels «[[heretgia|heretges]]» que seguien l'[[arrianisme]].

El 565, després de la condemna del culte arrià, aquesta petita estructura de maó octogonal va ser convertida en un oratori catòlic amb el nom de Santa Maria. Monjos grecs li van afegir un monestir durant el període de l'[[Exarcat de Ravenna]] i més tard van dedicar l'estructura a la [[Basílica de Santa Maria in Cosmedin]]. Prop de l'any 1700, l'estructura va passar a mans privades, i el 1914 va ser adquirida pel govern italià. El bombardeig aliat sobre Ravenna a la [[Segona Guerra Mundial]] va ajudar a fer desallotjar d'altres estructures que l'havien envaïda per tots els costats, permetent als investigadors que veiessin els detalls del seu exterior per primera vegada. Com amb altres monuments de Ravenna, el terra original queda a uns 2,3 metres per sota l'actual.

== Arquitectura ==
[[Fitxer:Baptistery.Arians06.jpg|left|thumb|Mosaic al sostre del baptisteri]]

El [[baptisteri]] és de forma octogonal; dins hi ha quatre buits i una [[cúpula]] amb [[mosaic]]s, representant el [[baptisme de Jesús]] per [[Sant Joan Baptista]]. Jesús apareix sense barba i nu, semisubmergit al [[riu Jordà|Jordà]]. Joan el Baptista porta una pell de lleopard. A l'esquerra resta en peu un déu pagà i vell amb una capa grega, sostenint una bossa de pell. És la personificació del riu Jordà. Per sobre, l'[[Esperit Sant]] en forma de colom vessa aigua lustral amb el seu pic. 

Per sota, una processó dels dotze [[apòstol]]s, guiats en diferents direccions per sant Pere i sant Pau circumden la cúpula, trobant-se al costat d'un tron en què hi ha un crucifix enjoiat descansant sobre un coixí purpuri. 

[[Fitxer:Baptistery.Arians11.jpg|thumb|right|225px| Detall de la processó dels apòstols.]]
Els artistes van emprar alguns anys per fer aquests mosaics, pot veure's pels diferents colors de les pedres usades per representar l'herba als peus dels apòstols. 

Tota la composició és molt similar a la del baptisteri Neoniano ortodox. Les parets estan nues, però no van ser així sempre. Durant unes recerques arqueològiques, es van descobrir uns 170 quilos de tessel·les a terra. 

El baptisteri arrià està situat al costat de l'Església de l'Esperit Sant, també construïda per Teodoric i en un principi anomenada Hàgia Anastasis (Santa Resurrecció). Aquesta era una catedral arriana, i va ser tornada a consagrar com la catedral catòlica de Sant Teodor —soldat i màrtir d'Amasea in Porto— el 526. Poc queda de l'església original després de la seva reconstrucció el 1543; alguns historiadors especulen que els mosaics originals ja estaven destruïts mil anys abans durant la seva reconstrucció catòlica perquè representaven temes arrians.

== Vegeu també ==
* [[Arquitectura paleocristiana]]
* [[Art bizantí]]
* [[Monuments paleocristians de Ravenna]]
* [[Ravenna]]

== Referències ==
{{referències}}

== Bibliografia ==
*Pierluigi De Vecchi ed Elda Cerchiari, ''I tempi dell'arte'', volume 1, Bompiani, Milano 1999{{it}}

== Enllaços externs==
{{Projectes germans|commons=Arian Baptistry}}
*{{citar web|url=http://soprintendenzaravenna.beniculturali.it/index.php?it/131/battistero-degli-ariani|títol= Battistero degli Arriani|editor= Ministero per i beni e le attività culturali|idioma= italià|consulta= 17 de desembre de 2011}}

{{Monuments paleocristians de Ravenna}}

{{ORDENA:Baptisteri Arria}}
[[Categoria:Arquitectura paleocristiana]]
[[Categoria:Patrimoni de la Humanitat d'Itàlia]]</text>
      <sha1>s5i5ct1kwxuhh03mpz3e0xm60y9hebt</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>