<page>
    <title>Zadar</title>
    <ns>0</ns>
    <id>95292</id>
    <revision>
      <id>13766359</id>
      <parentid>13471362</parentid>
      <timestamp>2014-07-08T22:57:10Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Zadar]]</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi|de| Zadar|
|oficial = Zadar
|admin_tipus1 = [[Estat]]
|admin1 = {{CRO}}
|admin_tipus2 = [[Comtats de Croàcia|Comtat]]
|admin2 = [[Comtat de Zadar|Zadar]]
|bandera = Vlag zadar.gif
|escut = Coat of Arms of Zadar.gif
|localització = {{Location map
|Croàcia
 |float = none
| label = Zadar
|caption = Localització de Zadar a Croàcia
|lat_deg = 44
|lat_min = 6
|lat_sec = 51
|lat_dir = N
|lon_deg = 15
|lon_min = 13
|lon_sec = 40
|lon_dir = E
|position=right
}}
|fotografia = Zadar Donat i catedral.JPG
|fotografia_descripció = L'església de Sant Donat i la catedral de Zadar
|fotografia_mida =250px
|població =72718
|any_cens =2001
|superfície =194
|altitud = 0
|coordenades = {{coord|44|6|51|N|15|13|40|E|region:HR_type:city(72718)|display=inline,title}}
|dirigent_tipus1 = 
|dirigent1 =
|opció_nom1 = [[Zona horària]]
|opció1 = +1
|web = [http://www.zadar.hr/ www.zadar.hr]
}}
'''Zadar''' (en [[italià]] '''Zara''') és una ciutat de la regió de [[Dalmàcia]] a [[Croàcia]]. El seu nom [[llatí]] fou '''Iadera''', capital del comtat de Zadar al centre del país i enfront de les illes Ugljan i Pašman de les que està separada per l'estret de Zadar. Té 85.000 habitants. A nivell monumental destaquen l'[[Església de Sant Donat]], la [[Catedral de Zadar|Catedral de Santa Anastàsia]] l'[[Església de Santa Maria de Zadar|Església de Santa Maria]] i el [[fòrum]] romà.

== Història == 
La ciutat fou poblada vers el 900 aC pels [[liburns]], una tribu [[il·líria]]. Va passar a [[imperi romà|Roma]] amb la Il·líria, convertint-se en municipi el [[59 aC]] i en [[colònia romana]] el [[48 aC]]. Fou la capital del districte de Libúrnia a Il·líria. El [[381]] es va convertir en seu d'un bisbat. 
 
Sota l'[[imperi bizantí]] va portar el nom de ''Diodora'' i pagava un tribut de cent deu peces d'or; després de la destrucció de [[Salona (Dalmàcia)|Salona]] al [[segle VII]] fou la capital de la [[Dalmàcia (província romana)|província de Dalmàcia]]. 

Al començament del [[segle IX]] o poc abans, els carolingis van establir el protectorat a la regió segons es dedueix de l'existència d'exemples arquitectònics francs. El bisbe [[Donat de Zadar]] va visitar a [[Carlemany]] a Dietenhofen. El [[812]], pel tractat de pau d'[[Aquisgrà]], fou reconeguda a l'Imperi Bizantí, que la va conservar fins al regnat de [[Basili II el macedoni]]. El [[998]] la ciutat es va posar sota protectorat [[venècia|venecià]]. Va ser disputada diverses vegades entre venecians i [[hongria|hongaresos]], especialment als segles [[segle X|X]] i [[segle XI|XI]].

Les emigracions eslaves van fer que els croats fossin majoria i governessin la ciutat i el [[1105]] van reconèixer la sobirania del rei de Croàcia i Hongria.

El [[1111]] va passar a [[Venècia]] i el bisbat fou elevat a arquebisbat el [[1146]]; va tornar a Hongria el [[1154]]. Venècia la va dominar del [[1160]] al [[1183]]. El [[1202]] els venecians durant la [[quarta croada]] la van conquerir definitivament després d'un [[Setge de Zadar|sagnant setge]].ref name=Sethre{{Ref-llibre |cognom=Sethre |nom=Janet |títol=The souls of Venice |url=http://books.google.es/books?id=5M7nwV0DvBYCprintsec=frontcoverdq=the+souls+of+venice+isbnhl=casa=Xei=xsAhUYPKLM_MtAa6k4GwBwved=0CDkQ6AEwAA#v=onepageq=the%20souls%20of%20venice%20isbnf=false |llengua=anglès |editorial=McFarland |data=2003 |pàgines=p.54–55 |isbn=0-7864-1573-8}}/ref Els croats havien promès un pagament als venecians per els vaixells però, al no poder complir, els venecians van desviar els vaixells a Zadar. El Papa [[Innocenci III]] va excomunicar als implicats, ja que el rei d'[[Hongria]] havia manifestat la seva intenció d'unir-se a la croada.ref name=Sethre/

Zadar va dependre eclesiàsticament dels patriarques de [[Grado (Gorizia)|Grado]]. El patriarca Egidi va convocar al bisbe [[Joan de Grado]] i altres bisbes sufraganis a un concili que es va celebrar a Grado el [[1276]]. El bisbe [[Nicolau III de Zadar]] fou present al sínode convocat pel cardenal Guido de Santa Cecília a [[Pàdua]] el [[1350]]. 

La ciutat es va revoltar diverses vegades ([[1242]]-[[1243]], [[1345]]-[[1346]]), fins que el [[1358]] pel tractat de [[pau de Zadar]] va passar a Hongria. Després de la mort del rei Lluís la ciutat va reconèixer com a rei a Segimon i després a [[Ladislau de Nàpols]], que va vendre la ciutat i els seus drets de Dalmàcia a Venècia el [[1409]] per cent mil [[Ducat (moneda)|ducats]].

Els venecians en van limitar la seva autonomia. Al [[segle XVI]] la regió i el seu entorn van passar als [[imperi otomà|otomans]] i la ciutat va esdevenir una plaça forta veneciana i capital de les seves possessions a la costa dàlmata. Del [[1726]] al [[1733]] es van establir a la ciutat molts refugiats albanesos catòlics, que van crear el barri d'Arbanasi. 

Després de l'ocupació francesa de Venècia el [[1797]], pel [[tractat de Campo Formio]], Zadar va passar a [[Àustria]]; va ser incorporada a les [[Províncies Il·líriques]] sota administració francesa del [[1805]] fins al [[1813]] en què van retornar a Àustria. Durant la dominació austríaca fou capital de la província de Dalmàcia i seu de la dieta provincial. 

Al [[segle XIX]] la ciutat fou centre de la renaixença croata (el primer diari en llengua croata, el ''Regio Dalmata-Kraglski Dalmatin'' s'hi va publicar des del [[1806]] al [[1810]]). El [[1900]] ja sobrepassava els trenta mil habitants del quals un 70% era de parla italiana.

L'arquebisbe Godeassi va ser al sínode de Viena el [[1849]] i l'arquebisbe Peter Alexander Maupas al [[Concili Vaticà I]].

El [[1920]] el [[tractat de Rapallo]] va assignar la ciutat a [[Itàlia]], car la majoria de la seva població era de parla italiana. De fet, Zadar era un dels objectius de l'irredemptisme italià decimonònic. L'entrada d'Itàlia a la [[I Guerra Mundial]] ja s'havia fet amb l'objectiu d'annexionar-se la ciutat d'acord amb els acords signats amb la [[Triple Entente]] i recollits al [[Tractat de Londres (1915)]]. Cap a finals de la Guerra Itàlia ocupà Dalmàcia i la ciutat nomenant l'almirall [[Enrico Millo]] com a nou governador del territori. Durant les negociacions del Tractat de Versalles el govern italià reivindicà Zadar basant-se en els acords del Tractat de Londres. Finalment, després de negociacions entre l'Estat italià i el [[Regne dels Serbis, Croates i Eslovens]], el nom de la [[Iugoslàvia]] monàrquica d'aleshores, pel [[Tractat de Rapallo]] del [[1920]] s'acorda la incorporació de l'esmentada ciutat al [[Regne d'Itàlia (1861–1946)|Regne d'Itàlia]] sota el nom de Zara. Amb Zadar s'afegeixen a més les localitats de Bokanjac, Arbanasi, Crno, part de Diklo i les illes de [[Lastovo]] i [[Palagruža]]. En total, uns 53 km² i uns 18.000 habitants 

A la [[Segona Guerra Mundial]], després de la caiguda del règim mussolinià, fou seu d'una guarnició alemanya. Fou bombardejada 72 vegades per les forces britàniques i americanes. Al final de la guerra es va unir a [[Croàcia]] i amb aquesta a [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]], i la població d'origen italià va emigrar en un exode que ja s'inicià durant el mateix conflicte bèl·lic. Per exemple, a principis de la guerra Zadar tenia una població de 24.000 habitants. El 1944 eren tan sols 6.000 persones. 

Formalment Zadar continuà sota la sobirania italiana fins al 1947 quan amb motiu del [[Tractat de París (1947)|Tractat de Pau de París]] la ciutat i les localitats properes s'incorporen a la Iugolsàvia del mariscal Tito. Dins Iugoslàvia va seguir la sort de Croàcia i va esdevenir un centre turístic de la costa dàlmata. 

Durant la [[Guerra de la independència croata]] va ser la capital d'un dels comtats de la República independent el [[1991]] quan uns avalots antiserbis van provocar la destrucció de 350 cases i comerços de serbis a la ciutat i l'exèrcit popular iugoslau junt amb milícies sèrbies va avançar cap a la ciutat que fou bombardejada i durant un any la ciutat va quedar aïllada de [[Zagreb]], patint algunes destruccions incloent llocs històrics i esglésies. El gener de [[1993]] les forces croates van assolir el control de les rodalies però encara va patir alguns atacs fins que la guerra va acabar el [[1995]].

De la ciutat antiga queden molt poques restes, i l'única apreciable és l'anomenada Porta de Sant Crisogen, que probablement fou comprada a una altra ciutat (''Aenona'').

== Referències ==
{{referències}}

{{Projectes germans|commons=Zadar|Zadar}}

[[Categoria:Zadar| ]]

{{Enllaç AD|hr}}</text>
      <sha1>lyaf159mgpeee20pvknz1oz9bgghhg2</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>