<page>
    <title>Pacifisme</title>
    <ns>0</ns>
    <id>95335</id>
    <revision>
      <id>14042743</id>
      <parentid>13816172</parentid>
      <timestamp>2014-09-14T15:00:21Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>KsaveroEO</username>
        <id>176747</id>
      </contributor>
      <comment>/* Moviments relacionats */ Afegit l'esperantisme</comment>
      <text>El '''pacifisme''' és l'oposició a la [[guerra]] i a les altres formes de [[violència]], expressada a través d'un moviment polític o com una ideologia específica. El pacifisme es pot basar en principis [[moral|morals]] (una visió deontològica) o en el [[pragmatisme]] (una visió conseqüencialista). El pacifisme de principis sosté que en qualsevol circumstància des de la guerra a la violència física interpersonal, la violència és moralment incorrecta. El pacifisme pragmàtic sosté que els costos de la guerra i de la violència interpersonal són tan importants que és millor trobar altres maneres de resoldre els conflictes que la violència. Els pacifistes en general rebutgen les teories de la [[guerra justa]].

== Mitjans ==
Alguns dels mitjans de què es val el pacifisme a la recerca de les seves finalitats són:
* La [[resistència no-violenta]].
* La [[diplomàcia]].
* La [[desobediència civil]].
* El [[boicot]] a empreses, governs o altres entitats.
* L'[[Objecció de consciència al servei militar]].
* Les campanyes de mentalització i divulgació.
* L'[[educació per a la pau]].

== Orígens ==
El pacifisme és una doctrina que pretén mantenir la pau entre nacions i fer desaparèixer els conflictes internacionals. La pau és una postura que, encara que resulti indemostrable, convé suposar-la perquè existeixi la [[moral]]. L'aparició del pacifisme es remunta al moment que els primers [[cristianisme|cristians]] es negaren a prendre les armes i exercir la violència, per a la qual cosa empraren una frase del [[Sermó de la muntanya]]: No resistiu el mal amb la força.

El pacifisme començà a ser definit a partir del segle XVIII per nombroses personalitats:

* [[Gottfried Leibniz|Leibniz]], a part de filòsof fou matemàtic, historiador, teòleg i diplomàtic. Recorregué tota Europa establint contactes amb tota classe de gent. Féu això per intentar aconseguir l'enteniment i la comprensió, ja que el seu propòsit era crear una llengua exacta i universal.
* [[Jean-Jacques Rousseau|Rousseau]] (1712-1778), filòsof i escriptor francès, destacà per atacar el govern, el sistema d'ensenyament i l'[[església catòlica]]. Durant la [[Revolució Francesa]] pretengué aconseguir llibertats individuals i [[drets humans]].
* [[Jeremy Bentham|Bentham]] (1748-1832), jurista i economista anglès, ideà que el bé era plaer i el mal era dolor. Intentà crear un sistema moral en el qual cada persona escollís el plaer que més felicitat li donés, segons el seu interès, per aconseguir, així, el benefici de la resta.
* [[Claude Henri de Rouvroy, comte de Saint-Simon|Saint-Simon]] (1760-1825) era un sociòleg francès que creà un sistema industrial en què els cristians intentaven millorar la situació dels pobres a través de mètodes no violents.

== El pacifisme modern ==
[[Fitxer:Gandhi 1929.jpg|thumb|[[Mahatma Gandhi]], representant il·lustre del pacifisme modern.]]
Però els impulsos al pacifisme més forts i importants foren els d'alguns dels seus defensors, com ara Mahatma Gandhi, Martin Luther King i Óscar Romero. I sobretot el primer a dur a la pràctica la '''[[no-violència]]''':

* [[Mahatma Gandhi|Gandhi]] (1869-1948) fou un advocat i polític indi que lluità per la [[independència de l'Índia]] amb els seus propis mitjans, com ara amb el dejuni limitat i amb la intercepció de trens per una multitud sense armes que s'estirava al llarg de les vies. Com a adalil del nacionalisme indi, predicà la pau de diverses maneres, i a causa d'això fou empresonat unes quantes vegades. Un cop posat en llibertat sofrí diferents atemptats i acabà sent assassinat per un fanàtic hindú a [[Delhi]] (Índia). Les seves cendres foren llençades al riu [[Ganges]].
* [[Martin Luther King]] (1929-1968) fou un dirigent negre nord-americà que lluità contra la [[discriminació racial]]. Aconseguí el [[Premi Nobel de la Pau]] el 1964. Morí assassinat a Memphis (Tennessee, EUA).
* [[Óscar Romero]] (1917-1980) fou un arquebisbe del [[El Salvador|Salvador]] enemic de la violència que exercia l'extrema dreta nacionalista i l'exèrcit. Defensà els oprimits. Fou assassinat durant una missa.

També foren importants les protestes contra la [[guerra del Vietnam]] als [[Estats Units d'Amèrica]], i els moviments a favor del [[desarmament nuclear]] durant la [[guerra freda]].

== Context actual ==
Molts han pres el terme ''pacifista'' per denominar-se a si mateixos, tant persones que viuen en la inèrcia política i es neguen a ser part activa dels conflictes i ho empren com a justificatiu, així com grups de ''pacifisme reformista'' que intenten ignorar les contradiccions socials i que prediquen la pau entre tots sobre totes les coses d'una manera molt poc crítica. Aquí s'ubiquen els grups anomenats ''ecopacifistes'', ''movilitzacions pel civisme'', etc.

Per un altre cantó, molts pacifistes que creuen en l'acció no violenta per realitzar canvis radicals (i fins i tot revolucions) i per afrontar els conflictes han pres els termes ''activista [[no violent]]'', ''pacifista militant'', etc., per subratllar la necessitat de l'acció, la realitat dels conflictes socials i la postura d'enfrontament contra estructures autoritàries d'una manera radical, duent a terme accions que poden incloure el boicot i el sabotatge però no pas l'agressió a persones, i menys encara de manera mortal. Entre aquestos s'ubiquen els [[antimilitarisme|antimilitaristes]] i els [[anarcopacifisme|anarcopacifistes]], per exemple.

=== Vegeu ===
* [[Acció directa]]
* [[No-violència]]

== El moviment pacifista a Catalunya i l'Estat espanyol ==

== Moviments relacionats ==
Alguns moviments que es poden considerar pacifistes són:
* L'[[antimilitarisme]].
* La lluita contra la [[proliferació d'armes]] i les [[mina antipersona|mines antipersona]].
* Les [[manifestacions mundials contra la guerra de l'Iraq]].
* Les associacions ciutadanes com ara [http://gesto.org Gest per la Pau].
* Les organitzacions en defensa dels [[drets humans]] com [[Amnistia Internacional]].
* El moviment [[esperantista]].ref{{Ref-web|url = http://www.globaleducationmagazine.com/esperanto-kaj-neperforto/|títol = El esperanto y la noviolencia|consulta = 14 de setembre de 2014|llengua = castellà i esperanto|editor = |data = }}/refref{{Ref-web|url = http://icip.gencat.cat/web/.content/continguts/publicacions/workingpapers/2012/arxius/01wp2012_03_esperantocat.pdf|títol = Els esperantistes catalans. Un col·lectiu pacifista en un món global|consulta = 14 de setembre de 2014|llengua = català i anglès|editor = Institut International Català per la Pau|data = 2012|nom = Hèctor Alòs i Font}}/ref
* Organitzacions ecologistes com [[Greenpeace]].
* Les organitzacions en defensa dels [[drets dels animals]] com [[Igualtat Animal]].
* El [[Dia Escolar de la No-violència i la Pau]] ([[DENIP]])

== Llista de Premis Nobel de la Pau ==
A continuació exposem una llista de les institucions a les que se li ha otorgat Premis Nobel de la Pau:
* L'[[Institut de Dret Internacional Públic]] (1904) pels seus estudis sobre la neutralitat.
* L'[[Oficina Internacional de la Pau]] (en anglès, International Peace Bureau), el 1910, pels seus esforços destinats a assolir l'arbitratge internacional.
* El Comitè Internacional de la [[Creu Roja]] el 1917 pels serveis prestats durante la [[Primera Guerra Mundial]], el 1944 pels serveis durant la [[Segona Guerra Mundial]] y el 1963 per les tasques en pro de l'alleujament del sofriment al món sencer.
* L'[[Oficina Internacional Nansen per als Refugiats]] (1938) per les tasques en ajuda dels refugiats russos i alemanys.
* El Friends Service Council (del Regne Unit) i l'American Friends Service Committee (dels EUA) el 1947 per les seves activitats d'ajuda.
* L'[[ACNUR|Alt Comissionat de Nacions Unides per als Refugiats (ACNUR)]], el 1954, per la protección i ajuda d'emergència per als refugiats, i el 1981 per l'ajuda als refugiats.
* L'[[UNICEF]] (United Nations Children's Fund o Fons de les Nacions Unides per a la Infantesa), el 1965, per les seves activitats d'ajuda internacional per als nens.
* L'[[Organització Internacional del Treball]], el 1969, pels serveis d'àmbit internacional durant 50 anys.
* [[Amnistia Internacional]] el 1977 pel treball en pro dels presoners polítics.
* L'[[Associació Internacional de Metges per a la Prevenció de la Guerra Nuclear]], el 1985, per les tasques en favor de la fi definitiva de les proves nuclears.
* Las [[Forces de Pau de les Nacions Unides]] (1988) pel seu paper fonamental en la reducció de tensions un cop signat un armistici.
* [[Conferència Pugwash sobre ciències i Assumptes Mundials]] per les tasques en favor de l'abolició de les proves nuclears i del desarmament.

== Llista de grans pacifistes ==
Aquesta és una llista de gent que ha sigut considerada pacifista:
{{categoria principal|Pacifistes}}
* [[Jesús de Natzaret]] (6 aC-29), figura central del [[cristianisme]].
* [[Jane Addams]] (1860-1935).
* [[Günther Anders]](1902-1992), filòsof i intel·lectual alemany.
* [[Eduard Bernstein]] (1850-1932), polític i escriptor alemany.
* [[Martin Buber]] (1878-1965), filòsof austríac jueu.
* [[Pau Casals]], violoncelista i compositor.
* [[Henry Dunant|Jean Henri Dunant]] (1828-1910), fundador de la [[Creu roja]].
* [[Albert Einstein]] (1879-1955), físic germano-nord-americà.
* [[Mohandas Gandhi|Mahatma Gandhi]] (1869-1948), polític hindú.
* [[William Lloyd Garrison]], [[anarcoindividualisme|anarcoindividualista]]
* [[Emma Goldman]] (1869-1940), [[feminista]] i [[anarquista]].
* [[Ernst Jünger]] (1895-1998), novel·lista i assagista alemany.
* [[Immanuel Kant]] (1724-1804), filòsof [[Alemanya|alemany]].
* [[Alfred Nobel]] (1833-1896), inventor [[Suècia|suec]] de la dinamita.
* [[Lanza del Vasto]], líder de comunitats d'autogestió als anys seixanta.
* [[John Lennon]] (1940-1980), músic de [[The Beatles]].
* [[Carl von Ossietzky]] (1889-1938), periodista i [[pacifista]].
* [[Pablo Picasso]] (1881-1973), pintor [[Espanya|espanyol]].
* [[Ludwig Quidde]] (1858-1941), historiador.
* [[Peter Paul Rubens]] (1577-1640), pintor [[Bèlgica|belga]].
* [[Bertrand Russell]] (1872-1970), filòsof i matemàtic anglès.
* [[Albert Schweitzer]] (1875-1965), metge, teòleg i musicòleg alemany.
* [[Bertha von Suttner]] (1843-1914).
* [[Henry David Thoreau]] (1817-1862), [[anarquista]] nord-americà.
* [[Lev Tolstoi]] (1828-1910), [[anarcocristianisme|cristià anarquista]], escriptor.
* [[Kurt Tucholsky]], compositor satíric alemany.
* [[Morihei Ueshiba]] (1883-1969), [[art marcial|artista marcial]] [[Japó|japonès]], fundador de l'[[aikido]].
* [[Frank Lloyd Wright]] (1867-1959), [[arquitectura|arquitecte]] nord-americà.
* [[Lluís Maria Xirinacs i Damians]] (1932-2007) teòleg, sacerdot cristià secularitzat, biòleg, filòsof, polític, sobiranista, pacifista català (aporta l'acció no violenta contra el franquisme)
* [[Arcadi Oliveres i Boadella]] (1945) economista i conegut activista per la justícia social i la pau català.

== Vegeu també ==
* [[Marxa mundial per la pau i la no-violència]]
* [[Esglésies tradicionalment pacifistes]]
* ''[[Al vent]]''
* [[Operació CHAOS]]

== Enllaços externs ==
* [http://www.peacebrigades.org/workoverview-e.html Brigades Internacionals de Pau]
* [http://www.gesto.org/ Gest per la Pau]
* [http://www.ctv.es/USERS/avicent/Juegos_paz/ Jocs per a la Pau]
* [http://www.moebius.es/mpdl/ Moviment per la Pau, el Desarmament i la Llibertat]
* [http://www.mpdlextremadura.org Moviment per la Pau Extremadura]
* [http://www.justiciaipau.org Justícia i Pau]
* [http://www.fundacioperlapau.org Fundació per la pau]
{{Autoritat}}
[[Categoria:Pacifisme| ]]</text>
      <sha1>a6osg40o2clmg4x0zma8seim8gd4qzw</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>