<page>
    <title>Moviment d'independència de l'Índia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>953772</id>
    <revision>
      <id>13546981</id>
      <parentid>13546817</parentid>
      <timestamp>2014-06-08T22:53:03Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Anskar</username>
        <id>93017</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Revertides les edicions de [[Special:Contributions/83.35.237.66|83.35.237.66]] ([[User talk:83.35.237.66|discussió]]) a l'última versió de [[User:Langtoolbot|Langtoolbot]]</comment>
      <text>[[Fitxer:Gandhi spinning.jpg|260px|thumb|[[Mohandas Gandhi]] va ser el principal líder polític i ideològic de l'Índia durant el moviment d'independència de l'Índia.]]
El terme del '''Moviment d'independència de l'Índia''' comprèn un ampli ventall d'organitzacions polítiques, filosofies i moviments que tenien l'objectiu comú d'acabar primer amb la [[Companyia Britànica de les Índies Orientals]], i després amb el [[Raj Britànic]], en algunes parts del sud d'Àsia. El moviment d'independència va veure diverses campanyes nacionals i regionals, agitacions i esforços tant de caràcter [[no-violència|no-violent]] com militar.

Durant el primer quart del [[segle XIX]], [[Raja Rammohan Roy]] va introduir l'educació moderna a l'Índia. [[Swami Vivekananda]] va ser el principal arquitecte que projecta profundament la rica cultura de l'Índia cap a l'oest al final del segle XIX. Molts dels líders polítics del país del segle XIX i XX, incloent [[Mahatma Gandhi]] i [[Netaji Subhas Chandra Bose]], van ser influenciats pels ensenyaments de Swami Vivekananda.

Els primers moviments militants es van organitzar en [[Bengala]], però després va pujar a l'escenari polític un moviment definit en el recentment format [[Congrés Nacional Indi]] (en català, CNI), amb eminents líders moderats que buscaven només el seu dret fonamental d'aparèixer en els exàmens de l'administració pública, així com més drets, de naturalesa econòmica, per a la gent de la terra. La primera part del segle XX va veure un enfocament més radical cap a la independència política proposada pels líders, com el [[Bal Pal Lal]] i [[Sri Aurobindo]]. El nacionalisme militant també va sorgir en les primeres dècades, culminant en el fracàs de la [[conspiració indoalemana]] i de la [[conspiració de Ghadar]] durant la [[Primera Guerra Mundial]].

Les últimes etapes de la lluita per la llibertat de la dècada de 1920 va fer que el CNI adoptés la política de Mohandas Gandhi de la no-violència i la resistència civil, la lluita constitucional de [[Muhammad Ali Jinnah]] pels drets de les minories a l'Índia, i diverses altres campanyes. Figures llegendàries com [[Netaji Subhash Chandra Bose]] va arribar més tard a adoptar un enfocament militar del moviment, mentre que altres com [[Swami Saraswati Sahajanand]] volia tant la llibertat política i com l'econòmica de l'Índia, dels camperols i les masses treballadores. Poetes com [[Rabindranath Tagore]] van fer servir la literatura, la poesia i el llenguatge com a eines per a la presa de consciència política. El període de la [[Segona Guerra Mundial]] va veure el pic de les campanyes pel moviment ''[[Quit Índia]]'' (dirigit pel Mahatma Gandhi) i l'[[Exèrcit Nacional Indi]], moviment (liderat per Netaji Subhash Chandra Bose) i altres, que comportaren finalment la retirada dels britànics.

El treball d'aquests diversos moviments en última instància va portar a la [[Llei d'Independència de l'Índia de 1947]], que va crear els dominis independents de l'Índia i el Pakistan. L'Índia va continuar sent un domini de la Corona fins al 26 de gener de 1950, quan la [[Constitució de l'Índia]] va entrar en vigor, establint-se la República de l'Índia; el Pakistan ja era independent des del 1956.

El moviment d'independència indi va ser un moviment de masses que abastà diversos sectors de la societat. També es va sotmetre a un procés d'evolució ideològica constant.ref name=Chandra26{{harvnb|Chandra|1989|p=26}}/ref Malgrat la ideologia bàsica del moviment anticolonial, que va ser recolzada per una visió del desenvolupament econòmic independent del capitalisme, juntament amb una estructura política laica, democràtica, republicana i de llibertats civils.ref{{harvnb|Chandra|1989|p=521}}/ref Després de la dècada de 1930, el moviment va adquirir una orientació fortament socialista, a causa de la creixent influència dels elements de l'esquerra del CNI, així com el sorgiment i creixement del [[Partit Comunista de l'Índia]].ref name=Chandra26/ Per altra banda, i a causa de les polítiques del CNI, s'havia creat la [[Lliga Musulmana de l'Índia]] el 1906 per protegir els drets dels musulmans en el subcontinent indi i que presentés una veu musulmana al govern britànic.

== Referències ==
{{Commonscat}}

references /

{{esborrany d'història}}


{{ORDENA:Moviment D'Independencia De L'India}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Índia Britànica]]
[[Categoria:Desobediència civil]]
[[Categoria:Moviments independentistes]]

{{Enllaç AD|kn}}
{{Enllaç AD|ml}}</text>
      <sha1>mrx8erlypd5f1kkcft1xeks4lqv5d7b</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>