<page>
    <title>Incendi del Reichstag</title>
    <ns>0</ns>
    <id>95632</id>
    <revision>
      <id>13954368</id>
      <parentid>13838964</parentid>
      <timestamp>2014-08-20T11:13:56Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>RotlinkBot</username>
        <id>151337</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bot: enllaç no actiu</comment>
      <text>{{Infotaula d'esdeveniment
|esdeveniment = Incendi del Reichstag
|imatge = [[Fitxer:Reichstagsbrand.jpg|300px|L'edifici cremant la nit del 27 de febrer mentre els bombers lluiten per extingir el foc]]
|peu = L'edifici cremant la nit del 27 de febrer mentre els bombers lluiten per extingir el foc
|mapa = 
|peu mapa = 
|data = 27 de febrer de 1933
|hora = 
|lloc = [[Edifici del Reichstag]] a [[Berlín]] ([[República de Weimar]])
|coordenades = 
|també conegut com = 
|primer periodista = 
|filmat per = 
|participants =[[Marinus van der Lubbe]] 
|impulsors = 
|antecedents = 
|motius = 
|lema = 
|objectiu = 
|accions = 
|resultat = [[Decret de l'Incendi del Reichstag]]
|habitatges destruïts = 
|ferits = 
|morts = 
|desapareguts = 
|danys econòmics = 
|danys a propietats = 
|enterrament = 
|investigacions = 
|investigació judicial = 
|jutge d'instrucció = 
|veredicte = 
|sospitosos = 
|detinguts = 
|càrrecs = 
|condemnes = 
|secret de sumari = 
|litigis = 
|premis = 
|url = 
|lloc web = 
|commons = 
|notes = 
}}
L''''incendi del [[Reichstag]]''', un moment crucial en la història de l'[[Tercer Reich|Alemanya Nazi]] va començar a 9:14 de la tarda del [[27 de febrer]] de [[1933]], quan els bombers de Berlín van rebre l'alarma informant que el [[Reichstag]] estava en flames. 

La investigació inicial i els [[nazi]]s van acusar el [[comunista]] [[Països Baixos|neerlandès]] [[Marinus Van der Lubbe]] d'haver perpetrat, però pòstumament la justícia alemanya va commutar la sentència per 8 anys de presó i posteriorment la mateixa va ser derogada pel govern democràtic alemany vigent l'any [[2008]].ref{{ref-web|url=http://actualidad.terra.es/nacional/articulo/derogada_reichstag_sentencia_anarquista_ejecutado_2169675.htm|títol=Derogada sentencia contra anarquista ejecutado por incendio Reichstag en 1933|editor=Terra|llengua=castellà|arxiuurl=https://archive.is/kv7K|arxiudata=2012-06-29}}/ref Actualment, la qüestió de l'autoria no ha pogut ser totalment aclarida pels historiadors, però, políticament, els grans beneficiats del succés van ser els propis nazis.ref{{ref-web|url=http://www.elpais.com/articulo/internacional/dia/democracia/alemana/fue/pasto/llamas/elpepuint/20080227elpepuint_14/Tes|títol=El día en que la democracia alemana fue pasto de las llamas|editor=[[El País]]|data=27/02/2008|llengua=castellà}}/ref

== Antecedents ==
La situació política alemanya s'havia tornat molt complexa: Els partits de dretes volien crear una dictadura a Alemanya, i el [[NSDAP]] es convertia en el partit més votat, amb el 37% en les eleccions del [[31 de juliol]] de [[1932]], i el Partit Nazi va iniciar converses amb els partits de Von Papen i el Partit de Centre, per assumir el càrrec de Canceller, cosa que el President [[Paul von Hindenburg|Von Hindenburg]] va rebutjar, i es van convocar noves eleccions quan el canceller [[Franz von Papen]] va perdre una moció de confiança en l'única sessió de la legislatura.

A les eleccions de novembre de [[1932]], el [[NSDAP]], tot i obtenir un 32% dels vots, va continuar sent el partit més votat, i el [[30 de gener]] de [[1933]], després de la renúncia del nou canceller [[Kurt von Schleicher]], [[Paul von Hindenburg|Von Hindenburg]], [[Adolf Hitler|Hitler]] va assumir el càrrec de Canceller d'Alemanya i presidí un govern de concentració nacional, tal com havia desitjat la dreta alemanya amb el suport de Von Papen, que creia que podria controlar el govern a l'ombra, amb la convocatòria de noves eleccions per al març de [[1933]]. Al gabinet del nou govern, solament [[Hermann Göring]] i [[Wilhelm Frick]] eren ministres del NSDAP. Això no obstant, el Poder que gaudia el partit nazi era molt gran al carrer.

== L'incendi ==
El foc semblava que havia començat en diversos punts, i quan la policia va arribar va haver-hi una explosió que va incendiar la cambra de diputats. La policia va trobar [[Marinus van der Lubbe]], un comunista revolucionari holandès sense feina dins de l'edifici, i els líders nazis es van decidir a culpar al [[III Internacional|Komintern]] de l'incendi.
[[Fitxer:Gedenkteken Marinus van der Lubbe.jpg|thumb|190px|Tomba de Marinus Van der Lubbe als Països Baixos]]
== El procés ==
Van der Lubbe va ser declarat culpable en el judici i sentenciat a mort. Va ser decapitat el [[10 de juny]] de [[1934]].

A més a més de Van der Lubbe, es va jutjar com a responsables de la suposada conspiració comunista que havia inspirat l'incendi del Reichstag, un ex-diputat comunista alemany anomenat [[Torgler]] i tres búlgars, [[Gueorgui Dimitrov]], Vasil Tanev i Blagoi Popov. El primer era l'organitzador del [[Komintern]] per a l'Europa de l'Est. Excepte Vander Lubbe, la resta fou absolta dels càrrecs i, en el cas dels tres búlgar, expulsats a la [[Unió Soviètica]]; això provocà l'enfuriment del [[Führer]], el qual decidí la reforma del sistema judicial alemany a partir d'aquest fet.

== Conseqüències ==
El govern va reaccionar amb el [[Decret de l'Incendi del Reichstag]] l'endemà, que suspenia els drets civils bàsics, iniciant el que s'anomena ''[[Gleichschaltung]]'', el procés mitjançant el qual es van suspendre les garanties democràtiques de la [[constitució de Weimar]]. D'acord amb el decret, el [[KPD]] (Partit Comunista Alemany) i altres partits es van il·legalitzar, i els funcionaris i diputats comunistes van ser arrestats i enviats a [[camps de concentració]] o morts, escapçant l'organització. Lentament, només el [[NSDAP]] i les seves organitzacions satèl·lits romangueren legals al nou sistema. 
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 146-1977-148-19A, Berlin, Reichstagsbrand.jpg|thumb|left|250px|El [[Reichstag]] el matí següent de l'incendi.]]
L'incendi es va produir sis dies abans de les eleccions avançades, que va guanyar el [[NSDAP]] amb un 43.9% dels vots, i continuava sent el partit més gran a la cambra, però no prou per assegurar la majoria absoluta, de manera que es va mantenir la coalició amb el [[DNVP]]. Com els nazis no van obtenir la majoria absoluta, el govern de [[Adolf Hitler|Hitler]] es va enfrontar a la cambra presentant la [[Llei de Capacitació]], que permetia al govern l'aprovació de lleis sense la participació del parlament durant quatre anys. Com la llei necessitava un suport de dos terços de la cambra, [[Ludwig Kaas]], del Partit Catòlic de Centre va votar a favor amb la promesa verbal que el propi partit i els acords amb l'[[església catòlica]] es mantindrien. Els partits de dretes ho veien com la consumació de la dictadura –en aquest cas civil– que tant havien desitjat, però no podien preveure la nazificació i el règim totalitari que s'estava dibuixant.

L'abril de [[1933]] signà la llei per a la restauració del servei civil professional, que excloïa els [[jueu]]s de tot càrrec de l'administració de l'[[Estat]]. Igualment, Hindenburg no protestà per la purga feta dins el [[NSDAP]] el [[juny]] de [[1934]] contra els sectors d'esquerres del partit, com les [[Sturmabteilung]] (SA) d'[[Ernst Röhm]] o la facció de [[Gregor Straßer]], molts dels quals van morir en la [[Nit dels ganivets llargs]]. Després de la mort del president Paul von Hindenburg el 1934, Hitler també fou nombrat president de la República, assolint totals poders que li permeteren dissoldre la [[República de Weimar]] i proclamar el [[Tercer Reich]], un Estat autoritari, antidemocràtic i centralitzat.

La política expansionista del govern pretenia incrementar l'espai vital aplicant la teoria del [[Lebensraum]] a través de l'[[Anschluss]] (anexió) d'[[Àustria]] i les invasions dels [[Sudets]] (República Txeca) el 1938 i de [[Polònia]] el 1939, que provocarien la [[Segona Guerra Mundial]].

==Vegeu també==
* [[Nit dels ganivets llargs]]

== Bibliografia ==
{{Commonscat|Reichstag fire}}
*{{Versaleta|Dimitrov}}, Gueorgui. ''El incendio del Reichstag''. Editorial Grijalbo, Colección 70. [[Mèxic DF]]. {{es}}

==Referències==
{{Referències}}

{{ORDENA:Incendi Del Reichstag}}	!--ORDENA generat per bot--
{{Autoritat}}

[[Categoria:Nazisme]]
[[Categoria:Segle XX a Alemanya]]
[[Categoria:Incendis|Reichstag]]
{{Enllaç AD|pl}}</text>
      <sha1>qbs035wh24le9el1blk9g48xtulaap7</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>