<page>
    <title>PPSh-41</title>
    <ns>0</ns>
    <id>958034</id>
    <revision>
      <id>13500727</id>
      <parentid>13351443</parentid>
      <timestamp>2014-05-30T22:40:39Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>LanguageTool: correccions ortogràfiques i gramaticals</comment>
      <text>{{Infotaula arma
|nom= PPSh-41
|imatge= [[Fitxer:Пистолет-пулемет системы Шпагина обр. 1941.jpg|300px|PPSh-41 amb carregador de tambor]]
|peu= PPSh-41 amb carregador de tambor
|nació= {{flag|Unió Soviètica}}
|spec_tipus= [[Subfusell]]
!-- Història de servei --
|serv_data= 1941–Actualitat
|operadors= Vegeu ''[[PPSh-41#Usuaris|Usuaris]]''
|guerra= [[Segona Guerra Mundial]],ref name=bishop1998{{citation | last = Bishop | first = Chris | title = Guns in Combat | publisher = Chartwell Books | year = 1998 | ISBN = 0-7858-0844-2}}./ref [[Guerra de Corea]],ref name = bishop1998 / [[Guerra civil xinesa]], [[Invasió de Bahía de Cochinos]], [[Guerra del Vietnam]],ref name= bishop1998/ [[Guerra civil de Rodèsia]],ref name=blackfire{{ref-llibre|cognom=Raeburn|nom=Michael|títol=
We are everywhere: Narratives from Rhodesian guerillas|pàgines=1–209}}/refrefhttp://www.rhodesia.nl/jackal.htm/ref [[Guerra civil cambodjana]], [[Invasió de l'Iraq de 2003]]
!-- Història de producció --
|dissenyador= [[Georgi Shpagin]]
|data=
|marca= Nombrosos
|cost=Aprox. 50-80 Roebels (IIGM)
|prod_data=1941
|número= Aprox. 6.000.000
|variants= Vegeu ''[[PPSh-41#Variants|Variants]]
!-- Especificacions generals --
|pes=3,63 kg (sense carregador)
|longitud= 843 mm
|canó= 269 mm
|amplada=
|alçària=
|diàmetre=
|equip=
!-- Arma de foc comuna -- 
|munició= [[7,62 × 25 mm Tokarev]]
|calibre= 
|canons=
|sistema= [[Blowback (armes)|Blowback]], [[recambra oberta]]
|cadència= al voltant de 1000 bales/minref{{ru}} {{ref-llibre|títol=Наставление по стрелковому делу. Пистолет-пулемёт обр. 1941 г. |any=1941|editorial=[[Voenizdat]]|lloc=Moscow|url=http://reibert.info/forum/attachment.php?s=66fc008e1e5cc19c390357f9a62b3bbcattachmentid=1481157d=1337427416}}/ref
|velocitat= 488 m/s 
|abast= 150 mref name=korwar{{ref-llibre | cognom = Edwards | nom = Paul M | títol = The Korean War | editorial = Greenwood Press | any = 2006 | lloc = Westport, CT | pàgina = 77 | url = http://books.google.com/books?id=xA34hGXAjlICpg=PA77 | isbn = 0-313-33248-7}}/ref-250 mref name=ppsh41{{cite web | title = Military Factory, PPSh-41 Submachine Gun | url = http://www.militaryfactory.com/smallarms/detail.asp?smallarms_id=217| accessdate = 16-02-2012 }}/ref
|abast_màxim= 
|carregador= [[Carregador (arma)|Carregador]] de 35 bales o carregador de tambor de 71
|mires= [[Mira de ferro]]
!-- Artilleria --
|retrocés= 
|blindatge= 
|angle_vertical= 
|angle_horitzontal= 
!-- Arma blanca -- 
|hoja= 
|puño= 
|vaina= 
!-- Explosiu -- 
|explosiu= 
|pes_explosiu= 
|detonació= 
!-- Míssil --
|envergadura= 
|propulsor= 
|teulada_vol= 
|altitud= 
|profunditat= 
|temps_llançament= 
|velocitat_màxima= 
|sistema_guia=
|abast=
|precisió= 
|plataforma= 
|transport= 
}}
El '''PPSh-41''' (Пистолет Пулемёт Шпагинa 1941 PPSh-41, '''''P'''istolet-'''P'''ulemyot '''Sh'''página'' en [[llengua russa|rus]]) fou un [[subfusell]] dissenyat per [[Georgi Shpagin]], creat com una alternativa barata i simplificada del subfusell [[PPD-40]]. Va ser el [[subfusell]] més fabricat durant tota la [[Segona Guerra Mundial]] (més de 5.000.000 d’unitats) superant al mític [[Thompson-M1A1]] i fins i tot després de la guerra se'n van seguir fabricant. Utilitzava un carregador de tambor amb capacitat per 71 bales. Tenia una gran fiabilitat i una vida útil molt llarga. El [[Front Nacional d'Alliberament del Vietnam|Viet Cong]] encara emprava a finals de la dècada de 1970 el subfusell xinès Tipus 50 (una còpia sense llicència). Segons l'edició de ''The Encyclopedia of Weapons of World War II'' de 2002, el PPSh-41 encara és emprat per [[Exèrcit irregular|exèrcits irregulars]].ref{{cita libro | apellido = Bishop | nombre = Chris | título = The Encyclopedia of Weapons of World War II | editorial = Sterling Publishing Company, Inc. | año = 2002 | página = 261 | url = http://books.google.se/books?id=MuGsf0psjvcCpg=PA261 | edición= Ilustrada | isbn = 1-58663-762-2}}/ref

== Història ==
=== Segona Guerra Mundial ===
La necessitat de desenvolupar el PPSh es va fer notar durant la [[Guerra d'Hivern]] contra [[Finlàndia]], on es va observar que els subfusells eren armes molt efectives en combat a curta distància en boscos o zones urbanes. L'arma va ser desenvolupada a mitjans de 1941 i produïda en una xarxa de fàbriques de [[Moscou]], en les quals els membres d'alt rang del [[Partit Comunista de la Unió Soviètica|Partit Comunista]] responien directament per obtenir les metes de producció.

Uns quants centenars de subfusells van ser fabricats al novembre de 1941 i altres 155.000 van ser produïts en els cinc mesos següents. Per a la primavera de 1942, les fàbriques amb prou feines produïen 3000 subfusells PPSh al dia.ref Rodric Braithwaite, ''Moscow 1941: A City and its People at War'', London: Profile Books, 2006, p. 236./ref El PPSh-41 és un clàssic exemple de disseny adaptat per a la producció en massa (altres exemples de dissenys per a temps de guerra són el [[Subfusell M3|M3]], el [[MP40]] i el [[Sten]]). Les seves peces (excepte el canó), podien ser produïdes per treballadors amb poca experiència emprant les eines i maquinàries disponibles en un taller automotriu o de llauneria, fent que els treballadors amb més experiència estiguin disponibles per a altres tasques. El PPSh-41 tenia 87 peces, en comparació a les 95 del [[PPD-40]], podent ser construït en 7,3 hores enfront de les 13,7 hores d'un PPD-40.ref[http://www.cruffler.com/trivia-march01.html Kalashnikov, Part 2: Soviet Political Economy and the Design Evolution of the Kalashnikov Avtomat]/ref La producció de canons era freqüentment simplificada en usar canons de vells [[fusell]]s [[Mosin-Nagant]] de 7,62 mm per obtenir els dels PPSh-41: el canó del fusell era tallat a la meitat i es produïen dos canons de PPSh-41 després d'unir-los la recambra per al cartutx 7,62 x 25 Tokarev.refPauly, Roger (2004). ''[http://books.google.se/books?id=izgofmdsm2icpg=pa141| Firearms: the life story of a technology]'', [[Greenwood Publishing Group]], p. 141 ISBN 0-313-32796-3/ref 
 
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 116-168-618, Russland, Kampf um Stalingrad, Soldat mit MPi.jpg|thumb|left|Soldat alemany armat amb un PPSh-41 entre les ruïnes de [[Batalla de Stalingrad|Stalingrad]], 1942.]]

Els soldats alemanys, en moltes ocasions, preferien emprar els PPSh-41 que capturaven a l'enemic. Això es devia en gran part a la major capacitat del carregador; a més, el subfusell disparava sense problemes fins i tot els cartutxos de la [[pistola]] [[Mauser C96]], idèntics en dimensions als 7,62 x 25 Tokarev, encara que una mica menys potents. Alguns PPSh-41 capturats van ser recalibrats per disparar els cartutxos [[9 x 19 mm Parabellum|9 x 19]] i poder emprar el carregador del [[MP40]], amb la denominació de '''MP41(r)'''. Els PPSh-41 capturats que no van ser recalibrats van rebre la denominació '''MP717(r)''' i van ser subministrats amb cartutxos [[7,63x25mm Mauser|7,63 x 25 Mauser]]. També es van imprimir i van distribuir manuals del PPSh-41 en alemany al [[Wehrmacht]].ref name=ppsh41[http://www.ppsh41.com/ppsh2.html 9 mm Conversion of the PPSh-41]/ref

La Unió Soviètica també va experimentar amb el PPSh-41 com a arma antipersonal d'atac a terra, muntant dotzenes de subfusells en suports en el morro del Tu-2sh, variant del bombarder [[Tupolev Tu-2]].ref name=xs4all{{ref-web |url=http://www.ppsh41.com/index-2.html|títol=El teu-2 Gunships!|consulta=23-11-2010}}/ref

Es van produir més de 6 milions d'aquests subfusells cap al final de la guerra. Els soviètics freqüentment armaven regiments i fins i tot divisions amb aquest subfusell, atorgant-los una gran potència de foc a curta distància. Milers més van ser llançats després de les línies enemigues per equipar grups de partisans que interrompien les línies de subministrament i les comunicacions dels alemanys.

=== Guerra de Corea ===
Després de la guerra, el PPSh-41 va ser subministrat en grans quantitats als estats clientelars de la Unió Soviètica i a guerrilles comunistes. L'[[Exèrcit Popular de Corea]] i els voluntaris xinesos que van combatre a Corea van rebre grans quantitats d'aquest subfusell, a més del Tipus 49 nord-coreà i el Tipus 50 xinès, que eren còpies fetes sota llicència del PPSh-41 amb petites diferències mecàniques. El subfusell va ser àmpliament utilitzat durant tota la [[Guerra de Corea]]. Encara que relativament imprecís, amb una alta cadència de tret, el PPSh-41 era molt apropiat per als combats a curta distància que van tenir lloc en aquell conflicte, especialment durant la nit.ref name=Halberstam447{{ref-llibre 
|cognom=Halberstam
|nom=David
|títol=The Coldest Winter
|editorial=Hyperion Press
|any=2007
|pàgines=447
|isbn=978-1-4013-0052-4}}/ref Les forces de les Nacions Unides en posicions defensives o en patrulles freqüentment tenien problemes en contestar amb suficient poder de foc els atacs de companyies d'infanteria comunista armades amb el PPSh-41. Alguns oficials d'infanteria nord-americans consideraven al PPSh-41 com la millor arma de la guerra; a pesar que li faltava la precisió del fusell [[M1 Garand]] o de la [[carrabina M1]], oferia major poder de foc a curta distància.ref name=Halberstam447/ Com ho va dir un capità d'infanteria: en manera automàtica ruixava moltes bales i la majoria de baixes a Corea van ocórrer a molt curta distància i ràpidament - era qüestió de qui responia més ràpid. En situacions com aquestes sobrepassava a tot el que teníem. Un atac contra una patrulla acabava molt ràpid i usualment perdíem a causa d'això.ref name=Halberstam447/ 

== Característiques ==
[[Fitxer:Mémorial uniforme soviétique WWII.JPG|thumb|left|Un PPSh-41 al costat d'un uniforme soviètic de la [[Segona Guerra Mundial]].]]

El PPSh-41 disparava el cartutx soviètic de pistola estàndard 7,62 x 25 Tokarev. Pesant aproximadament 5,45 kg amb un tambor de 71 cartutxos i 4,32 kg amb un carregador corb de 35 cartutxos, aquest subfusell podia fer 900 trets/minut, una cadència de tret molt alta en comparació d'altres subfusells de la Segona Guerra Mundial. Era una arma durable i de baix manteniment feta de materials barats i senzills d'obtenir, principalment xapa d'acer estampada i fusta. Els últims models del PPSh-41 ejectaven per sobre del calaix de mecanismes i tenien un alça pivotant en L que podia ajustar-se per a abastos de 100 i 200 metres. Es va incorporar un tosc fre de boca en la camisa del canó, per reduir l'elevació del subfusell en disparar en manera automàtica. El fre de boca va ser moderadament reeixit, però va augmentar l'esclat i el soroll de l'arma. El PPSh-41 també tenia un calaix de mecanismes abisagrat per facilitar el seu desarmament i neteja. El seu canó amb ànima i recambra cromades li permetia resistir l'ús de munició amb fulminant corrosiu i els llargs intervals entre cada neteja. No tenia empunyadura frontal o guardamà, per la qual cosa el tirador generalment havia d'agafar l'arma amb la mà darrere del tambor o subjectar la seva part inferior. Encara que els carregadors corbs de 35 bales estaven disponibles a partir de 1942, en la Segona Guerra Mundial el soldat soviètic mitjana preferia tenir un tambor de 71 cartutxos com a carregador inicial de l'arma.ref name=worldguns{{ref-web |url=http://world.guns.ru/smg/smg02-e.htm|títol=Shpagin PPSh-41 submachine gun (USSR)|consulta=21-03-2010}}/ref

El tambor del PPSh-41 era una còpia del tambor del subfusell finlandès [[Suomi KP/-31|Suomi M31]], que tenia una capacitat de 71 cartutxos. Però en la pràctica era freqüent que ocorrin problemes d'alimentació en emprar-se 65 cartutxos o més.refMosier, ''The Blitzkrieg Myth'', p.86./ref A més de problemes d'alimentació, el tambor era lent i més dificil de recarregar que els posteriors carregadors corbs de 35 cartutxos que van complementar al tambor després de 1942. Malgrat contenir menys cartutxos, el carregador corb tenia l'avantatge d'oferir un millor agafament per a la mà. Encara que el PPSh-41 estava equipat amb un segur lliscant, encara presentava un alt risc de trets accidentals en caure o ser copejat per ser un subfusell que dispara a forrellat obert.

A causa de l'escassetat de material que es va viure amb major intensitat durant el [[setge de Leningrad]], va entrar en servei un subfusell encara més simple, el [[PPS-43]], que no va arribar a reemplaçar al PPSh-41. El PPSh-41 va ser substituït pel [[fusell d'assalt]] [[AK-47]], que emprava el cartutx [[7,62 x 39 mm|7,62 x 39]], a partir de [[1949]].

== Usuaris ==
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-E0406-0022-011, Russland, deutscher Kriegsgefangener.jpg|thumb|right|Soldat soviètic armat amb un PPSh-41 condueix a la captivitat a un presoner alemany després de la [[Batalla de Stalingrad]], 1943.]]
[[Fitxer:Captured NVA Weapons.jpg|thumb|right|Tres subfusells capturats al [[Forces Armades de la República Democràtica de Vietnam|Exèrcit norvietnamita]]. De dalt cap avall: [[PPS-43]], [[MP40]] i K-50M.]]

* {{Flag|Albània}}ref name=jones2009{{ref-llibre |editor=Jones, Richard D.|títol=Jane's Infantry Weapons 2009/2010 |data=27 de gener de 2009 |edició=35a |editorial=Jane's Information Group |lloc=Coulsdon |isbn=978-0-7106-2869-5}}/ref
* [[Fitxer:Flag of the NSDAP (1920–1945).svg|23px|Alemanya nazi]] [[Alemanya Nazi]]: Va emprar subfusells PPSh-41 capturats ('''MP717(r)''') o recalibrats ('''MP41(r)''').ref name=ppsh41/
* {{Flag|Alemanya Oriental}}: fins a la reunificació.
* {{Flag|Cambodja}}: Usat pels [[Khmers rojos]] contra el govern de [[Lon Nol]] en la [[Guerra Civil Cambodjana]] ([[1967]]-[[1975]]).
* [[Fitxer:Flag of the People's Republic of China.svg|23px|Xina]] [[Xina]]: Va fabricar còpies sense llicència sota la denominació '''Tipus 50'''.ref name=miller2001Miller, David (2001). ''The Illustrated Directory of 20th Century Guns''. Salamander Books Ltd. ISBN 1-84065-245-4./ref
* [[Fitxer:Flag of North Korea.svg|23px|Corea del Nord]] [[Corea del Nord]]: Va fabricar còpies sota llicència amb la denominació '''Tipus 49'''.ref name=WeaponUS Department of Defense, North Korea Country Handbook 1997, Appendix A: Equipment Recognition, PPSH 1943 SUBMACHINEGUN (TYPE-50 XINA/MODEL-49 DPRK), p. A-79./ref
* {{Flag|Cuba}}ref''The Bay of Pigs: Cuba 1961'' by Alejandro Quesada, ISBN 978-1-84603-323-0, p. 62 url: [http://books.google.com/books?id=cchlfxrxph4cpg=pa62lpg=pa62]/ref
* {{Flag|Finlàndia}}: Va emprar subfusells PPSh-41 capturats durant la [[Guerra de Continuació]].ref{{ref-web |url=http://www.jaegerplatoon.net/machinepistols2.htm|títol=Machine Pistols, Captured and Bought|consulta=28-01-2012}}/refref{{ref-web |url=http://www.ppsh41.com/finn.html|títol=9 mm version of PPD-40 and PPSh-41|consulta=28-01-2012}}/ref
* {{Flag|Guinea}}ref name=jones2009/
* {{Flag|Hongria}}: Va capturar i emprar subfusells PPSh-41 a inicis de la dècada de 1940. Va produir una versió local a inicis de la dècada de 1950.ref name=sunblest{{ref-web |url=http://www.hungariae.com/ppsh41.htm|títol=7.62mm Submachine Gun PPSh41|consulta=21-03-2010}}/refref name=Owen{{ref-llibre|títol=Warsaw Pact infantry and its weapons: Manportable weapons and equipment in service with the regular and reserve forces of the Soviet Union, Bulgaria, Poland, Romania, and of Iugoslàvia|autor=Maj. Gen. J. I. Hardback. Owen|any=1976}}/ref
* {{Flag|Iran}}: Va produir una versió local amb alça tangencial en la dècada de 1940.ref name=Owen/ref{{ref-llibre|pàgines=103|títol=Arms Transfer Limitations and Third World Security|autor=Thomas Ohlson|isbn=0-19-829124-8|editorial=[[Oxford University Press]]}}/ref
* {{Flag|Laos}}ref name=jones2009/
* {{Flag|Polònia}}: Va produir una versió local, idèntica a l'últim model soviètic.ref{{ref-llibre|títol=The Polish Army 1939-1945|autor= Steven J. Zaloga, Richard Hook|pàgines=39|any=1982|isbn=0-85045-417-4|editorial=Osprey Publishing}}/ref
*{{Flag|Romania}}: Va capturar i va emprar subfusells PPSh-41 entre 1941-1944. Els va fabricar sota llicència durant la dècada de 1950 a la Fàbrica d'Armes de Cugir amb la denominació '''PM PPȘ Md. 1952'''.ref{{ref-web |títol=About us|url=http://fabricadearmecugir.ro/|obra=Fabricadearmecugir.ro|autor=Cugir Arms Plant SA|accessdate=11 d'octubre de 2012}}/refref{{ref-llibre |títol=Infanteria Român? - 180 d'ani|any=2010|editorial=Editura Centrului-Tehnic Editorial a l'Armatei|lloc=Bucure?tu|llengua=romanès|isbn=978-606-524-071-1|pàgines=261|url=http://www.rft.forter.ro/_wsn/01_biblioteca/pdf/c-006-infanteria-romana-180-de-ani.pdf}}/ref 
* {{Flag|Unió Soviètica}}: Va entrar en servei amb l'[[Exèrcit Roig]] en el 1942.ref name=miller2001/
* {{Flag|Vietnam}}: El Vietcong principlament va emprar el '''K-50M''' durant la [[Guerra de Vietnam]].ref name=jones2009/ 
* {{Flag|Iugoslàvia}}: Va produir una variant local coneguda com a [[Subfusell M49]].ref{{ref-llibre|títol=Standard Catalog of Military Firearms: The Collector's Price and Reference Guide|autor=By Philip Peterson|pàgines=479|any=2011|isbn=1-4402-1451-4}}/refref{{ref-llibre|títol=Save the Last Bullet for Yourself: A Soldier of Fortune in the Balkans and Somàlia|pàgines=175|autor=Rob Krott|isbn=1-932033-95-5}}/ref
* [[Fitxer:Flag of Zimbabwe.svg|23px|Zimbabwe]] [[Zimbabwe]]ref name=blackfire/

== Variants ==
*'''Tipus 50''': Versió xinesa del PPSh-41. Al contrari del seu equivalent soviètic, solament accepta carregadors corbs.ref name=Weapon/
*'''Tipus 49''': Versió nord-coreana del PPSh-41. Aquest model solament accepta tambors.ref name=Weapon/
*'''K-50M''': Subfusell vietnamita basat en els Tipus 50 subministrats per Xina durant la Guerra de Vietnam. La seva principal diferència va ser el retallat de 76 mm de la camisa de refredament i l'ocupació del punt de mira del subfusell francès [[MAT-49]].ref{{ref-web |url=http://www.vietnam-war.info/weapons/ppsh41_sub_machine_gun.php|títol=PPSh41 Sub Machine Gun|consulta=17-01-2009}}/ref Altres canvis incloïen un pistolet, una culata de filferro d'acer (reciclada del MAT-49) i un canó més curt.ref name=K-50M{{ref-web |url=http://world.guns.ru/smg/smg109-e.htm|títol=Modern Firearms' K-50M Submachine Gun|consulta=17-01-2009}}/ref Tots aquests canvis van alleugerir per 500 g al K-50M amb les seves 3,4 kg, enfront dels 3,9 kg del PPSh-41.ref{{ref-web |url=http://www.skysoldier17.com/vc_weapons.htm|títol=VC Weapons|consulta=17-01-2009}}/ref El K-50M usa un carregador corb de 35 cartutxos, però pot emprar el tambor de 71 cartutxos si la culata està completament estesa.ref name=K-50M/
*'''MP41(r)''': Un PPSh-41 capturat i recalibrat a 9 mm per ser emprat pels alemanys.
*'''M49''': El [[Subfusell M49|M49]] va ser una variant iugoslava del PPSh-41, encara que es distingia en diversos aspectes. 
*'''PPS-50''': Una versió semiautomàtica del PPSh-41 fabricada per Pietta per al mercat civil d'armes canadenc. Empra el cartutx [[.22 Long Rifle|.22 LR]]. El carregador corb té una capacitat de 30 cartutxos i el tambor és de 50 cartutxos. 
*'''SKL-41''': Una versió semiautomàtica del PPSh-41 que està disponible al mercat d'armes alemany des del 2008. Aquesta versió empra el cartutx [[9 x 19 mm Parabellum|9 x 19]], podent ser alimentada mitjançant rèpliques dels carregadors originals així com carregadors del [[MP40]].

== Referències == 
{{referències|2}}
http://2gm44.wordpres.com

==Bibliografia==
* {{ref-llibre |títol= Jane's Guns Recognition Guide Second Edition|cognom= Hogg|nom=Ian |any=2000 |editorial=Janes |lloc=Glasgow |isbn=0-00-472453-4 }}

== Enllaços externs ==
{{commonscat|PPSh-41}}
* [http://world.guns.ru/smg/smg02-e.htm Subsfusell PPSh-41] {{en}}
* [http://www.youtube.com/watch?v=xuSVmHxQJS8mode=relatedsearch= Disparant un PPSh amb tambor] (video)
* [http://www.youtube.com/watch?v=tJ0YUd-sNLgmode=relatedsearch= Disparant ràfegues amb un PPSh recalibrat (9 mm)] (video)
* [http://www.a-human-right.com/ppsh.html 17 fotos d'un PPSh41 i les seves peces] {{en}}

[[Categoria:Armes de foc]]</text>
      <sha1>sdz6kvzpp75nhia5cbdafedub6ivydm</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>