<page>
    <title>Lockheed P-38 Lightning</title>
    <ns>0</ns>
    <id>960698</id>
    <revision>
      <id>14042795</id>
      <parentid>14014328</parentid>
      <timestamp>2014-09-14T15:10:52Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: tancades, per que degut a la  tancades, perquè, a causa de la</comment>
      <text>{{Fitxa d'aeronau
 |nom = Lockheed P-38 “Lightning”
 |tipus = [[Caça (aviació)|Caça pesat]] / [[Avió|Avió multi-tasques]]
 |fabricant = Lockheed Corporation
 |imatge = Image:P-38 2.jpg
 |peu de foto = La estranya fesomia del Lockheed P-38 “Lightning”
 |dissenyador = Hall Hibbard / Clarence “Kelly” Johnson
 |primer vol = 27 de gener de [[1939]]ref name=''clasicos''[http://www.avionesclasicos.com/Cazas-de-la-USAF/lockheed-p-38-lightning.html| ''avionesclasicos.com'' Història del Lightning.] Visitada el 1/01/2012/ref
 |introduït = [[1941]]
 |retirat = [[1965]] Forces Aèries d'Hondures.ref[http://www.aeroflight.co.uk/waf/americas/honduras/Honduras-af-all-time-chron.htm| ''aeroflight.co.uk'' Forces aèries del món {{en}}] Visitada el 1/01/2012./ref
 |estat = [[Hondures]]
 |usuari ={{bandera|Estats Units}} [[Estats Units]] ([[Força Aèria dels Estats Units|United States Air Force]])
 |altres usuaris = {{bandera|Austràlia}} [[Austràlia]] (Royal Australian Air Force) br/ {{bandera|Colòmbia}} [[Colòmbia]] br/ {{bandera|Equador}} [[Equador]] br/ {{Bandera|França}} [[França]] br/ {{bandera|Hondures}} [[Hondures]] br/ {{bandera|Itàlia}} [[Itàlia]] br/ {{bandera|Portugal}} [[Portugal]] br/ {{bandera|Regne Unit}} [[Regne Unit]] ( [[Royal Air Force]] ) br/ {{bandera|República Dominicana}} [[República Dominicana]] br/ {{bandera|Xina}} [[Xina]]
 |producció = [[Estats Units]]
 |unitats construïdes = 10.037.ref name=DonaldDonald, p. 581,/ref
 |cost unitari = 
 |variants amb el seu propi article = 26
}}
El '''Lockheed P-38 “Lightning”''' ( Llampec en anglès) era un [[Avió de caça|caça]] “pesat” americà, amb una estranya aparença, per l'època en que va ser construït. Va ser l'únic caça de la [[Força Aèria dels Estats Units d'Amèrica|USAAF]] que va servir durant tot el període de la [[Segona Guerra Mundial]], en la demostrar les seves aptituds en els fronts del [[Oceà Pacífic|Pacífic]], i també en el front europeu, encara que no va començar amb bon peu, tot i que després va ser conegut com a ''Der Gabelschwanzteufel'' (el dimoni de dues cues).

Per desgràcia té un fet, en contra seu, ja que va ser pilotant aquest avió, que va desaparèixer el aviador i escriptor francès [[Antoine de Saint-Exupéry]], quan sobrevolava el [[Mediterrani]], en missió d'observació, de la costa sud francesa.

== Història ==
La Lockheed va dissenyar el P-38, en resposta a la demanda de l'Exèrcit dels Estats Units, en la circular X-608, en febrer de [[1937]]. En la que es demanava un ''“interceptor”'' d'alta cota,{{#tag:ref| en la versió anglesa de la Wikipedia, es fa referència expressament a la paraula ''Interceptor'' per el fet de, que en principi tindria que ser un avió de curt abast i poca quantitat de municions.|group=nb}} capaç d'una velocitat de 580nbsp;km/h i de pujar fins als 6.100nbsp;m en 6nbsp;min, i a més que fos capaç ''”d'interceptar i combatre als avions enemics en alta cota”''. A més havia d'estar equipat amb motor Allison V-1710

De bon començament, ja es va pensar en un aparell bimotor, i la millor manera que se'ls va ocórrer, era la de dos fuselatges units per les les ales i el [[Superfícies de control de vol|timó de profunditat]] de cua, amb la cabina de control i el armament en una góndola central. Per axó es va construir el prototip anomenat com model 22, que va aixecar el vol, per primer cop el 27 de gener de 1939, des del camp de March Field, i pilotat per el tinent ''Benjamin S. Kelsey''.ref name=aviones[http://avionesincreibles.blogspot.com/search/label/P%20-%2038%20%22Lightning%22| ''avionesincreibles.blogspot.com'' Lockheed P-38 “Lightning”] Visitada el 1/01/2012./ref El primer vol, no va satisfactori, ja que es van presentar problemes, que es van anar solucionant en els sis vols successius. No obstant axó va demostrar àmpliament les aptituds.ref name=aviones/

[[Fitxer:020903-o-9999b-059.jpg|rigth|thumb|200px|Foto del arxiu dels [[Estats Units|E.U.]] d'un dels prototips '''YP-38''']]
L'Exèrcit, va decidir continuar amb els assajos i va encarregar 13 aparells amb la denominació '''YP-38''' el 27 d'abril de [[1939]]{{#tag:ref|En al versió anglesa de la Wikipedia, es fa esment de que la denominació oficial de l'Exercit dels Estats Units, per als aparells de proves és la “'''Y'''” i no la “'''X'''”, que ho és per a aparells experimentals.|group=nb}} amb un preu de 134.284 [[Dòlar dels Estats Units|Dòlars]] de l'època, per sotmetre'ls a proves d'avaluació.ref name=Donald/refKnaack, Marcelle Size. ''Encyclopedia of US Air Force Aircraft and Missile Systems: Volume 1 Post-World War II Fighters 1945-1973''. Washington, DC: Office of Air Force History, 1978. ISBN 0-912799-59-5./ref El primer '''YP-38''' no va estar llest fins setembre de [[1940]], i va realitzar el primer vol el 17 de setembre. El darrer aparell es va lliurar el juny de [[1941]]. Un d'aquests aparells es va destinar per proves destructives de resistència.ref[http://p38assn.org/aboutp38.htm ''p38assn.org'' Començament del P-38 {{en}}] Visitada el 2/01/2012./ref

En agost de 1939 L'Exèrcit va fer una comanda de 30 aparells més, aquesta vegada amb la denominació de '''P-38D''', que ja anaven equipats amb diverses millores, i van ser els primers caces “operatius”. Entre aquestes millores, es poden descriure el armament constituït per quatre [[Metralladora|metralladores]] Browning de 12.7nbsp;m/m, i un canó Madsen de 23nbsp;m/m, a part de millores en els timons, que milloraven l'estabilitat..ref name=aviones/

Degut a les altes velocitats a que s'arribaven sobretot en les maniobres de “picat”,{{#tag:ref|Maniobra que consistex en encarar el morro cap abaix i fer un descens, el que incrementa en gran manera la velocitat, ja que suma la potència del motor amb la força de la gravetat. Per altra banda una maniobra empleada molt sovint per el caces alemanys, per fugir dels avions aliats|group=nb}} sovint molt pròximes a la velocitat del so, aquest avió presentava una falla de control degut al con de compressió del aire que es forma just abans de superar aquesta velocitat, i aquest con deixava sense aire les superfícies de control de vol, el que va provocar diversos accidents fatals. Es van intentar diverses solucions per aquest problema que no van donar el resultat adient fins al final de la guerra, i que van consistir en l'adopció [[Superfícies de control de vol|d'aerofrens]] en la part inferior de les ales.

Els anglesos i francesos, en maig de 1940 van fer comanda per 667 del mateix avió, pro sense sobrealimentació,ref name=Boddie 2001Boddie 2001, Pag 45 i 47/ref i amb el problema del baix octanatge de la benzina europea, el deixava molt per sota de les expectatives que s'esperaven. El model francès era conegut com a '''Model 322F''', i el model anglès com '''Model 322B'''. No obstant axó el sobrenom de '''Lightning''' es anglès, ja que els americans l'havien batejat com '''Atalanta'''. Al no resultar operatius als ulls europeus, van ser retornats a Lockheed, i reabsorbits per la [[Força Aèria dels Estats Units d'Amèrica|USAAF]] com aparells d'entrenament per diverses reformes i proves, a més degut al [[atac de Pearl Harbor]], també van servir per la defensa.ref[http://www.joebaugher.com/usaf_fighters/p38_7.html ''joebaugher.com'' Història dels P-38 europeus {{en}}] Visitada el 6/01/2012./ref

Van seguir diversos models i molt variades transformacions que van fer, que el aparell fos disponible per la fotografia aèria i també com a bombarder. El darrer model fabricat fou el '''P-38 M''', que eren aparells de caça nocturna. També s'ha de destacar que els darrers aparells lliurats per la fàbrica Lockheed de [[Burbank (Comtat de Los Angeles)]], [[Califòrnia]], sortien sense pintar,. Cosa que en un principi semblava un desavantatge, quant a la visibilitat, després es tornava un avantatge per ser més lleugers, i per tant més ràpids i maniobrables.

== Detalls Constructius ==
[[Fitxer:P-38 over california.jpg|rigth|thumb|200px|Un P-38 volant sobre [[Califòrnia]]]]
Degut principalment a la necessitat d'utilitzar dos motors per obtindre la potència necessària per arribar a les prestacions sol·licitades, i que aquests motors eren molt voluminosos i a més també ho eren els [[compressor]]s de [[sobrealimentació]], es va decidir els dos cossos de fuselatge. De bon principi els motors, actuaven sobre l'hèlix a través de [[Transmissió mecànica|reductors]] per aconseguir la inversió de gir dels hèlix, que provocaven la poca estabilitat del aparell. Les hèlix eren de tres pales de velocitat constant de la marca ''Curtiss'' de 3,505nbsp;m de diàmetre, amb sistema de posada en “bandera”{{#tag:ref|Nom en que es denomina, en aeronàutica, quan en un aparell multimotor s'atura un motor, quasi sempre per averia, i l'hèlix d'aquest motor es posa en la posició que menys resistència al avanç presenta ( mínima secció frontal ).|group=nb}}ref name=aviones/

El [[tren d'aterratge]] era de tricicle avançat, retràctil cap endarrere i d'actuació hidràulica, les rodes de gran diàmetre, 0,686 metres l'anterior i 0,914 metres les posteriors, de s'encabien en la góndola de la cabina darrera l'armament del morro, i darrere dels motors, amb portes d'accionament automàtic, quedant completament carenades quan restava plegat

Les ales, de planta acusada-ment còniques, i amb gran [[diedre]] estaven constituïdes per cinc seccions, és a dir la part central que incloïa la góndola central de la cabina, dues parts exteriors, a partir del cos del motor, i dues puntes exteriors. Estaven construïdes per dos llarguers metàl·lics que suportaven les costelles, i tot axó recobert de xapa metàl·lica llisa amb reblons allisats. Incorporaven [[Superfícies de control de vol|flaps]] en cinc seccions amb lliscament Fowler i tant els flaps com els alerons, de comandament hidràulic, de manera que el seu maneig, no més representava una cinquena part d'esforç. ref name=aviones/

La góndola de la cabina en la part central de les ales, presentava un gran perfil aerodinàmic, molt perfilat, i la cabina amb parabrisa de vidre antibales. Aquesta góndola, contenia el [[Cabina|cockpit]] amb equip de radio. L'armament compost, en principi, de 2 [[Metralladora|metralladores]] Browning M2 de 12,7nbsp;m/m ( calibre 50 ), amb 200 cartutxos, 2 metralladores Browning de 7.62nbsp;m/m, amb 500 cartutxos i un canó Colt de 37nbsp;m/m, més tard substituït per un [[Hispano Suiza#Armament|HS-404]] de 20nbsp;m/m de 150 cartutxos. Més tard va haver-hi més modificacions per encabir-hi un altre tripulant amb altres missions.ref name=BodieBodie 2001, p. 80/ref

Un altre aspecte curiós del [[cockpit]], era el seu tancament, que en diversos vídeos es pot apreciar, en que la cabina es tanca per sobre, el sostre (no com és tradicional, lliscant) i les finestres pugen fins aquest sostre.{{#tag:ref|Era molt important mantindre-les tancades, perquè, a causa de la velocitat del avió, produïen grans turbulències que afectaven l'estabilitat del avió|group=nb}} També cal destacar que la tradicional palanca de comandament tipus “[[joystick]]”, estava substituïda per una palanca i un semi-manillar amb tots els comandaments dels motors i els hèlices sobre la mà esquerra, mentre que ala dreta quedava una palanca amb diverses aixetes per el comandament d'emergència dels sistemes hidràulics.

En l'apartat de la motorització es tractava de dos motors ''Allisson V-1710'' de [[Motor de combustió interna#Arquitectura|12 cilindres en V]] dotats de [[sobrealimentació]] General Electric de 1.000nbsp;CV en principi Tota la construcció del aparell era metàl·lica amb profusió del acer inoxidable, i notable presencia de les estructures monocasc com la mateixa góndola central, i els dos cossos del fuselatge
 
== Característiques Tècniques ==
[[Fitxer:Lockheed XP-38 schematic.svg|thumb|Esquema del Lockheed P-38 Lightning]]
Model '''P-38 J'''. Dades obtingudes del llibre Lockheed P-38 Ligthning Pilot's Flight Manual.ref[http://books.google.es/books?id=qhEkkjp1bnMCpg=PT67hl=casource=gbs_selected_pagescad=3#v=onepageqf=false| ''books.google.es'' “Lockheed P-38 Ligthning Pilot's Flight” {{en}}] Visitada el 8/01/2012./ref

{|cellspacing=2 cellpadding= style=text-align: rigth;
!colspan=2|
* Mides exteriors
|-
|'''longitud total'''|| = 11.53 m
|-
|'''Amplada total'''|| = 15.85 m
|-
|'''Alçaria'''|| = 3.91 m
|-
|'''Superfície alar'''|| = 30.43 m²
|-
|'''Perfil alar'''||NACA 23016 / NACA 4412
|-
|'''Pes vuit'''|| = 5.800 kg
|-
|'''Pes màxim al envol'''|| = 9.798 kg
|-
!colspan=2|* Prestacions
|-
|'''Motor'''|| = Dos Allison V-1710-111/113 ( esquerra/dreta ) 
|-
|'''Característiques'''|| = [[Sobrealimentació|sobrealimentat,]] [[Refrigeració|refrigeració líquida,]] [[Motor de combustió interna#Arquitectura|12 cilindres en V]]
|-
|'''Potència'''|| = 1.725 CV a 3.000 RPM
|-
|'''Velocitat màxima'''|| = 388 [[Nus (unitat)|kn ( ''knots'' )]], 719 km/h a 8.500 m
|-
|'''Autonomia màxima'''|| = 2.100nbsp;km en combat / 3.640nbsp;km
|-
|'''Sostre'''|| = 13.400 metres
|-
|'''Velocitat d'ascens'''|| = 24.1 m/s
|-
|'''Carga alar'''|| = 260.9nbsp;kg/m²
|-
|'''Relació potència/pes'''|| = 0.27nbsp;kW/kg
|-
!colspan=2|
* Armament i equipament
|-
|colspan=2|
* 1 Canó de 20nbsp;m/m [[Hispano Suiza#Armament|HS-404]] amb 150 cartutxos. 
* 4 Metralladores de 12.7nbsp;m/m Browning MG53-2 amb 500 cartutxos cadascuna. 
* 4 Jocs de tres tubs llançadors de coets M10 de 112nbsp;m/m ó 
::* 2 Bombes de 950nbsp;kg ó dipòsits desestimables ó 
::* Altres disposicions de bombes i dipòsits desestimables
|-
|}

== Variants ==
* '''Model 22''' '''XP-38'''

:Prototip per dur a terme les primeres proves, molt problemàtic. No més un aparell.

* '''YP-38'''

:13 aparells de prova per l'[[Exèrcit dels Estats Units d'Amèrica]]. Un destruït en proves de resistència estructural.

* '''P-38'''

:30 aparells de producció inicial, primers aparells utilitzats com [[Avió d'entrenament|entrenadors]] i aparells de prova.

* '''XP-38A'''

:1 aparell de prova per la cabina “pressuritzada”.

* '''P-38D'''

:36 Aparells construïts amb dipòsits “auto segellants” i [[parabrises]] blindat. Primer model plenament de combat. Els models '''B''' i '''C''' no es van construir mai.

* '''P-38E'''

:210 aparells amb armament revisat. El primer aparell va sortir de fàbrica en octubre de 1941.

* '''F-4'''

:Més de 100 aparells de reconeixement fotogràfic, basats en el model '''P-38E'''. Bàsicament es substituïa el armament per 4 càmeres de fotos. 

* '''Model 322B/F'''

:3 aparells entregats a la [[Royal Air Force|RAF]] amb motors girant en el mateix sentit, i sense [[sobrealimentació]]. Formaven part dels 667 comandats per [[França]] i [[Regne Unit|Anglaterra]], que més tard foren rebutjats.

* '''RP-322'''

:147 aparells, que formaven part de la comanda anterior, que va ser rebutjada, i que finalment van ser utilitzats com [[Avió d'entrenament|entrenadors avançats]].

* '''P-38F'''

:527 aparells completament “operatius”.

* '''F-4A'''

:20 aparells de reconeixement fotogràfic, basats en el '''P-38F'''.

* '''P-38G'''

:1.082 aparells de principis de [[1943]], amb motors més potents de 1.400nbsp;CV, i millores d'armament referents al maneig de bombes.

* '''F-5A'''

:180 aparells de reconeixement fotogràfic, basats en el '''P-38G'''.

* '''XF-5D'''

:1 aparell remodelat del Tipus '''F-5A'''

* '''P-38H'''

:601 aparells amb sistema automàtic de refrigeració, millora del '''P-38G'''.

* '''F-5C'''

:123 aparells de reconeixement fotogràfic, basats en el '''P-38H'''.

* '''P-38J'''

:2.970 aparells amb nous sistemes de refrigeració i elèctrics. Introduït en 1943

* '''F-5B'''

:200 aparells de reconeixement fotogràfic, basats en el '''P-38J'''.

* '''F5-E'''

:605 aparells de reconeixement fotogràfic, procedents de la conversió de models '''P-38J/L'''.

* '''P-38K'''

:1 aparell amb noves paletes d'hèlix i motors més potents.

* '''P-38L-LO'''

:3.810 aparells amb nou model de motors Allison i nou sistema de coets ( Llançador en “arbre” ). Entrats en “acció” en juny de [[1944]].

* '''P-38L-VN'''

:113 aparells del model '''P-38L''' muntats per Vultee Aircraft de [[Nashville]] ( [[Tennessee]] ).

* '''F-5F'''

:? aparells de reconeixement fotogràfic, basats en el '''P-38L'''.

* '''P-38M'''

:75 aparells condicionats com caces nocturns, amb dos tripulants, en el que l'operador de radar, anava assegut darrera del pilot i d'esquenes a ell. L'antena del radar anava sota de les armes en una cúpula que sobresortia una mica.

* '''F-5G'''

:? aparells de reconeixement fotogràfic.

A més de les variants especificades, en un cert nombre d'aparells, es va substituir el armament, per una cúpula transparent, a on hi anava acomodat un tripulant amb un visor de bombardeig, que comandava el llançament de les bombes a tot el grup que l'acompanyava ( no més hi anava un aparell per grup ). Amb aquest sistema s'aconseguien bombardejos de gran precisió.

== Teatre d'operacions ==
[[Fitxer:Lockheed P-38 Lightnings on CVE.jpg|thumb|Fuselatges de Lockheed P-38 Lightnings i [[North American P-51 Mustang]] en coberta d'un vaixell de la US Navy, a punt de fer el trasllat cap Europa des de Nova York.]]
Els primers en rebre el '''P-38''' per el combat, va ser el grup de combat 14 Pursuit Group a [[San Diego]], ( [[Califòrnia]] ), en 1941, dos dies després del [[atac a Pearl Harbor]], per defensar la costa oest. Aquesta primera remesa estava composta per avions del model '''P-38D''' i '''P-38E''', i alguns encara no portaven muntat el canó.ref name=Baugher EuropeanBaugher, Joe. [http://www.joebaugher.com/usaf_fighters/p38_17.html P-38 in European Theatre.] ''Joe Baugher's Encyclopedia of American Military Aircraft'', 13 June 1999 {{en}}.Visitada el 15/01/2012./refref name=aviones/

=== Front europeu ===
La primera missió, va tindre lloc, sobre territori ocupat per alemanya el 28 d'agost de 1941. En aquestos primers encontres amb els [[Focke-Wulf Fw 190]], no van ser gens afortunats, ja que, com que els pilots americans no tenien prou dominat el maneig del avió, i a la manca d'experiència en combat real, per axó van ser acompanyats per avions de caça més antics com els '''Curtiss P-40 “Hawk”'''{{#tag:ref| en la Wiquipedia anglesa ve amb denominació “''Warhawk''”. Avió que s'havia posat en servei en 1938. Es aquell avió que qualsevol aficionat recorda amb la boca de tauró pintada sobre la toma frontal de aire del radiador.ref[http://avionesincreibles.blogspot.com/search/label/P%20-%2040%20%22Hawk%22| '' Vida i miracles del Curtiss P-40'' {{es}}] Visitada el 15/01/2012./ref|group=nb}}ref name=aviones/

Després de la [[batalla de Midway]], els Estats Units van començar a desplaçar unitats cap el front europeu, com a part de l'[[Operació Bolero]], i el 14 d'agost de 1942, van realitzar el primer abatiment americà sobre un avió alemany, amb la victòria sobre un bombarder [[Focke-Wulf Fw 200]] “'''Condor'''” damunt del [[Oceà Atlàntic|Atlàntic]].refStanaway, John C. ''P-38 Lightning Aces of the ETO/MTO''. New York: Osprey, 1997. ISBN 1-85532-698-1./ref

A [[Itàlia]] es van assignar al Grup 15 de la [[Forces Aèries de l'Exèrcit dels Estats Units|Air Force]], amb la missió principal d'escorta als bombarders [[Boeing B-17]] “'''Fortalesa Volant'''”, que entre altres missions cal destacar el bombardeig de la refineria, en sol de [[Romania]] ''Ploesti''.ref name=aviones/

També cal destacar l'actuació des del nord d'[[Àfrica]], en la que després de diverses sortides de bombardeig, el 5 d'abril de 1943, 26 P-38F del 82 esquadró van reclamar 31 victòries, ajudant a establir la superioritat aèria i guanyant-se el mot per part del alemanys de ''der Gabelschwanzteufel'' ( el dimoni amb cua de forquilla, o dimoni de dues cues ).ref name=Baugher European/ També es en aquest front a on van sofrir les més altes pèrdues a mans d'asos alemanys com [[Franz Schiess]] amb 67 victòries o [[Kurt Bühligen]] am un total de 112 victòries.refSims 1980, pp. 134–135./ref

=== Front del Pacífic ===
[[Fitxer:First Lieutenant H. A. Blood examines ammunition.jpg|thumb|Un pilot i un artiller aeri inspeccionen la munició del canó central de 20 m/m.]]
De fet es a on es va estrenar el P-38, ja que va començar amb el model F-4 al servei de la Royal Australian Air Force el 4 d'abril de 1942.ref name=Smithsonian[http://www.nasm.si.edu/collections/code/emuseum.asp?style=singlecurrentrecord=1page=searchprofile=objectssearchdesc=A19600295000quicksearch=A19600295000newvalues=1newstyle=expandednewcurrentrecord=1| ''Pàgina del museu Smithsonian'' {{en}}] Visitada el 15/01/2011./ref Per passar a prestar serveis en les [[Illes Aleutianes]], [[Alaska]], a on el llarg abast d'aquest avió, (2.000nbsp;km) va ser a on realment, es va comprovar les condicions de combat. Molts avions es van perdre en aquest període per causes alienes a la guerra, de fet molts es perdien per despist i anaven directes al aigua. No obstant axó, el 9 d'agost de 1942, dos avions P-38E del grup 343, després d'una missió de 1.609nbsp;km, van topar-se amb una parella [[Hidroavió|d'hiroavions]] ''Kawanishi H6K Mavis'', i els van destruir, de fet són els primers avions japonesos abatuts per els Ligthnings.ref name=Smithsonian/

De fet el P-38, va ser molt usat en el front del Pacific, i en molts diferents papers, sobretot com escorta de bombarders a gran alçaria ( entre 5.500-7.600nbsp;m ). El P-38 te acreditats el més alt nombre d'avions japonesos destruïts, més que cap altre model d'avió de la [[Força Aèria dels Estats Units d'Amèrica|USAAF]].ref name=DonaldDonald 1997, Pàg. 581./ref La congelació dels [[cockpit]]s, no presentava cap problema a baixa altitud en els tròpics. De fet, no més calia no obrir les finestres en vol, per que axó causava grans turbulències que repercutien en la cua del avió, com que tenien molta calor, els pilots que havien de volar a baixa altitud, volaven en pantaló curt i sabatilles de tennis i el paracaigudes. Encar que el P-38 tenia un radi de gir més obert que el [[Mitsubishi A6M]] “''Zero''” i molts altres caces japonesos, era superior en velocitat, i tenia més alta capacitat de “grimpada”, el que el feia superior en maniobres d'evasió, i d'atac.{{#tag:ref|Una d'aquestes maniobres, consisteix en una mena de “S” ascendent,en el que es tracta es de perdre velocitat, i quedar darrera del avió que et perseguia, i així poder engaltar-lo i aconseguir la victòria. Durant la primera Guerra Mundial, per aquest motiu es feia servir el gir “Immelman”|group=nb}} Axó era possible, per que en els avions japonesos, l'armament era inferior al dels alemanys. Un altre de les avantatges era la concentració de foc, el que permetia atacar el objectiu des de qualsevol distància. És talment irònic que el major “As” de l'aviació americà d'aquell temps, [[Richard I.Bong|”Dick” Bong]], amb 40 victòries sobre el P-38, volia volar directament sobre els seus objectius, per assegurar se'n, de tal manera que moltes vegades xocava amb les restes del blanc ( algunes vegades havia xocat amb l'aparell enemic, i ho declarava com probable victòria ).

Una de les gestes més representatives del P-38 fou, el 18 d'abril de 1943, quan 16 P-38G, van interceptar i abatre del avió a on viatjava el [[Almirall]] de la flota japonesa [[Isoroku Yamamoto]], el arquitecte de les operacions navals japoneses, incloent el [[atac a Pearl Harbor]]. Quan els [[Criptografia|criptògrafs]] americans van tindre la certesa de que volaria a l'[[Illa de Bougainville]] per realitzar una inspecció del front. Aquests avions van ser enviats a una missió d'alt abast, volant 700nbsp;km des de [[Guadalcanal]], a una alçada de 3–15nbsp;m sobre el ocea, per evitar la seva detecció. Els Lightnings van atacar els avions de Yamamoto, dos bombarders ràpids [[Mitsubishi G4M]] Betty i 6 escortes de [[Mitsubishi A6M|Zeros]] just a la seva arribada. El primer Betty es va estavellar en la jungla, mentre que el segon tocant a la costa. Dos Zeros van ser reclamats per el avions americans, mentre que no més un avió, es va perdre per part americana. Els japonesos van cercar el cos de Yamamoto en la jungla el dia següent.ref name=Stanaway PacificStanaway 1997, Pàg. 14./ref A més foren els primers avions en prendre terra en sol japonès.ref name=aviones/

=== Després de la guerra ===
Una vegada acabada la guerra la [[Força Aèria dels Estats Units d'Amèrica|USAAF]] es va trobar amb milers d'avions que havien quedat desfasats am l'era dels [[Avió de reacció|jets]]. El darrer P-38 en servei amb la [[Força Aèria dels Estats Units d'Amèrica|USAAF]] va ser retirat en juliol de 1949.ref[http://www.bvhcenter.org/P-38-Lightning.html P-38 Lightning.] ''bvhcenter.org,'' Visitada el 15/01/2012./ref

100 d'aquests aparells, dels models P-38L i F-5, foren adquirits per la [[Aeronautica Militare Italiana|Força Aèria d'Itàlia]]. Aquests van ser finalment lliurats en [[1951]], i van ser vir en el “''Stormo''” 3 i 4, bàsicament com aparells d'observació sobre els [[Balcans]], i altres missions de “superioritat aèria”. Aquests aparells per manca de costum i per la “vellesa” dels motors, van sofrir diversos accidents, i finalment van ser retirats del servei en [[1956]].refSgarlato 2000/ref

12 aparells foren venuts a [[Hondures]], i altres 6 F-5 i dos P-38 van prestar servei en la base de San Isidro de les Forces Aèries de la [[República Dominicana]] en [[1947]]. Molts dels aparells que estaven en territori continental, després de la guerra, foren desballestats, i algun venuts a un preu simbòlic. Els que estaven en altres demarcacions, simplement van ser abandonats. No més resten alguns en museus.

== Sobre vivents ==
[[Fitxer:P-38-1.jpg|thumb|Un P-38 sobrevivent, fotografiat en l'any 2007]]
Hi ha una llarga llista de sobrevivents en els Estats Units, ja sigui restaurats en condicions de vol, com en procés de restauració i en exposició. Entre els en condicions de vol, es poden contar 12 aparells en llocs tan prestigiosos com el Air Museum de [[Chino (Califòrnia)|Chino]] [[Califòrnia]], 6 més estan en exposició, en museus com el Smithsonian National Air and Space Museum. 5 més es troben a data de desembre de 2011, en procés de restauració, i concretament dos aparells són del Fliying Heritage Collection de [[Washington (estat)|Washington]]. Tots ells es poden apreciar directament sobre la [http://en.wikipedia.org/wiki/List_of_surviving_Lockheed_P-38_Lightnings| ''Llista de P-38 sobrevivents'' {{en}}].

== Aparicions notables del P-38 en els mitjans ==
Existeixen diversos documents filmats que fan referència al P-38, entre ells cal destacar :

* ''A Guy Named Joe'' (1943) ''Un noi anomenat Joe'' en la que [[Spencer Tracy]] feia regressions com un esperit guia que cercava al jove pilot de P-38 interpretat per [[Van Johnson]]. 
* ''Flight Characteristics of the Lockheed P-38 Lightning'' (1943, amb color, 34:00). És un documental en el que es mostra als millors pilots de prova de Lockheed durant la [[Segona Guerra Mundial]] executant maniobres que aconseguissin assegurar millor el entrenament. 
* ''Yamamoto shot down!'' (1944, en blanc i negre, 4:00) En la que es mostra el Esquadró de P-38 que va abatre el avió del Admirall Yamamoto en la increïble interceptació de llarga distancia en el Pacífic. El film inclou un P-38 equipat amb càmera amb la que es mostra al bombarder Betty del Almirall caure encès en foc. 
* ''Dick Bong: Pacific Ace'' (1944, en blanc i negre, 4:00) És un curt documental que rendeix tribut a [[Richard I.Bong]], el As Nord-americà de P-38 en la Segona Guerra Mundial. 
* ''P-38 Reconnaissance Pilot'' (1944, en blanc i negre, 29:00) Protagonitzada per [[William Holden]] com el Tinent “Packy” Cummings, en la que es mostra que la feina dels pilots de reconeixement era una de las més arriscades, i un dels treballs de més alt impacte durant la guerra.
* ''Angel in Overalls'' (1945, en blanc i negre, 15:00) Aquesta pel·lícula fou desenvolupada per mostrar als treballadors de la línia productiva Lockheed P-38 en els Estats Units, desenvolupant una gran quantitat de tasques. 
* ''Aces Iron Eagle III'' (1992) En aquesta pel·lícula, el protagonista utilitza un P-38 restaurat per exhibicions aèries. El mateix avió fa caure al final de la pel·lícula al fictici Messerschmit Me 263.

== Avions similars ==
Si bé no van abundar els avions de dues cues, si que hi van haver-hi alguns avions similars, es poden destacar :
* [[De Havilland Mosquito]]
* De Havilland Hornet
* Grumman F7F Tigercat
* Focke-Wulf Fw 189
* Focke-Wulf Fw 187 
* Fokker G. I 
* Hughes D-2 
* Hughes XF-11 
* [[Messerschmitt Bf 110]]
* Messerschmitt Me 410
* Mitsubishi Ki-83
* [[North American P-51 Mustang|North American F-82 Twin Mustang]]
* Northrop P-61 Black Widow
* Westland Whirlwind 
* Westland Welkin

== Referències ==
=== Notes ===
{{Referències|grup=nb}}

=== Citacions ===
{{Referències|3}}

=== Bibliografia ===
* Bodie, Warren M. ''The Lockheed P-38 Lightning: The Definitive Story of Lockheed's P-38 Fighter.'' Hayesville, North Carolina: Widewing Publications, 2001, 1991. ISBN 0-9629359-5-6.
* Donald, David, “Lockheed P-38 Ligthtning” ''The Encyclopedia of World Aircraft'', ed. Etobicoke, Ontario Canada: Prospero Books, 1997. ISBN 1-85605-375-X.
* Sgarlato, Nico. I P-38 Italiani. ( en Italià ). ''Aerei Nella Storia n.21'', Desembre del 2000.
* Stanaway, John C. ''P-38 Lightning Aces of the Pacific and CBI''. New York: Osprey, 1997. ISBN 1-85532-633-7.

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Lockheed P-38}}
* [http://p38assn.org/stats.htm Tasques desenvolupades per el P-38] Visitada el 17/01/2012.
* [http://p38lightning.myartsonline.com/| Un altre història de P-38] Visitada el 17/01/2012.
* [http://www.nationalmuseum.af.mil/factsheets/factsheet.asp?id=2201| Pàgina del National Museum of the Us Air Force ( Museu Nacional de les Forces Aèries dels Estats Units ) {{en}}] Visitada el 17/01/2012.
* [http://usaaf.com/aircraft/p38.htm Pàgina de Aircraft Information Archive ( Arxiu d'Informació d'Avions ) Fotos del P-38 {{en}}] Visitada el 17/01/2012.
* [http://www.thelostsquadron.com/| Pàgina de Lost Squadron (l'Esquadró Perdut) a on reflecteix un tros del llibre del mateix nom, escrit per David Hayes {{en}}] Visitada el 17/01/2012.
* [http://p38assn.org/| Pàgina del P-38 National Association  Museum. Història i fotos del P-38 {{en}}] Visitada el 17/01/2012.
* [http://www.youtube.com/results?search_query=lockheed+p-38+lightningoq=Lockheed+Paq=0aqi=g10aql=gs_sm=cgs_upl=7750l24172l0l27594l10l10l0l2l2l0l609l2702l0.1.3.0.3.1l8l0| Pàgina de YouTube, a on hi trobareu abundants Vídeos sobre el Lockheed P-38 Lightning] Visitada el 17/01/2012.


{{ORDENA:Lockheed P-38 Lightning}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Avions de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>1ymlk6m48icoj3j5cdk3obgqmu2ncui</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>