<page>
    <title>Auxiliar de vol</title>
    <ns>0</ns>
    <id>961018</id>
    <revision>
      <id>13819425</id>
      <parentid>13627958</parentid>
      <timestamp>2014-07-14T07:10:56Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{2L|data=febrer de 2013}}
[[fitxer: Embraer ERJ 145 LR-PBAir.cabin.jpg|right|200px|thumb|Hostessa a bord d'un [[Embraer]] [[Embraer ERJ 145|ERJ 145 LR]] ([[PBair]]).]]
[[File:Stewardessen der Air Seychelles - 13-08-12 by RalfR.jpg|thumb|upright|Hostessa Air Seychelles]]
Un ''' auxiliar de vol ''' (també ''' TCP ''' o Tripulant de Cabina de Passatgers, o '''sobrecàrrec''' en cas de ser-ne l'encarregat ), és un membre de la [[tripulació]] que té com a missió principal·la vigilància de la seguretat i la comoditat dels [[Passatger|passatgers]] de les [[aerolínia]] s. Certament, aquest caràcter d'assistent en el viatge té un rol similar en els altres sistemes de transport, com ara en els [[vaixell]] s, en el qual pot ser l'[[hostessa de creuer]] o com el [[assistent de cotxe de passatgers]] en certs [[tren]]s de llarg recorregut i que s'encarreguen d'atendre els cotxes llit, per exemple. Als assistents de vol en els [[Avió|avions]] se'ls denomina '' tripulants de cabina de passatgers '' (TCP). El terme ''' sobrecàrrec ''' fa referència al TCP que es troba al capdavant de la tripulació auxiliar d'un avió i és el responsable del servei a bord.

== Història de la professió ==
Com a curiositat, cal dir que la segona person [[a]] que va exercir la professió d'assistent de vol va ser un home en els primers vols del [[Zeppelin]] [[Alemanya|alemany]] LZ10 Schwaben l'any [[1911]]. 

=== Funcions ===
Als final les auxiliars de vol, acabarien rebent el nom d'hostesses (en anglès '' stewardesses ''), i aviat es convertirien en part integral de la indústria aeronàutica. Les altres companyies aèries van començar a [[contractar]] [[infermeres]] per als seus [[vols]], així ho va fer [[United Airlines]] el [[1930]]. El requeriment de tenir un títol d'infermeria es va relaxar al començament de la [[Segona Guerra Mundial]], quan l'escassetat d'infermeres a causa de les necessitats del conflicte bèl·lic internacional va fer que s'anessin contractant a un altre tipus de titulacions.

La primera responsabilitat de les hostesses i auxiliars de vol en el desenvolupament del seu treball és supervisar, en tot moment, la seguretat dels passatgers, però la part més visible és la de treballar atenent als seus clients: servint menjars i begudes i acomodant en la mesura del possible les necessitats dels passatgers. Aquests rols sovint entren en conflicte, com quan es denega a un passatger la ingesta de begudes alcohòliques quan ha begut molt, o quan inquireix als passatgers perquè es cordin els cinturons, se senten, o qualsevol altre procediment que garanteixi la seguretat en la cabina de l'avió.

=== Els anys de postguerra ===
El 22 de setembre de 1946, la companyia Iberia va creuar per primera vegada l'Atlàntic en un vol de 36 hores amb diverses escales, la primera d'elles a Villa Cisneros, al Sàhara Occidental, on es va construir un Parador perquè els clients de la companyia poguessin pernoctar. Les hostesses van estrenar aquesta denominació en aquest primer vol transoceànic, ja que fins a 1946 no existia la figura tal com la hi coneix avui dia. Es van estudiar diverses possibilitats, aeroviarias, aeronoies, proveïts, majordomes i hostesses. És possible que s'optés pel terme de hostessa per designar la nova activitat com la quarta accepció que apareix avui en el diccionari de la Reial Acadèmia Espanyola: criada de la reina, a qui servia els vestits i joies que s'havia de posar i els recollia quan els hi llevava .
Els anys [[dècada del 1960|60]] i els [[dècada del 1970|70]] van ajudar a confondre aquest rol primordial de l'hostessa mitjançant anuncis en els quals atractives hostesses amb suggeridores veus indicaven per exemple: I'ma Kristin. Fly with me .  (Sóc Cristina, vola amb mi). Algunes [[aerolínia]]s com [[Braniff Airways]] feien canviar de roba als seus hostesses durant el vol, fent que les seves vestimentes les convertissin en més atractives durant el servei de menjars. En alguns anuncis a aquesta pràctica la hi va denominar air strip amb una música suggeridora de fons. D'altra banda alguna línia aèria va requerir que només dones solteres podien treballar en les seves flotes. El llibre de les autores Trudy Baker i Rachel Jones titulat: '' Coffee, Tea, or Em?: The Uninhibited Memoirs of Two Airline Stewardesses '' publicat el [[1967]] emfatitza aquest aspecte del rol.

== Altres variants ==

També ''' hostessa ''' es pot referir a una persona que proporciona informació. Les sortides professionals de les hostesses són múltiples, a part de congressos i convencions, fires i tot tipus d'esdeveniments existeixen els transfers en aeroports, actes socials i institucionals, promocions publicitàries, accions de màrqueting promocional, presentacions de producte, esdeveniments esportius, degustacions, etc. 
L'hostessa ha de ser la imatge d'un producte o un servei sent la seva cara més amable. La presència i, sobretot, el seu saber estar s'identifiquen amb el producte o servei per al qual treballa. Els requisits són molt importants sent la imatge una referència, ja que és un treball de cara al públic. Normalment es requereix una alçada mínima d'1,67 m, però sobretot és bàsic tenir bona presència, do de gents, conèixer idiomes i ser resolutiu davant els problemes que es puguin plantejar.

== Hostesses en els mitjans ==
* [[Gwyneth Paltrow]] i [[Candice Bergen]] es converteixen en hostesses de vol en l'any [[2003]] en la comèdia '' [[View from the Top]]. ''
* el [[2001: A Space Odyssey (pel·lícula)|2001: Una odissea espacial]] apareix una hostessa vestint sabates antigravedad i un unifome amb el logotip de la [[Pa Am]]. Irònicament la Pa-Am va entrar en fallida el [[1991]], 10 anys abans que la història de la pel·lícula tingués lloc.
* [[The Replacements]] el [[1985]] van gravar una cançó anomenada Waitress in the Sky.
* El director [[Quentin Tarantino]], a la seva pel·lícula [[Jackie Brown]] ([[1997]]), descriu les peripècies d'una hostessa embolicada en activitats criminals.
* La cantant [[Britney Spears]] interpreta una hostessa en el vídeo de la seva cançó guanyadora del Grammy [[Toxic]], com una sexy dona que sedueix a un passatger durant un vol.
* El director de cinema argentí Daniel Burman, ens mostra en Totes les hostesses van al cel (2002), una hostessa (Ingrid Rubio) d'una companyia aèria que se serveix del seu treball per evitar compromisos sentimentals.

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
*Auxiliar de vol m. i f. Persona encarregada d'atendre els passatgers a bord d'un avió, d'un tren, d'un autocar, etc. [...]». Font: RAE, disponible en www.rae.es (última consulta: 2010.01.09).
* '' Coffee, Tea, or Em?: The Uninhibited Memoirs of Two Airline Stewardesses '', Trudy Baker and Rachel Jones, 1967

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Flight attendants}}

* [http://www.afanet.org Associació d'Assistents de vol, AFL-CIO] (en anglès)
* [http://www.unitedafa.org Associació d'Assistents de vol, UAL-MEC] (en anglès)
{{Autoritat}}
[[Categoria:Professions]]
[[Categoria:Transport aeri]]</text>
      <sha1>1bvrjau8430h80ck1vxudc6y9srri72</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>