<page>
    <title>Cinema àzeri</title>
    <ns>0</ns>
    <id>961783</id>
    <revision>
      <id>13869904</id>
      <parentid>13869897</parentid>
      <timestamp>2014-07-19T22:31:56Z</timestamp>
      <contributor>
        <ip>83.66.222.72</ip>
      </contributor>
      <text>[[Fitxer:Azerbaijanfilm.png|right|Cinema àzeri]]
El '''cinema àzeri''' és l'activitat [[cinematogràfica]] produïda en [[ Azerbaidjan]].
La indústria cinematogràfica a l'Azerbaidjan es va iniciar des de la [[dècada de 1890]], quan la cort porta un [[cinematògraf]] de [[França]]. Una producció específica de l'Azerbaidjan es va iniciar des de la [[dècada de 1910]] i desenvolupa al llarg del [[segle XX]] i el cinema de l'Azerbaidjan és una part important de la [[cultura de l'Azerbaidjan]].

== Història == 
[[Fitxer:Azerbaijani film 1898.jpg|thumb|130px|The Oil Gush in Balakhany, la primera pel·lícula produïda a l'Azerbaidjan, i una de les primeres pel·lícules al món (1898).]]
Després de la sessió primera organitzada a França, en [[21 de juny]] de [[1898]] es demostren subjectes de cinema Passeig popular al jardí de ciutat, L'entrada del tren a l'estació ferroviària, El carrer de Bakú a la matinada , que tracta de la vida de [[Bakú]], en el circ teatral de Vasil-Vyatsci a Bakú com una part de contingut de l'espectacle. Aquest espectacle tenia un caràcter experimental. I aquest any, en el [[2 d'agost]] [[Alexandre Michon]], que havia viscut a Bakú més de 25 anys, el secretari de cercle de foto científic de Bakú, l'editor i fotògraf, va organitzar la demostració indipendiente dels subjectes de documental crònics i els d'argument rodats per ell mateix anomenats L'Incendi de pou brotante de petroli en Bibijeybet, El comiat de l'emir de Sa Majestat de Buxara, El ball de Caucas i Ja et vaig agafar.

Els subjectes esmentats es van projectar i es van conservar en l'exposició mundial organitzada a París en [[1990]]. Dos Estes – L'Incendi de pou brotant de petroli en Bibijeybet i El pou brotante de petroli de Balajani – es van tornar a Azerbaidjan des de l'arxiu de cinema de França en [[2001]]. Estes subjectes en l'actualitat es guarda en la pel·lícula de 35 mm i en les cintes de vídeo en el fons de films. Derivant del resultat d'aquest fet històric, en [[18 de desembre]] de [[2000]] segons l'ordre de [[Heidar Alíev]] el [[President de l'Azerbaidjan|President de la República de l'Azerbaidjan]], [[2 d'agost]] va ser declarat com el dia vocacional dels treballadors de la cinematografia – Dia del Cinema de l'Azerbaidjan.
En [[1908]] Grossman, el càmera professional va començar rodar subjectes sobre la vida d'explotacions petrolieres de Bakú. Aquest tema va interessar a les Campània de cinema de França com Paté i Gomón i elles van enviar les seves càmeres a Bakú. Films rodats es van projectar en cinemes de la ciutat Record, Micado, Express, Francès.

[[Fitxer:The first film studio in Baku.jpg|left|thumb|150px|El primer estudi de cinema a Bakú, fundada el 1920. La ubicació de l'estudi estava darrere del Palau de Govern a Bakú (superior dreta). L'edifici ja no existeix.]]
En [[1915]] els germans Piron van crear una Societat per Accions i en [[1916]] i en [[1917]] es van rodar pel·lícules principals de curtmetratge adequadament En el regne de petroli i milions sobre la base de narració homònima de [[Ibrajim bay Musabayov]] i Arshin mal alan sobre la base de l'opereta homònima de [[Uzeyir Hajibeyov]]. El director de les dues pel·lícules va ser [[Boris Svetlov]] i el càmera Grigori Lemberg. Tots dos d'ells van ser convidats de [[Sant Petersburg]].
En [[maig]] de [[1918]], després de la proclamació de la [[República Democràtica d'Azerbaidjan]] el govern nou va fer moltes reformes culturals i polítiques. Les relacions exteriors diplomàtiques, culturals, polítiques van contribuir a les vistes públiques ja que els exemples primers del cinema mundial es van portar a Bakú. En el resultat va començar augmentar la quantitat d'aficionats a cinematografia a Bakú. El 1918 ells es van unir en el Consell de personalitat teatral i de Cinematografia. En [[28 de maig]] de [[1919]] es va rodar una pel·lícula d'actualitats dedicada a l'aniversari de la República Democràtica d'Azerbaidjan. Per desgràcia, aquesta pel·lícula, que era el primer exemple publicístic de blindatge de l'Azerbaidjan, no ha arribat fins al nostre dies.

Després d'apropiació de l'Azerbaidjan per l'[[Exèrcit Roig]] [[Bolxevic]] i la decadència del govern nacional en [[abril]] de [[1920]], [[Nariman bey Narimanbeyov|Nariman Narimanov]], el cap del comitè revolucionari, va signar decret sobre la [[Estatització|nacionalització]] d'entitats de cinematografia i van fundar [[Azerbaijanfilm]]. Aquest any es va rodar les pel·lícules d'actualitats com La desfilada d'unitats de l'Exèrcit Roig a Bakú, El congrés de pobles orientals i L'Enterrament de 26 comissaris de Bakú.
En [[1923]] es va establir estudi de cinema a l'Azerbaidjan. Des de l'any [[1925]] es va donar a l'ús la fàbrica del cinema que era una branca principal de l'estudi de cinema.
L'estudi de cinema en els anys [[1923]]-[[1926]] va ser nomenat L'Entitat de Foto-Cinema de Azerbaidjan (EFCA), en [[1926]]-[[1930]] com Azdovlatquino (el Cinema Estatal de l'Azerbaidjan) , en els anys [[1930]]-[[1933]] Azerquino (Cinema de l'Azerbaidjan), en [[1934]] Azdovletquinosenayesi (La Producció de Cinema Estatal de l'Azerbaidjan), en els anys [[1935 ]]-[[ 1940]] Azerfilm (Film azerbaidjanès), en [[1941 ]]-[[ 1959]] l'estudi de Bakú i des de 1961 porta el nom de l'estudi de cinema de Film d'Azerbaidjan per nom de [[Dzafar Dzabbarli]].

[[Fitxer:Huseyn Arablinski.jpg|thumb|130px|[[Huseyn Arablinski]], famós actor de l'Azerbaidjan a principis del segle XX.]]
La pel·lícula Bismillah rodada per [[Abbas Mirza Sherifzade]] en [[1926]] és la primera obra independent i Sherifzade és el primer director nacional de cinema de la cinematografia de l'Azerbaidjan. En [[1925]] per tal de donar suport a quadres de cinema nacional van ser convidats a Bakú famosos directors de cinema com I. Savchenco, V. Pudovquin, A. Becnazarov, N. Shenguelaya.
En l'antologia de cinema Gloriós Azerbaidjan rodada en [[1926]] sota la direcció de B. Pumpyansqui i V. Yeremeyev han parlat Piri Nuriyev, el petrolier i Gudrat Samedov, el conreador de cotó. I així es va fonamentar la primera filmació sincronitzada en república.
I aquest any es va rodar el primer film sonor del nostre cinema nacional - la comèdia A la vora del mar blau que era la producció conjunta d'estudis de cinema [[Azerfilm]] i Mejrabpomfilm. Aquest film sota la direcció de Boris Barnet i [[Samed Mardanov]] en [[1995]] es va incloure a la llista de 10 obres bueníssimas del cinema mundial segons la sol·licitud presentada de la revista Notes de ciència cinematogràfica per motiu de centenari del cinema mundial entre cineastes més coneguts, a més a les llistes de Bernar Ayzenshitsin a França, i la de Naum Cleyman a Rússia.
Samed Mardanov, el segon director d'aquest cinema es va educar en l'estudi del geni [[Serguei Eisenstein]] a l'institut de Cinematografia Estatal de tota la [[Unió Soviètica]] i és el primer director de cinema educat en la història de Cinema de l'Azerbaidjan. Camperols, el primer film principal independent del director de cinema, és una de les mostres millors del nostre cinema nacional pel seu nivell de professionalitat.

Encara que la producció de pel·lícula es dismunió en els anys de la [[Segona Guerra Mundial]], els càmeres sempre van en la línia principal del front. Les seqüències rodades en el fragor del combat de la guerra pels càmeres S. Badalov, Dz. Mamedov, M. Mustafayev, A. Hasanov, etc. al present s'utilitzen en els materials d'actualitats. Els càmeres, entrats a l'Iran – Azerbaidjan del Sud des de principis de la guerra al cos de l'exèrcit soviètic, han gravat en cinta la vida de poble d'aquí, la desfilada de l'[[exèrcit soviètic]] en [[Tabriz]] en [[7 de novembre]] de [[1942]], el procés de moviment democràtic i els líders del moviment.
En [[1945]] [[Rza Tajmasib]], el director va rodar Arshin mal alan (sobre la base de l'opereta homònima de [[Uzeyir Hajibeyov]]). Arshin mal alan des de la seva producció fins avui dia és la pel·lícula de l'Azerbaidjan més projectada en interior i exterior del país. Aquesta pel·lícula es va incloure a la Llista d'or a la llista de 100 pel·lícules més favorables projectades durant molts anys a la pantalla soviètica segons l'opinió unànime dels famosos especialistes de cinema a les enquestes sosiológicas fetes per motiu del centenari del [[cinema rus]].

[[Fitxer:Maiden Tower Legend film.jpg|thumb|left|130px|La primera pel·lícula soviètica de l'Azerbaidjan, La Llegenda del Tour Verge (1924).]]
En els [[anys 1950]] a Bakú es va celebrar la setmana de pel·lícules índies. Veient el torrent de gent als cinemes els directors de cinema van començar incloure els elements del cinema indi a les seves pel·lícules. En els anys 1950 a la producció de cinema es donava preferència a les comèdies musicals, a melodrames rics amb els elements indis – Bajtiyar (dir. [[Latif Safarova]] [[1955]]), L'entrevista (dir. [[Tofig Taguizade]] [[1955]]), Si no és ella, que sigui l'altra ([[1956]]), Sota el Sol abrasador (dir. Latif Safarova [[1957]]), La madrastra (dir. [[Jabib Ismailov]] [[1958]]). Esses anys són el temps de disminució del ritme del desenvolupament en el cinema de l'Azerbaidjan.
A mitjans dels [[anys 1960]] i a principis dels [[anys 1970]] la situació es canvia. [[Hassan Seyidbayli]], el director i guió ha portat molts personatges nous, intel·ligents, multicapes (La noia telefonista, Per què calles?, etc.). En les pel·lícules rodades en aquest període – Batalló invencible (dir. Hassan Seyidbayli [[1965]]), Jo no era tan guapa (dir. Tofig Taguizade [[1968]]), Última nit d'infància (dir. [[Arif Babayev]] [[1968]]), En una ciutat de sud (dir. [[Eldar Guliyev]] [[1969]]), El nostre professor Dzabish (dir. Hassan Seyidbayli [[1969]]), El pa indivisible (dir. [[Xamil Majmudbayov]] [[1969]]), Jo voldria 7 fills (dir. Tofig Taguizade [[1970]]) – se sent la influència de neorealisme italià.

Els anys 1970 han quedat en la memòria amb la creació de la primera pel·lícula-òpera al cinema de l'Azerbaidjan. En [[1970]] Vladimir Gorriquer, el director de cinema va rodar la pel·lícula-òpera Sevil sobre la base dels motius de l'obra i la de l'òpera homònimes de [[Ficrat Amirov]], el compositor.
A finals dels anys 1970, a principis dels anys 1980 la lluita feta en el nivell estatal contra la corrupció en tota la Unió Soviètica, després la perestroika i la política de [[glásnost]] es va deixar veure en cinema també. En les pel·lícules de esses anys La investigació (dir. [[Rasim Ochagov]] [[1979]]), Vull entendre (dir. [[Oqtay Mirgasumov]] [[1980]]), El seu amor desgraciat (dir. [[Ziyafet Abbasov]] [[1980]]), El diable està davant l'ull (dir. Oqtay Mirgasumov [[1987]]) s'ha donat lloc més als temes socials – estratificació en la societat, subornació, arbitrarietat de funcionaris, etc.
L'arribada de XXI s'acorda més de la dismunició considerablement de la quantitat d'estudis independents, allunyament de mitjans privats de cinema. Doncs, en els [[anys 2000]] Estat s'ha convertit gradualment a font financer dominant per a la cinematografia i ha pres la producció al seu control. Estes anys es caracteritza també per l'arribada de nova generació al cinema nacional. Aquesta generació, que persegueix de prop els processos en el cinema mundial, procuren produir films que podran sortir a fora dels límits del país des punt de vista de visual i de dramatisme. Entre els films en llargmetratge i en curtmetratge d'últims anys uns com La casa de [[Asif Rustamov]], El nus de [[Ali Isa Dzabbarov]], La porta quadragèsima d'[[Elchin Musaoglu]], La torre de [[Xamil Nadzafzade]], Les nines de [[Chinguiz Rasulzade]] es van projectar en els festivals internacionals de cinema en [[Rotterdam]], [[Mont-real|Montreal]] i [[Tabriz]], i ha aconseguit molt èxit.

== Directors prominents ==
* [[Dzafar Dzabbarli]]
* [[Abbas Mirza Sherifzade]]
* [[Samed Mardanov]]
* [[Rza Tajmasib]] 
* [[Latif Safarov]]
* [[Tofig Taguizade]]
* [[Jabib Ismailov]]
* [[Hasan Seyidbayli]]
* [[Arif Babayev]]
* [[Eldar Guliyev]]
* [[Shamil Majmudbayov]]
* [[Rasim Ochagov]]
* [[Oqtay Mirgasumov]]
* [[Ziyafet Abbasov]]
* [[Asif Rustamov]]
* [[Ali Isa Dzabbarov]]
* [[Elchin Musaoglu]]
* [[Shamil Nadzafzade]]
* [[Chinguiz Rasulzade]]

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Cinema of Azerbaijan}}
* [http://www.imdb.com/country/az IMDB Azerbaijani film list]
* [http://film.az/ Cinema of Azerbaijan]
* [http://azerbaycan.tv/az_films Azerbaycan.tv]
* [http://kinozal.az/site/ Kinozal.az]


{{ORDENA:Cinema Azeri}}	
[[Categoria:Cultura de l'Azerbaidjan]]
[[Categoria:Cinema]]</text>
      <sha1>bng80bmgt1979we95vspys2q82q0pqs</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>