<page>
    <title>Colom de la pau</title>
    <ns>0</ns>
    <id>964684</id>
    <revision>
      <id>13397609</id>
      <parentid>13382586</parentid>
      <timestamp>2014-05-19T09:51:22Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>CarlesMartin</username>
        <id>43323</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Revertides les edicions de [[Special:Contributions/83.56.142.53|83.56.142.53]] ([[User talk:83.56.142.53|discussió]]) a l'última versió de [[User:Langtoolbot|Langtoolbot]]</comment>
      <text>[[Imatge: Peace dove.svg|right|thumb|El colom de la pau|150px]]
[[Imatge:Palestine.png|thumb|Colom de la pau de [[Carlos Latuff]]|150px]]
El '''colom de la pau''' és un [[emblema]] que representa la [[pau]] per un colom amb una branqueta d'[[olivera]] al bec. Té el seu arrels en la cultura de la [[mar mediterrani|conca mediterrànea]], tant en les tradicions [[judaisme|jueva]], [[cristianisme|cristiana]] i [[islam|islàmica]] com en la cultura grecoromana. La sola branca d'olivera, com a símbol de la victòria i de la pau que li succedeix, es retroba com motiu [[al·legoria|al·legòric]]  i continua sent utilitzat en les arts i al [[logotip]] de certes d'organitzacions [[pacifisme|pacifistes]].

== Orígens ==
===La llegenda bíblica===
L'origen  [[bíblia|bíblic]] del  motiu es troba en la [[llegenda]] del [[diluvi universal]] i de l'[[Arca de Noè]] relatada al llibre del [[Gènesi]].ref name = bib[http://www.cervantesvirtual.com/obra-visor/la-biblia--0/html/0006ab60-82b2-11df-acc7-002185ce6064_380.html#I_15_ «Déu castiga els homes amb el diluvi (Gn. 6,5-9,17)»], ''La Bíblia / versió dels textos originals i notes pels monjos de Montserrat''/ref Segons la llegenda, al principi dels temps, la maldat dels homes va provocar la ira de Déu, qui va decidir exterminar gairebé tota la vida sobre la terra, amb l'excepció dels animals i de la família de [[Noè]], l'única que li hauria mostrat fidelitat. Déu va advertir Noè que construís una arca per preservar de la destrucció la seva família i una parella de cada animal pur. Llavors Déu va fer ploure tan intensament sobre la Terra que van quedar cobertes totes les muntanyes i van morir tots els animals i els éssers humans que no estaven dins l'arca de Noè. 

Després de quaranta dies Noè va obrir una finestra de l'arca i va deixar anar un colom perquè verifiqués en quines condicions havia quedat la terra després del succés. Al cap de set dies, el colom va tornar al capvespre, portant en el seu bec una branca verda d'olivera, ell que signifià que la inundació havia acabat i que els  arbres començaven a emergir. El colom i la branca eren el senyal que el Déu bíblic estava en pau amb la humanitat, i que per tant ja podien deixar l'arca, A la fi del conte, Déu va crear l'[[Arc de Sant Martí]] com a simbol del [[tractat de pau]] entre ell i l'home, com a prova del seu compromís a mai no tornar a destruir la terra.ref name = bib/

===La branca d'olivera en la tradició greco-romana===
Altrament, la tradició grega també considera les branques d'olivera com a símbol de pau. La planta era considerada sagrada de l'antiga deessa de la saviesa, Atena. A la [[mitologia grega]], [[Atena]] va competir amb [[Posidó]] per la ciutat d'[[Atenes]]. Posidó creà una font d'aigua marítima i Atena plantava una olivera a costat de la font. La cort divina va decidir que Atena va guanyar perquè va obsequiar el millor regal a la ciutat.refRobert Graves, ''The Greek Myths'', Penguin, 1960, scció.16.c/ref Era un dels atributs d'[[Irene (Hores)|Irene]], la deessa de la pau.ref name=theoi[http://www.theoi.com/Ouranios/HoraEirene.html ''Theoi Greek Mythology'']/refref[http://books.google.co.uk/books?id=c7cNB-JaZA8Cpg=PT64dq=eirene+%2B%22olive+branch%22hl=enei=eeTHTaizIs2LswbfvK3JDwsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=3ved=0CEAQ6AEwAg#v=onepageq=eirene%20%2B%22olive%20branch%22f=false Kathleen N. Daly and Marian Rengel, ''Greek and Roman Mythology A to Z'', New York: Chelsea House, 2009]/ref També es robava a les monedes de l'[[imperi romà]].refMichael J. Covili, [http://www.coinsofromanegypt.org/html/library/bmc_intro/html%20files/coinage_2.html# «Coins of Roman Egypt: Eirene»], 2001, 2006, (en català: «Monedes romanes de l'antiga Egipte»[Consulta: 8 de setembre de 2013]/ref  L'escriptor [[llatí]] [[Virgili]]  va associar l'«oliva grassa» amb la deessa Pax, l'equivalent romà d'Irene, i utilitzà lla branca d'olivera com a símbol de pau a l'[[Eneida]].refVirgili, ''Els IV Llibres de les Geòrgiques de Publi Virgili Maró,'' traducció en vers per Mn. [[Llorenç Riber i Campins]], Barcelona, Institut d'Estudis Catalans, pàgina 54/refref name=theoi/ref name=greatseal[http://www.greatseal.com/peace/olivebranchvirgil.html Great Seal]/ref

== El colom de pau a les arts==
* Per la seva sèrie de dibuixos de coloms, al [[segle XX]], l'artista [[Pablo Picasso]], va contribuir a fer reviure aquest símbol. Un d'ells seus coloms va servir per a un cartell del Congrés Mundial per a la Pau el 1949, després de la [[Segona Guerra Mundial]]. A la primavera d'aquest any, Picasso té una filla amb [[Françoise Gilot]] que va nomenar Colom en honor a aquest símbol. I, ella, va cridar a la seva filla Pau.refRobert Maillard i Frank Elgar, 'Picasso: étude de l'œuvre et étude biographique'' París, Fernand Hazan, 1955, pàgina 3/ref
* ''El colom de la pau,'' cançó de [[Pau Riba i Romeva]]ref[http://www.viasona.cat/grup/pau-riba/virus-laics/el-colom-de-la-pau «El colom de la Pau»], ''[[Viasona]]''  [Consulta 8 de setembre de 2013]/ref
* ''El colom de la pau,'' cançó de [[Francesc Pi de la Serra]]ref[http://www.cancioneros.com/nc/8756/0/el-colom-de-la-pau-francesc-pi-de-la-serra «El colom de la pau»], ''Cancioneros.com''/ref
* ''El colom de la pau,'' llibre per infants de Teresa Soler i CoborefEd. Bromera, 2004, 12 pàgines, ISBN 9788476608890/ref
* ''El colom de la pau,'' poema de [[Salvador Espriu]]refSalvador Espriu, ''Obres completes I, Poesia'', pàgines 37-38/ref
== Referències ==
{{Referències|2}}

{{Commonscat}}

{{ORDENA:Colom De La Pau}}
[[Categoria:Símbols]]</text>
      <sha1>fhemcft4u3epcv0vg6hifdfj8ky9ncj</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>