<page>
    <title>Tipus de motocicletes</title>
    <ns>0</ns>
    <id>966143</id>
    <revision>
      <id>13301379</id>
      <parentid>13301378</parentid>
      <timestamp>2014-04-29T12:46:03Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: d' enduro s  d'enduro s</comment>
      <text>[[Fitxer:Museu de la Moto de Barcelona view b.JPG|thumb|Motocicletes de tipus diversos al [[Museu de la Moto de Barcelona]]]]
Els '''tipus de motocicletes''' existents poden variar en funció del criteri de classificació que es faci servir per a definir-los. El més usual és classificar les [[motocicleta|motocicletes]] segons el terreny per al qual hagin estat dissenyades, establint-se així dues grans categories: motos de carretera (són les motocicletes dissenyades per a ésser conduïdes sobre superfície pavimentada) i motos de muntanya o ''tot terreny'' (motos dissenyades per a circular [[fora d'asfalt]]). A més a més, n'hi ha unes altres que són de difícil catalogació, les quals es podrien qualificar de motos especials (principalment, motocicletes dissenyades per a la competició).

A banda dels diversos tipus que es puguin establir, cal considerar a part també una mena de motocicletes molt diferenciades que podrien ésser tractades gairebé com a categories independents, i que per si mateixes constitueixen una classificació genèrica: són els [[sidecar]]s, els [[escúter]]s i els [[ciclomotor]]s.

== Motos de carretera ==
{{multiple image
|direction=vertical
|width=175
|header=Motos de carretera
|image1=2007TMS Suzuki GSX-R 600.jpg
|caption1=Esportiva: Suzuki GSX-R 600 (2007)
|image2=Honda Gold Wing 1200.JPG
|caption2=Gran Turisme: Honda Gold Wing GL 1200
|image3=Triumph Bonneville on the street.jpg
|caption3=Turisme: Triumph Bonneville SE 865cc
|image4=S2R1000-101 v2 1024 web.jpg
|caption4=Naked: Ducati Monster S2R 1000 (2006)
|image5=Fxstc1998.jpg
|caption5=Custom: Harley-Davidson FXSTC (1998)
}}
La motocicleta de carretera serveix per a circular per carretera i per zones urbanes.ref{{ref-web|url=http://www14.gencat.cat/llc/AppJava/index.jsp/__ac0x3llc0x3AppJava0x2Autoservei!A/__pm0x3llc0x3AppJava0x2Autoservei!A_view?databases_avansada=tipusFont=Diccionaris+terminol%F2gics+del+TERMCATtitol=motocicleta+de+carreteraidFont=859345tipusCerca=cerca.totclickLink=detallinput_cercar=motocicletamethod=detallnumeroResultat=9database=TERMCATtematica=Dret.+Administraci%F3numPagina=1idHit=295308categories_
|títol=Motocicleta de carretera
|consulta=20 gener 2012 
|obra=optimot.gencat.cat
|editor=Generalitat de Catalunya
|data=
|llengua=}}/ref

=== Esportives ===
Estèticament properes a les motos de competició de [[motociclisme de velocitat|velocitat]], amb [[carenat (motos)|carenats]] aerodinàmics, motors molt potents i constants innovacions tecnològiques. Aquesta mena de motos sacrifiquen la comoditat del pilot (gairebé no admeten passatger) i de conducció (els motors responen malament a poques [[revolucions per minut|revolucions]]), per tal de prioritzar-ne la velocitat i agilitat en revolts. Gaudeixen de [[xassís|bastidors]] de qualitat i lleugers, així com d'excel·lents [[suspensió (automoció)|suspensions]] i frens. Normalment, disposen de motors de gran cilindrada, de 600 [[centímetre cúbic|cc]] en avant, tot i que n'hi ha també de petita i mitjana que aprofiten aleshores la seva extrema lleugeresa.ref[[#larias|Arias-Paz 2005]]: «Deportivas» p. 22/ref

=== Gran turisme ===
Pensades per a circular amb passatger, disposen d'amplis carenats (molts d'ells amb cúpula regulable electrònicament), grans maletes laterals i bagul posterior. Essent com són molt pesades, els motors han de ser de gran cilindrada, amb un [[parell motor]] alt a baix i mitjà règim. Lògicament el seu comportament és tranquil, no gens apte per a la conducció esportiva, i per tant allò que es potencia és la comoditat: equips d'àudio, ordinador [[pantalla multifunció|multi-funció]], control de velocitat automàtic i fins i tot marxa enrere. N'hi ha també versions més lleugeres, amb motors de mitjana cilindrada.ref[[#larias|Arias-Paz 2005]]: «Gran Turismo» p. 22-23/ref

=== Turisme ===
Són motos de qualsevol cilindrada pensades per a la carretera sense pretensions esportives, incloent doncs les anomenades ''naked'' (nues, sense carenat), tot i que sovint porten una petita cúpula anterior o un semi-carenat. Són eminentment pràctiques i més econòmiques que les esportives.ref[[#larias|Arias-Paz 2005]]: «Turismo» p. 23/ref

=== Custom ===
Personalitzada, feta a mida en anglès. Originades a imitació de les primeres [[Motocicleta#Choppers|Chopper]], aquesta mena de motocicletes es començaren a popularitzar als [[EUA]], on les fortes restriccions de velocitat fan que es prioritzi l'estètica per damunt de les prestacions del vehicle. Acostumen a ser incòmodes, atesa la seva posició de conducció no gens aerodinàmica, pesades i poc maniobrables. N'hi ha de totes les cilindrades i fins i tot en versió Gran turisme, amb carenat i pantalla (com la típica [[Harley-Davidson]] de la policia nord-americana).ref[[#larias|Arias-Paz 2005]]: «Custom» p. 24/ref

Dins l'apartat de les Custom n'hi ha de clarament diferenciades, com ara les [[Café Racer]] (amb estètica [[dècada de 1960|anys 60]]), Streetfighter (més esportives), Bobber (similars a les Chopper), Cutdown (escúters), etc.

=== Naked ===
Nua en anglès, nom que els ve pel fet de mancar de cap mena de carenat o pantalla. Darrerament se n'han fet populars models molt potents -com ara la [[Ducati Monster]]- que miren de seguir aquesta moda, però en realitat de Naked n'hi ha hagut sempre. De fet, aquesta denominació es començà a fer servir no fa gaire, quan l'ús de carenats ja s'havia generalitzat, per tal d'identificar una nova generació de motos que pretenien oferir una imatge retro, tornant una mica als orígens. Avui dia aquesta moda té molta acceptació, havent-hi Naked de cilindrades i característiques diverses, esportives o de turisme.ref[[#larias|Arias-Paz 2005]]: «Naked» p. 24-25/ref

=== Trail ===
Camí, sender o pista en anglès. Per bé que un dels primers models amb aquesta denominació fou la [[Bultaco Alpina]] de [[1971]], pensada com a moto de trial còmoda per a rutes de muntanya, el nom es començà a generalitzar a mitjan [[dècada de 1980|anys 80]] referit a motos d'enduro adaptades a l'ús en carretera (una de les més famoses era la [[Yamaha XT 500|Yamaha XT]]). 

Aquesta mena de motocicleta experimentà un boom important amb la popularització del [[Ral·li Dakar]] i curses similars, comercialitzant-se'n models derivats amb molta acceptació, com ara l'[[Honda Africa Twin]] o la [[BMW GS]]. Actualment la seva filosofia ha variat més cap a motos de carretera adaptades a l'ús per camins i pistes forestals fàcils, i es comença a generalitzar la denominació dual purpose (propòsit dual) per a referir-s'hi. Les seves característiques són suspensions de llarg recorregut, roda anterior de gran diàmetre, manillar ample i [[pneumàtic]]s amb un gravat lleu per a facilitar el seu trànsit fora d'asfalt. N'hi ha des de 50 fins a 1.150 cc.ref[[#larias|Arias-Paz 2005]]: «Trail» p. 26-27/ref

=== Supermoto ===
Anomenades també [[Supermotard]], darrerament han obtingut força acceptació, sobretot en el sector dels ciclomotors on n'hi ha molts models. Disposen de rodes de 17 [[polzada|polzades]] amb pneumàtics gairebé llisos (tret d'uns solcs prims, ja que cal garantir-ne també un comportament acceptable fora d'asfalt) i recorden estèticament a les de motocròs. La major part d'aquesta mena de motos disposen de motor de quatre temps i suspensió i frens heretats dels de motocròs i adaptats a aquesta modalitat (la suspensió es rebaixa i s'endureix, i els frens es modifiquen per tal d'aconseguir més potència de frenada i facilitar-ne la refrigeració).

== Motos de muntanya ==
Conegudes també com a motocicletes ''tot terreny'', ''fora d'asfalt'' o ''off-road'', serveixen per a circular per zones ruralsref{{ref-web|url=http://www14.gencat.cat/llc/AppJava/index.jsp/__ac0x3llc0x3AppJava0x2Autoservei!A/__pm0x3llc0x3AppJava0x2Autoservei!A_view?databases_avansada=tipusFont=Diccionaris+terminol%F2gics+del+TERMCATtitol=motocicleta+tot+terrenyidFont=859346tipusCerca=cerca.totclickLink=detallinput_cercar=motocicletamethod=detallnumeroResultat=12database=TERMCATtematica=Dret.+Administraci%F3numPagina=2idHit=295576categories_avansada=action=Principal
|títol=Motocicleta tot terreny
|consulta=20 gener 2012 
|obra=optimot.gencat.cat
|editor=Generalitat de Catalunya
|data=
|llengua=}}/ref i per tota mena de terrenys, ja sigui camp a través o muntanya amunt. Les suspensions són de llarg recorregut, el motor va situat molt alt sobre el nivell de terra i posseeixen grans reduccions a les caixes del canvi. Els pneumàtics són fortament gravats, per tal de mantenir l'equilibri en terrenys fangosos i per a augmentar la tracció en general.ref name=grec{{ref-web|url=http://www.enciclopedia.cat/fitxa_v2.jsp?NDCHEC=0125036BATE=motocicleta
|títol=Motocicleta
|consulta=20 gener 2012 
|obra=enciclopedia.cat
|editor=[[Gran Enciclopèdia Catalana]]
|data=
|llengua=}}/ref

=== Trial ===
[[Fitxer:Montesa COTA 315R.jpg|thumb|left|[[Montesa Cota]] 315R de trial (2004)]]
Són de mida reduïda per a facilitar-ne el pilotatge i estan dissenyades per a conduir-les dret, ja que corren poc i el que cal és poder superar-hi grans obstacles.ref[[#larias|Arias-Paz 2005]]: «Trial» p. 27/ref Tot i anar destinades bàsicament a la competició, poden ser matriculades i circular per la via pública.
La seva principal diferència envers la resta de motocicletes fora d'asfalt és el pes del conjunt, aconseguit en fabricar-ne els elements amb els materials més lleugers. Una moto de competició de [[trial]] pesa uns 65 [[quilogram|kg]] aproximadament, amb la utilització de materials com ara el [[titani]] o el [[magnesi]] i components elaborats amb [[fibra de carboni]], que combina robustesa amb lleugeresa. Les suspensions d'una moto de trial tenen un recorregut molt curt per maximitzar les prestacions de [[potència física|potència]] del motor i traslladar millor tota l'empenta a les rodes i a terra.ref name=rpmt{{ref-web|url=http://www.trialindoorbarcelona.com/lamotodetrial_c.htm 
|títol=La moto de trial
|consulta=20 gener 2012 
|obra=trialindoorbarcelona.com
|editor=
|data=2012
|llengua=}}/ref Finalment, el [[centre de gravetat]] de la moto és molt baix per tal de millorar-ne l'estabilitat.ref name=fortin /

El motor també està preparat per a aconseguir la millor resposta possible en baixos, essent aquesta molt progressiva per tal de dosificar al màxim la seva potència. Els propulsors, tant els de [[motor de dos temps|dos temps]] com els de [[motor de quatre temps|quatre]], cubiquen al voltant dels 300 cc i el dipòsit de [[combustible]] redueix al màxim la seva capacitat.ref name=rpmt /

Pel que fa als pneumàtics, els materials de goma són molt tous per tal d'aconseguir el màxim aferrament a les superfícies relliscoses.ref{{Ref-llibre 
|ref=linici
|cognom=Linati Bigas 
|nom=Alejandro 
|títol=Iniciación al Moto-Cross, Trial y Todo-Terreno
|capítol=Máquinas - Ruedas
|pàgines=p. 91
|data=1975 
|editorial= Editorial De Vecchi, SA
|capítol=Competiciones y campeonatos
|pàgines=p. 103 i 134
|lloc= Barcelona 
|llengua=castellà 
|isbn=84-315-12210 }}/ref No acostumen a portar càmera per evitar les punxades i les pressions d'aire són molt baixes per augmentar al màxim la superfície de contacte amb el terra i incrementar així la tracció i l'adherència de les rodes.ref name=rpmt / Durant la competició, els pilots sovint desinflen els pneumàtics en major o menor mesura segons el tipus de terreny, per tal de millorar encara més l'adherència sobre els obstacles.ref name=fortin{{Ref-llibre 
|capítol=Trial
|pàgines=p. 353
|editor=Fortin, Jacques (Editor)
|cognom=Fourny
|nom=Denis
|cognom2=Fradette
|nom2=Benoit
|cognom3=Gounelle
|nom3=Jean
|coautors=i altres
|títol=Enciclopedia visual de los deportes
|data=2008 
|editorial=Editorial Paidotribo
|lloc= Badalona
|llengua=castellà
|isbn=978-84-8019-984-1}}/ref

=== Motocròs ===
[[Fitxer:Kawasaki KX450 2.jpeg|thumb|Kawasaki KX450 de motocròs (2006)]]
Són motos destinades únicament a aquest esport, per tant no poden ésser matriculades ni circular legalment fora dels circuits de [[motocròs]]. Disposen de suspensions amb gran capacitat d'absorció (pels salts) i pneumàtics de tacs grossos. Els motors poden anar dels 80 als 650 cc i ser de dos i quatre temps, tot i que darrerament s'estan imposant aquests darrers.ref[[#larias|Arias-Paz 2005]]: «Motocross» p. 28/ref De cara a la competició internacional, la [[Federació Internacional de Motociclisme|FIM]] estableix actualment tres categories en funció de la cilindrada i el cicle dels motors: [[MX1]], [[MX2]] i [[MX3]].

La duresa de les suspensions és un element característic d'aquestes motos.ref{{Ref-llibre 
|cognom=Claret
|nom=Salvador
|títol=Viva Montesa, col·lecció Pere Permanyer: Guia de l'exposició de motocicletes
|capítol=Les motocicletes de motocròs
|pàgines=p. 46
|data=2003 
|editor=Museu de la Ciència i de la Tècnica de Catalunya
|editorial= Cevagraf, SCCL
|lloc= Barcelona 
|isbn=84-393-5977-2 }}/ref Per poder millorar-ne l'estabilitat en salts grans i en zones sotragades s'hi fan servir uns reglatges de suspensió molt durs que impedeixen que la màquina reboti en excés i optimitzen de passada l'ús de la potència. El pes de les motos es redueix en prescindir de l'[[enllumenat (vehicle)|enllumenat]] i el conjunt total gira entorn dels 100 kg.ref name=rpms{{ref-web|url=http://www.sxbarcelona.com/lamoto_c.htm
|títol=La moto de SX
|consulta=20 gener 2012 
|obra=sxbarcelona.com
|editor=
|data=2012
|llengua=}}/ref

Les motocicletes de motocròs preparades per a la modalitat del [[Supercross]] presenten unes característiques diferenciades envers les convencionals: Els motors, pensats per a assolir grans acceleracions, són més violents i acostumen a lliurar tota la potència d'una sola vegada. A més a més, la relació de canvi s'adequa a les necessitats d'aquesta modalitat (on destaquen els salts espectaculars) tot allargant les primeres marxes i retallant les més llargues, aconseguint així una relació de canvi tancada que permet arribar a una velocitat màxima de 90 km/h.ref name=rpms / En la modalitat indoor del Supercross, la relació de canvi de les motos és encara més curta, ja que les rectes no hi són tan llargues i els pilots necessiten més acceleració que no pas velocitat punta.

=== Enduro ===
[[Fitxer:WEC E2 enduro bike.jpg|thumb|KTM E2 d'enduro (2006)]]
Atès que aquesta modalitat es desenvolupa en zones obertes, camins i carreteres, han de disposar d'instal·lació d'enllumenat per tal de poder ser homologades i matriculades. Es deriven de les de motocròs, però gaudeixen de motors més dòcils ([[caixa de canvis]] més esglaonada) i silenciosos.ref[[#larias|Arias-Paz 2005]]: «Enduro» p. 29/ref

Les motos d'[[enduro]] solen compartir xassís amb les màquines preparades per a motocròs, però hi ha moltes diferències en el comportament de les suspensions, els motors i la relació de canvi:ref name=rpme{{ref-web|url=http://www.enduroindoorbcn.com/lamoto_c.htm
|títol=La moto de l'Enduro Indoor
|consulta=20 gener 2012 
|obra=enduroindoorbcn.com
|editor=
|data=2012
|llengua=}}/ref 
* Les suspensions són toves per a poder absorbir les irregularitats del terreny. Tant el conjunt hidràulic com la molla tenen un recorregut llarg, entre 300 i 330 [[mil·límetre|mm]]. 
* Els motors tenen també unes particularitats especials que s'adapten a les necessitats de la competició. Són suaus en la resposta i solen combinar-se amb una caixa de canvis molt oberta, amb una primera marxa molt curta que permet una bona acceleració i maximitza la potència del motor i una sisena molt llarga amb la qual es pot aconseguir una velocitat entre 130 [[km/h]] i 140 km/h.ref name=rpme / 

En les motos d'enduro s'utilitzen pneumàtics [[ecologia|ecològics]] amb una tac que té una altura limitada per minimitzar l'erosió del terreny. El pes del conjunt de la màquina arriba als 110 kg aproximadament.ref name=rpme /

== Motos especials ==
[[Fitxer:Jawa Speedway bike 197x.jpg|thumb|left|Jawa per a curses de Speedway dels anys 70]]
Dins aquest apartat hi hauria diverses motocicletes de competició no homologables per a la via pública, destinades únicament a l'esport i preparades per a cadascuna de les seves modalitats. En general, la motocicleta de competició ha de complir unes característiques mecàniques, unes dimensions i un pes reglamentats.ref{{ref-web|url=http://www14.gencat.cat/llc/AppJava/index.jsp/__ac0x3llc0x3AppJava0x2Autoservei!A/__pm0x3llc0x3AppJava0x2Autoservei!A_view?databases_avansada=tipusFont=Diccionaris+terminol%F2gics+del+TERMCATtitol=motocicleta+de+competici%F3idFont=891648tipusCerca=cerca.totclickLink=detallinput_cercar=motocicletamethod=detallnumeroResultat=10database=TERMCATtematica=EsportsnumPagina=1idHit=328613categories_avansada=action=Principal
|títol=Motocicleta de competició
|consulta=20 gener 2012 
|obra=optimot.gencat.cat
|editor=Generalitat de Catalunya
|data=
|llengua=}}/ref 

Pel que fa a les d'asfalt, les més conegudes són les de [[Motociclisme de velocitat#La_moto_de_Gran_Premi|motociclisme de velocitat]] i les de [[resistència (motociclisme)|resistència]], però n'hi ha també per a [[cursa d'acceleració|curses d'acceleració]], anomenades dragster en anglès (són motocicletes construïdes generalment a partir de components de motocicletes de sèrie del mateix tipus amb l'objectiu d'augmentar-ne al màxim la capacitat d'acceleració i la velocitat punta).ref{{ref-web|url=http://www14.gencat.cat/llc/AppJava/index.jsp/__ac0x3llc0x3AppJava0x2Autoservei!A/__pm0x3llc0x3AppJava0x2Autoservei!A_view?databases_avansada=tipusFont=Diccionaris+terminol%F2gics+del+TERMCATtitol=vehicle+d%27acceleraci%F3idFont=874652tipusCerca=cerca.totclickLink=detallinput_cercar=vehicle+d%27acceleraci%F3method=detallnumeroResultat=3database=TERMCATtematica=EsportsnumPagina=1idHit=310950categories_avansada=action=Principal
|títol=Vehicle d'acceleració
|consulta=20 gener 2012 
|obra=optimot.gencat.cat
|editor=Generalitat de Catalunya
|data=
|llengua=}}/ref

Són també motocicletes de competició les preparades per a curses en pista ovalada, en qualsevol de les seves especialitats ([[Speedway]], [[Grasstrack]], [[Flat track]], curses sobre gel o [[Ice Speedway]], etc.), [[Hillclimb]] (ascensió de turons) i fins i tot les que es fan servir en les curses de [[ciclisme darrere moto]]. D'aquestes últimes n'hi ha per a curses de mig fons, anomenades ''moto stayer'' (cubiquen entre 500 i 1.000 cc i van proveïdes d'un corró posterior), i per a curses Keirin, de 100 cc i anomenades ''moto derni''.ref{{ref-llibre
|cognom=Folch (Director) 
|nom=Ernest
|editor=Carme Escarabajal i Àgata Losantos
|capítol=Moto
|pàgines=p. 10.691-10.692
|títol=La Gran Enciclopèdia en català
|col·lecció=vol. 14 (mitreu - oceà)
|data=2004
|editorial= Edicions 62
|lloc= Barcelona 
|isbn=84-297-5428-8 }}/ref 

Una altra motocicleta que podem qualificar d'especial (o potser espacial) fou el prototipus de moto lunar, anomenada Lunar Motorbike, desenvolupada per la [[NASA]] a finals dels 60 amb la intenció d'enviar-la a la lluna amb la missió de l'Apollo 15, projecte finalment descartat.ref{{ref-web|url=http://www.fogonazos.es/2010/04/la-moto-lunar-que-la-nasa-descarto.html
|títol=La moto lunar que la NASA descartó
|consulta=20 gener 2012
|obra=fogonazos.es
|editor=
|data=29 abril 2010
|llengua=castellà}}/ref

=== Minimotos ===
Disposen de motor monocilíndric de 2T i 49 cc, frens de disc i un sòlid xassís que pot suportar pesos de fins a 125 kg. Tot i ser petites les poden fer servir adults, doncs, i en cas de ser utilitzades per nens cal supervisar-los, ja que arriben als 55 km/h.ref[[#larias|Arias-Paz 2005]]: «Minimotos» p. 32/ref N'hi ha de carretera i de motocròs, i se'n deriva una modalitat especial anomenada [[Pitbike]], que són més grosses i compactes.

== Categories específiques ==
=== Sidecars ===
{{Article principal|Sidecar}}
L'adjunció d'una petita caixa lateral, el sidecar, amb un seient i una tercera roda, aconsegueixen crear una versió utilitària de la motocicleta, que esdevé així un tricicle. Aquesta solució tingué èxit a mitjan segle XX, però actualment ha caigut en desús i s'imposa el seu vessant lúdic i esportiu,ref name=grec / existint-ne versions preparades per a competicions de [[Campionat del Món de sidecars|velocitat]], [[Sidecarcross]], [[Sidecartrial]] i Speedway.

=== Escúters ===
[[Fitxer:Piaggio X8 400 2007 Scooter.jpg|thumb|Piaggio 400cc Maxi Scooter X8 (2007)]]
{{Article principal|Escúter}}
De l'anglès scooter ([[patinet]]), ja que els primers, construïts a [[Anglaterra]], eren bàsicament patinets reforçats proveïts d'un petit motor. Després de la [[Segona Guerra Mundial]] se'n començaren a fabricar a Itàlia amb força èxit ([[Lambretta]] i, sobretot, {{bike|Vespa}}).ref{{ref-web|url=http://www.enciclopedia.cat/fitxa_v2.jsp?NDCHEC=0141397
|títol=Escúter
|consulta=20 gener 2012 
|obra=enciclopedia.cat
|editor=Gran Enciclopèdia Catalana
|data=
|llengua=}}/ref Per bé que fins no fa gaire tenien motors de poca cilindrada i oferien prestacions modestes, darrerament n'han aparegut versions de fins a 650 cc que els han posat molt de moda. Aquests models proveïts de motor de més de 250 cc s'anomenen ''Megascooter'' (o  Maxiscooter).ref[[#larias|Arias-Paz 2005]]: «Scooters» p. 25-26/ref

En els escúters, el motor va completament protegit dintre un xassís de [[planxa (metall)|planxa]] embotida, obert, de forma especial i que constitueix el seient, i té una base per a posar-hi els peus, característiques que els fan nets i poc embrutadissos.ref name=grec / Les rodes són petites, sense raigs, de muntatge fàcil, la qual cosa permet de poder transportar-ne una de recanvi.ref name=grec / Són vehicles que destaquen per la seva facilitat de conducció i comoditat, a banda del seu poc consum, característiques que els fan idonis per a la ciutat. Acostumen a disposar de compartiments diversos per a enquibir-hi tota mena d'objectes (documents, equipatge, eines i fins i tot el casc) i alguns porten parabrises o fins i tot carrosseria integral, com ara la [[BMW C1]]. La posició de conducció de l'escúter, amb els peus en posició avançada i protegits per la carrosseria, el fet de tenir rodes més petites i anar equipats amb un canvi automàtic en molts casos, el converteixen en un vehicle atractiu i a l'abast de molts usuaris, fins i tot per a aquells que no han conduït mai una motocicleta.ref name=cicloscut{{Ref-llibre
|ref=lmoto
|cognom=Vignati
|nom=Alejandro 
|títol=Motociclismo
|capítol=Los scooters y ciclomotores
|pàgines=p. 30-31
|data=1972 
|editorial= Plaza  Janés
|lloc= Esplugues de Llobregat 
|llengua=castellà
|isbn=84-01-70016-7 }}/ref

=== Ciclomotors ===
[[Fitxer:Vespino o Derbi Variant.jpg|thumb|Dos ciclomotors dels anys 70 (Derbi variant -foto gran- i Vespino)]]
{{Article principal|Ciclomotor}}
Tot i que la legislació actual no els considera com a motocicletes, en constitueixen el gruix de la producció. Per a ser considerats com a tals, el motor ha de ser de menys de 50 cc i no poden superar els 60 km/h de velocitat màxima (fins a la dècada de 1980, el límit eren 50 km/h). El seu èxit comercial es deu al seu baix preu i a la normativa legal, que en permet la conducció, sense carnet, a partir dels 14 anys. Constitueixen una categoria específica per sí sols, ja que dins aquesta mena de vehicles n'hi poden haver d'esportius, ''naked'', de fora d'asfalt, escúters, supermoto i de tots els tipus imaginables.ref[[#larias|Arias-Paz 2005]]: «Ciclomotores» p. 26/ref 

Les seves característiques els fan aptes per a transportar una sola persona a velocitats d'uns 50 km/h, i, per tant, són molt adaptats a la circulació per ciutat o als trajectes curts.ref name=grec / Equipats amb un motor de 49 cc, gairebé sempre de dos temps, sovint porten [[embragatge]] automàtic. El motor va muntat al mig del quadre i ataca la roda del darrere mitjançant una [[Transmissió mecànica|transmissió]] més o menys complexa i automatitzada per a facilitar les maniobres freqüents de parada i arrencada. La suspensió del davant, quan n'hi ha, és telescòpica, mentre que una solució freqüent en la suspensió posterior consisteix en el fet que el braç oscil·lant de suspensió i de suport de roda fa de càrter únic del motor i de la transmissió. El quadre sovint és de planxa embotida, i l'enllumenat és produït pel volant magnètic del motor.ref name=grec /

Els pedals, que inicialment servien d'ajuda en pendents costeruts, ja a partir dels [[dècada de 1970|anys 70]] esdevingueren un element sobrer, mantinguts per imperatiu legal però ja gairebé amb l'única utilitat d'engegar el ciclomotor tot fent-los voltar i com a reposa-peus.ref name=cicloscut /

==== Velomotors ====
Cal no confondre un ciclomotor amb un velomotor, ja que aquest darrer és una motocicleta lleugera proveïda d'un motor de poca cilindrada,ref{{ref-web|url=http://www14.gencat.cat/llc/AppJava/index.jsp/__ac0x3llc0x3AppJava0x2Autoservei!A/__pm0x3llc0x3AppJava0x2Autoservei!A_view?databases_avansada=tipusFont=Diccionari+de+la+llengua+catalana+de+l%27Institut+d%27Estudis+Catalans+%282a+edici%F3%29titol=velomotoridFont=68078tipusCerca=cerca.totclickLink=detallinput_cercar=velomotormethod=detallnumeroResultat=1database=DIECtematica=%28Totes%29numPagina=1idHit=66421categories_avansada=action=Principal
|títol=Velomotor
|consulta=20 gener 2012 
|obra=optimot.gencat.cat
|editor=Generalitat de Catalunya
|data=
|llengua=}}/ref però superior als 50 cc.

== Referències ==
{{commonscat|Motorcycles by type}}
{{Referències|2}}

{{refbegin}}
*{{ref-llibre
 | ref = larias
 | cognom = Arias-Paz
 | nom = Manuel
 | títol = Motocicletas
 | edició = 33a ed.
 | data = 2005
 | editorial = CIE Inversiones Editoriales DOSSAT 2.000 S.L.
 | lloc = Madrid
 | llengua = castellà
 | isbn = 84-96437-26-4 }}
{{refend}}


{{ORDENA:Tipus De Motocicletes}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Motocicletes]]</text>
      <sha1>rvd9ym52g1gg7fyjcufevcwd3pd0weh</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>