<page>
    <title>Goma sintètica</title>
    <ns>0</ns>
    <id>967021</id>
    <revision>
      <id>13596848</id>
      <parentid>13505226</parentid>
      <timestamp>2014-06-14T22:33:56Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: ñla  la</comment>
      <text>La '''goma sintètica''' és qualsevol tipus d’[[elastòmer]] artificial, de manera invariable és un [[polímer]]. Un elastòmer és un material amb la propietat mecànica d’experimentar molta més deformació elàtica sota tensió que la majoria dels materials i que torna a la seva mida prèvia sense deformació permanent. Les gomes artificials substitueixen la [[goma natural]] en molts casos, especialment quan es requereix una millora en les propietats materials. 
==Compació entre gomes naturals i sintètiques==
La goma natural que prové del [[làtex]] principalment és [[isoprè]] polimeritzat amb petit percentage d’impureses ee ella. Això limita el rang de propietats disponibles. També estran limitades les proporcions de dobles enllaços ''cis'' i ''trans''. L’addició de [[sofre]] i la [[vulcanització]]es fan servir per millorar les propietats de la goma natural.

La goma sintètica es pot fer a per la polimeració d’una gran varietat de [[monòmer]]s incloent també l’isoprè. Aquests monòmers poden ser mesclats en diverses proporcions per a ser [[copolímer|copolimeritzats]] cercant moltes propietats mecàniques i químiques i aconseguint les adequades proporcions d’enllaços dobles ''cis'' i ''trans''.

==Història==
El 1879, Bouchardat creà, en laboratori, la primera forma de goma sintètica basada en l’isoprè. L’expansió dels vehicles amb motor a partir de la dècada de 1890 impulsà la demanda de goma. 

El 1909, un equip dirigit per [[Fritz Hofmann]], treballant per la [[Bayer]], polimeritzà el metil isoprè que és la primera goma sintètica comercial.ref''The Moving Powers of Rubber'', Leverkusen, Germany: LANXESS AG: 20./ref El metil isoprè és el 2,3-dimetilbuta-1,3-diè.ref[http://www.pslc.ws/macrog/exp/rubber/synth/methyl.htm The Story of Rubber - Destination Germany: A Poor Substitute]/ref

El científic rus [[Sergei Vasiljevich Lebedev]] creà la primera goma sintètica a partir del [[butadiè]] el 1910 que va ser la base de la producció a gran escala a partir de les dificultats de subministrament de goma natural durant la Primera Guerra Mundial. 
 [[File:Sheet of synthetic rubber coming off the rolling mill at the plant of Goodrich.jpg|thumb|Làmina de goma sintètica (1941)]]
[[File:WATCH FOR THESE MARKS - NARA - 516054.jpg|thumb|Cartell sobre pneumàtics amb goma sintètica]]
Durant la Segona Guerra Mundial la producció de goma sintètica es va expandir molt als Estats Units, ja que les forces enemigues de l’eix, amb les conquestes japoneses a Àsia, controlaven els subministraments de goma natural. La goma anomenada [[Estirè-butadiè|GRS]] (Government Rubber Styrene), un copolímer del butadiè i l’[[estirè]], va ser la base de la producció de goma sintètica als Estats Units. 

Després de la guerra el [[California Institute of Technology]] (Caltech) va investigar per substituir l’[[asfalt ]]en el combustible sòlid dels coets. Cap a la meitat de la dècada de 1950 es van fer grans míssils fent servir combustible basat en la goma sintètica mesclats amb perclorat d’amoni i alta proporció de pols d’alumini. Cap a 1960 la quantitat de goma sintètica produïda ultrapassava la producció de goma natural. 

Actualment la goma sintètica es fa servir també en la indústria tèxtil 

L’any 2005, es van produir prop de 21 milions de tones de goma dels quals el 58% eren de goma sintètica. 
==Taula de gomes sintètiques comunes==

{| class=wikitable align=left
|-
! Codi [[ISO 1629]] 
! Nom tècnic
! Noms comuns
|-
|ACM
|Poliacrilat
|
|-
|AEM
|Etilè-acrilat
|
|-
|AU
|Polièster Uretà
|
|-
|BIIR
|Bromo Isobutilè Isoprè
|Bromobutil
|-
|BR
|[[Polibutadiè]]
|Buna CB
|-
|CIIR
|Cloro Isobutilè Isoprè
|Clorobutil, [[Goma butil|Butil]]
|-
|CR
|[[Neoprène|Policloroprè]]
|[[Cloroprè]], Neoprè
|-
|CSM
|Polietilè Clorosulfonat
|[[Hypalon]]
|-
|ECO
|[[Epiclorohidrina]]
|ECO, Epiclorohidrina, Epichlorohydrin, Epichlore, Epichloridrine, Herclor, Hydrin
|-
|EP
|Ethylene Propylene
|
|-
|EPDM
|Ethylene Propylene Diene Monomer
|[[Goma EPDM|EPDM]], Nordel
|-
|EU
|Polièter Uretà
|
|-
|FFKM
|Goma Perfluorocarboni
|
|-
|[[FKM]]
|[[Fluoropolímer|Hidrocarbur fluoronat]]
|[[Viton]], [[Kalrez]], Fluorel, Chemraz
|-
|FMQ
|Fluoro Silicona
|FMQ, [[Goma de silicona|Silicone Rubber]]
|-
|FPM
|Goma Fluorocarboni
|
|-
|HNBR
|Butadiè nitril hidrogenat
|[[Goma nitril|HNBR]]
|-
|IR
|Poliisoprè
|Goma natural (sintètica)
|-
|IIR
|Isobutylene Isoprene Butyl
|Butil
|-
|NBR
|Acrylonitrile Butadiene
|NBR, [[Goma nitril]], Perbunan, [[Goma nitril|Buna-N]]
|-
|PU
|[[Poliuretà]]
|PU, Poliuretà
|-
|SBR
|[[Estirè-butadiè]]
|SBR, [[Buna S|Buna-S]], GRS, Buna VSL, Buna SE
|-
|SEBS
|Styrene Ethylene Butylene Styrene Copolymer
|Goma SEBS 
|-
|SI
|Polysiloxane
|[[Silicona|Goma silicona]]
|-
|VMQ
|Vinyl Methyl Silicone 
|[[Goma silicona]]
|-
|XNBR
|Monòmer carboxi butadiè acrilonitril
|XNBR, Carboxylated Nitrile
|-
|XSBR
|Styrene Butadiene Carboxy Monomer
|
|-
|YBPO
|Thermoplastic Polyether-ester
|
|-
|YSBR
|Styrene Butadiene Block Copolymer
|
|-
|YXSBR
|Styrene Butadiene Carboxy Block Copolymer
|
|}

A més, en anglès, el terme ''gum rubber'' de vegades es fa servir per descriure els tres derivats de la ''natural rubber'' (codi NR), i per distingir-la de ''natural rubber'' (sintètica) (codi IR).


==Vegeu també==
* [[Termoplàstic]]

==Referències==
references/

==Enllaços externs==
*[http://polynews.net/en/videos/31/100-years-of-synthetic-rubber 100 years of synthetic rubber]
*[http://hot100tips.com/home-garden/flex-seal-facts Aerosol Rubber Technology]

 
{{ORDENA:Goma Sintetica}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Polímers]]


[[ar:مطاط صناعي]]
[[fa:لاستیک سنتزی]]
[[hi:कृत्रिम रबर]]
[[he:גומי סינתטי]]
[[sr:Гума]]
[[th:ยางสังเคราะห์]]
[[vi:Cao su tổng hợp]]
[[zh:合成橡胶]]</text>
      <sha1>sarukuj1i2i7g1mvnmj6xwp2kafksk4</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>