<page>
    <title>Catacumbes de París</title>
    <ns>0</ns>
    <id>967497</id>
    <revision>
      <id>13641857</id>
      <parentid>13281712</parentid>
      <timestamp>2014-06-23T02:59:55Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{{2L|data=febrer de 2013}}
''' Les Catacumbes de París ''' ('' en [[idioma francès|francès]] Les Catacombes '') és un dels [[cementiri]]s més famosos de [[París]], [[França]]. Consisteix en una xarxa de túnels i cambres subterranis localitzats en el que, durant l'[[Imperi romà|era romana]], fossin mines de pedra [[calcària]]. Les mines van ser convertides en un cementiri comú a la fi del [[segle XVIII]].
[[fitxer: Catacombes Paris.JPG|thumb|250px|Imatge de les catacumbes.]]
El seu nom oficial és '' Els carrières de Paris '', en [[Idioma francès|francès]], però són àmpliament conegudes com [[catacumba|les catacumbes]]. Encara que la seva visita oficial solament comprèn les mines del catorzè [[Arrondissements de París|arrondissement]], o 14 municipi, també existeixen mines en el cinquè, sisè, dotzè, tretzè, catorzè, quinzè i setzè arrondissement.

== Història ==

L'ús d'aquestes desgastades mines, per a l'emmagatzematge d'ossos humans, va ser establert el [[1786]] per Monsieur Thiroux de Crosne, tinent general de la policia, i per Monsieur Guillaumont, inspector general de les mines; tot això a causa principalment a l'excés de restes humanes que omplien els cementiris de la ciutat;ref [http://www.thisisthelife.com/es/catacombs-in-paris.htm Les Catacumbes de París] consultat el 7 juliol 2007 /ref a la vegada, el districte de '' Les Halles '' patia de malalties degudes a la contaminació pel maneig inadequat d'aquests cadàvers, especialment en el cimetière des Saints-Innocents (Cementiri dels Sants Innocents).

Restes provinents del cementiri '' Saint Nicolas des Champs '' van ser els primers a ser traslladats. Cadàvers de les morts causades per desordres en '' [[Plau de l'Hôtel-de-Ville (Paris)|Place de Grève]] '', el '' Hôtel de Brienne '' i '' Rue Meslée '', van ser posats en les catacumbes el [[28 d'agost|28]] i [[29 d'agost]] de [[1788]].

Aproximadament 15 mesos van ser necessaris per traslladar milions d'ossos provinents de multitud de cementiris, la qual cosa es duia a terme durant les nits, creuant la ciutat en carruatges, finalitzant en la dècada de [[1870]], acumulant les restes d'aproximadament 6 milions de parisencs.ref name=autogenerated1 [http://www.todoleyendas.com/leyendas/Miscelanea/Las_Catacumbas_de_Paris.php Tot Llegendes] consultat el 7 juliol 2007 /ref

Les parets de les catacumbes estan cobertes per [[graffiti|grafits]], que daten des del [[segle XVIII]] d'ara endavant. [[Victor Hugo]] va basar la seva cèlebre novel·la ''[[Els miserables]]'' en el coneixement que posseïa sobre el sistema de túnels que comprenen les catacumbes. el [[1871]] la [[comuna de París]] va assassinar a un grup de monàrquics en una de les càmeres. Durant la [[Segona Guerra Mundial]] membres parisencs de la [[Resistència francesa]] van utilitzar aquest sistema de túnels.ref[http://www.justlanded.com/espanol/Francia/Herramientas/Articulos/Ocio-Viajes/La-exploracion-de-la-Ciudad-de-las-luces París i les seves Catacumbes] consultat el 7 juliol 2007 /ref D'igual manera, durant aquest període, soldats alemanys van establir un [[búnquer]] subterrani en les catacumbes, sota '' Lycée Montaigne '', una escola secundària en el sisè arrondissement.

== En la cultura popular ==

[[Fitxer: Catacombs-700px.jpg|thumb|195px|Cripta dins de les catacumbes.]]
[[fitxer: Catacombs rueDeLaVoieVerte.jpg|thumb|195px|Porció de la Rue de la Voie Verte parcialment inundada.]]

* A la novel·la de Rick Riordan (Les 39 pistes) les coordenades d'un mapa de la propera pista estan ocults en els cranis.
* En la novel·la d'Umberto Eco del Pèndol de Foucault, les catacumbes eren el lloc de descans d'un pergamí en relació amb els Cavallers Templers.
* A la novel·la de Wells Robison la falsificació, les catacumbes són la ubicació d'un lloc de trobada dels Illuminati. Els personatges principals, Eric i Rebeca, són guiats a través de les catacumbes per tres cataphiles.
* La pel·lícula '' Catacumbes 2007 '' es troba en les catacumbes.
* A la pel·lícula de Disney '' El geperut de Notre Dame '', les catacumbes són utilitzats pel capità Phoebus Quasimodo i trobar a la Cort dels Miracles.
* Les Catacumbes apareixen en el vídeo joc de '' Deus Ex '', en una París controlada per Majestic 12.
* Un nivell en el shooter en primera persona Medal of Honor: Underground es troba en les catacumbes durant la Segona Guerra Mundial.
* Un capítol de la història del shooter en tercera persona Resistance Retribution per PSP és desenvolupat en les catacumbes.
* En l'àlbum El cas del collaret de Blake  Mortimer, els gàngsters a les ordres del coronel Olrik les usen per desplaçar-se per la ciutat sense ser vistos. També tenen aquí el seu cau, en una antiga caserna de la Resistència Francesa.
* A la novel·la de Anne Rice Lestat el Vampir, una assemblea de vampirs s'amaga en aquestes catacumbes, liderats pel vampir Armand, i apareixent diverses vegades al llarg de la història.
* En el videojoc Call of duty Modern Warfare 3 en la missió La dama de ferro hi ha una part que transcorre a les catacumbes de París.
* En el videojoc Midnight Club 2, a l'escenari de Paris, també pots passar amb el cotxe per les catacumbes i trencant les barreres de cranis i ossos pots passar a camins ocults.

== Actualitat ==
En l'actualitat (any 2007), els ossos estan acomodats en forma de muralla, decisió presa per l'Inspector General de Pedreres en aquell llavors, on es poden trobar plaques identificant la procedència dels ossos i fins i tot petits altars contenint [[epitafi]]s en llatí.

Només aproximadament un quilòmetre i mig de les catacumbes, dels més de 300 en total, es troba obert al públic com una visita turística, és a causa del cas que no fa molts anys, les autoritats parisenques van descobrir que a l'interior d'aquestes catacumbes es practicaven rituals sinistres, com [[missa negra|misses negres]].ref name=autogenerated1/

El sistema de túnels és massa complex, i tot i que aquests posseeixen plaques per identificar baix quin carrer es troba el visitant, és molt fàcil perdre en el trajecte; hi ha passadissos massa estrets i baixos, alguns dels quals s'inunden fàcilment; per aquesta raó, els visitants han de comptar amb l'ajuda d'un guia. A causa d'aquests perills potencials, des del [[2 de novembre]] de [[1955]] es considera il·legal tota visita sense escorta oficial, la qual cosa, si no es compleix, pot comportar una multa de 60 [[euro]]s imposada pels '' cataflics '' o policia especial que patrulla les catacumbes.

No obstant això, existeixen entrades secretes al llarg de [[París]], el que permet ingressar a les catacumbes mitjançant dels embornals, el metro, etc. En rares però perilloses ocasions les persones fan ús d'aquests accessos per entrar-hi.

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Catacombes de Paris}}
* [http://www.catacombes.paris.fr/es/inicio-la-catacombas Lloc web oficial], en francès, anglès i castellà.
* [http://www.planetaoculto.com/displayarticle471.html Les Catacumbes de París.]
* [http://news.bbc.co.uk/hi/spanish/misc/newsid_1787000/1787080.stm París, capital de l'art subterrani]
* [http://www.ciudadluz.com/insolito/catacombes1.htm París. Les Catacumbes]
* [http://www.comperes.org Comperes: Catacumbes exploracion] (anglès i francès)

{{coord|48|50|02.43|N|2|19|56.36|E|region:FR-75_type:landmark_source:dewiki|display=title}}
{{ORDENA:Catacumbes De Paris}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Catacumbes]]
[[Categoria:Cementiris de París]]
[[Categoria:Història de París]]</text>
      <sha1>qjfppd4ns5c0rlzsaey6fll43qq3go6</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>