<page>
    <title>Messerschmitt Me 262</title>
    <ns>0</ns>
    <id>970542</id>
    <revision>
      <id>13978139</id>
      <parentid>13769400</parentid>
      <timestamp>2014-08-27T18:20:08Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot treu un salt de línia al final d'una llista. Error 54 de [[VP:CHVP]]</comment>
      <text>{{Fitxa d'aeronau
 |nom                               =  Messerschmitt Me 262
 |tipus                             = [[Caça (aviació)|Caça]] / [[Caça bombarder]]
 |fabricant                         = Messerschmitt AGref name=”wehrmacht”[http://www.wehrmacht-history.com/manufacturers/messerschmitt-aircraft-manufacturer.htm| Explicació de les manufactures de Messerschmitt AG. {{en}}] ''wehrmacht-history.com'' Visitada el 29/01/2012./ref
 |imatge                            = Image:Me 262 flight show at ILA 2006 (cropped).jpg
 |peu de foto                       = Una bonica vista del Messerschmitt Me 262
 |dissenyador                       =  Dr. Waldemar Voight
 |primer vol                        = 18 d'abril de [[1941]]
 |introduït                         = Juliol del [[1944]]
 |retirat                           = [[1957]]
 |estat                             = [[Txecoslovàquia]]refBalous et al. 1995, Pàg. 53./ref
 |usuari                            = {{bandera|Alemanya nazi}}[[Alemanya]] ( [[Luftwaffe]] )
 |altres usuaris                    = {{bandera|Txecoslovàquia}} [[Txecoslovàquia]]
 |producció                         = [[Alemanya]]
 |unitats construïdes               = Uns 1.500
 |cost unitari                      = 
 |variants amb el seu propi article = Més de 9
}}
El '''Messerschmitt Me 262''' va ser el primer [[avió de reacció]] que va entrar en combat durant la [[Segona Guerra Mundial]], segons estableixen molts historiadors. L'aparició d'aquest model, que segons el paper que anava a desenvolupar era conegut com ''”Schwalbe”'' ( “Oreneta” en alemany ) o ''”Sturmvogel”'' ( “Petrell” en alemany ), va representar una gran sorpresa pels aliats, que no esperaven un avió tan avançat.

Per a molts historiadors, els aliats van tenir sort que aquest avió aparegués tard i en poca quantitat, sinó podria haver canviat el curs la guerra. També és destacable que va servir com a referència a posteriors dissenys russos i americans, com va passar amb el desenvolupament de moltes armes alemanyes un cop acabada la guerra.

== Història ==
Tot i que el primer avió de reacció va volar una mica abans, el alemanys ja tenien l'experiència adquirida amb el Heinkel He 178, que just havia volat el 27 d'agost de [[1939]]. I és que [[Ernst Heinkel]] ja experimentava amb [[Motor a reacció|motors a reacció]] des de feia temps.

El desenvolupament del Me 262 havia començat a ''Messerschmitt AG''durant la tardor de [[1938]] amb el nom de projecte '''P.1065''' sota la direcció de ''Waldemar Voight'' i amb la supervisió de ''Wilhelm Messerscmitt''. El primer projecte contemplava un avió d'ales rectes amb dos motors, per la manca d'empenta dels propulsors, situats en mig de les ales. Aquest projecte va ser modificat dues vegades abans de ser enviat al ''Reichsluftfahrtministerium'' ( Ministeri de l'Aire Alemany ), que en juliol de [[1940]] va ordenar la construcció de tres prototips.ref name=taringa[http://www.taringa.net/posts/imagenes/105771/Messerschmitt-Me-262.html Història i fotos del Messerschmitt Me 262.] ''taringa.net'' Visitada el 29/01/2012./ref

Per altra banda, ''Heinkel Flugzeugwerke AG'' havia presentat un altre projecte anomenat '''Heinkel He 208''', que competia amb ell però que va patir molts problemes, ja que els primers [[Motor a reacció#Turboreactor|turboreactors]], que havia de construir la casa ''[[BMW]]'', es retardaven molt. Per altra banda el '''Heinkel He 208''' va volar per primer cop el 2 d'abril de 1941, però els enfrontaments d{{'}}''Ernst Heinkel'' amb el ''Reichsluftfahrtministerium'' van fer fracassar el seu projecte. Axí doncs, el primer prototip anomenat '''Me 262V1''' ( la '''V''' l'hi ve de ''Versuch'': experimental ) es va envolar el 18 d'abril de 1941, propulsat per un motor de pistons ''Jumo 210G'' amb 710nbsp;CV com a únic mitja de propulsió.ref name=taringa/

[[Fitxer:Bundesarchiv_Bild_141-2738,_Unterirdische_Produktion_von_Me 262.jpg|thumb|rigth|300px|Foto de la construcció del Messerschmitt Me 262 presa en 1945]]
Tot i els entrebancs soferts, en juliol de 1941 el RLM (Reichsluftfahrtministerium ) va encarregar la construcció de 5 prototips més, i després de molts entrebancs es van poder muntar les turbines BMW 003 amb 550nbsp;Kg d'empenta cadascuna. El 25 de març de [[1942]], el pilot de proves ''Fritz Wendel'' es va enlairar utilitzant un motor de pistons muntat en el morro, però en aturar-lo les turbines van fallar i el model es va estavellar, per sort el pilot va resultar sa i estalvi. Tot i això es va preparar un altre prototip, amb molts retards i entrebancs per culpa de les turbines, però finalment es va arribar a una solució de compromís amb turbines fabricades per ''Junkers Flugzeug und Motorwerke AG'' ( Fàbrica d'avions i motors ), i es van muntar dues turbines ''Jumo 004A'' que no van deixar llest el prototip fins al 2 d'octubre de 1942. Tot i aquests entrebancs el govern ja havia fet una comanda de 15 aparells, el maig de 1942, que després va ampliar amb 30 més el mateix octubre de 1942.ref name=taringa/

El 18 de juliol de 1942 es va enlairar finalment el tercer prototip '''Me 262V3''', i aquesta vegada sense motor de pistons, però presentava uns problemes per a l'enlairament que van obligar a redissenyar el [[tren d'aterratge]]. No va ser fins al 22 de maig de [[1943]] que el ''Generalmajor'' ( [[General Major]] ) [[Adolf Galland]] va volar en el '''Me 262V4''', i en baixar no va poder més que exclamar ”Es ist, als ob ein Engel schiebt!” (és com volar empès pels àngels ) , i va recomanar la producció d'aquest avió. En aquest punt van sorgir importants discrepàncies amb el paper que hauria que desenvolupar aquest avió, ja que el Fhürer ( [[Adolf Hitler]] ) volia que fos un bombarder, ajudat pel propi credo d{{'}}''Erhad Milch'', en aquell moment inspector general del RLM, contrari a qualsevol
esforç que representés un entrebanc en la producció dels caces del moment ( [[Messerschmitt Bf 109|Bf 109]] i [[Focke-Wulf Fw 190|Fw 190]] ). Tot plegat tenia com a conseqüència l'endarreriment del projecte.ref name=aviones''avionesclasicos.com''/ref

Finalment el novembre del 1943 Hitler va poder presenciar les evolucions del prototip '''Me 262V6''', però això va dur-lo a reafirmar-se més en la convicció de que era el bombarder ràpid que Alemanya necessitava per dur a terme la venjança sobre els aliats. Axó va provocar un altre endarreriment en la producció de l'avió i el pas de ''[[Adolf Galland|Galland]]'' al ''Jagdgeschwader 44'' (ala de caça en alemany ).ref name=aviones/ 

No va ser fins juny de 1944 que no va entrar en producció, i per aquell temps les fàbriques alemanyes ja estaven sent molt castigades pels bombarders aliats, de forma que no es van poder fabricar en gran escala. Això, afegit a la la manca de combustible i les penúries a que estava sotmesa la nació alemanya, expliquen el poc impacte que va causar l'aparició d'aquest avió en la [[Segona Guerra Mundial]].ref name=taringa/

== Detalls constructius ==
[[Fitxer:Me 262 B1-A 4.jpg|thumb|rigth|300px|Vista de l'amenaçador frontal del Me 262. Notar la disposició dels 4 canons, i el perfil clarament triangular del fuselatge.]]
El Me 262 era un avió avançat per la seva època, i molt millor que el seu contemporani anglès el [[Gloster Meteor]]: més ràpid ( del ordre de 200nbsp;Km/h ) i més lleuger, més potent i millor armat.ref name=aviones/

Dissenyat amb uns perfils molt característics, amb una personalitat molt pròpia, que el fan per a alguns un avió encisador, disposava d'un armament certament molt eficaç a curta distancia i letal. Un encert amb una bala de 30nbsp;m/m, en un bombarder, feia un forat de quasi un metre quadrat, i un encert amb un coet, era avió abatut segur. Això el feia temut per els seus contrincants, i va contribuir a la seva llegenda d'avió sinistre. Estem parlant doncs d'un avió amb silueta de tauró amb el ventre pla, és a dir secció de fuselatge clarament triangular amb els cantells arrodonits. Les ales en “fletxa” amb una inclinació de 18,5º cap enrere, i els motors situats sota de les ales, a meitat de l'ala aproximadament. Tren d'aterratge tricicle avançat.{{#tag:ref|La roda davantera molt feble per manca de bons materials, es trencava sovint en els aterratges.ref name=taringa/|group=nb}} La part dels estabilitzadors del darrere peculiar, ja que els [[Superfícies de control de vol|timons de profunditat]] estan a un cinquè ( 1/5 ) d'alçària del timó de direcció.ref name=aviones/ La construcció modular per facilitar el manteniment,{{#tag:ref|Això va facilitar el muntatge dels aparells '''Avia'''|group=nb}} molt necessari per la precarietat de les turbines.ref name=taringa/

== Característiques tècniques ==
[[Fitxer:Messerschmitt Me 262 Schwalbe 3d drawing.svg|thumb|right|300px|Vistes del Me 262]]
Del model '''Me 262A-1a''' dades obtingudes dels llibres ''Quest for Performance'' ( Preguntes per les prestacions ).refLoftin/ref i ''Manual del Me 262''.ref Radinger and Schick 1996/ref
{|cellspacing=2 cellpadding= style=text-align: rigth;
!colspan=2|* Mides exteriors
|-
|'''longitud total'''|| = 10.60nbsp;m
|-
|'''Amplada total'''|| = 12.60nbsp;m
|-
|'''Alçària'''|| =  3.50nbsp;m
|-
|'''Superfície alar'''|| = 21.7nbsp;m²
|-
|'''Pes buit'''|| = 3.795nbsp;kg
|-
|'''Pes màxim a l'envol'''|| = 7.130nbsp;kg
|-
!colspan=2|* Prestacions
|-
|'''Motor'''|| = 2 Junkers Jumo 009-004
|-
|''Característiques'''|| = [[Motor de reacció#Turboreactor|turboreactor]]
|-
|'''Empenta'''|| = 890nbsp;Kg cadascun
|-
|'''Velocitat màxima'''|| = 485,9 [[Nus (unitat)|kn ( ''knots'' )]], 900nbsp;km/h
|-
|'''Velocitat de creuer'''|| = 443nbsp;km/h
|-
|'''Autonomia màxima'''|| = 1,050nbsp;km
|-
|'''Sostre'''|| = 11,450nbsp;m
|-
|'''Velocitat d'ascens'''|| = 1.200nbsp;m/min
|-
|'''Relació potència/pes'''|| = 0.28nbsp;Kw/kg
|-
!colspan=2|* Armament i equipament
|-
|colspan=2|
* 4 Canons Mk 108 de 30nbsp;m/m. 
* 24 Coets R4M de 55nbsp;m/m.
|-
|}

== Variantsref name=panzertruppen''panzertruppen.org''/ref ==
* '''Me 262V1/6'''

:: 6 prototips amb numeració correlativa. Fins al tercer prototip no es va eliminar el motor de pistons addicional, el quart prototip va portar el tren d'aterratge definitiu, El primer vol el 18 d'abril de 1941, i el darrer prototip, el 17 d'octubre de 1943. 
* '''Me 262A-1a'''

::Model de caça interceptor conegut com ''”Schwalbe”'' ( “Oreneta” en alemany ), armat amb 4 canons ''MK 108'' de 30nbsp;m/m, visor de punteria ''Revi 16 B'' i aparell de radio ''FuG 16Y''.
* '''Me 262A-1a/R1'''

::Model com l'anterior més 24 coets “aire-aire” ''R4M''. A partir de 1945.
* '''Me 262A-2a'''

::Model [[caçabombarder]] conegut com ''”Sturmvogel”'' ( “Petrell” en alemany ), armat amb dues bombes de 250nbsp;Kg i dos canons ''MK 108'' de 30nbsp;m/m.
* ''''Me 262A-2a/U2'''
 
::Model de reconeixement fotogràfic, equipat amb dues càmeres obliqües ''Rb 50/30'' en el morro i una altra ''Rb 20/30'' o ''Rb 70/30'' en el fuselatge.
* '''Me 262A-5a'''

::Model de caça de reconeixement, equipat amb càmeres com l'anterior.
* '''Me 262B-1a/U1'''

::Model de caça nocturn, dues places ( pilot i operador del radar ), Radar FuG 218 Neptun, cercador passiu FuG 350 ZC Naxus.
* '''Me 262C-1a'''

::1 aparell de proves amb 1 coet de combustible líquid, per millorar el rendiment a alta cota. Preparat com a caça interceptor.
* '''Me 262C-2b'''

::Model de caça d'intercepció amb motor coet per millorar l'enfilament

Hi han altres variants, que no estan recollides per que són prototips, o no es van arribar a fabricar, o són adaptacions sobre el terreny.

Després de la guerra i aprofitant seccions no muntades per Alemanya, la República Socialista de Txecoslovàquia va muntar aparells que va fer servir en el seu exèrcit fins a 1957.
* '''Avia S-92'''

:: versió del '''Me 262A-1a'''.
* '''Avia CS-92'''

::Versió del '''Me262B-1a'''.

== Teatre d'operacions ==
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 141-2497, Flugzeug Me 262A auf Flugplatz.jpg|thumb|Me 262 A, als voltants de 1944/45]]
El 19 d'abril de 1944, es va formar l{{'}}''Erprobungskommando'' ( unitat de prova en alemany ) 262 a  ''Lechfeld'', ciutat al sud d'[[Augsburg]] ([[Bavaria]] ). Aquesta unitat  de prova s'anomenava ''Jäger Erprobungskommando Thierfelder'', comandada pel ''[[Capità|Hauptmann]]'' ''Werner Thierfelder'')refRadinger and Schick 1996, Pàg. 49/ref per introduir el Me 262 al servei i poder crear un nucli de pilots entrenats en el vol d'aquest aparell. No va ser fins al 26 de juliol de 1944, en que el ''[[Tinent|Leutnant]]'' [[Alfred Schreiber]] ( primer “As” amb 5 victòries en reactor ) amb el '''Me 262 A-1a''' amb el Nº 130 017 va danyar el [[de Havilland Mosquito|Mosquito]] de reconeixement de l'esquadró  No. 540 de la [[Royal Air Force|RAF]] pilotat per ''A. E. Wall'' que sortosament va poder evitar l'atac letal realitzant maniobres evasives i va poder aterrar a Itàlia.refMorgan and Weal 1998, Pàgs. 16 i 17./refref name=taringa/ altres fons citen que l'avió es va malmetre durant les maniobres evasives.refCaldwell and Muller 2007, Pàg. 223./ref 

Aquest és el primer incident, relatat i comprovat, en que intervé un reactor en la història de l'aviació de guerra.refRadinger and Schick 1996, Pàg. 51./ref El [[Major (rang militar)|Major]] [[Walter Nowotny]] va ser designat per comandar el grup, després de la mort de ''Thierfelder'' en juliol de 1944, i la unitat fou reanomenada com ''Kommando Nowotny'', dedicada principalment a l'entrenament i el desenvolupament  de pilots per als nous ''“[[Avió de reacció|jets]]”'' 

Malgrat l'ordre de romandre en terra, ''Nowotny'' va escollir volar en una missió contra una formació de bombarders enemics, que volaven a 9.140 metres ( 30,000 peus ), el 8 de novembre de 1944. Va reclamar dos [[North American P-51 Mustang|P-51D]] destruïts abans de sofrir una fallada en els motors a alta cota.refMorgan and Weal 1998, Pàgs. 27 i 28./ref Llavors, pilotant desesperat per engegar els motors, va ser atacat per altres ''”Mustangs”'' i es va veure forçat a abandonar l'avió.{{#tag:ref|Llençar-se en [[paracaigudes]], l'expressió en anglès ''”bail out”'' ( rescatar )|group=nb}} Alguns historiadors americans proposen que la victòria sobre ''Nowotny'' la va obtenir el pilot de '''P-51D''' ,''[[Tinent]] Robert W Stevens'' del grup Nº 364.refMorgan and Weal 1998, Pàg. 28./ref Altres fonts l'atribueixen al Tinent primer ''Edward “Buddy” Haydon'' del  grup Nº 357 i al [[Capità]] ''Ernest “Feeb” Fiebelkorn'' del grup Nº 20, ambdós de la [[USAAF]].refManca referència/ref

Actualment, les circumstàncies exactes que van envoltar la mort de Walter Nowotny, segueixen sent incertes al dia d'avui. Hi ha la possibilitat que fos abatut per foc “amic”.refMorgan and Weal 1998, Pàg. 28/ref El ''Kommando'' va ser retirat de les seves missions d'entrenament després de revisar les tàctiques de combat per optimitzar els punts forts del 262.

Per gener de 1945, va ser format el ''Jagdgeschwader'' 7 (JG 7) únicament format per aparells “jet”, encara que no seria operativa fins algunes setmanes més tard. Al mateix temps la unitat de bombarders – I ''Gruppe'', ''Kampfgeschwader'' 54 (KG 54) – va ser re-equipada amb avions '''Me 262 A-2a''', versió de [[caça bombarder]], per ser usats en atacs a terra. D'aquesta manera, la unitat va perdre 12 jets en accions en dues setmanes.

[[Fitxer:ME 262 2.jpg|thumb|right|vista de costat d'un caça nocturn Me 262B-1a/U1, nº de fabricació 110306, amb antena de  [[Radar|radar Neptun]] en el morro i segon seient per a l'operador de radar. Aquest avió va ser lliurat a la RAF a [[Slesvig]] ( [[Alemanya]] ) en maig de 1945.refindianamilitary.org/ref]]
El ''Jagdverband 44'' (JV 44) va ser un altre unitat formada amb avions Me 262, del ''Staffel'' ( esquadró ) format amb un baix nombre de personal. Va ser creat el febrer de 1945 pel  [[Tinent General|Lieutenant General]] ''[[Adolf Galland]]'', que havia dimitit poc abans com a ''General der Jagdflieger'' ( [[General]] en cap de l'arma de caça ). Galland va ser capaç de reunir, en la seva unitat, el més alt nombre de pilots experimentats i condecorats per les seves victòries que restaven en terra per manca de combustible.ref name=taringa/

Durant el març de 1945, els avions Me 262 van ser capaços de muntar atacs en gran escala, per primer cop, a les formacions de bombarders aliats. El 18 de març, 37 Me 262 del JG 7 van interceptar una força de 1.221 bombarders i 632 avions d'escorta. Van ser capaços d'abatre 12 bombarders amb l'ùnica pèrdua  de 3 Me 262, és a dir una relació de 4:1 que era el que la  ''[[Luftwaffe]]'' hagués necessitat per marcar un impacte durant la guerra. L'escala absoluta d'aquest èxit és menor, ja que només representa l'1% de les forces atacants. Cal tenir en compte que ja en 1943 i començaments de  1944 la [[USAAF]] havia sofert, en els seus atacs massius, unes pèrdues del 5% i més, de manera que les pèrdues infligides per alguns Me 262 no significaven cap contratemps en les seves operacions.

Malgrat les seves deficiències, el Me 262 va significar, clarament, el principi de la fi de l'era del motor de pistons en el avions de [[Caça (aviació)|caça]]. Solament destacar que aquest avió volava a velocitats superiors a 850nbsp;Km/h, vora de 150nbsp;Km/h més ràpid que qualsevol avió aliat present en el front europeu.ref name=taringa/ Una de les més representatives mancances del Me 262 eren les maniobres d'enlairament i aterratge, que es realitzaven lentament i a on es van mostrar molt vulnerables. Per això els camps d'aviació destinats a aquests avions eren envoltats de [[Defensa antiaèria|defenses antiaèries]] i sempre hi havia caces [[Messerschmitt Bf 109|Bf 109]] i [[Focke-Wulf Fw 190|Fw 190]] a punt per protegir aquestes operacionsref name=taringa/

Hi va haver una proposta d'entregar els avions del JV44 als aliats, però aquesta maniobra va ser coneguda per la '''SS''', i es van destruir un total de 24 avions amb bombes als motors. I ja per acabar val la pena destacar que els 300 avions d'aquest model que van arribar a volar van aconseguir abatre un total de 352 avions aliats.ref name=taringa/

== Supervivents ==
[[Fitxer:Messerschmitt Me 262A at the National Museum of the USAF.jpg|thumb|rigth|300px|Me 262A existent en el National Museum of the USAF a base aèria de Wright-Patterson ( [[Ohio]] )]]
; Me 262A, Numero de construcció 500071 Blanc 3, III./JG 7
: ''Deutsches Museum'',ref[http://www.deutsches-museum.de/en/collections/transport/aeronautics/jets/messerschmitt-me-262/ Inv.-No.: 73736.]  ''Deutsches Museum''. Revisat el: 11 d'abril del 2010./ref Munich, Alemanya. Aquest avió, pilotat per ''Hans Guido Mutke'' quan era pilot del 9. Staffel/''JG'' 7, va ser confiscat per les autoritats Suïsses el 25 d'abril de 1945 quan Mutke va fer un aterratge d'emergència a Suïssa per manca de combustible ( li'n restaven 80 litres, quan el consum normal era de 35 litres per minut).
; Me 262 A-1a
: Reconstruït amb diverses parts procedents de avions estavellats i d'altres d'avions incomplets. ''Luftwaffenmuseum der Bundeswehr'', Alemanya.
; Me 262 A-1a Numero de construcció 501232 Groc 5, 3./KG(J)6
: ''National Museum of the United States Air Force'', base aèria de Wright-Patterson Air Force Base, de Dayton, [[Ohio]], [[Estats Units]].
; Me 262 A-1a/U3 Numero de construcció 500453
: ''Flying Heritage Collection'', [[Arlington (Washington)]], [[Estats Units]], previst exposar-lo a  [[Everett (Washington)]] en l'estiu del 2008, es trobava en restauració a Anglaterra.
; Me 262 A-1a Numero de construcció 500491 Groc 7, II./JG 7
: ''National Air and Space Museum'', ''Smithsonian Institution'', [[Washington DC]], [[Estats Units]].
; Me 262 A-2a Numero de construcció 112372
: ''RAF Museum'' base de la RAF a Hendon ( [[Londres]], [[Regne Unit]] ).
; Me 262 A-2a Numero de construcció 500200 Negre X 9K+XK, 2 ''Staffel''./KG 51
: ''Australian War Memorial'', [[Canberra]],  [[Austràlia]].
; Me 262 B-1a/U1, Numero de construcció 110305 Vermell 8
: ''South African National Museum of Military History'', [[Johannesburg]], [[Sud-àfrica]].
; Me 262 B-1a, Numero de construcció 110639 Blanc 35
: ''National Museum of Naval Aviation'', [[Pensacola (Florida)]] ( Prèviament a ''Naval Air Station Willow Grove'', ''Willow Grove'', ( [[Pennsilvània]], [[Estats Units]] )
; Avia S-92
: ''Aviation Museum, Kbely'', [[Praga]], [[República Txeca]].
; Avia CS-92
: ''Aviation Museum Kbely'', [[Praga]], [[República Txeca]].

A part cal comptar amb diverses rèproduccions en estat de vol, que s'exhibeixen en diversos ''”Air Shows”'' ( exhibicions aèries ) en països anglòfons.

== Aparicions notables del Me 262 en els mitjans ==
* ''Clive Cussler'' famós escriptor de novel·les de ficció, descriu el personatge de ''Dirk Pitt'', que és propietari d'un Me 262 que va adquirir quan ajudava a excavar en un camp d'aviació ocult, a on van trobar diverses aeronaus.refHooser, Chris Van. [http://www.webcitation.org/query?url=http://www.geocities.com/maestra_van/PittMainFrame.html ''Guia de Dirk Pitt feta per Chris Van Hooser''.] Visitada el 12/02/2012./ref
* En el simulador aeri per PC ''Chuck Yeager's Air Combat'', en la veu virtual de ''Chuck Yeager'' els pilots aliats fan servir l'expressió ''blow job'' que era el sobrenom per al Me 262.refMacDonald, Duncan. Chuck Yeager's Air Combat Review. ''Zero'' magazine, aparegut en el 22 d'agost del 1991./ref
* El grup america de rock ''Blue Öyster Cult'', en el seu àlbum ''Secret Treaties'' del 1974, inclou una cançó titulada ME 262. La tapa de l'àlbum és un dibuix que representa la banda posant en un Me 262 que a la cua porta el logotip de la banda.
* En la pel·lícula del 2012 ''Red Tails'' ( Timons vermells ), membres del 332 Fighter Group ( coneguts com els The Tuskegee Airmen ( els pilots de Tuskegee )) volant amb [[North American P-51 Mustang|P-51 Mustang]] combaten amb Me 262 ( versions digitals ), que és la part de climax de la pel·lícula.refWeintraub, Steve. [http://collider.com/rick-mccallum-red-tails-star-wars-tv-series-interview/138426/|  El Productor Rick McCallum explica Red Tails i l'acció de la sèrie de televisió Star Wars; Descriu el Show de 'l'Imperi contrataca' . {{en}}] ''Collider.com,'' Visitada el 12/02/2012./ref

== Avions similars ==
* {{bandera|Estats Units}} Bell P-59 Airacomet
* {{bandera|Itàlia}} [[Caproni Campini N.1]]
* {{bandera|Regne Unit}} [[Gloster Meteor]] 
* {{bandera|Alemanya nazi}} Heinkel He 280
* {{bandera|Estats Units}} Lockheed P-80 Shooting Star
* {{bandera|Japó}} Nakajima J9Y
* {{bandera|Japó}} Nakajima Ki-201
* {{bandera|Unió Soviètica}} Sukhoi Su-9

== Vegeu també ==
* [[Messerschmitt Me 163]]

== Referències ==
=== Notes ===
{{Referències|group=nb}}

=== Referències ===
references /

=== Bibliografia ===
* Balous, Miroslav, Jiří Rajlich and Martin Velek. ''Messerschmitt Me 262'' (en Txecoslovac/Anglès). Praga: MBI, 1995. ISBN 80-901263-7-5.
* Boyne, Walterj.: ''Messerschmitt Me 262, Arrow to the Future'' (Washington: Smithsonian Institution Press, 1980).
* Caldwell, Donald and Richard Muller. ''The Luftwaffe Over Germany: Defense Of The Reich''. London: Greenhill Books, 2007. ISBN 978-1-85367-712-0. 
* Gunston, Bill (1995) {{es}}. ''Guía ilustrada de los cazas y aviones de ataque alemanes de la Segunda Guerra Mundial''. Ediciones Folio, S.A. ISBN 978-84-7583-828-1. 
* Morgan, Hugh and John Weal. ''German Jet Aces of World War 2 (Osprey Aircraft of the Aces No 17)''. London: Osprey, 1998. ISBN 1-85532-634-5.
*  Loftin, L.K. Jr. [http://www.hq.nasa.gov/pao/History/SP-468/contents.htm Quest for Performance: The Evolution of Modern Aircraft]. NASA SP-468. Visitada el 06/02/2012.
* Schreiber, S. F. (1987). ''Caza alemán : Messersmitt ME 262'' {{es}}. Editorial Edaf, S.A. ISBN 978-84-7640-181-1. 
* Radinger, Will and Walter Schick. ''Me 262'' (en alemany). Berlin: Avantic Verlag GmbH, 1996. ISBN 3-925505-21-0.

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Messerschmitt Me 262}}
* [http://www.taringa.net/posts/imagenes/105771/Messerschmitt-Me-262.html Història i fotos del Messerschmitt Me 262 i fotos.] ''taringa.net'' Visitada el 29/01/2012.
* [http://www.avionesclasicos.com/Cazas/me262.html Història del Me 262 amb fotos molt interessants.] ''avionesclasicos.com'' Visitada el 29/01/2012.
* [http://sgm.casposidad.com/armamento/messerschmitt.htm Breu i concisa història del Me 262.] ''casposidad.com'' Visitada el 29/01/2012.
* [http://www.neoteo.com/messerschmitt-me-262-el-primer-avion-de-combate-a| Història entre mesclada d'altres històries del Me 262.] ''neoteo.com'' Visitada el 29/01/2012.
* [http://www.panzertruppen.org/luftwaffe/cazas/me262.html Història i fotos del Me 262.] ''panzertruppen.org'' Visitada el 29/01/2012.
* [http://www.indianamilitary.org/FreemanAAF/SoThinkMenu/FreemanSTART.htm Història i fotos de diversos Me 262 ( Visiteu l'apartat FE 4012 Me 262 A1 U3 ) {{en}}] ''indianamilitary.org'' Visitada el 15/02/2012.
* [http://www.nationalmuseum.af.mil/factsheets/factsheet.asp?id=509| Pàgina del National Museum amb història i fotos {{en}}] ''nationalmuseum.af.mil'' Visitada el 12/02/2012.
* [http://www.stormbirds.com/recon/index.htm Diverses fotos del Me 262 a la fi de la guerra, en l'estat en que es van trobar {{en}}] Visitada el 15/02/2012.
* [http://www.vectorsite.net/avme262.html#m5| Interessant pàgina en la que es fa un detallat anàlisis del Me 262 {{en}}] Visitada el 15/02/2012.
* [http://www.youtube.com/watch?v=2SBAhNb1Y4w| Preciós vídeo del projecte M262]. Visitat el 29/01/2012.]
{{Plantilla:Denominacions dels avions del RLM}}
{{Enllaç AB|ru}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|sl}}

[[Categoria:Avions alemanys de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Caces]]
[[Categoria:Avions de reacció]]</text>
      <sha1>rgp10e982f66a873yx3spr0015fuuda</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>