<page>
    <title>Fallschirmjäger</title>
    <ns>0</ns>
    <id>971435</id>
    <revision>
      <id>13963927</id>
      <parentid>13392210</parentid>
      <timestamp>2014-08-22T20:41:55Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>RotlinkBot</username>
        <id>151337</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bot: enllaç no actiu</comment>
      <text>{{2L|data=febrer de 2013}}
{{Polisèmia|Paracaigudista militar}}
[[Fitxer: Fallschrimjeager-p003307.jpg|thumb|250px|Fallschirmjäger durant la [[Batalla de Normandia]].]]
''' Fallschirmjäger ''', de vegades escrit com '' Fallschirmjäger '', és una paraula [[Idioma alemany|alemanya]] per [[Paracaigudista militar|paracaigudista]]. '' Fallschirm '' significa [[paracaigudes]], i '' Jäger '' significa caçador o guardaboscos, i és el terme tradicional en alemany per [[infanteria]] lleugera.

Les unitats de Fallschirmjäger estaven generalment molt ben equipades; tenien les armes més selectes de la [[Wehrmacht]], com el fusell d'assalt [[FG 42]], que van ser utilitzats exclusivament per ells.

== Història ==

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], la [[Luftwaffe (Wehrmacht)|Luftwaffe]] va promoure diverses unitats de Fallschirmjäger. A diferència de les pràctiques de la [[Commonwealth]] i [[Estats Units]], aquestes infanteries formaven part de la Força Aèria més que l'exèrcit regular. Començant amb una petita col·lecció de batallons de Fallschirmjäger al principi de la guerra, la Luftwaffe va acumular tres regiments formant una unitat de la mida d'una divisió de Fallschirmjäger, més grups de suport i actius, coneguda com la 7 ª Divisió de l'aire.

Més endavant en la guerra, els actius de la 7 ª Divisió de Fallschirmjäger van ser reorganitzats i utilitzats com el nucli d'una nova sèrie de divisions d'infanteria d'elit de la Luftwaffe, numerada en una sèrie que començava per la 1 ª Divisió Fallschirmjäger. Aquestes formacions estaven organitzades i equipades com les divisions d'infanteria motoritzada, i van exercir sovint un paper de unitats d'atac al front occidental. Els seus components es trobaven freqüentment en el [[camp de batalla]] com a grups de combat '' ad hoc '' separats d'una divisió o organitzats a partir dels actius disponibles miscel·lanis. D'acord amb la pràctica alemanya estàndard, aquests grups de combat es denominaven segons el nom del seu comandant, com el Grup Erdmann a [[França]] o la Brigada de Paracaigudistes Ramcke al [[Afrika Korps|nord d'Àfrica]].

A mitjan [[1944]], les tropes de Fallschirmjäger van deixar de ser entrenades com paracaigudistes causa de les realitats de la situació estratègica, però van conservar de manera honorífica el nom. Prop de la fi de la guerra, les noves divisions de Fallschirmjäger comprenien una dotzena, amb la reducció conjunta en la qualitat en les unitats de la sèrie de major nombre. Al voltant de 54.449 paracaigudistes van morir en combat i uns 8.000 estan considerats desapareguts en combat.

== Operacions ==
[[Fitxer: German paratroopers jumping From Ju 52s over Crete.jpg |thumb|250px|Tropes Fallschirmjäger sent llançades a Creta, 1941.]]
Els Fallschirmjäger van participar en moltes batalles famoses, incloent la captura del [[Fort Eben-Emael]], els llançaments a [[Noruega]] el [[1940]] i la defensa de [[Carentan]] durant la [[Batalla de Normandia]] el 1944. El seu llançament més famós va ser en la [[Batalla de Creta]] el [[1941]], on la 7 ª Divisió sencera va ser desplegada juntament amb altres actius com la 22 ª Divisió Aerotransportada. L'operació va ser un èxit en aconseguir ocupar Creta, però amb un alt nombre de baixes entre els Fallschirmjäger, convencent a [[Hitler]] que els llançaments massius no eren factibles. De la mateixa manera, els aliats arribarien a una conclusió semblant al final de la guerra, resultant que cada llançament a gran escala tenia més baixes.

Durant la [[Batalla de Monte Cassino]], la 1 ª Divisió Fallschirmjäger va operar com a infanteria ordinària. Quan els aliats van bombardejar el monestir de [[Monte Cassino]], van deixar la fortalesa feta runa. Això va permetre als Fallschirmjäger resistir durant mesos els assalts i bombardeigs pesats. Van ser anomenats com els '' diables verds '' per les forces aliades per la seva defensa tenaç, encara que finalment van ser forçats a deixar la posició per tropes poloneses i franceses.

== Paracaigudistes fora de la Luftwaffe ==

Alemanya també va crear altres unitats aerotransportades no associades a la Luftwaffe, com a unitats paracaigudistes i comandaments en els [[Waffen-SS]] i el [[Regiment de Brandenburg]] sota el control directe del [[OKW]].

== Unitats paracaigudistes de la Luftwaffe ==

* [[I Exèrcit Fallschirmjäger]]
* Cossos Fallschirm
** [[I Cos Fallschirmjäger]]
** [[II Cos Fallschirmjäger]]
* Divisions
** [[1 ª Divisió Fallschirmjäger]]
** [[2 ª Divisió Fallschirmjäger]]
** [[3 ª Divisió Fallschirmjäger]]
** [[4 ª Divisió Fallschirmjäger]]
** [[5 ª Divisió Fallschirmjäger]]
** [[6 ª Divisió Fallschirmjäger]]
** [[7 ª Divisió Fallschirmjäger]]
** [[8 ª Divisió Fallschirmjäger]]
** [[9 ª Divisió Fallschirmjäger]]
** [[10 ª Divisió Fallschirmjäger]]
** [[11 ª Divisió Fallschirmjäger]]
** [[Divisió d'Entrenament Fallschirmjäger]]
* Altres unitats
** [[Brigada de Paracaigudistes Ramcke]]
** [[LLStR]], Regiment d'Assalt Aerotransportat
** Regiment Barenthin

== Altres unitats de paracaigudistes ==
* [[Waffen-SS]]
** [[500º SS Batalló de Paracaigudistes]]
** [[600º SS Batalló de Paracaigudistes]]
* Exèrcit
** [[Regiment de Brandenburg]]
** [[22 ª Divisió d'Infanteria Aerotransportada]]
* Altres
** [[Brigada d'infanteria lleugera paracaigudista]]

== Vegeu també ==

* [[Forces aerotransportades]]
* [[Batalla de Creta]]
* [[Batalla de Monte Cassino]]

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}


=== En espanyol ===
* [http://www.panzertruppen.org/heer/infanteria/unidades/falls.html Fallschirmjäger, tropes paracaigudistes alemanyes].
* [http://www.geocities.com/fallschirmjager1936/Fallschirmjäger 1936-1945].

=== En anglès ===
* [http://web.archive.org/web/19991129053039/http://www.eagle19.freeserve.co.uk/index.html '' Fallschirmjäger '' 1936-1945]
* [http://www.sixthscalebattle.com/photo2.html '' Fallschirmjäger '' of the '' Luftwaffe '']
* [http://www.lonesentry.com/articles/parachutists/index.html Informe d'Intel·ligència dels Estats Units dels Fallschirmjäger en la Segona Guerra Mundial]



{{ORDENA:Fallschirmjager}}	!--ORDENA generat per bot--
{{Enllaç AB|uk}}

[[Categoria:Infanteria]]</text>
      <sha1>oeunwtff4v08xe91awu1nodxlhot9c9</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>