<page>
    <title>Schwimmwagen</title>
    <ns>0</ns>
    <id>972879</id>
    <revision>
      <id>13774979</id>
      <parentid>13674047</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T23:51:03Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Volkswagen Schwimmwagen]]</comment>
      <text>{{2L|data=febrer de 2013}}
!--{{Fitxa d'automòbil
|Nom = Schwimmwagen
|Imatge = [[Fitxer: VW Schwimmwagen 1.jpg|250px|Schwimmwagen]]
|Otros_nombres = Volkswagen Tipus 166
|Fabricant = [[Volkswagen]]
|Empresa_matriz =
|Període = 1941-44
|Fàbrica = KDF-Stadt, [[Wolfsburg]]
|Predecessor =
|Clasemotor = darrere
|Successor =
|Tipus = vehicle amfibi
|Segment =
|Carrosseria =
|Configuració =
|Dimensions = 3,82/1,48/1,61/2,00
|Relacionat =
|Rival =
|Dissenyador =
|Tipomotor = 4 cilindres, 985 cc
}}---
[[Fitxer: VW Schwimmwagen 1.jpg|280px|thumb|Schwimmwagen]] 
Els Volkswagen ''' Tipus 128 ''' i ''' Tipus 166 ''' '' Schwimmwagen '' (literalment '' Auto nedador '' en alemany) van ser [[Vehicle amfibi|vehicles amfibis]] tot terreny amb [[tracció a les quatre rodes]], àmpliament emprats per la [[Wehrmacht]] i el [[Waffen-SS]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. El ''' Tipus 166 ''' és el vehicle amfibi amb major producció de la història.

== Desenvolupament ==
Els Schwimmwagen empraven el motor i mecanismes del Volkswagen Tipus 86, el prototip amb tracció a les quatre rodes del [[Kübelwagen]], i la tracció a les quatre rodes de la interlocutòria de comandament 'Kübel/Beetle', que al seu torn estava basat en el [[Volkswagen Sedán|Volkswagen Escarabat]] civil. [[Erwin Komenda]], el primer dissenyador de carrosseries de [[Ferdinand Porsche]], va ser forçat a desarrolar una nova carrosseria monocasc pel fet que el pis del xassís dels vehicles Volkswagen existents no era adequat per moure's amb suavitat a través del aigua. Komenda patentar les seves idees per a lnowiki'/nowiki''acte flotant'' a l'Oficina Alemanya de Patents.

El primer prototip del Tipus 128 estava basat en el xassís del Kübelwagen amb una [[Batalla (automoció)|batalla]] de 240 cm. Les unitats de preproducció del 128, equipades amb carrosseries monocasc soldades, van demostrar que aquest mètode de construcció era massa feble per anar camp a través, tenien una insuficient rigidesa torsional i es trencaven fàcilment en la part davantera, igual que en els parafangs. Això era inacceptable per a un vehicle amfibi. Els models de sèrie (Tipus 166) van ser més petits i tenien una batalla de 200 cm.

Els Schwimmwagen van ser produïts tant a la fàbrica de Fallersleben ([[Wolfsburg]]) com a la fàbrica Porsche de [[Stuttgart]], les carrosseries (o més ben dit cascos) eren produïdes per Ambi Budd en [[Berlín]]. Des de 1941 fins a 1944, es van produir un total de 15.584 Schwimmwagen Tipus 166, 14.276 a Fallersleben i 1.308 a Stuttgart. Amb aquestes xifres, el Schwimmwagen és el vehicle amfibi més produït de la història.

Només 163 Schwimmwagen figuren en el Registre de Schwimmwagen al present, dels quals gairebé 13 han sobreviscut a la guerra sense ser restaurats.ref{{citar llibre|autor = Bart Lemmens|url = http://www.vw166.com/Schwimmwagen/registry/index.html|títol = VW-Schwimmwagen type 166 - The VW-Schwimmwagen Registry|editorial = Vw166.com|data =|consulta = 2009.07.25}}/ref

== Tecnologia ==
Tots els Schwimmwagen tenien tracció a les quatre rodes només cap endavant (i en reversa en alguns models) i diferencials autobloqueables ZF en ambdós eixos. Igual que el Kübelwagen, el Schwimmwagen tenia un eix portant posterior que li atorgava una major distància a terra, mentre que al mateix temps reduïa la tensió del torque amb els seus reductors.

En creuar masses d'aigua, una hèlix era baixada des del capot del motor. Després fixar-se, una transmissió simple impulsava l'hèlix a través d'una extensió de l'arbre de lleves. Això significava que la propulsió a hèlix només estava disponible cap endavant. Per retrocedir en l'aigua, es podia usar el rem o posar marxa enrere, permetent que la rotació de les rodes fes retrocedir lentament al vehicle. Les rodes davanteres servien com timons, per la qual cosa s'utilitzava el volant per virar tant en terra com en l'aigua.

== Imatges ==
gallery
File: Bundesarchiv Bild 146-1979-175-10, Carinhall, Göring begrüßt SS-Führer.jpg|[[Hermann Göring]] amb un Schwimmwagen en [[Carinhall]].
File: Bundesarchiv Bild 101I-721-0372-13A, Frankreich, Offiziere in Schwimmkübel.jpg|Oficials alemanys en un Schwimmwagen a França, 1944.
Image: Schwimmwagen p1.jpg|Schwimmwagen en l'edició de desembre de 1944 del Butlletí d'Intel·ligència.
Image: Schwimmwagen_at_RAF_Duxford.jpg|Schwimmwagen al Museu de la RAF, Duxford.
Image: VW_Schwimmwagen_2.jpg|Interior d'un Schwimmwagen.
File: VW Schwimmwagen Typ 166 - Heck.jpg|VW Schwimmwagen.
Image: Schwimmwagen_Dresden.jpg|Schwimmwagen al Museu de l'Exèrcit, [[Dresden]].
Image: VW_Schwimmwagen_3.jpg|Hèlix.
Image: KdF_166.JPG|Volkswagen Schwimmwagen.
Image: Kübelwagen and Panzerfaust.jpg|Schwimmwagen carregat amb llançacoets antitanc [[Panzerfaust|Panzerfaust 60]].
Image: KDF_166.JPG
/gallery

== Notes ==
{{referències|2}}
== Referències ==
René Pohl: '' Mit dem Auto gual gehen. '' HEEL Verlag, Gut-Pottscheidt Königswinter 1998, ISBN 3-89365-702-9

== Vegeu també ==
* [[Kübelwagen]]

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Schwimmwagen}}
* [http://www.lonesentry.com/articles/schwimmwagen/index.html Informe nord-americà sobre el Schwimmwagen] (en anglès)
* [http://www.vw166.com/Registre de Schwimmwagen] (en anglès)
* [http://www.schwimmwagen.de El Schwimmwagen] (en alemany)
* [http://www.williammaloney.com/Aviation/CanadianWarMuseum/GermanArmor/pages/01Schwimmenwagen.htm Fotos del Schwimmwagen del Museu canadenc de la guerra d'Ottawa]
* [http://www.schwimmwagen.co.uk Pàgina web dels propietaris britànics de Schwimmwagen] (en anglès)

[[Categoria:Armament de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Vehicles militars terrestres]]
[[Categoria:Volkswagen]]</text>
      <sha1>logmf4coolavglqxgn4ei0kee7yxn7h</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>