<page>
    <title>Renault 4CV</title>
    <ns>0</ns>
    <id>972939</id>
    <revision>
      <id>13669652</id>
      <parentid>13353040</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T05:57:50Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{{2L|data=febrer de 2013}}
!--{{Fitxa d'automòbil
|Imatge = [[Fitxer: 4CV Renault - front.jpg|250px|1956 Renault 4CV at a Classics Ral·li in Bristol, England]]
|Nom = Renault 4CV
|Otros_nombres = Hino 4CV br/ Renault 4/4 br/ Renault 760 br/ Renault 750
|Fabricant = [[Renault]]
|Període = 1947-1961
1.105.543 unitatsref{{cita llibre|títol = 1948 Renault 4CV|editorial = '' Klassiskebiler.dk ''|fechaacceso = 2011.03.23|url = http://www.klassiskebiler.dk/museum/indhold/frankrig/renault/4cv/4cv.htm}}/ref
|Fàbrica = [[Boulogne-Billancourt|Billancourt]], [[França]] br/ [[Valladolid]], [[Espanya]] br/ [[Hino (Tòquio)|Hino]], [[Japó]] br/ [[Sydney]], [[Austràlia]]ref name=RestoredCars The Renault 4CV (750) In Austràlia, restored Cars Number 202, Set-Oct 2010, pàgines 38-39. /ref
|Predecessor = [[Renault Juvaquatre]]
|Successor = [[Renault Dauphine i Gordini]]
|Tipus = [[Automòbil de turisme]]
|Carrosseria = Quatre portes
|Configuració = Motor darrere i tracció posterior
|Dimensions = 3630/1430/1470 mm
|Pes = 560 kg
|Relacionat =
|Rival = [[Citroën 2CV]] br/ [[Volkswagen Escarabat]]
}}---
[[Fitxer: 4CV Renault - front.jpg|thumb|280px|Renault 4CV de 1956 al Ral·li de Bristol]]
El ''' Renault 4CV ''' és un [[automòbil de baix cost]] que va ser produït pel fabricant francès [[Renault]] des d'agost de 1947 fins juliol de 1961.ref Name=AutoMotoruSport197713{{citar ref|enllaçautor = CPB (Ferdinand Simoneit - Ed)|títol = Erinnern Sie sich? Volkswagen auf französisch: Der Renault 4CV|publicació = [[Auto, Motor und Sport|Auto Motor o. Sport]]|volum = Heft 13 1977|pàgines = Seiten 58-60|data = 22 juny 1977}}/ref

== Història ==
L'origen del 4 CV té lloc a la fàbrica de Billancourt en l'hivern de 1940-41, per iniciativa de Charles Edmod Serre Director del Departament d'Estudis i home de confiança de Louis Renault i impulsor de la solució tot enrere del nou utilitari i Fernand Picard enginyer d'arts i mètodes. El primer motor és un petit monobloc de quatre cilindres amb 737 cc. tan sols pesa 58,5 kg. El primer prototip té el seu naixement el 23 de desembre de 1942 i es denomina 106-E1. És un vehicle artesanal i improvisat, construït en alumini i amb uns mitjans de precarietat notables motivats pel desenvolupament en clandestinitat, i les formes recorden el [[Volkswagen Escarabat]]. El segon prototip anomenat 106-E2 es va acabar el març de 1944 i el tercer prototip el denominat 106 I3 s'acaba al novembre de 1945. En els primers prototips es va pensar en unitats amb dues portes, però en les presentacions realitzades a l'octubre de 1944 al president de la Régie, Pierre Lafoucheux, que era d'estatura alta, aquest va tenir dificultats per accedir a les places posteriors i va recomanar que els estudis s'encaminessin a obtenir en la versió definitiva, quatre portes que facilitessin l'accés a totes les places. El cèlebre [[Ferdinand Porsche]], que es trobava presoner dels aliats a Saint Cloud, és encarregat per dir la seva al model. Les seves apreciacions són rebudes amb reserva per Lafoucheux. La presentació del model es va realitzar amb bombo i platerets al Saló de París l'octubre de 1946.
Prèviament la premsa havia rebut al nou cotxe el 26 de setembre de 1946. El Renault 4 CV, denominació comercial adoptada, representava el ressorgiment de Renault i el vaixell insígnia de la recent empresa nacionalitzada: la [[Regie Renault]]. La rapidesa del seu llançament va fer que la unitats presentades haguessin de ser pintades amb un color groc, i que no era més que restes de la pintura dels vehicles de l'Afrika Korps, existent de quan l'empresa va estar controlada durant l'ocupació alemanya en la Segona Guerra Mundial. Les llandes eren de color vermell. Com es pot entreveure la combinació de colors no era precisament una meravella estètica. Ja ben entrat l'any 1947, concretament el 16 d'agost, van començar a sortir de la cadena de la Illa de Seguin, les primeres unitats.

== El Renault 4CV a Espanya ==

Conegut popularment a Espanya com a «4-4», va ser ensamblat en la factoria Valladolid, Espanya des de 1953 fins a 1959, caracteritzat per les seves sis embellidors cromats pel davant i el [[escut de Valladolid]] al centre del volant. L'apel·latiu popular de quatre-quatre vi importat de França amb les primeres unitats que van arribar a Espanya a finals dels quaranta. La característica de tenir quatre portes, quatre places i quatre cavalls fiscals francesos, van fer de brou de cultiu per l'apel·latiu quatre-quatre. A Espanya es va importar tal qual, «espanyolitzant» el nom i els cavalls fiscals que, a causa del diferent manera de mesurar la potència fiscal a Espanya, van passar a ser set en comptes de quatre.

El 4/4 constitueix una rellevant expressió i imatge de la forma de vida i cultura desenvolupada a l'Espanya dels 50 i en aquest sentit un producte que constitueix la manifestació d'una activitat laboral, lligada a una forma de vida desenvolupada en un territori determinat, amb un interès etnogràfic mereixedor de la protecció d'acord amb el que preveu l'article 62.2 de la Llei 12/2002, d'11 de juliol, de Patrimoni Cultural de Castella i Lleó.

=== Plans de desenvolupament ===
A l'Espanya dels dècada del 1950, els plans de desenvolupament contemplaven la motorització i la creació de fàbriques de vehicles com un de les claus per al rellançament industrial del país i en aquest clima Manuel Jiménez-Alfaro, un prestigiós enginyer militar natural de Lucena ( Còrdova), decideix llançar-se a l'aventura d'instal·lar una important fàbrica d'automòbils amb llicència d'alguna marca estrangera. Després fallits intents en Alemanya i Anglaterra, contacta amb Pierre Lefauchezux de la '' Regie Nationales des Usines Renault '', que llavors es trobava en ple èxit amb el seu 4 CV. Fruit d'aquestes gestions és la societat FASA (Fabricació d'Automòbils SA) constituïda a Valladolid el 29 de desembre de 1951. Comptaven amb un capital social inicial de seixanta milions de pessetes i amb una concessió per muntar vehicles Renault 4 CV sota llicència. El 12 gener 1952 va tenir lloc la primera reunió d'accionistes amb un caràcter inaugural solemnitzat per la presència de l'alcalde i el governador civil de Valladolid. El 1952 van comprar un terreny amb naus i les van ampliar per condicionar. La ciutat de Valladolid va viure tots aquests esdeveniments amb certa indiferència, però aviat la iniciativa d'aquest grup d'entusiastes val·lisoletans va començar a prendre forma, es van crear empreses com Famesa, on es feien motors i òrgans mecànics, i Facsa on s'estampaven les peces de carrosseria, inclosos sostres, portes, aletes i capós.

=== Primeres unitats ===
Les primeres unitats del popular 4-4, es van llançar al mercat espanyol a mitjans de 1953, gairebé un any després d'haver començat els treballs d'implantació d'aquesta nova indústria, que es va instal·lar en unes naus ubicades a la carretera de Madrid dins de la mateixa capital val·lisoletana.

El dia 1 d'agost de 1953 es va engegar la cadena de producció de Fasa a Valladolid. El dia 12 del mateix mes, les primeres onze unitats muntades per l'empresa FASA, encara sense matricular, van desfilar pel centre de la ciutat cap a l'Ajuntament perquè sigui efectiu oficial davant les autoritats locals. El primer 4/4 que va sortir de la cadena-amb el número de fabricació 00001 - va ser inscrit en trànsit a nom de la senyora Asunción Agruña de Zapata amb la matrícula M-106.741.

Aquest model inicial de Renault 4/4, es distingeix pels seus sis ratlles brillants en la seva part davantera i per detalls molt característics com la chapita ovalada «Fasa» i l'escut de Valladolid en el centre del volant.

L'1 d'octubre la factoria val·lisoletana havia aconseguit un ritme de producció de deu cotxes al dia, en finalitzar 1953 s'havien lliurat les primeres 500 unitats. La seva producció va continuar a Valladolid fins a 1959-any en què va ser reemplaçat pel [[Renault Dauphine]] - quan s'havia fabricat un total de 26.298 exemplars.

Quan el 1961 va acabar sent totalment substituït pel seu successor, el Dauphine s'havien fabricat 1.105.547 unitats muntades en diverses fabriques per tot el món, des d'Austràlia fins al Japó.

En l'actualitat, hi ha uns quants exemplars d'aquells extraordinaris 4/4 fabricats a la factoria de Fasa a Valladolid. Un d'ells, digne exemplar perfectament conservat, es troba custodiat en el Centre Patrimonial de Fasa-Reanault, i servirà de referent físic i objecte de l'expedient de declaració de Bé d'Interès Cultural amb categoria de bé moble del model 4/4 realitzat a [[Valladolid]].

=== Especificacions ===

Especificacions del Renault 4 CV construït a [[Valladolid]].

* Motor: benzina darrere longitudinal amb 4 cilindres en línia. Aquest motor té un bloc de fosa amb camises humides intercanviables, culata d'alumini, i cigonyal de tres suports.
* Cilindrada: 747 c.c.
* Diàmetre i carrera: 54,5 mm x 80 mm.
* Potència: 17/21 CV.
* Alimentació: per carburador Solex. Encesa per distribuïdor Delco i bobina. Bateria de 6 V.
* Refrigeració: per aigua en circuit obert amb bomba mecànica.
* Transmissió: caixa de canvis amb palanca al terra de tres velocitats i marxa enrere.
* Carrosseria:+acer amb quatre places i quatre portes basculants sobre el pilar central.
* Adreça: de cremallera.
* Frens hidràulics: davanters i darreres de tambor.
* Suspensió davantera i posterior: molls.
* Dimensions: 3,63 m de llarg, 1,43 m d'ample, i 1,47 m d'alt.
* Batalla: 2,1.
* Dipòsit de combustible: 27,5 L.
* Pes: 600 kg.
* Velocitat màxima: 90 km/h.

=== Renault 4 CV declarat com a patrimoni cultural ===

El 2004, el Consell de Govern de la Junta de [[Castilla y León]] va declarar «bé d'interés cultural com a bé moble» al Renault 4CV produït a la fàbrica de FASA Renault Valladolid,ref [http://noticias. juridicas.com/base_datos/CCAA/cl-res221104.html Acord 157/2004, de 11 de novembre, de la Junta de Castella i Lleó, pel qual es declara bé d'interès cultural com a bé moble el model 4 CV]. /ref individualitzant aquesta declaració en la unitat custodiada en el centre patrimonial de la fàbrica de Valladolid.

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Renault 4CV}}
{{Enllaç AB|fr}}

[[Categoria:Models Renault]]
[[Categoria:Valladolid]]</text>
      <sha1>8596fwj83sdxv9h6ulpfah5hwtyp9f5</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>