<page>
    <title>Línia Oder-Neisse</title>
    <ns>0</ns>
    <id>973286</id>
    <revision>
      <id>13399768</id>
      <parentid>13399757</parentid>
      <timestamp>2014-05-19T20:27:31Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>MALLUS</username>
        <id>64671</id>
      </contributor>
      <text>[[Image:Oder-neisse.gif|thumb|300px|La línia Oder-Neisse]]
[[File:0804 POL GER 0.JPG|thumb|200px|La línia Oder-Neisse a [[Usedom]]]]
La '''línia Oder–Neisse''' (en [[polonès]]:granica na Odrze i Nysie Łużyckiej, en [[alemany]]:Oder-Neiße-Grenze) és la [[frontera entre Alemanya i Polònia]] que es va traçar després a conseqüència de la [[Segona Guerra Mundial]]. La línia està formada principalment pel [[riu Oder]] i el riu [[Neisse de Lusàcia]] i arriba a la [[Mar Bàltica]] a l'oest dels ports de mar de [[Szczecin]] (en alemany: ''Stettin'') i [[Świnoujście]] (''Swinemünde''). Tots els antics territoris alemanys de l'est d'abans de la guerra a l'est d'aquesta línia (que representaven el 23.8% del territori de l'anterior [[República de Weimar]], la majoria d'ells de l'Estat Lliure de Prússia (1918-1933)es van adquirir ja sia a Polònia o a la Unió Soviètica abans de la guerra, i la gran majoria de la seva població alemanya va ser morta o bé va ser expulsada a la força. La línia Oder-Neissen va formar la frontera entre la [[República Democràtica Alemanya]] (l'Alemanya de l'Est) i Polònia de 1950 a 1990. L'Alemanya de l'Est va confirmar aquesta frontera amb Polònia des de 1950 i l'Alemanya Federal de primer la va refusar però l'accepta finalment l'any 1970.refAn encyclopedic dictionary of conflict and conflict resolution, 1945-1996, John E. Jessup, pàg. 543, Greenwood 1998/ref L'any 1990 la nova Alemanya reunificada i la República de Polònia van signar un tractat reconeixent aquesta frontera. 

El curs baix del riu Oder va ser la frontera occidental de Polònia des del segle XIII.ref[http://books.google.de/books?id=HMylRh-wHWECprintsec=frontcoverdq=A+concise+history+of+Polandhl=deei=wLwKTuSTO8zasgbK0Yj2DQsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CC4Q6AEwAA#v=snippetq=piastf=false Historical dictionary of Poland, 966-1945] Jan Jerzy Lerski, pàg. 398, Greenwood Publishing Group 1996/ref 

Abans de la Segona Guerra Mundial la frontera occidental de Polònia amb Alemanya va quedar fixada en el termes del [[Tractat de Versalles]] de 1919. [[Pomerèlia]] i l'[[Alta Silèsia]] va quedar dividida deixant ones poblades per minories poloneses i d'altres d'altres poles eslaus en el costat alemany i algunes minories alemanyes en el costat polonès. A més la frontera va deixar Alemanya dividida en dues parts pel [[Passadís polonès]] i l'ndependent [[Estat Lliure de Danzig]], el qual tenia una majoria de població urbana alemanya, però que va ser separat d'Alemanya per tal d'assegurar a Polònia l'accés al Mar Bàltic.

A la postguerra, a Polònia, la línia Oder-Neisse va ser descrita com el resultat de les negociacions entre els comunistes polonesos i Stalin.refLaufer, Jochen: Pax Sovietica,[http://books.google.de/books?id=dtquTqysvqgCprintsec=frontcoverdq=Laufer+Pax+sovieticasource=blots=2VQu_U7Sn9sig=ZOA5lh5mYjyqpA8CXltvjW1qbB4hl=deei=FfG1TNtPi-w5-qP5lQYsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CBYQ6AEwAA#v=onepageq=polen%201961f=false page 194]/ref
Actualment es creu que la decisió va ser adoptada per Stalin per poder controlar tant a polonesos com a alemanys. 
==Referències==
{{referències|1}}
== Enllaços externs ==
* [http://www.calvin.edu/academic/cas/gpa/oder.htm An East German pamphlet for propagandists entitled Why is the Oder-Neiße Line a Peace Border?]
* [http://www.un.org/Depts/los/LEGISLATIONANDTREATIES/PDFFILES/TREATIES/DEU-POL1990CF.PDF Tractat entre la República Federal d'Alemanya i la República de Polònia sobre la confirmació de la frontera entre ells, 14 novembre 1990] (PDF) {{mida|1=([http://www.zbiordokumentow.pl/1991/4/4.html Tractat que confirma la frontera entre Alemanya i Polònia (Varsòvia, 14 novembre de 1990)] en [[polonès]] i [[alemany]])}}
* [http://library.fes.de/pdf-files/netzquelle/a87-01858.pdf El problema de la Línia Oder Neisse] {{de}} (PDF)
* [http://www.cvce.eu/obj/winston_s_churchill_closing_the_ring-en-dd0fb1f7-e936-4f55-963a-1432e53fd1d4.html Closing The Ring] [[Winston Churchill]]; Extracte de la [[conferència de Teheran]], a partir de les seves memòries.
* [http://www.cvce.eu/obj/james_f_byrnes_speaking_frankly-en-b382d69f-63b0-40a6-a12e-d127198030ab.html Speaking Frankly] [[James F. Byrnes]]; Extracte de la [[conferència de Yalta]], a partir de les seves memòries.
* [http://www.cvce.eu/obj/winston_s_churchill_triumph_and_tragedy-en-f6ef178a-47ea-4c8d-a476-0bddb9586b59.html Triumph and Tragedy] [[Winston Churchill]]; Extracte de la [[conferència de Yalta]], a partir de les seves memòries.
* [http://www.cvce.eu/obj/statement_by_winston_churchill_to_the_house_of_commons_27_february_1945-en-68a6136f-a7cf-40cf-9765-af120da30526.html Discurs de Churchill a la Cambra dels Comuns] 27 febrer 1945, descriu el resultat de Ialta
* [http://www.arena.uio.no/publications/wp97_19.htm The German-Polish Border Region. A Case of Regional Integration?] Documents de treball ARENA 97/19 Jorunn Sem Fure, Departament d'Història, Universitat de Bergen

{{coord|53|55|34.70|N|14|13|26.50|E|scale:10000|display=title}}
{{Commonscat|Germany-Poland border}}



{{ORDENA:Linia Oder-Neisse}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Geografia d'Alemanya]]
[[Categoria:Geografia de Polònia]]</text>
      <sha1>s79maf70e42hm0nr8xhzesqzyksj0d7</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>