<page>
    <title>Batalla de l'Estret de Dinamarca</title>
    <ns>0</ns>
    <id>974177</id>
    <revision>
      <id>13892261</id>
      <parentid>13892241</parentid>
      <timestamp>2014-07-26T19:28:57Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: causes provables de  causes probables de</comment>
      <text>{{Agrupació d'elements|begin}}
{{Infotaula conflicte militar
|nom_de_la_batalla= Batalla de l'Estret de Dinamarca
|imatge=[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 146-1984-055-13, Schlachtschiff Bismarck, Seegefecht.jpg|300px| El [[cuirassat Bismarck|cuirassat ''Bismarck'']] dispara el [[HMS Prince of Wales (53)|HMS ''Prince of Wales'']]el 24 de maig de 1941.]]
|peu_de_foto= El [[cuirassat Bismarck]] dispara el [[HMS Prince of Wales (53)|HMS Prince of Wales]] el 24 de maig de 1941.
|conflicte=[[Segona Guerra Mundial]]
|data=24 de maig de 1941
|localitat = [[Estret de Dinamarca]]
|resultat = Victòria alemanya
|bàndol1 = {{bandera|GB}} [[Regne Unit]] 
|bàndol2 = {{bandera|Alemanya Nazi}} [[Alemanya Nazi]]
|general1 = [[Fitxer:Naval Ensign of the United Kingdom.svg|25px|vora|Royal Navy]] [[Lancelot Holland]] [[Mort en combat|†]]br[[Fitxer:Naval Ensign of the United Kingdom.svg|25px|vora|Royal Navy]] [[John Leach (Royal Navy)|John Leach]]br [[Fitxer:Naval Ensign of the United Kingdom.svg|25px|vora|Royal Navy]] [[Ralph Kerr]] [[Mort en combat|†]]br [[Fitxer:Naval Ensign of the United Kingdom.svg|25px|vora|Royal Navy]] [[Frederic Wake-Walker]]
|general2 = [[Fitxer:War Ensign of Germany 1938-1945.svg|25px|Kriegsmarine]] [[Günther Lütjens]]br [[Fitxer:War Ensign of Germany 1938-1945.svg|25px|Kriegsmarine]] [[Ernst Lindemann]]br [[Fitxer:War Ensign of Germany 1938-1945.svg|25px|Kriegsmarine]] [[Helmuth Brinkmann]]
|força_numèrica1 = [[cuirassat]] [[HMS Prince of Wales (53)|HMS Prince of Wales]] br/[[creuer de batalla]] [[HMS Hood]]br/[[creuer pesat]] [[HMS Norfolk]] br/[[creuer pesat]] [[HMS Suffolk]]
|força_numèrica2 = [[cuirassat Bismarck]]br/[[Creuer Prinz Eugen]]
|baixes1 = 1 creuer de batalla enfonsat br 1 cuirassat danyat br 1.428 morts br 9 ferits
|baixes2 = 1 cuirassat danyat 
|campanya = [[Batalla de l'Atlàntic (1939-1945)|Batalla de l'Atlàntic]]
|batalla_anterior= 
|batalla_posterior= 
}}
{{Batalla de l'Atlàntic}}
{{agrupació d'elements|final}}
La '''Batalla de l'Estret de Dinamarca''' va ser una batalla naval durant la [[Segona Guerra Mundial]] entre naus de la [[Royal Navy]] [[Regne Unit|britànica]] i la [[Kriegsmarine]] [[Alemanya Nazi|alemanya]], que va tenir lloc el 24 de maig de 1941. el [[cuirassat]] [[HMS Prince of Wales (53)|HMS Prince of Wales]] i el [[creuer de batalla]] [[HMS Hood]] van lluitar contra el [[cuirassat]] alemany [[cuirassat Bismarck|''Bismarck'']] i el [[creuer pesat]] [[creuer Prinz Eugen|''Prinz Eugen'']], els quals intentaren arribar a les aigües de l'[[Atlàntic Nord]] per destruir la navegació mercant aliada.

Menys de 10 minuts després que els britànics obrissin foc, un obús de 15 polzades del ''Bismarck'' penetrà les santabarbares de proa del ''Hood''. Poc després el ''Hood'' explotà, enfonsant-se en només 3 minuts amb la pèrdua de tota la tripulació llevat de 3. El ''Prince of Wales'' continuà l'intercanvi de foc amb el Bismarck, però patia seriosos malfuncionaments al seu armament principal car el cuirassat no havia treballat a plena potència després d'haver estat completat a finals de març de 1941. Això, juntament amb els efectes de la batalla, causà que s'hagués de retirar del combat. El Bismarck, malmès però operatiu, declinà seguir la cacera del Prince of Wales i s'endinsà a l'Atlàntic juntament amb el Prinz Eugen.

== Rerefons ==
[[File:Rheinuebung Karte2.png|thumb|left|300px|La situació de la batalla. Els moviments alemanys apareixen en vermell, els britànics en groc]]
El 18 de maig de 1941 el cuirassat Bismarck estava a punt per a la seva primera travessa contra la navegació alidada, l'[[Operació Exercici Rin|operació Rheinübung]]. Anava acompanyat el Prinz Eugen, un nou [[creuer pesat]] també a la seva primera missió. L'Admiral [[Günther Lütjens]], comandant de la flota, intentava sortir a l'Atlàntic a través de l'[[estret de Dinamarca]] entre [[Grenlàndia]] i [[Islàndia]] i atacar el tràfic de [[combois aliats]] a l'Atlàntic nord. Atacs anteriors realitzats per les naus alemanyes, com el [[creuer Scharnhorst|Scharnhorst]] i el [[Creuer Gneisenau|Gneisenau]] havien ocasionat prou danys als britànics perquè fessin servir alguns dels seus cuirassats més vells (com els [[cuirassat classe Revenge|classe Revenge]]) per escortar combois. Tot i que vells i lents, aquests vaixells estaven armats amb canons de 15 polzades (380nbsp;mm), més poderosos que els canons dels creuers pesats i els cuirassats de butxaca alemanys. El Bismarck i el Prinz Eugen podrien, doncs, arriscar-se a atacar un comboi escortat per un d'aquests cuirassats: el Bismarck podria atacar i intentar destruir el cuirassar d'escorta, deixant al Prinz Eugen, més lleuger, que cacés i enfonsés els mercants.

S'esperava que ambdós vaixells intentessin avançar cap a l'oest per l'estret entre [[GIUK|Grenlàndia-Islàndia-Gran Bretanya (GIUK)]]. Mentre que passava pel mar Bàltic davant la [[Suècia]] neutral va ser descobert pel creuer suec [[HMS Gotland|Gotland]], així com per diversos avions patrullers.refDr. Mann, Chris (2008). Great Battles of World War II. Bath: Parragon Books Ltd. P60/ref Els informes van ser interceptats per l'ambaixada britànica, permetent que els vaixells de la Royan Navy vigilessin la seva ruta probable. Els vaixells intentaren ajudar en la recerca, però no van aconseguir-ho car els vaixells alemanys sortiren a mar obert amb boira i pluges.refBarnett 1991, p. 288./ref El vespre del 23 de maig, malgrat l'avantatge del mal temps per amagar la seva presència, els alemanys van ser descoberts, navegant a 27 [[nus (unitat)|nusos]] (50nbsp;km/h), pels creuers pesats [[HMS Norfolk]] i [[HMS Suffolk]]. Aquests vaixells estaven patrullant l'[[estret de Dinamarca]], comandats pel [[contraalmirall]] [[Frederic Wake-Walker]]. Amb l'ajut del radar recent instal·lat al Suffolk, els creuers seguiren la flota alemanya durant la nit, informant dels seus moviments.

L'endemà al matí els vaixells alemanys van ser interceptats a l'estret per una flota britànica, formada pel cuirassat Prince of Wales, el creuer de batalla [[HMS Hood]] i sis destructors,{{#tag:ref|Els destructors [[HMS Electra]], [[HMS Achates|Achates]], [[HMS Antelope (H36)|''Antelope'']], [[HMS Anthony (H40)|''Anthony'']], [[HMS Echo (H23)|''Echo'']] i [[HMS Icarus (D03)|''Icarus'']].|group=nb}} comandats pel [[vicealmirall]] a bord del ''Hood''. El ''Prince of Wales'' era un [[cuirassat classe King George V|cuirasat classe ''King George V'']] recent comissionat, amb la mateixa mida i poder que el ''Bismarck''. No havia estat estressat apropiadament, i la tripulació era novella. Encara tenia problemes mecànics, especialment amb el seu armament principal, i va salpar amb treballadors de les drassanes encara treballant a bord. {{#tag:ref|Quan el ''Bismarck'' i el ''Prinz Eugen'' el descobriren a l'estret de Dinamarca l'identificaren com el ''King George V'', car pensaven que el ''Prince of Wales'' no podia haver estat encara botat.|group=nb}} El ''Hood'', després que fos comissionat el 1918, seguí com el major vaixell de guerra durant 20 anys. Durant el període d'entreguerres, més que cap altre vaixell representava el poder naval britànic a ulls dels britànics i del món. Però el seu blindatge era menys ampli que el d'un cuirassat i la seva coberta baixa cuirassada era massa lleugera per aguantar el foc de llarg abast. L'esclat de la II Guerra Mundial impedí que no pogués rebre les modernitzacions requerides, especialment per incrementar la coberta interior de 3 polzades (7,6nbsp;cm) a 6 polzades (15nbsp;cm). Malgrat això, la potència de foc dels canons de 15 polzades (380nbsp;mm) del ''Hood'' eren equivalents als de qualsevol vaixell alemany.

Molt lluny al sud-est, el superior de l'almirall Holland, l'almirall Sir [[John Tovey]] es debatia sobre si ordenar l'almirall Hoolland que permetés que el ''Prince of Wales'' anés davant del ''Hood''. Així, des d'aquesta posició, el millor protegit ''Prince of Wales'' atrauria el foc enemic. Decidí no donar l'ordre, afirmant que no ''creia justificada una interferència així amb un oficial superior''.refKennedy 1974, p. 66./ref

== El pla surt malament ==
[[File:HOOD023.jpg|thumb|right|Darrera imatge del ''Hood'' com a unitat de combat, navegant cap al seu encontre amb el ''Bismarck''. En primer pla 3 canons de la torreta A del ''Prince of Wales''. Els canons d'aquesta foto semblen ser d'una torreta triple, però versions sense retallar de la foto mostren que és una quadruble, amb un canó elevat independentment que queda fora de l'enquadrament.]]

El pla de batalla del Holland era que el ''Hood'' i el ''Prince of Wales'' atacaven el ''Bismarck'', mentre que el ''Suffolk'' i el ''Norfolk'' atacaven el ''Prinz Eugen'' (amb, assumí Holland, encara navegant darrere del ''Bismarck'' i no al davant). Així li ho va comunicar al capità [[John Leach (Royal Navy officer)|John C. Leach]] del ''Prince of Wales'',refBercuson and Herwig 2001, p. 140./ref però no li ho va transmetre al contraalmirall [[Frederic Wake-Walker]], que com a comandant del 1r Esquadró de Creuers dirigia el ''Suffolk'' i el ''Norfolk'' per por a revelar la seva localització. En canvi, ordenà un silenci radiofònic. Holland esperava trobar l'enemic a les aproximadament les 02:00. La posta de Sol en aquella latitud era a les 01:51 (els rellotges del vaixell estaven 4 hores avançats a l'horari localrefKennedy 1974, p. 108/ref). El ''Bismarck'' i el ''Prinz Eugen'' quedarien siluetejats contra el sol, mentre que el ''Hood'' i el ''Prince of Wales'' podien aproximar-se a tota velocitat sense ser vistos a la foscor, a una distància suficient per no posar en perill el ''Hood'' amb el foc de llarga distància del ''Bismarck''.refChesneau 2002, p. 151/ref Els alemanys no esperarien un atac des d'aquesta posició, donant als britànics l'avantatge de la sorpresa.

L'èxit del pla depenia que el ''Suffolk'' no perdés el contacte amb els vaixells alemanys; però això succeí, començant a les 00:28. Durant 90 minuts, Holland ni va veure l'enemic ni va rebre notícies ni del ''Norfolk'' ni del ''Suffolk''. Reluctantly, ordenà al ''Hood'' i al ''Prince of Wales'' que viressin sud–sud-oest mentre que els destructors continuaven la recerca cap al nord.

Abans que es restablís el contacte, ambdós esquadrons s'havien perdut per un pel. Si els vaixells alemanys no haguessin alterat el curs a l'oest a les 01:41 per seguir la línia de la punta de gel de Grenlàndia, els britànics els haurien interceptar molt abans del que van fer. Els destructors britànics estaven a només 8,7 [[milla nàutica|milles nàutiques]] (16nbsp;km) al sud-est quan els alemanys van modificar el curs. Si la visibilitat no hagués quedat reduïda a només 4,3 milles (8nbsp;km), els vaixells alemanys haguessin estat albirats.refKennedy 2004, pp. 70-71./ref

Just abans de les 03:00, el ''Suffolk'' va tornar a tenir contacte amb el ''Bismarck''. El ''Hood'' i el ''Prince of Wales'' estaven a 30 milles (56nbsp;km), una mica davant dels alemanys. Holland ordenà avançar cap als alemanys i incrementà la velocitat a 28 nusos (52nbsp;km/h). La pèrdua de contacte del ''Suffolk'' havia deixat en desavantatge als britànics; i en lloc de fer l'aproximació tancant que Holland havia previst, haurien de convergir en un angle molt més ampli, molt més lentament. Això deixava al ''Hood'' vulnerable als obusos de llarga distànciadel ''Bismarck'' durant un període molt més llarg. La situació empitjorà encara més quan, a les 03:20, el ''Suffolk'' informà que els alemany havien alterat el curs encara més cap a l'oest, situant els esquadrons britànics i alemanys gairebé a través un de l'altre.

A les 05:35, els guaites del ''Prince of Wales'' albiraren els vaixells alemanys a 15 milles (27nbsp;km). Els alemanys, advertits de la presència britànica gràcies als seus [[hidròfon|equips hidrofònics]], van veure el fum i els pals dels vaixells britànics 10 minuts després. En aquells moments Holland tenia l'opció d'unir-se al ''Suffolk'' en seguir el ''Bismarck'' i esperar l'arribada de Tovey amb el ''King George V'' i d'altres vaixells per atacar o ordenar al seu esquadró que entrés en acció, la qual cosa va fer a les 05:37.refBoyne 1995, p. 59./ref El mar agitat a l'Estret van fer que el paper dels destructors fos mínim. Els creuers ''Norfolk'' i ''Suffolk'' estaven massa lluny rere la força alemanya per arribar a la batalla.

== Comença la batalla ==
[[File:090101 PoW track chart.jpg|thumb|left|Seguimient de la carta del HMS ''Prince of Wales'' a la batalla de l'Estret de Dinamarca, 24 de maig de 1941]]
El ''Hood'' obrí foc a les 05:52 a una distància d'aproximadament 24.200 metres. Holland havia ordenat obrir foc sobre el vaixell capdavanter, el ''Prinz Eugen'', creient que aquella posició era la del ''Bismarck''. Holland poc després corregí la seva ordre i dirigí ambdós vaixells contra el vaixell posterior, el ''Bismarck''. El ''Prince of Wales'' havia identificat correctament i apuntat cap el ''Bismarck'', mentre que es creu que el ''Hood'' seguí disparant contra el ''Prinz Eugen'' alguna estona.

Holland, expert artiller, era conscient del perill de la feble protecció horitzontal del ''Hood''. A més, volia reduir l'abast tan ràpidament com fos possible. A un abast menor, la trajectòria dels obusos del ''Bismarck'' serien més planes i seria més probable que impactessin als laterals de la nau en lloc de a la coberta. Però s'apropà des d'un angle que situà els vaixells alemanys massa lluny al límit de la viga; i només podria fer servir 10 dels 18 canons pesats mentre que presentava als alemanys més del necessari. Aquests es convertirien en 9 quan un defecte en un dels canons de proa del ''Prince of Wales'' el deixà inoperatiu després de la primera salva.ref name=Barnett 1991, p. 292.Barnett 1991, p. 292./ref Tant el ''Suffolk'' com el ''Norfolk'' intentaren atacar el ''Bismarck'' durant l'acció, però ambdós estaven massa lluny i no tenien prou velocitat com per apropar-se prou durant el breu combat.refBonomi, ''The Battle of the Denmark Strait''/refref name=Naval Staff History p8Naval Staff History, ''German Capital Ships and Raiders in WW2, Battle Summary No. 5'', p8./ref

Els alemanys a més gaudien del [[mesurador de temps]], la qual cosa volia dir que els britànics navegaven contra el vent, les lents de la torreta A del ''Prince of Wales'', de 42 peus (13 metres) del [[telèmetre de coincidència]] [[Barr and Stroud]] i les dels de les torretes B de 30 peus (9,1 metres) d'ambdós vaixells estaven xopes; veient-se obligats a fer servirs els telèmetres de 15 peus (4,6 m) en la direcció de les torres. A més, l'almirall Holland tenia el ''Prince of Wales'' molt a prop del ''Hood'', movent-se d'acord els moviments del ''Hood'' en lloc de variar el curs i la velocitat. Això va fer que pels alemanys fos més fàcil pels alemanys trobar l'abast d'ambdós vaixells britànics, encara que hagués ajudat els artillers de Holland si haguessin disparat contra el ''Bismarck'' tal com estava originàriament planejat, car podrien haver precisat el temps de cadascuna de les salves per evitar errors que un vaixell disparés per l'altre. A més, podien usar el foc de concentració, on les salves de l'armament principal d'ambdós vaixells hauria estat controlats per l'ordinador de control de foc d'un vaixell, probablement la moderna [[Taula de Control de Foc de l'Almirallat]] del ''Prince of Wales''.

El ''Prince of Wales'' colpejà el seu objectiu en primer lloc. Al final aconseguiria 3 tocats sobre el ''Bismarck''. Un impacte destruí la llanxa del comandant va deixar fora d'acció la catapulta del hidroavió (aquest darrer dany no seria descobert fins molt després, quan intentaren emportar-se'n el Diari de Guerra abans de la batalla final). La segona andanada passà a través de l'arc d'un costat a l'altre sense explotar. La tercera colpejà el casc sota l'aigua i esclatà dins del vaixell, inundant una sala de generadors i malmetent el tancament d'una sala de màquines adjunta, inundant-la parcialment. Aquests dos darrers impactes causaren danys a la maquinària del ''Bismarck'' i l'inundaren mitjanament.ref name=[http://www.navweaps.com/index_inro/INRO_Bismarck_p1.htm Garzke and Dulin, Bismarck's Final Battle, part 1.][http://www.navweaps.com/index_inro/INRO_Bismarck_p1.htm Garzke and Dulin, Bismarck's Final Battle, part 1.]/ref Més important, els danys a l'arc van impedir l'accés als tancs de combustible de proa amb 1.000 tones de fuel oil. També causà que el ''Bismarck'' deixés una taca visible de combustible al mar i reduí la seva velocitat 2 nusos (3,7nbsp;km/h). El 'Bismarck'' aviat s'escorà 9º a babord i amb l'arc va perdre 2 metres d'obra morta.ref name=[http://www.navweaps.com/index_inro/INRO_Bismarck_p1.htm Garzke and Dulin, Bismarck's Final Battle, part 1.]/
[[File:Bismarck hit.png|thumb|left|Una reconstrucció moderna mostrant un obús de 14 polzades del HMS ''Prince of Wales'' penetrant el casc del ''Bismarck''.]]
Els alemanys van aguantar el foc fins a les 05:55, quan ambdós vaixells apuntaren el ''Hood''. L'admiral Lütjens no va donar immediatament l'ordre d'obrir foc. Després de múltiples inquiries del primer oficial artiller del ''Bismarck'', ''[[Korvettenkapitän]]'' [[Adalbert Schneider]], ''Frage Feuererlaubnis'?'' (''Permís per obrir foc?''), el comandant del ''Bismarck'' ''[[Kapitän zur See]]'' [[Ernst Lindemann]] va respondre: ''Ich lasse mir doch nicht mein Schiff unter dem Arsch wegschießen. Feuererlaubnis!'' (''No deixaré que el meu vaixell rebi un tret de sota el meu cul. Obriu foc!'')refGrützner 2010, p. 180./ref Un obús impactà a la coberta del del ''Hood'', iniciant-se un incendi en la munició de 4 polzades (100nbsp;mm) allà emmagatzemada; però el foc no passà a altres zones del vaixell o causà l'explosió posterior. Tot i que no està confirmat, és possible que el ''Hood'' rebés un nou impacte a la base del seu pont i a la cofa del director de radar.

Hi ha hagut certa contenció sobre quin vaixell alemany colpejà el ''Hood'' en aquell moment. El ''Prinz Eugen'', a les ordres del ''Kapitän zur See'' [[Helmuth Brinkmann]], estava apuntant al ''Prince of Wales'', seguint una ordre del comandant de la flota;ref[http://www.kbismarck.com/operheini.html Rico, OPERATION RHEINÜBUNG] see sections, ''Jot! Dora'' and ''The Destruction of the Hood''./ref però el seu oficial d'artilleria, Paul Schmalenbach, confirmava que el ''Prinz Eugen'' tenia com a objectiu el ''Hood''.refChesneau 2002, p. 156./ref

== Enfonsament del ''Hood'' ==
[[File:060529 Hood explosion sketch.jpg|right|thumb|Un esbós preparat pel [[John Leach (Royal Navy)|capità JC Leach]], comandant del HMS ''Prince of Wales'', per a la segona Junta d'Investigació, 1941. L'esbós representa la columna de foc o flames que van sorgir de la rodalia del pal principal immediatament abans que una enorme detonació esborrà de la vista la part de popa del vaixell. Aquest fenomen es creu que va ser resultat d'un foc de pólvora que s'estengué mitjançant els ventiladors de la sala de màquines.]][[File:Bundesarchiv Bild 146-1998-035-05, Schlachtschiff Bismarck, Seegefecht.jpg|thumb|right|Una foto feta des del ''Prince Eugen'', mostrant el ''Hood'' explotant a la llunyania, amb el ''Prince of Wales'' a la rodalia.]]
A les 06:00, Holland ordenà a la seva força que viressin de nou a port per assegurar que els canons principals de popa tant del ''Hood'' com del ''Prince of Wales'' podien disparar sobre l'enemic. Durant l'execució d'aquest gir, una salva del ''Bismarck'', disparada a una distància de 7,8 milles nàutiques (14nbsp;km), va ser vista pels homes a bord del ''Prince of Wales'' com travessava el ''Hood'' davant del pal major. És possible que un obús de 15 polzades (380nbsp;mm) penetrés entre el pal principal del ''Hood'' i la torreta X de popa del pal.

A això seguí una immensa flamarada a la zona del pal principal, seguit d'una explosió que destruí una gran part del vaixell des del centre a la part posterior de la torreta Y. El vaixell es trencà en dos. La popa se separà i s'enfonsà. La proa, apuntant cap a dalt i girant, també s'enfonsà poc després. La torreta de proa aconseguí disparar una darrera salva, possiblement de la dotació d'artilleria condemnada, abans que la secció de proa s'enfonsés. {{#tag:ref|[http://www.hmshood.com/hoodtoday/2001expedition/index.htm Allan and Bevand, ''The Pursuit of Bismarck  the Sinking of H.M.S. Hood'']. El ''Hood'' no aconseguí cap tocat durant el combat i sembla que continuà atacant el ''Prinz Eugen'' durant tota l'acció.|group=nb}}

Les estelles van caure sobre el ''Prinz of Wales'', situat a 800 metres. El ''Hood'' s'enfonsà en només 3 minuts, emportant-se amb ell 1.415 homes, el vicealmirall Holland entre ells. Només 3 membres de la seva tripulació (Senyaler [[Ted Briggs]], Mariner de 1a Bob Tilburn i Guardamarina Bill Dundas) van sobreviure per ser rescatats dues hores després pel destructor [[HMS Electra (H27)|HMS ''Electra'']].
 
Posteriorment l'Almirallat britànic va concloure que l'explicació més possible per la pèrdua del ''Hood'' va ser una penetració a les seves santabàrbares d'un únic obús de 15 polzades (380nbsp;mm) del ''Bismarck'', causant la subseqüent explosió catastròfica. Investigacions recents suggereixen que l'explosió inicial va ser al magatzem de 4 polzades (100nbsp;mm) posterior i que passà fins als magatzems de 15 polzades (380nbsp;mm) via els conductes de munició.

S'ha suggerit a partir d'un examen del casc, trobat el 2001, que l'explosió de la santabàrbara prop del pal principal ocasionà la flamarada vertical, i que aquesta va encendre els magatzems dels canons de popa de 15 polzades (380nbsp;mm) de popa que causaren l'explosió que destruí la popa. Aquesta explosió podria haver viatjat pels tancs de combustible d'estribord, encenent el petroli, destruint els magatzems de proa i completant la destrucció del vaixell.

Les restes del ''Hood'' mostraren la secció de proa sense cap mena d'estructura i una gran secció lateral perduda, de la barbeta A fins a la coberta de proa. La quaderna mestre tenia les seves plaques obertes cap a l'exterior. Per un altre costat, les parts principals de l'estructura de proa, incloent la torre de comandament de 600 tones va trobar-se a 1,1nbsp;km de distància de les restes principals.ref[http://www.hmshood.com/hoodtoday/2001expedition/hood/encrypt.htm Imatge per sonar del lloc on es troben les restes]/ref Això ha generat teories que els magatzems de 15 polzades (380mm) explotaren com a resultat de la força, les flames i la pressió, causades per la detonació dels magatzems de popa. Un equip d'especialistes forenses nàutics han trobat que els danys de la implosió al casc de proa deguts al ràpid enfonsament del ''Hood'', és la causa més possible del seu estat, i no donen suport a qualsevol teoria segons la qual els magatzems de proa explotessin.ref[http://legacy.sname.org/committees/design/mfp/website/recent/research/hood_bismarck_1.pdf Jurens, Garzke, Dulin, Roberts (V),Fiske, ''A MARINE FORENSIC ANALYSIS of HMS Hood and DKM Bismarck'']/ref

== El ''Prince of Wales'' sol ==
El ''Prince of Wales'' es trobà navegant cap el ''Hood'' que s'enfonsava. El seu comandant, el capità Leach, ordenà una retirada d'emergència per allunyar-se del ''Hood'' que s'enfonsava. Aquest canvi de curs violent va allunyar-lo del seu objectiu i el posà en una posició que facilitava als alemanys apuntar-lo. Tornà al seu curs previ, però ara es trobava sota el foc concentrat d'ambdós vaixells.

El ''Prince of Wales'' va rebre 4 impactes del ''Bismarck'' i 3 del ''Prinz Eugen''. Un obús travessà la superestructura superior, matant o ferint diversos mariners de la Plataforma de la Brúixola i de la Plataforma de Defensa Aèria. Trossos d'un altre obús impactaren a l'oficina del radar de popa, matant diversos mariners més. Un obús de 8 polzades (200nbsp;mm) del ''Prinz Eugen'' impactà a la càrrega propulsora/cambra de manipulació sota les torretes de popa de 5,25 polzades (133nbsp;mm), i un obús de 15 polzades (380nbsp;mm) impactà sota l'aigua sota el cinturó del blindatge, penetrant a uns 13 peus (4 metres) al casc del vaixell, a uns 25 peus (7,6 m) sota la línia de flotació, però va ser aturada per les mampares anti-torpedes. Afortunadament pel ''Prince of Wales'' cap obús arribà a explotar, però va patir d'inundacions menors i va perdre combustible. Contràriament a diverses opinions errònies, l'obús de 15 polzades (380nbsp;mm) que colpejà sota la línia de flotació del ''Prince of Wales'' no arribà a posar en perill els seus magatzems, car va anar a parar a una cambra de màquines auxiliar.refGarzke and Dulin, p.181/ref

En aquells moments, diverses fallades en el funcionament de l'artilleria havien ocasionat problemes intermitents amb l'armament principal, comportant a una reducció del 26%{{#tag:ref|{{ref-llibre |títol=ADM 234/509: H.M.S. Prince of Wales' Gunnery Aspects of the Bismarck Pursuit, |url=http://www.hmshood.org.uk/reference/official/adm234/adm234-509guns.htm}} Problemes als canons del ''Prince of Wales'' durant la primera acció contra el ''Bismarck'', d'acord a l'Informe d'Aspectes d'Artilleria: Torreta A: el canó 1 fallà després de la primera salva a partir d'un defecte prèviament conegut. Els canons N. 2 i N. 4 patiren de problemes del bloqueig de seguretat intermitents. La Torreta A patí d'entrada d'aigua a la part inferior de la torreta i de l'estructura de la barbeta, però no hi ha indicatius que això causes problemes que incomodessin la tripulació. A la 18a salva, quan el ''Prince of Wales'' girà, tres dels canons de la torreta A estaven operatius.

Torreta B: No informà de problemes. A la 18a salva, quan el ''Prince of Wales virà, tots els canons de la torreta B estaven operatius.

El canó 2 de la torreta Y tenia problemes de càrrega i es va perdre des de la salva 14. El canó N. 3 tenia problemes amb els dispositius de seguretats fent que es perdés de la salva 15 a la 20. A la 18a salva, quan el ''Prince of Wales'' virà, dos dels canons de la torreta Y estaven operatius. La virolla de la torreta Y s'encallà a la 20a salva, a causa d'un obús que sortí de la safata a causa del moviment del vaixell quan virà.

En resum, tres canons de la torreta A, dos canons de la torreta B i dos canons de la torreta Y estaven operatius a la 18a salva quan el ''Prince of Wales'' virà, per un total de 7 canons operant.|group=nb}}{{#tag:ref|[http://www.bismarck-class.dk/bismarck/history/bisdenmarkstraitbattle.html La Batalla de l'Estret de Dinamarca per John Asmussen]: el ''Bismarck'' i el ''Prinz Eugen'' també van patir una pèrdua de producció. El ''Bismarck'' tenia un total de 104 trets possibles, dels que en disparà 93. El ''Prinz Eugen'' de 184 trets possibles en realitzà 157|group=nb}} El capità Leach s'adonà que continuar l'acció comportava el risc de la pèrdua del ''Prince of Wales'' sense causar danys a l'enemic. Per tant, ordenà al vaixell fer fum i fugir a l'espera d'una oportunitat més favorable.refChesneau 2004, p.11/ref El ''Prince of Wales'' virà després de les 06:04, disparant des de la seva torreta posterior sota control local car la torreta quedà encallada per un obús,{{#tag:ref|Naval Staff History, ''German Capital Ships and Raiders in WW2, Battle Summary No. 5'', p8. La virolla és una safata metàl·lica giratòria que permet que els obusos siguin transferit dels magatzems fins a l'interior de l'estructura giratòria de la torreta.|group=nb}}, impedint el subministrament de munició i deixant inoperatius els canons. Malgrat els esforços dels membres de la tripulació i dels tècnics civils per reparar la virolla, tots 4 canons no van tornar a estar en servei fins a les 08:25, encara que a les 07:20 ja hi havia 2 canons en servei.ref name=Naval Staff History p8/ Això temporalment reduí a cincrefBennett 2003, p.141/refrefRoskill, The War at Sea, Vol 1, p406./ref{{#tag:ref|As Prince of Wales turned away at 06:13, Y turret jammed, temporarily leaving only two out of ten 14 inch guns operational:''Garzke and Dulin, 1980. p. 190.'' This is not supported by Bennett, Roskill and ADM 234-509.|group=nb}} canons operatius de 14 polzades (360nbsp;mm), però 9 dels 10 tornaren a estar operatius en 5 hores.refGarzke and Dulin, 1980. p. 190./ref Les salves finals disparades van ser irregulars i es creu que van fallar curt.refBarnett 2004, p. 294./ref Es retirà de la batalla cap a les 06:10. Tretze dels seus tripulants eren morts, a més de nou ferits.refTarrant 1991, p. 58./ref El moment en què el ''Prince of Wales'' es retirà va ser afortunat, car ja es trobava a l'abast dels torpedes del Prinz Eugen i virà quan el creuer alemany anava a disparar.refKennedy 2004, p. 89./ref

== Trencant l'acció ==
Al Bismarck hi havia una tremenda alegria per l'enfonsament del Hood. També hi havia una expectació ansiosa per llançar-se sobre el Prince of Wales i potser acabar amb ell. El capità del Bismarck, [[Ernst Lindemann]], demanà a l'almirall Lütjens que permetés al Bismarck fer-ho. El capità Lindermann era un mestre de l'artilleria naval i sabia que el Prince of Wales a l'abast. Encara que l'esquadró de l'almirall [[John Tovey]] hagués salpat de [[Scapa Flow]] el dia abans, encara estaria a més de 300 milles nàutiques (560nbsp;km) del Bismarck, encara que s'entretinguessin a enfonsar el Prince of Wales, una cacera que Lindemann creia que podrien fer en només dues o 3 hores.refBercuson and Herwig 2001, pp. 165-166./ref Lütjens negà el permís a Lindemann a emprendre la cacera, sense cap explicació Lindemann repetí la seva petició, aquest cop amb més assertively.ref name=Bercuson and Herwig 2001, p. 166.Bercuson and Herwig 2001, p. 166./ref Lütjens seguí fermament les ordres del comandant de la Kriegsmarine, el Großadmiral [[Erich Raeder]], per evitar els combats innecessaris amb la Royal Navy, especialment quan podien provocar més danys. Abandonà el combat en lloc de perseguir el Prince of Walesref name=Barnett 2004, p. 295.Barnett 2004, p. 295./ref i ordenà un curs de 270º, tot a l'oest.ref name=Bercuson and Herwig 2001, p. 166./ El Bismarck havia disparat 93 dels seus 353 obusos de perforació de blindatge durant el combat.ref[http://www.kbismarck.com/armament.html Bismarck's armament]./ref

Aquesta topada entre dos oficials superiors alemanys mostrà les dispars i distintes funcions de comandància. Com a comandant del Bismarck, Lindemann operava primer i principalment com un tàctic. Com a tal no tenia cap dubte sobre l'objectiu immediat de destruir el Prince of Wales, i pressionà en la mesura en que havia de fer-ho. Lütjens, com a comandant de la flota, operava a nivells estratègics i operatius. En certs nivells, les seves ordres eren clares: atacar combois era la seva prioritat, sense arriscar-se a un gran combat per a un objectiu limitat i, potser, incert. Malgrat tot, Raeder havia ordenat a Lütjens que fos imaginatiu, que acceptés el combat si era inevitable i que es conduís vigorosament fins al final.ref name=Bercuson and Herwig 2001, pp. 166-167.Bercuson and Herwig 2001, pp. 166-167./ref

La darrera línia era que les ordres de Lütjens no cobrien un èxit tan espectacular com el que havia assolit. La seva prioritat era seguir les seves instruccions, dirigint-se a enfonsar vaixells mercants i evitar encontres amb vaixells de guerra enemics sempre que fos possible.ref name=ken98/ A més a més, abans de partir d'Alemanya, Lütjens va parlar amb els almiralls [[Conrad Patzig]] i [[Wilhelm Marschall]], dient-los que s'adheriria a les ordres de Raeder. Això no volia ser el tercer cap de la flota en ser rellevat per contradir les ordres de Raeder; Marschall, un dels seus predecessors, va ser rellevat del comandament per no seguir les seves ordres al peu de la lletra malgrat a que l'anàlisi que va fer Marschall sobre els canvis de la situació tàctica des de li donaren les ordres resultaren en l'enfonsament del [[portaavions]] britànic [[HMS Glorious (77)|HMS ''Glorious'']] i els seus dos destructors d'escorta. Tampoc estava predisposat a discutir les seves decisions de comandament amb un oficial subordinat.ref name=Bercuson and Herwig 2001, pp. 166-167./

Encara que si hagués sabut que estava combatent contra l'inexpert ''Prince of Wales'' i no pas contra el ''King George V'', Lütjens potser hauria mantingut la seva decisió, car continuar significava exposar l'esquadró a més foc d'artilleria, així com als atacs de torpedes del ''Norfolk'' i el ''Suffolk''; arriscant els seus vaixells i tripulacions en un atac expressament prohibit..ref name= ken98Kennedy, 98./ref

Entre les 06:19 i les 06:25, el ''Suffolk'' disparà sis salves en direcció del ''Bismarck'', després de confondre un contacte de radar amb un avió amb el ''Bismarck''. El ''Suffolk'' es trobava dins del radi d'acció dels canons tant del ''Bismarck'' com del ''Prinz Eugen'' en aquells moments.refDewar, p.8/ref

== Després del combat ==
Amb el vicealmirall Holland mort, el comandament del ''Prince of Wales'', a més del ''Norfolk'' i el ''Suffolk'' va caure sobre el contraalmirall [[Frederic Wake-Walker]]. Amb aquest comandament venia la responsabilitat de fer front el ''Bismark'' fins que s'haguessin concentrat prous vaixells britànics per destruir-lo: les opcions eren renovar l'acció contra el ''Bismarck'' o assegurar-se que seria interceptat i atacat per l'almirall Tovey. Wake-Walker escollí aquesta darrera, continuant el seguiment dels vaixells alemanys. Una nova acció, va concloure, causaria més danys al ''Prince of Wales'' que al ''Bismarck'', a més d'amenaçar els seus creuers, a més que sabia que Tovey es trobava en camí. Ordenà al ''Prince of Wales'' que seguís el ''Norfolk'' a la millor velocitat, de manera que el ''Norfolk'' podria caure si els atacaven. A les 07:57 el ''Suffolk'' informà que el ''Bismarck'' havia reduït la velocitat i que semblava tenir danys.refBarnett, 297-299./ref

Des que el ''Bismarck'' va rebre el primer impacte al castell de proa, els sis equips de control de danys (de 26 homes cadascun) havien treballat sense descans per reparar els danys. Quan se li informà que es podien veure per damunt de l'aigua les puntes de l'hèlix d'estribord, Lindemann ordenà contrainundar dos compartiments de popa per restaurar l'equilibri del vaixell. Llavors ordenà bussos al castell de proa per connectar els tancs de combustible de proa, que contenien les molt necessàries 1.000 tones de combustible. Primer pels tancs propers a la caldera de proa, i després als tancs de combustible posteriors mitjançant una canonada provisional sobre la coberta superior. Totes dues maniobres fracassaren. Llavors, Lindemann demanà permís per alentir el ''Bismarck'' i inclinar el vaixell primer a un costat i després a l'altre per soldar planxes de pegats des de l'interior dels forats al casc. Lütjens es negà de nou sense comentaris. Eventualment, l'almirall va haver d'acordar alentir el vaixell a 22 nusos (41nbsp;km/h) per permetre que les hamaques i les estores de col·lisió omplissin els forats de la sala de calderes n. 2 i de la sala de calderes auxiliar per detenir la creixent entrada d'aigua de mar.. Això també fracassà. La Sala de Calderes N.2 va caure, amb una pèrdua de velocitat a 28 nusos (52nbsp;km/h).refBercuson and Herwig 2001, pp. 169-70./ref

A mesura que entrava més aigua de mar, el ''Bismarck'' tenia una fuga de fuel-oil. Lütjens ordenà al ''Prinz Eugen'' que anés al darrere per observar quina estela deixava enrere. La taca de petroli era prou gran per cobrir els dos costats de l'estela del vaixell, era de tots els colors de l'arc de Sant Martí i desprenia un gran olor, ajudant la descobrir la localització del ''Bismarck''.refBercuson and Herwig 2001, p. 173./refrefKennedy 2004, p. 99./ref

Els danys als tancs de combustible de proa del ''Bismarck'', juntament amb una oportunitat perduda de carregar combustible a Bergen anteriorment durant la travessia, deixaven menys de 3.000 tones de combustible a bord, no pas prou per operar de manera efectiva contra els combois de l'Atlàntic.ref name=Barnett 2004, p. 295./ A més s'havia perdut l'element sorpresa, considerat essencial per a l'èxit de l'operació, i l'esquadró continuava sent seguit en la distància pel ''Suffolk'', el ''Norfolk'' i, eventualment el ''Prince of Wales''.refBercuson and Herwig 2001, p. 170./ref Lütjens va concloure que necessitava avortar la missió del ''Bismarck'' i dirigir-se cap a unes drassanes adequades per sotmetre's a reparacions.ref name=Barnett 2004, p. 295./

La qüestió era a quines drassaners havien de dirigir-se. Els ports amics més propers eren Bergen i Trondheim, a 870 milles nàutiques (1.600nbsp;km). Navegar en aquesta direcció significava una travessia pel nord o pel sud d'Islàndia, amb les forces aèries enemigues completament alertades de la seva presència i la possibilitat d'altres grans unitats navals entre ells i Scapa Flow. Lütjens també sabia que la seva intel·ligència no era fiable. El ''Hood'' havia estat informat pel Grup Nord a l'Àfrica Occidental i no hi havia informes d'un cuirassat classe ''King George V'' a la rodalia.ref name=Kennedy 2004, p. 100.Kennedy 2004, p. 100./ref

Malgrat la recomanació de Lindemann de dirigir-se cap a Bergen,refBercuson and Herwig 2001, p. 172./ref Lütjens ordenà que el Bismarck es dirigís cap al port francès de [[Saint-Nazaire (Loira Atlàntic)]].ref name=Barnett 2004, p. 295./ Tot i que la costa francesa es trobava a més de 520 milles nàutiques (970nbsp;km) més lluny que Bergen, Saint-Nazaire tenia el potencial de nits més llargues i mars més oberts on despistar els seguidors de Bismarck, a més de luring entre una línia d'U-boats. També deixava el Bismarck situat a la punta de les rutes comercials britàniques un cop s'haguessin reparat els danys, amb el suport potencial dels [[cuirassat]]s [[creuer Scharnhorst|Scharnhorst]] i el [[creuer Gneisenau|Gneisenau]].ref name=Kennedy 2004, p. 100./ A més, ambdós vaixells havien estat acorats a [[Brest]] des del final de l'[[operació Berlín]] aquells mateix any i s'havien quedat a port per sotmetre's a reparació. Encara que Brest estava més a prop que Saint-Nazaire, també es trobava a l'abast dels bombarders de la [[Royal Air Force]].refBercuson and Herwig 2001, p. 171./ref

Lütjens destacà l'il·lès Prinz Eugen per continuar fent el corsari sol. El creuer s'endinsà a l'Atlàntic, carregant combustible des d'un petroler al mar. Va patir problemes mecànics, abandonant la seva missió de corsari sense haver enfonsat cap vaixell i tornà cap a Brest.

== Reacció ==
=== Alemanya ===
Les notícies de la decisió de Lütjens impactaren a Berlín, a [[Wilhelmshaven]] i a París com un raig caigut del cel. Una munió de trucades telefòniques urgents travessaren l'Europa ocupada pels alemanys. Mentre que l'almirallat a Berlín se sentia satisfet per l'èxit de Lütjens, va quedar temperat per les notícies dels danys que havia patit el Bismarck i la decisió de dirigir-se a França. El Großadmiral Raeder no tenia clar si Lütjens intentaria dirigir-se immediatament cap a St. Nazaire o després de despistar els seus perseguidors i carregar combustible a alta mar. Raeder conferencià immediatament amb el seu cap d'estat major, Admiral [[Otto Schniewind]], qui telefonà al comandant del Grup Nord de Wilhemshaven, Admiral [[Rolf Carls]]. Carls ja havia preparat un missatge cridant a Lütjens a Alemanya, però encara no l'envia enviat. Schniewind senyalà que al vespre Lütjens havia travessat la línia de demarcació entre les Hèbrides Nord i el sud de Grenlàndia, passant del control operatiu del Grup Nord al Grup Oest; així que la decisió de cridar a Lütjens ja no era de Carls. Una trucada posterior del comandant del Grup Oest, l'Admiral [[Alfred Saalwächter]], revelà que no havia planejat cridar a Lütjens i creia que aquesta decisió l'havien de prendre entre Schniewind i Raeder.refKennedy 2004, pp. 100-101./ref

Raeder es mostrà en contra a cridar-lo ell mateix, car no sabia prou de la situació.refKennedy 2004, p. 101./ref Llavors trucà a Hitler, que llavors es trobava a Obersalzberg, als Alps bavaresos. Hitler rebé les notícies de l'enfonsament del Hood estoicament, sense mostrar alegria ni cap comportament triomfant.refBercuson and Herwig 2001, p. 169./ref Després d'escoltar l'informe de Raeder, es girà cap als que l'acompanyaven i expressà els seus pensaments:

{{cita|''Si ara aquests creuers mantenen el contacte i Lütjens ha enfonsat el ''Hood'' i gairebé han destruït l'altre, que era nou i ha tingut problemes amb els seus canons durant l'acció, per què no l'ha enfonsat també? Per què no ha intentat sortir d'allà o per què no va donar la volta?''refCited in Müllenheim-Rechberg, ''Battleship Bismarck'', 149./ref}}

La notícia de l'enfonsament del ''Hood'' va ser anunciat entusiàsticament pel Ministeri de Propaganda del Dr. [[Joseph Goebbels]]. Aquell vespre va ser emès a la nació, acompanyat per Wir marschieren gegen England (''Marxem contra Anglaterra'') i d'altres marxes marcials. El públic alemany, que ja gaudia per les notícies de les victòries de la [[Luftwaffe]] sobre la Royal Navy a [[batalla de Creta|Creta]], va prendre's eufòricament l'enfonsament del ''Hood''.ref name=Kennedy 2004, p. 100./

=== Gran Bretanya ===
El públic britànic va quedar sorprès davant la notícia que el seu vaixell de guerra més emblemàtica i més de 1.400 dels seus tripulants havien estat destruïts tan de cop i volta. L'Almirallat va mobilitzar tots els vaixells de guerra disponibles a l'Atlàntic per caçar i destruir el ''Bismarck''. Les forces de la Royal Navy van perseguir el ''Bismarck'' fins a portar-lo a la [[Darrera batalla del cuirassat Bismarck|batalla]], sent enfonsat el matí del 27 de maig.

Posteriorment es van fer moviments per fer un consell de guerra el contraalmirall Wake-Walker i el capità John Leach del ''Prince of Wales''. L'opinió que es tenia que haurien d'haver continuat la batalla amb el ''Bismarck'' després que el ''Hood'' va ser enfonsat. [[John Tovey]], comandant en cap de la [[Home Fleet]] va quedar consternat amb aquesta crítica. Va tenir lloc una discussió entre Tovey i el seu superior, l'almirall [[Dudley Pound|Sir Dudley Pound]]. Tovey creia que ambdós oficials havien actuat correctament, assegurant-se que els vaixells alemanys eren seguits i sense posar en perill les seves naus sense necessitat. A més, els canons principals del ''Prince of Wales'' van funcionar malament repetidament i no haurien estat rival pel ''Bismarck''. Tovey amenaçà de dimitir del seu càrrec i aparèixer a qualsevol consell de guerra com a amic dels acusats i testimoni de la defensa. No es tronà a parlar sobre la proposta.

Un comitè d'investigació ràpidament va fer una recerca sobre la causa de l'explosió del ''Hood'' publicant un informe. Després de les crítiques segons les quals la investigació inicial no registrà totes les proves disponibles, una segona investigà més extensivament la pèrdua del ''Hood'', examinant els punts vulnerables d'altres grans vaixells de guerra britànics en servei a la llum de les causes probables de l'explosió. Com la primera investigació, va concloure que un obús de 15 polzades (380nbsp;mm) del ''Bismarck'' causà l'explosió de les santabàrbares de popa del ''Hood''. Això comportà que diversos vaixells britànics fossin revissats per incrementar la protecció per a les seves santabàrbares, a més d'altres millores.

Diversos historiadors navals han analitzat el combat del ''Bismark'' i han sospesat les decisions dels participants. Una de les més debatudes és l'elecció de l'almirall Lütjens per endinsar-se a l'Atlàntic en lloc de continuar amb la batalla.

== Paral·lelismes amb Jutlàndia ==
Es poden traçar diversos paral·lelismes entre les accions del vicealmirall Holland en aquesta batalla i les de l'almirall [[David Beatty|Beatty]] en les etapes inicials de la [[batalla de Jutlàndia]]. A partir de les seves accions, sembla clar que Holland creia que havia de fer front al ''Bismarck'' immediatament, en lloc d'ajudar a Wake-Walker en el seguiment fins que no arribés la Força H. Beatty, d'igual manera, creia que havia d'atacar els creuers de batalla de l'almirall [[Franz von Hipper|von Hipper]] amb les seves forces enlloc fer que els alemanys es dirigissin cap a la [[Gran Flota Britànica|Gran Flota]] de l'almirall [[John Jellicoe|Jellicoe]].ref name=Barnett 1991, p. 292./

Holland, com Beatty, disposaven de superioritat pel que fa al nombre de vaixells dels que disposaven, encara que estaven en inferioritat de combat pel que fa a les unitats. Per un costat, el desplegament que va fer Holland de les seves unitats comparat amb el de Beatty a Jutlàndia: Beatty i Holland atacaren els almenays abans que aquests estiguessin a l'horitzó. Com a resultat, la quaderna mestre i les torretes posteriors dels vaixells de Beatty no podien disparar contra l'enemic; els vaixells de Holland no podien emprar les seves torretes posteriors fins al gir final a port just abans que el ''Hood'' fos enfonsat. Beatty situà els seus creuers de batalla de blindatge mitjà al capdavant de la línia, deixant els [[cuirassat classe Queen Elizabeth|cuirassats classe Queen Elizabeth]], més poderosos i millor blindats, al darrere. D'igual manera, Holland situà el vell i vulnerable Hood al davant del millor blindat (tot i que nou i poc testat) Prince of Wales. Ambdós almiralls van exercir un estricte control tàctic sobre les seves unitats des dels seus vaixells insígnia. Això provocà que el capità Leach del Prince of Wales maniobrés independentment i potser prengués una línia d'aproximació diferent que potser hagués confós l'enemic.ref name=Barnett 1991, p. 292./

==Notes a peu de pàgina ==
{{Referències|2|group=nb}}

==Referències ==
{{referències|3}}

==Bibliografia ==
{{refbegin|2}}
*Adams, Simon. ''World War II''. London: Dorling Kindersley Publishing, 2000. ISBN 0-78946-990-1
*Barnett, Correlli. ''Engage the enemy more closely: the Royal Navy in the Second World War''. New York: W.W. Norton, 1991. ISBN 0-39302-918-2
*Bercuson, David J and Holger H. Herwig. ''The Destruction of the Bismarck''. Woodstock and New York: The Overlook Press, 2001. ISBN 1-58567-192-4.
*Bennett, Geoffrey. ''Naval Battles of WW2''. Barnsley, South Yorkshire UK: Pen and Sword Books, 2003. ISBN 978-0-85052-989-0
*[http://www.bismarck-class.dk/bismarck/denmark_strait_dispute/bonomi/denmark_strait_battle_bonomi.html Bonomi, ''The Battle of the Denmark Strait'' 2003.]
*[[Walter J. Boyne|Boyne, Walter J.]]. ''Clash of Titans: World War II at Sea''. New York: Simon  Schuster, 1995. ISBN
*Chesneau, Roger. ''Hood: Life and Death of a Battlecruiser''. London: Cassell Publishing, 2002. ISBN 0-304-35980-7.
*Dewar, A.D. ''Admiralty report BR 1736: The Chase and Sinking of the Bismarck''. Naval Staff History (Second World War) Battle Summary No. 5, March 1950. Reproduced in facsimile in Grove, Eric (ed.), ''German Capital Ships and Raiders in World War II. Volume I: From Graf Spee to Bismarck, 1939-1941''. London: Frank Cass Publishers 2002. ISBN 0-71465-208-3
*Garzke, William H and Dulin, Robert O. ''Allied Battleships in World War II''. United States Naval Institute, 1980. ISBN 0-87021-100-5.
* Grützner, Jens (2010). ''Kapitän zur See Ernst Lindemann: Der Bismarck-Kommandant - Eine Biographie''. VDM Heinz Nickel. ISBN 978-3-86619-047-4. {{en}}
*Kennedy, Ludovic, ''Pursuit: The Chase and Sinking of the Bismarck''. New York: The Viking Press, 1974. ISBN 0-67058-314-6
*Kennedy, Ludovic ''Pursuit: The Chase and Sinking of the Bismarck''. London: Cassell Military Paperbacks, 2004. ISBN 0-30435-526-7
*Storia Militare, ''La battaglia dello Stretto di Danimarca'', 2005
*Schofield, B.B. ''Loss of the Bismarck (Sea Battles in Close-Up)''. London: Ian Allen Ltd. 1972.
*Tarrant, V E. ''King George V Class Battleships''. London: Arms and Armour Press, 1991. ISBN 1-85409-524-2.
{{refend}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Battle of the Denmark Strait}}
*[http://www.hmshood.com/history/denmarkstrait/index.htm HMS Hood Association: Documentació sobre la Batalla de l'Estret de Dinamarca] {{en}}
*[http://www.bismarck-class.dk/bismarck/bismarck_menu.html El cuirassat ''Bismarck''] {{en}}
*[http://www.admiral-hipper-class.dk/prinz_eugen/prinz_eugen_menu.html El crecer pessat ''Prinz Eugen''] {{en}}
*[http://funsite.unc.edu/hyperwar/UN/UK/LondonGazette/38098.pdf Despatx official de l'enfonsament del ''Bismarck''] {{en}}
*[http://www.hmshood.org.uk/reference/official/adm116/adm116-4352.htm#P391Leach Informe del capital Leach sobre la decision d'acabar l'acció] {{en}}
*[http://hmshood.com/history/denmarkstrait/bonomi_denstrait1.htm Reconstrucció de la batala per Antonio Bonomi] {{en}}

{{coord|67|46|0|N|31|0|0|W|source:hewiki_type:landmark|display=title}}
	!--ORDENA generat per bot--

{{ORDENA:Batalla De L'Estret De Dinamarca}}
[[Categoria:Oceà Atlàntic]]
[[Categoria:Batalles de la Kriegsmarine|Estret De Dinamarca, Batalla De L]]
[[Categoria:Batalles de la Royal Navy|Estret De Dinamarca, Batalla De L]]
[[Categoria:Batalles navals de la Segona Guerra Mundial|Estret De Dinamarca, Batalla De L]]</text>
      <sha1>ql86zzi5pf97dwkmb4jkgrfoa5qbjbb</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>