<page>
    <title>Creuer (viatge)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>974537</id>
    <revision>
      <id>14004960</id>
      <parentid>14002562</parentid>
      <timestamp>2014-09-03T18:34:35Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot catalanitza noms i paràmetres de plantilles</comment>
      <text>[[Fitxer: Miami 067.jpg|thumb|Voyager of the Seas.]] 

Un creuer és un viatge de plaer realitzat en un [[vaixell de passatgers]].ref{{ref-llibre|cognom=TERMCAT, CENTRE DE TERMINOLOGIA|títol=Diccionari d'hoteleria i turisme|lloc=Barcelona|editorial=Edicions 62: TERMCAT, Centre de Terminologia|any=2001|isbn=84-297-4994-2|consulta=2 setembre 2014}}/ref També és el nom que reben els vaixells utilitzats per aquesta finalitat. 

[[Fitxer:Prinzessin Victoria Luise LOC det.4a15439.jpg|thumb|El ''[[Prinzessin Victoria Luise]]'' va ser el primer vaixell de creuer dissenyat i construït per aquest ús.]]
== Història ==
Quan el [[1835]] va aparèixer el primer [[anunci]] de creuer en el [[Diari (premsa)|diari]] Shetland Journalref{{citar ref|títol=Steamboat bill vol.33-34 |url=http://books.google.es/books?id=rmhWAAAAMAAJq=1835+Shetland+Journal+icelanddq=1835+Shetland+Journal+icelandsource=blots=MXwwqRIM_-sig=PEO5KaSKQbPa1lWIHwDG9muxFtQhl=casa=Xei=rkgpULaIMY6GhQf28oCwCgved=0CFYQ6AEwBg |llengua=anglès |editorial=Steamship Historical Society of America |data=1986 |pàgines=p.7  }}/ref per visitar [[Escòcia]], [[Islàndia]] i les [[Illes Fèroe]], ningú presagiava un èxit de tal magnitud al segle XIX. La primera companyia a sortir al mercat va ser creada el [[1837]] en Stromness per Arthur Anderson i Brodie Wilcox sota el nom de Peninsular Steam Navigation Company, que més tard es va convertir en PO Cruises.

Aquesta iniciativa va cridar l'atenció de grans inversors i el [[1840]] Samuel Cunard va fundar [[Cunard Line]] per fer viatges [[transatlàntic]]s de [[Liverpool]] a [[Halifax]]. Una de les grans gestes d'enginyeria naval i, potser, el gran succés en aquests anys va ser l'avarada el [[1912]] del [[RMS Titanic]], enfonsat en el seu cinquè dia de viatge en xocar amb un [[iceberg]]. Encara que un any abans havia realitzat el seu viatge inaugural el seu bessó una mica més petit [[RMS Olympic]].

=== Primeres novetats ===
Una nova generació de vaixells més luxosos en què la premissa essencial era ser més grans, tenir més capacitat, oferir més [[qualitat]], aportar més [[confort]] i obeir al sentit del glamour. Els grans països com [[Estats Units]], [[Alemanya]], [[Gran Bretanya]] i [[França]] competien per ser els més forts del mercat i ser el referent mundial. Entre ells va destacar el [[Queen Mary]], construït el [[1948]].

En aquesta [[batalla]] per ser el més innovador i el més ràpid, la companyia americana Furness Withy  Company Ltd. va aconseguir construir el primer vaixell anomenat Ocean Monarch després de la [[Segona Guerra Mundial]], que va fer la seva inauguració oficial el 1951 en un trajecte entre [[Nova York]] i [[Bermuda]].ref{{Ref-llibre |cognom=Cudahy |nom=Brian |títol=Around Manhattan Island and Other Tales of Maritime NY |url=http://books.google.es/books?id=4RTxzui1OG4Cdq=Ocean+Monarch+1951+New+York+i+Bermudahl=casource=gbs_navlinks_s |llengua=anglès |editorial=Fordham Univ Press |data=1997 |pàgines=p.188 |isbn=0823217612 }}/ref

=== Una nova era ===
[[Fitxer: Pacific Princess 1987.jpg|thumb|Pacific, gestionat per Quail Cruises.]] 
La [[dècada de 1960]] els creuers havien deixat de ser productes turístics de luxe, i el [[1962]] més d'1 milió de persones havia creuat l'[[Atlàntic Nord]].{{CC|data=setembre de 2014}} 

[[Fitxer: MV Aquamarine off Patmos.jpg|thumb|Ocean Star Pacific creuer de classe mundial.]]
[[Cunard Line]]ref group=noteanomenada llavors Cunard White Star Line/ref la naviliera més avançada de l'època, va retirar el [[1967]] de la [[navegació marítima]] al [[Queen Mary]] i al [[Queen Elizabeth]] (fins llavors el més gran del món, després que s'incendiés i s'enfonsés, sent desballestat posteriorment, el France va ser el vaixell més gran fins que aquest títol se li va ser arrabassat pel [[Queen Mary 2]]). Però, tenien preparada una altra joia: el [[Queen Elizabeth 2]], inaugurat el [[1967]].ref group=noteEl 2008 va nevegar a Dubai per convertir-se en un hotel flotant/refref{{ref-web |url=http://www.dailymail.co.uk/travel/article-2168173/QE2-plans-Liner-left-unglamorous-Dubai-port.html |títol=Not fit for a Queen? QE2 set to 'languish' in Dubai port as luxury hotel plans are shelved |consulta=25/8/2012 |obra= |editor=Daily Mail |data=3/7/2012 |llengua=anglès }}/ref 

Un altre dels mites dels mars és el [[Pacific Princess]] construït el [[1971]], i famós per la sèrie ([[The Love Boat]]) El Creuer de l'Amor (a Hispanoamèrica) o Vacances al mar (a Espanya).

En la [[dècada de 1970]] les navilieres van obrir una nova estratègia basada en itineraris en el [[Mar Carib]], tot i que inicialment els ports no disposaven d'infraestructures i les possibilitats d'activitats complementàries en terra eren limitades,ref name=Selling{{Ref-llibre |cognom=Dickinson |nom=Bob |cognom2=Vladimir |nom2=Andy |títol=Selling the Sea: An Inside Look at the Cruise Industry |url=http://books.google.es/books?id=thqJ3i2v9qUCpg=PA120lpg=PA120dq=1920+cruiser+high+class+vacationsource=blots=HgCcdCJeFesig=3QwOq8eiwqAwgSGR72j8g3oS-okhl=casa=Xei=5_YtUOaFEPS00QXwiIHYDAved=0CDgQ6AEwAA#v=onepageq=1920%20cruiser%20high%20class%20vacationf=false |llengua=anglès |editorial=John Wiley  Sons |data=2007 |pàgines=p.59 |isbn=John Wiley  Sons }}/ref els espectacles nocturns de pit i cuixa a San Juan i Nassau van gaudir de molta popularitat i progressivament es van introduir els casinos a bord, un cop les navilieres van perdre la por a ser relacionades amb el crim organitzat.ref name=Selling/

[[Fitxer:Costa luminosa oslo.png|thumb|Creuer modern Costa Luminosa.]]
[[Fitxer: Jewel-13.JPG|thumb|Zona de piscines en el Norwegian Jewel.]] 
=== Al segle XX i XXI ===
Al llarg dels anys, el concepte general de creuer no ha canviat gaire. No obstant això, de ser al principi un viatge destinat únicament a un sector amb gran poder adquisitiu, avui dia existeixen prop de 280 navilieres (marítimes i fluvials) que ofereixen gairebé 30.000 creuers a uns 2.000 destinacions,{{CC|data=setembre de 2014}} oferint una varietat molt àmplia d'itineraris, vaixells, tarifes, etc. capaços d'adaptar dels possibles clients. No obstant això, cada companyia s'ha anat adaptant de forma específica a un tipus de públic, la qual cosa permet abastar des creuers de luxe fins creuers fluvials.

Això ha provocat que la mitjana d'edat hagi sofert un descens considerable i avui dia es trobi al voltant dels 40-45 anys. No obstant això, cada companyia busca un perfil de client, de manera que aquesta mitjana pot variar des 60-65 anys als 30-35 anys. En aquesta estadística influeix principalment el tipus de destinació, la categoria del vaixell, les instal·lacions i el preu. Encara que la política de creixement del negoci de creuers és molt forta, les navilieres han començat a produir noves estratègies de màrqueting destinades a fomentar aspectes com el relax, la innovació, l'assistència personalitzada, més entreteniment, vaixells més grans, cinemes, [[biblioteca|biblioteques]], més atencions a bord, etc.

==Vegeu també==
*[[Llista de companyies de creuers]]
*[[Llista de vaixells de creuers]]
*[[Llista de ports de creuers]]

==Notes==
{{Referències|grup=note}}

== Referències ==
{{Commonscat}}
{{referències}}
{{Autoritat}}

[[Categoria:Tipus de turisme]]
[[Categoria:Transport nàutic]]
[[Categoria:Nàutica]]</text>
      <sha1>7zpprbarpa1m16czkosffdyaknx7xav</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>