<page>
    <title>Guerra biològica</title>
    <ns>0</ns>
    <id>975641</id>
    <revision>
      <id>13892515</id>
      <parentid>13891374</parentid>
      <timestamp>2014-07-26T20:57:26Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (-ha sigut +ha estat)</comment>
      <text>La '''Guerra biològica''' (en anglès: ''' Biological warfare o germ warfare''') és l’ús de [[Toxina|toxines biològiques]] o [[Patogen|agents infecciosos]] com són les que provenen de [[bacteris]], els [[virus]] o els [[fongs]] amb l’intent d’incapacitar o matar els humans, els animals o les plantes en un acte de guerra. Les armes biològiques, que també es poden dir bioarmes o bioagents, són organismes vius o entitats que es repliquen (virus) que es reprodueixen o repliquen dins les víctimes hostes. La [[Guerra entomològica]] també es considera un tipus de guerra biològica.

==Arma biològica== 
Les armes biològiques es poden utilitzar en diverses maneres per obtenir un avantatge estratègic o tàctic sobre l’adversari. Aquests agents poden ser o no letals i el seu objectiu pot ser només un individu o un grup de persones o fins i tot total una població. Poden ser desenvolupades, adquirides, emmagatzemades o desplegades per un país o per grups no nacionals en aquest segon cas o si un estat les fa servir clandestinament es considera que és una acció de [[bioterrorisme]].ref name=wheelis{{Citation|last=Wheelis|first=Mark|coauthors=Lajos Rózsa, Malcolm Dando|title=Deadly Cultures: Biological Weapons Since 1945|publisher =Harvard University Press|year=2006|pages=284–293, 301–303|isbn=0674016998}}/ref

Hi ha una superposició entre guerra biològica i [[guerra química]] .refGray, Colin. (2007). ''Another Bloody Century: Future Warfare''. '''Page 265 to 266'''. Phoenix. ISBN 0304367346./ref

[[Fitxer:Biohazard symbol.svg|thumb|100px|Símbol internacional de perill biològic.]]
Una '''arma biològica''' és un organisme o [[toxina]] que poden matar o incapacitar a la gent, el bestiar i les collites. Els tres grups bàsics d'agents biològics que amb major probabilitat s'utilitzin com armes són [[bacteris]], [[virus]] i toxines. 
# Bacteris. Els bacteris són organismes petits que viuen lliurement i que es reproduïxen per divisió simple i són fàcils de conrear. Les malalties que produïxen sovint responen al tractament amb antibiòtics. 
# Virus. Els virus són organismes que requereixen cèl·lules vives per a reproduir-se i depenen íntimament del cos que infecten.
# Toxines. Les toxines són substàncies verinoses que es troben i s'extreuen de plantes, animals o microorganismes vius; algunes toxines poden produir-se o alterar-se per mitjans químics. Algunes toxines poden tractar-se amb antitoxines específiques i drogues selectes.

Els humans han estat la font d'infeccions de [[verola]], [[pesta bubònica]] i els [[virus Lassa]]. 

La guerra biològica ofensiva, incloent la seva producció en massa, emmagatzemar-ne reserves i l’ús d’armes biològiques es va posar fora de la llei per la Convenció d’Armes Biològiques (Biological Weapons Convention, BWC) de l’any 1972. Aquest tractat ha estat ratificat per 163 països. Molts països signataris o no tenen programes per fer recerca científica per a protegir-se contra la guerra biològica, la qual cosa no està pas prohibida per aquesta Convenció. 

==Història==
Per exemple ja durant el segle VI aC els [[assiri]]s enverinaven els seus enemics amb un fong. El 184 aC Aníbal tenia i utilitzava pots de terrissa amb serps verinoses.
 
Els mongols, turcs i altres pobles infectaven amb cadàvers d'animals els subministraments d'aigua potable dels seus enemics. També s'havien catapultat cadàvers humans infectats amb la pesta dins de les ciutats assetjades. La darrera vegada que es sap que es va fer això va ser l'any 1710 quan els russos atacaren la posició sueca de [[Reval]].

També l'exèrcit britànic expandí, com a mínim en una ocasió, intencionadament la [[verola]] entre els amerindis durant la Guerra Pontiac (1763–66). 

''[[Bacillus anthracis]]'' i altres microorganisme foren usats per l'[[Imperi Alemany]] durant la [[Primer Guerra Mundial]] (1914-1918).refKoenig, Robert (2006), ''The Fourth Horseman: One Man's Secret Campaign to Fight the Great War in America'', PublicAffairs./ref El [[Protocol de Ginebra]] de 1925 va posar fora de la llei l'ús d'armes biològiques. Tanmateix, com a mínim, tant la Unió Soviètica com Iraq, malgrat haver signat aquest Protocol continuaren la recerca i la producció d'armes biològiques.ref[[Ken Alibek]] and K Handelman (1999), ''Biohazard: The Chilling True Story of the Largest Covert Biological Weapons Program in the World Trade From the Inside by the Man Who Ran It'', New York, NY: [[Random House]]./ref) 

Durant la [[Segona Guerra Sinojaponesa|Guerra Sinojaponesa de 1937-1945]] i la [[Segona Guerra Mundial]] (1939–1945), unitats especials de l'exèrcit japonès van realitzar experiments en humans (en xinesos i altres pobles) i es creu que moriren unes 580.000 persones per la pesta i còlera introduïdes en els aliments. 

En resposta a la sospita que els nazis estaven desenvolupant armes biològiques, el Regne Unit, Canadà i Estats Units iniciaren, l'any 1941, un programa de desenvolupament d'armes biològiques amb les toxines de l'[[àntrax]], [[brucel·losi]] i [[botulisme]]. El centre militar de desenvolupament d'armes biològiques dels Estats Units estava a [[Fort Detrick]], [[Maryland]].refCovert, Norman M. (2000), [http://www.detrick.army.mil/cutting_edge/index.cfm?chapter=contents A History of Fort Detrick, Maryland, 4th Edition: 2000.]/ref 

Durant la [[Guerra Freda]] (1947–1991) es va fer un esforç considerable per desenvolupar armes biològiques per part dels Estats Units, Regne Unit i Unió Soviètica i probablement també per part d'altres països. 

Actualment segons el Departament de defensa dels Estats Units, es sospita que més de 10 països continuen tenint programes de guerra biològica incloent Rússia, Israel, Xina, Iran Síria i Corea del Nord.

==Referències==
{{Referències|2}}

==Bibliografia==
* Alibek, K. and S. Handelman. ''Biohazard: The Chilling True Story of the Largest Covert Biological Weapons Program in the World– Told from Inside by the Man Who Ran it''. Delta (2000) ISBN 0-385-33496-6
* [[Jacob M. Appel|Appel, J. M.]] [http://jme.bmj.com/cgi/content/full/35/7/429 Is all fair in biological warfare? The controversy over genetically engineered biological weapons], ''Journal of Medical Ethics'', Volume 35, pp.nbsp;429–432 (2009).
* Crosby, Alfred W., ''Ecological Imperialism: The Biological Expansion of Europe'', 900-1900 (New York, 1986).
*Dembek, Zygmunt (editor), [http://www.bordeninstitute.army.mil/published_volumes/biological_warfare/biological.html ''Medical Aspects of Biological Warfare'']; [[Washington, DC]]: [[Borden Institute]] (2007).
* Endicott, Stephen and Edward Hagerman, ''The United States and Biological Warfare: Secrets from the Early Cold War and Korea,'' Indiana University Press (1998). ISBN 0253334721
* {{Citation |author=[[Jim Keith|Keith, Jim]] |title=Biowarfare In America |edition= |publisher=Illuminet Press |year=1999 |isbn=1-881532-21-6 }}
* Knollenberg, Bernhard, General Amherst and Germ Warfare, Mississippi Valley Historical Review 41 (1954–1955), 489-494.
* {{Citation |author=Mangold, Tom and Goldberg, Jeff |title=Plague Wars: a true story of biological warfare |edition= |publisher=Macmillan, London |year=1999 |isbn=0-333-71614-0 }}
* Maskiell, Michelle, and Adrienne Mayor. Killer Khilats: Legends of Poisoned Robes of Honour in India. Parts 1  2.” Folklore [London] 112 (Spring and Fall 2001): 23-45, 163-82.
* Mayor, Adrienne, Greek Fire, Poison Arrows  Scorpion Bombs: Biological and Chemical Warfare in the Ancient World. Overlook, 2003, rev. ed. 2009. ISBN 1-58567-348-X.
* {{Citation |author=Orent, Wendy |title=Plague, The Mysterious Past and Terrifying Future of the World's Most Dangerous Disease |publisher=Simon  Schuster, Inc., New York, NY |year=2004 |isbn=0-7432-3685-8}}
*Pala, Christopher (19??), ''Anthrax Island''
*[[Richard Preston|Preston, Richard]] (2002), ''[[The Demon in the Freezer]]'', New York: Random House.
* Rózsa, Lajos 2009. [http://www.zoologia.hu/list/motivation.pdf The motivation for biological aggression is an inherent and common aspect of the human behavioural repertoire]. Medical Hypotheses, 72, 217-219.
* Woods, Lt Col Jon B. (ed.), [http://www.usamriid.army.mil/education/bluebookpdf/USAMRIID%20BlueBook%206th%20Edition%20-%20Sep%202006.pdf ''USAMRIID’s Medical Management of Biological Casualties Handbook''], 6th edition, U.S. Army Medical Institute of Infectious Diseases, Fort Detrick, Maryland (April 2005).
* {{Citation |author=Zelicoff, Alan and Bellomo, Michael |title=Microbe: Are we Ready for the Next Plague? |publisher=AMACOM Books, New York, NY |year=2005 |isbn=0-8144-0865-6}}

==Enllaços externs==
* [http://www.icrc.org/Web/Eng/siteeng0.nsf/htmlall/section_ihl_biological_weapons Biological weapons and international humanitarian law], ICRC
*[http://www.imt.ie/news/2008/08/war_has_always_been_a_dirty_bi.html Irish Medical Times: War has always been a dirty 'biological' battle]
*[http://www.sunshine-project.org The Sunshine Project]
*[http://www.who.int/emc/pdfs/BIOWEAPONS_FULL_TEXT2.pdf WHO: Health Aspects of Biological and Chemical Weapons]
*[http://www.archive.org/details/NickSzabosEssayGreenGoo-LifeInTheEraOfHumaneGenocide Green Goo - Life In The Era Of Humane Genocide] by Nick Szabo
*[http://www.upmc-biosecurity.org Center for Biosecurity of UPMC]
*[http://www.gene-watch.org Council for Responsible Genetics]
*[http://www.cbwinfo.com Info on chemical and biological weapons for emergency and security personnel]
*[http://www.potomacinstitute.org/pubs/bt1proc.pdf Potomac Institute Course Notes]
*[http://www.sgaus.org/dahlke.htm The Terrorist Threat, Parts I, II  III]
*[http://www.emergency.com/2001/bio-treatment.htm US Army Treatment Summary Sheet]
*[http://boudewijndejonge.googlepages.com/Institutional_governance_OPBW.pdf Failed establishment of an international Organisation for the Prohibition of Biological Weapons]
*[[Monterey Institute of International Studies]] [http://cns.miis.edu/pubs/week/020805.htm article on the Yellow Rain controversy]
*Lewis, Susan K. [http://www.pbs.org/wgbh/nova/bioterror/history.html History of Biowarfare], ''NOVA Online'', 2001 (2003–04–24)
*[http://deconference.com DECONference: Yearly conference on decontamination, including a decontamination drill]
*[http://www.fda.gov/cder/drugprepare/default.htm Drug Preparedness and Response to Terrorism]
*[http://groups.google.ca/group/alt.war.biological alt.war.biological] Usenet - Google
*[http://www.gao.gov/new.items/d0113.pdf Rapport counter measures of Coalition in War of Gulf]
* [http://russianbiochemicalweapons.blogspot.com/ Russian Biological and Chemical Weapons], a useful page about non-state weapons transfers with a lot of links to information from the [[Congressional Research Service|CRS]], the [[GAO]] and NGOs.
*[http://news.bbc.co.uk/1/hi/programmes/file_on_4/4701196.stm Hidden history of US germ testing], [[BBC]], 13 February 2006
*[http://www.llnl.gov/str/Weinstein.html Uncovering bioterrorism Bert Weinstein on bioweapons on LLNL]
*[http://www.tfot.info/content/view/96/56/ BioPen Senses BioThreats - Researchers at Ben Gurion University in Israel are working on a new tool for identifying BioThreats] - November 2006 TFOT article
*[http://www.bomb-shelter.net/biological.html Biological weapons effects: Bacteria, viruses, fungi, toxins, animals, agricultural and dispersion methods. (bomb-shelter.net)]
*[http://www.zoologia.hu/list/bioweapons.htm Biological weapons publications]

[[Categoria:Guerra]]
{{Commonscat|Biological warfare}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Arma Biologica}}
[[Categoria:Armes]]
[[Categoria:Biotecnologia]]
{{Enllaç AD|sl}}</text>
      <sha1>hrgtpr39y4saln1nu263khsfj867y3q</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>