<page>
    <title>Matança de Srebrenica</title>
    <ns>0</ns>
    <id>97780</id>
    <revision>
      <id>13968332</id>
      <parentid>13965624</parentid>
      <timestamp>2014-08-24T14:05:40Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>{{incomplet|data=abril de 2013}}
{{VPHISMILCAT Infotaula conflicte militar|
imatge=[[Fitxer:Srebrenica massacre map.jpg|300px|Mapa de les operacions militars durant la captura de Srebrenica (Operació Krivaja 95, 6.-11. de juliol) i de Žepa (Operació Stupčanica 95, 14.-25. de juliol)]]|
peu_de_foto= Mapa de les operacions militars durant la captura de Srebrenica (Operació Krivaja 95, 6.-11. de juliol) i de Žepa (Operació Stupčanica 95, 14.-25. de juliol)|
nom_de_la_batalla=Batalla de Srebrenica i Žepa|
conflicte=[[Guerra de Bòsnia]]|
data=[[6 de juliol]] a [[25 de juliol]] del [[1995]]|
localitat = [[Srebrenica]], [[Žepa]], [[Bòsnia i Hercegovina]]|
resultat = Eliminació «zona de seguretat» de Srebrenica i Žepa.|
mapa=| 
bàndol1 = [[Fitxer:Flag of Republika Srpska.svg|25px|República Srpska]] [[República Sèrbia]]br /Desè Destacament de Sabotatge|
bàndol2 = [[Fitxer:Flag of Bosnia and Herzegovina (1992-1998).svg|25px|Bòsnia i Herzegovina]] [[Bòsnia i Hercegovina]]br /[[Fitxer:Flag of the Netherlands.svg|25px|Països Baixos]] [[Països Baixos]]|
general1 = [[Fitxer:Flag of Republika Srpska.svg|25px|República Srpska]] [[Ratko Mladić]]br /[[Fitxer:Flag of Republika Srpska.svg|25px|República Srpska]] [[Radislav Krstić]]br /Milorad Pelemišref[http://www.ex-yupress.com/politika/politika22.html Massacre Near Srebrenica was Staged by French and Muslim Agents]/refbr /[[w:en:Dražen Erdemović|Dražen Erdemović]]|
general2 = [[Fitxer:Flag of Bosnia and Herzegovina (1992-1998).svg|25px|Bòsnia i Herzegovina]] Ramiz Bećirović (defensa de Srebrenica)br /[[Fitxer:Flag of Bosnia and Herzegovina (1992-1998).svg|25px|Bòsnia i Herzegovina]] Ejub Golić (28 ª Divisió de trencar a Tuzla)br /[[Fitxer:Flag of Bosnia and Herzegovina (1992-1998).svg|25px|Bòsnia i Herzegovina]] [[w:en:Avdo Palić|Avdo Palić]] (Žepa)br /[[Fitxer:Flag of the Netherlands.svg|25px|Països Baixos]] [[Thom Karremans]]|
força_numèrica1 =[[Fitxer:Flag of Republika Srpska.svg|25px|República Srpska]] 6.000-9.500ref[http://artofwar.ru/i/ionow_a_a/text_0010.shtml Операции Кривая-95 и Ступчаница-95: освобождение Сребреницы и Жепы]/ref br /100-300 mercenarisbr / 10 tancs|
força_numèrica2 =[[Fitxer:Flag of Bosnia and Herzegovina (1992-1998).svg|25px|Bòsnia i Herzegovina]] 5.500-6.200 (Srebrenica)br /[[Fitxer:Flag of Bosnia and Herzegovina (1992-1998).svg|25px|Bòsnia i Herzegovina]] 1.500 (Žepa)br /[[Fitxer:Flag of the Netherlands.svg|25px|Països Baixos]] 370-400 de manteniment de la pau i [[2 F-16]]|
baixes1 = 300 morts i feritsbr /2 tancs|
baixes2 = menys de 2.000 mortsref[http://www.srebrenica-report.com/defense.htm Srebrenica And the Politics of War Crimes]/refbr /35.632 i 10.000-12.000 evacuats (de Srebrenica i Žepa a Bòsnia) 
800 refugiats (→Sèrbia)refSo to avoid the Bosnian Serb forces to their west, about 800 of the men and boys of Zepa fled east. They crossed the Drina River to Yugoslavia, where they were split between two detention camps[http://www.nytimes.com/1996/04/11/world/211-bosnians-free-after-8-months-why-so-long.html 211 Bosnians Free After 8 Months. Why So Long?]/refrefThe fact that Milosevic personally intervened and saved 800 Bosnian Muslim men from the enclave who crossed the Drina River into Yugoslavia demanding protection from Milosevic!!! These men where handed over to the Red Cross in Hungary - so that from there they could choose whether or not they wanted to return to Bosnia.[http://www.mail-archive.com/antinato@topica.com/msg07291.html Some things to keep in mind about Srebrenica:]/refbr / 
750refPage 34931:Out of these 25.000 people, there were about 750 men that were held prisoners because their identity was to be checked and it had to be checked that none of them was suspected of crimes against Serbs in the area. Out of these people, 500 were not suspected at all. They were released, and they were able to go towards Kladanj and Tuzla. Two hundred and fifty of them were held back because there was suspicion against them. They were suspected of crimes against the Serbs. They were detained in Zvornik and Batkovic, and it is probable that out of these people there were some summary executions because some Serbs recognised some of the authors of some crimes in their villages, but according to General Mladic, no more than hundred summary executions took place out of this group of people. [http://www.icty.org/x/cases/slobodan_milosevic/trans/en/050112IT.htm Patrick Barriot.Wednesday, 12 January 2005]/ref i 1500 els presoners de guerra (de Srebrenica i Žepa)|
nota =El comandant de la 28 Divisió [[Naser Orić]] va ser l'abril de 1995 a Tuzla| 
}}

La '''matança de Srebrenica''', també coneguda com a '''massacre de Srebrenica''' o '''genocidi de Srebrenica''', es produïa el juliol de [[1995]] amb l'assassinat de com a mínim 8.000 homes bosnians, des d'adolescents fins a ancians, a la regió de [[Srebrenica]] a [[Bòsnia i Hercegovina]] per l'[[Exèrcit de la República Sèrbia]] sota el comandament del [[general]] [[Ratko Mladić]] i seguint les ordres polítiques de [[Radovan Karadžić]]. Els dispositius de seguretat estatals especials de Sèrbia coneguts com els ''[[Škorpioni|Escorpins]]'' també participaren en la massacre. Les [[Nacions Unides]] havien declarat prèviament Srebrenica àrea segura amb la presència de 400 soldats holandesos armats que no evitaren la massacre. La massacre inclou uns quants exemples on nens i dones eren també assassinats. Encara que el nombre exacte de morts mai se sabrà, la llista de gent desapareguda o morta a Srebrenica compilada per la Comissió Federal de Persones Desaparegudes per ara inclou 8.373 noms.

La massacre de Srebrenica és l'assassinat massiu més gran a Europa des de la [[Segona Guerra Mundial]]refInstitute for War and Peace Reporting, Tribunal Update: Briefly Noted (TU No 398, 18-Mar-05) {{ref-web|url=http://www.iwpr.net/?p=tris=fo=235656apc_state=henitri2005|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}}/ref i és el primer cas legalment establert de [[genocidi]]refICTY Prosecutor v. Krstic {{ref-web|url=http://www.un.org/icty/krstic/Appeal/judgement/krs-aj040419e.pdf|títol=www.un.org|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20040718120205/http://www.un.org/icty/krstic/Appeal/judgement/krs-aj040419e.pdf|arxiudata=2004-07-18}} {{Enllaç no actiu|url=http://www.un.org/icty/krstic/Appeal/judgement/krs-aj040419e.pdf| data=abril de 2014}}/ref a Europa. El [[Tribunal Penal Internacional per a l'antiga Iugoslàvia]] (ICTY) manifestava en el seu judici:

{{cita|''Procurant eliminar una part dels musulmans bosnians, les forces sèrbies bosnianes cometeren un genocidi. Aspiraven a l'extinció dels quaranta mil musulmans bosnians que vivien a Srebrenica, un grup que era emblemàtic dels musulmans bosnians en general. Despullaven tots els presos musulmans mascles, militars i civils, ancians i joves, de les seves pertinences personals i d'identificació, i deliberadament i metòdicament els mataven només sobre la base de la seva identitat.''refICTY; Address by ICTY President Theodor Meron, at Potocari Memorial Cemetery La Haia, 23 de juny de 2004 {{ref-web|url=http://www.un.org/icty/pressreal/2004/p860-e.htm|títol=www.un.org|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20040702011619/http://www.un.org/icty/pressreal/2004/p860-e.htm|arxiudata=2004-07-02}} {{Enllaç no actiu|url=http://www.un.org/icty/pressreal/2004/p860-e.htm| data=abril de 2014}}/ref}}

== Antecedents ==

=== El conflicte a la Bòsnia oriental ===

{{principal|Guerra de Bòsnia}}

[[Bòsnia]] començava el seu viatge cap a la independència amb una declaració parlamentària de sobirania el [[15 d'octubre]] de [[1991]]. La [[República de Bòsnia i Hercegovina]] era reconeguda per la [[Comunitat Europea]] el [[6 d'abril]] de [[1992]], i l'endemà pels [[Estats Units]]. Tanmateix, el reconeixement internacional no acabava amb la qüestió, i una lluita feroç pel control territorial començava entre els tres principals grups de Bòsnia: [[bosnians]], [[serbis]] i [[croats]]. La comunitat internacional feia diversos intents d'establir la pau, però el seu èxit va ser molt limitat. En la part oriental de Bòsnia, a la vora de [[Sèrbia]], el conflicte era especialment feroç entre els serbis i els bosnians.

=== 1992 campanya de neteja ètnica ===
[[Fitxer:Bosnia areas of control Sep 94.jpg|thumb|right|200px|Àrees de control a Bòsnia i Hercegovina el setembre de 1994]]
Els [[serbis]] pretenien conservar [[Bòsnia i Hercegovina]] com una part component de l'anterior estat. Creien que l'àrea de [[Podrinje Central]] (Regió de Srebrenica) tenia una importància estratègica essencial. Sense aquesta àrea, que era predominantment territori ètnic bosnià, no hi hauria integritat territorial dins de la seva entitat política nova de la [[Republika Srpska]]. El serbis no volien acceptar l'enclavament bosnià dins dels seus territoris, perquè el territori es partiria en dos i estaria separat de la pròpia [[Sèrbia]] i d'àrees a l'Hercegovina oriental que estaven habitades principalment per població sèrbia.

Per aconseguir aquest propòsit, van procedir amb la neteja ètnica dels bosnians de Bòsnia oriental i Podrinje Central amb el propòsit de connectar-lo amb territori serbi. A [[Bratunac]], per exemple, els bosnians eren assassinats o se'ls forçava a fugir a [[Srebrenica]]. Segons dades governamentals bòsnies, 1.156 bosnians moriren en aquests atacs (3.156 és la suma de la guerra sencera).

Aproximadament 762 bosnians havien estat morts a [[Zvornik]] l'[[1 de juny]] de [[1992]]. Una massacre similar havia tingut lloc a [[Cerska]] el [[9 de setembre]] de 1992, quan un grup de 6.000 refugiats de [[Konjevic Polje]], Cerska i [[Kamenica]] intentaven arribar a [[Tuzla]]. El VRS va preparar emboscades i va obrir foc obert a la columna, provocant molts morts i prenent centenars de presos, que més endavant desapareixien. Aproximadament 500 persones foren morts a la vora de [[Snagovo]], quan la columna que fugia caigué sota el foc de l'artilleria i l'aviació. Les restes humanes encara no s'han trobat. El mateix passava amb una columna que hi passà direcció a Tuzla el juliol de [[1995]].

Des d'aleshores, els pobles serbis que envoltaven Srebrenica s'utilitzaven com a bases per atacar-la, com va concloure l'[[ICTY]].

=== Lluita per Srebrenica ===
[[Fitxer:Mass Graves.jpg|200px|thumb|right|En la imatge de satèl·lit presa dies després de la massacre als voltants de Nova Kasaba s'hi observen àrees de terra remogudes (assenyalades amb fletxes) que són considerades fosses comunes. Aquesta fotografia fou presentada per [[Madeleine Albright]] davant l'ONU el 10 d'agost de 1995. (desviar l'atenció dels diplomàtics i mitjans de comunicació mundials sobre [[w:en:Operation Storm|els excessos que estaven cometent les tropes croates a la Krajina]])ref[http://www.ocf.berkeley.edu/~bip/docs/kosovo_polje/srebrenica_hoax_a.html The Srebrenica Massacre: A Hoax? By George Pumphrey Bonn, Germany November 1998]/ref]]
Malgrat que Srebrenica tenia una població predominantment [[bosnians|bosniana]], els militars i les forces paramilitars [[serbis|sèrbies]] d'aquesta àrea i les parts veïnes de la Bòsnia oriental guanyaven el control de la ciutat durant unes quantes setmanes, matant i expulsant civils bosnians, a principis del [[1992]]. El maig de d'aquell any, tanmateix, les forces governamentals bosnianes sota la direcció de [[Naser Orić]] aconseguien recuperar Srebrenica.

Durant els següents mesos, Orić i els seus homes premien cap enfora les forces sèrbies en una sèrie de contraofensives de guerrilles en un intent de trencar el setge de Srebrenica. Abans de setembre de [[1992]], les forces bosnianes de Srebrenica s'havien unit amb les de [[Žepa]], una ciutat controlada pels bosnians al sud de Srebrenica. Abans del gener de [[1993]], l'enclavament s'havia expandit per incloure la base també controlada de [[Cerska]], a l'oest de Srebrenica. Aquest enclavament ja controlava uns 900 km², però no estava connectat per l'oest i romania una illa vulnerable enmig del territori controlat pels serbis.

El gener de 1993, les forces bosnianes capturaven una base estratègicament important del [[Exèrcit de la República Sèrbia|VRS]] al poble de [[Kravica]], matant unes quantes desenes de soldats serbis i alguns civils, i amenaçaven directament [[Bratunac]]. Durant els propers mesos, tanmateix, els militars serbis es reorganitzaven i llançaven una altra ofensiva a gran escala, capturant finalment els pobles de Konjević Polje i Cerska, tallant l'enllaç entre Srebrenica i Žepa i reduint la mida de l'enclavament de Srebrenica a 150 km². Els residents bosnians de les àrees exteriors convergien a la ciutat de Srebrenica i la seva població augmentava entre 50.000 i 60.000 persones.

El [[general]] [[francès]] [[Philippe Morillon]], [[comandant]] de la Força de Protecció ([[UNPROFOR]]) de les [[Nacions Unides]] (NU) visitava Srebrenica el març de [[1993]]. En aquells moments la ciutat estava abarrotada i prevalien les condicions de setge. No hi havia gairebé aigua corrent doncs les forces sèrbies havien destruït els subministraments d'aigua de la ciutat. La gent confiava en generadors improvisats per a l'electricitat. El menjar, medicaments i altres elements de supervivència eren extremadament escassos. Abans de marxar, Morillon deia als espantats residents de Srebrenica en una reunió pública que la ciutat estava sota la protecció de les NU i que mai no els abandonaria.

Entre els mesos de març i abril de 1993 uns quants milers de bosnians foren evacuats de Srebrenica sota els auspicis de l'[[Alt Comissionat de les Nacions Unides per als Refugiats]] (UNHCR) de les [[ONU|NU]]. El govern bosnià de [[Sarajevo]] s'hi oposava perquè pensaven que contribuïa a la neteja ètnica del territori bosnià.

Les autoritats sèrbies seguien amb el propòsit de capturar l'enclavament degut la seva proximitat amb la frontera de Sèrbia i perquè estava envoltat totalment per territoris controlats pels serbis. Era un lloc tan estratègicament important com vulnerable per capturar. El [[13 d'abril]] de [[1993]], el serbis comunicaven als representants de la UNHCR que atacarien la ciutat al cap de dos dies llevat que el bosnians es rendissin. Els bosnians rebutjaren rendir-se.

== Àrea segura de Srebrenica ==

=== Abril de 1993: el Consell de Seguretat declara Srebrenica una àrea segura ===

El [[16 d'abril]] de [[1993]], el [[Consell de Seguretat de l'ONU]] a través de la resolució 819, declara:

:''Tots els partits i alegats han de tractar Srebrenica i els seus voltants com una àrea segura que hauria de ser lliure de qualsevol atac armat o de qualsevol altre acte hostil.''

El mateix es feia amb [[Žepa]] i [[Goražde]]. El [[18 d'abril]] de 1993, el primer grup de tropes de la [[UNPROFOR]] arribaven a Srebrenica.

Les forces sèrbies dels pobles circumdants continuaven atacant Srebrenica fins i tot després que es convertís en un refugi segur, com concluïa el [[ICTY]].

== Vegeu també ==
* [[Dragan Obrenović]]
* [[Milorad Trbić]]
* [[Radislav Krstić]]

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Srebrenica massacre}}

* [http://memoria.cat/srebrenica/ Srebrenica, la vergonya d'Europa: Pàgina web sobre la matança de Srebrenica]
*[http://www.ex-yupress.com/dani/dani2.html 5,000 Muslim Lives for Military Intervention] (Dani, Sarajevo, Bosnia-Hercegovina, June 22 1998. Interview with Hakija Meholjic, president of Social Democratic Party for Srebrenica, by Hasan Hadzic)
*[http://www.youtube.com/watch?v=i1a-_LzxDyE Srebrenica Planned in Washington and Sarajevo] (Excerpt from Dutch television documentary on Srebrenica. Features interview with Hakija Meholic the Muslim police chief of Srebrenica during the war.)
* [http://www.srebrenica-project.com/ Srebrenica historical project]
* [http://www.srebrenica-report.com/defense.htm Srebrenica And the Politics of War Crimes]
* [http://www.srpska-mreza.com/Bosnia/Srebrenica/index.html Srebrenica massacre]
* {{ref-web|url=http://www.massviolence.org/The-Srebrenica-Massacre-July-11-16-1995 |títol=The Srebrenica Massacre (July 11-16, 1995) |autor=Chuck Sudetic |editor=Online Encyclopedia of Mass Violence }}
{{Autoritat}}

{{cal coor}}
{{ORDENA:Matanca De Srebrenica}}
{{Enllaç AB|ja}}
{{Enllaç AB|no}}
{{Enllaç AD|bs}}
{{Enllaç AD|de}}

[[Categoria:Massacres del segle XX|Srebrenica]]
[[Categoria:Guerra de Bòsnia|Srebrenica]]</text>
      <sha1>9ypw4wocmr0e0s2tjfwc33240npmnl5</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>