<page>
    <title>Eduard Streltsov</title>
    <ns>0</ns>
    <id>977978</id>
    <revision>
      <id>14061508</id>
      <parentid>14061504</parentid>
      <timestamp>2014-09-21T16:06:11Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Coentor</username>
        <id>11453</id>
      </contributor>
      <text>{{traduïu|en|Eduard Streltsov}}
{{Esportistes
| playername = Streltsov
| fullname = Eduard Anatólievitx Streltsov
| nickname = ''El Pelé Rus''
| image = [[Fitxer:RR5110-0102R.png|270px|Moneda commemorativa amb la imatge d'Streltsov.]]
| caption = Moneda commemorativa amb la imatge d'Streltsov.
| dateofbirth = {{Data naixement|1937|7|21|df=y}}ref name=Rizhkov/
| cityofbirth = Perovo, [[República Socialista Federada Soviètica de Rússia|RSFS de Rússia]]
| countryofbirth = [[Unió Soviètica]]ref name=Rizhkov/
| dateofdeath = {{data defunció i edat|1990|7|22|1937|7|21|df=y}}ref name=Rizhkov/
| cityofdeath = [[Moscou]], RSFS de Rússia
| countryofdeath = [[Unió Soviètica]]ref name=Rizhkov/
| height = {{height|m=1.82}}
| position = [[Davanter (futbol)|Davanter]]br /[[Migcampista|Migcampista ofensiu]]
| youthyears = 1950–53
| youthclubs = Fraser
| years = 1953–58br /1965–70 | clubs = [[Fitxer:600px Pallone con T nera.png|20px|Torpedo]] [[FC Torpedo Moscow|Torpedo Moscou]]br /[[Fitxer:600px Pallone con T nera.png|20px|Torpedo]] [[FC Torpedo Moscow|Torpedo Moscou]] | caps(goals) = 89 {{0}} (48)br /133 {{0}} (51)
| nationalyears = 1955–58br /1966–68 | nationalteam = [[Fitxer:Flag of the Soviet Union (1955-1980).svg|20px|URSS]] [[Selecció de futbol de l'URSS|Unió Soviètica]]br /[[Fitxer:Flag of the Soviet Union (1955-1980).svg|20px|URSS]] [[Selecció de futbol de l'URSS|Unió Soviètica]]
| nationalcaps(goals) = 21 {{0}} (18)br /17 {{0}} (7)
| medaltemplates = {{MedalSport | Men's [[Football at the Summer Olympics|Football]]}}
{{MedalGold | [[1956 Summer Olympics|1956 Melbourne]] | [[Football at the 1956 Summer Olympics|Team competition]]}}
}}
'''Eduard Anatolievitx Streltsov''' ({{lang-ru|Эдуа́рд Анато́льевич Стрельцо́в}}) ({{Lang|ru|Эдуа́рд Анато́льевич Стрельцо́в}}) ([[Moscou]], [[21 de juliol]] de [[1937]] - [[22 de juliol]] de [[1990]]) va ser un [[Futbol|futbolista]] [[Rússia|rus]]-[[Unió Soviètica|soviètic]] que va jugar tota la seua carrera com a [[davanter (futbol)|davanter]] al [[FC Torpedo Moscou|Torpedo de Moscou]] i a la [[Federació de Futbol de l'URSS|selecció de futbol de la Unió Soviètica]]. Va fitxar pel Torpedo en 1953, quan tenia 16 anys, provinent de l'equip de la fàbrica Fraser. Streltsov debutaria com a futbolista internacional dos anys després, i jugaria un paper clau en la [[medalla d'or]] de [[Futbol als Jocs Olímpics d'estiu de 1956|futbol]] que l'URSS va obtindre a les [[jocs Olímpics d'estiu de 1956|Olimpíades de Melbourne]] en 1956. Considerat pels periodistes esportius de l'[[Europa Occidental]] com un dels set millors futbolistes europeus en 1957, la prometedora carrera de Streltsov es va vore interrompuda a l'edat de 20 anys per una condemna per [[violació]] que el va tindre cinc anys apartat dels terrenys de joc. 

Streltsov va ser acusat de violar una dona de 20 anys, Marina Lebedeva, en 1958. Streltsov va admetre el delicte, malgrat la manca de proves conclusives contra ell, després que li fóra dit que una admissió de culpabilitat li podria permetre participar en la [[Copa del món de futbol de 1958]]. Tanmateix, va ser condemnat a dotze anys en un [[Gulag|camp de treball]], quedant en llibertat després de cinc i recuperant la seua carrera futbolística al [[Torpedo de Moscou]] dos anys més tard. En la temporada del seu retorn, el Torpedo va guanyar el [[Lliga soviètica de futbol|Campionat Soviètic]] per segona vegada en la seua història. Tornaria a l'equip nacional soviètic el 1966, Guanyant la [[Copa soviètica de futbol|Copa Soviètica]] amb el seu club dos anys més tard, i va ser nomenat [[Futbolista soviètic de l'any]] el 1967 i el 1968

Streltsov es va retirar en 1970, i va morir a [[Moscou]] el juliol de 1990. El 1996, el Torpedo va rebatejar el seu estadi, l'[[Estadi Torpedo]], com [[Estadi Eduard Streltsov]] en honor seu; l'any següent, la [[Unió Russa de Futbol]] va batejar el màxim guardó a títol individual del futbol rus amb el seu nom. Una estàtua de Streltsov es va aixecar en el [[Complex Olímpic de Luzhniki]] el 1998, i el 1999 el Torpedo va erigir una segona als afores del seu estadi.

Streltsov ha estat considerat com un dels millors jugadors de la Unió Soviètica, guanyant el renom de el [[Edison Arantes do Nascimento|Pelé]] rus.ref name=OFlynnArticle O'Flynn, Kevin/ref L'autor britànic [[Jonathan Wilson]] el va qualificar com el jugador de camp més gran que Rússia mai haja produït,ref name=Wilson/ mentre en paraules de l'escriptor de futbol soviètic [[Aleksandr Nilin]], el xicon va vindre a nosaltres des de la terra de les meravelles.ref name=OFlynn/ Era un atacant poderós i hàbil, que va introduir innovacions com la passada de tacó, que a Rússia és coneguda com La passada de Streltsov, i és el quart màxim golejador de l'equip de futbol de la Unió Soviètica, malgrat la seua absència del futbol internacional durant huit anys.

== Biografia ==
Eduard Anatolievitx Streltsov va nàixer a [[Perovo]], un suburbi de [[Moscou]], el [[21 de juliol]] de [[1937]]. Era fill d'Anatoli Streltsov, un soldat i oficial d'intel·ligència, i Sofia Frolovna. Anatoli va decidir no tornar amb la família després de la [[Segona Guerra Mundial]], instal·lant-se a [[Kíev]]; Sofia criaria sola al seu fill mentre treballava a la fàbrica d'instruments tallants Fraser. En conseqüència, Eduard Streltsov va tindre una formació modesta, sent els moments més destacats de la seua infantesa aquells on jugava al futbol o animava al seu equip, l'[[FC Spartak Moscou|Spartak de Moscou]].ref name=Rizhkov/ 

A l'equip de la fàbrica van reconéixer el seu talent per a l'esport ben prompte: Streltsov es va convertir en el jugador més jove de la història de la Fàbrica Fraser a l'edat de 13 anys. Tres anys més tard, el 1953, es va organitzar un [[partit amistós]] entre l'equip de la fàbrica Fraser i un dels juvenils del [[FC Torpedo Moscou|Torpedo de Moscou]]. Streltsov va impressionar l'entrenador del Torpedo, Vasili Provornov, i després de fer-se amic seu, deixaria el Fraser per a començar a jugar al Torpedo.ref name=Rizhkov. {{Harvnb
|Рыжков (Rizhkov)
|2008}} /ref

== Carrera ==
===Primers anys===
Amb 16 anys, Streltsov va debutar amb el Torpedo durant la [[1954 Soviet Top League|temporada de 1954]], temporada on jugaria tots els partits i marcaria 4 gols.ref name=clubstats/ L'equip acabà la lliga en novena posició, una baixada considerable respecte a l'anterior temporada, en què acabà tercer.ref name=topleaguetables. {{ref-web|títol=USSR (Soviet Union) - Final Tables 1924-1992
|nom=Almantas
|cognom=Lauzadis
|editor=[[RSSSF|Rec.Sport.Soccer Statistics Foundation]]
|url=http://www.rsssf.com/tablesu/ussrhist.html
|consulta=2009-11-06}} /ref Durant la seua [[1955 Soviet Top League|segona temporada]], Streltsov va ser el màxim golejador de la lliga, marcant 15 dianes en 22 partits, en una temporada on el Torpedo va ser quart.ref name=clubstats/ref name=topleaguetables/ref name=ussrtopscorers/ Streltsov va ser seleccionat per a l'[[Federació de Futbol de l'URSS|Equip nacional soviètic]] per primera vegada en 1955, a meitat de temporada; el seu debut va ser en un partit amistós contra [[Selecció de futbol de Suècia|Suècia]] a [[Estocolm]] el 26 de juny d'aquell any.ref name=ussr5259. {{ref-web|títol=Soviet Union - International Results 1952-1959 - Details
|nom=Barrie
|cognom=Courtney
|editor=Rec.Sport.Soccer Statistics Foundation
|url=http://www.rsssf.com/tablesu/ussr-intres5259.html
|consulta=2009-11-06}} /ref Streltsov va fer un [[hat trick]] en els 45 primers minuts d'un partit on l'equip suec cauria derrotat per 0-6. En la seua segona aparició, un partit amistós a casa contra l'[[Índia]], marcaria tres gols de nou. Amb un altre partit contra Hongria i un gol més contra [[Selecció de futbol de França|França]], a començaments de 1956 Streltsov ja havia marcat 7 gols en els seus quatre primers partits internacionals. Després de fer un gol en un partit contra [[Selecció de futbol de Dinamarca|Dinamarca]] l'abril de 1956, es perdia tres partits internacionals abans de tornar el setembre amb un gol després de tres minuts en una victòria fora de casa per 2-1 contra [[Selecció de futbol d'Alemanya|Alemanya Oriental]]. Mentre, Streltsov continuava marcant gols regularment amb el Torpedo, fent 12 gols en la temporada de lliga de 1956. Després de dos partits internacionals que se saldarien amb derrotes, els soviètics arribaren el novembre de 1956 als [[jocs Olímpics d'estiu de 1956|Jocs Olímpics]] de [[Melbourne]].ref name=clubstats/ Streltsov faria tres gols en una victòria per 16-2 sobre [[Selecció de futbol d'Austràlia|Austràlia]] en un partit no oficial el 15 de novembre, i ja en el primer partit de torneig, nou dies després, marcaria el gol de la victòria soviètica davant l'[[Equip Unificat d'Alemanya]]. Després d'un partit que es va haver de repetir davant [[Indonèsia]] en quarts de final, el combinat soviètic s'enfrontava a [[Selecció de futbol de Bulgària|Bulgària]] en les semifinals.ref name=ussr5259/ 

[[Fitxer:RR5109-0021R.gif|thumb|right|Moneda d'un ruble de 1997, de la sèrie 100 anys de futbol rus. Commemora la victòria olímpica de 1956.ref name=1956coin{{ref-web|títol=100-летие Российского футбола
|editor= [[Central Bank of Russia|The Central Bank of the Russian Federation]]
|url=http://cbr.ru/bank-notes_coins/base_of_memorable_coins/coins1.asp?cat_num=5109-0021
|data=1997-10-10
|llengua=Russian
|consulta=2011-02-23}}/ref]]

El partit acabà en 0-0 després de 90 minuts,ref name=Wilson/ref name=ussr5259/ i amb el defensa [[Nikolai Tishchenko]] i el company de Streltsov al Torpedo [[Valentín Kozmitx Ivanov|Valentin Ivanov]] lesionats, l'equip soviètic tenia només nou jugadors al terreny de joc quan Bulgària va avançar-se durant la [[pròrroga]]. L'actuació de Streltsov seria descrita posteriorment com a magnífica pel periodista [[Jonathan Wilson]]; el jugador rus va fer el gol de l'empat als 112 minuts i faria la passada del gol de la victòria, marcat pel jugador de l'Spartak de Moscou [[Boris Tatuixin]] quatre minuts després.ref name=Wilson/ Malgrat la gran actuació, Streltsov es perdria la final contra [[Selecció de futbol de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] quan el seleccionador, [[Gavriil Katxalin]], qui acostumava a jugar amb dos davanters del mateix equip; va deixar a Strelstov en la banqueta perquè el davanter titular i company del Torpedo Ivanov es trobava lesionat. Com que per aquelles dates sols rebien medalles els futbolistes titulars en la final, [[Nikita Simonian]], qui va substituir-lo a l'onze inicial, va oferir-li a Strelstov la seua medalla d'or després de la victòria per 1-0 sobre el iugoslaus, una oferta que el jugador del Torpedo va rebutjar dient-li: Nikita, guanyaré molts més trofeus en el futur.ref name=Wilson/ Streltsov va rebre dos vots als premis [[Pilota d'Or|Ballon d'or]] d'[[Pilota d'Or 1956|aquell any]], sent considerat pels periodistes esportius com un dels 24 millors jugadors a Europa en 1956.ref name=ballondor1956. {{ref-web|títol=European Footballer of the Year (Ballon d'Or) 1956
|nom=José Luis 
|cognom=Pierrend
|editor=Rec.Sport.Soccer Statistics Foundation
|url=http://www.rsssf.com/miscellaneous/europa-poy56.html
|consulta=2009-11-06}} /ref

Streltsov marcà el primer gol de la victòria per 2-0 en l'eliminatòria davant Polònia, partit [[classificació de la Copa del Món de futbol 1958|que va suposar la classificació]] del quadre soviètic per a la [[Copa del Món de Futbol de 1958]].ref name=ussr5259/ A nivell de clubs, Strelstov va fer 12 gols en 15 partits de lliga durant la temporada de 1957 de la [[Lliga soviètica de futbol]]. El Torpedo, equip tradicionalmenr eclipsat pels rivals locals com el [[PFC CSKA Moscou|CSKA]], [[FC Dinamo Moscou|Dinamo]] o Spartak, acabà la lliga en segona posició,ref name=topleaguetables/ alhora que Strelstov va quedar en setena posició en la classificació de la [[Pilota d'Or de 1957]], rebent 12 vots.ref name=ballondor1957. {{ref-web|títol=European Footballer of the Year (Ballon d'Or) 1957
|nom=José Luis 
|cognom=Pierrend
|editor=Rec.Sport.Soccer Statistics Foundation
|url=http://www.rsssf.com/miscellaneous/europa-poy57.html
|consulta=2009-11-06}} /ref Abans del començament del mundial del 58, el seu registre com a jugador internacional era de 18 gols en 20 partits. A més, Streltsov marcaria cinc gols en els primers vuit partits de lliga, i jugaria un amistós internacional davant [[Selecció de futbol d'Anglaterra|Anglaterra]] a Moscou el 18 de maig de 1958, i que acabà amb un empat 1-1.ref name=ussr5259/

=== Acussació de violació ===
Streltsov considerat un home faldiller, que bevia [[alcohol]] en abundància i que portava un estil de vida extravagant per al que era habitual a la [[Unió Soviètica]] dels [[anys 50]]. Per exemple, resultava extravagant el seu [[tupè]] d'estil [[Teddy Boy]], de moda al [[Regne Unit]] però no a l'[[URSS]].ref name=Oflynn/ref name=Wilson/ Com a jugador clau per al seu club i per a la selecció nacional soviètica, la seua personalitat no era ben rebuda en els cercles governamentals, que veien amb preocupació com Strelstov esdevenia una celebritat.ref name=Wilson/ Tot això li comportaria problemes arran d'una presumpta relació entre el futbolista i Svetlana Furtseva, la filla de 16 anys de la primera dona membre del [[Politburó]], [[Ekaterina Furtseva]]. Amb la jove Svetlana fascinada pel jove de 19 anys que jugava al Torpedo, la seua mare va conèixer al futbolista en una recepció al [[Kremlin de Moscou|Kremlin]] a principis de 1957, realitzada per a celebrar la victòria Olímpica de 1956. Furtseva va suggerir-li a Strelstov que es podria casar amb la seua filla, però el futbolista va respondre que ell ja estava promés, i que no anava a casar-se amb Svetlana. El que va ocórrer després en aquella recepció és confús, però sembla que Strelstov, begut, hauria menyspreat a Svetlana Furtseva (se li atribueixen dues frases: o bé va dir que mai no em casaria amb aquella [[Mico|mona]], o bé que abans em penjaria que casar-me amb aquella xicona). En qualsevol cas, l'actitud de Strelstov humiliaria a Ekaterina Furtseva, que aleshores era una ministra influent vinculada al Prèmier soviètic [[Nikita Khrusxov]].ref name=Oflynn/ref name=Wilson/ 

Streltsov es va prometre amb la seua xicona, Alla Demenko, abans d'anar a les olimpíades,ref name=Nilin7879/ i la parella es casaria el 25 de febrer de 1957,ref name=Nilin7879{{Harvnb
|Нилин (Nilin)
|2002
|pp=78–79 }}/ref durant les preparacions per a la temporada soviètica de futbol. El Departament Soviètic de Futbol va criticar tant al jugador com al seu club per les dates elegides per a la cerimònia.ref name=Wilson/ El [[Partit Comunista de la Unió Soviètica|Partit Comunista]] també mostrava desconfiança cap al jugador, considerant-lo un [[desertor]] en potència arran que atraguera l'interès de clubs francesos i suecs durant les gires a l'estranger que va realitzar amb el Torpedo. Al seu fitxer als arxius del Partir Comunista es deia açò d'ell: Segons una font verificada, Streltsov va dir als seus amics en 1957 que li sabia sempre greu tornar a l'[[URSS]] després de realitzar viatges a l'estranger.ref name=Wilson/ Després que se l'expulsara durant un partit a [[Odessa]], l'abril de 1957, el diari esportiu ''[[Sovetski Sport]]'', vinculat al Partit Comunista, va publicar un article sobre ell titulat Açò no és un heroi, així com cartes escrites suposadament per membres del proletariat, que descrivien a Streltsov com un exemple dels mals de l'imperialisme occidental.ref name=Wilson/ 

[[Fitxer:Nikita Khrusjtsjov.jpg|thumb|upright|El Premier soviètic [[Nikita Khrusxov]] en 1961. Segons [[Gavriil Katxalin]], entrenador de la selecció soviètica, Khrusxov va involucar-se personalment al cas de violació de Strelstov.ref name=Wilson/]]

Una setmana després de jugar un intens partit amistós contra [[Selecció de futbol d'Anglaterra|Anglaterra]], celebrat a Moscou com a preparació per a la Copa Mundial de 1958, Streltsov va ser convidat a una festa per un oficial militar soviètic, Eduard Karakhanov, que se celebraria el 25 de maig.ref name=Wilson/ Streltsov i la resta de la selecció soviètica eren en un camp de formació per a preparar el Mundial a Tarasovka, just a fora de Moscou, però a l'equip se li havia donat el dia lliure de vacances. Al final de les vacances, els jugadors s'havien de presentar a les autoritats a l'[[Estadi del Dinamo de Moscou|estadi]] del [[Dinamo de Moscou]] a les 4:30 pm,ref name=Nilin91/ però Streltsov i dos companys de selecció, els jugadors de l'[[Spartak de Moscou|Spartak]] [[Mikhail Ogonkov]] i [[Boris Tatuixin]], van ignorar l'ordre i van assistir a la festa.ref name=Nilin91. {{Harvnb
|Нилин (Nilin)
|2002
|p=91 }}/ref A la [[datxa]] (casa de camp) de Karakhanov, on es va celebrar la festa, també hi va assistir una dona de 20 anys anomenada Marina Lebedeva, a qui Streltsov no coneixia. El matí següent, Streltsov, Ogonkov i Tatuixin van ser arrestats i acusats de violar-la.ref name=Oflynn. {{Harvnb
|O'Flynn
|2001}} /refref name=Wilson/ 

Segons el periodista Kevin O'Flynn, i donat que a la festa es va beure [[alcohol]] en abundància, els càrrecs contra Streltsov eren confusos i contradictoris, fins i tot les mateixes declaracions de Lebedeva.ref name=Oflynn/ Però l'entrenador de la selecció soviètica, [[Gavriil Katxalin]], va afirmar poc abans de la mort de Streltsov que altes esferes del Partit Comunista li van dictar que no es podia fer res per salvar al jugador; Katxalin va afirmar que la policia li deia que Khrusxov s'havia interessat personalment en el cas, i que Furtseva mantenia un greuge amb el jugador del Torpedo.ref name=Wilson/ Segons afirmà el seu company de selecció [[Nikita Simonian]] en 2006, Streltsov va escriure a la seua mare afirmant que era innocent. Simonian va afegir que mentre que era cert que Streltsov es va gitar amb Lebedeva, no estava segur que ell mai la violara. Simonian descarta que la festa i la trobada foren un complot per acusar-lo, si bé va suposar que l'incident podria haver estat manipulat pel sistema per tal de desfer-se d'una figura que els era molesta.ref name=Wilson/ En 2006, Simonian posseïa fotografies incriminatòries tant de Lebedeva com de Streltsov de l'època del judici, incloent-hi una en que la cara del jugador del Torpedo es trobava arrapada des del nas al pòmul amb tres rascades paral·leles.ref name=Wilson/ La dona de Streltsov, Alla, va demanar el divorci poc després que es conegueren els càrrecs contra Strelstov.ref name=Nilin99. {{Harvnb
 |Нилин (Nilin)
 |2002
 |p=99 }} /ref A part del propi Streltsov, els únics membres de l'equip present al seu judici van ser Ogonkov i Tatuixin, que intervingueren com a testimonis.ref name=Nilin99/ 

At the camp, Streltsov was initially victimised by a young criminal who inflicted so much physical harm on him that he spent four months in the prison hospital, suffering from injuries caused by blows from either an iron bar or a shoe heel.ref name=OFlynn/ Prison authorities later started to include Streltsov in football matches to calm down the inmates in times of trouble; one prisoner, Ivan Lukyanov, later said: [w]e loved Streltsov, we believed he would return to football. And not only us.ref name=OFlynn/

Streltsov va auto-inculpar-se després que li garantiren que si ho feia podria participar en el [[Copa Mundial de futbol 1958|Mundial de 1958]].ref name=Wilson/ Tanmateix, finalment seria condemnat a dotze anys de confinament en un [[Gulag|camp de treball]] i se li prohibiria la possibilitat de tornar a jugar a futbol de manera professional.ref name=Nilinch50/ Es va preveure una marxa on 100.000 treballadors de la fàbrica [[ZiL]], la base d'equip del Torpedo, marxarien per [[Moscou]] per mostrar el seu suport al jugador durant el judici. Tanmateix, la marxa es va suspendre, ja que la sentència va eixir abans que la marxa fóra autoritzada.ref name=Oflynn/ref name=Wilson/ref name=Nilin251/ A Ogonkov i a Tatuixin, se'ls va prohibir jugar a futbol de manera professional per tres anys, En el camp,ref name=ogonkov{{ref-publicació|títol=Хyдожник на поле и в жизни
|nom=Геннадий (Larchikov, Gennadi)
|cognom=Ларчиков 
|publicació=Советский спорт (Sovetski Sport)
|exemplar=109
|llengua=Rus
|any=2002}}/ref i es va impedir que tornaren a representar a l'URSS a nivell internacional.ref name=Nilin93{{Harvnb
|Нилин (Nilin)
|2002
|p=93 }}/ref 

A la seua entrada al camp, Streltsov va haver d'estar quatre mesos a l'hospital de la presó, a causa de lesions provocades per colps provocats per una barra de ferro o un taló de sabata que li va propinar un jove criminal que s'hi trobava tancat allà.ref name=Oflynn/ Les autoritats de la presó més tard començaven a incloure Streltsov en partits de futbol per calmar-se els interns en els temps de problemes avall; un pres, Ivan Lukyanov, més tard deia: [w]e estimava Streltsov, crèiem que retornaria a futbol. I no només nosaltres..ref name=Oflynn/ 

Mentrestant, l'equip Soviètic viatjava a Suècia per a disputar la Copa Mundial sense Streltsov, Ogonkov o Tatushin. La premsa del món afirmava que dos dels equips que competien es trobaven severament mermats: Anglaterra pel [[Desastre aeri de Munic]], i els soviètics per la pèrdua d'Streltsov.ref name=Kuper39{{Harvnb
|Kuper
|1998
|p=39}} /ref Els soviètics arribaven a les finals de quart, perdent-ne 2-0 als amfitrions Suècia, un equip en derrotava 6-0 prop de la Unió Soviètica durant el debut de Streltsov de 1955.ref name=Oflynn/ref name=ussr5259/ Sense Streltsov, Torpede queia des del seu acabat de segon lloc el 1957 fins a setè [[el 1958]], encara que l'equip també arribava a la final de Copa soviètica abans de perdre a Spartak. El lloc de Streltsov com l'anotador principal del club es prenia pel de 21 anys endavant [[Gennadi Gusarov]], que s'havia tornat professional amb Torpede durant 1957. L'equip aconseguia cinquè el 1959 abans de guanyar [[El doble]] de Primer League i Copa [[durant el següent any]], que Gusarov encapçalés la lliga en objectius amb 20. El torpede llavors acabava com alçar corredors en les dues competències el 1961, que Gusarov en marqui 22. Dos acabats mig taula seguien mentre Gusarov es venia a la Dinamo de rivals de ciutat entre el 1962 i una vegada més arribaven 1963 estacions, però Torpede segon [[el 1964]], perdent una eliminatòria de campionat contra [[dinamo tbilisi]] després que els dos clubs acabats igualin en punts.ref name=topleaguetables/ref. {{ref-web|url=http://www.rusteam.permian.ru/players/gusarov.html |títol=	Геннадий ГУСАРОВ (Gennadiy GUSAROV) |llengua=Russian |nom=Александр (Kashintsev, Alexander) |cognom=Кашинцев |obra=Сборная России по футболу |consulta=2011-02-06 }} /ref

=== Alliberat i retorn al futbol ===
==== Era d'Afeccionat ====
[[Fitxer:Leonid Brežněv (Bundesarchiv).jpg|thumb|right|[[Secretari General del Partit Comunista de la Unió Soviètica|Primer Secretari]] [[Leonid Bréjnev]] ''(el 1967)'' ajudà Streltsov a retornar a futbol professional.]]
Streltsov s'alliberava en 4 de febrer de 1963,.ref name=Nilin134. {{Harvnb
|Нилин (Nilin)
|2002
|p=134 }} /ref cinc anys a la seva frase de dotze anys, i a causa de la prohibició de joc professional començava a partir el seu temps entre treball a la fàbrica de ZiL i l'estudi d'enginyeria automotiu a l'escola tècnica adjunta.ref name=Nilintimeline. {{Harvnb
|Нилин (Nilin)
|2002
|loc=Основные даты жизни Эдуарда Стрельцова}} /ref Després de fracassar a adobar les seves diferències amb Alla, es casava amb Raisa Mikhailovna el setembre de 1963. Començava a jugar per a l'equip de fàbrica d'afeccionats, que feia que atragués multituds grans, tant a casa com fora. Quan el costat de ZiL viatjava per a [[Nijni Nóvgorod|Gorky]] per un fora lligar tard a l'estació de 1964, l'entrenador de l'equip rebia ordres de dalt per no jugar Streltsov, alguna cosa que els espectadors s'adonaven immediatament de quan començava el partit; durant la primera part, començaven a provocar disturbis i amenaçaven d'estar encesos l'estadi avall, cantant el nom de Streltsov. Preocupat que la multitud irada podria dur a terme això, el cap de fàbrica de Gorky al qual s'ordena l'entrenador de ZiL per enviar Streltsov per a la segona meitat. Passant al camp, rebia una ovació de posició.ref name=Nilinch42. {{Harvnb
|Нилин (Nilin)
|2002
|loc=«Втуз бы я обязательно закончил...», p. 42}} /ref

Amb Streltsov en l'equip, ZiL superava la lliga de fàbrica després de guanyar els 11 partits. Encara que no se li permetia jugar per a Torpede, Streltsov assistia a partits al seu club vell durant l'estació.ref name=Nilinch42/ L'octubre de 1964, Khrushchev es reemplaçava com el [[Secretari General del Partit Comunista de la Unió Soviètica|Primer Secretari]] del Partit Comunista per [[Leonid Bréjnev]], que en breu després de prendre possessió rebia una carta signada per tens de milers de persones, incloent-hi [[Heroi del Treball Socialista|Herois De Treball Socialista]] i membres dels [[Soviet Suprem|Soviètics Suprems]] tant de l'Ussr com del [[Sfsr Rus]], que demanen una inversió de la prohibició de Streltsov al futbol professional. Alguns membres de partit eren cauts d'un retorn potencial, tement que la inclusió de Streltsov en una brigada de Torpede que regularment viatjava a Western Europe podria conduir a un incident internacional. Malgrat aquesta oposició des de dintre, Bréjnev refeia repicar la prohibició, sostenint que com a home lliure Streltsov hauria de ser capaç d'utilitzar la seva professió entrenada; absolia el jugador per retornar per Torpedinar abans de l'estació de 1965.ref name=Oflynn/ref name=Nilinch50. {{Harvnb
|Нилин (Nilin)
|2002
|loc=«Втуз бы я обязательно закончил...», pp. 44–50}} /ref

==== Retorn al professionalisme ====
Streltsov was enthusiastically welcomed back by supporters.ref name=White/ Although he had lost some of his strength and agility, his footballing intelligence was still intact; his presence helped Torpedo to win the [[1965 Soviet Top League|1965 Soviet championship]], with Streltsov scoring 12 goals from 26 league matches.ref name=OFlynn/ref name=Wilson/ref name=clubstats/ref name=topleaguetables/ At the end of the season, he came second in the voting for the [[Soviet Footballer of the Year]] behind Torpedo team-mate [[Valery Voronin]].ref name=poy/ It was the second time that Torpedo had won the league; the club had won its first title [[1960 Soviet Top League|five years earlier]], during Streltsov's imprisonment.ref name=topleaguetables/ Streltsov made his debut in continental club competition on 28 September 1966, playing in a 1–0 defeat away to [[F.C. Internazionale Milano|Inter Milan]] in the [[European Cup]].ref name=europeanstats{{ref-web|títol=Стрельцов, Эдуард Анатольевич
|nom=Евгений (Puglo, Yevgeniy)
|cognom=Пугло
|editor=Клуб любителей истории и статистики футбола (KLISF)
|url=http://www.klisf.info/inter/ek/gamer500.htm
|llengua=Russian
|consulta= 29 gener 2011}}/ref He was recalled to the Soviet national team on 16 October 1966 in a 2–0 home defeat against [[Turkey national football team|Turkey]],ref name=ussr6069{{ref-web|títol=Soviet Union - International Results 1960-1969 - Details
|nom=Barrie
|cognom=Courtney
|editor=Rec.Sport.Soccer Statistics Foundation
|url=http://www.rsssf.com/tablesu/ussr-intres6069.html
|consulta=2009-11-06}}/ref and scored the first international goal of his comeback a week later in a 2–2 draw with [[East Germany national football team|East Germany]]. An appearance in a 1–0 away defeat against [[Italy national football team|Italy]] followed two weeks later.ref name=ussr6069/ Torpedo reached the final of the [[Soviet Cup]] in 1966, but lost 2–0 to Dynamo.ref name=topleaguetables/ Streltsov matched his previous seasonal tally of 12 league goals during the 1966 Top League season.ref name=clubstats/

A Streltsov li donaven amb entusiasme la benvinguda altra vegada els seguidors.ref name=White/ Encara que havia perdut part de la seva força i agilitat, la seva intel·ligència de footballing estava encara intacta; la seva presència ajudava a Torpedinar per guanyar el [[Campionat sovi]]È[[Football Club Internazionale Milano|Tic]] de 1965, que Streltsov marqui 12 objectius des de 26 partits de lliga.ref name=Oflynn/ref name=Wilson/ref name=clubstats/ref name=topleaguetables/ Al final de l'estació, venia segon en la votació per al [[Futbolista Soviètic De L'any]] darrere el company d'equip de Torpede [[Valery Voronin]].ref name=poy/ Era la segona vegada que Torpedina havia vençut la lliga; el club havia guanyat el seu primer títol [[cinc anys més d'hora]], durant la presó de Streltsov.ref name=topleaguetables/ Streltsov feia el seu debut en la competència de club continental 28 de setembre de 1966, jugant en una derrota de 1-0 fora per ENTERRAR MILÀ a la [[Lliga de Campions de la UEFA|Copa Europea]].ref name=europeanstats/ Se'l recordava a l'equip nacional soviètic 16 d'octubre de 1966 en una derrota de casa de 2-0 contra [[Selecció de futbol de Turquia|Turquia]],.ref name=ussr6069. {{ref-web|títol=Soviet Union - International Results 1960-1969 - Details
|nom=Barrie
|cognom=Courtney
|editor=Rec.Sport.Soccer Statistics Foundation
|url=http://www.rsssf.com/tablesu/ussr-intres6069.html
|consulta=2009-11-06}} /ref i marcava el primer objectiu internacional del seu retorn una setmana més tard en un empat de 2-2 amb [[Selecció de futbol de la República Democràtica Alemanya|Alemanya Occidental]]. Una aparició en un 1-0 fora derrota contra [[Selecció de futbol d'Itàlia|Itàlia]] seguida dues setmanes més tard.ref name=ussr6069/ El torpede arribava a la final de la [[Copa soviètica de futbol|Copa Soviètica]] el 1966, però en perdia 2-0 a la Dinamo.ref name=topleaguetables/ Streltsov lligava amb el seu previ estacional concordar de 12 objectius de lliga durant la Primera estació de League de 1966.ref name=clubstats/ 

Streltsov reeixidament es retornat en l'equip soviètic durant el següent any, com apareixia en vuit partits Ussr consecutius, començant amb una victòria amistosa de 2-0 sobre [[Selecció de futbol d'Escòcia|Escòcia]] a [[Glasgow]] el maig de 1967. Marcava dos objectius durant això funcionats en el costat nacional: un cada un en una victòria de 4-2 contra [[Selecció de futbol de França|França]] a [[París]] en 3 de juny de 1967 i un Campionat europeu de 4-3 que qualifica a casa victòria sobre [[Selecció de futbol d'Àustria|Àustria]] vuit dies més tard. Després de perdre el seu lloc per al [[Campionat d'Europa de futbol 1968|Campionat Europeu]] de 1968 que [[qualifica]] partit contra Finlàndia 30 d'agost de 1967, Streltsov perdia tres partits de la Unió Soviètica. Recobrava el seu lloc per un fora amistosament comparar amb [[Selecció de futbol de Bulgària|Bulgària]] 8 d'octubre, marcant un objectiu mentre els soviètics amb qui es lluita fan retrocedir de 1-0 per enregistrar una victòria de 2-1. Retenia el seu lloc pel que fa a la resta de l'any natural, i marcava un truc de barrets fora contra [[Selecció de futbol de Xile|Xile]] 17 de desembre.ref name=ussr6069/ Se'l votava Futbolista soviètic de l'Any al final de l'estació,.ref name=Wilson/ref name=poy. {{ref-web|títol=Soviet Union - Player of the Year Awards
|nom=Rasim
|cognom=Movsumov
|editor=Rec.Sport.Soccer Statistics Foundation
|url=http://www.rsssf.com/miscellaneous/ussrpoy.html
|consulta=2009-11-06}} /ref encara que marcava uns sis objectius de lliga relativament baixos durant 1967, el seu més baix per a una plena estació des del seu any de debut de 1954.ref name=clubstats/ 

Streltsov es deixava de l'equip Soviètic per als primers tres partits d'equip nacionals de 1968. Després que apareixent a una victòria amistosa de casa sobre [[Selecció de futbol de Bèlgica|Bèlgica]] l'abril, fes la seva aparició final per l'Ussr en el 2-0 1968 Campionat Europeu final de quart primera pèrdua de cames a [[Selecció de futbol d'Hongria|Hongria]] 4 de maig de 1968. Els soviètics baten Hongria 3-0 a Moscou una setmana més tard, sense Streltsov, per classificar-se pel torneig final en agregat. Streltsov quedava fora de la brigada de torneig, i mai no jugava per a l'Ussr una altra vegada; després de la seva aparició final, seu internacional concordar posat en 25 objectius en 38 partits.ref name=ussr6069/ El torpede guanyava la Copa soviètica durant l'estació de 1968, vencent el costat d'[[República Socialista Soviètica de l'Uzbekistan|Uzbeks]] [[FK Pakhtakor Tashkent|Pakhtakor Tashkent]] 1-0 a la final.ref name=topleaguetables/ Streltsov retenia el seu títol de Futbolista soviètic de l'Any després de marcar el total estacional més alt de la seva carrera, 21 (en la lliga), però s'emocionava altra vegada per a [[centrecampista|centre del camp]] abans de l'estació de 1969 i no feia un gol en 23 partits de lliga durant la seva final dos anys. Es retirava de futbol el 1970, a l'edat de 33,.ref name=Rizhkov/ deixant registre per a la seva lliga final per a Torpede durant els dos encanteris que romanen en 99 objectius des de 222 jocs.ref name=clubstats/ 

== Carrera postjubilació ==
Seguint una carrera de footballing [[Gastada exclusivament amb torpedo]], Streltsov, un seguidor de [[FC Spartak Moscou|Spartak Moscow]], repetidament es queixava del seu fracàs de jugar per al seu equip favorit.ref name=Rizhkov/ Després de la seva jubilació, Torpede continuava pagant el seu salari per finançar el seu estudi d'entrenament de futbol a l'Institut de Cultura Física.ref name=Nilin226. {{Harvnb
|Нилин (Nilin)
|2002
|p=226 }} /ref Streltsov tornat al Torpede en la capacitat de director d'equip de joventut després de la seva qualificació; també passava un encanteri breu com director del primer equip abans de retornar a l'equip de joventut el 1982.ref name=Rizhkov/ref name=Nilin251. {{Harvnb
|Нилин (Nilin)
|2002
|p=251 }} /ref També participava en partits disputats per anteriors jugadors abans de morir el 1990 del [[càncer d'esòfag|càncer de gola]],.ref name=Rizhkov/ que la seva primera muller que Alla més tard reclamava havia estat ocasionada per menjar d'[[radiació|irradiated]] servit a ell a la presó.ref name=radiation. {{ref-web|títol=Эдуард Анатольевич Стрельцов
|nom=Елена (Shpiz, Elena)
|cognom=Шпиз
|editor=Истории Людей (Istroii Lyudey)
|url=http://www.peoples.ru/sport/football/strelcov/
|consulta=2011-02-06}} /ref Set anys més tard, Marina Lebedeva, la dona que Streltsov havia confessat que violava, es veia posant flors a la seva tomba a Moscou el dia després de l'aniversari de la seva mort.ref name=Wilson/ 

La política olímpica el 1956 era atorgar medalles d'or només als membres de la brigada de futbol que venç que havia jugat en el partit final. Des que Streltsov no jugava a la final, no rebia una medalla. Se li donava pòstumament una medalla d'or el 2006, després que aquesta política es canviés per retroactivament permetre a tots els membres de guanyar brigades olímpiques rebre medalles.ref name=Wilson/ 

== Estil de joc i llegat ==
Molts crítics consideren que Streltsov és un dels futbolistes més fins alguna vegada des de Rússia o la Unió Soviètica: Periodista britànic i autor Jonathan Wilson a qui se'l descriu com el jugador d'outfield més gran Rússia ha produït alguna vegada, un alt, poderós endavant, posseïa d'un primer tacte fi i intel·ligència de footballing extraordinària,.ref name=Wilson/ mentre l'autor soviètic Aleksandr Nilin ens escrivia que el noi venia des de la terra de meravella.ref name=Oflynn/ L'estil hàbil, innovador de Streltsov de joc l'ajudava a destacar en futbol soviètic, i iniciant del pas a què es posaven talons de manera posterior resultat tornant-se conegut a Rússia com El pas de Streltsov.ref name=White. {{ref-notícia|títol=As Quinn sheds fat, Jones sees fit to play the fool
|nom=Jim
|cognom=White
|obra=[[The Daily Telegraph]]
|editorial=Telegraph Media Group
|url=http://www.telegraph.co.uk/sport/columnists/jimwhite/2335256/As-Quinn-sheds-fat-Jones-sees-fit-to-play-the-fool.html
|data=2006-04-13
|consulta=2009-11-06}} /ref Durant la seva primera carrera, aquesta habilitat tècnica es combinava amb velocitat considerable i presència física per crear un formidable completament rodó endavant jugador. En els seus anys posteriors, amb els seus atributs físics reduïa, emfatitzava la seva habilitat i, jugant la intel·ligència de damunt camp per convenir a més d'un playmaker més llunyana altra vegada i establint moviments que ataquen per a companys d'equip més que l'interlineat ells ell mateix. En efecte, perquè la seva final dos condimenta, Streltsov jugava en un paper de centres del camp que atacava més que al davant. Malgrat el buit de vuit anys entre els seus dos encanteris com a membre del soviètic l'equip nacional, Streltsov, sobrenomenava El [[Edison Arantes do Nascimento|Pelé]] rus,.ref name=Oflynn/ era encara el quart goalscorer internacional més alt en la història del país.ref name=ussrcaps/ 

El terra del torpede Moscou, [[Estadi De Torpede]], es rebatejava l'Eduard Streltsov Stadium el 1996.ref name=Wilson2. {{ref-notícia|títol=Torpedo's traumas suggest the Russian renaissance may be short-lived
|nom=Jonathan
|cognom=Wilson
|enllaçautor= Jonathan Wilson (journalist/author)
|obra=[[The Guardian]]
|editorial=Guardian News and Media
|url=http://www.guardian.co.uk/football/blog/2008/dec/23/torpedo-moscow-jonathan-wilson
|data=2008-12-23
|consulta=2009-11-06}} /ref Un any més tard, la [[Unió Russa de Futbol|Unió De Futbol Russa]] introduïa els premis Strelyets com els honors individuals més prestigiosos a futbol rus, atorgat anualment al millor director en la lliga russa i els millors jugadors en cada posició fins que discontinuada el 2003.ref name=zenit. {{ref-web|títol=Индивидуальные и командные призы
|editor=[[FC Zenit St. Petersburg|ФК «Зeнит» Санкт-Петербург (FC Zenit St. Petersburg)]]
|url=http://www.fc-zenit.ru/info/page.phtml?id=470114
|llengua=Russian
|consulta=2009-11-06}} /ref Una estàtua de Streltsov es construïa dins del [[Luzhniki Olympic Complex]] de Moscou el 1998,.ref name=luzhniki statue. {{ref-web|títol=Памятник Стрельцову
|obra=visualrian.ru
|editor=РИА Новости (RIA Novosti)
|url=http://visualrian.ru/images/item/13356
|llengua=Russian
|consulta=2009-11-07}} /ref i un altre era aixecat per Torpede a fora de l'estadi que aguantava el seu nom durant el següent any.ref name=rashupkina. {{ref-notícia|títol=Стрельцов вместо девушки с веслом
|nom=Ольга (Rashupkina, Ol'ga)
|cognom=Ращупкина 
|obra=Независимая газета
|url=http://www.ng.ru/events/1999-11-04/2_streltsov.html
|data=1999-04-11
|llengua=Russian
|consulta=2009-11-07}} /ref

El Comitè Streltsov, format el 2001, es fundava per intentar fer que pòstumament s'anul·li la convicció de Streltsov de violació. El líder de la campanya, campió d'[[escacs]] [[Anatoli Kàrpov|Anatoly Karpov]], afirmava el 2001 que la convicció havia impedit a Streltsov convenir al millor jugador del món.ref name=Oflynn/ [[Banc de Rússia|EL Banc Central Of The Russian]] [[Ruble rus|federation]] pagava homenatge a Streltsov el 2010, quan encunyava una moneda commemorativa de dos [[Lev Ivànovitx Iaixin|Rubles]] que aguantava la seva semblança. La moneda era un de tres encunyava com a part dels Esportistes Excepcionals de Rússia sèrie; les altres dues peces aguantaven les cares dels futbolistes Lev Iaixin i [[Konstantin Beskov]], respectivament.ref name=coins. {{ref-web|títol=Commemorative Coins
|editor= [[Central Bank of Russia|The Central Bank of the Russian Federation]]
|url=http://www.cbr.ru/eng/bank-notes_coins/memorable_coins/current_year_coins/print.asp?file=091228_eng.htm
|data=2009-12-28
|consulta=2010-03-14}} /ref

== Honors i consecucions ==
=== Torpede Moscou ===
* [[Lliga soviètica de futbol]]: [[1965]].ref name=topleaguetables/ 
* [[Copa soviètica de futbol]]: 1968.ref name=topleaguetables/ 

=== Internacional ===
* 1955 ??68: 38 partits, 25 gols.ref name=ussrcaps. {{ref-web|títol=Soviet Union/CIS - Record International Players
|nom=Roberto
|cognom=Mamrud
|editor=Rec.Sport.Soccer Statistics Foundation
|url=http://www.rsssf.com/miscellaneous/ussr-recintlp.html
|consulta=2009-11-06}} /ref
* [[Summer Olympic Games|Summer Olympics]] gold medal: [[1956 Summer Olympics|1956]]ref name=Wilson/

* Medalla d'or ala [[Jocs Olímpics d'estiu]]: [[1956]].ref name=Wilson/ 

===Individual===
* [[Futbolista Soviètic De L'any]]: 1967,.ref name=poy/ 1968.ref name=poy/ 
* [[Màxims golejadors de la lliga soviètica de futbol|Màxim golejador de la lliga soviètica de futbol]]: 1955 (15 gols en 22 partits).ref name=ussrtopscorers. {{ref-web|títol=Soviet Union/CIS - Record International Players
|nom=Michael
|cognom=Cherny
|editor=Rec.Sport.Soccer Statistics Foundation
|url=http://www.rsssf.com/tablesu/ussrtops.html
|consulta=2009-11-07}} /ref
*[[Ballon d'Or]]: 13th place ([[Ballon d'Or 1956|1956]]),ref name=ballondor1956/ 7th place ([[Ballon d'Or 1957|1957]])ref name=Wilson{{Harvnb
|Wilson
|2006}}/refref name=ballondor1957/

==Referències==
{{Referències|2}}

== Articles ==
{{refbegin}}
*{{ref-notícia|títol=Loyal fans fight to clear name of Russia's Pelé
|nom=Kevin
|cognom=O'Flynn
|obra=[[The Observer]]
|editorial=Guardian News and Media
|url=http://www.guardian.co.uk/world/2001/aug/26/theobserver
|data=2001-08-26
|any=2001
|ref=harv }}
*{{ref-notícia|títol=Эдуард Стрельцов: критическая высота полета
|nom=Алексей (Rizhkov, Aleksey)
|cognom=Рыжков
|obra=Новая (Novaya)
|url=http://novaya.com.ua/?/articles/2008/05/28/145008-2
|llengua=Russian
|data=2008-05-28
|any=2008
|consulta=2009-11-06
|ref={{harvid|Рыжков (Rizhkov)|2008}}}}
*{{ref-notícia|títol=Was Streltsov really the glorious martyr Russian football demands?
|nom=Jonathan
|cognom=Wilson
|enllaçautor= Jonathan Wilson (journalist/author)
|obra=[[The Guardian]]
|editorial=Guardian News and Media
|url=http://www.guardian.co.uk/football/2006/dec/14/sport.comment
|data=2006-12-14
|any=2006
|consulta=2008-08-03
| ref=harv}}
{{refend}}

== Bibliografia ==
{{refbegin}}
*{{ref-llibre
| nom=Simon
| cognom=Kuper
| enllaçautor= Simon Kuper
| títol=Football Against The Enemy 
| isbn=0-7538-0523-5
| any=1998
| lloc=London
| editorial=Phoenix
| ref=harv}}
*{{ref-llibre
| títol=Стрельцов: Человек без локтей
| editorial=Молодая гвардия (Molodaya Gvardiya)
| nom=Александр (Nilin, Aleksandr)
| cognom=Нилин
| lloc=Москва (Moscow)
| any=2002
| llengua=russian
| isbn=5-235-02438-9
| ref=harv }}
{{refend}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
*[http://www.peoples.ru/sport/football/strelcov/ Eduard Streltsov memorial (includes profile photograph)] {{ru}}
*[http://rusteam.permian.ru/players/streltsov.html Russiateam profile (includes numerous photographs)] {{ru}}

{{ORDENA:Streltsov, Eduard}}
[[Categoria:Futbolistes internacionals amb la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Medallistes soviètics als Jocs Olímpics d'estiu de 1956]]
[[Categoria:Futbolistes russos]]
[[Categoria:Esportistes moscovites]]
[[Categoria:FC Torpedo Moscou]]
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|en}}</text>
      <sha1>t2mg3gf7cpr3tmiy2s0d8oixhuuyrax</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>