<page>
    <title>Txerníhiv</title>
    <ns>0</ns>
    <id>980007</id>
    <revision>
      <id>12908943</id>
      <parentid>12885612</parentid>
      <timestamp>2014-02-04T18:00:08Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>MALLUS</username>
        <id>64671</id>
      </contributor>
      <comment>/* Personalitats */</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi|de |Txerníhiv|
| topònim = Txerníhiv
| oficial = Чернігів
| escut = Coat of Arms of Chernihiv.svg
| bandera = Alex K Chernihiv prapor 1992.svg
| localització = {{Location map
|Ucraïna
|float = none
|label = Txerníhiv 
|caption =
|lat_deg = 51
|lat_min = 30
|lat_sec = 0
|lat_dir =N
|lon_deg = 31
|lon_min = 18
|lon_sec = 0
|lon_dir =E
|position= center
|width = 300
}}
| subtítol = 
| fotografia = Троїцький монастир.jpg
| fotografia_descripció = Església Troitska
| fotografia_mida = 300px
| país = 
| admin_tipus1 = [[Estat]]
| admin1 = {{UKR}}
| admin_tipus2 = [[Óblast]]
| admin2 = [[Província de Txerníhiv|Txerníhiv]]
| admin_tipus3 = [[Raion]]
| admin3 = Txerníhiv
| admin_tipus4 = 
| admin4 = 
| admin_tipus5 = 
| admin5 = 
| admin_tipus6 = 
| admin6 = 
| gentilicis = 
| població = 296.836
| any_cens = 2011
| superfície = 79
| altitud = 136
| codi_postal = 14000-499
| coordenades = {{coord|51|30|0|N|31|18|0|E| display=inline,title}}
| distància1 = 140
| dist_ref1 = [[Kíev]]
| distància2 = 
| dist_ref2 = 
| distància3 = 
| dist_ref3 = 
| nuclis = 
| concepte_llengua = 
| llengua = 
| pressupost = 
| pressupost_any = 
| dirigent_tipus1 = [[Alcalde]]
| dirigent1 = Oleksandr Sokolov
| opció_nom1 = Primera menció
| opció1 = 864
| opció_nom2 = Estatus de ciutat
| opció2 = 1932
| opció_nom3 = 
| opció3 = 
| web = [http://www.chernigiv-rada.gov.ua// Ajuntament]
}}
'''Txerníhiv''' (en {{lang-uk|Чернігів}}) o '''Txernígov''' (en {{lang-ru|Чернигов}}, en [[polonès]] '''Czernihów''') és una ciutat d'[[Ucraïna]] i la capital administrativa de l'[[província de Txerníhiv|Óblast de Txerníhiv]].

== Geografia ==
Txerníhiv és situada sobre la riba dreta del [[riu Desnà]], 131 km al nord de [[Kíev]].

== Història ==
{{Principal|Principat de Txernígov}}
Txerníhiv, o Txernígov, és una de les més antigues i més importants ciutats de la [[Rus de Kíev]]. La primera menció de la ciutat es remunta al [[864]]. Del [[segle XI]] al [[segle XIII]] fou la capital del [[Principat de Txernígov]]. Fou presa i saquejada pels [[mongols]] en [[1239]]. A partir de [[1370]], pertanyé al [[Gran Ducat de Lituània]], i després estigué sota el domini, en [[1503]], del [[Gran Ducat de Moscou]].

En [[1611]], la vila fou cedida a [[Polònia]] (''Czernihow''), però retornà a sobirania russa en [[1654]], en el marc de l'Estat ucraïnès de [[Bohdan Khmelnitski]]. El 1786, la ciutat era un llogarret sobretot poblat de [[Petita Rússia|petits russos]] (Ucraïnesos) petits artesans o comerciants (2.386), o inclús pagesos (1.124), i també [[cosacs]] (164), sacerdots, diaques i les seves famílies (141) i monjos o religioses (51). Hi havia 705 llars, 4 [[maó (construcció)|fàbriques de maons]], 4 monestirs, 12 esglésies. [[Caterina II de Rússia]] féu tancar tres monestirs dels quatre que hi havia el 1786. 

En [[1802]], la ciutat esdevingué la capital de la [[gubèrnia de Txernígov]] de l'[[Imperi Rus]]. La seva població era de 27.716 habitants en 1897 i 35.850 habitants el 1913. Els carrers il·luminats amb gas no foren electrificats fins al 1895. Al començament del segle XX hi havia quinze hotels a Txernígov, nou hostals, tres cabarets-bufets, una oficina de correus i una estació de telèfon (per a 138 abonats el 1912), un banc, tres caixes d'estalvis, una caixa de crèdit, un [[mont de pietat]]. El gran mercat es feia quatre vegades l'any i el mercat habitual tres vegades per setmana, el dilluns, el dimecres i el divendres. Hi havia 734 botigues i parades a la ciutat el 1910. L'ensenyament secundari estava assegurat al començament del segle XX per dues escoles professionals, dos liceus de comerç, una escola superior agrícola, un gran seminari i una escola secundària religiosa de nois. El 1897, un 53% dels habitants de la ciutat sabien llegir i escriure. El primer ensenyament en llengua ucraïnesa fou endegat després de la [[revolució d'Octubre de 1917]] al liceu.

El poder bolxevic s'instal·là a Txhernígov l'1 de febrer de 1918, però la ciutat fou presa per l'exèrcit austro-alemany algunes setmanes més tard, el 12 de març de 1918, i transmeteren el poder a la dictadura de [[Símon Petliura|Petliura]] al final de l'any 1918, els partidaris del qual fugiren de la ciutat el 12 de gener de 1919, després de la intervenció dels exèrcits roigs.

[[Image:Театр им. Т. Г. Шевченко.jpg|thumb|right|Columnata del teatre Xevtxenko]]
[[Image:Boldina gora.jpg|thumb|right|Monument als morts de la Segona Guerra mundial al mont Boldina]]

El padró de 1926 compta 35 000 habitants del qual 57% d'ucraïnesos, 20% de russos i 10% de Juifs. Aquest any contemplà també l'obertura del teatre Xevtxenko; el 1934, és el torn de la sala de concerts de l'orquestra filarmònica i del museu Kotsiubinski i dos anys més tard, de l'estadi. 

Des de [[1932]], és la capital administrativa de l'óblast de Txernígov (o de Txerníhiv en llengua ucraïnesa).Hi havia 68.600 habitants el 1934.

La ciutat fou gairebé destruïda del tot durant la [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Gran Guerra Patriòtica]] (nom de la Segona Guerra mundial a l'URSS). La [[Luftwaffe]] bombardejà Txernígov l'agost de 1941, i destruí un 70% dels habitatges. La ciutat fou ocupada el 9 de setembre de 1941. 3.000 habitants foren morts després de ser empresonats desenes de milers foren afusellats als voltants de la ciutat. En dos anys d'ocupació, el nombre de víctimes als voltants s'estima en 52.500. La resistència s'organitzà al voltant d'Aleksei Fiodorov i d'altres partidaris. Finalment el 13è exèrcit del front central, sota les ordres de [[Nikolai Pukhov]], alliberà la ciutat el 21 de setembre de 1943, després de tres dies de combats acarnissats. Les tres quartes parts de la ciutat estaven destruïdes.

El 1960, Txernígov comptava amb 90.000 habitants (69% d'ucraïnesos, 20% de russos, 8% de jueus, 1% de polonesos). El 1970, el nombre d'habitants s'elevava 159 000 i en 1980 a 245.000.

== Personalitats ==
'''Van néixer a Txerníhiv :'''
* [[Angèlica Balabanova]] (1878-1965), revolucionària
* [[Vladímir Antónov-Ovséienko]] (1883-1939), polític i diplomàtic soviètic
* [[Anatoli Ribakov]] (1911-1998), escriptor rus i soviètic
* [[Nina Lemeix]] (°1973), [[biatló|biatleta]] ucraïnesa
* [[Oksana Khvostenko]] (°1977), [[biatló|biatleta]] ucraïnesa

'''Va tenir un paper important a Txerníhiv :'''
*[[Isaac Schneersohn]]

== Arquitectura religiosa ==
[[Image:Chernigiv Pyatnicka cerkva.jpg|thumb|right|Vista de l'església Santa Paraskeva o Església de Piàtnytska]]
*[[Església de la Transfiguració (Txerníhiv)|Església de la Transfiguració]], [[segle XI]]
*[[Monestir de l'Assumpció d'Eletski]] [[segle XI]]
*Església de Sant Elies [[segle XII]]
*[[Església de Sant Borís i Sant Gleb]], 1120
*Església de Piàtnytska, finals del [[segle XII]]
*[[Església de Santa Caterina (Txerníhiv)|Església de Santa Caterina]], finals del [[segle XVII]]
*[[Catedral de la Santa Trinitat de Txerníhiv|Catedral de la Santa Trinitat]], 1679-1695, on descansen les despulles de Sant Teodosi de Txerníhiv (mort el 1696, canonitzat el 1896)

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}

* {{uk}}{{en}} [http://www.chernigiv-rada.gov.ua/ Web oficial]
* {{uk}} [http://gska2.rada.gov.ua/pls/z7502/A005?rdat1=14.12.2010rf7571=41598 Informacions oficials]
* [http://map.cn.ua/ Mapa de Txerníhiv]
* {{ru}} [http://maps.vlasenko.net/?lon=31.30lat=51.50 Mapes topogràfics]
* {{ru}} [http://download.maps.vlasenko.net/map2k-2006/chernigovskaya2.jpg Mapa de carreteres]

{{Portal|Ucraïna}}


{{ORDENA:Txernihiv}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Ciutats d'Ucraïna]]</text>
      <sha1>ayf3k04s87wmy9cxnho76nmew2sfexg</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>