<page>
    <title>Operació Weserübung</title>
    <ns>0</ns>
    <id>98130</id>
    <revision>
      <id>14025537</id>
      <parentid>13865400</parentid>
      <timestamp>2014-09-08T17:27:26Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pere prlpz</username>
        <id>3631</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>/* La invasió de Dinamarca */</comment>
      <text>{{FixHTML|begin}}
{{VPHISMILCAT Infotaula conflicte militar|
nom_de_la_batalla=''' Operació Weserübung '''|
imatge=[[Fitxer:Operation Weserübung.jpg|300px|Imatges de l'Operació Weserübung]]|
peu_de_foto= |
conflicte=[[Segona Guerra Mundial]]|
data=[[9 d'abril]] a [[10 de juny]] de [[1940]]|
localitat = [[Dinamarca]] i [[Noruega]]|
resultat = Victòria alemanya |
mapa =[[Fitxer:Dania norvegia 1940.png|150px|Mapa de l'operació]]|
peu_de_foto2 = Zones de desembarcament alemanyes a Noruega |
bàndol1 = [[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Alemanya Nazi]] |
bàndol2 = [[Fitxer:Flag of Norway.svg|25px|Noruega]] [[Noruega]] br[[Fitxer:Flag of Denmark.svg|25px|Dinamarca]] [[Dinamarca]] br[[Fitxer:Flag of France.svg|25px|França]] [[Tercera República Francesa|França]] br[[Fitxer:Flag of the United Kingdom.svg|25px|Regne Unit]] [[Regne Unit]] br[[Fitxer:Flag of Poland.svg|25px|Polònia]] [[Segona República Polonesa|Polònia]] |
general1 = [[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Nikolaus von Falkenhorst]] br 
[[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Eduard Dietl]]br
[[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Hans Ferdinand Geisler]]br 
[[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Günther Lütjens]]|
general2 = [[Fitxer:Flag of Norway.svg|25px|Noruega]] [[Haakon VII de Noruega|Haakon VII]]br/ [[Fitxer:Flag of Norway.svg|25px|Noruega]] [[Johan Nygaardsvold]]br/[[Fitxer:Flag of Norway.svg|25px|Noruega]] [[Kristian Laake]]br/[[Fitxer:Flag of Norway.svg|25px|Noruega]] [[Otto Ruge]]br/ [[Fitxer:Flag of Norway.svg|25px|Noruega]] [[Carl Gustav Fleischer]]br/[[Fitxer:Flag of Denmark.svg|25px|Dinamarca]] [[Cristià X de Dinamarca|Cristià X]] br/[[Fitxer:Flag of Denmark.svg|25px|Dinamarca]] [[Thorvald Stauning]]br/[[Fitxer:Flag of Denmark.svg|25px|Dinamarca]] [[William Wain Prior]]br/[[Fitxer:Flag of the United Kingdom.svg|25px|Regne Unit]] [[Adrian Carton de Wiart]]br/[[Fitxer:Flag of the United Kingdom.svg|25px|Regne Unit]] [[Charles Tolver Paget]]br/[[Fitxer:Flag of the United Kingdom.svg|25px|Regne Unit]] [[Pierse Joseph Mackesy]]|
força_numèrica1 = 120.000 homes:
* 9 divisions
* 1 batalló d'artilleria
* 1 brigada d'infanteria motoritzada |
força_numèrica2 = 110.000 homes
* Noruega: 6 divisions (~60.000)
* Dinamarca: 2 divisions (~14.500)
* Aliats: ~35.000 |
baixes1 = 4.950 morts br 616 desapareguts br 1.600 ferits |
baixes2 = 16.819 morts.br62.708 ferits |
la campanya = 6.100 morts
* Noruega: 1.335 morts 
* Aliats: 4.765 morts |
batalla_anterior= [[Campanya de Polònia]] |
batalla_posterior= [[Batalla de França]]|
}}
{{FixHTML|mid}}
{{2GM-Teatre-guerra-Europa}}
{{FixHTML|end}}
L''''Operació Weserübung''' va ser el nom en clau que va donar l'exèrcit alemany a la invasió de [[Noruega]] i [[Dinamarca]] durant la [[Segona Guerra Mundial]], com a inici de la [[Campanya de Noruega]]. La invasió es va iniciar el [[9 d'abril]] de [[1940]]. En part, per assegurar-se el subministrament de [[ferro]] de les mines [[Suècia|sueques]], del què [[Alemanya]] depenia per al seu esforç de guerra i que era transportat a través del port noruec de [[Narvik]]. Però també per impedir una possible ocupació aliada de Noruega i al mateix temps evitar el bloqueig dels ports alemanys decretat per [[Gran Bretanya]] des de la declaració de guerra el setembre anterior. Dinamarca no tenia cap valor estratègic però els ports danesos donaven un fàcil accés als ports noruecs i, a més, en ser un país veí calia tenir-lo controlat d'alguna manera.

[[Dinamarca]] es va rendir quasi immediatament. El govern danès sabia perfectament que no podia fer res contra l'exèrcit alemany i va voler evitar un vessament inútil de sang. A causa d'aquesta poca resistència, l'ocupació alemanya va ser lleugera comparada amb la d'altres països ocupats. Les institucions daneses van poder conservar gran part de la seva autonomia i es va posposar la deportació de la població jueva. Aquesta actitud permissiva es va acabar l'agost de [[1943]]. Les derrotes alemanyes a [[Batalla de Stalingrad|Stalingrad]] i [[Batalla d'El Alamein|El Alamein]] havien provocat creixents disturbis i manifestacions antialemanyes que, segons els [[nazi]]s, el govern danès no va castigar amb la suficient duresa.

Noruega era important perquè alemanya aconseguia molts materials de Suècia, però com que a l'hivern els ports de Suècia estaven congelats, havien de baixar fins a Noruega. L'ocupació de [[Noruega]] va ser més complicada. Les tropes alemanyes van poder ocupar els ports en només tres dies però l'exèrcit noruec es va replegar a les valls de l'interior del país, molt muntanyós, i allà es va preparar per oferir resistència. A més, [[Gran Bretanya]] i [[França]] van enviar algunes divisions per ajudar als noruecs. Però la situació de les tropes aliades es va anar tornant cada dia més crítica i el [[28 d'abril]] els britànics van decidir retirar-se del sud de Noruega. Només al nord, al port de [[Narvik]], la guarnició alemanya, aïllada de la resta de l'exèrcit, va poder ser derrotada, i el port ocupat el [[28 de maig]]. Però llavors, la invasió alemanya dels [[Països Baixos]] i [[Bèlgica]] havia canviat les prioritats defensives de britànics i francesos. El [[8 de juny]], després de destruir les instal·lacions portuàries, les tropes aliades van ser evacuades del nord de Noruega. Finalment, el [[10 de juny]] Noruega es va rendir incondicionalment.

== Rerefons polític i militar ==
{{principal|Mineral de ferro suec durant la Segona Guerra Mundial|Pla R 4|Operació Wilfred|Guerra d'Hivern}}
Ja a la primavera de [[1939]], l'[[Almirallat]] britànic començà a mirar [[Escandinàvia]] com un potencial teatre de guerra en un conflicte futur amb Alemanya. El govern britànic no volia un altre conflicte al continent, car creia que seria una repetició de la [[Primera Guerra Mundial]]. Per tant, començà a plantejar-se una estratègia de bloqueig per tal d'afeblir indirectament a Alemanya. La indústria germana era molt depenent de les importacions del mineral de ferro originari de la regió minera del nord de Suècia, i molt d'aquest ferro era embarcat pel port noruec de [[Narvik]] durant els mesos d'hivern.ref name=Illustrated HistoryThe Illustrated History of World War II. Owen Booth and John Walton. Chartwell Books, Inc. 1998. Pages 44 - 49/ref El control de la costa noruega també serviria per estrènyer el bloqueig contra Alemanya.

A l'octubre de 1939, el cap de la [[Kriegsmarine]], [[Gran Almirall|Großadmiral]] [[Erich Raeder]], discutí amb [[Adolf Hitler]] sobre el perill de les potencials bases britàniques a Noruega i la possibilitat que Alemanya disposés d'aquestes bases abans que ho fes Gran Bretanya. La marina argumentava que la possessió de Noruega permetria el control dels mars adjacents i serviria com a base per a futures operacions submarines contra el Regne Unit.ref name=Illustrated History / Però en aquells moments, la resta de branques de la Wehrmacht no estaven interessats en el tema, i Hitler signà una directriu en la que informava que l'esforç principal havia de dirigir-se cap a una ofensiva a través dels [[Països Baixos]].

Cap a finals de novembre, [[Winston Churchill]], com a nou membre del [[Gabinet Imperial de Guerra]], proposà que les aigües noruegues fossin minades ([[Operació Wilfred]]). Això hagués obligat als transports del mineral de ferro a viatjar a través de les aigües obertes del [[mar del Nord]], on la [[Royal Navy]] els podia interceptar. Churchill era conscient i assumia de què ''Wilfred'' provocaria una resposta alemanya a Noruega. Quan això succeís, els aliats posarien en pràctica el [[Pla R 4]] i ocuparien Noruega. En un inici, l'Operació ''Wilfred'' va ser rebutjada per [[Neville Chamberlain]] i per [[Edward Wood|Lord Halifax]], ja que temien les reaccions adverses que provocarien en països neutrals com els [[Estats Units]]. Després de l'inici de la [[Guerra d'Hivern]] entre [[Finlàndia]] i la [[Unió Soviètica]] al novembre, i amb el canvi subseqüent de la situació diplomàtica, Churchill tornà a proposar el seu esquema de minar la costa, però se li denegà de nou.

Al desembre, el Regne Unit i França iniciaren plans seriosos per enviar ajut a Finlàndia. El seu pla consistia en un grup desembarcant a Narvik (Noruega meridional), el port principal noruec de les exportacions de mineral de ferro suec, i prendre el control de la línia ferroviària ''[[Malmbanan]]'' entre Narvik i [[Luleå]] (Suècia), seguint la riba del [[golf de Bothnia]]. Convenientment, aquest pla també permetria a les forces aliades ocupar el districte miner del ferro suec. El pla rebé el suport tant de Chamberlain com de Halifax. Comptaven, a més, amb la cooperació noruega. Els plans per l'expedició prosseguiren, tot i que en diversos moments resultaren en fortes reaccions negatives tant a Suècia com a Noruega, però la justificació per fer-ho va esvair-se quan Finlàndia [[Tractat de Pau de Moscou|signà la pau]] al març de 1940.

=== Plans ===
Convençut de l'amenaça que s'apropava sobre els subministraments de ferro, Hitler ordenà a l'[[Oberkommando der Wehrmacht|OKW]] que comencés a fer els plans preeliminars per a envair Noruega el [[14 de desembre]] de [[1939]]. Aquest rebé el nom de ''Studie Nord'', i només requeria l'ús d'una única [[divisió (militar)|divisió]].

Entre el [[14 de gener|14]] i el [[19 de gener]], la [[Kriegsmarine]] desenvolupà una versió estesa d'aquest pla. Van decidir que hi haurien dos factors claus: la sorpresa era essencials per reduir l'amenaça de la resistència noruega (i de la intervenció britànica); i que s'haurien de fer servir els ràpids grans vaixells de guerra en lloc dels lents transports per transportar les tropes. Això també permetria que tots els objectius s'ocupessin simultàniament, car els transports només tenien un radi d'acció limitat. Aquest nou pla requeria de l'ús de tot un [[cos d'exèrcit]], incloent una divisió de muntanya i d'una divisió paracaigudista, una brigada motoritzada de fusellers, i dues divisions d'infanteria. Els objectius haurien de ser:
* [[Oslo]]
*[[Bergen]]
*[[Narvik]]
*[[Tromsø]]
*[[Trondheim]]
*[[Stavanger]]

El pla també requeria de la ràpida captura dels reis de Dinamarca i Noruega, amb l'esperança 

El [[21 de febrer]] de [[1940]] s'atorgà el comandament de l'operació al General [[Nikolaus von Falkenhorst|von Falkenhorst]], que havia lluitat a [[Finlàndia]] durant la [[Primera Guerra Mundial]], i la guerra a l'àrtic li era coneguda. El problema és que només havia comandat forces terrestres, malgrat el desig de Hitler de tenir un comandament unificat.

El pla final va rebre el nom d'Operació ''Weserübung'' (Exercici al [[Weser]]) el [[27 de gener]]. Es portaria a terme sota el comandament del [[21è Grup d'Exèrcits (Alemanya)|XXI Grup d'Exèrcits]], i inclouria la [[3a Divisió de Muntanya (Alemanya)|3a Divisió Alpina]] i 5 divisions d'infanteria, cap de les quals havia sigut provada en combat. El pas inicial consistiria en 3 divisions per l'assalt, amb la resta seguint-les en la següent onada. S'usarien tres companyies de paracaigudistes per assaltar els aeroports. Posteriorment es decidiria enviat també a la [[2a Divisió de Muntanya (Alemanya)|2a Divisió Alpina]].

Inicialment, el pla era envair Noruega i obtenir el control dels aeroports danesos mitjançant la diplomàcia. Però l'[[1 de març]] Hitler publicà una nova directriu que ordenava la invasió tant de Noruega com de Dinamarca. Això provenia de la insistència de la [[Luftwaffe]] a obtenir bases pels caces, així com seus per a les estacions d'alerta aèria. Per tant, es formà el [[31è Cos (Alemanya)|XXXI Cos]] perquè portés a terme la invasió de Dinamarca, estant format per dues divisions d'infanteria i per la 11a brigada motoritzada. Tota l'operació, a més, estaria recolzada pel [[10è Cos Aeri|X '' Fliegerkorps'']], amb uns 1.000 avions de diversos tipus.

=== Preliminars ===
Al febrer, el destructor britànic [[HMS Cossack (F03)|HMS ''Cossack'']] [[Incident del Altmark|abordà el transport alemany ''Altmark'']] mentre que es trobava en aigües noruegues, violant la neutralitat noruega. Hitler ho veié com un signe clar de què el Regne Unit volia violar la neutralitat noruega, fent que s'acceleressin els preparatius per a la invasió.ref name=Illustrated History /

El [[12 de març]], el Regne Unit decidí enviar una força expedicionària a Noruega, just en el moment en què la [[Guerra d'Hivern]] acabava. Si bé començaren a embarcar-se el 13 de març, van tornar a ser cridats (i l'operació es cancel·là) amb el final de la guerra. En canvi, el govern britànic votà per procedir amb l'operació de minar les aigües noruegues, seguit dels desembarcaments de tropes.

Els primers vaixells alemanys salparen el [[3 d'abril]]. Dos dies després, la llargament planejada [[Operació Wilfred|Operació ''Wilfred'']] es posà en marxa, amb el destacament de la [[Royal Navy]], encapçalat pel [[HMS Renown (1916)|HMS ''Renown'']] salpant de [[Scapa Flow]] per iniciar el minat. Els camps de mines van sembrar-se a [[Vestfjord]], a primera hora del [[8 d'abril]]. L'Operació ''Wilfred'' acabava; però aquell mateix dia, el destructor [[HMS Glowworm (H92)|HMS ''Glowworm'']]va ser enfonsat pel creuer alemany [[creuer Admiral Hipper|''Admiral Hipper'']] i dos destructors, que formaven part de la flota d'invasió alemanya.

El [[9 d'abril]], s'iniciava l'execució del [[Pla R 4]].

== La invasió de Dinamarca ==
{{principal|Batalla de Dinamarca}}
[[Fitxer:Weserübung-Süd Panzers.PNG|right|thumb |Tancs [[Panzer I|Pz.Kpfw. I]] alemanys a [[Aabenraa]], Dinamarca, el 9 d'abril de 1940]]
Estratègicament, la importància de Dinamarca cap a Alemanya era com a llançadora per les operacions a Noruega, així com que donada la seva condició de nació fronterera amb Alemanya, havia de ser controlada d'alguna manera. A més, donada la posició de Dinamarca al [[mar Bàltic]], també era important pel control de l'accés marítim pels principals ports alemanys i soviètics.

Sent petit i relativament pla com és, Dinamarca era ideal per les operacions de l'exèrcit alemany, a més del fet que el petit exèrcit danès no tenia cap mena d'esperança. No obstant això, durant les primeres hores del matí, algunes tropes daneses van enfrontar-se amb els alemanys, amb 16 morts i 20 ferits. Alemanya mai no va donar les xifres oficials de baixes, però probablement aquestes van ser molt superiors, amb 12 vehicles blindats destruïts, així com diversos cotxes i motos. 4 tancs alemanys van resultar danyats, i un [[Heinkel He 111|Heinkel 111]] va ser abatut. A més, dos soldats alemanys van ser capturats durant la breu lluita.ref name=Illustrated History /

Tot just abans de la invasió alemanya, l'ambaixador alemany a Dinamarca, Renthe-Fink, trucà al Ministre d'Afers Exteriors danès, [[Peter Rochegune Munch|Peter Munch]], demanant audiència per veure's. Quan es trobaren 20 minuts després, Renthe-Fink declarà que les tropes alemanyes s'estaven desplaçant per ocupar Dinamarca i protegir-la de l'atac franco-britànic. L'ambaixador demanà que cessés immediatament qualsevol resistència danesa i que es preparés la trobada entre les autoritats daneses i la [[Wehrmacht]]. Si les demandes no se satisfeien, la [[Luftwaffe]] bombardejaria [[Copenhaguen]].ref name=GLGert Laursen: [http://www.milhist.dk/besattelsen/9april/9april.html The German occupation of Denmark]/ref

Quan es comunicaren les exigències alemanyes, ja s'estaven portant a terme els primers avanços, amb desembarcaments de tropes transportades amb ferryies a [[Gedser]] a les 04:15 i desplaçant-se cap al nord. Les [[Fallschirmjäger|unitats paracaigudistes]] alemanyes (''Fallschirmjäger'') van saltar sense trobar oposició, capturant el [[Pont Storstrøm]] i la fortalesa de [[Masnedø]].ref name=GL/

A les 04:20, 1.000 soldats d'infanteria alemanys van desembarcar al port de Copenhaguen a bord del dragamines ''Hansestadt Danzig'', capturant ràpidament la guarnició de [[Kastellet, Copenhaguen|la Ciutadella]] de sense trobar resistència. Des del port, els alemanys es dirigiren cap al [[Palau d'Amalienborg]] per capturar la família reial danesa. Per quan les forces invasores arribaren a la residència reial, la [[Den Kongelige Livgarde |Guàrdia del Rei]] ja havia estat alertada i hi havia reforços dirigint-se al palau. El primer atac alemany va ser rebutjat, donant temps al Rei [[Cristià X de Dinamarca|Cristià X]] i als seus ministres per conferenciar amb el Cap de l'Estat Major danès, [[William Wain Prior|General Prior]]. Mentre que prosseguien les discussions, diverses formacions de [[Dornier Do 17|Dornier 17]] i de [[Heinkel He 111|Heinkel 111]] van sobrevolar la ciutat llençant pamflets. Davant de l'amenaça explícita de què la Luftwaffe bombardegés la població civil de Copenhaguen, i només amb el General Prior mostrant-se favorable a continuar la lluita, el govern danès capitulà a canvi de mantenir la independència política pels afers interns.ref name=GL/

A les 05:45, dos esquadrons de Me 110 van atacar el cap d'aviació de [[Værløse]] ([[Zelanda]]), pràcticament destruint el Servei Aeri de l'Exèrcit Danès. Malgrat el foc antiaeri danès, els caces alemanys van destruir 11 avions i en van danyar 14 més.ref name=GL/

La capitulació danesa retardà l'[[ocupació de Dinamarca per l'Alemanya Nazi]] pràcticament fins a l'estiu de 1943 i posposà la detenció i la deportació dels [[jueu]]s danesos fins que van [[Rescat dels jueus danesos|ser avisats i evacuats a Suècia]].refThe Danish Jewish Museum: [http://www.jewmus.dk/mitzvah_1.asp?language=uk The operation against the Danish Jews in October 1943]/ref Al final, només 477 jueus van ser deportats, dels quals en moriren 70, d'una població de 8.000.refHolocaust Education  Archive Research Team: [http://www.holocaustresearchproject.net/nazioccupation/danishjews.html The Fate of the Jews of Denmark]/ref 

Encara que Dinamarca no tenia cap mena de significat militar, si que en tenia d'estratègic i econòmic.

== La invasió de Noruega ==
=== Motius i Orde de Batalla ===
Per a Alemanya, Noruega era important per 2 motius: com a base per a les unitats navals, incloent els [[U-boat]]s, per atacat la navegació aliada a l'Atlàntic nord; i per assegurar-se els enviaments del mineral de ferro suec a través del port de [[Narvik]].ref name=Illustrated History / La llarga costa noruega era un lloc excel·lent des d'on llançar operacions d'U-boat per tal d'atacar el comerç britànic. I Alemanya era totalment depenent del mineral de ferro suec i estava amoïnada (de manera justificada) que els aliats poguessin intentar desbaratar aquests enviaments, el 90% dels quals provenien de Narvik.

La invasió de Noruega va ser encarregada al [[21è Cos d'Exèrcit (Alemanya)|XXI Armeekorps]] del [[General]] [[Nikolaus von Falkenhorst]], format per les següents unitats:
* [[163a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|163a Divisió d'Infanteria]]
* [[69a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|69a Divisió d'Infanteria]]
* [[169a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|169a Divisió d'Infanteria]]
* [[181a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|181a Divisió d'Infanteria]]
* [[214a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|214a Divisió d'Infanteria]]
* 2 [[regiment]]s de la [[3a Divisió de Muntanya (Alemanya)|3a Divisió de Muntanya]]

La força principal d'invasió va ser transportada en diverses naus de la [[Kriegsmarine]]:
# [[Creuer de batalla|Creuers de batalla]] [[Creuer Scharnhorst|''Scharnhorst'']] i [[Creuer Gneisenau|''Gneisenau'']], juntament amb 10 destructors, portant 2.000 tropes de muntanya a les ordres del General [[Eduard Dietl]] fins a [[Narvik]].
# Creuer pesant [[Creuer Admiral Hipper|''Admiral Hipper'']] i 4 destructors amb 1.700 soldats fins a [[Trondheim]].
# Creuers lleugers [[Creuer cruiser Köln|''Köln'']] i [[Creuer cruiser Königsberg|''Königsberg'']], vaixell d'entrenament d'artilleria [[vaixell d'entrenament Bremse|''Bremse'']], transport, dos torpedineres i 5 llanxes torpedineres, amb 1.900 soldats fins a [[Bergen]]
# Creuer lleuger [[Creuer cruiser Karlsruhe |''Karlsruhe'']], 3 torpedineres, 7 llanxes motores torpedineres i nau nodrissa (''Schnellbootbegleitschiff'') ''Tsingtau'' amb 1.100 soldats fins a [[Kristiansand]];ref[http://www.seekrieg.de/1940/weseruebung/ksg04.htm seekrieg.de on the Kristiansand group] {{de icon}}/ref
# Creuer pesant [[Creuer pesant Blücher|''Blücher'']], [[creuer de butxaca]] [[creuer de butxaca Deutschland|''Lützow'']], creuer lleuger [[creuer lleuger Emden|''Emden'']], 3 llanxes torpedineres i 8 dragamines amb 2.000 soldats fins a [[Oslo]]
# 4 dragamines amb 150 soldats fins a [[Egersund]].

=== Programa de la invasió ===
* A darrera hora del vespre del [[8 d'abril]] de [[1940]], el ''[[Kampfgruppe]] 5'' va ser vist pel patruller noruec [[HNoMS Pol III|''Pol III'']]. El ''Pol III'' va ser disparat, i el seu capità, [[Leif Welding-Olsen]], va esdevenir el primer caigut noruec de la guerra.
* El creuer pesant alemany ''Blücher'' va ser enfonsat al [[Oslofjord]] el 9 d'abril per uns vells canons de la fàbrica alemanya [[Krupp]] (anomenats Moises i Aaron), de calibre 28mm, instal·lats a la [[Fortalesa d'Oscasborg]] al maig de 1893, així com per antics torpedes.
** La flota alemanya salpà dirigint-se cap a [[Oslo]]. A primera hora del matí del 9 d'abril, els artillers de la Fortalesa d'Oscasborg van disparar contra el vaixell capdavanter, el ''Blücher'', que havia estat il·luminat pels focus cap a les 05:15. En unes dues hores, sense capacitat de maniobra en aquell estret fiord, s'enfonsà amb uns entre 600 i 1000 homes a bord. L'ara òbvia amenaça de la fortalesa (i la creença errònia que les mines havien contribuït a l'enfonsament) van retardar la resta de la invasió naval, permetent que la [[Monarquia Noruega|Família Reial]], el [[govern Nygaardsvold]] i els [[Storting |Parlament]] fossin evacuats, així com el Tresor. Per tant, Noruega no es rendí mai als alemanys, fent que el govern de [[Vidkun Quisling|Quisling]] fos il·legítim i permetent a Noruega participar com un [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliat]] a la guerra, i no pas com una nació conquerida.
* Les tropes paracaigudistes alemanyes desembarcaren als aeroports de Fornebu, Kristiansand i Sola (el darrer va ser el primer atac paracaigudista de la història).ref name=Illustrated History / Curiosament, un dels pilots que van aterrar a Kjevik va ser [[Reinhard Heydrich]].
* Les ciutats de [[Bergen]], [[Stavanger]], [[Egersund]], [[Kristiansand]], [[Arendal]], [[Horten]], [[Trondheim]] i [[Narvik]] van ser atacades i ocupades en 24 hores.
* Els vaixells de defensa costanera [[HNoMS Norge|''Norge'']] i [[HNoMS Eidsvold|''Eidsvold'']] van realitzar una defensa heroica, encara que inútil, a Narvik. Ambdós van ser torpedinats i enfonsats amb grans pèrdues humanes.
*La [[Royal Navy]] s'enfrontà amb la [[Kriegsmarine]] a la [[Primera batalla de Narvik|primera]] i a la [[segona batalla de Narvik]].
* Els alemanys van capturar Narvik, desembarcant-hi uns 2.000 homes, però un contraatac naval britànic, portat a terme pel vell cuirassat [[HMS Warspite (1913)|HMS ''Warspite'']] i per una flotilla de destructors durant diversos dies van enfonsar tots deu destructors, un cop anaven escassos de combustible i de munició.
* Es van produir bombardeigs devastadors de les ciutats de [[Nybergsund]], [[Elverum]], [[Åndalsnes]], [[Molde]], [[Kristiansund]], [[Steinkjer]], [[Namsos]], [[Bodø]] i [[Narvik]]. Algunes d'elles van ser bombardejades per motius exclusivament tàctics, però també es van portar a terme bombardeig per terror.
* L'atac terrestre alemany es va realitzar amb un equipament molt superior, amb els soldats noruecs equipats amb armament d'inicis de segle, recolzats per algunes unitats franceses i britàniques (veure [[Campanya de Namsos]]), només van aturar momentàniament l'avanç alemany.
* A Narvil, les Forces Aliades (compostes per noruecs, [[Exèrcit francès|francesos]] i [[Formes Armades Poloneses a l'Oest|polonesos]]), a les ordres del General, van aconseguir la ''primera gran victòria tàctica contra la Wehrmacht durant la Segona Guerra Mundial''-
* Amb l'evacuació del Rei i del govern de [[Molde]] a [[Tromsø]] el 29 d'abril, i la posterior evacuació aliada a [[Åndalsnes]] l'[[1 de maig]], la resistència aliada al sud del país finalitzà.
* La ''darrera resistència'': la [[Fortalesa d'Hegra]] (Fort Ingstadkleiven) [[Batalla de la Fortalesa d'Hegra|resistí els contraatacs alemanys]] fins al [[5 de maig]].
* El Rei Haakon, el [[Olav V de Noruega|Príncep Hereu Olav]] i el Govern van abandonar Tromsø el [[7 de juny]], a bord del creuer britànic [[HMS Devonshire (39)|HMS ''Devonshire'']], per representar Noruega a l'exili (el Rei tornaria a Oslo exactament el mateix dia, cinc anys després).ref{{Ref-llibre |cognom=Conway |nom=Martin |cognom2=Gotovitch |nom2=José |títol=Europe in exile: European exile communities in Britain, 1940-1945 |url=http://books.google.cat/books?id=cxN5K9pAG1gCpg=PA154dq=Haakon+june+7+1940+exilehl=caei=gY24TaqGJYOt8QO9zplEsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=3ved=0CDEQ6AEwAg#v=onepageq=Haakon%20june%207%201940%20exilef=false |llengua=anglès |editorial=Berghahn Books |data=2001 |pàgines=p.154 |isbn=1571815031 }}/ref La [[Princesa Marta Lluïsa de Suècia|Princesa Märtha]] i els fills, van marxar a l'exili als Estats Units.
* L'exèrcit noruec capitulà (encara que la lluita continuà a través del [[moviment noruec de resistència]] fins a la capitulació alemanya el 8 de maig de 1945) el 10 de juny, dos mesos després d'iniciar-se l'atac. Això convertia a Noruega en el país que més havia costat de ser conquerit pels alemanys.

A l'extrem nord, les tropes noruegues, franceses i poloneses, recolzades per la [[Royal Navy]] i la [[Royal Air Force|RAF]], van lluitar pel control del port de [[Narvik]]. Si bé els alemanys van ser rebutjats el [[28 de maig]], la situació cada cop més deteriorada al continent, va obligar a que les tropes fossin evacuades ([[Operació Alfabet]]), comportant la reconquesta alemanya de Narvik el 9 de juny.

== L'encerclament de Suècia i Finlàndia ==
L'Operació Weserübung no incloïa atacar [[Suècia]] (país neutral per un altre costat), però ja no n'hi havia cap necessitat. Al tenir Noruega, els estrets danesos, i la major part de la costa [[mar Bàltic|bàltica]], el [[Tercer Reich]] encerclava a Suècia pel nord, sud i oest; i a l'est es trobava la [[Unió Soviètica]], successora de [[Imperi Rus|Rússia]], enemiga tradicional de Suècia i Finlàndia, que llavors tenia una relació d'amistat amb Hitler sota els auspicis del [[Pacte Ribbentrop-Molotov]]. Alguns voluntaris finesos van ajudar l'exèrcit noruec contra els alemanys en una unitat d'ambulàncies.

El tràfic suec i finès estava totalment controlat per la [[Kriegsmarine]]. Com a conseqüència, Alemanya va poder pressionar a Suècia perquè li permetés [[Trànsit de tropes alemanyes per Escandinavia (Segona Guerra Mundial)|transportar mercaderies i soldats de permís]], signant-se un acord el 18 de juny de 1940,ref[[National Archives and Records Administration]]: [http://www.archives.gov/research/holocaust/finding-aid/civilian/rg-84-sweden.html State Department and Foreign Affairs Records - Sweden]/ref segons el qual, els soldats havien de viatjar desarmats i no formant part de moviments d'unitat. En total, uns 2.140.000 soldats i més de 100.000 vagons de tren van travessar Suècia fins que aquest trànsit va quedar oficialment suspès el [[20 d'agost]] de [[1943]].

El [[19 d'agost]] de [[1940]], Finlàndia acordà permetre l'accés al seu territori a la [[Wehrmacht]], d'acord amb un tractat signat el 22 de setembre.ref[http://mosinnagant.net/finland/samione.asp Jatkosota 1941-1944: 2. The Interim peace]/ref Si bé en un inici només havia de ser en direcció a les bases més septentrionals de Noruega, aviat aquest va incrementar-se en preparació per a l'[[Operació Barbarroja]].

== Vegeu també ==
* [[Orde de Batalla de l'Operació Weserübung]]
* [[Ocupació de Dinamarca per l'Alemanya Nazi]]
* [[Ocupació de les illes Fèroe durant la Segona Guerra Mundial]]
* [[Ocupació de Noruega per l'Alemanya Nazi]]
* [[Campanya aliada a Noruega]]
* [[Batalles de Narvik]]
* [[Campanya e Namsos]]
* [[Operació Juno]]
* [[Operació Wilfred]]
* [[Moviment noruec de resistència]]

== Referències ==
{{Commonscat|Occupation of Norway by Nazi Germany}}

*Dildy, Douglas C. ''Denmark and Norway, 1940'': Hitler's Boldest Operation; Osprey Campaign Series #183; ISBN 9781846031175. Osprey Publishing, 2007

==Vegeu també==
* [[Cronologia de la Segona Guerra Mundial]]
* [[Cronologia dels fets que van precedir a la Segona Guerra Mundial]]

== Referències ==
{{referències|2}}

{{escenaris2GM}}
{{Autoritat}}

{{cal coor|type=event}}
{{ORDENA:Weserubung}}
{{Enllaç AB|sv}}

[[Categoria:Operacions de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Guerres de Dinamarca]]
[[Categoria:Història de Noruega]]</text>
      <sha1>ttbfiddbsmazo00vjq4t3tu6lue2kkx</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>