<page>
    <title>Torre Zombeck</title>
    <ns>0</ns>
    <id>981895</id>
    <revision>
      <id>14058223</id>
      <parentid>14058221</parentid>
      <timestamp>2014-09-20T15:20:20Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Paucabot</username>
        <id>1960</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Suprimida [[Categoria:Torres]] usant HotCat</comment>
      <text>Una '''Torre Zombeck''' és un tipus de [[búnquer]] aeri rodó. El nom prové de l'enginyer [[Paul Zombeck]], que va depositar una [[patent]] per al seu concepte l'[[1 de maig]] de [[1937]].ref[http://www.luftschutzbunker-wilhelmshaven.de/lsturmtypen/zombeck.html Der Zombeck-Turm, eine Kurzvorstellung]/ref
== Concepció ==
[[Fitxer:Bruech Toorn un Marktkanal.jpg|thumb|esquerra|Torre entre el [[Marktkanal]] a l'illa de [[Veddel]] (Hamburg) i el primer pont de l'[[Elba (riu)|Elba]]]]
[[Fitxer:Rundturm-Bunker Wiesendamm 7.jpg|thumb|La torre a prop de l'estació de [[Barmbek]]-nord a [[Hamburg]] (monument llistat)]] 
[[Fitxer:Reichsadler 1941 Rundbunker.jpg|thumb|L'[[àguila imperial]] damunt la porta d'entrada del búnquer Zombeck d'[[Hasselbrook]]. El nombre 1941 és al lloc on a l'època hitleriana hi havia l'[[esvàstica]]]]
La característica més destacada de la patent era la rampa ampla i [[Hèlix (geometria)|helicoïdal]] fixada a la closca exterior de [[formigó]]. Aquesta estructura té l'avantatge d'augmentar-ne tant la resistència com la capacitat, en comparació amb una escala tradicional. Al centre de l'hèlix hi havia els [[lavabo]]s i els banys. La forma de la teulada estava concebuda de tal manera que fes rodolar les [[Bomba (arma)|bombes]]. Per raons estètiques i de [[camuflatge]], a l'exterior les torres estaven cobertes de [[Maó (construcció)|maons]] i el teulat de [[teula|teules]], per a donar-hi un aspecte pseudo[[edat mitjana|medieval]].

Cada torre tenia el seu [[pou|pou d'aigua]]. Estaven pensades per a acollir unes 500-600 persones, però en els moments més crítics dels bombardejos van rebre'n més de 1000. Malgrat això, la seva eficàcia va veure's limitada davant les armes ofensives de cada vegada més capacitat: durant l'[[operació Gomorra]], el juliol 1943, les torres van quedar dempeus, però una part de la població que va cercar-hi refugi va morir ofegada per la manca d'oxigen causada per la [[tempesta de foc]].

==Construcció i ubicació==
Formen un exemple de l’arquitectura sota el [[nazisme]] i gairebé no n'existeixen de semblants a altres països. Els [[Schutzstaffel|SS]] en col·laboració amb l'exèrcit de la construcció de l'[[Organització Todt]] va abusar de milers de presoners que havien de treballar com [[esclau]]s durant l'obra. Al marc del [[Führer-Sofortprogramm]], decretat per [[Adolf Hitler]] el [[10 d'octubre]] de [[1940]] van ser construïdes principalment a [[Hamburg]] a l'inici de la [[segona guerra mundial]]. Altres torres es troben a [[Wilhelmshaven]] i a [[Trondheim]] ([[Noruega]]). La torre mig esclatada de Wilhelmshaven permet d'observar l'estructura helicoïdal interna.refPer una foto, vegeu: [http://www.luftschutzbunker-wilhelmshaven.de/lsturmtypen/zombeck.html Der Zombeck-Turm]/ref 

Es troben sempre a prop d'estacions de ferrocarril o de ponts, per tal de poder rebre ràpidament els vianants atrapats en cas d'alarma aèria. Se'n va construir una sèrie d'onze a [[Hamburg]], dos a Wilhelmshaven, tres a [[Flensburg]] dues de les quals han subsistit,ref[http://www.bunker-whv.de/flensburg.html 21. Neue Werft; 32. i 33. Trolseelager], ''Bunker in Flensburg'', Wilhelmshaven, Arbeitskreis Bunker in Wilhelmshaven und Umkreis, Consulta el 25 de març de 2012, (amb fotos)/ref a [[Berlín]],refMatthias Donat, ''Architektur in Berlin 1933-1945: ein Stadtführer'', Berlin, Editorial Lukas, 2004, pàgina 39 (en català: Arquitectura a Berlín 1933-1945: un guia de la ciutat)/ref i també a [[Trondheim]] prop del Dora [[U-Boot]]-Bunker a [[Noruega]].

La closca exterior de les torres a Hamburg era d'un gruix d'un metre de formigó no armat; per sort, mai no van rebre un impacte directe, al qual molt probablement no haurien resistit.refMichael Fodrowitz, ''Bunkerwelten: Luftschutzanlagen in Norddeutschland'', Editorial Ch. Links, 1998, pàgina 89, ISBN 9783861531555 (en català: El món dels búnquers: infraestructures antiaèries al nord d’Alemanya)/ref Tot i això, les torres eren considerades com a segures a l'inici del 1940.refArchitekten- und Ingenieurverein Hamburg (redacció), Langenhorn, ''Hamburg und seine Bauten, 1929-1953'', Hamburg, Hoffmann  Campe, 1953, pàgina 135, ISBN 3-455-11333-8 (en català: Hamburg i les seves construccions, 1929-1953)/ref La torre a prop del [[Rosskanal]], tot i estar molt ben conservada, està amenaçada per la construcció d'una nova terminal de [[contenidor]]s.refMichael Grube  Christel Grube, ''Ringtreppenturm Rosshafen: Ein Luftschutzturm in Hamburg'', Books on demand, 2008, 62 pàgines, ISBN 9783837017502 (en català: Una torre amb escala helicoïdal al [[Rosskanal|Rosshafen]]: un búnquer antiaeri a Hamburg)/ref

== Enllaços i bibliografia ==
div style=column-count:2;-moz-column-count:2;-webkit-column-count:2
{{Commonscat-inline|Zombeck towers}}
* Michael Foedrowitz: ''Bunkerwelten – Luftschutzanlagen in Norddeutschland''. Ch. Links, Berlin 1998, ISBN 3-86153-155-0.
* Michael Foedrowitz: ''Luftschutztürme und ihre Bauarten 1934–1945''. Editorial Dörfler im Nebel-Verlag, Eggolsheim, 2003, ISBN 3-89555-096-5.
/div
==Referències==
{{Referències|2}}
{{Arquitectura militar}}

[[Categoria:Torres de defensa|Zombeck]]
[[Categoria:Nazisme]]
[[Categoria:Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Hamburg]]</text>
      <sha1>isoq13f53twk0s5kuqpcyix9sfk1r7y</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>