<page>
    <title>Gloster Meteor</title>
    <ns>0</ns>
    <id>982336</id>
    <revision>
      <id>13978112</id>
      <parentid>13926838</parentid>
      <timestamp>2014-08-27T18:18:47Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot treu un salt de línia al final d'una llista. Error 54 de [[VP:CHVP]]</comment>
      <text>{{Fitxa d'aeronau
 |nom = Gloster Meteor
 |tipus = [[Caça (aviació)|Caça]]
 |fabricant = Gloster Aircraft Company
 |imatge = Image:Gloster Meteor VH-MBX YMPC Creek.jpg
 |peu de foto = Foto presa el any 2006 en el moment d'enlairament en un “Air Show”
 |dissenyador = George Carter
 |primer vol = 5 de març de [[1943]]
 |introduït = 27 de juliol del [[1944]]
 |retirat = [[1980]] ( a mitjans )
 |estat = [[Royal Air Force|RAF]] i [[Equador]]
 |usuari = {{bandera|Regne Unit}}[[Regne Unit]] ( [[Royal Air Force|RAF]] )
 |altres usuaris = {{bandera|Alemanya Occidental}} [[Alemanya Occidental]] br/ {{bandera|Argentina}} [[Argentina]] br/ {{bandera|Austràlia}} [[Austràlia]] br/ {{bandera|Bèlgica}} [[Bèlgica]] br/ {{bandera|Biafra}} [[Biafra]] br/ {{bandera|Brasil}} [[Brasil]] br/ {{bandera|Canadà}} [[Canadà]] br/ {{bandera|Estats Units}} [[Estats Units]] br/ {{bandera|Dinamarca}} [[Dinamarca]] br/ {{bandera|Egipte}} [[Egipte]] br/ {{bandera|Equador}} [[Equador]] br/ {{bandera|França}} [[França]] br/ {{bandera|Israel}} [[Israel]] br/ {{bandera|Nova Zelanda}} [[Nova Zelanda]] br/ {{bandera|Països Baixos}} [[Països Baixos]] br/ {{bandera|Síria}} [[Síria]] br/ {{bandera|Sud-àfrica}} [[Sud-àfrica]] br/ {{bandera|Suècia}} [[Suècia]]
 |producció = [[Regne Unit]]
 |unitats construïdes = 3.947
 |cost unitari = 
 |variants amb el seu propi article = 21
}}
El '''Golster Meteor''' va ser el primer [[avió de reacció]] que van disposar les forces aliades, i més concretament la [[Royal Air Force|RAF]]. Segons estableixen molts historiadors, junt amb el ''[[Messerschmitt Me 262]]'' van representar el començament de la fi dels motors de pistó en el arma de [[Caça (aviació)|caça]] en l'aviació.

També és bo ressenyar, que aquest avió, no es va enfrontar directament mai, amb el seu oponent, el ''Messerschmitt Me 262'', respecte al qual era menys veloç i més pesat, i pot ser pitjor armat, ja que era considerat com un gran secret per l'exèrcit angles, que el feia servir principalment per l'abatiment de les tristament famoses [[Bomba volant V-1|V-1]].

== Història == 
Tot va començar en [[1937]], quan l'enginyer aeronàutic ''Sir Frank Whittle'' va començar les proves del seu prototip de [[Motor a reacció#Turboreactor|motor a reacció]] que de feia temps que intentava posar a punt, en la seva companyia ''Power Jets Ltd''. El 28 d'abril de [[1939]] va entrar en contacte amb ''Gloster Aircraft Ltd.'' i amb ''George Carter'' cap de disseny aeronàutic de la companyia, i en el transcurs de la [[Segona Guerra Mundial|segona guerra]], van polir el disseny del nou avió, que en principi es tenia de dir  ''”Thunderbolt”'', però per no confondre'l amb el ''Republic P-40 Thunderbolt'', se'l va reanomenar com a ''”Meteor”''.ref name=taringa''taringa.net/Golster-Meteor''/ref

No va ser fins al 5 de març de [[1943]], que el [[tinent]] ''Philip Gerry Sayer'' es va enlairar de l'aeroport de la RAF a Cranwell amb el prototip anomenat com '''Golster F.9/40 Meteor''', que havia encomanat el ''Air Ministerium'' mitjançant l'especificació ''E.28/39''. Aquest era el cinquè prototip produït, ja que en els anteriors, s'havien presentat molts problemes amb la construcció de les [[Turboreactor|turbines]], que en principi es van confiar a les ''De Havilland Halford H.1 turbojet'', encara que més tard, aquests turboreactors es van reservar per els avions de construcció pròpia.ref name=aviones''avionesincreibles.blogspot.com/Gloster Meteor''/refref name=taringa/

El govern va fer una comanda de 20 aparells que van ser distribuïdes entre diversos estaments, que els van fer servir per provar diversos nous aparells, amb d'acord amb el nou disseny, que representava el avió.ref name=aviones/ Aquest es va anar reformant ( noves versions ) d'acord amb el desenvolupament de l'aviació. També és de destacar la venda a diversos països i la llarga permanència del model.

Els primers '''”Meteor”''' van entrar en servei, en la RAF en juliol de 1944 en el esquadró Nº 616, i el seu principal paper era interceptar les [[Bomba volant V-1|bombes volants V-1]].ref name=centurycentury-of-flight.net/Golster Meteor/ref

== Detalls constructius ==
[[Fitxer:MeteorVZ638-053.jpg|thumb|rigth|300px|Foto del 2008, d'un Meteor exposat en Newark Air Museum, d'Anglaterra.]]
Estem davant d'un avió una mica peculiar, es tracta d'un avió d'ala baixa bireactor amb les góndoles encastades en les ales. El fuselatge presenta un perfil molt similar als avions de l'època sense angles i arrodonit, la secció és quadrada quasi pentagonal, i està format per tres seccions de construcció semi [[Monobuc|monocasc]].{{#tag:ref| en aquest cas es fa referència a la construcció en la que el recobriment actua com element resistent.ref[http://www.enciclopedia.cat/fitxa_v2.jsp?NDCHEC=0124529BATE=monobuc Definició de monobuc segons la [[Gran Enciclopèdia Catalana]]. ''enciclopedia.cat''. Visitada el 22/01/2012.]/ref|group=nb}} La primera secció, compren el morro amb l'armament, la part davantera del [[tren d'aterratge]] i la cabina completament blindada, la segona és la part de l'arrel de les ales i compren els dipòsits de combustible de 1.480mbsp;l en total de capacitat, que es podien ampliar amb dipòsits rebutjables, de 818mbsp;l el ventral i dos de 454mbsp;l sota les ales.ref name=aviones/

Les ales presentaven una planta de doble trapezi el primer, fins a les góndoles dels motors amb un angle gaire agut, i més acusat les semi-ales exteriors. També presentaven un doble [[Angle díedre|díedre]] de 52' ( [[Grau sexagesimal|minuts]] ) el primer tram, per 6º el segon. Acabaven en una part plana. De la part de sota i en una posició endarrerira, en la secció d'entre el fuselatge i les góndoles, s'obrien els [[fre#Aerofrens|frens aerodinàmics]]ref name=aviones/

Pel que fa a altres parts del avió cal mencionar a la motorització, encomanada a dues turbines [[Rolls Royce]] Derwent, amb doble [[compressor]] centrífug, 9 cambres de combustió i turbina d'una sola etapa, que proporcionaven una empenta de 907nbsp;Kg a plena potència cadascuna. Respecte al [[tren d'aterratge]], es tractava d'un tren tricicle avançat com el que utilitzava el seu homònim ( [[Messerschmitt Me 262|Me 262]] ), i es continua utilitzant comunament. Per suposat totes les [[superfícies de control de vol]] eren metàl·liques, i disposaven de contrapesos i correctors ( trimmers{{#tag:ref|Nom amb el que es coneix la petita aleta que es pot regular, de manera manual, ja sigui en terra o en ple vol, per corregir el efecte d'una superfície de control de vol.ref[http://www.enciclopedia.cat/totcerca.jsp?q=trimmerclient=enci_cat_interfazfilter=0ie=utf8oe=utf8site=enciclopedia_catoutput=xml_no_dtdproxystylesheet=enci_cat_interfazud=1start=0entqr=0| [Gran Enciclopèdia Catalana] definició de “Trimmer”/ref|group=nb}} )ref name=aviones/

== Característiques tècniques ==
[[Fitxer:Meteor F-4.svg |thumb|right|300px| ]]
[[Fitxer:Meteor F8 Silh.jpg|thumb|right|300px|Vistes del Gloster Meteor]]
Del model '''Meteor F.8''' dades obtingudes del llibre ''The Great Book of Fighters'' ( El Gran. Llibre dels Avions )refGreen 2001/refref name=century/
{|style=text-align: rigth;
!colspan=2|Mides exteriors
|-
|'''longitud total'''|| = 13.59nbsp;m
|-
|'''Amplada total'''|| = 11.32nbsp;m
|-
|'''Alçaria'''|| = 3.96nbsp;m
|-
|'''Superfície alar'''|| = 32.52nbsp;m²
|-
|'''Pes vuit'''|| = 4.846nbsp;kg
|-
|'''Pes màxim al envol'''|| = 7.121nbsp;kg
|-
!colspan=2| Prestacions
|-
|'''Motor'''|| = 2 Rolls Royce Derwent 8
|-
|'''Característiques'''|| = [[Motor de reacció#Turboreactor|turboreactor]]
|-
|'''Empenta'''|| = 1.590nbsp;Kg cadascun
|-
|'''Velocitat màxima'''|| = 522 [[Nus (unitat)|kn ( ''knots'' )]], 965nbsp;km/h
|-
|'''Autonomia màxima'''|| = 965nbsp;km
|-
|'''Sostre'''|| = 13,100nbsp;m
|-
|'''Velocitat d'ascens'''|| = 2.136nbsp;m/min
|-
|'''Relació potència/pes'''|| = 0.45nbsp;Kw/kg
|-
!colspan=2| Armament i equipament
|-
|colspan=2|
* 4 Canons [[Hispano Suiza#Armament|Hispano Suiza HS404]] de 20nbsp;m/m. 
* Allotjament sota les ales per conjunt de 3 Coets RP-3 de 27nbsp;Kg
::o 5 Coets HVAR de 130nbsp;m/m.br/
* 2 bombes de 454nbsp;Kg
|-
|}

== Variants ==
* '''Meteor F.9/40'''

:: 6 prototips amb numeració correlativa. Equipats amb diferents motoritzacions, El primer vol el 24 de juliol de 1943, i el darrer prototip, va efectuar el primer vol, el 18 d'abril de 1944. 
* '''Meteor F.1'''

::Primera producció en sèrie, efectuada entre el 1943 i 1944 de 20 aparells.
* '''Meteor F.1, Trent Turboprop'''

::Aparell experimental en el que s'hi van instal·lar els motors '''Trent''' fabricats per la [[Rolls Royce]], essent el primer avió propulsat per el nou motor [[Motor de reacció#Turbopropulsor (Turbohèlix)|de turbohèlix]].
* '''Meteor F.2'''

::Aparell experimental amb motors diferents.
* ''''Meteor F.3'''
 
::Models equipats amb motors ''Rolls Royce Derwent 1'', Coberta de [[cabina]] lliscant. Fabricats 210 aparells, dels quals els 11 primers foren equipats amb motors ''Rolls Royce Wellland”. El primer vol va tindre lloc l'11 de setembre de 1944.
* '''Meteor F.4'''

::489 aparells fabricats per la ''Gloster Aircraft Company'', més 46 fabricats per la ''Armstrong Whitworth'', Motoritzats amb ''Rolls Royce Derwent 5'' i fuselatge reforçat. 50 avions foren exportats a [[Argentina]], 48 a [[Bèlgica]], 12 a [[Egipte]], 38 a [[Països Baixos|Holanda]] i 20 a la [[República Federal d'Alemanya]]
* '''Meteor FR.5'''

::Model de reconeixement d'un '''Meteor F.4''' modificat, amb un muntatge de càmeres en el morro en contes de canons, i càmeres obliqües en el fuselatge. Aquest aparell va resultar destruït el 15 de juny de 1949 durant el primer vol.
* '''Meteor F.6'''

::1 aparell proposat d'una modificació del '''Meteor F.4''', mai construït.
* '''Meteor T.7'''

::775 aparells d'entrenament derivats del '''Meteor F.4''', del quals 597 per la [[Royal Air Force|RAF]], 43 per la [[Royal Navy]], 72 per exportació per països com [[República Federal Alemanya|l'Alemanya]], [[Bèlgica]], [[Brasil]], [[Egipte]], [[França]], [[Israel]] i [[Països Baixos|Holanda]]. El primer vol es va dur a terme el 18 de març de 1948.
* '''Meteor F.8'''

::Modificació del '''Meteor F.4''' amb fuselatge engrandit per encabir-hi més combustible, [[Superfícies de control de vol|timó de direcció]] modificat i seient projectable. Aquest model va ser part important del la primera línia de la RAF en els anys 1950-1954.
* '''Meteor F.8 Prone Pilot'''

:: Model experimental amb la cabina de pilotatge molt avançada i pilot en posició “prona” ( Tombat sobre la panxa ). Modificació d'un '''Meteor F.8''' realitzada per Armstrong Withworth.refPopular Mechanics juliol de 1954/ref
* '''Meteor FR.9'''

::126 aparells de reconeixement armats, que primer els va fer servir la RAF per després vendre'ls a [[Equador]], [[Israel]] i [[Síria]]. Fabricats per Gloster Aviation Company, derivats del '''Meteor F.8'''. El primer vol es va fer el 23 de Març de 1950.
* '''Meteor PR.10'''

::59 aparells construïts per la RAF, derivats del '''Meteor F.8'''. Primer vol Realitzat el 29 de marc de 1950.
* '''Meteor NF.11'''

::314 aparells per la RAF (inclosos 3 prototips), més 20 per la Reial Força Aèria Danesa, dissenyats i construïts per Armstrong Whitworth de la variant de caça nocturn equipats amb [[radar]] d'intercepció ''Airbone''.
* '''Meteor NF.12'''

::100 aparells derivats del '''Meteor NF.11''' construïts també per la Armstrong Whitworth, amb el morro allargat per poder-hi encabir el radar americà ''AN/APS-21''. Primer vol el 21 d'abril de 1953.
* '''Meteor NF.13'''

::40 aparells derivats del '''Meteor NF.11''', preparats per servir en zones càlides (tropicalitzacióref[http://www.enciclopedia.cat/fitxa_v2.jsp?NDCHEC=0148591BATE=tropicalitzaci%25C3%25B3| [[Gran Enciclopèdia Catalana]] ''definició tropicalització''] Visitada el 18/03/2012./ref). Van ser construïts per substituir els [[De Havilland Mosquito| Mosquitos NF.36]] que servien en els esquadrons de [[Illa de Malta|Malta]] i [[Xipre]] i posteriorment en [[Egipte]]. Finalment es van vendre 6 avions a Egipte, 2 a [[França]], 6 a [[Israel]] i 6 a [[Síria]]. El primer vol es va realitzar el 21 de desembre de 1952.
* '''Meteor NF.14'''

::1 prototip seguit de 100 aparells més amb morro més lleuger i més llarg, també construïts per Armstrong Whitworth per la RAF. Primer vol el 23 d'octubre de 1953.
* '''Meteor U.15'''

::92 Blancs aeris radio controlats, procedents de la modificació del '''Meteor F.4'''.ref name=jamesJames 1971, Pàg. 300–302./ref

* '''Meteor U.16'''

::108 Blancs aeris radio controlats, procedents de la modificació del '''Meteor F.8'''.refJames 1971, Pàg. 302 i 303./ref
* '''Meteor TT.20'''

::24 aparells '''Meteor FN.11''' modificats com remolcadors de blancs, realitzades per Armstrong Whitworth, 20 per la RAF i 4 per la Reial Força Aèria Danesa.
* '''Meteor U.21'''

::Nova transformació en blancs aeris del tipus '''Meteor NF.11''' per la Royal Australian Air Force, alguns foren transformats en [[Austràlia]] per la Farey Aviation of Australasia amb kitsref[http://www.enciclopedia.cat/fitxa_v2.jsp?NDCHEC=0118579BATE=kit| [[Gran Enciclopèdia Catalana]] ''definició kit''] Visitada el 18/03/2012./ref anglesos.ref name=james/
* '''Avió d'atac a terra'''

::1 aparell modificat per la pròpia Gloster Aircraft del model '''Meteor F.8''' amb un canó ventral per l'atac a tancs, i sistema d'enlairament assistit per coets. Primer vol el 4 de setembre de 1950.refJames 1971, Pàg. 283-286/ref
 
== Teatre d'operacions ==
[[Fitxer:Gloster Meteor III ExCC.jpg|thumb|Formació de Gloster Meteor F.3]]
Com ja s'ha explicat abans el primers Meteor, van entrar en servei en el esquadró Nº 616 de la [[Royal Air Force|RAF]], i el seu principal paper va ser el entrenament dels pilots, en el nou model d'avió, i abatre les temudes [[Bomba volant V-1|V-1]] amb la prohibició expressa de no sobrevolar el territori enemic, per por de que les forces alemanyes poguessin revisar qualsevol aparell abatut. Aquesta prohibició es va estendre fins al final de la [[Segona Guerra Mundial]], i també es va procurar de que l'exèrcit soviètic tampoc conegués l'existència d'aquest avió. El primer abatiment d'una V-1 es va realitzar el 4 d'agost de 1944ref name=century/

No va ser fins al gener de 1945, amb l'entrada en escena del model '''Meteor F.3''', que es va traslladar els primers Meteors en sol europeu, i més concretament en el sol de [[Bèlgica]], a on va continuar les restriccions de sobrevolar certs territoris, com ja s'ha explicat abans.ref name=century/ Pot ser aquest motiu i l'escassetat del seu oponent el [[Messerschmitt Me 262]] el que va causar que no s'enfrontessin mai, pro si que va servir per proposar noves maneres per defensar els bombarders aliats dels atacs fulgurants dels nous [[Avió de reacció|jets]].

També consta que hi va haver intercanvi amb els americans per avaluar el seu model ''Bell P-59 Airacomet''.ref name=century/

Acabada la [[Segona Guerra Mundial]] aquest avió va continuar la seva vida activa en diferents marcs tant en la [[Guerra de Corea]] com papers destacats en països sud-americans en pagament dels deutes contrets per Anglaterra durant la guerra.{{#tag:ref|100 avions cedits a l'Argentina com a pagament del deute.ref name=aviones/|group=nb}} En ser el primer avió de reacció del que podríem anomenar els “països lliures”, es va aprofitar molt la seva vida util, i va ser utilitzat encara que fos com a entrenador avançat, per la nova tongada de pilots de molts països.

== Sobrevivents ==
[[Fitxer:Stauning-2004-02.jpg|thumb|rigth|300px|Meteor exposat en el museu de Stauning [[Alemanya]], en el que s'aprecia com el primer llarguer del ala, atravesa el compartiment del motor]]
Afortunadament hi ha molts “Meteors” sobrevivents, la majoria d'ells exposats en museus o sobre monuments. Hi ha molts menys en estat de vol o en procés de restauració, i la majoria d'ells esta en països anglòfons, a on hi ha una cultura de conservació molt més alta que en el nostre país, a on es considera la conservació d'objectes històrics com un malbaratament de recursos i de temps.
; En estat de Vol
: [[Austràlia]], un sol exemplar de Meteor F.8.
: [[Regne Unit]] tres Meteor T.7 i un Meteor TT.20.
; En restauració
: [[Dinamarca]] un exemplar de Meteor F.4.
: [[Estats Units]] un aparell del model Meteor F.4.
: [[Illa de Malta|Malta]] un Meteor T.7.
: [[Regne Unit]] dos aparells Meteor T.7 i un altre model Meteor F.8.
: [[Suècia]] un aparell model Meteor T.7.

Resten encara molts més aparells exposats en diversos museus en tot el món, encara que els catalans tenim la sort de poder-nos dirigir fins a [[Tolosa de Llenguadoc]] a on podrem admirar un Meteor NF.11, en el museu ''Ailes Anciennes Toulouse'', prop del [[Aeroport de Tolosa-Blagnac]].refPàgina d'Ailes Anciennes Toulouse/ref

== Avions similars ==
* {{bandera|Alemanya nazi}} Heinkel He 280
* {{bandera|Alemanya nazi}} [[Messerschmitt Me 262]]
* {{bandera|Estats Units}} Bell P-59 Airacomet
* {{bandera|Estats Units}} Lockheed P-80 Shooting Star
* {{bandera|Itàlia}} [[Caproni Campini N.1]]
* {{bandera|Japó}} Nakajima J9Y
* {{bandera|Japó}} Nakajima Ki-201
* {{bandera|Unió Soviètica}} Sukhoi Su-9 

== Referències ==
=== Notes ===
{{Referències|group=nb}}

=== Referències ===
References/

=== Bibliografia ===

* ''Enciclopedia Ilustrada de la Aviación'': Vol.4, pags. 886-93, Edit. Delta, Barcelona. 1982 ISBN 84-85822-48-X
* ''Enciclopedia Ilustrada de la Aviación'': Vol.8, pags. 1958-59, Edit. Delta, Barcelona. 1983 ISBN 84-85822-73-0
* Green, William and Swanborough. Gordon, ''The Great Book of Fighters'', MBI Publishing, St.Paul, Minnesota 2001 ISBN 0-7603-1194-3 
* James, Derek N. ''Gloster Aircraft since 1917''. Londres: Putnam, 1971. ISBN 0-370-00084-6.
* Mason, Francis K. ''The British Fighter Since 1912'', Naval Institute Press, Annapolis, Maryland 1992 ISBN 1-55750-082-7

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Gloster Meteor}}
* [http://www.taringa.net/posts/imagenes/950742/Gloster-Meteor-_Todo-_-FAA_.html| Història i fotos del Gloster Meteor i fotos.] ''taringa.net'' Visitada el 18/02/2012.
* [http://www.flightsimulatorarg.com.ar/aeronaves_que_hicieron_historia_files/Los%20legendarios%20Gloster%20Meteor%20IV.pdf| Història, dels Meteors argentins, amb fotos i molt interessant. Arxiu .pdf] ''flightsimulatorarg.com.ar'' Visitada el 19/02/2012.
* [http://avionesincreibles.blogspot.com/search/label/GLOSTER%20%22Meteor%22| Història del Gloster Meteor] ''avionesincreibles.blogspot.com'' Vistada el 19/02/2012.
* [http://www.3djuegos.com/comunidad-foros/tema/2326350/0/me-262-vs-gloster-meteor/| Història del Me 262 i el Gloster Meteor per fer comparacions, amb fotos de tots dos] ''3djuegos.com'' Visitada el 19/02/2012.
* [http://books.google.es/books?id=AuADAAAAMBAJpg=PA139dq=1954+Popular+Mechanics+Januaryhl=ensa=Xei=tS4qT-XDEsTM2AWU_smYDwredir_esc=y#v=onepageq=1954%20Popular%20Mechanics%20Januaryf=false| Popular Mechanics 1954, Pàg 139 {{en}}] Visitada el 25/03/2012
* [http://www.century-of-flight.net/Aviation%20history/photo_albums/timeline/ww2/Gloster%20Meteor.htm| Història i fotos del Golster Meteor {{en}}] ''century-of-flight.net'' Visitada el 26/02/2012.
* [http://www.aatlse.org/| Pàgina d'Ailes Anciennes Toulouse {{fr}}] Visitada el 25/03/2012

[[Categoria:Avions de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Avions militars del Regne Unit]]</text>
      <sha1>guwb0fgx3upwndc6p57ej6f4yu7ci98</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>