<page>
    <title>Natalia Ginzburg</title>
    <ns>0</ns>
    <id>982772</id>
    <revision>
      <id>13683255</id>
      <parentid>13664909</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T18:12:39Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>[[Fitxer:Sandro Pertini e Natalia Ginzburg.jpg|300px|right|thumb|Natalia Ginzburg amb [[Sandro Pertini]].]]
'''Natalia Ginzburg''' (nascuda Levi; 14 de juliol de 1916 a [[Palerm]] — 7 d'octubre de 1991 a [[Roma]]) fou una premiada escriptora italiana que explorà en la seva obra les relacions familiars, la política dels anys del [[feixisme]] i dels anys posteriors, la [[Segona Guerra Mundial]] i la [[filosofia]]. Va ser autora de novel·les, relats breus i assaigs, i rebé els [[Premi Strega|Premis Strega]] i [[Premi Bagutta|Bagutta]]. Va participar així mateix en política amb el [[Partit Comunista Italià]].

==Biografia==
Nascuda a [[Palerm]], a l'illa de [[Sicília]], Natalia Levi va passar la majoria de la seva joventut a [[Torí]] amb la seva família. El seu pare, Giuseppe Levi, era professor a la [[Universitat de Torí]] i un reconegut [[histologia|històleg]]. El pare era [[jueu]] i la mare, Lidia Tanzi, [[catolicisme|catòlica]], però criaren els seus fills en l'[[ateisme]].refhttp://jwa.org/encyclopedia/article/ginzburg-natalia/refrefhttp://www.enotes.com/natalia-ginzburg-salem/natalia-ginzburg/ref La seva llar era un centre cultural on els pares convidaven intel·lectuals, activistes i industrials. El 1933, amb 17 anys, Natalia va publicar el seu primer relat a la Revista Solaria: ''I Bambini''.
El 1938, Natalia es va casar amb [[Leone Ginzburg]], amb qui tingué tres fills. El seu fill [[Carlo Ginzburg]] és un reconegut historiador de l'actualitat.
Tot i que Natalia va poder viure relativament lliure d'atacs a la seva persona durant la Segona Guerra Mundial, el seu marit fou obligat de 1941 a 1943 a l'[[exili interior]] a un poble deprimit dels [[Abruços]] per les seves activitats contra els feixistes. Durant la major part d'aquest temps ella i els seus fills van viure amb ell. Com a opositors del règim feixista de [[Mussolini]], Natalia i el seu marit anaren secretament a [[Roma]] per publicar un diari antifeixista, fins que Leone fou arrestat. Va morir el 1944 després de ser greument torturat a la presó.refhttp://www.troubador.co.uk/book_info.asp?bookid=1156/ref El 1950 Natalia Ginzburg es va tornar a casa, aquest cop amb [[Gabriele Baldini]], un estudiós de la literatura anglesa, amb qui es va instal·lar a Roma. Va morir el 1969.

==Temes de la seva obra==
Després del seu matrimoni, Natalia va començar a emprar el cognom del seu marit, ocasionalment amb l'ortografia de Ginzberg. La seva primera novel·la fou publicada el 1942, durant el període més [[antisemitisme|antisemita]] de la Itàlia feixista, sota el pseudònim d'Alessandra Tornimparte. Ginzburg va passar la major part de la [[dècada del 1940]] treballant per a l'editorial [[Giulio Einaudi Editore]] a la ciutat de [[Torí]] a banda de la seva escriptura literària. Va publicar conjuntament amb la major part dels escriptors més importants de la postguerra al seu país com [[Carlo Levi]], [[Primo Levi]], [[Cesare Pavese]] i [[Italo Calvino]]. La seva segona novel·la aparegué el 1947. La seva experiència durant la guerra i la del seu marit van canviar per sempre la seva identificació amb la seva identitat jueva, i va reflexionar profundament sobre qüestions relacionades amb la guerra i l'[[Holocaust]], temes que va tractar en forma de ficció i assaigs. Més tard es va convertir al catolicisme, el qual va causar polèmica entre el seu cercle, per la seva creença en Jesucrist com a jueu perseguit.refCastronuovo, Nadia (2010), Natalia Ginzburg : Jewishness as Moral Identity, Troubador Publishing UK, ISBN 9781848763968/ref
A partir de 1950, el seu nou matrimoni i el trasllat a Roma, Ginzburg va iniciar el seu període més prolífic com a escriptora. Durant els següents 20 anys va publicar les obres que la feren més reconeguda, fortament involucrats amb la vida cultural de la capital. El 1964 va interpretar el paper de [[Maria de Betània]] a la pel·lícula de [[Pier Paolo Pasolini]] ''[[L'Evangeli segons Sant Mateu]]''.
Natalia Ginzburg va romandre involucrada en política durant tota la seva vida com a activista i polemista. Com molts altres prominents antifeixistes, durant un temps va ser membre del [[Partit Comunista Italià]], i fou elegida membre del [[parlament italià]] com a candidata independent el 1983.

==Bibliografia de l'autora==
===Ficció en prosa===
* ''La strada che va in città'' (1942)
* ''È stato così'' (1947)
* ''Tutti i nostri ieri'' (1952)
* ''Valentino'' (1957)
* ''Sagittario'' (1957)
* ''Le voci della sera'' (1961)
* ''Le piccole virtù'' (1962)
* ''Lessico famigliare'' (1963)
* ''Mai devi domandarmi'' (1970)
* ''Caro Michele'' (1973)
* ''Vita immaginaria'' (1974)
* ''La famiglia Manzoni'' (1983)
* ''La città e la casa'' (1984)
===Teatre===
* ''Ti ho sposato per allegria'' (1965)
* ''L'Inserzione'' (1969)

==Adaptacions cinematogràfiques==
*''Ti ho sposato per allegria'', dirigida per [[Luciano Salce]], 1967, amb Giorgio Albertazzi, Michel Bardinet i Maria Grazia Buccella.
*''Teresa'', dirigida per [[Mario Monicelli]], 1976, amb guió de [[Suso Cecchi D'Amico]] i [[Tonino Guerra]]. Amb Mariangela Melato, Delphine Seyrig, Aurore Clément i l'escriptor Alfonso Gatto en el paper del pare de Michele.
*''La mère'', dirigida per [[Caroline Bottaro]], 1995.
*''Las voces de la noche'', dirigida per [[Salvador García Ruiz]], 2003.

==Referències==
references/

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Natalia Ginzburg}}

*[http://www.enciclopedia.cat/fitxa_v2.jsp?NDCHEC=0030052BATE=Natalia%2520Ginzburg Article a l'Enciclopèdia Catalana]
*[http://occasionalreview.blogspot.com/2009/01/little-virtues-by-natalia-ginzburg.html Ressenya de ''Le piccole virtù'' per Akshay Ahuja]

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Ginzburg, Natalia}}
[[Categoria:Dramaturgs italians]]
[[Categoria:Escriptors italians]]
[[Categoria:Comunistes italians]]</text>
      <sha1>ab71gr7i5e5xndmp5tts770dctuqpaf</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>