<page>
    <title>Ernő Goldfinger</title>
    <ns>0</ns>
    <id>983056</id>
    <revision>
      <id>13852783</id>
      <parentid>13647847</parentid>
      <timestamp>2014-07-17T05:46:19Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>[[Fitxer:Balfron Tower 2.JPG|thumb|300px|right|Balfron Tower, bloc de pisos de protecció oficial dissenyat per Ernő Goldfinger a [[Poplar (Londres)|Poplar]], barri de l'[[East End]] de [[Londres]]. L'ajuntament de la capital britànica va comissionar la seva construcció a l'arquitecte hongarès com a resposta a la pèrdua d'habitatges durant els bombardeigs de la [[Segona Guerra Mundial]].]]
'''Ernő Goldfinger''' — de vegades anomenat '''Ernest Goldfinger''' — ([[Budapest]], [[11 de setembre]] de [[1902]] – [[15 de novembre]] de [[1987]]) fou un [[arquitecte]] i [[dissenyador]] d'origen [[jueu]] [[hongarès]] conegut especialment per la seva contribució al [[arquitectura moderna|moviment modern]] en arquitectura, en particular al [[Regne Unit]].

==Biografia==
[[Fitxer:1 2 3 Willow Road Hampstead London 20050924.JPG|thumb|300px|esquerra|1-3 Willow Road, a [[Hampstead (Camden)]] (nord de Londres). El segon apartament en aquest conjunt fou la residència de l'arquitecte.]]
[[Fitxer:Trellick Tower2.jpg|thumb|300px|right|Trellick Tower, a l'oest de Londres, millora sobre la Torre Balfron.]]
La seva família treballava en l'enginyeria forestal i en el negoci de les [[serradora|serradores]], el qual el dugué a considerar treballar com a enginyer fins al moment que decidí que preferia l'arquitectura després de llegir el text de [[Hermann Muthesius]] ''Das englische Haus'', una descripció de l'arquitectura domèstica anglesa a començaments del segle XX. Aquest llibre fou una lectura de capçalera durant bona part de la seva vida.

Seguint la desaparició de l'[[Imperi Austrohongarès]] a finals de la [[Primera Guerra Mundial]], Goldfinger es traslladà a [[París]]. El 1923 va començar estudis a la [[École nationale supérieure des beaux arts]] al taller de [[Léon Jaussely]] i durant els anys següents es va relacionar am un bon nombre d'arquitectes afincats a la capital francesa com [[Auguste Perret]], [[Mies van der Rohe]] i [[Le Corbusier]]. El 1929, abans de finalitzar la seva carerra, Goldfinger va establir una societat comercial amb la qual endinsar-se en el negoci de l'interiorisme i en el projecte d'ampliació d'una casa de vacances a [[Le Touquet]].refhttp://designmuseum.org/design/erno-goldfinger/ref 

Una de les seves influències de l'època fou la publicació de ''Vers une architecture'' de [[Le Corbusier]] i esdevingué un admirador de l'antic mentor d'aquest arquitecte, Auguste Perret, que era expert en el disseny d'estructures de ciment i que l'inspirà a l'hora de dissenyar la seva pròpia casa. A començaments de la [[dècada del 1930]] Goldfinger va conèixer [[Ursula Blackwell]], amb qui es va casar. Blackwell heretà la fortuna de [[Crosse  Blackwell]], i la restant carrera de Goldfinger tingué lloc al Regne Unit.

El 1934, es va instal·lar amb la seva esposa a un apartament de l'edifici [[Highpoint I]]. Just abans de la [[Segona Guerra Mundial]], Goldfinger adquirí tres cases, incloent la seva pròpia: 1-3 Willow Road a [[Hampstead (Camden)]] (nord de Londres), i una altra a [[Broxted]] ([[Essex]]). La seva residència personal, número 2 de Willow Road, es troba ara llistada entre el patrimoni arquitectònic del [[National Trust]].

Quan la guerra mundial va acabar, Goldfinger rebé ordres de construir les noves oficines del [[Daily Worker]] i el quarter general del [[Partit Comunista Britànic]]. A [[Elephant  Castle]] va construir l'[[Alexander Fleming House]] per al Ministeri de Salut. Durant la [[dècada del 1950]] va dissenyar dues escoles primàries a la ciutat de Londres a partir de ciment pre-modelat amb totxos del London County Council a [[Putney (Londres)]]. Un d'aquests edificis va ser primer malmès i més tard enderrocat per una immobiliària que va anar a judici el 2008.refDeveloper fined again over Goldfinger cottage, BD online, 4 April 2008/ref

El Regne Unit patí greus problemes d'habitatge després de la Segona Guerra Mundial: 4 milions de cases foren destruïdes o malmeses durant el conflicte, i el govern britànic va veure la idea de construir edificis de gran altura com una solució al problema. Goldfinger va ser un dels arquitectes de blocs de pisos més coneguts a l'època.refhttp://www.webcitation.org/query?id=1257023094580368/ref

Goldfinger tenia la fama de ser un home sense sentit de l'humor subjecte a nombrosos atacs de mal humor. De vegades acomiadava els seus assistents si feien bromes que no eren del seu gust, i un cop va fer fora de la seva oficina dos clients potencials per imposar restriccions al seu disseny original.refAlice Rawsthorn (2009-11-08). Child's Play. New York Times. p. 3/ref
L'escriptor [[Ian Lancaster Fleming|Ian Fleming]] va rebre la inspiració per un dels enemics de [[James Bond]] durant una conversa amb la cosina d'Ursula Goldfinger a un camp de golf. Fleming l'anomenà Auric Goldfinger. Prèviament l'autor havia estat un dels signants d'una petició contra l'enderrocament d'edificis històrics a Hampstead per fer lloc per als edificis de Goldfinger que incloïen la seva residència personal. L'arquitecte consultar els seus advocats quan l'obra Goldfinger va sortir a la llum el 1959. Fleming va reaccionar dient que reanomenaria el personatge principal Goldprick (polla d'or; ''Goldfinger'' vol dir dit d'or), i finalment Ernő decidí no denunciar a Fleming. L'editorial va pagar els costs dels advocats i li donaren sis còpies gratuïtes del llibre.refBen Macintyre (2008-04-05). Was Ian Fleming the real 007?. London: The Times/ref
El 15 de novembre de 1987 (a l'edat de 85 anys) Goldfinger va morir i fou cremat a [[Golders Green]] on les seves cendres romanen.

== Obra ==
Entre els seus edificis més notables són la [[Balfront Tower]], de 27 pisos, i la [[Carradale House]], situats al barri de [[Poplar (Londres)|Poplar]] (districte de [[Tower Hamlets]]) a l'[[East End]] de Londres. A l'oest de Londres, Goldfinger va construir una torre de 31 pisos basada en aquest anterior model que fou anomenada [[Trellick Tower]], situada a [[North Kensington]]. Fou construïda de 1968 a 1972.

Tot i que a Goldfinger li agradava viure als edificis que dissenyava, les seves obres foren poc apreciades tant pel públic com pels [[arquitectura postmoderna|arquitectes postmoderns]]. Cap a finals del segle XX, però, va millorar l'apreciació general de la seva arquitectura. La Trellick Tower és actualment patrimoni de Londres, llistat Grade II, i ha esdevingut una icona del disseny de l'època.
L'any 2000 els hereus de Goldfinger donaren una generosa suma per potenciar les relacions entre els estudiants d'arquitectura d'Hongria i el Regne Unit. Les beques RIBA Goldfinger Travel Scholarship s'establiren el 2002.refhttp://www.architecture.com/EducationAndCareers/PrizesScholarshipsandBursaries/RIBAGoldfingerScholarship/RIBAGoldfingerScholarship.aspx/ref

===Edificis===
*[[Alexander Fleming House]] (a la dècada del 1990 reanomenada Metro Central Heights
*[[Balfron Tower]] i [[Carradale House]]
* [[Trellick Tower]]i els blocs de protecció oficial [[Cheltenham Estate]] i [[Edenham Way]]refhttp://www.bdonline.co.uk/story.asp?storycode=3134876/ref
*[[Fulton House]] al campus de la [[Universitat de Swansea]] ([[Gales]])
*[[Greenside School]]
*[[Haggerston School]]refhttp://www.culture.gov.uk/Reference_library/Press_notices/archive_2003/dcms104_2003.htm/ref
*[[Brandlehow School]]refhttp://m.bdonline.co.uk/news/developer-fined-again-over-goldfinger-cottage/3110312.article/ref
*Botiga Weiss, 2/2a Golders Green Road (1935)refhttp://www.barnet.gov.uk/golders-green.pdf/ref
* [[Hille House]], [[Watford]]

== Referències ==
{{Commonscat|Ernő Goldfinger}}

{{referències|2}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Erno Goldfinger}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Persones de Budapest]]
[[Categoria:Jueus]]
[[Categoria:Arquitectes del moviment modern]]
[[Categoria:Artistes hongaresos]]</text>
      <sha1>5hlpqu7mzaabbjkqhj12c94t0ksbmpz</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>