<page>
    <title>Ratko Mladić</title>
    <ns>0</ns>
    <id>98314</id>
    <revision>
      <id>13768953</id>
      <parentid>13632189</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T05:33:59Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Ratko Mladić]]</comment>
      <text>{{Infotaula biografia militar 
| name = '''Ratko Mladić'''br / Ратко Младић
| image = [[Fitxer:Evstafiev-ratko-mladic-1993-w.jpg|200px|Ratko Mladić a l'aeroport de [[Sarajevo]] l'any [[1993]].]]
| caption = Ratko Mladić a l'aeroport de [[Sarajevo]] l'any [[1993]].
| born = {{Data naixement i edat|1943|03|12}} !-- {{Data naixement|1943|03|12}} --
| died = !-- {{Data defunció i edat|YYYY|MM|DD|1943|03|12}} --
| placeofbirth = [[Fitxer:Flag of Croatia Ustasa.svg|20px|Estat Independent de Croàcia]] Božanovići, [[Kalinovik]] (aleshores [[Estat independent de Croàcia]])
| placeofdeath = 
| placeofburial = 
| placeofburial_label = 
| nickname = 
| allegiance = [[Fitxer:Flag of SFR Yugoslavia.svg|20px|República Federal Socialista de Iugoslàvia]] [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]]br /[[Fitxer:Flag_of_Republika_Srpska.svg|20px|República Srpska]] [[Republika Srpska]]
| branch = 
| serviceyears = 1965–1996
| rank = 
| unit = 
| commands = [[Exèrcit Popular Iugoslau]] (JNA)br / [[Exèrcit de la República Sèrbia]] (VRS)
| battles = [[Guerra de la independència croata|Guerra de Croàcia]] 
* [[Batalla de Dalmàcia]]
[[Guerra de Bòsnia]]
* [[Setge de Sarajevo]]
* [[Matança de Srebrenica]]
| awards = 
| relations = 
| laterwork = 
}}
'''Ratko Mladić''' (en [[ciríl·lic]]: Ратко Младић) ([[12 de març]] del [[1942]], [[Božinovići]], actualment a [[Bòsnia i Hercegovina]], aleshores a l'[[Estat independent de Croàcia]]) és un antic militar de l'[[Exèrcit Popular Iugoslau]], i [[general]] de l'[[Exèrcit de la Republika Srpska]] (VRS) (l'exèrcit serbi de Bòsnia) durant la [[guerra de Bòsnia]] (1992-95).ref name=bbc{{citar web|url= http://news.bbc.co.uk/2/hi/europe/1423551.stm |títol= Profile: Ratko Mladic |obra= |consulta=1 de març de 2010 |editor= [[BBC|BBC News]] |data=[[31 de juliol]] de [[2008]] |llengua=anglès}}/ref El [[1996]], junt amb altres líders [[serbis de Bòsnia]], va ser acusat de [[crims de guerra]] i [[genocidi]] pel [[Tribunal Penal Internacional per a l'antiga Iugoslàvia]] (ICTY) a [[La Haia]], en connexió amb el setge de [[Sarajevo]] en el qual morien 10.000 persones, i la [[massacre de Srebrenica]] de 8.000 bosnians l'[[11 de juliol]] de [[1995]],ref name=icty1{{citar web|url=http://www.icty.org/x/cases/mladic/press/en/PR026E%20Radovan%20Karadzic%20and%20Ratko%20Mladic%20accused%20of%20genocide%20following%20the%20take-over%20of%20Srebrenica.pdf |títol= Radovan Karadžić and Ratko Mladić Accused of Genocide Following the Take-Over of Srebrenica |obra= |consulta=3 de març de 2010 |editor= [[Tribunal Penal Internacional per a l'antiga Iugoslàvia|ICTY]] |data=16 de novembre de 1995 |llengua=anglès}}{{PDF}}/ref que va ser la pitjor atrocitat d'Europa des de la [[Segona Guerra Mundial]]. Existia una ordre de detenció internacional excepcional contra Mladić, segons la resolució 61 de l'ICTY, que concloïa que hi havia indicis raonables per creure que l'acusat havia comès els delictes en qüestió, incloent-hi genocidi. El govern dels [[Estats Units]] oferia una recompensa de 5 milions de dòlars pel seu arrest.ref{{citar web|url= http://www.rewardsforjustice.net/index.cfm?page=Mladiclanguage=english |títol= Wanted. Ratko Mladic.Up to $5 Million Reward |obra= |consulta=2 de març de 2010 |editor= RFJ, U.S. Department of State's Counter-Terrorism Rewards Program|data= |llengua=anglès}}/ref 

El president de [[Sèrbia]], [[Boris Tadić]], va anunciar el 26 de maig del 2011 que Ratko Mladić havia estat detingut i que seria [[extradició|extradit]] a [[La Haia]] per ser jutjat pel [[Tribunal Penal Internacional per a l'antiga Iugoslàvia]].ref name=ara{{cita notícia|url=http://www.ara.cat/mon/detencio-ratko-mladic-serbia-boris_tadic-president_0_487751641.html|títol=El president serbi confirma la detenció de Ratko Mladic|data=26 de maig del 2011|editor=[[diari Ara]]}}/ref El seu judici està previst que comenci el [[16 de maig]] de [[2012]].

== Biografia ==
=== Infantesa ===
Nascut el 1942 en el llogaret de [[Božanovići]], Ratko (anomenat Ratimir al néixer)ref name=ref_duplicada_1Rogel, pág. 129/ref va tenir dos germans, Milica (nascuda el 1940) i Milivoj (el 1944). La localitat es troba situada prop de la muntanya Jahorina, 25 km al sud-est de Sarajevo, i pertany a la municipalitat de Kalinovik, a l'oest de [[Gorazde]]. El lloc formava part de l'efímer [[Estat Independent de Croàcia]] (NDH), un estat titella de l'[[Tercer Reich|Alemanya nazi]] i la Itàlia feixista després de la invasió del [[Regne dels Serbis, Croats i Eslovens|Regne de Iugoslàvia]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Per això, va ser criat en un ambient bèl·lic i de sentiment nacionalista.ref{{citar web|url= http://www.encyclopedia.com/doc/1G2-3404704499.html |títol= Ratko Mladic |obra= Encyclopedia of World Biography|consulta=2 de març de 2010 |editor= Encyclopedia.com |data= 2004|llengua=anglès}}/ref La seva mare va ser Stana Lalatović (1919-2003), i el seu pare, Neđo Mladić (1909-1945), un líder militar dels [[Partisans]] de Bòsnia, que va ser assassinat pels [[ústaixes]] croats durant un enfrontament a [[Bradina]] (sud-oest de Sarajevo), quan Ratko tenia dos anys d'edat.refLebor, Adam. ''Milosevic: A Biography''. Yale University Press, 2004. ISBN 978-0-300-10317-5, p. 4./ref Amb 15 anys, va abandonar la seva població natal i es va allistar a l'exèrcit.ref name=ref_duplicada_4O'Shea, pág. 19/ref

=== Carrera militar ===
Va ingressar en l'Escola d'Indústria militars de [[Zemun]] el [[1961]], per a després incorporar-se a l'Acadèmia Militar Iugoslava (KOV), i a continuació a l'acadèmia d'oficials, graduant-se el [[1965]]. Es va afiliar a la [[Lliga de comunistes de Iugoslàvia]], i la seva primera destinació com a oficial de l'Exèrcit Popular Iugoslau (JNA) fou a [[Skopje]], on era el soldat més jove de la unitat que comanadava. El [[1989]] va ser ascendit a cap del Departament d'Educació del Tercer Districte Militar de Skopje (actual [[República de Macedònia|Macedònia]]). El juny de [[1991]] va ser ascendit a Comandant Adjunt del Cos de [[Pristina]], a [[Kosovo]].

=== Detenció ===
El 26 de maig del 2011 [[Boris Tadić]], president de Sèrbia, va confirmar que Ratko Mladić havia estat detingut a causa dels crims de guerra comesos. Va declarar que aquesta detenció demostrava el total compromís del seu país amb la investigació del [[Tribunal Penal Internacional per a l'antiga Iugoslàvia]], requisit per l'acceptació de Sèrbia a la [[Unió Europea]].ref name=ara /

== Guerres dels Balcans ==
=== Croàcia ===
Poc després, va rebre el comandament del 9º Cos del JNA, com a màxim responsable de les forces del govern federal a [[Knin]],ref name=bbc/ capital de l'autoproclamada [[República Sèrbia de Krajina]] (en l'actual Croàcia). Aquesta entitat, formada per àrees amb majoria sèrbia dins de territori croat, va néixer com resposta a la declaració d'independència de Croàcia. Allí, aprofitant el creixent conflicte ètnic entre serbis i croats, es va convertir en referent de la població sèrbiaref name=lv1{{citar web|url= http://www.lavanguardia.es/internacional/noticias/20080722/53505059660/ratko-mladic-es-ahora-el-presunto-criminal-de-guerra-mas-buscado-del-mundo-serbia-srebrenica-sarajev.html |títol= Ratko Mladic es ahora el presunto criminal de guerra más buscado del mundo |obra= |consulta=3 de març de 2010 |editor= [[La Vanguardia]] |data=22 de juliol de 2008 |llengua=castellà}}/ref al definir-se públicament com defensor dels serbis de Krajina. En aquesta regió, va tenir la missió de recompoposar un cos de l'Exèrcit Popular que s'havia vist molt afeblit per la deserció d'oficials d'origen croat o eslovè que s'havien unit a la causa independentista de les seves repúbliques d'origen. Durant la seva estada a Knin, va tenir temps de reclutar per al JNA a molts joves serbis per a la seva causa. El [[4 d'octubre]] de 1991, va ser ascendit a General de Divisió. Les forces del JNA sota el seu comandament van participar en la guerra de Croàcia, en especialment durant l'[[Operació Litoral 91]], en un intent de separar [[Dalmàcia]] de la resta de Croàcia, que va fallar malgrat que les forces del JNA estaven millor armades i superaven en nombre a les croates. Aquest conflicte es perllongaria fins al 1995. 

=== Bòsnia ===
El [[5 de març]] de [[1992]], la [[República Socialista de Bòsnia i Hercegovina]] va proclamar la seva independència de l'estat iugoslau, després d'un referèndum boicotejat pels [[serbis de Bòsnia]] (31,3% de la seva població). El 24 d'abril següent, Mladić va ser ascendit al rang de Tinent Coronel General, i el 9 de maig va assumir el comandament del Segon Districte Militar de l'Exèrcit Popular Iugoslau a [[Sarajevo]], capital bosniana. Els seus bons resultats durant la seva estada a Krajina havien dut al govern federal a destinar-li a altra zona en creixent conflicte. Un mes després de la declaració d'independència de la República de Bòsnia i Hercegovina, va ordenar el bloqueig de la ciutat de Sarajevo, tancant el trànsit dins i fora de la ciutat, i el tall del subministrament d'aigua i electricitat. Això va desencadenar els quatre anys del [[setge de Sarajevo]], el més llarg en la història de la guerra moderna. La ciutat va ser bombardejada amb obusos i trets indiscriminats de franctiradors. 

El [[12 de maig]] de 1992, en resposta a la secessió bòsnia de Iugoslàvia, els separatistes serbis que havien establert la República Sèrbia de Bòsnia i Hercegovina (posterior [[República Sèrbia]]), liderats per Radovan Karadžić, van decidir la creació de l'[[Exèrcit de la República Sèrbia]] (VRS). Al mateix temps, Mladić va ser nomenat Comandant de l'Estat Major del VRS, un càrrec que va ocupar fins a desembre de 1996. Al maig de 1992, després de la retirada de les forces de l'Exèrcit Popular Iugoslau de Bòsnia, el Segon Districte Militar del mateix es va convertir en el nucli de l'Estat Major del VRS, canviant solament els símbols dels seus uniformes. La influència de Mladić en la política de la República era ja gran: un discurs seu davant el parlament dels serbis de Bòsnia, al maig de 1993, va ser decisiu perquè aquests rebutgessin el pla de pau Vance-Owen.ref{{citar web|url= http://www.nytimes.com/1994/09/04/magazine/pariah-as-patriot-ratko-mladic.html?pagewanted=4 |títol= Pariah as Patriot.Ratko Mladic. |obra= |consulta=2 de març de 2010 |editor= [[The New York Times]] |data=4 de setembre de 1994 |llengua=anglès}}/ref El [[24 de juny]] de [[1994]], va ser ascendit al rang de Coronel General, com Comandant en Cap dels aproximadament 80.000 soldats del VRS establerts a la zona.

Durant el setge de Sarajevo des dels turons que envolten la capital bosnia, les posicions de la qual eren regularment visitades per Karadžić, els bosnis van interferir i van gravar una comunicació de l'alt comandament del VRS en la qual s'escoltava a Mladić ordenar a l'artilleria serbobosnia intensificar els seus atacs sobre el suburbi de Velusice, on, segons les seves paraules no hi ha massa serbis. Aquest enregistrament es troba en poder de l'ICTY, i consta com prova en la causa contra Mladić.ref name=lv1/ Més de 10.000 persones van perdre la vida en la ciutat durant el seu setge, inclosos 1.500 nens.
 
== Imputacions del Tribunal Penal Internacional per a l'antiga Iugoslàvia ==
El [[24 de juliol]] de [[1995]], Mladic va ser acusat pel [[Tribunal Penal Internacional per a l'antiga Iugoslàvia]] de genocidi, crims contra la humanitat i crims de guerra (inclosos els delictes relatius a la suposada campanya de trets de franctiradors contra civils a Sarajevo). El [[16 de novembre]] de [[1995]], els càrrecs per l'atac el [[6 de juliol]] de 1995 a Sbrenica, declarada zona segura per les Nacions Unides.ref name=icty1/ Mladic és també responsable de la presa d'ostatges entre personal de les Nacions Unides.

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Ratko Mladić}}
* [http://www.icty.org/case/mladic Documentació sobre el procés a Ratko Mladić], [[Tribunal Penal Internacional per a l'antiga Iugoslàvia]] {{en}}

{{ORDENA:Mladic, Ratko}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|es}}

[[Categoria:Serbis de Bòsnia]]
[[Categoria:Militars serbis]]
[[Categoria:Militars de la Guerra dels Balcans]]</text>
      <sha1>ccym6gg6vvrer2xuxfxet0bfs4mq4z6</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>