<page>
    <title>Museu del Louvre</title>
    <ns>0</ns>
    <id>98469</id>
    <revision>
      <id>13912526</id>
      <parentid>13861983</parentid>
      <timestamp>2014-08-03T20:06:09Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>CommonsDelinker</username>
        <id>3845</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Substitució de Hans_Holbein_d._J._047.jpg per Hans_Holbein_d._J._-_Erasmus_-_Louvre.jpg.</comment>
      <text>{{Museu
 |nom = Museu del Louvre
 |nom_nadiu = Musée du Louvre
 |imatge = Louvre,_vu_de_la_Seine.jpg
 |imatge_mida = 250
 |imatge_peu = El Louvre vist des del [[riu Sena]] 
 |fundat = 1793
 |dissolt =
 |localització = Palais Royal, Musée du Louvre, 75001 París, França
 |àmbit = Museu d'art
 |visitants = 8,5 milions (2009)br / 8,9 milions (2011)ref{{format ref}}http://www.ara.cat/cultura/Louvre-ranquing_museus_0_668933234.html/ref
 |superfície = 
 |director = [[Henri Loyrette]]
 |conservador = [[Marie-Laure de Rochebrune]]
 |registre = 
 |xarxa = 
 |transport_public = [[Estació de Palais Royal – Musée du Louvre]], [[Paris Metro]]
 |web = [http://www.louvre.fr www.louvre.fr]
}}
El '''Museu del Louvre''' és un dels [[museu]]s més importants i [[Llista dels museus d'art més visitats del món|visitats]] del món. És també un dels més grans del món i el més gran de [[París]] per raó de la seva superfície (210.000 metres quadrats, dels quals 60.600 estan consagrats a exposicions).ref[http://www.parisinfo.com/uploads/78//maj_08_sep_patrimoine_sr.pdf Paris patrimoine - Septembre], {{p.|1}}, Parisinfo.com./refSituat al cor de la vila, entre la riba dreta del [[Sena]] i la [[rue de Rivoli]], en el [[1r districte de París|Districte Primer]], l'edifici és un antic palau reial, el [[Palau del Louvre]]. L'[[estàtua eqüestre]] de [[Lluís XIV de França]] constitueix el punt de partida de l{{'}}''[[axe historique]]'' (eix històric), però el palau no està alineat sobre aquest eix. El Louvre posseeix una llarga història de conservació artística i històrica de [[França]], des dels reis [[Dinastia Capet|capets]] fins als nostres dies.

==Varietat d'obres exposades ==
Museu Universal, el Louvre abasta una cronologia i una àmplia zona geogràfica, des de l'antiguitat fins al 1848, d'Europa occidental a l'Iran, a través de Grècia, Egipte i l'Orient Mitjà. Consisteix en vuit departaments: Antiguitats orientals, Antiguitats egípcies, gregues, etrusques i romanes, art islàmic, escultures, objectes d'art, pintures, gràfics i presenta 35.000 obres en 60.600 metres quadrats de sales. Gairebé totes les obres exposades estan disponibles a Internet a la [[base Atlas]].

Les obres del museu són de naturalesa variada: pintures, escultures, dibuixos, ceràmiques, col·leccions arqueològiques i d'art, entre altres coses. Entre les peces més famoses del museu hi trobem el [[Codi d'Hammurabi]], la [[Venus de Milo]], la ''[[Mona Lisa]]'' de [[Leonardo da Vinci]], i ''[[La llibertat guiant el poble]]'' d'[[Eugène Delacroix]] (obra transferida al [[Louvre-Lens]] el 2012). El Louvre és el museu més visitat al món, amb 8,5 milions de visitants el 2010.

A París, diversos museus nacionals complementen les col·leccions del Louvre.

== El palau reial ==
[[Fitxer:Louvre Museum Wikimedia Commons.jpg|thumb|La Piràmide del Louvre, al centre de la Cour Napoléon]]

Originalment, el Louvre era un [[castell]], construït pel rei [[Felip II de França]] el [[1190]], que ocupava el quadrant sud-oest de l'actual pati quadrat (''Cour Carrée''). El pla de la fortalesa era un rectangle d'uns 70 a 80 metres de costat, flanquejat per torres i amb dues entrades; al centre hi havia una [[Donjon|torre de l'homenatge]], la torre del Gran Louvre, de la qual depenien tots els feus de França. Una de les seves principals tasques va ser la de supervisar la part baixa del [[Sena]], una de les vies tradicionals durant les invasions i incursions des de l'època dels [[víkings]]. Amb la transferència de la propietat de l'[[Orde del Temple]] a l'[[Orde de Sant Joan de Jerusalem]], el Tresor Reial prèviament emmagatzemat a la [[Maison du Temple]] de París es transportà el [[1317]] al Louvre. [[Carles V de França]] va fer del castell una residència reial.

Esdevinguda obsoleta, la Gran Torre fou destruïda per [[Francesc I de França|Francesc I]] el [[1528]]. En [[1546]], el rei comença la transformació de la fortalesa en residència luxosa, en fer enderrocar la part oest de la muralla medieval, que farà reemplaçar per una ala d'[[Renaixement francès|estil Renaissance]] erigida per [[Pierre Lescot]]. Aquests treballs prossegueixen sota el regnat d'[[Enric II de França|Enric II}]] i de [[Carles IX de França|Carles IX]]: la part sud de la muralla del « vell Louvre » fou al seu torn demolida per deixar pas a una ala d'estil Renaissance.

El [[1594]], [[Enric IV de França|Enric IV]] decidí d'unir el Louvre al [[Palau des Tuileries]] construït per [[Caterina de Mèdici]]: és el Grand Design, el primer pas del qual és la Gran Galeria que uneix el pavelló de Lesdiguières (en honor a [[François de Bonne de Lesdiguières]] Baron Champsaur, darrer [[conestable]] de França i primer duc de Lesdiguières) al Pavelló Trémoïlle (en honor a [[Henri III de la Trémoille]] (1598-1674), [[mestre de camp]] de la cavalleria lleugera de França).

El pati quadrat va ser construït pels [[arquitecte]]s [[Jacques Lemercier|Lemercier]] i [[Louis Le Vau|Le Vau]], durant els regnats de [[Lluís XIII de França|Lluís XIII]] i [[Lluís XIV de França|Lluís XIV]], i va quadruplicar la mida de l'antic pati [[Renaixement|renaixentista]] (la qual cosa va requerir la demolició de la resta de les muralles medievals). La decoració i el mobiliari del palau foren llavors dirigides per artistes com [[Nicolas Poussin|Poussin]], [[Giovanni Francesco Romanelli|Romanelli]] i [[Charles Le Brun|Le Brun]]. Però això es va interrompre abruptament quan Lluís XIV trià [[Versalles]] com el centre del poder i residència reial el [[1678]]. El Louvre restà durant molt de temps tal qual. No va ser sinó fins al segle XVIII quan nous projectes, liderats principalment per [[Ange-Jacques Gabriel|Gabriel]] i [[Jacques-Germain Soufflot|Soufflot]], simplement continuaren i completar el Grand Dessein. Un d'aquests nous projectes fou el de la transformació del Museu del Louvre. Sorgí amb [[Lluís XV de França|Lluís XV]], però només culminaria amb la [[Revolució Francesa|Revolució]].

== Història del museu ==
=== Els començaments ===
[[Fitxer:Louvre Cour Carree.jpg|thumb|center|upright=1.8|Pati quadrat i Pavelló del Rellotge]]
[[Fitxer:Louvre-CourMarly.jpg|right|thumbnail|Interior del Louvre.]]
==== La col·lecció de la corona ====
===== Primeres col·leccions reials i principesques =====
Des de [[Carles V de França|Carles V]] i els seus germans, [[Lluís I de Provença|Lluís d'Anjou]], rei de Nàpols i Sicília, [[Joan I de Berry]], [[Felip II de Borgonya|Felip el Temerari, duc de Borgonya]], es desenvoluparà un gust pel luxe que dóna lloc a les comandes dels [[Manuscrit il·luminat|llibres il·luminats]], teixits i peces d'orfebreria de molts artistes.

Les obres que pertanyien als prínceps, en la seva major part, van ser donades a institucions religioses després de la seva mort. Van entrar al Louvre per les compres de col·leccionistes o convulsions revolucionàries.

[[Lluís XII de França|Lluís XII]] va adquirir les primeres pintures italianes de la col·lecció de la Corona. Leonardo de Vinci li va enviar una ''Madonna'' el 1507, que va desaparèixer. Fou potser el primer propietari de la [[Mare de Déu de les roques (Louvre)|Mare de Déu de les Roques]]. El quadre de [[Fra Bartolomeo]], ''Noli me tangere'', és probablement el que Domenico Perini va comprar el 1506 amb una ''Nativitat'', perduda, i que van ser enviats a França.refSota la direcció de Sylvie Béguin, ''Le siègle XVI florentin au Louvre'', {{p.|10-11}}, Éditions de la Réunion des Musées nationaux (col·lecció ''Les dossiers du département des peintures'', num. 25, París, 1982/ref

gallery
image:Parement de Narbonne.jpg|centerCarles Vbr /[[Mestre del Revestiment Mural de Narbona]]br /''Revestiment Mural de Narbona''
image:Jean Malouel 001.jpg|center[[Felip II de Borgonya]]br /[[Jean Malouel]]br /''Grande Piéta ronde''
image:The Carrying of the Cross by Jacquemart de Hesdin, before 1409.jpg|center[[Jacquemart de Hesdin]]br /''Grandes Heures de Jean de Berry''br /''El carregament de la Creu''
image:Fra bartolomeo 09 Noli Me Tangere.jpg|centerLluís XIIbr /[[Fra Bartolomeo]]br /''[[Noli me tangere]]''
/gallery

===== Francesc I i el primer gabinet de quadres =====
[[Francesc I de França|Francesc I]] és el primer rei de França que constitueix un « gabinet de quadres », és a dir una col·lecció de pintures de [[Cavallet (moble)|cavallet]] (per oposició a pintura [[mural]]) no lligades a la decoració de residències reials i que podien ésser exposades independentment. Havent aconseguit el rei que vinguessin a França el 1516, comprà els quadres, que Leonardo da Vinci posseïa, al seu marmessor, Francesco Melzi, després de la mort de l'artista, el 2 de maig de 1519:

gallery
image:Virgin of the Rocks (Louvre).jpg|center''[[Mare de Déu de les roques (Louvre)|Mare de Déu de les Roques]]''
image:Leonardo da Vinci - Virgin and Child with St Anne C2RMF retouched.jpg|center''[[La Mare de Déu i l'Infant amb santa Anna]]''
image:Mona Lisa, by Leonardo da Vinci, from C2RMF retouched.jpg|center''[[La Gioconda]]''
image:La Belle Ferronnière.jpg|center''[[La Belle Ferronière]]''
image:St John the baptist - Leonardo Da Vinci.jpg|center''[[Sant Joan Baptista (Leonardo da Vinci)|Sant Joan Baptista]]''
image:Bacchus (painting).jpg|center''[[Bacus (Leonardo da Vinci)|Bacus]]''
/gallery

Dos quadres de Leonardo sortiren de la col·lecció en dates i per raons desconegudes. El primer, ''La Mare de Déu i l'Infant amb santa Anna'', fou recomprat per [[Cardenal Richelieu|Richelieu]] i donat al rei; el segon ''Sant Joan Baptista'', recomprat per [[Giulio Raimondo Mazzarino]], i després par Jabach que el ven al rei el 1662. Hi ha rumors que assenyalen que un quadre que representava ''Leda'' va desaparèixer, probablement destruït, així com ''El rapte de Proserpina''.

El rei farà venir d'Itàlia gràcies a consellers artístics - Battista della Palla, Giovan Battista Puccini i [[Pietro Aretino]] - d'altres artistes per assegurar la decoració dels seus castells, en particular el [[Castell de Fontainebleau]] on es crearà la primera escola de pintura, l'[[Escola de Fontainebleau]]. És gràcies a la intervenció de Puccini que [[Andrea del Sarto]] arriba a França el 1518 on pintarà, segons [[Giorgio Vasari]], nombrosos quadres, actualment desapareguts en la seva major part, abans del seu retorn a Florència el 1520.

El rei també farà comprar quadres. El papat i els principats italians, coneixedors del seu gust per l'art italià, li van oferir obres d'art com les escultures dels esclaus de Miquel Àngel ofertes pel Papa:

gallery
image:Jean Clouet 001.jpg|center[[Jean Clouet]]br /''Retrat de Francesc I de França''
image:Titian francis I of france.jpg|center[[Ticià]]br /''Retrat de Francesc I de França''
image:Andrea del Sarto - Charity - WGA00368.jpg|center[[Andrea del Sarto]]br /''Caritat''
image:Piombo, Sebastiano del - The Visitation - 1518-19.jpg|center[[Sebastiano del Piombo]]br /''La Visitació''
image:Portrait of Dona Isabel de Requesens.jpg|center[[Raffaello Sanzio|Rafael]]br /''Retrat de [[Joana d'Aragó i d'Enríquez|Joana d'Aragó]]''
image:Dying slave Louvre MR 1590.jpg|center[[Michelangelo Buonarroti|Miquel Àngel]]br /''L'[[esclau moribund]]''
/gallery

Els quadres conservats en l'apartament del Banys, sota la [[Castell_de_Fontainebleau#La_galeria_de_Francesc_I|galeria Francesc I]] del Castell de Fontainebleau van patir humitats.

===== D'Enric II a Enric III =====
Els conflictes religiosos que comencen a aparèixar a la fi del regnat del rei [[Enric II de França|Enric II]] limitaran les compres d'obres d'art. Aquest període estarà marcat sobretot per la construcció de nous castells i palaus, com el principi de la transformació del Louvre en palaus. La part essencial dels quadres que entren en la col·lecció de la corona són retrats de [[François Clouet]] i la seva escola o bé de [[Corneille de Lyon]].

===== Enric IV i Maria de Mèdici durant la minoria d'edat de Lluís XIII =====
Cal esperar a les [[Guerres de religió a França|guerres de religió]] amb [[Enric IV de França|Enric IV]] per contemplar la represa de la compra de quadres i el desenvolupament d'una segona escola a Fointainebleu. El rei va fer construir la Gran galeria del Palau del Louvre en unir la Petita galeria construïda per [[Caterina de Mèdici]] i preveia d'allotjar-hi artistes que treballessin per a ell. Nomena «''guarda dels quadres'' » el pintor [[Jan de Hoey]], nét de [[Lucas van Leyden]], en 1608 per « ''les pintures dels vells quadres de Sa Majestat al castell de Fontainebleau, tant per restaurar les que estan gastades, pintures a l'oli sobre fusta o sobre tela, com per netejar els marcs dels altres frescos de les cambres, sales, galeries, gabinets d'aquest castell'' ». A la seva mort, el 1615, el càrrec passa al seu fill Claude d'Hoey (1585-1660), i després al seu nét, que va seguir els quadres de Fontainebleau quan aquests van ser instal·lats al palau del Louvre. Jan de Hoey fou guarda del gabinet de pintures del Louvre entre 1618 i 1623. Hom coneix les obres que es troben al castell de Fontainebleau pel testimoniatge de [[Cassiano dal Pozzo]], en 1625, i del pare Pierre Dan que va escriure, el 1642, « ''Trésors des merveilles de la maison royale de Fontainebleau'' ».ref[http://architectura.cesr.univ-tours.fr/traite/Notice/ENSBA_LES1577.asp Architectura - Les livres d'architecture : Jean-Marie Pérouse de Montclos, ''Le tresor des merveilles de la maison royale de Fontainebleau'']/ref

La regència de [[Maria de Mèdici (regent de França)|Maria de Mèdici]] fou l'ocasió de fer realitzar les pintures de la galeria Mèdici per al [[palau del Luxemburg]] per part de [[Peter Paul Rubens]], primer pintor flamenc que va entrar en la col·lecció de la Corona. Aquesta galeria fou inaugurada l'11 de maig de [[1625]] pel matrimoni d'[[Enriqueta Maria de França|Enriqueta de França]] amb [[Carles I d'Anglaterra i d'Escòcia]].

gallery
image:Frans Pourbus (II) - Henry IV, King of France in Armour - WGA18235.jpg|center[[Frans Pourbus el Jove]]br /''Retrat d'Enric IV amb armadura''
image:Henry IV en Herculeus terrassant l Hydre de Lerne cad La ligue Catholique Atelier Toussaint Dubreuil circa 1600.jpg|center[[Toussaint Dubreuil]]center''Enric IV i [[Hèracles]] matant l'[[Hidra de Lerna]]''
image:Fréminet Saint-Martin.jpg|center[[Martin Fréminet]]br /''La caritat de Sant Martí''
image:Peter Paul Rubens 051.jpg|center[[Peter Paul Rubens]]br /Galeria Mèdicibr /''Enric IV transmet la Regència''
/gallery

===== Lluís XIII, Richelieu i Mazarin durant la minoria d'edat de Lluís XIV =====
[[Lluís XIII de França|Lluís XIII]] no té pas un interès particular per la pintura o l'escultura. Fa venir [[Nicolas Poussin]] de Roma per decorar la nova ala del palau del Louvre el 1641. Però els seus desacords amb [[Simon Vouet]] i [[Jacques Lemercier]] el fan tornar a Roma el 1642.

L'essencial de les obres d'art d'aquest període que arriben a la col·lecció de la corona ho fan mitjançant les col·leccions aplegades per [[Cardenal Richelieu|Richelieu]] i [[Giulio Raimondo Mazzarino|Mazarin]]. Una part de la col·lecció de Richelieu fou adquirida amb la donació del [[Palau Reial (París)|Palau Cardenal]] i tot el seu contingut al rei. Una altra part entra en el museu del Louvre quan es produeixen les confiscacions revolucionàries. Mazarin és un col·leccionista apassaiont. S'aprofitarà de la venda de les millors col·leccions de quadres, com la del rei Carles I, decidida per [[Oliver Cromwell|Cromwell]] per enviar el banquer [[Everhard Jabach]] a comprar les pintures que estaven presents en la galeria Mazarin, construïda per [[François Mansart]], el que és avui dia la [[Biblioteca Nacional de França]], lloc Richelieu. La galeria de pintures fou gestionada llavors pel seu secretari, [[Jean-Baptiste Colbert]].
gallery
image:Simon Vouet 001.jpg|centerCol·lecció de Lluís XIII br/ [[Simon Vouet]] br/''La riquesa'' ~ 1640
image:Vouet, Simon -- Allegory of Virtue - c. 1634.jpg|centerCol·lecció de Luís XIII br/[[Simon Vouet]]br/ ''Al·legoria de la Virtut''
image:Nicolas Poussin 039.jpg|centerCol·lecció de Lluís XIIIbr /Llegats de Richelieu al reibr /[[Nicolas Poussin]]br /''El Temps sostreu la Veritat a l'assoliment de l'enveja i la discòrdia''
image:L Spada Eneas y Anquises 1615 Louvre.jpg|centerCol·lecció de Lluís XIIIbr/[[Leonello Spada]]br /''Enees i Anquises'' ~1615
image:Paolo Veronese - Supper in Emmaus - WGA24854.jpg|centerCol·lecció de Lluís XIIIbr /Compra al duc de Créquybr /[[Paolo Veronese]]br /''El Sopar d'Emaús'' ~1559
/gallery

===== Lluís XIV =====
A partir de l'arribada al poder de [[Lluís XIV de França|Lluís XIV]], en 1661, l'enriquiment de la col·lecció de la Corona esdevindrà l'objecte d'una atenció particular. La compra d'una part de les obres d'art de la col·lecció de Mazarin als seus hereus fou un dels primers actes de Lluís XIV. Mazarin va morir el 9 de març de 1661. Per ordre del rei, l'inventari dels seus béns mobles va començar el 31 de març de 1661. Va acabar el 22 de juliol. L'inventari donà com a resultat 546 quadres originals: 283 de l'escola italiana, 77 de l'escola alemanya i dels Països Baixos, 77 de l'escola francesa i 109 de diverses escoles. Els experts en obres d'art van valorar la col·lecció en 224.573 [[Lliura tornesa|lliures torneses]]. A tot això cal afegir-hi 92 quadres, còpies de mestres, i 241 retrats dels papes. La col·lecció de Mazarin posseïa també 130 escultures. Lluís XIV va comprar també els 196 bustos antics i moderns. El valor de les escultures es va estimar en 50.309 lliures i els bustos en 46.920 lliures torneses. Encara que Mazarin hagués comprat els quadres al banquer Jabach, aquesta no posseïa els quadres d'Albano, Guerchin, Paolo Veronese, Claude Lorrain i [[Nicolas Poussin]]. Colbert tractarà d'omplir aquests buits.ref[[Frédéric Villot]], ''Notice des tableaux exposés dans les galeries du Musée impérial du Louvre'', 1era part: ''Écoles d'Italie et d'Espagne'', {{p.}} XXIV, Vinchon imprimeur, Paris, 1855 [http://books.google.fr/books?id=fGcEAAAAYAAJpg=PR24#v=onepageqf=false Text en línia]]./ref

Així entren en la seva col·lecció el ''Baltasar Castiglione'', el ''Sant Jordi'' i el ''Sant Miquel'' de Rafael, la ''Venus del Pardo'' de Ticià, l’''Al·legoria dels vicis'', la ''Venus i Cupidell amb un sàtir'' (o ''Júpiter i Antíope'') i ''El matrimoni místic de Santa Caterina'' de Correggio, el ''Diluvi'' d'[[Agostino Carracci]] i una ''Història de David'' de [[Hans Sebald Beham]].
gallery
image:Baldassare_Castiglione,_by_Raffaello_Sanzio,_from_C2RMF_retouched.jpg|centerRafaelbr /''Baltasar Castiglione''
image:Raphael - Saint George Fighting the Dragon.jpg|centerRafaelbr /''Sant Jordi i el drac''
image:Raffaello, San Michele e il drago 00.jpg|centerRafaelbr /''Sant Miquel aclaparant el dimoni''br /anomenat ''el Petit Sant Miquel'' 
image:Titian - Jupiter and Antiope (Pardo Venus) - WGA22902.jpg|centerTiciàbr /''Júpiter i Antiope''br /o ''Venus del Pardo''
image:Correggio 037.jpg|center[[Antonio da Correggio]]br /''Al·legoria dels vicis''
image:Carracci, Agostino - The Flood - 1616-1618.jpg|center[[Agostino Carracci]]br /''El Diluvi''
/gallery

En 1665, la col·lecció va ser enriquida amb pintures comprat al duc de Richelieu 13 pintures de Nicolas Poussin, dos quadres de [[Claude Lorrain]], diversos altres, incloent-hi la ''Verge del conill'' de Ticià. Aquesta venda hauria estat la conseqüència d'una partida perduda al ''[[jeu de paume]]'' pel duc contra el rei.
gallery
image:Beham, Sebald - Scenes from the Life of David - 1534.jpg|centerHans Sebald Behambr /''Història de David''
image:Nicolas Poussin 073.jpg|centerNicolas Poussinbr /''Rebeca i Eliezer''
image:Poussin, Nicolas - Ecstasy of Saint Paul - 1643.jpg|centerNicolas Poussinbr /''L'èxtasi de Sant Pau''
image:Nicolas Poussin - L'été ou Ruth et Booz, 1660-64.jpg|centerNicolas Poussinbr /''Les Estacions''br /''L'estiu o Rut i Booz''
image:Ulysse remet Chryséis à son père by Gelée Louvre INV4718 n01.jpg|center[[Claude Lorrain]]br /''Ulisses lliura Criseida al seu pare''
image:Tizian-Madonna mit dem Kaninchen.jpg|centerTiciàbr /''La Verge del conill''
/gallery

Va comprar a [[Loménie de Brienne]] la ''Presa del Pas de Suze'' i el ''Setge de La Rochelle'' de Claude Lorrain.

En 1671 es crea a la col·lecció reial, una secció especial dedicada als dibuixos. Aquesta secció és l'avantpassat del [[Departament d'Arts Gràfiques del Louvre]]. Jabach decideix de vendre la seva col·lecció.ref[http://www.culture.gouv.fr/public/mistral/joconde_fr?ACTION=RETROUVER_TITLEFIELD_98=APTNVALUE_98=%20EverhardGRP=0SPEC=3SYN=1IMLY=MAX1=1MAX2=1MAX3=100REQ=%28%28Everhard%29%20%3aAPTN%20%29DOM=AllUSRNAME=nobodyUSRPWD=4%24%2534P Ministeri de Cultura - Base Joconde: Dibuixos de la Col·lecció Everhard Jabach]/refEscriu el 10 de març de 1671 a [[Gédéon Berbier du Mets]] (1626-1709), conseller du roi, intendent et i controlador general dels [[Guarda-moble de la Corona|mobles de la Corona]] entre 1663 i 1711 : ''Considerar, en el nom de Déu, em trobo entre l'espasa i la paret i que he de bregar amb gent amb la qual no hi ha cap mena de consideració''.Estimat per ell en 581.025 lliures, n'havia demanat 450.000. Després de llargues discussions, l'11 de març de 1671, Colbert fa comprar per al rei 5.542 dibuixos i 101 pintures de la col·lecció Jabach per la suma de 220.000 lliures.refFrédéric Villot, ''Notice des tableaux exposés dans les galeries du Musée impérial du Louvre'', 1era part : ''Écoles d'Italie et d'Espagne'', {{p.}} XXIII, Vinchon imprimeur, Paris, 1855 [http://books.google.fr/books?id=fGcEAAAAYAAJpg=PR23#v=onepageqf=false Text]/ref Jabach es queixa, car aquest no era pas el mateix preu que havia pagat per llur compra. Tanmateix, el col·leccionista [[Pierre-Jean Mariette|Mariette]] fa remarcar en 1741 : «''El senyor Jabach, el nom del qual subsistirà durant molt de temps amb honor en la curiositat, en vendre al Rei els seus quadres i els seus dibuixos, s{{'}}havia reservat una part dels dibuixos i aquests no eren pas els menys bells''». La col·lecció es troba a l'Hotel de Gramont al costat del Louvre, comprada en 1665 pel rei, el 4 gener 1672 per als ''2631 dibuixos d'ordenança enganxats i daurats'', i el 27 de maig del 1676, per als ''2911 dibuixos no enganxats, que són el rebuig de la meva col·lecció''. En els dibuixos d'ordenança, hi ha 69 pàgines que provenen del ''Libro de'disegni'' de [[Giorgio Vasari]] que Jabach va fer enganxar sobre un cartró, tot afegint-hi una banda daurada.
gallery
image:Biagio Pupini - Vierge à l'Enfant.jpg|center[[Biagio Pupini]]br /''Verge i el Nen''
image:Andrea del Sarto - Head of a Young Man - WGA0384.jpg|center[[Andrea del Sarto]]br /''Cap d'home''
image:After leonardo da vinci, The Battle of Anghiari by Rubens, Louvre.jpg|center[[Peter Paul Rubens]]br /''[[La batalla d'Anghiari (Leonardo da Vinci)|La batalla d'Anghiari]] br/segons Leonardo da Vinci
image:Hans Holbein d. J. - Head of a Woman - WGA11590.jpg|center[[Hans Holbein el Jove|Hans Holbein]]br /''Retrat d'una dona jove''
image:Matthias Grünewald - Smiling Woman - WGA10822.jpg|center[[Matthias Grünewald]]br /''Retrat d'una dona gran''
/gallery

Sembla que les més belles pintures de la col·lecció Jabach ja havien estat adquirides: l{{'}}''Home amb un guant'', l{{'}}''Enterrament'', el ''Sopar d'Emmaús'', l{{'}}''Al•legoria d'Alfonso de Ávalos'', ''Dona davant el mirall'' de Ticià, el ''Repòs de la Sagrada Família'' de [[Orazio Gentileschi|Gentileschi]], el ''Concert Pastoral'' de [[Giorgione]], la ''Mort de la Verge'' de Caravaggio, l{{'}}''Alegria de les virtuts'' de Correggio, les ''Gestes d'Hèrcules'' de [[Guido Reni]]. En efecte, un document trobat després del decés entre els papers de Jabach és una « ''còpia de l'ordre al senyor Bartillat de la suma de 330.000 lliures per pagament de pintures, busts i bronzes que el sr. Jabach havia venut a Sa Majestat en data de 20 d'abril de 1662'' ».refSota la direcció de Roseline Bacou i Marie-Rose Séguy, ''Collections de Louis XIV, dessins, albums, manuscrits'', pàg.12, Éditions des musées nationaux, Paris, 1977 {{ISBN|2-7118-0072-5}}]/ref 
gallery
image:Tizian 079.jpg|centerTiciàbr /''L'home amb un guant''
image:Tizian 028.jpg|centerTiciàbr /''L'enterrament''
image:Salon de Mercure-LE SOUPER A EMMAUS.jpg|centerTiciàbr /''El sopar d'Emmaús''
image:Portrait d'une Femme à sa Toilette, by Titian, from C2RMF retouched.jpg|centerTiciàbr /''Dona davant el mirall''
image:Le Concert champêtre, by Titian, from C2RMF retouched.jpg|center[[Giorgione]]br /''Concert pastoral''
image:Caravaggio - La Morte della Vergine.jpg|center[[Caravaggio]]br /''Mort de la Verge''
/gallery

Després de la [[Guerra de Devolució]] durant la qual els combats es van desenvolupar als [[Països Baixos espanyols]], la [[pintura flamenca]] ja no serà considerada com un art inferior a l'art italià. Aquest gust s'incrementarà en la segona meitat del regnat de Lluís XIV. El duc de Richelieu, després d'haver venut els seus quadres de Poussin al rei, compra diversos quadres de Rubens. Vers el 1680 sorgeix una polèmica sobre el dibuix i el color. Els antics defensen el dibuix, de Rafael a Poussin, i els moderns defensen el color i advoquen pel realisme de la pintura flamenca. Els primers qualifiquen la pintura de Rubens de vulgaritat amb el seu « ''gran aire flamenc'' » i «''els déus grassos'' ». Els partidaris de Rubens lloen les beutats del color, de la llum.

Les col·leccions reials llavors s'enriquiran amb obres flamenques. El rei compra, en 1671, l{{'}}''Autoretrat de Rembrandt vell'' i la ''Vida dels sants innocents'' de Rubens al marquès de La Feuille i, en 1685, la ''Kermesse'' de Rubens al marquè de Hauterive.ref''Comptes de les Construccions del Rei (Bâtiments du roi) - 8 d'abril de 1685 - ''per lliurar al Sr. marquès d'Hauterive pel pagament de dos grans quadres, un dels quals és del vell Bassan, que representa l'arca de Noè, l'altre de Rubens, que representa unes noces de poble… 3882 lliures 1 sol 8 denaris''./ref En 1681, el ''[[Mercure de France|Mercure galant]]'' menciona 14 quadres de Van Dyck emmagatzemats al Louvre, en la galeria construïda per Louis Le Vau després de l'incendi de 1661 duplicant la petita galeria al costat de la cort de la reina.
gallery
image:Rembrandt, Auto-portrait, 1660.jpg|center[[Rembrandt]]br /''Autoretrat de vell''
image:Peter Paul Rubens 014.jpg|centerRubensbr /''Kermesse''
/gallery

Entre els 101 quadres de la col·lecció Jabach n'hi ha una vintena de l'[[Pintura barroca als Països Baixos|escola flamenca]], Rubens, [[Anton van Dyck|Van Dyck]], [[Paul Brill]], [[Joos de Momper]], [[Hendrik van Steenwijk II]]. Hi havia també quadres de les escoles del Nord, en particular obres de [[Hans Holbein el Jove|Holbein]] : ''Erasme'', el ''Bisbe Warham'', ''Nicolas Kratzer'', ''Sir Henry Wyatt'', ''Anna de Clèves''.
gallery
image:Joos de Momper (II) - Monk's Hermitage in a Cave - WGA16130.jpg|centerJoos de Momperbr /''Paisatge a l'ermitatge''
image:Anthony van Dyck - Portrait of the Princes Palatine Charles-Louis I and his Brother Robert - WGA07422.jpg|centerVan Dyckbr /''Retrat de Carles-Lluís, duc de Baviera, i el seu germà Robert''
image:Hans_Holbein_d._J._-_Erasmus_-_Louvre.jpg|center[[Hans Holbein el Jove|Hans Holbein]]br /''Retrat d'Erasme''
image:Hans Holbein d. J. - Portrait of Nikolaus Kratzer - WGA11530.jpg|centerHans Holbeinbr /''Retrat de Nicolas Kratzer''
/gallery

En 1685, [[Gabriel Blanchard]] és enviat i als Països Baixos per comprar quadres de les escoles nòrdiques en nom del rei. Els inventaris i els comptes no permeten saber quines teles van ser adquirides.

Als quadres adquirits s'hi afegeixen els oferts com a regals diplomàtics, com ara el ''Sopar a cal Simon'' de Veronese ofert per la [[República de Venècia]], o pels cortesans que volien entrar en la bona gràcia del sobirà. [[André Le Nôtre]] ofereix tres pintures de Poussin, dos de Claude Lorrain, i els seus [[Francesco Albani|Albani]]. El príncep Pamfili encarrega a [[Gian Lorenzo Bernini|Bernini]] de portar al rei la ''Caça'' i la ''Pesca'' d'Annibale Carracci, la ''Verge deks sants Maurici, Esteve i Ambrosi'' de Ticià, ''La bonaventura'' de Caravaggio, des Albane. Des prélats italiens lui offrent des tableaux, comme monseigneur Cordini avec la ''Batalle'' de [[Salvator Rosa]]. El quadre ''Diana i Cal·listo'' de Paul Brill és ofert el 1674 pel cardenal Fabrizio Spada, el ''Sant Francesc en èxtasi'' de [[Gerard Seghers]] és un regal de l'ambaixador del [[rei de Dinamarca]], el 1682.
gallery
image:Annibale Carracci 002.jpg|center[[Annibale Carracci]]br /''La Pesca''
image:Salvator Rosa - Heroic Battle - WGA20050.jpg|center[[Salvator Rosa]]br /''Batalla''
image:Le Caravage - Diseuse de bonne aventure2.jpg|centerCaravaggiobr /''La bonaventura''
/gallery

L'encàrrec de ''la gestió i la cura general del Gabinet de pintures i dibuixos de sa majestat'' s'assigna primer à [[Charles Le Brun]] mitjançant ''brevet'' de l'1 de juliol de 1664. Quan ell mor, el 1690, retorna a [[Pierre Mignard]]. Quan Mignard mor, el 1695, es divideix en dos, un per als objectes de col·leccions que es troben al Louvre, l'altre per a les col·leccions del Palau de Versalles i de les Mansions Reials. Després de la partida del rei de Versalles, el Louvre només és un dipòsit. És el pintor [[René-Antoine Houasse]] qui tindrà la custòdia dels quadres del Louvre. Nomenat per a l'[[Acadèmia de França a Roma]], en 1699, és reemplaçat per [[Gabriel Blanchard]]. A la mort de Blanchard, en 1704, Houasse demana de reprendre el seu càrrec i el conserva fins a la seva mort, en 1710. [[Antoine Coypel]] li succeeix amb el títol de director dels quadres i dibuixos de la corona. Quan Houasse pren possessió del càrrec, en 1690, tan sols hi ha 86 pintures. Durant el [[segle XVIII]], totes les pintures sortiran del Louvre on només hi resta el gabinet de dibuix.
 
El 5 de desembre de 1681, « ''el Rei honorà París amb la seva presència i visità les seves col·leccions'' ». Amb Le Brun, en companyia del Delfí i de Monsenyor, « ''Sa Majestat, després d'haver vist els quadres de les set grans sales del Louvre, anà a veure els que es troben en les quatre sales del vell hotel de Gramont'' ».refMercure de France de desembre de 1681, {{p.|232-277}}/ref

Le Brun va escriure un « ''Inventari dels quadres del Gabinet del Rei'' », datat el 18 d'octubre de 1683, que menciona 426 quadres, 65 dels quals són flamencs. En l'inventari fet per [[Nicolas Bailly]], encarregat dels quadres de Versalles i de les mansions reials, en 1709-1710, s'hi compten 2376 obres, que comprenen 1478 quadres, dels quals 369 són d'escoles italianes, 179 de les escoles del Nord, 930 de l'escola francesa.

A la mort del primer pintor del rei, Charles Le Brun, el rei decideix de considerar totes les obres que es troben al seu estudi com a propietat de la Corona.ref[http://www.culture.gouv.fr/public/mistral/joconde_fr?ACTION=RETROUVER_TITLEFIELD_1=DOMNVALUE_1=FIELD_2=CtyobVALUE_2=FIELD_3=AUTRVALUE_3=le%20brun%20charlesFIELD_4=ClieuVALUE_4=FIELD_5=REPRVALUE_5=FIELD_6=CdateVALUE_6=FIELD_7=DECVVALUE_7=FIELD_8=LOCAVALUE_8=louvreFIELD_9=Mat%e9riaux%2ftechniquesVALUE_9=FIELD_10=TitreVALUE_10=GRP=0SPEC=5SYN=1IMLY=MAX1=1MAX2=1MAX3=100REQ=%28%28le%20brun%20charles%29%20%3aAUTR%20%20ET%20%20%28%28louvre%29%20%3aLOCA%20%29%29DOM=AllUSRNAME=nobodyUSRPWD=4%24%2534P Ministeri de Cultura - Base Joconde : Charles Le Brun]/ref [[François Michel Le Tellier, marquès de Louvois|Louvois]] fa transportar també a l'hotel de Gramont les obres anteriors a la seva entrada al servei del rei i les obres que li havien estat ofertes malgrat les ''molt humils protestes'' de la seva vídua a Louvois. Lluís XIV va utilitzar el mateix procés per als tallers de [[Adam Frans van der Meulen|Van der Meulen]], en 1690, i de Mignard,ref[http://www.culture.gouv.fr/public/mistral/joconde_fr?ACTION=RETROUVER_TITLEFIELD_1=DOMNVALUE_1=FIELD_2=CtyobVALUE_2=FIELD_3=AUTRVALUE_3=%27MIGNARD%20PIERRE%27FIELD_4=ClieuVALUE_4=FIELD_5=REPRVALUE_5=FIELD_6=CdateVALUE_6=FIELD_7=DECVVALUE_7=FIELD_8=LOCAVALUE_8=FIELD_9=Mat%e9riaux%2ftechniquesVALUE_9=FIELD_10=TitreVALUE_10=GRP=1SPEC=5SYN=1IMLY=MAX1=1MAX2=1MAX3=100REQ=%28%28%27MIGNARD%20PIERRE%27%29%20%3aAUTR%20%29DOM=AllUSRNAME=nobodyUSRPWD=4%24%2534P Ministeri de Cultura - Base Joconde : Pierre Lignard]/ref en 1695.
gallery
image:MarieMadeleinedAubray.jpg|center[[Charles Le Brun]]br /''Retrat de la marquesa de Brinvilliers''ref[http://www.culture.gouv.fr/public/mistral/joconde_fr?ACTION=RETROUVERFIELD_98=AUTRVALUE_98=%20LE%20BRUN%20Charles%20NUMBER=78GRP=30REQ=%28%28LE%20BRUN%20Charles%29%20%3aAUTR%20%29USRNAME=nobodyUSRPWD=4%24%2534PSPEC=3SYN=1IMLY=MAX1=1MAX2=1MAX3=100DOM=All Ministeri de Cultura - Base Joconde : Le Brun Charles, ''Retrat de la marquesa de Brinvilliers'']/ref
image:Charles Le Brun - Louis XIV Visiting the Gobelins Factory - WGA12553.jpg|centerCharles Le Brunbr /''Lluís XIV visitant els [[Gobelins]]''
image:Trois têtes d'hommes en relation avec le lion.jpg|centerCharles Le Brunbr /''Tres caps dels homes en relació amb el lleó''
/gallery

Al mateix temps que el gabinet del rei s'enriqueix amb nombrosos quadres, les compres de dibuixos continuen. Colbert comprengué ràpidament que el gravat podia ser un mitjà per fer conèixer a tots i per conservar per a posteritat les empreses i victòries del rei. Fa prendre al rei, en 1660, quan es trobava a [[Sant Joan Lohitzune]], una posició que dóna als gravadors un estatut d'artistes independents dels gremis d'oficis. En 1667, el rei acorda la seva protecció als gravadors que treballen als [[Gobelins]]. Colbert començarà a gravar les planxes per [[André Félibien]] per representar les mansions reials, [[Daniel Marot]], [[Robert Bonnart]], [[Adam Frans van der Meulen|Van der Meulen]] i [[Israël Silvestre]] per donar vistes dels països novament conquerits, [[Claude Mellan]], [[Gilles Rousselet]] i [[Girard Audran]] havian de copiar els quadres i estàtues antics que pertanyien al rei, [[François Chauveau]] les ornaments de les Tuileries… En ser el cost del gravat elevat, Colbert dedideix en 1679 de comercialitzar els gravats. Aquesta operació fou ràpidament rendible. El conjunt de planxes graves del Gabinet del Rei foren dipositades a la [[Calcografia del Louvre]] durant la Revolució.
gallery
image:1673 marot.jpg|centerDaniel Marotbr /Setge de Maastricht
image:Israel Silvestre Versailles 1676.jpg|centerIsraël Sivestrebr /''Vista del palau de Versalles, des del cantó del passadís d'aigua i la font del drac''
image:Représentation_d'Alceste_de_Lully-Quinault,_Versailles,_fête_de_1674,_Le_Pautre_-_Gallica.jpg|center[[Jean Le Pautre]]br /''Representació d'Alceste al pati de marbre''
image:Aft of Soleil Royal 238728.JPG|center[[Jean Bérain pare|Jean Bérain]]br /''Popa del Sol Reial''
/gallery

La rèplica romana de la ''Venus Genitrix'' està exposada al [[Palau des Tuileries]] en 1678. En 1685, el rei adquireix a Roma, a través de Poussin, els antics ''Hermes cordant-se la sandàlia'' et ''Estàtua de Marcel''. Vénen a afegir-se a l'anomenada [[Diana de Versalles]], donada a Enric II pel papa [[Pau IV]] en 1556, a l{{'}}''Amazona ferida'' adquirida per Lluís XIV, en la successió de Mazarino, i a la [[Venus d'Arles]] que va ser oferta pels regidors provençals el 1683..
gallery
image:Diane de Versailles Leochares 2.jpg|center''Diana de Versalles''
image:Wounded Amazon Sosikles type Louvre Ma552 n1.jpg|center''Amazona ferida''
image:Venus Genitrix N367.jpg|center''Venus Genitrix''
image:Hermes-louvre3.jpg|center''Hermes cordant-se la sandàlia''
image:Marcellus Louvre Ma1207.jpg|center''Estàtua de Marcel''
/gallery

El rei, va escriure [[Louis de Rouvroy, duc de Saint-Simon|Saint-Simon]], « ''estimà en tota l'esplendor, la magnificència, la profusió'' ». El seu gust personal va crear un estil.

La creació de l'[[Acadèmia Reial de Pintura i Escultura|Acadèmia de Pintura]] va fer néixer un art oficial que es va separar progressivament dels artistes més innovadors.

Certament Lluís XIV va estimar la pintura i fou un gran col·leccionista per nombre i per qualitat de les seves obres. Els quadres van ser comprats d'entrada per decorar els castells reials, i el més gran de tots, el [[Palau de Versalles]] on va fer transportar, després de 1681, els quadres que es trobaven al Louvre, tal com han demostrat els estudis d'[[Arnauld Brejon de Lavergnée]]refArnauld Brejon de Lavergnée, ''L'inventaire Le Brun de 1683. La col·lecció de tableaux de Louis XIV'', 1987/refi d'Antoine Schnapper.

Aquests castells estan moblats. [[André-Charles Boulle]] fou ebenista, escultor i daurador del rei entre 1672 i 1732, va desenvolupar un tipus de [[marqueteria]] característica de l'[[estil Lluís XIV]]. En 1689, el va haver de fondre el seu [[Saló d'Apol·lo|mobiliari d'argent]] per finançar la [[Guerra dels Nou Anys|Guerra de Successió del Palatinat]]. Després de la mort de Charles Le Brun les [[Art decoratiu|arts decoratives]] evolucionarien vers l'[[estil Regència]].

[[Lluís XIV de França|Lluís XIV]] va constituir una col·lecció de nombrosos atuells de pedra dura o [[Gemma|gemmes]]ref[http://mini-site.louvre.fr/gemmes_louis_14/niv2_1.htm Musée du Louvre : Les Gemmes de Louis XIV]/refi de bronzes. Va enriquir la col·lecció de [[Joies de la Corona francesa|joies de la Corona]]. Les gemmesref[http://cartelfr.louvre.fr/cartelfr/visite?srv=rs_display_reslangue=frcritere=col·lecció+Louis+XIV+vasesoperator=ANDnbToDisplay=20x=52y=5 Louvre : Vases en pierres dures de Louis XIV]/refi les joies en l'actualitat estan exposades en la [[galeria d'Apol·lo]].

===== Lluís XV =====
[[Lluís XV de França|Lluís XV]] augmenta gradualment les col·leccions reials. En 1717, el regent fa retenir el retrat de ''Joan II el Bo'', el quadre més antic que representa un personatge de perfil, per a la biblioteca del rei. Entra en les col·leccions del Louvre el 1925. En 1757, fa transportar al Louvre el ''Retrat de Carles VII'' que es trobava a la Santa Capella de Bourges.

Va adquirir obre el 1742 amb la successió de [[Víctor-Amadeu I de Savoia-Carignano]], príncep de Carignano : el ''Tornès'', la ''Fuga de Lot'' de Rubens, l’''Arcàngel Rafael deixant Tobies i la seva família'' de Rembrandt, la ''Verge amb vel'' de Rafael, la ''Verge amb el coixí verd'' de Solario, [[Pintura barroca|pintures del Seiccento]]. 
gallery
image:Meister des Porträts des Jean le Bon 001.jpg|centerGirard d'Orléans (?)br /''Retrat del rei Joan II el Bo (vers 1350)
image:Jean Fouquet 008.jpg|center[[Jean Fouquet]]br /''Retrat de Carles VII, rei de França''
image:Rembrandt De aartsengel verlaat Tobias en zijn gezin. 1637.jpg|centerRembrandtbr /''L'Arcàngel Rafael deixant Tobies i la seva família''
image:Peter Paul Rubens 031.jpg|centerPierre Paul Rubensbr /''Fugida de Lot''
image:Andrea Solario - Madonna of the Green Cushion - WGA21602.jpg|center[[Andrea Solario]]br /''Verge amb el coixí verd''
image:Madonna with the Blue Diadem.jpg|centerRafaelbr /''Verge amb vel''
/gallery
[[Fitxer:Gersaint.jpg|thumb|center[[Antoine Watteau|Jean Antoine Watteau]]br /''[[La mostra de Gersaint]]''br/Castell de Charlottenburg, Berlín]]
En 1704, [[Pierre Crozat]] instal·la la seva col·lecció de 19.000 dibuixos i 400 quadres en el seu hotel de la [[rue de Richelieu]]. El gust ha canviat. Les grans pintures de l'escola de [[Charles Le Brun]] ja no són convenients per a la decoració dels hotels particulars. La burgesia canvia els seus gustos vers els quadres més petits per als petits apartaments decorats amb fusta clara. Per contraposició a la pompa del Gran Segle, hom prefereix els temes amorosos, els petits mestres holandesos i flamencs,. Els holandesos van crear el mercat de l'art. Marxants com [[Edme-François Gersaint]] van anar a estudiar el sistema de subhasta d'obres d'art a Holanda. París i Amsterdam són els dos mercats de quadres més grans d'Europa.

Les despeses de les guerres impediran la compra de cap tela de la col·lecció de [[Pierre Crozat]] i de la col·lecció del comte de Thiers. S'augmentarà la col·lecció de l'emperadriu [[Caterina II de Rússia]], un fet que deplora l'expert Rémy en la venda de la col·lecció Tallard, en 1756. L'emperadriu Caterina II té com a venedor a París [[Denis Diderot]]. El [[Aleksandr Serguèievitx Stròganov|baró Stròganov]] hi va comprar quadres que van enriquir la col·lecció d'obres d'art que es trobaven al [[palau Stròganov]].

===== Lluís XVI =====
És [[Lluís XVI de França]] qui reprendrà les compres de quadres per a les col·leccions reials.ref[http://www.culture.gouv.fr/public/mistral/joconde_fr?ACTION=RETROUVER_TITLEFIELD_98=APTNVALUE_98=%20Louis%20XVI%20GRP=3SPEC=5SYN=1IMLY=MAX1=1MAX2=1MAX3=100REQ=%28%28Louis%20XVI%29%20%3aAPTN%20%29DOM=AllUSRNAME=nobodyUSRPWD=4%24%2534P Ministeri de Cultura - Base Joconde : Col·lecció de Lluís XVI al Louvre]/ref

Després de 1775, el comte d'Angivillier, nomenat director de Patrimoni en 1774, emprèn la tasca de comprar quadres per a la col·lecció de la Corona, a fi i efecte d'omplir els buits per poder mostrar al públic un conjunt al més complet possible de les escoles de pintura. Compra, des de 1775, a [[Marie-Jeanne du Barry|madame Du Barry]], el qudre ''Retrat de Carles Ier'' de van Dyck. El principal proveïdor de quadres és [[Jean-Baptiste Pierre Le Brun]] (1748-1813), el marit de madame [[Élisabeth Louise Vigée Le Brun|Vigée-Lebrun]]. Aportarà al rei dos quadres de, ''El rei beu'' i ''Els joves xisclen com canten els vells''. Ven al rei, en 1782, el quadre de Murillo, ''El captaire jove''. Lluís XVI va comprar diversos quadres de Murillo, ''La Sagrada Família'' anomenat ''La Verge de Sevilla'', ''La pregària al jardí de les oliveres'' i ''El Crist a la columna i Sant Pere''. D'Angivillier s'aprofitarà de la supressió dels establiments del [[jesuïtes]] als [[Països Baixos austríacs]], per comprar quadres que s'havien posat a la venda. La compra, per part d'un tal Bosschaert, del quadre ''L'adoració dels Mags'' de Peter Paul Rubens a les Dames Anunciades necessitarà de la intervenció de l'ambaixador de França a Brussel·les per obtenir l'autorització de la seva exportació. Va comprar al comte de Vaudreuil, en 1784, quatre quadres de l'escola flamenca : [[Peter Paul Rubens]], ''Retrat d'Hélène Fourment i dels seus fills'', [[Jacob Jordaens]], ''Quatre Evangelistes'', [[Anton van Dyck]], ''Retrat de Jean Richardot i del seu fill'', [[David Teniers el Jove]], ''L'Arxiduc Leopold a la caça del bernat''. Fa entrar també pintures de mestres francesos que el gust acadèmic havia menyspreat: [[Germans Le Nain|Le Nain]] ''La Farga'', [[Philippe de Champaigne]], ''El Sopar'', [[Eustache Le Sueur|Le Sueur]], ''La Vida de Sant Bru'', comprat als cartoixos en 1776, així com la ''Cambra de les muses'' i el ''Gabinet de l'amor'' que es trobaven a l'[[hotel Lambert]].

gallery
image:Charles I of England - Van Dyck.jpg|centerAnton van Dyckbr /''Retrat de [[Carles I d'Anglaterra i d'Escòcia|Carles I d'Anglaterra]]''
image:Four Evangelists Jordaens Louvre Inv1404.jpg|center[[Jacob Jordaens]]br /''Els quatre evangelistes''
image:Peter Paul Rubens - Adoration of the Magi - WGA20248.jpg|centercenterPeter Paul Rubensbr /''L'adoració dels Reis Mags''
image:Peter Paul Rubens - Helena Fourment with her Children, Clara, Johanna and Frans - WGA20389.jpg|centerPeter Paul Rubensbr /''Hélène Fourment i els seus fills''
image:Bartolomé Esteban Murillo - The Young Beggar.JPG|center[[Bartolomé Esteban Murillo]]br /''El pollós''
image:Le Nain Brothers - Blacksmith at His Forge - WGA12575.jpg|center[[Germans Le Nain|Le Nain]]br /''La farga''
/gallery

Els gustos en art depenen de l'època i les orientacions socials. La crítica d'art pot variar, sobre una obra o sobre u pintor, des dels epítets més elogiosos fins a les crítiques més malsonants. S'havia reprotxat a Lluís XV la seva indiferència envers els béns públics. Sota Lluís XVI l'administració encarregada de les Belles Arts es preocupa de l'l'educació virtuosa de les persones. Monsenyor Hautecœur féu remarcar que el comte d'Angivillier « ''mostrava cap a la virtut un zel tan meritori que no desmereixia pas les seves altes funcions'' ». Comprà quadres de [[Jean-Baptiste Greuze|Greuze]], de [[Claude Joseph Vernet|Vernet]], de [[Joseph-Marie Vien|Vien]] per « ''reviure les virtuts i sentiments patriòtics'' ». [[Jacques-Louis David]] rebé el 1784 l'encàrrec del rei per al ''Jurament dels Horacis''.
gallery
image:Jean-Baptiste Greuze - L'Accordée de Village - WGA10655.jpg|centerJean-Baptiste Greuzebr /''El prometatge del poble''
image:Lagrenee, Louis Jean - La mort de la femme de Darius - 1785.JPG|center[[Louis Jean François Lagrenée]]br /''La mort de la dona de Darios''
image:Jacques-Louis David, Le Serment des Horaces.jpg|centerJacques-Louis Davidbr /''El jurament dels Horacis''
/gallery

El gust retorna als pintors italians del Seicento, [[Guido Reni]], [[Giulio Cesare Procaccini|Procaccini]], [[Crespi]], [[Domenico Fetti]]…

El comte d'Angivillier també va dur a terme una política de restauració dels objectes d'art. Féu restaurar els marcs dels quadres sobre els quals hi havia indicat el nom del pintor i el seu tema. [[Alexandre Lenoir]] li va retre justícia: « ''D'Angivillier els havia fet fer un marc sense augmentar el seu valor, els va donar una guspira'' ».

No es va passar per alt l'ocasió de comprar dibuixos per enriquir el Gabinet del Rei. Quan es va vendre la col·lecció [[Pierre-Jean Mariette|Mariette]]ref[http://www.louvre.fr/expositions/dessins-francais-de-la-collection-mariette Musée du Louvre : La col·lecció Mariette]/refel rei no n'havia comprat la totalitat, però mercès al consell de [[Charles-Nicolas Cochin]], conservador dels dibuixos del Gabinet, va triar més de 1.000 peces per una suma total de 52.000 lliures.

==== Primers intents de fer-ne un museu ====
És sota el regnat de [[Lluís XIV de França|Lluís XIV]] que neix la idea de fer del palau del Louvre un dipòsit d'obres d'art pertanyents a la corona. Malgrat que el rei es trasllada al [[palau de Versalles]], el 1681, quatre-centes pintures continuen al palau del Louvre, en el saló del Dôme i dins la [[galeria d'Apol·lo]] i les Antiguitats i amb els motlles enviats per residents de l'[[Académie de France à Rome]] són dipositats a la sala de les [[Cariàtides]]. Per bé que eren propietat del rei, els aficionats i artistes que haguessin presentat la sol·licitud podien veure les col·leccions.

El [[1746]], [[Étienne La Font de Saint-Yenne]] es plany de la impossibilitat de veure els quadres de la col·lecció del rei. El 1947, en les ''Reflexions sobre algunes causes de l'Estat present de la pintura a França de les principals obres exposades al Louvre, aquest mes d'agost de 1746'' aparegudes el 1747, demana la creació d'un museu accessible per a tots. Aquestes protestes comportaran el transport dels quadres del dipòsit de la Superintendència de construccions a Versalles al [[palau de Luxemburg]], en [[1750]].

[[Fitxer:Abel-François Poisson, marquis de Marigny.jpg|thumb|left|upright|El marquès de Marigny, per [[Alexander Roslin]]]]

Tot comença amb una exposició provisional dels quadres més bells de la col·lecció reial, que té lloc a la [[Musée du Luxembourg|Galeria reial de pintura]] instal·lada al palau de Luxemburg de [[1750]] a [[1779]] i que resulta ser un gran èxit. El [[Abel-François Poisson de Vandières|marquès de Marigny]] demana a [[Jacques Bailly]] (vers 1700-18 de novembre de 1768), 
pintor i conservador dels quadres del rei a Versalles (fill de Nicolas Bailly (3 de maig de 1659-13 de novembre de 1736) i pare de [[Jean Sylvain Bailly]], tots dos conservadors dels quadres de la Corona), d'acomodar l'apartament de la reina d'Espanya al palau de Luxemburg per a exposar-hi de manera rotativa 110 quadres i dibuixos. Aquest museu s'obre el 14 d'octubre del 1750.ref[http://books.google.fr/books?id=udY9AAAAcAAJprintsec=frontcoverhl=frsource=gbs_ge_summary_rcad=0#v=onepageqf=false Jacques Bailly, ''Catalogue des tableaux du cabinet du roy au Luxembourg'', París, 1756]/ref La galeria es pot visitar els dimecres i els dissabte de cada setmana, pel matí des del mes d'octubre fins al mes d'abril, i per la tarda la resta de l'any. La galeria Mèdicis s'obre en els mateixos horaris. El 1778, el palau de Luxemburg es dóna en [[apanatge]] al [[Lluís XVIII de França|comte de Provença]]. L'exposició es tanca el 1779. Els quadres són reenviats en dipòsit a la Superintendència de construccions a Versalles, on [[Louis Jean-Jacques Durameau]], pintor ordinari del rei, en fa l'inventari el 1784.ref''Inventari dels quadres del Gabinet del Rei ubicats a la Superintendència de construccions de Sa Majestat a Versalles, fet en l'any 1784, per l'ordre de Monsenyor el comte de la Billardrie d'Angiviller… sota la supervisió del Senyor Louis-Jacques Du Rameau''. Dóna la llista de 1.122 quadres/ref

El 1765, en el volum IX de l'[[Encyclopédie]] dirigida per [[Denis Diderot]] i [[Jean le Rond d'Alembert|D'Alembert]], a l'article ''Le Louvre'', després d'haver-se lamentat dels edificis sense acabar, ofereix un programa per a un futur museu:
{{citació|L'acabament d'aquest majestuós edifici, executat amb la més gran magnificència, deixa molt a desitjar. Hom desitjaria, per exemple, que tot el paviment del terra de l'edifici fos netejat i recobert amb pòrtics. Aquests pòrtics servirien per a emmagatzemar les més belles estàtues del regne, per a aplegar aquest tipus d'obres valuoses, escampades als jardins on ningú ja no hi passeja, i on l'aire, el temps i les estacions, els malmeten. A la part sud, podem posar tots els quadres del rei, que estan amuntegats actualment junts i tots els guarda-mobles on ningú no en gaudeix. Hom posaria al nord la galeria dels plànols, si no hi hagués cap obstacle. També transportaria a d'altres llocs del palau, els gabinets d'història natural, i el de les medalles.ref[https://fr.wikisource.org/wiki/L%E2%80%99Encyclop%C3%A9die/Volume_9#LOUVRE.2C_le Text consultable en línia a Viquitexts]/ref}}

[[Fitxer:Comte d'Angiviller.jpg|thumb|upright|El comte d'Angiviller, per [[Jean-Baptiste Greuze]].]]

El marquès de Marigny, director general de [[Bâtiments du roi]] i el seu successor el 1775, el [[Charles Claude Flahaut de la Billarderie|Comte Angiviller ]] elaboren llavors el projecte de fer del Louvre un museu permanent. El 1780, quan es tanca la galeria del Palau du Luxemburg, el comte Angiviller planeja de reagrupar en Gran Galeria del Louvre els objectes d'art de la col·lecció de la Corona.

El 1777, la [[Museu des Plans-reliefs|col·lecció de plànols en relleu de les fortaleses del regne]] que es trobava present en la Gran Galeria des del 1697 s'havia eliminat. 

Els quadres que es trobaven al Palau de Luxemburg s'hi van dipositar el 1780 [[Jacques-Germain Soufflot]] va fer els plànols per a una nova escala per accedir a la Gran Galeria construïda per [[Maximilien Brébion]] a partir de 1781. Proposa una il·luminació zenital. Jean Sylvain Bailly, que havia substituït el seu pare en 1754 com a conservador dels quadres de la Corona, astrònom i no pintor, va haver de renunciar al seu càrrec el 1783 en favor del primer pintor del rei, [[Jean-Baptiste Marie Pierre]]. [[Hubert Robert]], un dels pintors del rei, és designat llavor per fer-se càrrec del projecte de ''Musoeum'' a la Gran Galeria del Louvre.ref[http://www.persee.fr/web/revues/home/prescript/article/rhs_0048-7996_1955_num_8_4_3554 Persée : Roger Hahn, ''Quelques nouveaux documents sur Jean-Sylvain Bailly'', pàg 338-353, ''Revue d'histoire des sciences et de leurs applications'', any 1955, volum 8, núm 8-4]/ref En 1785, els quadres comencen a arribar de de Versalles per ser dipositats tal com mostra el catàleg que es va preparar.ref''Catalogue des tableaux du Roi déposés au Louvre en 1785'', seguit per la ''Suite de catalogue des tableaux du Roi contenant les nouvelles acquisitions faites sur les ordres de Monsieure le comte d'Angiviller… déposés au Cabinet du Pavillon Neuf du Louvre''/ref

Des del [[1725]] l'[[Acadèmia Reial de Pintura i Escultura|Acadèmia de pintura]] presenta els quadres dels membres en la gran sala del Louvre anomenada ''[[Saló de París|Saló]]'' quadrat, que va deixar el seu nom a l'exposició. El Saló esdevé bianual el 1751. El problema plantejat per la Gran Galeria és de la seva il·luminació. La il·luminació zenital es va considerar la millor, per la qual cosa, a manera de prova, es va fer així en el Saló Quadrat (''Salon Carré'').

Tot i que les col·leccions de la Corona havien estat poc enriquides durant el regnat de [[Lluís XV de França|Lluís XV]], el regnat de [[Lluís XVI de França|Lluís XVI]] serà un dels períodes més fecunds en l'augment de les col·leccions. Per permetre la instrucció del poble, el comte d'Angiviller comprarà sàviament quadres de totes les escoles per compensar les escoles poc representades en les col·leccions de la Corona. Els quadres van ser adquirits a particulars, comerciants i sobretot en les vendes públiques.

El 1787, els parisencs esperen l'obertura del Museu, com es mostra a la ''Guide des amateurs et étrangers à Paris'' de l'abat Thierry : « ''Aquesta galeria està destinada a ser un museu en el qual col·locar els quadres que pertanyen al rei, que també estan exposats als magatzems del Louvre i a l'hotel de la superintendència de Versalles. Podem veure l'execució d'un projecte gloriós fet bé per immortalitzar aquell que l'ha concebut: Monsenyor el comte de La Billarderie d'Angiviller.'' »

=== Museu central de les arts de la República ===
El projecte es transforma en llei el 27 de juliol de 1979, i la inauguració, prevista inicialment el 10 d'agost de 1793, va tenir lloc finalment el 8 de novembre de 1793; el museu prengué el nom de ''Muséum central des arts de la République'' (Museu central de les arts de la República). Quan es va obrir, només comprenia la Gran galeria al llarg del Sena on estaven exposades les col·leccions del rei apropiades per la nació després l'abolició un any abans i les obres confiscades als emigrants o a les esglésies.

[[Fitxer:Jan van Eyck The Virgin of Chancellor Rolin.jpg|thumb|upright|center[[Jan Van Eyck]]br /''[[La Mare de Déu del canceller Rolin]]''/centerbr /Inscrit a la col·legiata de Nostra-Senyora du Châtel d'Autun en 1793, presentat al Museu del Louvre el 1800]]
La llei del 2 de novembre [[1789]],refLuc Passion, « ''Les confiscations : contribution à l'étude des mesures législatives'', pg. 32-47, a ''Patrimoine parisien 1789-1799. Destructions, créations, mutations'' », Delegació d'Acció Artística de la Ciutat de París, Biblioteca Històrica de la Ciutat de París, 1989 {{ISBN|2-905-118-25-3}}/refpresa a iniciativa de [[Honoré Gabriel Riqueti|Mirabeau]], havia declarat que « ''el clergat no és un propietari com els altres propietaris, perquè els béns de què gaudeix i no pot disposar, li han estat donats no per a l'interès de les persones, sinó per al servei de les funcions'' ». Els béns eclesiàstics foren declarats ''béns nacionals'' i remesos a les administracions dels departament i del districte. La pretensió inicial de reduir el dèficit públic amb elles ben aviat va ser posada en qüestió, a partir d'octubre de 1790; calia considerar exclusivament com a mercaderies les obres d'art que havien entrat en possessió de la nació ? Pren cos la idea que l'Estat ha d'actuar com a conservador d'aquestes obres en nom de la història o de la instrucció de les generacions venidores. El 13 d'octubre de 1790, [[Charles Maurice de Talleyrand-Périgord|Talleyrand]] va votar un decret per l'[[Assemblea Constituent|Assemblea]] per tal que els departaments inventariïn i conservin aquestes obres. El novembre de 1790 es crea una ''Comissió dels Monuments'' formada per artistes i erudits que envia, entre desembre de 1790 i juliol de 1791, les quatre primeres instruccions que codifiquen les normes de l'inventari i de la conservació de les obres a protegir. El maig de 1791, el diputat [[Bertrand Barère de Vieuzac|Bertrand Barère]] demana que « ''la galeria del Louvre… esdevingui un museu cèlebre, i que s'hi exhibeixin els nombrosos quadres de Rubens i d'altres pintors il·lustres'' ». El 26 de maig de 1791, l'Assemblea decreta : ''El Louvre i les Tulleries, junts, seran el Palau Nacional destinat a la casa del rei i la reunió de tots els monuments de les arts i les ciències i les principals institucions d'educació pública''.refJean-Marc Léri, « ''Le Louvre du palais royal au musée national'', p. 96-101, a ''Patrimoine parisien 1789-1799. Destructions, créations, mutations'' », Delegació d'Acció Artística de la Ciutat de París, Biblioteca Històrica de la Ciutat de París, 1989 {{ISBN|2-905-118-25-3}}/ref

Els tresors d'església desapareixen. Els objectes que resten als tresor de la Sainte-Chapelleref[http://cartelfr.louvre.fr/cartelfr/visite?srv=rs_display_reslangue=frcritere=tr%E9sor+de+la+Sainte-Chapelle+de+Parisoperator=ANDnbToDisplay=20x=59y=8 Musée du Louvre : Trésor de la Sainte-Chapelle de Paris]/refi del [[tresor de Saint-Denis]] són recuperats el 1791 i són dipositats al [[Departament de Monedes, Medalles i Antiguitats de la Biblioteca Nacional de França|gabinet de medalles]] de la [[Biblioteca Nacional de França|Biblioteca del Rei]]. Són remesos el 1793 al nou Museu Nacional.

[[Fitxer:La Parnasse, by Andrea Mantegna, from C2RMF retouched.jpg|thumb|left|center[[Andrea Mantegna]]br /''El Parnàs''br /[[Studiolo d'Isabelle d'Este]]br /Inscrit al [[Castell de Richelieu]] en 1792]]
La llei del 8 d'abril de [[1792]] declara que els béns dels emigrats són confiscats. Vénen a afegir-se als béns de la Corona i als de l'Església.

La [[Jornada del 10 d'agost de 1792|insurrecció del 10 d'agost de 1792]] comportarà la destrucció d'obres lligades a l'antiga monarquia. Un decret d'11 d'agost institueix una comissió « ''per a la recerca dels quadres, estàtues i altres objectes preciosos, dependents del mobiliari de la corona'' ». D'altra banda, la comissió, sota l'autoritat del ministre de l'Interior, ha de « ''proposar els treballs relatius a l'establiment i a la conservació del Museu, ha de vetllar per l'execució d'aquests treballs, i ha de dirigir l'emplaçament dels objectes'' ». El 14 d'agost de 1792, l'[[Assemblea Legislativa Nacional (Revolució Francesa)|Assemblea]] vota un decret on declara « ''que els principis sagrats de la llibertat i de la igualtat ja no permeten deixar durant molt de temps sota els ulls del poble francés, els monuments erigits a l'orgull, al prejudici i a la tirania'' ».
Tots els béns de la monarquia han de ser destruïts, però el 22 d'agost, per iniciativa del diputat [[Pierre Joseph Cambon|Cambon]], la causa de la conservació de les obres d'art és defensada tot preveient de posar aquest « patrimoni de la Nació » en els museus per salvar-lo i arrecerar-lo.

El ministre de l'Interior [[Jean-Marie Roland de La Platière|Roland]] fa votar el 19 de setembre de 1792 un decret que « ''ordena el transport al dipòsit del Louvre dels quadres i altres monuments relatius a les belles arts que es trobin a les mansions reials'' ». El 3 de novembre demana als departaments de reprendre la tasca d'inventari i conservació. El mateix dia, la vila de Versalles presenta una petició a la [[Convenció Nacional]] on demana que es retornin a Versalles els quadres de les escoles antigues que s'havien endut i els que es trobaven al palau du Luxembourg. L'1 d'octubre es va crear el Comitè del Museu, format per artistes i un matemàtic, per preparar l'arranjament del Museu. Aquesta va proposar una obertura el 10 d'agost de [[1793]] per festejar la caiguda de la reialesa.

Per satisfer la municipalitat de Versalles, el decret del 24 de novembre de 1793 crea al castell un ''museu especial de l'escola francesa''. Hom hi deixa els quadres que es consideren poc dignes d'ésser presentats al costat de les obres mestres del Museu i de les obres presentades per a la recepció dels acadèmics. Aquest museu serà despullat progressivament dels seus quadres per moblar les residències oficials a partir del 1800.

Si bé es decidí de seguida de posar a recer, primer al guarda-mobles de la Corona, i després al Museu, els bronzes, les pedres dures i les [[Joies de la Corona de França|joies de la Corona]], per contra, el mobiliari dels apartaments reials fou posat en venda. Només pel castell de Versalles, la subhasta va durar des del 25 agost de 1793 fins a l'11 d'agost de 1794. El mobiliari real es troba dispersa en col·leccions de tot el món. Les necessitats financeres van conduir a cremar a la [[La Monnaie de París|Monnaie]] les tapisseries teixides de fils d'or i d'argent per recuperar-ne el metall.

Aquest primer museu estava essencialment consagrat a la pintura, per bé que s'havien col·locat algunes escultures antigues a les taules, « ''despulles precioses dels nostres tirans o altres enemics de la pàtria'' ». Però la galeria va haver de ser tancada per fer-hi reparacions urgents i no fou reoberta fins al 8 de novembre de 1793, en els primers trams orientals de la Gran Galeria, cinc dies per [[Calendari republicà francès|dècada]] per als copistes, tres per al públic i deu per a la neteja. El museu és obert al públic cada dia el [[1794]]. La galeria ha de ser tancada de nou el 26 d'abril de 1796 per permetre la realització dels treballs duts a terme per l'arquitecte [[Jean-Arnaud Raymond]]. Una primera part fou reoberta el 7 d'abril de 1799, i la seva totalitat ho fou el 14 de juliol de 1801.

D'entrada el museu va ser creat com a lloc de formació per als artistes de l'època, els quals eren els únics, fins al 1855, que hi podien entrar entre setmana, mentre que el públic en general només hi era admès el diumenge. Quan es va obrir, com que el museu en principi estava destinat als artistes, els quadres no estaven exposats per escola o per dat, sinó per donar una harmonia general en la presentació, per donar plaer als visitants i per ajudar-los en les seves creacions

El ''Catàleg dels objectes de la Galeria del Museu Francès decretat per la Convenció Nacional 27 juliol 1793 el segon any de la República Francesa'' enumera 537 pintures en exhibició i dóna la següent justificació:
{{citació|...moltes raons massa llargues 'inferir han impedit que hom no classifiqués els quadres per escoles...Hom no ofereix, de moment, altra cosa que una disposició provisional; quan hom tindrà la possessió de la totalitat que ha de conformar el museu, quan el projecte d'il•luminar l'enorme nau des de dalt serà realitzat...llavors les discussions dels artistes, dels savis, dels afeccionats, hauran aportat una massa de llum suficient per finalitzar definitivament el mode d'arranjament que reunirà més avantatges...}}

La Gran Galeria només estava il·luminada per les grans finestres del costat del Sena i no oferia la millor disposició per veure els quadres. Tots els artistes estigueren d'acord en sol·licitar una il·luminació zenital (claraboia). [[Hubert Robert]], que havia estat nomenat conservador dels quadres del rei el 1784 i encarregat d'estudiar l'arranjament de la Gran Galeria entre 1784 i 1792, i després novament entre 1795 i 1802, va donar les imatges d'aquesta Gran Galeria.refStéphanie de Vomécourt, Jean Habert, ''Le Louvre raconte son histoire'', {{p.|34}}, a ''La Revue du Louvre et des musées de France'', 1989, núm 2/ref 

gallery
image:Hubert Robert - Projet d'aménagement de la Grande Galerie du Louvre (1796).JPG|center[[Projecte de desenvolupament de la Gran Galeria del Louvre]] (1796)
image:Hubert Robert, Une galerie du Musée.jpg|centerUna galeria del museu
image:Louvre-peinture-francaise-p1020324.jpg|centerLa Gran galeria en ruïnes
image:Grande Galerie Louvre by Thomas Allom.jpg|centerLa Gran Galeria per Thomas Allom (vers 1844)
/gallery

À l'estiu de 1793, la [[Revolta de La Vendée]] i la pressió dels exèrcits aliats a les fronteres de França crea un greu crisi que conduirà l'[[Convenció Nacional|Assemblea]] a votar mesures de destrucció de tot allò que recordava la monarquia - destrucció de les [[Necròpolis Reial de la Basílica de Saint-Denis|tombes reials de l'abadia de Saint-Denis]], i les estàtues de la galeria dels reis de [[Notre-Dame de París]].

L'[[Henri Grégoire|abat Grégoire]]refAlfred Fierro, « ''L'Abbé Grégoire et la sauvegarde des monuments du passé'', p. 132-137, a ''Patrimoine parisien 1789-1799. Destructions, créations, mutations'' », Delegació d'Acció Artística de la Ciutat de París, Biblioteca Històrica de la Ciutat de París, 1989 {{ISBN|2-905-118-25-3}}/refdenunciarà el [[vandalisme]]refMichel Beurdeley, « ''Le vandalisme révolutionnaire'', p. 108-112, a ''Patrimoine parisien 1789-1799. Destructions, créations, mutations'' », Delegació d'Acció Artística de la Ciutat de París, Biblioteca Històrica de la Ciutat de París, 1989 {{ISBN|2-905-118-25-3}}/refde les destruccions. Declara « ''Inscrivim, doncs, sobre tots els monuments i gravem en els cors aquesta frase: els bàrbars i els esclaus detesten les ciències i destrueixen els monuments de les arts; els homes lliures els estimen i els conserven'' ». El decret de 24 d'octubre de 1793 condemna els abusos i preveu que « ''els monuments públics transportables, que interessen les arts i la història, que porten alguns dels signes proscrits, que hom no podria fer desaparèixer, sense causar-los un dany real, seran transferits al museu més proper per tal de ser-hi conservats per a la instrucció nacional'' ».

El 16 de gener del 1794, la comissió dels Monuments est reemplaçada per un Conservatori, format al principi per deu membres, pintors, escultors, arquitectes, restauradors i antiquaris. El seu nombre es veurà posteriorment reduït a set i finalment a cinc. La seva funció era l'administració del museu i la selecció de les obres a presentar.

El 7 de [[ventós]] de l'any II (25 de febrer de 1794), el pintor i diputat [[Antoine Louis François Sergent|Antoine Sergent]] 
recomana al comitè d'instrucció pública : « ''Els romans, en despullar Grècia, ens van conservar superbs monuments : imitem-los'' ». Ja en un informe remès el 28 de gener de 1794, [[Jean-Baptiste Wicar]] fa de la República francesa l'hereva de les obres mestres de l'art grec. El 29 de gener, és l'inspector de mines Alexandre Charles Besson (1725-1809) qui presenta a la Comissió temporal de les arts « ''una memòria que conté observacions sobre la col·lecció dels prínceps palatins'' » amb vistes a la seva confiscació per part de la República. L'abat Grégoire va més lluny quan declara : « ''Si els nostres exèrcits victoriosos penetren a Itàlia, l'apropiació de l'[[Apol·lo del Belvedere]] i l'[[Hèrcules Farnese]] seria la conquesta més brillant. És Grècia qui va decorar Roma; però les obres d'art de les repúbliques gregues han de decorar els país dels esclaus ? La República francesa hauria de ser llur darrer domicili'' ». Aquestes intervencions es duran a terme.

El març de 1794 es publica la « ''Instrucció sobre la manera d'identificar i mantenir en tot el territori de la República, tots els objectes que poden ser utilitzats per a l'art, la ciència i l'educació'' », escrita per [[Félix Vicq d'Azyr]].

[[Casimir Varon]] (1761-1796) critica la presentació confusa dels quadres i presenta davant el [[Comitè d'Instrucció Pública]], el 7 de [[pradial]] de l'any II (26 de maig de 1794),ref[http://books.google.fr/books?id=-fg9AAAAcAAJ Varon, ''Informe del Conservatori Nacional d'Arts, realitzat per Varon, un dels seus membres, al Comitè d'Instrucció Pública, 7 de pradial, II any de la República una i indivisible. Imprès per ordre del Comitè d'Instrucció Pública'']/ref un informe que defineix el que hauria de ser el museu: una enciclopèdia de Belles Arts. Els quadres han de ser organitzats per les escoles i èpoques. El catàleg ha de ser descriptiu i donar tots els detalls sobre la vida i obres d'artistes famosos. Es crearà una biblioteca especialitzada. El museu ha de ser ''un santuari on la gent s'elevarà en conèixer la bellesa''.

Des de l'estiu de 1794, les victòries dels exèrcits de la República li donaran ocasió d'apropiar-se d'obres d'art en els territoris ocupats. El 8 de [[messidor]] de l'any II (8 de juliol de 1794), Brussel·les és ocupada. [[Lazare Nicolas Marguerite Carnot|Lazare Carnot]] escriu en nom del [[Comitè de Salvació Pública]] als [[Representant en missió|representants en missió]] a l'estat major el 13 de juliol : {{citació|Afanyeu-vos… No us oblideu de les produccions d'obres d'art que poden embellir aquesta vila de París; feu passar aquí les superbes col·leccions de quadres que tan abundoses són en aquest país; es trobaran sens dubte feliços de no haver de suportar les imatges.}} Deu dies més tard, els representants dels exèrcits que « ''informats que, en el país on els exèrcits victoriosos de la República francesa acaben de caçar les hordes d'esclaus a sou dels tirans, hi ha peces de pintura i escultura, i altres produccions del geni; tenint en compte que llur veritable dipòsit, per l'honor i el progrés de les arts, és a la sala i a les mans dels homes lliures'' » i donen la llista d'obres d'art que s'han de transportar a París. Els combois de pintura flamenca arriben a París l'octubre amb els quadres de [[Rubens]]. El pintor [[Jacques-Luc Barbier-Walbonne]] presenta a la Convenció, el 20 de setembre de 1794, els primers Rubens arribats de Bèlgica mentre declara que « ''és en el si dels pobles lliures que ha de restar el record dels homes cèlebres; els plors de l'esclau són indignes de llur glòria i els honors dels reis torben la pau de llur tomba'' » i afegeix que els pintors flamens es troben « ''a la pàtria de les arts i del geni, a la pàtria de la llibertat i de la igualtat santa, en la República francesa'' ». A continuació vindran les col·leccions holandeses de pintura, i després les dels principats renans.

[[Fitxer:GalerieApollon.jpg|thumb|centerLa galeria d'Apol·lo]]

En 1796, la [[galeria d'Apol·lo]] decorada durant el regnat de Lluís XIV per [[Charles Le Brun]] rep els dibuixos i els objectes d'art.

[[Fitxer:The Marriage at Cana, 1563.jpg|thumb|left|centerPaul Véronèsebr /''[[Les noces de Canà (Veronese)|Les noces de Canà]]''/centerbr /Arrabassat de Venècia el 1797 pels comissaris francesos i intercanviat el 1815 per un quadre de Charles Le Brun]]

[[Napoleó Bonaparte]] és nomenat general en cap de l'[[exèrcit d'Itàlia (França)|exèrcit d'Itàlia]] el 2 de març de 1796 i en pren el comandament el 27 de març. Bonaparte signa els armisticis amb els ducs de [[Piacenza]] i [[Mòdena]], els dies 9 i 27 de maig de 1796, a Bolonya amb el Papa, el 8 de juny de 1796, i posteriorment el [[tractat de Tolentino]] amb el Papa, el 19 de febrer de 1797, i el [[Tractat de Campo Formio]] amb els [[Dinastia dels Habsburg|Àustries]], el 18 d'octubre de 1797. Aquests dos tractats preveuen en llurs clàusules la transferència a París de les obres d'art més cèlebres: quadres de [[Raffaello Sanzio|Rafael]], [[Andrea Mantegna|Mantegna]], [[Paolo Veronese|Veronese]], [[Ticià]], antiguitats del Vaticà i del Capitoli… Les confiscacions es fan el maig [[Parma]], [[Mòdena]] i [[Milà]], el juny, a [[Cremona]] i [[Bolonya]], després a [[Màntua]], [[Verona]] i [[Venècia]]. Les duu a terme una [[commission des Sciences et des Arts]] nomenada pel [[Directori francès|Directori]] que rep l'encàrrec de « ''dur a França tots els monuments de les ciències i les arts que creuran dignes d'entrar en els nostres museus i les nostres biblioteques'' ». La comissió està formada, entre d'altres, pel matemàtic [[Gaspard Monge|Monge]], el químic [[Claude Louis Berthollet|Berthollet]], els botànics [[André Thouin|Thouin]] i [[Jacques Julien Houtou de Labillardière|La Billardière]] i el pintor [[Jean Simon Berthélemy|Berthélémy]]. Algunes veus s'alcen contra aquestes confiscacions, sota l'impuls de [[Antoine Chrysostome Quatremère de Quincy|Quatremère de Quincy]] que declara 

{{citació|especejar els museu d'antiguitats de roma seria una bogeria de conseqüències irreparables.}}

Condemnava « l'esperit de conquesta » i el qualificava de « totalment subversiu de l'esperit de la llibertat. »

El 22 de gener del [[1797]], el conservatori és reemplaçat per un administrador, [[Léon Dufourny]], assistit per un consell d'artistes. Rep l'encàrrec de disposar a les galeries del Louvre les obres d'arts portades dels territoris conquerits.

Per festejar l'arribada de les obres d'art que vénen d'Itàlia, el Directori adopta un decret el 26 d'abril de [[1798]] per organitzar una cerimònia espectacular per celebrar el {{citació|triomf conjunt de les arts i de la llibertat}}. La festa va tenir lloc el 9 de [[termidor]] de l'any VI (27 de juliol de 1798).refÉdouard Pommier, ''La Fête de thermidor an VI'', p.178-215, a ''Fête et Révolution'', Delegació d'Acció Artística de la Ciutat de París, París, 1989 {{ISBN|2-905118-22-9}}/ref Un estendard precedeix les antiguitats amb aquests mots :
:: ''Grècia les cedí, Roma les ha perdudes''
:: ''Llur sort canvià deu cops, ja no canviarà més''refEn francès ''La Grèce les céda, Rome les a perdus''br/''Leur sort changea deux fois, il ne changera plus''/ref

L'arribada de totes aquestes obres d'art al Louvre fa necessària llavors la reorganització de la presentació de les col·leccions i exigeix d'engrandir el museu que ha esdevingut massa petit. La Gran Galeria es transforma.

[[Fitxer:Palais du Louvre - Appartements d'été de la reine Anne d'Autriche - Antiquités romaines 2.JPG|thumb|left|upright|centerEls apartaments d'estiu d'Anna d'Àustriabr /Museu de les Antiguitats]]

L'arquitecte [[Auguste Cheval de Saint-Hubert]] (1755-1798), i després de la seva mort [[Jean-Arnaud Raymond]] transformen l'antic apartament d'[[Anna d'Espanya|Anna d'Àustria]] on hom havia enderrocat els envans i disposat les columnes per encabir-hi els museu de les antiguitats que va ser inaugurat el 18 de [[brumari]] de l'any IX (9 de novembre de [[1800]]). Hom hi pot veure l'[[Apol·lo del Belvedere]], el [[Laocoont i els seus fills|Laocoont]], la [[Venus de Mèdici]] provinent de [[Florència]] però també les antiguitats de la col·lecció de la Corona.

Al mateix temps que es confisquen obres als països conquerits, hom continua comprant obres als mercats.

En el seu informe als [[Consolat francès|cònsols]] del 13 de [[fructidor]] de l'any IX (31 d'agost de [[1801]]), el ministre de l'Interior [[Jean-Antoine Chaptal|Chaptal]] constata que {{cita|el Museu de les arts presenta en aquest moment la col·lecció més rica de quadres i d'estàtues antigues que hi ha a Europa. Allà es troben aplegades totes les riqueses que es trobaven disperses abans de la Revolució… 1390 quadres d'escoles estrangeres… 270 de l'antiga escola francesa… més de 1000 de l'escola moderna… 20000 dibuixos… 4000 planxes gravades… 30000 estampes… 1500 estàtues antigues.}} Proposa llavors de repartir una part d'aquesta col·lecció entre 15 viles franceses on ja s'hi han format embrions de museu amb les obres confiscades.

=== Museu Napoleó ===
[[Fitxer:Vivant Denon.jpg|thumb|left|upright|centerVivant Denon]]
El 1800, Napoleó Bonaparte decideix fer fora del Palau del Louvre tots els marxants que ocupen els passadissos. Fa demolir les barraques situades al llarg de les façanes i patis. El 20 d'agost de 1801, són els artistes que segueixen allotjats al vell Louvre (com ara [[Jacques-Louis David|David]], [[Carle Vernet|Vernet]], [[Jean-Baptiste Isabey|Isabey]]…) els que són expulsats. El desembre de 1801, els llogaters dels apartaments que es troben sota la Gran Galeria han de marxar. En 1806, durant una visita de Napoleó I es constata que els apartaments encara estan ocupats. L'endemà, arriben les ordres d'expulsió. L'abril de 1806, el Louvre per fi es troba buit de tot ocupant. L'emperador no pot suportar que algú pugui provocar un incendi en el seu museu. Es fa lloc per rebre les noves obres.

Des del [[Consolat francès|Consolat]], el 9 de novembre de 1802, el Louvre pren el nom de ''museu Napoleó''. À partir de Napoleó I fins a [[Napoleó III]], excepte el període de la [[Segona República Francesa|Segona República]], el museu forma part de la [[llista civil]] del sobirà.

[[Dominique Vivant Denon]] n'és el primer director; el converteix en el museu més gran del món i presideix el seu desmantellament en la caiguda de l'Emperador (en dues vegades). El museu és engrandit per [[Charles Percier]] i [[Pierre-François-Léonard Fontaine|Pierre Fontaine]], els quals construeixen l'ala de la rue de Rivoli.

Per exposar els tresors aplegats per les campanyes napoleòniques, Pierre Fontaine rep l'encàrrec d'acabar la reorganització dels apartaments d'hivern d'[[Anna d'Espanya|Anna d'Àustria]] i estén aquesta part del museu entre 1806 i 1817 a l'ala sud del Pati quadrat.

Realitza la il·luminació del sostre sobre una part de la Gran Galeria que havia imaginat Hubert Robert el 1796. Les pintures són presentades per escola. [[Stendhal]], nomenat auditor al Consell d'Estat en 1810, i després inspector de la comptabilitat de les Construccions i del Mobiliari de la Corona, rep l'encàrrec d'inventariar les obres d'art del museu Napoleó.

[[Fitxer:Old Centaur Eros Louvre Ma 562.jpg|thumb|upright|centerCentaure cavalcat per l'Amorbr /Col·lecció Borghèse]]

En 1812, el Saló de Cariàtides està disposat per rebre la [[Camille Borghèse|Col·lecció Borghèse]] comprada per Napoléo al seu germanastre.

Després de les conquestes d'Alemanya, les obres arriben de [[Berlín]], [[Potsdam]], [[Cassel]], [[Schwerin]], [[Viena]] i el ducat de Brunswick en 1806 i 1807. Després del 1810, aquestes confiscacions disminuiran. Els quadres recollits a Espanya no van més enllà de [[Baiona]], en 1814.

Vivant Denon continua omplint els buits al museu. El 1806, a [[Florència]], va adquirir la col·lecció de dibuixos aplegada per [[Filippo Baldinucci]].

Els particulars també fan donacions al museu. 

[[Fitxer:Fra Angelico - Coronation of the Virgin - WGA0627.jpg|thumb|left|upright|center[[Fra Angelico]]br /''La coronació de la Verge''br /Missió de 1811]]

En 1811, realitza una missió especial a Itàlia per obtenir pintures dels començaments de les diferents escoles. Comprà alguns quadres, féu un mostreig dels béns dels monestirs suprimits. Procedí a intercanvis de quadres entre el Louvre i la [[Pinacoteca de Brera|galeria Brera]]. Les 123 pintures adquirides pel museu en el transcurs d'aquesta missió són l'objecte d'una exposició temporal al Saló Quadrat que va obrir les seves portes el 25 de juliol de 1814, després de la caiguda de l'Imperi

A aquesta política d'adquisició d'obres d'art per fer del Museu Napoleó un museu representatiu de totes les escoles de tots els temps, s'hi afegirà una voluntat de catalogació i de restauració de les obres que s'hi presenten. [[Antoine-Michel Filhol]] (1759-1812) i [[Joseph Lavallée]] elaboren els 10 volums del ''Cours élémentaire de peinture ou Galerie Napoléon'' (1804-1815),refJoseph Lavallée, Antoine Filhol, ''Galerie Napoléon'', Tom 2, París, 1804; {{p.|146}} [http://books.google.fr/books?id=Neo9AAAAcAAJprintsec=frontcoverhl=frsource=gbs_ge_summary_rcad=0#v=onepageqf=false Texte]/ref [[Charles-Paul Landon]] realitza, entre 1801 i 1809, els 16 volums dels ''Annales du Musée et de l'École des Beaux-Arts''. [[Ennius Quirinus Visconti]] és responsable dels registres d'escultures. A aquests treballs s'hi afegeixen els 17 volums de l’''Inventaire Napoléon'' publicats entre 1810 i 1815.refRégis Spiegel, ''Dominique-Vivant Denon i Benjamin Zix : Acteurs et témoins de l'épopée napoléonienne (1805-1812)'', {{p.|158}}, L'Harmattan, París, 2000 {{ISBN|2-7384-9310-6}} [http://books.google.fr/books?id=gI-kbdY_0M4Cpg=PA158#v=onepageqf=false Extraits]/ref


París és ocupada el 31 de març de 1814. Napoleó abdica el 12 d'abril. Les potències ocupants exigiren que els quadres no exposats i els requisats a Prússia sense tractat els fossin retornats. Algunes figures, com el baró [[Wilhelm von Humboldt|Humboldt]], Ministre de Prusia i amic de Denon, eren favorables al Museu. El rei de Prússia i l'emperador d'Àustria visiten el museu i feliciten Vivant Denon per l'exposició de les obres. El [[Tractat de París (1814)|tractat de París del 1814]] no demana la restitució de les obres d'art requisades als països ocupats.

Després dels [[Govern dels cent dies|Cent Dies]] i [[Batalla de Waterloo|Waterloo]], l'actitud de les potències aliades canviarà. A més de la pèrdua de tots els augments de territori atorgats pel Tractat de París, els aliats exigiran la devolució de totes les obres d'art que havien estat confiscades als territoris ocupats. Algunes personalitats alemanyes, com [[Alexander von Humboldt]], no es consideren prou actius per reprendre el treball i desmantellar les col·leccions del museu. S'endeguen campanyes a la premsa alemanya per accelerar aquesta represa.ref[http://books.google.fr/books?id=7r9KpD-270cCpg=PA250#v=onepageqf=false Bénédicte Savoy, ''Patrimoine annexé'', Tom primer {{p.|250}}, Éditions de la Maison des sciences de l'Homme, París, 2003 {{ISBN|2-7351-0988-7}}; {{p.|980}}]/refComença des del 13 de juliol de 1815. El novembre de 1815, 5203 obres d'art, entre les quals 2065 pintures, havien estat restituïdes. La major part dels quadres que havien estat enviats als museus de província s'hi quedaren. Denon aconseguí conservar un centenar de quadres, en particular els primitius italians que havia adquirit en la seva missió de 1811, les ''Noces de Cana'' de [[Paolo Veronese|Véronèse]], i vuit-cents dibuixos.

Més de 300 quadres i 129 objectes d'art són restituïts també als establiments religiosos que els demanden, però [[Lluís XVIII de França|Lluís XVIII]] dóna l'ordre de conservar en els museus les obres confiscades als emigrats llevat de les que no s'havien exposat.

El 8 d'octubre del 1815, Vivant Denon presenta la dimissió al rei Lluís XVIII, que l'accepta. Escriu:

{{citació|Circumstàncies sense precedents havien erigit un enorme monument; circumstàncies no menys extraordinàries vénen a enderrocar-lo. havia calgut vèncer Europa per formar aquest trofeu; havia calgut que Europa es reajuntés per destruir-la. Els temps repara els mals de la guerra, les nacions disperses es recomponen; però aquesta reunió, aquesta comparació d'esforços de la ment humana en tots els segles, aquesta cambra ardent on el talent era sempre jutjat pel talent, aquesta llum que brollava perpètuament de la fricció de tots els mèrits, aquesta llum finalment acaba d'apagar-se, i d'apagar-se sense retorn.}}

El museu tanca el 15 de novembre del 1815.

=== Museu reial del Louvre ===
==== El museu sota Lluís XVIII ====
[[Fitxer:Venus de Milo Louvre Ma399.jpg|thumb|upright=0.5|centerLa ''[[Venus de Milo]]'']]
[[Fitxer:Eugène Delacroix - Le Massacre de Scio.jpg|thumb|left|upright|center''[[La massacre de Quios]]''br /per [[Eugène Delacroix]]]]
[[Fitxer:The Intervention of the Sabine Women.jpg|thumb|left|upright|center''[[Les Sabines]]''br /per [[Jacques-Louis David]]]]
El museu reial del Louvre és fundat per ordenança del 22 de juliol de [[1816]] en la qual [[Lluís XVIII de França|Lluís XVIII]] escriu :

{{citació|En voler, com els nostres predecessors, fer florir les arts que són la glòria de les nacions, especialment la pintura i l'escultura, l'esclat de la qual fou tan brillant a França ... Hem decidit de mantenir la Institució del Museu Reial actualment formada en el nostre castell del Louvre..}}

[[Athanase Lavallée]], secretari general del museu Napoleó, que havia succeït Vivant Denon és reemplaçat pel [[Louis Nicolas Philippe Auguste de Forbin|comte de Forbin]].

El Louvre ja no pot enriquir-se sinó és a través de compres o donacions. En onze ans, la llita civil de Lluís XVIII només va permetre adquirir un centenar de quadres. D'altra banda, algunes peces restituïdes el 1815 van poder ser recomprades per Lluís XVIII abans de llur retorn com, per exemple, la dels marbres grecs que pertanyien al príncep romà Albani.ref[http://www.persee.fr/web/revues/home/prescript/article/bch_0007-4217_1911_num_35_1_3176 Persée: Étienne Michon, ''Les Marbres antiques de Délos conservés au Musée du Louvre'', pàg 288-349, ''Bulletin de correspondance hellénique'', any 1911, núm. 35]/refEl catàleg de les Antiguitats elaborat el 1817 per [[Ennius Quirinus Visconti]] dóna en aquesta data 355 números. En 1817, s'inauguren tres noves sales al Louvre per encabir-hi les Antiguitats : sala de [[Melpòmene]], la sala d'[[Isis]] i el passadís de [[Pan]].ref[http://books.google.fr/books?id=fQhCAAAAcAAJpg=PR11#v=onepageqf=false Wilhelm Fröhner, ''Notice de la sculpture antique du musée du Louvre. Lettre à Monsieur le comte de Nieuwerkerke'', {{p.}} XI, París, 1870'']/ref

La peça més important adquirida pel Museu del Louvre és la ''[[Venus de Milo]]'', donació del [[Charles François Riffardeau de Rivière|marquès de Rivière]] al rei. La compra de la col·lecció [[Joseph-François Tochon|Tochon]], en 1818, permet al Louvre d'augmentar la seva col·lecció de 574 vasos grecs, i dóna lloc a la secció de ceràmica grega que s'exposa avui en dia a la galeria Campana.

El Comte de Forbin està interessat en l'art egipci. Demana a [[Edme François Jomard|Jomard]] d'anar al [[Museu Britànic]] per veure com s'emmagatzemen les col·leccions egípcies. El comte de Forbin compra peces isolades durant el viatge que fa al Xam en els anys 1817-1818 : a Atenes, la col·lecció de [[Louis François Sébastien Fauvel]] (1753-1838), a Alexandria, antiguitats egípcies : quatre [[Sekhmet]] fets de basalts, dos dels quals s'exposen a la sala de Melpòmene, i una tríada [[Osiris]], [[Ptah]], [[Horus]]. No obstant això, els acadèmics donaven la primacia a l'art grec : Quatremère de Quincy considerava l'art egipci com a bàrbar.

En [[1822]], el govern francès compra el [[Zodíac de Dendera]] a [[Sébastien Louis Saulnier]] que havia donat instruccions al seu home de confiança Claude Lelorrain de portar la pedra zodiacal d'Egipte, l'operació va costar la suma de 150.000 [[franc francès|francs]].ref[http://books.google.fr/books?id=2fU-AAAAcAAJprintsec=frontcoverhl=frsource=gbs_ge_summary_rcad=0#v=onepageqf=false Observacio sobre el viatge de M. Lelorrain, a Egipte; i observacions] a google books/ref
[[Bernardino Drovetti]] proposà també al rei de vendre-li la seva primera col·lecció d'antiguitats egípcies, però aquest últim refusà. Va ser comprada pel rei [[Carles Fèlix I de Sardenya]].

Per omplir els buits deixats per les restitucions de les col·leccions de peintures, es tornen a portar els quadres que havien estat exposats al [[palau du Luxembourg]] des de 1802 : la sèrie dels ''Ports de França'' de [[Claude Joseph Vernet|Vernet]], la ''Vida de Sant Bru'' de [[Eustache Le Sueur|Lesueur]] i la ''Història de la vida de Maria de Mèdici'' de [[Peter Paul Rubens|Rubens]].

El rei comprà tres quadres als [[Saló de París|Salons]], de Delacroix i de David, tanmateix exiliat a Brussel·les.

El tancament del [[Museu dels monuments francesos (1795))|museu dels monuments francesos]], en 1816, va permetre al Louvre de recollir les peces més importants, llevat de les restituïdes o reemplaçades a Saint-Denis. Amb les escultures provinents del [[Palau de Versalles]], es va poder obrir el [[1824]] un ''museu de l'escultura moderna'' instal·lat en cinc sales arranjades per l'arquitecte Fontaine en la galeria d'[[Angulema]] entre el pavelló del Rellotge i el pavelló de [[Beauvais]].
[[Fitxer:Francois-Joseph Heim 001b.jpg|thumb|centerFrancois-Joseph Heimbr /''Carles X distribuint recompenses al Saló de 1824'']]
gallery
image:Fontaine Diane Fountain Diana Anet Louvre MR 1581, MR sup 123.jpg|centerAutor desconegutbr /''Font de Diana'' del castell d'Anet
image:Bouchardon-amor4.jpg|center[[Edmé Bouchardon]]br /''L'Amor fent-se un arc amb la maça d'Hèrcules''
image:James Pradier - Psyche, 1824.jpg|center[[James Pradier]]br /''Psyché''
image:Bather Allegrain Louvre MR1747.jpg|center[[Christophe-Gabriel Allegrain]]br /''Banyista'', anomenada també Venus
/gallery

No obstant això, la Gran galeria no era completament visible durant una gran part de l'any, car s'hi organitzaven els Salons. Durant tres mesos hom preparava la galeria per al Saló que durava tres mesos.

==== El museu sota Carles X ====
===== Museu Carles X =====
Sota el regnat de [[Carles X de França|Carles X]] es van realitzar altes importants modificacions al Louvre. El Gran Gabniet del rei [[Lluís XIV de França|Lluís XIV]] es converteix en el saló de la joieria, remodelat per l'arquitecte Fontaine i decorat pel pintor [[Jean-Baptiste Mauzaisse]] en 1822. S'hi exposen els objectes preciosos del Louvre.

Carles X està interessat en antiguitats i vol crear un museu reial. Drovetti tracta d'interessar-lo en les antiguitats egípcies i li ofereix en el seu ascens al tron un [[naos]] i presenta un sarcòfag de la [[Dinastia XXVI]].

[[Fitxer:Jean-Francois Champollion 2.jpg|thumb|left|upright|center[[Jean-François Champollion]]]]

El rei compra la col·lecció del cavaller [[Edme-Antoine Durand]] (1768-1835) en 1825.ref[http://cartelfr.louvre.fr/cartelfr/visite?srv=rs_display_reslangue=frcritere=durandoperator=ANDnbToDisplay=10x=49y=9 Museu del Louvre : Col·lecció Durand]/ref Inclou, al costat d'antiguitats romanes i obres medievals, 2500 objectes egipcis que li permeten crear un museu amb el seu nom. El rei envia, el 1824, [[Jean-François Champollion]] al [[Museu Egipci de Torí]] on descobrirà l'art egipci. Champollion va descobrir a Itàlia la segona col·lecció Salt que el cònsol estava tractant de vendre.

Champollion persuadeix Carles X d'adquirir la segona col·lecció aplegada per [[Henry Salt]], en 1826, per 10.000 lliures (250.000 francs). Inclou més de 4.000 peces. Amb la segona col·lecció [[Bernardino Drovetti|Drovetti]] que comprèn més de 700 peces, comprada per Carles X en 1827 pER 200.000 francs, constitueixen el primer fons de les col·leccions egípcies del Museu del Louvre. Champollion és nomenat conservador de la divisió dels monuments egipcis i orientals del museu Carles X el 15 de maig de 1826.

Aquest museu va ser creat en el primer pis de l'ala sud del Pati Quadrat, la part occidental del qual va ser construïda per [[Pierre Lescot]] i la part est per [[Louis Le Vau]]. Ocupa una fila de nou habitacions eren les reines regnants de vells apartaments i sales de l'[[Acadèmia Reial d'Arquitectura|Acadèmia d'Arquitectura]]. El condicionament interior de les sales s'havia iniciat sota Napoleó I per l'arquitecte [[Pierre-François-Léonard Fontaine]]. El treball principal es va completar en 1819. Entre 1819 i 1827, aquestes sales s'utilitzen per a les Exposicions de productes de la insdústria i els Salons dels artistes vius. Les vitrines xapades de caoba són lliurades per [[François-Honoré-Georges Jacob-Desmalter|Jacob Desmalter]]. 
{{clr|left}}
gallery
image:Nakhthorheb praying A94 mg 8642.jpg|center''Estàtua de [[Nakhthorheb]] agenollat''br /Col·lecció Sallier 1816
image:Louvre cuiller joueuse luth.JPG|center''Cullera cosmètica que representa un llaütista''br /Col·lecció Salt 1826
image:Ra-harphist.jpg|center''Estela del sacerdot [[Djedkhonsuefank]]hbr/tocant l'harpa''br /Col·lecció Salt 1826
image:Great Sphinx of Tanis.jpg|center''Gran esfinx de Tanis''br /Col·lecció Salt 1826
image:Egypte louvre 221 statue.jpg|''Estàtua de [[Setau]] presentant la deessa-cobra [[Nekhbet]]''br /Col·lecció Salt 1826
image:Egypte louvre 214 plat.jpg|center''Copa del general Djehouty''br /Col·lecció Drovetti 1827
/gallery
Les habitacions estan decorades amb sostres pintats que evoquen el país d'origen dels objectes que es presenten:
* sala 1 (35) : ''Homer deïficat'' anomenat ''[[L'apoteosi d'Homer]]'' (1826-1827), per [[Jean Auguste Dominique Ingres]],refBase Atlas 22515/ref
* sala 2 (36) : ''El Vesuvi rebent de Júpiter el foc que consumeix [[Herculà]], [[Pompeia]] i [[Estàbia]]'' (1826-1827), per [[François Joseph Heim]],
* sala 3 (37) : ''Les Nimfes de Partènope, emportant-se lluny de llurs ribes els [[Penats]], imatges de llurs déus, són conduïdes per la deessa de les Belles Arts sobre els marges del Sena'' (1826-1827), per [[Charles Meynier]],ref[http://cartelen.louvre.fr/cartelen/visite?srv=car_notidNotice=15736 Louvre : El decorat del sostres del Museu Carles X]/ref
* sala 4 (38) : ''Cibeles protegeix contra el Vesuvi les localitats de _Estàbia, Herculà, Pompeia i Resina'', per [[François-Édouard Picot]] (1828-1832)
*: Ce tableau remplace un autre - ''Francesc I rebent les obres portades d'Itàlia'', per [[Alexandre-Evariste Fragonard]] - transferit a la galeria Campana,
* sala 6 (30) : ''L'Estudi i el Geni revelen l'antic Egipte a Grècia'', per [[François-Édouard Picot]], [[Nicolas Gosse]] i [[Auguste Vinchon]],
* sala 7 (29) : ''Egipte salvat per Josep'', per [[Abel de Pujol]],
* sala 8 (28) : ''Juli II ordenant les obres del Vaticà i Sant Pere'', per [[Horace Vernet]], [[Abel de Pujol]],
* sala 9 (27) : ''El Geni de França anima les arts, protegeix la Humanitat'', per [[Antoine-Jean Gros]], [[Alexandre-Évariste Fragonard]].
gallery
image:Palais du Louvre - Salle des Bijoux -1.JPG|centerLa sala de les joies,br /en l'antic gran gabinet de Lluís XIV, amb les pintures de [[Jean-Baptiste Mauzaisse]]
image:Jean Auguste Dominique Ingres, Apotheosis of Homer, 1827.jpg|center[[Jean Auguste Dominique Ingres]]br /''Homer deïficat''
image:C Meynier.jpg|center[[Charles Meynier]]br /''Les Nimfes de Partènope emportant-se lluny de llurs ribes els [[Penats]]; imatges de llurs déus, són conduïdes per la deessa de les Belles Arts sobre els marges del Sena''
image:Louvre - Musée Charles X - L'Egypte sauvée par Joseph.JPG|center[[Abel de Pujol]]br /''Egipte salvat per Josep''
/gallery

El museu Carles X és obert el 15 de desembre de 1827. La secció egípcia es trobava en quatre sales. Els objectes estaven repartits entre una sala dels déus, una sala civil i dues sales funeràries. Amb motiu de l'obertura del museu, Champollion redacta un ''anunci descriptiu dels monuments egipcis del Museu Carles X''.

Champollion emprèn un viatge a les ribes del Nil en 1828-1829. Va portar pocs objectes d'aquest viatge, no per falta de fons, sinó de qualitat. Champollion va morir prematurament el 1832. El departament egipci va perdre llavors la seva autonomia.

===== Museu Dofí, després [[Museu de la Marina de París]] =====
En 1748, [[Henri Louis Duhamel du Monceau]], fundador en 1741 de l'escola de Marina Parí per a alumnes constructors de vaixells, ofereix al rei Lluís XV la seva col·lecció de reproduccions en miniatura de vaixells, amb la condició que aquesta sigui accessibles per als especialistes que poguessin desitjar veure-les al Louvre on estaven conservades. Es presenta, llavors, en una « ''sala de Marina'' » al Louvre.

Aquest museu es creà per decisió del rei Carles X presa el 27 de desembre de 1827. En haver acceptat el [[Lluís Antoni de França|dofí]] de donar-li el seu nom, fou conegut llavors amb el nom de ''Musée Dauphin'' (Museu Dofí), a proposta del baró de la Bouillerie, intendent general de la llista civil del rei. El projecte fou estudiat per l'enginyer de la marina Pierre Zédé, el primer conservador del museu, que fou director de construccions navals. Aplega diferents objectes i models relacionats amb l'Armada, que estaven dispersos en alguns palaus reals, als ports o als arsenals.

D'entrada s'instal·là al al primer pis i al segon pis de l'ala nord del Pati Quadrat. Les col·leccions es col·loquen en els armaris de dofins de bronze daurat. Aquest departament tècnic col·locat en un museu que exhibeix obres d'art disgustà als conservadors del Louvre. Els reis Carles X i Lluís Felip I hi disposaren les curiositats que se'ls enviaven de totes les parts del món. El Ministeri de la Marina feia deixar-hi tots els objectes reunits durant els viatges de circumnavegació i descobriments que havia ordenat.ref[[Antoine Léon Morel-Fatio]], ''Notice des colletions du Musée de marine exposées dans les galeries du musée impérial du Louvre - 1ere partie : Musée naval'', Imprimerie Charles de Mourgues frères, París, 1860; {{p.|211}} [http://books.google.fr/books?id=tmUEAAAAYAAJprintsec=frontcoverhl=frsource=gbs_ge_summary_rcad=0#v=onepageqf=false Text]/refS'afegeix un taller al museu per al manteniment i reparació de maquetes rebuts amb motiu de la seva obertura. El taller també va fer reproduccions en miniatura de vaixells antics. Després de Pierre Zédé és l'enginyer [[Apollinaire Lebas]] qui va assegurar la direcció del museu a partir de 1848. Durant la Segona República, el museu depèn de Jeanron, directors del museus nacionals. Aquest vol reagrupar en aquest museu diferents objectes xinesos que es troben als magatzems del Louvre, als quals s'hi van afegir els aplegats durant la missió comercial de [[Theodore Lagrène]]. El projecte fou dirigit pel comte de Nieuwerkerke, nou director en 1849.gallery
image:Soleil Royal-Gaston Braun.jpg|centerEl [[Soleil Royal (1669)|''Soleil Royal'']]br /Reproducció feta al museu
image:Louis Quinze mp3h9291.jpg|centerEl ''Louis XV''br /Reproducció de l'època
image:French ship Artesien mp3h9738.jpg|centerL’''[[Artésien]]''br /Reproducció de l'època
image:Maquettemuseemarineparis.jpg|centerL’[[L'Océan (1790)|''Océan'']]br /Reproducció de l'època
image:MuseeMarine-Valmy-p1000470.jpg|centerEl [[Valmy (Borda III)|''Valmy'']]br /Reproducció feta a Brest
image:Le Tage mp3h9410.jpg|centerEl ''Tage''br /Reproducció feta a Brest
/gallery
Donat l'augment de peces etnogràfiques del museu al qual s'hi van afegir els objectes xinesos, el seu conservador adjunt, [[Antoine Léon Morel-Fatio]] crea un annex del Louvre, el ''Museu Etnogràfic'' separat del Museu Naval. Es va convertir el 1852, en conservador del ''Museu de la Marina i d'Etnografia del Louvre''.

L'[[François-Edmond Pâris|almirall Pâris]], director del museu entre 1871 et 1893, fa col·locar-hi els models a escala de [[trabaccolo]]s, [[sampan]]s, [[Canoa polinèsia|canoes polinèsies]] i altres vaixells poc habituals a partir dels plànols obtinguts en els viatges.

Quan en 1901, Destrem va ser nomenat director del Museu Naval, el director general de Belles Arts Roujon li va dir sense embuts: {{citació|Us hem nomenat perquè ens desempallegueu del Museu de la Marina.}}

En les dècades següents, els conservadors es neguen a empaquetar la col·lecció fins que no s'hagi trobat una nova llar.

Durant l'[[Exposició Universal de París (1937)|Exposition Internationale « Arts et Techniques dans la Vie moderne » de 1937]] es preveia instal·lar el museu de la marina en una ala del [[Palau de Chaillot]]. El setembre de 1939, el museu comença a ocupar l'ala Passy. En 1943 El 1943, la col·lecció s'instal·la sota la direcció del capità Jacques VichotrefJean-Marcel Humbert, ''Musée de la Marine'', {{p.|169-172}}, a ''Les musées parisiens. Histoire, architecture et décor'', Activitats artístiques de la ciutat de París, París, 2004{{ISBN|2-913246-49-4}}/ref

===== Galeria Campana =====
Le roi Charles X achète en 1828 le col·lecció d'objets d'art du peintre [[Pierre Révoil]]ref[http://cartelfr.louvre.fr/cartelfr/visite?srv=rs_display_reslangue=frcritere=col·lecció+revoiloperator=ANDnbToDisplay=10x=70y=7 Musée du Louvre : ollection Revoil]/ref qui s'ajoute aux vases antiques des collections Tochonref[http://cartelfr.louvre.fr/cartelfr/visite?srv=rs_display_reslangue=frcritere=col·lecció+tochonoperator=ANDnbToDisplay=5x=0y=0 Musée du Louvre : col·lecció Tochon]/ref et Durand. Le roi a fait aménager les neuf salles en enfilade formant une galerie parallèle au musée Charles X, côté Seine, par son architecte Pierre Fontaine à partir de 1819. Comme pour le musée Charles-X, pour présenter les tableaux français et la col·lecció Revoil, il fait réaliser des peintures sur le thème de l'Histoire de France et des Arts pour décorer les plafonds. Elles sont inaugurées au cours du Salon de 1833.
* salle 39 : ''Francesc I amb la seva germana, la reina de Navarra rebent les pintures i estàtues portades d'Itàlia per [[Francesco Primaticcio|Primaticcio]]'', per [[Alexandre-Évariste Fragonard]], 1827
* salle 40 : ''La Renaixença de les Arts a França'', per [[François-Joseph Heim]], 1828
* salle 41 : ''Francesc I armat cavaller per [[Pierre Terrail de Bayard|Bayard]]'', per Alexandre-Évariste Fragonard, 1820
* salle 42 : ''Carlemany, rodejat dels seus principals oficials, rep [[Alcuí de York|Alcuí]] que li presenta manuscrits, feina dels seus monjos'', per [[Jean-Victor Schnetz|Victor Schnetz]], 1833
* salle 42 : ''Lluís XII proclamat Pare del Poble als Estats Generals celebrats a [[Tours]] en 1506'', per [[Michel Martin Drolling]], 1833
* salle 44 : ''Expedició d'Egipte sota les ordres de Bonaparte'', per [[Léon Cogniet]], 1835
* salle 45 : ''[[Pierre Puget|Puget]] presentant la seva estàtua de [[Miló de Crotona]] a Lluís XIV, en els jardins de Versalles'', per [[Eugène Devéria]], 1832
* salle 46 : 'La clemència d'Enric IV després de la [[batalla d'Ivry]] (1590)'', pel baró [[Charles de Steuben]], 1833
* salle 47 : '[[Nicolas Poussin|Poussin]] procedent de Roma, és presentat a Lluís XIII pel cardenal Richelieu (1640)'', per [[Jean Alaux]], 1832

La galeria pren el nom de Campana quan els gerros de la col·lecció de Giampietro Campana di Cavelli hi són instal·lats el 1863.

gallery
image:Mourning of Akhilleus Louvre E643.jpg|centerCol·lecció Campanabr /Pintor de Damonbr /''Lamentació d'Aquiles per Tetis i les Nereides''
image:Achilles Hector Louvre G153.jpg|centerCol·lecció Campanabr /Signada per Hieró, terrissairebr /''Aquiles i el cos d'Hèctor''
image:Kiss Briseis Painter Louvre G278 full.jpg|centerCol·lecció Canino, 1848br /Pintor de [[Briseida]]br /''Home i noi jove''
image:Herakles Antaios Louvre G103 n2.jpg|centerCol·lecció Campanabr /[[Eufroni]], pintorbr /Euxithéos, terrissairebr /''Lluita d'[[Hèracles]] i [[Anteu (mitologia)|Anteu]]''
image:Lekythos Cretan bull Louvre F455.jpg|centerCol·lecció Durandbr /Grup de Haimonbr /''Hèracles i el Toro de Creta''
image:Arimaspus griffin Louvre G553bis.jpg|centerCol·lecció Tochonbr /Estil de Kertchbr /''Combat entre una [[Arimaspes|arimaspe]] i un [[grifó]]''
/gallery

===== Marbres d'Olímpia =====
[[Fitxer:Bull metope Olympia Louvre MA716.jpg|thumb|right|centerPart de la [[mètopa]] delbr /temple de Zeus a Olímpia]]
Per ajudar els independentistes grecs, el govern francès envia l'[[expedició de Morea]] en 1828. Inspirant-se en l'expedició científica de la [[Campanya napoleònica d'Egipte i Síria]] de 1798, decidir afegir a l'enviament de tropes una expedició científica a la [[Morea otomana|Morea]]ref[http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5562220x Gallica : Abel Blouet, ''Expédition scientifique de Morée, ordonnée par le gouvernement français. Architecture, sculptures, inscriptions et vues du Péloponèse, des Cyclades et de l'Attique'', volum 1, Firmin Didot Frères, París, 1831]/ref

El Senat grec reunit a Argos va fer donació a França dels elements de la mètopa del [[Temple de Zeus a Olímpia]], en 1829.

==== El museu del Louvre sota Lluís-Felip I ====
L'enriquiment dels diferents departaments d'antiguitats del Museu del Louvre es farà a través d'adquisicions, donacions, però també mitjançant l'enviament de missions d'excavacions dels jaciments arqueològics i la compartició dels descobriments que s'hi van realitzar.

A Grècia, aquesta política d'excavacions de jaciments s'organitza a partir de l'[[Escola francesa d'Atenes]], fundada el 1846, a [[Delfos (ciutat)|Delfos]] i [[Delos]].

Les missions d'excavació es desenvolupen i creixen a l'Orient Mitjà, amb el descobriment de [[Khorsabad]] (que al principi es va pensar que era la vila [[Nínive]]), a Egipte, Algèria i Turquia.

A partir de l'Escola francesa d'Atenes, es van crear l'[[Escola francesa de Roma]] i l'[[Institut francès d'arqueologia oriental]] del Caire, i posteriorment la delegació arqueològica a Pèrsia, el 1883, per excavar el jaciment de [[Susa]], i la [[Delegació arqueològica francesa a l'Afganistan]], en 1922.

La majoria dels préstecs acordats durant el regnat de Lluís Felip fou va ser emprat per a les obres realitzades al castell de Versalles, dedicat a la ''glòria dels grans homes de tots els temps''. No obstant això, alguns quadres es van comprar, com ara ''El carregament de la Creu'' de [[Simone Martini]], en 1834, ''Retrat de Chardin per ell mateix'', en 1839, els ''Retrats d'artistes'' de [[Paolo Uccello]], i el ''Díptic de Jean Carondelet'' de [[Jan Mabuse]] i ''Salomó al tresor del Temple'' de [[Frans Francken el Jove]], en 1844.
{{clr}}
gallery
image:Chardin pastel selfportrait.jpg|center[[Jean Siméon Chardin]]br /''Autoretrat'' (pastel)
image:Simone Martini 067.jpg|center[[Simone Martini]]br /''Carregament de la Creu''
image:Five-famous-men-paolo-uccello.jpg|center[[Paolo Uccello]]br /''Cinc retrats d'artistes''
image:Diptyque de Jean Carondelet.jpg|center[[Jan Mabuse]]br /''Díptic de Jean Carondelet''
/gallery

L'agost de 1830, [[Lluís Felip I de França]] dissol l'[[Orde de l'Esperit Sant (cavalleria)|Orde de l'Esperit Sant]] fundada per [[Enric III de França|Enric III]] el 31 de desembre de 1578. El tresor de l'orde que no es va perdre amb la Revolució fou dipositat al Louvreref[http://cartelfr.louvre.fr/cartelfr/visite?srv=rs_display_reslangue=frcritere=tr%E9sor+du+saint-espritoperator=ANDnbToDisplay=5x=0y=0 Museu del Louvre : Tresor de l'orde de l'Esperit Sant]/ref

===== Galeria espanyola =====
[[Fitxer:Cristo en la cruz1.jpg|thumb|upright|centerGaleria espanyolabr /El Grecobr /''Crist a la creu adorat per dos donants'']]
Lluís Felip I demanà, en 1833, al [[Isidore Taylor|baró Taylor]] de comprar quadres espanyols pagant-los de la seva butxaca. Durant tres viatges (1833, 1835-1836, 1838) Taylor es va aprofitar de la [[Guerres Carlines|guerra carlina]], de l'anarquia a les províncies i de la supressió de la [[Companyia de Jesús]] i dels ordes religiosos, en 1835-1836, per aplegar per una suma total d'1.327.000 francs una col·lecció de 487 quadres que representaven un panorama complet d'aquesta escola, així com 15 teles de les escoles del Nord i 26 de mestres italians. Els quadres manllevats al Louvre són presentats al públic per primer cop el 7 de gener de 1838. Dos anys més tard, aquesta col·lecció és completada amb els 244 quadres que [[Frank Hall Standish]] (1799-1840) ofereix al rei.

Després de la [[Revolució Francesa de 1848 |revolució de 1848]], la família d'Orléans demana la restitució del conjunt de la galeria espanyola. Com que la Segona república no va voler negociar una indemnització, els quadres van ser restituïts entre 1850 et 1851. Els quadres van ser venuts a Londres el maig de 1853 per una suma total de 940.000 francs. El museu del Louvre no va participar en una venda que va enriquir les col·leccions de nombrosos museus europeus.

El descobriment de la pintura espanyola a través d'aquesta galeria va influir en molts artistes, incloent-hi [[Gustave Courbet|Courbet]], [[Jean-François Millet|Millet]], [[Édouard Manet|Manet]]…

Algunes teles foren revenudes a França. El Louvre va adquirir el 1908 ''Crist a la creu adorat per dos donants'' del [[El Greco|Greco]].

Per enriquir la seva col·lecció de quadres espanyols, el museu va participar en les diferents vendes de la col·lecció del [[Nicolas Jean de Dieu Soult|mariscal Soult]], duc de Dalmàcia, en 1852, 1858 et 1867.
gallery
image:Francisco de Herrera (I) - St Basil Dictating His Doctrine - WGA11378.jpg|center[[Francisco Herrera el Vell|Francisco de Herrera]]br /''Sant Basili dictant la seva doctrina''
image:El nacimiento de la Virgen (Murillo).jpg|center[[Bartolomé Esteban Murillo]]br /''Naixement de la Verge''
image:Zurbaran.jpg|center[[Francisco de Zurbarán]]br /''L'exposició del cos de Sant Bonaventura''
/gallery

===== Museu algerià del Louvre =====
Inspirada per l'anterior expedició a Egipte i l'expedició de Morea, es va dur a terme en paral·lel amb les operacions militars a Algèria una missió d'exploració científica del país. En un informe elaborat pels membres de l'Acadèmia d'Inscripcions i Belles Lletres proposen de reunir en un museu algerià a París col·leccions d'art i de ciències elaborada per la Comissió Científica d'Algèria. Les antiguitats trobades pel Comitè es col·loquen al Louvre.

El rei Lluís Felip va inaugurar un Museu algerià o galeria d'Alger en 1845, sota la Columnata per presentar les antiguitats portades pel comandant Delamare, capità d'artilleria. La galeria fou elegida per trobar-se a continuació de la galeria dedicada a les antiguitats egípcies. El museu fou tancat durant el Segon Imperi per ser integrat en el Museu Africà del Louvre que mai no va funcionar, ja que mai no va estar obert al públic. En 1880, també alberga les restes procedents de les excavacions a Tunísia i el Marroc. Un inventari de les peces que van ser portades del nord d'Àfrica escrit per [[Antoine Heron Villefosse]] es va publicar en 1920.refNabila Oulebsir, ''Les usages du patrimoine: Monuments, musées et politique coloniale en Algérie (1830-1930)'', {{p.|76-77}}, Éditions de la Maison des sciences de l'homme, París, 2004 {{ISBN|2-7351-1006-0}} [http://books.google.fr/books?id=kv8-7vKP9PMCpg=PA76lpg=PA76#v=onepageqf=false Extracte]/ref

===== Museu assiri =====
[[Fitxer:Louvre-TaureauAile.jpg|thumb|centerToro alat del palau de Sargon]]
L'1 de maig de [[1847]] s'inaugura el primer museu assiri d'Europa. Hom hi pot veure els grans genis alats portats de les excavacions del palau de [[Sargon II|Sargon]] à [[Khorsabad]], dutes a terme per [[Paul-Émile Botta]] cònsol de França a [[Mossul]].

El document epigràfic més antic en escriptura cuneïforme, portat a Europa el [[1786]], és el ''[[André Michaux|còdol Michaux]]'' que es troba al [[Departament de Monedes, Medalles i Antiguitats de la Biblioteca Nacional de França]].

Després del nomenament de Botta com a cònsol a Jerusalem, en 1848, les excavacions de Khorsabad no es van reprendre fins al 1852 pel nou cònsol de França, Victor Place (1818-1875), en companyia de [[Henry Rawlinson|Rawlinson]]. Estava assistit per l'epigrafista [[Jules Oppert]] i l'orientalista [[Fulgence Fresnel]]. Les excavacions van ser fotografiades per l'enginyer Gabriel Tranchand per il·lustrar l'informe enviat a l'[[Académie des inscriptions et belles-lettres]].ref[http://www.archivesnationales.culture.gouv.fr/chan/chan/fonds/edi/sm/sm_pdf/F21%20546-%20Ninive.pdf Centre Històric dels Arxius Nacionals: excavacions de Nínive per Victor Place, cònsol de França a Mossul (1851-1861)]/ref L'arquitecte [[Félix Thomas]] va fer els relleus del palau de Sargon que il·lustren el llibre de Victor Place, ''Ninive et l'Assyrie''ref[http://digitalgallery.nypl.org/nypldigital/dgkeysearchresult.cfm?parent_id=620830word= New York Public Library Digital Gallery : Ninive et l'Assyrie]/ref publicat el 1867.
 
Malauradament, la majoria de les obres que Victor Place volia portar a França es van perdre a [[Xatt al-Arab]] durant l'atac d'uns bandits àrabs el 1855. Només un toro alat de 30 tones va escapar del naufragi.

=== El Museu del Louvre sota la Segona República ===
[[Fitxer:Palais du Louvre - Galerie d'Apollon - Delacroix - Apollon terrassant le serpent Python.JPG|thumb|left|centerGaleria d'Apol·lobr /Pintura d'[[Eugène Delacroix]]br /''Apol·lo matant la serp Pitó'']]
[[Fitxer:Duval Louvre Apollo-Galerie 19Jh.jpg|thumb|centerLa Galeria d'Apol·lo després de la seva restauració al [[segle XIX]]]]
La [[Segona República Francesa|Segona República]] iniciarà un moviment d'engrandiment del palau del Louvre amb la represa del gran disseny i la reordenació del museu amb la represa del projecte exposat el 1765 per Diderot que feia del palau el era el palau del « palau del poble », dedicat a les arts i les ciències. S'hi volia instal·lar un museu ampliat, la Biblioteca Nacional i sales per a exposicions industrials.

Per dur a terme aquest projecte es nomena [[Félix Duban]] com a arquitecte del Louvre. A causa de la falta de fons, s'ha de limitar a la restauració de les façanes exteriors de la Galeria d'Apol·lo, de la Gran galeria i d'algunes sales del museu. Remet els sostres carregats d'ornaments al Saló Quadrat, i la sala de les Set Xemeneies decorades per [[Alexander Denuelle]]. La Galeria d'Apol·lo tenia un sostre pintat per Delacroix que representava ''Apol·lo matant la serp Pitó''.

[[Philippe-Auguste Jeanron]], pintor i republicà, va ser nomenat director dels museus de la República. Durant la seva breu administració (28 febrer de 1848 - 25 desembre de 1849), es durà a terme un treball de restauració, presentació d'obres per escoles i seguiment de la línia cronològica que va tenir una profunda influència en el museu. Va fer comprar 7 quadres, entre ells quatre de [[Théodore Géricault|Géricault]], per un import d'11.820 francs.

La galeria d'escultures modernes, obertes en 1824 depèn del Departament d'Antiguitats. Hi hagué poques adquisicions fins a la caiguda de la [[Monarquia de Juliol]]. En 1849, es porten de Versalles peces de recepció d'acadèmics, estàtues dels segles XVI i XVII, entre les quals el ''[[Miló de Crotona]]'' de [[Pierre Puget]] i l{{'}}''Hèrcules gal'' del [[palau du Luxembourg]]. S'obren noves sales a l'ala sud del Pati Quadrat per a les escultures del segle XVI.

Jeanron ha de deixar, a finals de 1849, el seu càrrec, que [[Napoleó III]] havia promès a [[Émilien de Nieuwerkerke|Nieuwerkerke]].

[[Fitxer:Louvre gallerij.jpg|thumb|center[[Giuseppe Castiglione]] -Nàpols, 1829-París, 1908br /''El Saló Quadrat al Museu del Louvre (1861)]]

En 1848, [[Frédéric Villot]], pintor aficionat i amic de Delacroix, succeeix [[François Marius Granet]] en el càrrec de conservador de pintures al Louvre. Va començar a fer un catàleg de les pintures on anaven acompanyades d'instruccions, inclòs un quadre cronològic i un altre per ordre alfabètic de tots els artistes esmentats. Redistribueix els quadres. A la Gran Galeria, les pintures de les antigues escoles es classifiquen pels països, per escoles i per dates. A la sala de les Set Xemeneies, es presenten els quadres de l'Escola Imperial. A la manera de la ''Tribuna'' del [[musée des Offices]] de Florència, col·loca al Saló Quadrat obres mestres de totes les escoles del museu. Aquesta nova disposició del museu és inaugurada pel príncep-president acompanyat de Nieuwerkerke el 5 juny de 1851.refGermain Bazin, ''La peinture au Louvre'', {{p.|63-64}}, Somogy, París, {{ISBN|978-2850561924}}; {{p.|277}}/ref

Nieuwerkerke va ser recolzat pel príncep-president el que li va permetre adquirir per al museu deu importants pintures quan es va vendre la col·lecció del rei dels Països Baixos [[Guillem II dels Països Baixos|Guillem II]] que va tenir lloc del 12 al 20 d'agost de 1850, entre els quals un Rubens (''Retrat del baró de Vicq''), un [[Hans Memling|Memling]], un [[Perugino]], un [[Meindert Hobbema|Hobbema]] i tres [[Théodore Géricault|Géricault]], per un import total de 135.460 francs.

Després de la venda de la col·lecció de Lluís Felip I, el 29 d'abril de 1851, a través d'una assignació especial aprovada per les cambres, el museu va comprar dues pintures de [[Théodore Géricault]] : ''El cuirasser ferit deixa el foc'' i ''[[Oficial de caçadors a la càrrega]]''.

El museu va adquirir la seva primera escultura gòtica a 1850,'' La Verge i el Nen'' provinent de l'abadia [[Premonstratencs|premostratenca]] de Blanchelande.refBase Atlas 1930/ref En 1851, les escultures que havien estat dipositades al [[Museu dels monuments francesos (1795)|museu dels monuments francesos]] són remeses al Louvre per l'Escola de Belles Arts, en particular el ''[[Khildebert I|Khildebert]]'' de l'[[Abadia de Saint-Germain-des-Prés]].refBase Atlas 1571/ref

==== Museus mexicà i etnogràfic ====
La moda dels mons distants portarà l'obertura de diverses museus etnogràfics al Louvre. En 1850, per iniciativa d'[[Adrien Prévost de Longpérier]], s'obre el Museu Mexicà, que esdevindrà el Museu Americà a la planta baixa del Pati Quadrat.

En 1850, sota la direcció d'[[Antoine Léon Morel-Fatio]], s'obre també un museu etnogràfic al segon pis del pavelló de Beauvais, amb els objectes etnogràfics i xinesos que van ser dipositats prèviament al Museu de la Marina, antic Museu Dauphin, creat el 1827 al Louvre. Aquests museus etnogràfics s'agruparan en el [[Museu Etnogràfic del Trocadéro]] obert a l'[[Antic Palau del Trocadéro]], en 1878.

=== El museu sota Napoleó III ===
[[Fitxer:Paris moderne. Les Tuileries, le Louvre, et la rue de Rivoli, vue prise du Jardin des Tuileries.jpg|thumb|centerLes Tulleries i el Museu del Louvre de [[Napoleó III]]br /per [[Charles Fichot]]]]
Les transformacions prossegueixen sota [[Napoleó III]] especialment amb la realització del ''grand dessein'' : La galeria nord que uneix el Louvre amb les Tuileries es completa amb l'addició dels edificis construïts per [[Hector Martin Lefuel]] (sobre el plànols [[Louis Visconti]]). Altres també s'afegeixen al sud per assegurar la simetria en aquest gegantí conjunt arquitectònic. El museu farà aquest canvi mitjançant la introducció del pavelló Denon.

El decret del Senat de 2 de desembre de 1852 va fixar la [[llista civil]] de Napoleó III. Incloïa palaus a París i les províncies, tres museus - el Museu del Louvre, el Museu du Luxembourg i el Museu de Versalles - el Guarda-Mobles i les manufactures de l'Estat - fàbriques de Sevres, dels Gobelins i Beauvais. La xifra de la dotació de la llista civil, es fixa en 25 milions de francs.ref[http://rh19.revues.org/index288.html Revue d'histoire du siègle XIX : Catherine Granger, ''La liste civile de Napoléon III : le pouvoir impérial et les arts'', Tesi de doctorat en història de l'art]/ref

L'assignació per a l'adquisició d'obres d'art al Louvre era bastant baixa, entre 36.000 i 100.000 francs francs, a més de la compra excepcional de la col·lecció Campana. Una altra operació especial va ser la creació del Museu dels Sobirans en el museu del Louvre. Tot i la falta de fons, el museu va ser capaç d'adquirir pintures de Poussin, Vermeer, Murillo ...

Malgrat l'afirmació de la manca d'interès de Napoleó III envers les arts, durant el seu regnat es va produir un augment de les col·leccions, principalment a través de la compra d'obres d'art fetes als Salons: 1300 Quadres i escultures modernes. Aquestes compres pagades per la llista civil van ser fetes pel comte Nieuwerkerke, que no sentia pas una gran atracció envers l'art contemporani. Això explica per què grans artistes com [[Jean-Baptiste Camille Corot|Corot]] o [[Gustave Courbet|Courbet]] n'estan absents.

En la descripció que es va fer el 1854, el Louvre Imperial es presenta com una col·lecció de 13 museus:refRichard, ''Guide classique du voyageur en France et en Belgique'', {{p.|68}}, Libraire L. Maison, París, 1854 [http://books.google.fr/books?id=OAFfFo8n8gcCpg=PR68#v=onepageqf=false Text]/ref

* Museu dels quadres de les escoles francesa, italiana, alemanya, holandesa i flamenca, a la Gran Galeria i al saló quadrat
* Museu de l'escola francesa amb el saló de les Set Xemeneies. La guia assenyala que els quadres de l'escola francesa es troben una mica dispersos al Louvre,
* Museu o galeria de dibuixos, seguit de les sales de gravat,
* Museu d'esmalts, joies i altres objectes, exposats en dues sales, la Sala de les Joies i una sala contígua al saló quadrat,
* Museu d'antiguitats gregues i egípcies a l'antic Museu Carles X
* Museu dels Sobirans sota la Columnata
* Museu Naval, compta amb 10 o 11 sales, amb el
* Museu Etnogràfic al final del Museu Naval,
* Museu d'Antiguitats, amb 800 estàtues i baixos relleus grecs i romans
* Museu de l'escultura egípcia,
* Museu d'Escultura de l'Edat Mitjana
* Museu de l'escultura moderna,
* Museu de Nínive en l'ala nord,
* Museu mexicà.

En 1863, el Museu de Napoleó III, que incloïa la col·lecció Campana i els resultats de les excavacions realitzades a Grècia, Turquia i l'Orient Mitjà, a petició de [[Napoleó III]] després de [[Guerra de Crimea]] vingué a afegir-se a aquesta llista.

Quant a les antiguitats gregues, l'obra més important portada de les seves excavacions és [[Victòria de Samotràcia]], descoberta per [[Charles Champoiseau]] en 1863. Va caldre que arribés a París i que es muntessin de nou els seus 118 fragments per convèncer els conservadors del Louvre que es trobaven en presència d'una obra mestra. Després de l'ensamblatge dels 118 fragments, fou exposada el 1866 a la sala de les Cariàtides. La segona missió Champoiseau missió, el 1879, va permetre portar els 23 blocs de la base del monument. L'equip d'arqueòlegs austríacs liderat per Conze i l'arquitecte austríac Hauser va demostrar que aquest representava la part frontal d'una galera. Després de tornar a muntar tots els blocs, l'estàtua es col·locà a la part superior de l'escala Daru el 1883.

A partir de 1853, el Departament d'Antiguitats d'Egipte es va independitzar. Amb la col·lecció de [[Antoine Clot|Clot Bey]], metge de [[Muhàmmad Alí Paixà]], entren al Louvre 2.500 objectes. A continuació arribaran les esteles de les col·leccions Fould i l{{'}}''Estàtua guaridora'' i l'estàtua de bronze del comte Michel Tyszkiewicz (1828-1897).

Entre 1852 i 1856, la divisió de les excavacions d'[[Auguste Mariette]] al ''[[Serapeu de Saqqara|Serapeum]]'' de Memfis fa entrar al Louvre 6.000 objectes entre els quals l{{'}}''Escriba assegut'', les ''Joies del príncep [[Khaemwese]]'' i el ''[[Apis (déu)|Brau Apis]]''.

À partir de 1860, [[Ernest Renan]] s'embarcà cap al Xam. D'aquest viatge portà la ''[[La vida de Jesús (Renan)|Vida de Jesús]]'' exposada el 1863 i el ''Sarcòfag d'Eixmunazar II'', rei de Sidó, origen de la col·lecció del Llevant.
gallery
image:Daru staircase Louvre 2007 05 13.jpg|centerL'escala Daru br/ i la Victòria de Samotràcia
image:Nike di samotracia 00.JPG|centerLa ''[[Victòria de Samotràcia]]''
image:Louvre-antiquites-egyptiennes-p1020372 Cropped and bg reduced.png|centerL{{'}}''[[Escriba Assegut]]''
image:Sarcophagus detail.jpg|center''Sarcòfag d'Eixmunazar II''
/gallery

==== La col·lecció Campana entre el museu Napoleó-III i el museu del Louvre ====
[[Fitxer:Louvre, sarcofago degli sposi 02.JPG|thumb|center[[Art etrusc]]br /''[[Sarcòfag dels esposos]]'']]
[[Fitxer:San Romano Battle (Paolo Uccello, Paris) 01.jpg|thumb|center[[Paolo Uccello]]br /''[[Batalla de San Romano]]'']]
La col·lecció Campana fou recollida pel marquès [[Giampietro Campana]] Di Cavelli. Era director del [[Mont de Pietat]] de Roma.

Es va enamorar dels nombrosos descobriments arqueològics de l'època realitzats a Itàlia i finançà excavacions, incloent [[Cerveteri]] a l'indret on es trobava la ciutat etrusca de [[Caere]]. Serà un col·lecció molt important d'objectes d'art antic, però sobretot d'objectes procedents de les excavacions [[Etruscs|etrusques]], [[Antiga Roma|romanes]] i [[Antiga Grècia|gregues]], però també moltes pintures i objectes d'orfebreria. Una part dels quadres venia de l'antiga col·lecció de [[Joseph Fesch|cardenal Fesch]] venuda el 1843 (una altra part es troba al [[Museu Fesch]]) i als convents al centre d'Itàlia. No obstant això, per finançar aquestes importants compres va treure fons del Mont de Pietat.

Després del descobriment de la seva malversació, Campana fou detingut i la seva col·lecció fou confiscada pels [[Estats Pontificis]] en 1857. La col·lecció es va posar a la venda. Les llargues negociacions conduiran a una venda parcial del Museu Campana al tsar de Rússia el febrer de 1861. Informat de la venda parcial, [[Napoleó III]] va enviar el 22 de març a Roma [[Leon Renier]] i [[Sébastien Cornu]] per comprar la part més important. El contracte de compravenda es va signar el 20 maig de 1861 per un import de 4.364.000 de francs. Aquesta opció ometia l'administració del Louvre i els museus imperials i, en particular, el [[Emilien Nieuwerkerke|comte de Nieuwerkerke]], director general dels museus imperials.
 
Durant l'estiu de 1861, Hortense Cornu (1812-1875), esposa de Sébastien Cornu, filla de la infermera del príncep Lluís Napoleó i fillola de la [[Hortènsia de Beauharnais|reina Hortènsia]], escrigué a Napoleó III per suggerir-li de reunir « al local assignat de doment al museu Napoleó III », les col·leccions Campana i els descobriments de les missions arqueològiques patrocinades per l'emperador a Síria, Macedònia i Àsia Menor missions arqueològiques per mostrar «tot el que l'Emperador va fer l'any passat per la ciència i l'art».ref[http://www.persee.fr/web/revues/home/prescript/article/jds_0021-8103_1998_num_2_1_1618 Persée : Gianpaolo Nadalini, ''La collection Campana au musée Napoléon III et sa première dispersion dans les musées français (1862-1863)'', {{p.|183-225}}, ''Journal des savants'', any 1998, volum 2, núm.2]/ref L'emperador va donar el seu vistiplau a aquesta idea. El museu va ser creat en el Palau de la Indústria que havia estat construït sobre els Camps Elisis per a l'[[Exposició Universal de 1855]]. Sébastion Cornu en fou l'administrador.. El nom del Museu Napoleó III no apareix en cap text oficial. La Llei de 16 abril de 1862 anomenà el museu com a Museu Campana. El museu va obrir les seves portes dues setmanes després. ''[[Le Moniteur universel]]'' assenyala que « el veritable interès d'aquest museu únic… resideix en el conjunt que ofereixen les sèries; fins al punt que, si hom pensés a dividir-les, el valor tan especial d'aquesta col·lecció i fins i tot de cadascun dels objectes que la componen es veuria certament minvat ».

Ràpidament aquest museu es considerà provisional. Un decret imperial d'11 de juliol 1862 va decidir tancar el museu l'1 d'octubre, i d'aplegar amb les col·leccions de la Corona els objectes que constituïen el Museu Campana per construir un nou museu Napoleó III i situar als museus departamentals que no interessaven al Museu del Louvre. Es va encarregar a una comissi de reservar al Museu Imperial de Louvre « tots els objectes que faltaven a les col·leccions, tots allò que podria afegir-hi alguna particularitat interessant… » El 31 d'agost 1862, el treball de la comissió s'havia completat. Alguns conservadors de museus pensvaven que només les obres mestres eres mereixedores d'ocupar llur lloc al Louvre. Les sèries d'objectes es consideraven irrellevants. El baró [[Frédéric Reiset]], conservador de pintures des de 1861, només retingué 97 quadres de total de 646 de què constava la col·lecció.

[[Fitxer:Musée Napoléon III.jpg|thumb|left|centerEl museu Napoleó-III a l'actual sala dels bronzes antics abans de la seva transformació]]

Per evitar la controvèrsia sobre la selecció de la comissió, Napoleó III va demanar l'opinió de l'Acadèmia d'Inscripcions i Belles Lettres i l'Acadèmia de Belles Arts sobre el seu treball. Si bé l'Acadèmia d'Inscripcions i Belles Lletres no canvià res de la decisió de la comissió, l'Acadèmia de Belles Arts va afegir 39.206 escultures antigues i pintures, a més d'augmentar el nombre de quadres reservats al Louvre a 313; el altres estaven dispersos en 67 museus provincials.refFrédéric Reiset, ''Notice des tableaux du Musée Naploéon III, exposés dans les salles de la colonnade au Louvre'', Charles de Mourgues Frères imprimeurs, París, 1865 [http://books.google.fr/books?id=UCBBAAAAYAAJ Texte]/refEls cercles literaris i artístics van expressar les seves protestes, entre ells el de Delacroix i Ingres, en contra de la dispersió del col·lecció. Tots dos bàndols es van enfrontar: una part, com ara [[Frédéric Reiset|Reiset]] i [[Émile Louis Galichon]] volia una Louvre reservat per a obres mestres, i l'altra volia crear al Louvre un « museu Napoleó-III » autònom amb vocació de museu d'estudis pràctics o encoratjador de l'art industrial sobre el model de [[Victoria and Albert Museum]] a Londres.

Finalment, les 313 pintures s'exhibeixen a les sales de l'ala de la columnata i els objectes d'art antic al que avui és la sala dels bronzes antics abans de sortir d'aquesta sala a favor de la donació de La Caze el 1869 

Un cop la comissió hagué fet la tria dels objectes atribuïts al museu del Louvre, els objectes restants foren repartits entre els museus departamentals.

El baró Rieset no va admetre que algú li hagués imposat una llista de quadres més important que la seva. Com que no li agradava la col·lecció Campana, després de la caiguda de l'Imperi, féu enviar als museus de província 141 peces el 1872, i després 38 peces als anys següents. El mètode que es va utilitzar per al repartiment dels quadres és discutible, car també va conduir a desmembrar els [[Políptic|políptics]] i sovint sense que fos possible retrobar el rastre d'algunes obres. La creació del [[Museu du Petit Palais (Avinyó)|museu du Petit Palais]] a Avinyó va permetre de retre justícia a la col·lecció Campana i a les obres dels [[primitius italians]] que contenia.

==== El Museu dels Sobirans al Museu del Louvre ====
El museu va ser creat pel príncep-president Lluís Napoleó Bonaparte el 15 de febrer de 1852. Està dedicat als reis que van governar França. El museu es troba a una planta baixa de l'ala de la columnata, en cinc habitacions. L'elecció dels objectes i la seva implementació fou confiada pel comte de Nieuwerkerke a [[Horace de Viel-Castel]], designat com a conservador. L'arquitecte [[Félix Duban]] realitzà els ajustaments necessaris. Les tres primeres sales van ser decorades amb panells de fustes antigues, i les dues següents amb pintures executades per [[Alexandre Denuelle]].

Els objectes exposats procedeixen del Museu del Louvre,, del [[Guarda-mobles de la Corona|Guarda-Mobles]], del [[museu de l'artilleria]] i de la [[Biblioteca Nacional de França|Biblioteca nacional]]. Aquesta última va protestar, perquè no volia desprendre d'una part significativa del seu patrimoni. Les donacions d'objectes es van fer al museu.refHenry Barbet de Jouy, ''Notice des antiquités, objets du Moyen Âge, de la Renaissance et des temps modernes component le musée des souverains'', Charles de Mourgues frères imprimeurs, París, 1866 [http://books.google.fr/books?id=uVUIAAAAQAAJ Texte]/ref
gallery
image:Trone dit Dagobert.jpg|center[[Tron de Dagobertt]]br /(Biblioteca Nacional de França)
image:Epée Joyeuse.jpg|center[[Joyeuse (espasa)|Espasa de Carlemany]]
image:Vangeli di godescalco (evangelista luca), Ms. Lat 1203 f. 1r. 21x31 cm, parigi bibliotheque nationale, 783 circa.jpg|center''[[Evangeliari de Godescalc]]''br /(Biblioteca Nacional de França
image:Bassin Syrie 1.JPG|center[[Baptisteri de Sant Lluís]]
image:Sceptre de Charles V.jpg|center[[Ceptre de Carles V]]
image:Masse de l'ordre du Saint Esprit.JPG|centerMaça de l'agutzil de l'[[Orde de l'Esperit Sant (cavalleria)|Orde de l'Esperit Sant]]
/gallery

Tots els reis i reines estaven representats per dos o tres objectes. Es podia veure en les dues primeres sales les armadures dels reis de França, en la tercera estava restaurada la capella de l'[[Orde de l'Esperit Sant (cavalleria)|Orde de l'Esperit Sant]], la quarta presentava tots els reis de França, de [[Khilderic I|Khilderic]] a Lluís Felip I, l'última a Napoleó I i al [[rei de Roma]]. El museu glorificava l'emperador i volia mostrar la continuïtat dels primers reis merovingis fins al primer Bonaparte. En 1863, el nou conservador [[Henry Barbet de Jouy]], canvià el disseny del museu i optà per una presentació cronològica.
 
Alguns visitants feren crítiques al museu on manifestaven la seva sorpresa per la presència de la llitera de campanya de Napoleó I al Museu del Louvre.

Després de la caiguda de l'Imperi, els béns van anar a parar a mans de dipositaris. El museu dels Sobirans fou suprimit el 1872 i els objectes que hi estaven exposats van ser retornats als seus propietaris.

==== Donació de [[Alexandre-Charles Sauvageot|Charles Sauvageot]] ====
En 1856, quan estava greument malalt, Charles Sauvageot va donar al Museu del Louvre la seva col·lecció d'objectes d'art per evitar la seva propagació. Nomenat conservador honorari del Museu Imperial, va començar a organitzar la presentació en una sala del museu en 1858. Va morir el 29 de març de 1860 abans que no s'acabés aquest desenvolupament.ref[http://bibliotheque-numerique.inha.fr/collection/8768-collection-sauvageot-tome-1/ Bibliothèque numérique de l'INHA : ''Collection Sauvageot [Tom 1] : Dessinée et gravée à l’eau-forte par Édouard Lièvre, accompagnée d'un texte historique et descriptif par A. Sauzay''/ref És gràcies a aquesta donació del Louvre va adquirir el seu primer plat de ceràmica otomana decorat amb quatre flors. La seva col·lecció incloïa moltes copes europees dels segles [[segle XVII|XVII]] i [[segle XVIII|XVIII]].

Napoleó III comprà el quadre d'Arthur Henry Roberts i el donà a Charles Sauvageot, el qual l'adjuntà a la seva donació al Louvre.ref[http://www.culture.gouv.fr/public/mistral/joconde_fr?ACTION=RETROUVERFIELD_98=REPRVALUE_98=%20Sauvageot%20CharlesNUMBER=3GRP=0REQ=%28%28Sauvageot%20Charles%29%20%3aREPR%20%29USRNAME=nobodyUSRPWD=4%24%2534PSPEC=3SYN=1IMLY=MAX1=1MAX2=1MAX3=100DOM=All Ministeri de Cultura de França - Base Joconde : Arthur Henry Roberts, ''Monsieur Sauvageot dans une des pièces de son appartement'']/ref

==== Donació [[Louis La Caze]] ====
Per a aquestes compres d'obres de la llista civil de l'emperador es van afegir donacions. La major donació de pintures que mai s'ha fet per un particular al Louvre fou la donació de La Caze, amb 583 quadres, el 1869.ref[http://musee.louvre.fr/expo-imaginaire/lacaze/index_fr.html Musée du Louvre : Louis La Caze, l'exposition imaginaire]/refAquesta donació va ser exposada per primera vegada a la mateixa sala dels bronzes antics. Per això va caldre desplaçar la col·lecció Campana que es va col·locar, d'una banda, a la galera Campana paral·lela al museu de Carles X, i per a la resta, es repartí en diferents departaments del museu corresponent a les obres dipositades.

=== El museu sota la Tercera República ===
==== El museu del Louvre i la Comuna de París ====
[[Fitxer:Commune de Paris 24 mai incendie des Tuileries.jpg|thumb|left|L'incendi del Palau de les Tulleries, pavellons de Flore i Marsan, el 24 de maig de 1871]]
Després de la caiguda de l'Imperi, el comte Nieuwerkerke renuncia. Un conservatori dels artistes, en què hi ha [[Gustave Courbet|Courbet]], [[Honoré Daumier|Daumier]], [[Félix Bracquemond|Bracquemond]], participarà en l'administració del museu. Una part dels quadres fou evacuada a Brest. Les estàtues antigues van ser protegides.

El bombardeig prussià de París va durar del 27 de desembre de 1870 fins a finals de gener. Pocs obusos van tocar el centre de París. El Louvre no va patir cap dany.

A l'abril de 1871, l'administració del museu nega el rumor que els quadres del Louvre es vendrien a Londres. Afirma que les col·leccions estan intactes i que estaven protegides dels perills de la guerra.refComuna de París, ''Réimpression du Journal officiel de la République Française sous la Commune du 19 mars au 24 mai 1871'', {{p.|381}}, Victor Bunel éditeur, París, 1871 [http://books.google.fr/books?id=yT5AAAAAYAAJpg=PA381#v=onepageqf=false Text]/ref

Durant la [[Comuna de París|Comuna]], els [[comuner]]s havien col·locat explosius al soterrani i van abocar petroli sobre les parets dels edificis del Nou Louvre fins al [[pavelló de Marsan]] i el [[Palau des Tuileries]] que van ser incendiats i destruïts.

El Louvre no va patir massa explosions i incendis dels edificis pròxims. Durant els combats, la Galeria d'Apol·lo va ser tocada pels projectils, la façana de la Columnata també va ser tocada, així com una estàtua de Jean Goujon sobre la façana de l'ala Lescot. El dany va ser reparat ràpidament. L'incendi de la biblioteca del Louvre, situada a la part nord del Nou Louvre, entre el pavelló Richelieu i el pavelló de la Biblioteca davant del Palais-Royal, en la nit del 23 al 24 de maig, va reduir a cendres els seus 80.000 volums. La intervenció d'una companyia de sapadors, sota la direcció del Comandant Bernardy de Sigoyer, i una companyia d'enginyers, va impedir la seva propagació.
 
[[Henry Barbet de Jouy|Barbet de Jouy]] va fer que els guàrdies posessin cadenes a les entrades del museu per bloquejar-les.refLucien Le Chevalier, ''La Commune, 1871'', {{p.|170-171}}, Armand Le Chevalier éditeur, Paris, 1871 [http://books.google.fr/books?id=7eQsAAAAYAAJpg=PA170#v=onepageqf=false Text]/ref

L'arquitecte Lefuel va haver de reconstruir el pavelló de Marsan amb l'ala del Nou Louvre al llarg de la rue de Rivoli que li doblava la llargada, entre 1873 i 1875, quan fou destinada al [[Tribunal de Comptes (França))|Tribunal de Comptes]].

Es construeix la façana nord del pavelló de la Flora. La [[prefectura de París]] s'hi instal·la abans de ser reemplaçada ràpidament pel ministeri de Finances.

Les [[Tuileries]] mai serien reconstruïdes, i després de diversos anys de deliberacions, les ruïnes finalment es van enderrocar el [[1882]].

==== mitjans d'enriquiment de les col·leccions ====
===== Creació de la Reunió dels Museus Nacionals =====
El pressupost de l'Estat destinat a la compra d'obres d'art només preveia un crèdit de 162.000 francs que no permetia la compra d'una quadre de gran qualitat. Per fer front a aquest problema, una llei de 1895 va crear la [[Réunion des musées nationaux et du Grand Palais des Champs-Élysées|Réunion des musées nationaux]] (Reunió dels museus nacionals, abreujadament RMN), un organisme amb personalitat civil i moral, que posseeix un pressupost autònom, la ''Caisse des musées nationaux'' (Caixa dels museus nacionals), gestionat per un consell d'administració. La Caixa dels museus nacionals rep una assignació de l'Estat i té els seus propis recursos, ingressos, llegats vendes d'objectes...

Quan, en 1910, es posa a la venda el retaule de l{{'}}''Adoració dels Reis Mags'' d'[[Hugo van der Goes]] descobert a [[Monforte de Lemos]], [[Galícia]], es troben representants dels museus de Berlín, Brussel·les, Dublín i París. Serà el museu de Berlín el que s'emporti el quadre per un preu d'1.180.000 milions de francs or, una suma considerable.

L'ús de fons dels museus nacionals per a la Caisse serà criticat com a resultat de la compra de la [[Tiara de Saitafernès]] 
que seria una obra d'art ofert pels habitants de la colònia grega d'Olbia al reis dels escites Saitafarnès, al voltant de 200 aC. Després d'haver estat rebutjat pel Museu de Viena, es proposa al Louvre el març del 1896, i aquest el compra. Al maig de 1896, el professor Wesselowsky de la Universitat de Sant Petersburg, diu que es tracta d'una tiara falsa. En 1903, un artista de Montmartre diu que ell és l'autor de la tiara. La premsa es fa ressò del fet i obliga els conservadors  del Louvre a demanar un peritatge a [[Charles Simon Clermont-Ganneau|Charles Clermont-Ganneau]]. Va arribar a la conclusió que l'objecte era fals. La tiara ha de ser retirada del Louvre. Això donarà lloc a la desqualificació dels empleats del Louvre, Antoine Heron Villefosse és la llista negra, el director dels Museus Nacionals, [[Albert Kaempfen]], és destituït i reemplaçat per [[Théophile Homolle]]. El diari ''La Liberté'' publica el 1904 que « ''les compres al Louvre es van fer sense el control d'experts seriosos, es van basar en (les opinions de) simples aficionats'' ». Aquest cas farà que s'instal·li un clima de sospita sobre les compres realitzades per la RMN.refAgnès Callu, ''La réunion des musées nationaux, 1870-1940 - Genèse et fonctionnement'', {{p.|237-240}}, École des chartes, París, 1994 [http://books.google.fr/books?id=KlqD0xeGUOkCpg=PA237#v=onepageqf=false Extractes]/ref
 
En 1910, el museu compra a la ciutat de [[Guiparsa]] el quadre ''Martiri de Sant Sebastià'' d'[[Andrea Mantegna]] que és probablement la primera pintura del Renaixement italià que va arribar a França, encarregada per la família Gonzaga amb ocasió del casament de Chiara Gonzaga amb [[Gilbert de Montpensier|Gilbert de Borbó]], comte de Montpensier, en [[1481]].

gallery
image:Egypte louvre 290.jpg|center''Estela del Rei Serp''br /Col·lecció Amelineaubr /Compra 1904
image:Andrea Mantegna 088.jpg|center[[Andrea Mantegna]]br /''Martiri de Sant Sebastià''br /Compra 1910
image:Geertgen lazarus grt.jpg|center[[Geertgen tot Sint Jans]]br /''Resurrecció de Llàtzer''br /Compra 1913
image:Weyden Braque Family Triptych.jpg|center[[Rogier van der Weyden]]br /''Tríptic Braque''br /Compra 1913
image:Delacroix - La Mort de Sardanapale (1827).jpg|center[[Eugène Delacroix]]br /''[[La mort de Sardanàpal]]''br /Compra 1921
image:Albrecht Dürer - Self-portrait at 22 - WGA06910.jpg|center[[Albrecht Dürer]]br /''Autoretrat''br /Compra 1922
/gallery

===== La Societat dels amics del Louvre =====
Per pal·liar aquesta manca de fons i per permetre la compra d'obres d'art per part del museu del Louvre, es crea el 1897 la [[Societat dels amics del Louvre]].ref[http://www.amisdulouvre.fr/nos_acquisitions/consultation.php Amis du Louvre : Quelques-unes des acquisitions]/ref
gallery
image:Enguerrand Quarton, La Pietà de Villeneuve-lès-Avignon (c. 1455).jpg|center[[Enguerrand Charonton]]br /''La Pietà de Vilanova d'Avinyó'' (don : 1905)
image:Le Bain Turc, by Jean Auguste Dominique Ingres, from C2RMF retouched.jpg|center[[Jean Auguste Dominique Ingres]]br /''El bany turc (don : 1911)
image:Courbet LAtelier du peintre.jpg|center[[Gustave Courbet]]br /''El taller del pintor''br /Compra del Louvre amb els amics del Louvre, en 1919
/gallery

===== El mecenatge, els llegats i les donacions =====
El mecenatge i les donacions ajudaran a enriquir el museu:
{{Div col|2}}
* donació Thiers,ref[http://www.culture.gouv.fr/public/mistral/joconde_fr?ACTION=CHERCHERFIELD_98=APTNVALUE_98=%20Thiers%20Adolphe%20DOM=AllREL_SPECIFIC=3 Ministeri de Cultura de França - Base Joconde : Col·lecció de pintures i dibuixos d'Adolphe Thiers, donació de Madame Thiers]/ref faite par [[Élise Thiers]], en 1881,
* donació [[Jean Charles Davillier]], en 1883,
* donació du [[tresor de Boscoreale]] pel baró [[Edmond de Rothschild]], en 1895,
* donació [[Adolph Carl von Rothschild]], en 1900,
* donació [[Alphonse de Rothschild]], en 1901,
* donació [[Étienne Moreau-Nélaton|Moreau-Nélaton]], en 1906,
* donació Tomy-Thierry (1823-1902), en 1903,
* donació [[Alfred Chauchard]], en 1910,
* donació [[Isaac de Camondo]], en 1911,
* donació de la [[Marie-Louise Arconati-Visconti|marquesa Arconati-Visconti]], en 1914,
* llegats del baró Basile de Schlichting, en 1914
* donació de la baronessa [[Hotel Salomon de Rothschild|Salomon de Rothschild]], en 1922,
* donació Corroyer feta per la vídua d'[[Édouard Corroyer]], en 1923,
* donació Ernest May, en 1926,
* donació [[Gustave Caillebotte|Caillebotte]], en 1929,
* donació de la princesa Louis de Croÿ, nascuda Eugénie de l'Espine, en 1930,
* donació [[Edmond de Rothschild]] al departament d'Arts gràfiques, en 1935,
* donació [[Carlos de Beistegui]],ref[http://www.culture.gouv.fr/public/mistral/joconde_fr?ACTION=CHERCHERFIELD_98=APTNVALUE_98=Beistegui%20Carlos%20deDOM=AllREL_SPECIFIC=3 Ministeri de Cultura de França - Base Joconde : Col·lecció Carlos de Beistegui]/ref feta el 1942 amb usdefruit, entrada al museu el 1953,
* llegats de la princesa Edmond de Polignac, nascuda [[Winnaretta Singer]], en 1944,
* donació [[David David-Weill]], en 1956
* donació Hélène et Victor Lyon, en 1961 i 1977
* donació de René Grog (1896-1981) i de la seva esposa, Carmen de Tommaso, Madame [[Carven]] (1909- ), en 1973
{{div col end}}

A aquestes donacions importants, caldria afegir-hi les menys importants efectuades per nombrosos donants que van permetre d'omplir les mancances de les col·leccions. La germana de [[Gustave Courbet|Courbet]], Juliette Courbet, dóna l{{'}}''Enterrament a Ornans'', en 1883, els afeccionats ofereixen la ''Remesa dels cérvols'' que va comprar a la venda Secretan el 1889. Madame Pommery de Reims dóna ''Les espigolaires'' de Millet adquirides en la mateixa venda.

El marxant anglès sir [[Joseph Duveen]], ofereix el 1923 el quadre de [[Joachim Patinir]], ''Sant Jeroni al desert''. El coronel Friedsam, president del [[Metropolitan Museum of Art]] de Nova York ofereix el 1927 al museu un paisatge d'[[Adriaen Brouwer]], sir Percy Moore Turner li dóna, el 1948, el quadre de [[Georges de La Tour]] ''Sanat Josep el fuster'' que completa, el 1952, amb el quadre de [[John Constable]], ''Salisbury vista des dels camps''.

gallery
image:Burial at Ornans.jpg|center[[Gustave Courbet]]br /''Un enterrament a Ornans''br /Donació Juliette Courbet
image:Jean-François Millet (II) - The Gleaners - WGA15691.jpg|center[[Jean-François Millet]]br /''Les espigolaires''br /Donació Madame Pommery
image:Joachim Patinir - St Jerome in the Desert - WGA17100.jpg|center[[Joachim Patinir]]br /''Sant Jeroni al desert''br /Donació de sir Joseph Duveen
image:Adriaen Brouwer - Twilight Landscape - WGA3311.jpg|center[[Adriaen Brouwer]]br /''Paisatge''br /Donació Colonel Friedsam
image:La Tour.jpg|center[[Georges de La Tour]]br /''Sant Josep el fuster''br /Donació Percy Moore Turner
image:John Constable - View of Salisbury - WGA5199.jpg|center[[John Constable]]br /''Salisbury vista dels camps''br /Donació Percy Moore Turner
/gallery
Els salons estaven tancats als petits pintors romàntics de l'[[Escola de Barbizon]], l'elecció dels acadèmics de Belles Arts estava tancada a les noves tendències en l'art, fet que havia impedit que l'Estat comprés llurs pintures per al Musée du Luxembourg. Els donants van ajudar a compensar l'escassetat que n'havia resultat. Però la majoria d'aquests quadres van anar a afegir-se als [[Cimaci|cimacis]] del [[Museu d'Orsay]].

===== La transferència al museu del Louvre de les obres del museu du Luxembourg =====
Una part important de l'enriquiment de la col·lecció de pintures de l'escola francesa moderna prové de transferir els quadres que es trobaven al Museu du Luxemburg. Aquesta transferència s'havia de fer algun temps després de la mort de l'artista. Les obres d'Ingres i Delacroix que es trobaven al Museu du Luxemburg, es van instal·lar al Louvre al començament de la Tercera República, en la primera sala dels Estats construïda per Napoleó III. La sala fou decorada a continuació amb un estuc al sostre. La sala va ser inaugurada el 27 d'octubre de 1886.

===== Els descobriments durant les excavacions arqueològiques =====
El museu va seguir ampliant la seva col·lecció d'antiguitats gràcies als descobriments realitzats en les excavacions i al fet que les van compartir amb el país d'origen.

* ''Antiguitats egípcies.''
*: Les excavacions dutes a terme per [[Émile Amélineau]] prop d'[[Abidos]] van permetre descobrir els vestigis del [[període tinita]], les primeres dinasties faraòniques. La major part de les peces de [[Art del període tinita|l'època tinita]] que es van descobrir foren adquirides pel museu el 1904. Aquesta adquisició se suma a la de la ''Paleta del bou'''' donada per Tigrane Paixà el 1886.
*: La participació en les excavacions des fouilles d'Assiut fait entrer la ''statue du chancelier Nakhti'', et le ''modèle de bateau de Nakhti'', en 1903.
*: La participació en les excavacions d'[[Abu Rawash]], en 1907, amb el ''Cap de rei Djedefre''.
*: La participació en les excavacions de [[Nag al-Madamud]], en 1927, fa entrar l{{'}}''estàtua fragmentada de Sesostris III ancià'' i l{{'}}''estàtua de Sesostris III, sota l'aparença d'un home jove''.
*: La participació en les excavacions de [[Tufium]], on es va trobar el ''Tresor de Tod'', en 1936.
* ''Antiquités grecques''
*: Les excavacions dirigides per l'[[Escola francesa d'Atenes]] continuen, en particular a [[Tanagra]], on es troben estatuetes de terracota, a la necròpolis de [[Mirina]].
* ''Antiguitats orientals''
** ''Sumer''
**: En 1877, [[Ernest de Sarzec]], vicecònsol de França a [[Bàssora]], rep un missatge de Guillotti, director de Correus i Telègrafs a Bagdad, el qual, en tornar d'una inspecció de les línies va veure ''unes estàtues que cobrien les ribes del [[Shatt al-Hayy]]'' prop de [[Lagaix]]. Sarzec es llança a fer excavacions, en les quals es va descobrir un poble oblidat, els [[sumeris]]. Les estàtues són les de [[Gudea]], príncep sumeri de l'Estat de Lagaix, vers el 2130 aC. Les peces trobades per Sarzec es complementen amb donacions del govern otomà el 1888, i el sultà [[Abdul Hamid II|Abdul Hamid]] en 1896. Les col·leccions es completen amb els descobriments de les excavacions dirigides en 1929-1931 per [[Henri de Genouillac]].
**: Les excavacions de [[Mari (Mesopotàmia)|Mari]], a Síria, són dirigides a partir de 1934 per [[André Parrot]].
** ''Elam'', ''Iran'' i ''Pèrsia''
**: En 1884, l'enginyer [[Marcel Dieulafoy]] i la seva esposa, [[Jane Dieulafoy|Jane]], s'atansen al jaciment de Susa. Busquen en els nivells superiors, on surten a la llum les restes de construccions [[Aquemènides|perses aquemènides]]. Dieulafoy hi va descobrir el 1883 el ''Fris dels arquers'' del palau de [[Darios I el Gran]]. Va portar el ''capitell de l'[[Apadana]]'', en 1886.
** ''[[Accad]]''
**: Seran les excavacions realitzades per l'enginyer [[Jacques de Morgan]] i la delegació arqueològica a Pèrsia, a [[Susa]], en els nivells més antics, després de les de Marcel Dieulafoy, que van permetre de trobar les peces més importants dels sobirans d'[[Accad]] que es troben al Louvre. Allà van ser enviades com a botí per un sobirà d'[[Regne d'Elam|Elam]]. Es tracta de l{{'}}''[[Estela de la victòria de Naram Sin]]'', el ''[[Codi d'Hammurabi|codi de lleis d'Hammurabi]]'' i d'un ''Cap reial'', tal vegada el d'[[Hammurabi]].
** ''Llevant'', ''Palestina'', ''Cartago''
**: Les excavacions a [[Ugarit]], sobre el litoral sirià, dutes a terme per [[Claude Schaeffer]] i R. Dussaud, a partir de 1929, van enriquir les col·leccions del Louvre. [[André Parrot]] comença el 1933 les excavacions de [[Mari (Mesopotàmia)|Mari]].
**: S'endeguen excavacions a [[Cartago]], antiga colònia fenícia de [[Tir]], en particular per part dels [[Missioners d'Àfrica ]], els descobriments dels quals es troben al [[Museu Nacional de Cartago]], en particular el [[Alfred Louis Delattre|pare Delattre]], fundador del futur [[Museu del Bardo]] a Tunísia. Els descobriments realitzats per la missió [[Jean-Baptiste Evariste Charles Pricot de Sainte-Marie|Pricot de Sainte-Marie]] es trobaven a bord del [[vaixell insígnia]] de la flota ''[[Magenta (cuirassat)|Magenta]]'' quan explota al port de Toulon, el 31 d'octubre de 1875. el vaixell es va enfonsar amb la seva càrrega de 2.080 esteles púniques provinents del [[Tofet de Salambó]] i una estàtua de l'[[Víbia Sabina|emperadriu Sabina]]. La seva càrrega es va recuperar en part, però va caldre esperar a les recerques fetes entre 1995 i 1998 per retrobar el vaixell i per trobar el vaixell i muntar molts elements amb el cap que mancava de l'emperadriu.
**: En 1850, [[Félicien de Saulcy]] visita [[Palestina]]. Va tornar a Palestina poc després per fer excavacions. Va ser durant la campanya de 1863-1864 que descobreix el que ell creu ser la [[Tomba dels Reis]]. Hi troba el sarcòfag inviolat de la [[Helena d'Adiabene|reina Saddan]] que donarà al museu. El monument va ser adquirit pels germans Pereire que la donen a França. Durant les seves campanyes, Saulcy és acompanyat pel fotògraf [[Auguste Salzmann]] que va reportar el primer testimoni fotogràfic de [[Terra Santa]].

gallery
image:Stele of Vultures detail 01.jpg|center[[Lagaix]]br /''[[Estela dels voltors]]''
image:Gudea of Lagash Girsu.jpg|center[[Lagaix]]br /''[[Gudea]]''
image:P1050556 Louvre code d'Hammurabi bas-relief rwk.JPG|center[[Accad]]br /''[[Codi d'Hammurabi]]''
image:L-a80 2005-12-29 0084.jpg|center[[Mari (Mesopotàmia)|Mari]]br /''Lleó''
image:Passing lion Babylon AO21118.jpg|center[[Babilònia]]br /''Lleó caminant''
image:Archers frieze Darius 1st Palace Suse Louvre AOD 488 a.jpg|center[[Susa]]br /''Fris dels arquers''
/gallery

===== Transferència del fons egipci de la Biblioteca Nacional =====
En 1922, el fons egipci de la Biblioteca nacional es transfereix al museu del Louvre. Entren al museu el ''[[Zodíac de Dendera]]'' i la ''[[Recinte d'Amon-Ra |Cambra dels avantpassats de Karnak]]'' portat a França per [[Émile Prisse d'Avesnes]].

===== Dipòsit del Mobiliari Nacional =====
El [[mobiliari nacional]] és l'hereu del [[Guarda-mobles de la Corona]]. El Louvre posseeix pocs objectes d'art mobiliari posteriors al Renaixement. És després de 1871 quan els mobiliaris del [[Castell de Saint-Cloud]] i el Palau de les Tulleries, que havien estat evacuats es dipositen al Museu del Louvre. El mobiliari nacional féu una segona transferència al Louvre, en 1901, de peces d'ebenisteria dels segles XVII i XVIII que havien sortit dels tallers de [[André-Charles Boulle|Boulle]], [[Jean-Henri Riesener|Riesener]] i [[Martin Carlin|Carlin]]. El Departament d'Escultura i d'Objectes d'art es va independitzar del d'Antiguitats el 1872. En 1893, és el departament d'Escultures el que se separa del d'Objectes d'art.
gallery
image:Table Empire.jpg|center''Taula Imperi''
image:Armoire louvre.JPG|centerPalau de les Tuileriesbr /''Armari'' de Jacob-Desmalter
/gallery

==== Reorganització del museu ====
Napoleó III havia fer reconstruir a l'arquitecte Lefuel part de la Gran Galeria, que estava en ruïnes des de les portes del Louvre, fins al pavelló de la Flora, amb l'ala de Flora, entre 1861 et 1866. Per acostar la sala dels Estats de la seva residència al Palau de les Tuileries, l'emperador va demanar la construcció d'una nova sala dels Estats al primer pis del [[pavelló de les Sessions]]. L'última sala dels Estats mai es va utilitzar. En 1900, aquesta sala va ser reconstruïda per acomodar els quadres de la Galeria Mèdici de Rubens.

En 1910, la [[inundació del Sena al 1910 |crescuda del Sena]] no va tenir conseqüències per a les col·leccions.
no va causar danys al museu.
La [[Primera Guerra Mundial]] n'a pas provoqué de dégâts au musée.

A partir de 1927, el director del Museu Nacional i el Museu del Louvre, [[Henri Verne]] (1880-1949), decideix redistribuir les col·leccions d'acord amb un pla racional. Des de l'inici del museu, aquest havia vist canviar el seu disseny a mesura que es feien noves adquisicions, sovint a l'atzar de les possibilitats d'ocupació de les sales del palau.

Després de la [[declaració de guerra]] de França a Alemanya al setembre de 1939, es va construir un refugi sota el ''jardí de la Infanta'', que podia encabir el personal del museu.ref name=Ferrand/

=== Creació del Laboratori del museu del Louvre ===
[[Image:Plan louvre1.svg|thumb|right|Plànol del Louvre, cliqueu per engrandir]]
En 1927, Henri Verne demana la col·laboració del laboratori d'assajos del [[Conservatoire national des arts et métiers]] (Conservatori Nacional d'Arts i Oficis) per realitzar tasques d'investigació per autenticar les pintures. Les proves realitzades en dues habitacions al soterrani del Pavelló de Flore naixerà, el 1932, el laboratori del Louvre,ref[http://www.c2rmf.fr/pages/page_id18165_u1l2.htm C2mf : Històric]/refque esdevingué el [[Centre d'Investigació i Restauració dels Museus de França]]. Aquest laboratori va ser creat a l'Ala de Flore gràcies a dos mecenes argentins, Fernando Perez (1863-1935) i Carlos Mainini (1879-1943), conegut d'entrada com la Fundació Mainini, Institut per a l'Estudi Científic de la pintura i laboratori d'anàlisis. Fins al 1939 aquest laboratori només va servir per a l'estudi dels quadres. A partir de la seva reobertura, el 1946, el seu camp d'actuació es va ampliar a l'estudi i conservació dels objectes arqueològics. Des del 1956 es publica periòdicament un butlletí que informa de les últimes investigacions i estudis científics com un complement a la [[La Revue des musées de France|Revista del Louvre]].

=== El Louvre durant la Segona Guerra Mundial ===
[[Image:Bundesarchiv Bild 183-L15196, Paris, Besuch Gerd v. Rundstedt im Louvre.jpg|thumb|right|El ''[[Generalfeldmarschall]]'' [[Gerd von Rundstedt]] davant la ''[[Venus de Milo]]'', quan va visitar el Louvre acompanyat del conservador [[Alfred Merlin]], el 7 d'octubre de 1940.]]
Durant la [[Segona Guerra Mundial]], obres mestres del museu són evacuats segons un pla concebut des de [[1938]] pel Director dels Museus Nacionals de l'època, [[Jacques Jaujard]],ref name=aClaire Bommelaer, « Le Louvre sur les routes de l'exode », a ''[[Le Figaro]]'', dissabte 31 de juliol / diumenge 1 d'agost del 2010, {{p.|12}}/ref que es basa en una llista compilada des de [[1936]] que assenyala les obres que es troben en diversos museus de França i en altres llocs d'emmagatzematge potencial. 
En efecte, des del 4 d'octubre de 1932, [[Henri Verne]], director dels museus nacionals demana a [[Paul Vitry]] una llista d'obres a evacuar en cas de conflicte.refLe Louvre pendant la guerre, regards photographiques 1938-1947. Guillaume Fonkenell (sots director), expo. Paris, edició del museu del Louvre, {{p.|35}}/ref
Havent ja transferit ell mateix vers Suïssa, via França, les obres mestres del [[museu del Prado]] durant la [[Guerra civil espanyola]] començada el [[1936]], es va dissenyar un pla en cas que París fos bombardejat. No obstant això, com assenyala l'autor Hector Feliciano, cal tenir en compte també el fet que {{Citació|[[Hitler]] esperava la signatura d'un tractat de pau oficial amb França per obtenir, com a reparació de guerra, les millors obres del museu del Louvre.refHector Feliciano, ''Le Musée disparu'', Gallimard./ref}}

Des del 27 de setembre de 1938, dos combois d'art surten del Louvre cap al [[Castell de Chambord]], amb cinquanta obres. Es despengen 3691 pintures. Jacques Jaujard es recolza en els conservadors [[Germain Bazin]], [[André Chamson]] i [[René Huyghe]]. Els llocs de destinació, que òbviament es van mantenir en secret, són els [[Castell de Chambord|castells de Chambord]] ([[Loir i Cher]]), Louvigny ([[Sarthe]]), [[Castell de Pau|Pau]], etc. La ubicació perifèrica d'aquests amagatalls es fa generalment amb l'ajuda dels gestors locals i fins i tot dels [[Castlà|castlans]] : van tenir lloc 200 viatges, es van desplaçar 5.446 caixes. L'estàtua de la ''[[Victòria de Samotràcia]]'' va a parar al [[Castell de Valençay]] mentre que ''[[La Gioconda]]'', {{Citació|embolcallada amb una tapisseria de vellut vermell, i després encabida en una caixa, que es col·loca en un cofre amb doble paret d'àlber [… i] porta el número de registre NLP núm 0, així com tres punts vermells – signes distintius del seu gran valor.ref name=a/}}Es desenvolupen altres transferències però l'avanç de la guerra comporta que se sigui més prudent (ocupació de la zona lliure, desembarcaments, etc.), tot i que els alemanys acabaran per descobrir la localització exacta dels llocs d'emmagatzematge, sobre els quals farà els ulls grossos el responsable de la comissió alemanya de protecció de les obres d'art (la [[Kunstschutz]]), el comte Franz Graf Wolff Metternich,refVegeu [http://www.dictionaryofarthistorians.org/wolffmetternichf.htm dictionaryofarthistorians]./ref que declara simplement que cal {{Citació|transmetre [les obres mestres] a les generacions venidores.ref name=a/}}

Les autoritats alemanyes fan reobrir el museu 29 septembre [[1940]], L'entrada és gratuïta per als nazis que estan decebuts perquè les principals obres mestres havien estat evacuades (les parets del primer pis estan buides) i les escultures s'havien portat al soterrani. Malgrat les ordres dels alemanys, no es retorna cap obra mestra.ref name=Ferrand[[Franck Ferrand]], « Le Louvre, palais du pouvoir », emissió [[L'Ombre d'un doute]] a [[France 3]], 25 de març del 2013/ref
 
Durant l'[[Ocupació alemanya de França|ocupació]], els alemanys, sota l'administració del « Personal especial per a l'art pictòric » (''Sonderstab Bildende Kunst'') de l'Institut del [[Alfred Rosenberg|''Reichsleiter'' Rosenberg]] per als territoris ocupats (''Einsatzstab Reichsleiter Rosenberg für die Besetzen Gebiete'' o ERR), va començar per França un saqueig sistemàtic d'obres de museus i col·leccions privades, principalment les pertanyents a jueus expulsats o que havien fugit. El [[30 de juny]] de [[1940]], [[Adolf Hitler]] avia ordenat a l'ambaixador del Reich a París, [[Otto Abetz]], de {{Citació|posar sota custòdia}} les col·leccions dels museus de França. Sis sales del Departament d'Antiguitats Orientals fan llavors del Louvre, buidat en part, un magatzem on transiten les obres robades als jueus rics i on el propi ''[[Reichsmarschall]]'' [[Hermann Göring]] arriba justament el [[3 de maig]] de [[1941]] per triar les peces que adornaran les seves residències;ref name=a/ algunes obres surten cap a [[Linz]] en previsió del projecte del ''[[Führermuseum]]''. El [[27 de juny]] de [[1944]], Heinrich Himmler ordena de transferir el [[Tapís de Bayeux]] del [[Castell de Sourches]] al Louvre. La [[Galeria Nacional del Joc de Palma]] esdevé un annex per a l'emmagatzematge. Emmagatzemats en caixes marcades amb les inicials dels seus antics propietaris, els objectes d'art robats pels serveis de l{{'}}''Einsatzstab Reichsleiters Rosenberg'' (ERR) (i els que es troben emmagatzemats llavors a l'ambaixada alemanya) s'enumeren en secret per [[Rose Valland]] (la conservadora del museu del Joc de Palma), el que permetrà després de la guerra de retornar les antiguitats a llurs legítims propietaris. El museu del Louvre recuperarà, després d'un viatge invers, la quasi totalitat de les seves obres mestres gràcies a la Comissió de recuperació artística (CRA), formada entre d'altres per Rose Valland, Jacques Jaujard i [[René Huyghe]].ref{{ouvrage|auteur=Michel Rayssac|titre=L'exode des musées : Histoire des oeuvres d'art sous l'Occupation|éditeur=Payot|date=2007|pages totales=1006|isbn=2228901725|lire en ligne=}}/ref

=== Reorganització de les col·leccions nacionals ===
Després de la transferència de les col·leccions del Museu Etnogràfic del Louvre en 1878, i del Museu de la Marina el 1943, la reorganització de les col·leccions nacionals prossegueix al final de la Segona Guerra Mundial

==== El museu Guimet i el museu del Louvre ====
En 1879, [[Émile Étienne Guimet|Émile Guimet]] crear un Museu de les Religions a Lió. El 1889, va vendre la seva col·lecció a l'Estat quan s'inaugura el [[Museu Guimet|Museu de les religions a París]], plaça d'Iéna. En 1920, dos anys després de la mort del seu creador, el museu es va reorientar envers l'art asiàtic en lloc de les religions. El museu es va convertir en un museu nacional en 1927.

El 1945, es va decidir redistribuir les col·leccions nacionals. Les obres clàssiques i egípcies s'atribuïren al Louvre que transfereix al Museu Guimet les seves peces de l'Extrem Orient per convertir-lo en un dels més grans museus d'art asiàtic a Europa.

==== Els impressionistes entre el Museu del Joc de Palma i el Museu d'Orsay ====
En 1947, les col·leccions del Museu d'Escoles estrangeres contemporànies són reagrupades amb les del museu du Luxembourg per formar el [[Museu nacional d'art modern]] al [[Palau de Tòquio]]. L'engrandiment de la col·lecció de quadres impressionistes del museu del Louvre farà necessari de trobar-li un lloc d'exposicions més important. Es transferirà al [[Galeria Nacional del Joc de Palma|museu del Joc de Palma]] que esdevé l'annex del museu del Louvre, el museu del Joc de Palma, Escola Impressonista. Aquesta part del museu del Louvre s'anomenarà també museu dels donants car la major part de les seves obres provenen de donacions.

La col·lecció resta al Joc de Palma fins als 1986, data en la qual s'unirà als edificis de l'estació d'Orsay, transformats en [[Museu d'Orsay]] amb altres obres procedents del Louvre per cobrir l'art occidental entre 1848 i 1914.

==== Els primitius italians al museu del Petit Palais d'Avinyó ====
En 1976 s'inaugura el [[Museu del Petit Palais d'Avinyó)|museu del Petit Palais]], a [[Avinyó]], dedicat als pintors [[primitius italians]]. Les obres procedeixen dels quadres de reserva al Louvre i altres museus de la província. La majoria de les pintures van ser adquirides amb la col·lecció Campana.

=== El Grand Louvre ===
{{Principal|Grand Louvre}}
Durant el primer mandat de [[François Mitterrand]], es pren la decisió de restaurar al museu l'ale Richelieu que alberga el Ministeri de Finances (que es traslladarà a un nou edifici a [[Bercy]]). Es duen a terme importants obres sota la direcció de [[Ieoh Ming Pei]] (arquitecte d'origen xinès i de nacionalitat estatunidenca), el museu és redissenyat i ampliat en gran mesura. La construcció d'una nova entrada en forma de [[Piràmide del Louvre|piràmide]] transforma l'aspecte exterior del museu.
[[Image:Le Louvre - Aile Richelieu.jpg|thumb|upright|Ale Richelieu del Louvre de nit]]

== Actualitat ==
El març de [[2004]] es va anunciar una nova ampliació del museu que es dedicaria a l'[[art]] [[islam|islàmic]]. Per al seu disseny es va convocar un concurs internacional el [[2005]]. Per al projecte s'hi van invertir 50 milions d'[[euro]]s.

El [[2010]] va rebre, juntament amb altres museus europeus, la condecoració de l'[[Orden de las Artes y las Letras de España]], del [[Ministeri de Cultura Espanyol]], en reconeixement a la tasca de protecció del patrimoni que va fer dins del Comité Internacional de Salvament dels Tresors Espanyols el febrer de 1939, protegint les obres a les seves instal·lacions.ref[http://www.revistadearte.com/2010/01/24/condecoradas-las-instituciones-que-salvaron-los-tesoros-artisticos-durante-la-guerra-civil/?utm_source=feedburnerutm_medium=feedutm_campaign=Feed%3A+Revista-De-Arte-Logopress+(REVISTA+DE+ARTE+-+LOGOPRESS)utm_content=Google+Reader RevistadeArte] [Consultat 25 de gener de 2010]/ref

== Les diferents col·leccions ==
El Louvre compta actualment amb diferents col·leccions, molt riques en obres d'art provinents de civilitzacions, de cultures i d'èpoques diverses. Hi ha un total aproximat de 445.000 peces (140.000 obres gràfiques), de les quals 35.000 estan exposades. És impossible mostrar els dibuixos durant més de tres mesos consecutius per motius de conservació. La resta es compon d'obres secundàries en mal estat, o sèries arqueològiques.

=== Antiguitats orientals ===
El departament d'Antiguitats orientals conserva objectes que provenen d'una regió situada en tre l'actual [[Índia]] i la [[Mar Mediterrània]] (Turquia, Síria, l'Iraq, el Líban, Israel, Jordània, Aràbia Saudita, Iran, Afganistan ...).

El museu assiri del Louvre, fundat el [[1847]] i unit llavors al « departament d'Antiguitats », és el primer en el món dedicat a les antiguitats orientals. En els seus inicis, va exposar 37 baixos relleus portats des de [[Khorsabad]] pel cònsol francès a Mossul, [[Paul-Émile Botta]]. El departament d'Antiguitats Orientals en sentit estricte fou creat el [[1881]]. Al llarg de tot el [[segle XIX]] i de la primera meitat del segle XX, les col·leccions s'enriquiren gràcies a les troballes endegades pels arqueòlegs francesos al llarg del tot el Pròxim i Mitjà Orient, especialment als jaciments de Khorsabad, [[Susa]], [[Mari (Mesopotàmia)|Mari]] i [[Ugarit]]. Les adquisicions i donacions vingueren a completar també les sèries arqueològiques del departament. En l'actualitat, les col·leccions s'expandeixen principalment a través d'acords d'associació signats amb els països on es troben els jaciments excavats i prenen la forma de dipòsits.

Des del [[Neolític]], moltes civilitzacions han anat i vingut en aquesta zona, on es va contemplar l'aparició d'una administració política, militar i religiosa. És també el bressol de l'escriptura, que fa la seva aparició vers el [[3300 aC]] a [[Uruk]], en [[Mesopotàmia]].

El museu del Louvre té tres col·leccions dins d'aquest departament, que es divideixen per grups geogràfics i culturals:
* [[Mesopotàmia]] ([[Sumer]], [[Babilònia]], [[Assur]], [[Anatòlia]]…) ;
* [[Iran]] ([[Susa]], [[Imperi aquemènida]]) ;
* Els països del [[Xam]] (costat sirià-palestí, [[Xipre]]).

Entre les principals exposicions s'inclouen l'[[Estela dels voltors]], l'estàtua del l'intendent [[Ebih-Il]], l'estàtua del príncep [[Gudea]], un penjoll en forma d'un gos provinent de Susa, un bon exemple del mestratge de les tècniques de l'orfebreria a la fi del quart mil·lenni abans de Crist, el [[Codi d'Hammurabi]], l'[[Estela de Moab]] del [[segle IX aC]], els toros alats ([[Lammasu]]) i els baixos relleus monumentals del palau de [[Sargon II]] a Khorsabad, el lleó de coure provinent de Mari, el Fris dels Arquers i el Fris dels Lleons provinent del palau de [[Darios I el Gran|Darios I]] a Susa.

gallery
File:Sales contract Shuruppak Louvre AO3760.jpg|Contracte arcaic sumeri
File:Kaunakes Bactria Louvre AO31917.jpg|« Princesa de [[Bactriana]] »
File:Code of Hammurabi IMG 1936.JPG|[[Xamaix]], déu de la justícia, detall del [[codi d'Hammurabi]]
File:Louvre-TaureauAile.jpg|[[Lammasu]] del palau de [[Sargon II|Sargon]] a [[Khorsabad]]
File:Head man Carthage Louvre AO3783.jpg|Cap de l'home en vidre fos, [[Cartago]]
File:Palmyrean relief Louvre AO1575.jpg|Relleu funerari de [[Palmira]]
File:Young man Idalion Louvre AO1329.jpg|Estatueta de terracota xipriota
File:Ayyab letter mp3h8880.jpg|Una de les [[cartes d'Amarna]]
/gallery

=== Art de l'Islam ===
Aquest departament, creat l'agost del 2003, aplega les col·leccions que provenen d'una àrea situada entre la [[península Ibèrica]] i l'[[Índia]]. Els seus objectes daten des dels orírgens de la civilització islàmica ([[622]]) fins al [[segle XIX]].

Aquest departament inclou diverses joies de l'art islàmic: la ''[[píxide d'al-Mughira]]'', una capsa d'ivori provinent de la península Ibèrica, datada l'any 968, el ''[[plat del paó]]'', una important ceràmica otomana, i sobretot el ''[[Baptisteri de Sant Lluís]]'', una de les peces més famoses i les més enigmàtiques de tot l'art islàmic, creada per Muhàmmad ibn al-Zayn a principis del [[segle XIV]]. També és notable per l'important material de les excavacions de [[Susa]] ([[Iran]]), en les quals va participar el museu.

Al juliol de 2010, el Louvre va presentar el projecte de creació d'un nou espai de 3000 m2 dedicat a l'Islam, que reemplaçaria l'antic departament de l'ala Richelieu, obert el 1993 i tres cops més petit. Aquest espai permetrà l'exposició de 3000 obres, provinents de les col·leccions del Louvre, però també del [[musée des arts décoratifs de Paris|musée des arts décoratifs]].ref{{Lien web | url =http://www.louvre.fr/departments/arts-de-lislam
| titre =Collections, départements et domaine. Département des Arts de l'Islam
| auteur = Museu del Louvre
| année = ?
| éditeur = Museu delLouvre
| site =www.louvre.fr
| consulté le =5/01/2012
}}/ref El pati Visconti està recobert amb un ''voile'' format per un vitrall de 1.600 triangles, superposat a dues capes d'alumini d'espessor diferent. Aquest nou departament de les arts de l'Islam va obrir les seves portes el 22 de setembre del 2012.ref
{{fr}} 
{{Lien web | url =http://www.lefigaro.fr/arts-expositions/2012/09/14/03015-20120914ARTFIG00761-l-islam-en-plein-art.php
| titre =L'Islam en plein art
| auteur =Redacció en línia
| année =14/09/2012
| éditeur =Figaro.fr
| site =Figaro.fr
| consulté le =16/09/2012
}}
/ref

gallery
Fitxer:Pyxid Al Mughira OA 4068.jpg|[[Píxide d'al-Mughira]], [[art omeia]]
File:Cup feline hare Louvre MAO18.jpg|Plat de la llebre, [[art abbàssida]]
File:Coupe iran.JPG|Plat dels caçadors, [[art dels seljúcides d'Iran]]
Fitxer:Baptistère de saint Louis DSC 0726.JPG|[[Baptisteri de Sant Lluís]], [[Art d'Egipte i de Síria dels fatimites als mamelucs|art mameluc]]
File:Dish fish Louvre OA6456.jpg|Plat dels peixos en rotllana, [[art de l'Iran mongol]]
File:Plate dragon Louvre MAO696.jpg|Plat del drac, [[art safàvida]]
File:Gunpowder horn India Louvre R436.jpg|Corn de pólvora fet de [[Jade (mineral)|jade]], [[art mogol]]
Fitxer:Peacock dish Louvre K3449.jpg|Plat del paó, [[art otomà]]
/gallery

=== Antiguitats egípcies ===
{{Principal|Departament d'antiguitats egípcies del Louvre}}
[[Fitxer:Louvre sphinx.jpg|thumb|Esfinx d'[[Amenemhat II]].]]
El [[Departament d'Antiguitats egípcies del Louvre|Departament d'Antiguitats egípcies]] fou creat el [[15 de maig]] del [[1826]] per ordenança reial de [[Carles X de França|Carles X]]. Féu de [[Jean-François Champollion]], que acabava d'adquirir la col·lecció del cònsol britànic [[Henry Salt|Salt]] (4.000 peces), el conservador del que es deia llavors el Museu Egipci. Es va instal·lar a l'ala sud de la Cour Carrée i fou construït amb l'ajuda de l'arquitecte Fontaine. Les pintures del sostre són obra de [[François-Édouard Picot]] (''L'Estudi i el Geni de les arts revelen Egipte a Grècia'') i [[Abel de Pujol]] (''Egipte salvat per Josep'').

La col·lecció va ser considerablement ampliada per [[Auguste Mariette|Mariette]], amb més de 6.000 objectes trobats a les excavacions del [[Serapeu de Saqqara]] a [[Memfis]]. LEl altres objectes provenen d'excavacions dutes a terme per l'Institut francès del Caire, d'un fons del museu Guimet ([[1948]]) i de diverses compres.

Actualment, les antiguitats egípcies es troben repartides en tres plantes: a l'entresol, l'[[Província romana d'Egipte|Egipte romà]] i l'[[Període bizantí d'Egipte|Egipte copte]] ([[Imperi Bizantí|època bizantina]]); a nivell de carrer i al primer pis, l'[[Antic Egipte|Egipte faraònic]].

Entre les peces més cèlebres exposades es poden trobar, quant a l'època de [[Art de Naqada|Naqada]] el [[Ganivet de Gebel el-Arak]] així com un dels tres fragments de la [[Paleta del Caçadors]]. La major peça il·lustrativa de l'art d'[[Període tinita|època tinita]] és l'estela del Rei Serp.

L'art de l'[[Regne Antic d'Egipte|Imperi Antic]] també inclou peces centrals, com ara les tres estàtues de Sepa i de la seva dona Nesa, que daten de la [[Dinastia III d'Egipte|dinastia III]], el cèlebre ''[[Escriba Assegut (Louvre)|Escriba assegut]]'', que data probablement de la [[Dinastia IV d'Egipte|dinastia IV]], així com l'estatueta de pedra calcària que representa Raherka i la seva dona Merseankh. La capella de la [[Mastaba d'Akhethotep]], desmuntada del seu emplaçament original a [[Saqqara]] i reconstruïda en una de les sales de la planta baixa, és una exemple d'arquitectura funerària que data de la [[Dinastia V d'Egipte|dinastia V]].

Per a l'[[Regne Mitjà d'Egipte|Imperi Mitjà]], hom troba la gran estàtua de fusta del [[djati|canceller]] Nakhti i el seu sarcòfag, un bell portador d'ofrenes de fusta estucat i pintat, una gran llinda de porta fet de pedra calcària esculpida en relleu a la creu i provinent del [[Temple de Montu (Medamud)|Temple de Montu]] a [[Nag al-Madamud|Medamud]], l'[[esfinx]] d'[[Amenemhet II]] (obres que daten totes de la [[Dinastia XII d'Egipte|dinastia XII]]).

Per a l'[[Imperi Nou d'Egipte|Imperi Nou]], cal fer notar el bust d'[[Akhenaton]] que data de la [[Dinastia XVIII d'Egipte|dinastia XVIII]], així com l'estatueta policroma que el representa a ell i a la seva dona [[Nefertiti]], obres que il·lustren les particularitats de l'[[Art d'Amarna]]; hi ha també moltes obres majors de les [[Dinastia XIX d'Egipte|dinasties XIX]] i [[Dinastia XX d'Egipte|XX]] (dels faraons [[Període ramèssida|Ramèssides]]) amb especial esment al relleu pintat que representa [[Athor]] acollint [[Seti I]] i provinent de la tomba del faraó ([[KV17]]) a la [[Vall dels Reis]], l'[[Anell de Ramsès II|anell amb cavalls]] i el contenidor del sarcòfag de [[Ramsès III]]. Del [[Baix imperi d'Egipte|Període Tardà]] i de l'[[Dinastia ptolemaica|època ptolemaica]], el museu exhibeix especialment el penjoll amb el nom d'[[Osorkon II]], obra mestra de l'orfebreria antiga, l'estatueta de [[Taharqa]] i del déu Hemen (bronze, [[grauvaca]] i or), l'estatueta de bronze amb incrustacions que representa la [[divina adoratriu d'Amon]] Karomama, una estàtua de bronze d'[[Horus]], el cèlebre [[Zodíac de Dendera]] així com diversos [[Retrats del Faium]], d'època romana.
gallery
File:Gebel el-Arak knife mp3h8790.jpg|Ganivet de Gebel el-Arak (detall)
File:Ship model E17111 mp3h8584.jpg|Maqueta de vaixell, [[Regne Mitjà d'Egipte|Imperi Mitjà]]
File:The seated scribe.jpg|''[[Escriba assegut (Louvre)|Escriba assegut]]'', [[Dinastia IV d'Egipte|dinastia IV]] o [[Dinastia V d'Egipte|V]]
File:Louvres-antiquites-egyptiennes-p1020009.jpg|Sarcòfags
File:Louvre 042005 06.jpg|Estatueta del faraó [[Tuthmosis III]], [[Dinastia XVIII d'Egipte|dinastia XVIII]]
File:Akhenathon and Nefertiti E15593 mp3h8771.jpg|Estatueta d'[[Akhenaton]] i [[Nefertiti]]
File:Egypte louvre 047 stele.jpg|Estela, ofrena a [[Ra-Horakhty]]-[[Atum]], [[Dinastia XXII d'Egipte]]
File:Thoth as baboo E17496.jpg|[[Thot]] representat com un [[papió]], [[Dinastia ptolemaica|època ptolemaica]]
File:Portrait du Fayoum 01a.JPG|[[Retrats del Faium|Retrat d'Al-Faium]], [[Província romana d'Egipte|Egipte romà]]
/gallery

=== Antiguitats greques, etrusques i romanes ===
El departament es dividia en tres plantes: a l'entresol, la Gràcia pre-clàssica; a la planta baixa la Grècia clàssica i hel·lenística, així com antiguitats etrusques i romanes; al primer pis, al qual s'accedeix per les escales on Daru hom troba la ''[[Victòria de Samotràcia]]'', les ceràmiques gregues exposades a la Galeria Campana, les figuretes de terracota, els bronzes i els objectes preciosos.

El 7 juliol del 2010 després d'una profunda remodelació, el Museu del Louvre va obrir al públic les noves galeries dedicades a l'art grec clàssic i hel·lenístic (450-30 aC).

Després d'aquestes obres, la ''[[Venus de Milo]]'', una de les obres més famoses del museu està a la planta baixa de la cantonada sud-oest de la Cour Carrée (ala Sully).

Entre les obres més cèlebres exposades al departament es poden citar, per a Grècia, la ''[[Dama d'Auxerre]]'', el ''cavaller Rampin'', el ''[[Dinos del Pintor de la Gòrgona]]'', les [[Mètopa|mètopes]] del [[Temple de Zeus a Olímpia]], la ''Venus de Milo'', la ''[[Victòria de Samotràcia]]'', de nombreuses copies romaines d'après des originaux grecs perdus, comme l’''[[Apol·lo sauròcton]]'' de [[Praxíteles]], la ''[[Venus d'Arle]]'', l’''[[Ares Borghese]]'', la Diane caçadora, anomenada ''[[Diana de Versalles]]'' o fins i tot el ''[[Gladiador Borghese]]''. En ceràmica, cal fer esment especialment d'importants gerros signats pels pintors [[Exèquies (escultor)|Exèquies]] i [[Eufroni]]. Per a l'[[art etrusc]], les peces més importants són la [[fíbula]] d'or i els [[canop de Chiusi|canops]] de [[Chiusi]], el ''[[Sarcòfag dels esposos]]'' de [[Cerveteri]] i les ''pinakès'' pintades, anomenades rajoles Campana. Quant a l'art romà, es poden esmentar l'[[Altar de Domici Enobarbo]], l’''[[Apol·lo de Piombino]]'', el ''[[Gerro Borghese]]'', l'estàtua funerària de [[Marc Claudi Marcel (gendre d'August)|Marcel]] en Hermès, el retrat d'[[Marc Vipsani Agripa|Agrippa]] del tipus de [[Gabii]], nombrosos retrats d'emperadors, especialment d'August, Trajà, Adrià i Septimi Sever, el ''sarcòfag de Tessalònica'' així com el [[tresor de Boscoreale]].

gallery
File:Psi-figurine Tiryns Louvre CA589.jpg|[[Figuretes de terracota gregues|Figureta]] en forma de [[psi]], [[Civilització micènica|època micènica]]
File:Nike of Samothrake Louvre Ma2369 n4.jpg|[[Victòria de Samotràcia]], [[Període hel·lenístic|època hel·lenística]].
File:Venus de Milo Louvre Ma399 n3.jpg|La ''[[Venus de Milo]]''.
File:Eos Memnon Louvre G115.jpg|La « pièta » de [[Mèmnon]] per [[Duris (pintor)|Duris]].
File:Louvre, sarcofago degli sposi 00.JPG|El [[Sarcòfag dels esposos]], urna funerària etrusca.
File:Agrippa Gabii Louvre Ma1208.jpg|Bust de [[Marc Vipsani Agripa]] del tipus de [[Gabii]].
File:Altar Domitius Ahenobarbus Louvre n1.jpg|Escena del sarcòfag de [[Gneu Domici Aenobarb (cònsol 122 aC)|Domici Aenobarb]], [[segle II aC]]
File:Antinous Mondragone Louvre Ma1205.jpg|[[Antínous]] Mondragone.
/gallery

=== Escultures ===
En els seus inicis, el museu només exhibia escultures antigues; les úniques excepcions eren les dues estàtues d'esclaves de [[Miquel Àngel]]. Cal esperar a [[1824]] perquè sigui oberta la galeria d'Angulema, amb cinc sales dedicades a obres que van del [[Renaixement]] al [[segle XVIII]]. A partir de [[1850]] s'hi afegeix l'escultura medieval, però no serà fins al [[1893]] que el departament d'escultures esdevé autònom i deixa d'estar lligat al d'Antiguitats.

Entre els canvis recents, cal destacar la consolidació de totes les estàtues creades pel parc del [[castell de Marly]], en particular les grans estàtues eqüestres, obres d'[[Antoine Coysevox]] i [[Guillaume Coustou]].

L'escultura francesa, repartida en diverses sales al voltant de dos patis coberts, es troba en l'ala Richelieu, mentre que l'escultura italiana, espanyola, així com la de les escoles del nord, s'exhibeix a l'ala Denon, en la planta baixa. Entre els artistes exposats, ultra els molts nombrosos anònims (especialment quant a l'Edat Mitjana), cal destacar [[Jean Goujon]], [[Germain Pilon]], [[Pierre Puget]], [[Jean-Antoine Houdon]], [[François Rude]], [[Donatello]], [[Francesco Laurana]], [[Andrea della Robbia]], [[Miquel Àngel]], [[Giambologna]], [[Gian Lorenzo Bernini]] i [[Antonio Canova]].

gallery
File:Louvre saint michel rf1427.jpg|Sant Miquel matant el drac, Borgonya, final de [[segle XII]]
File:Princess Laurana Louvre MR2597.jpg|Bust d'una princesa par [[Francesco Laurana]], vers 1471
File:Erhart-madalena.jpg|Maria Magdalena de [[Gregor Erhart]] [[segle XVI]]
File:Dying slave Louvre MR 1590 n3.jpg|''L'esclau moribund'' de [[Miquel Àngel]], 1513-1515
File:Tombeau de Charles de Maigny MR 1729.jpg|Tomba de Pierre de Maigny per [[Pierre Bontemps]], vers 1556
File:Marly horse Louvre MR1802.jpg|Un de [[Cavalls de Marly]] de [[Guillaume Coustou]] el Vell 1739-1745
File:Psyché.jpg|''[[Psique reanimada pel petó de l'Amor]]'' d'[[Antonio Canova]], 1793
File:Petitot-jeunechasserblesse2.jpg|''Jove caçador ferit'' de [[Louis Petitot]], 1827
/gallery

=== Objectes d'art ===
És un dels departaments més rics museus, constantment ampliat gràcies a les donacions i compres. Hi ha joies, estatuetes i adorns, però també mobles i tapissos. Els objectes van des de l'Edat Mitjana fins a mitjans del [[segle XIX]].

gallery
File:Diptych Barberini Louvre OA3850.JPG|Panell central de l'[[Ivori Barberini]]
File:Binding Crucifixion Louvre OA7285.jpg|Tapa d'[[enquadernació]] en [[esmalt de Llemotges]]
File:Vassoio rustico attribuito a bernard palissy 01.JPG|Safata rústica atribuïda a [[Bernard Palissy]]
File:Piatto con stemma salviati, urbino 1550 circa.JPG|Plat amb l'escut d'armes de Salviati, vers 1550
File:Louvre biscuit.jpg|''Venus fent coronar la bellesa'', [[porcellana de Sèvres]], finals del [[segle XVIII]]
File:Empire chair Louvre OA11934.jpg|Cadira d'[[Estil Imperi]]
File:DiademaDuquesaAngulemaLouvre Ars Summum Arte.JPG|Diadema de la [[Maria Teresa de França|duquessa d'Angulema ]], 1819-1820
File:Vase portrait louvre.JPG|Gerro de forma ovoide amb el retrat de [[Lluís Felip I de França]]
/gallery

=== Pintures ===
[[Image:Mantegna, Andrea - crucifixion - Louvre from Predella San Zeno Altarpiece Verona.jpg|right|thumb|''[[La Crucifixió]]'' (1457-1459) d'[[Andrea Mantegna]] (1431-1506), [[tremp d'ou]] sobre fusta]]
El Departament de Pintures comptabilitza fins ara al voltant de 7.500 quadres dels quals 3.400 estaven exposats),ref[[Pierre Rosenberg]], ''Dictionnaire amoureux du Louvre'', Plon, Paris, 2007, {{p.|229}}/ref que abasta un període des de l'Edat Mitjana fins al [[1848]] (data del principi de la [[Segona República Francesa]]). Amb rares excepcions, les obres posteriors van ser transferides al [[musée d'Orsay]] en els seus inicis ([[1986]]). La col·lecció està composta inicialment obres pertanyents a la col·lecció reial i més tard es va ampliar a través d'adquisicions (molts importants sota el [[Segon Imperi Francès]] i la [[Tercera República Francesa]]), llegats i també gràcies a les adquisicions de [[Napoleó Bonaparte]] (que en el seu moment també havia rebatejat el museu amb el seu nom). Des de [[1794]], la col·lecció fou repartida per escoles nacionals, i aquesta organització de col·leccions tenia els seus detractors. Així els primitius italians són al primer pis, a prop dels principals quadres francesos de l'escola romàntica, mentre que els primitius francesos són al segon pis, just al costat de la pintura holandesa del [[segle XVII]]. Però siguin quines siguin les reserves que es puguin fer, és una sèrie d'obres mestres que desfilen davant els ulls dels visitants.

==== Escola francesa ====
Una gran part de les pintures conservades al museu són obres de pintors francesos, la qual cosa fa del Louvre una mena de temple de la pintura francesa fins al [[segle XIX]] : cada segle està representat per obres major i ben sovint úniques. És el cas, per exemple, del ''Retrat de [[Joan II de França|Joan II el Bo]]'', de mitjan [[segle XIV]], el retrat independent més antic conservat des de l'Antiguitat. Del [[segle XV]], cal destacar que el museu conserva la ''Pietà d'Avinyó'' d'[[Enguerrand Quarton]] i el ''[[Retrat de Carles VII]]'' de [[Jean Fouquet]], primer retrat on el subjecte està pintat de cara i no de perfil. Per al [[segle XVI]], l'[[Escola de Fontainebleau]], que llavors domina el panorama artístic, es troba molt ben representat, especialment amb una sèrie de retrats i miniatures de [[Jean Clouet|Jean]] i [[François Clouet]], entre els quals el cèlebre ''Retrat de Francesc I''. El [[segle XVII]], el [[Gran Segle (Història de França)|Gran Segle]], període de desenvolupament i emancipació de la pintura francesa, presenta una immensa col·lecció marcada per diverses obres mestres, entre les quals ''[[El rapte de les sabines (Poussin)|El rapte de les sabines]]'' i ''[[Et in Arcadia ego]]'' de [[Nicolas Poussin|Poussin]] (del qual es presenten quaranta obres), ''[[El trampós amb l'as de diamants]]'' de [[Georges de La Tour]] o també el ''[[Retrat de Lluís XIV]]'' per [[Jacint Rigau-Ros i Serra]]. Ultra aquestes pintors, es troben també representats [[Simon Vouet]], [[Valentin de Boulogne]], els [[Germans Le Nain]], [[Philippe de Champaigne]], [[Claude Lorrain]], [[Eustache Le Sueur]], [[Laurent de La Hyre]], [[Sébastien Bourdon]] i [[Charles Le Brun]]. Per al [[segle XVIII]], el museu no conserva menys de tretze obres d'[[Antoine Watteau]] entre ells el ''[[Gilles (Antoine Watteau)|Gilles]]'' i la ''[[Peregrinació a l'illa de Cítera]]'', vint-i-cinc quadres de [[Jean-Honoré Fragonard|Fragonard]] (entre ells ''[[El pany]]''), trenta de [[Jean Siméon Chardin|Chardin]] (entre ells ''[[La ratlla]]''), vint-i-dos de [[François Boucher]] o fins i tot vint-i-sis teles d'[[Hubert Robert]]. Cal esmentar també, per a aquest període, nombroses obres de [[Nicolas de Largillière]], [[Nicolas Lancret]], [[Jean-Baptiste Oudry]], [[Jean-Marc Nattier]], [[Claude Joseph Vernet]], [[Jean-Baptiste Greuze]], [[Élisabeth Louise Vigée Le Brun]] i [[Pierre-Henri de Valenciennes]]. Finalment, el període napoleònic i la primera meitat del [[segle XIX]] constitueixen l'última joia de la col·lecció: per a aquests períodes es troben obres mestres com ''[[El rai de la Medusa]]'' de [[Théodore Géricault|Géricault]], ''[[La llibertat guiant el poble]]'' de [[Eugène Delacroix|Delacroix]], ''[[La gran odalisca]]'' d'[[Ingres]] o fins i tot ''[[La coronació de Napoleó]]'' par [[Jacques-Louis David|David]]. Tots aquests pintors es troben representats per un gran nombre d'altes obres majors: es poden citar, per a David ''[[El jurament dels Horacis]]'' o també ''[[Les Sabines]]'', per a Ingres ''[[El bany turc]]'' i ''[[La banyista]]'', per a Delacroix ''[[La mort de Sardanàpal]]'' i ''[[La massacre de Quios]]'', i per a Géricault ''[[Oficial de caçadors a la càrrega]]'' i ''[[El derbi d'Epsom]]''. El museu conserva igualment obres de [[Pierre-Paul Prud'hon]], [[Girodet-Trioson]], [[François Gérard]], [[Antoine-Jean Gros]], [[Louis Léopold Boilly]], [[Alexandre Gabriel Decamps]], [[Eugène Isabey]], [[Théodore Chassériau]], [[Hippolyte Flandrin]], [[Théodore Rousseau]], [[Jean-François Millet]] i la major col·lecció mundial de pintures de [[Camille Corot]] amb uns 81 quadres.
[[Fitxer:Jan Vermeer van Delft 016.jpg|thumb|''La puntaire'' de [[Johannes Vermeer]], oli sobre llenç encolat sobre fusta, vers 1669-1670.]]

==== Escoles del nord (Flandes, Països Baixos, Alemanya) ====
El Louvre també té un dels més grans col·leccions de pintures del nord d'Europa, amb 1.130 quadres (Flandes, Països Baixos, Alemanya). Les escoles flamenca i holandesa són les que estan més ben representades. Per als primitius flamencs, cal remarcar obres de destacada importància com ''[[La Mare de Déu del canceller Rolin]]'' de [[Jan van Eyck]], el ''Tríptic de la família Braque'' de [[Rogier van der Weyden]], ''[[La Nau dels bojos]]'' de [[Hieronymus Bosch]], ''[[Les Noces de Canà (Gerard)|Les Noces de Canà]]'' de [[Gerard David]] i ''[[El canvista i la seva muller (Quentin Massys)|El canvista i la seva muller]]'' de [[Quentin Metsys]]. Es conserven igualment obres de [Dirk Bouts]], diversos [[Hans Memling]], [[Joos van Cleve]], [[Joachim Patinir]], [[Bernard van Orley]], [[Jan Gossaert|Jan Gossaert ''anomenat'' Mabuse]], [[Lucas van Leyden]] i [[Pieter Brueghel el Vell]]. El segle d'or holandès i flamenc ([[segle XVII]]) s'il·lustra amb quinze quadres de [[Rembrandt]] entre els quals ''[[Betsabé amb la carta de David]]'' i ''[[El sopar d'Emaús (Rembrandt))|El sopar d'Emaús]]'', diversos [[Frans Hals]] (dont ''La gitana'' i'' El músic de llaüt''), dinou de [[Anton van Dyck|Van Dyck]], cinquanta i un de [[Rubens]], entre els quals els vint-i-un quadres del ''[[Cicle de Maria de Mèdici]]'', així com dues teles pintades per [[Johannes Vermeer de Delft|Vermeer]], ''La puntaire'' i ''[[L'astrònom (Vermeer)|L'astrònom]]''. El paisatge formiguejant de personatges de [[Jan Brueghel el Vell]], les escenes d'interior íntimes de [[Pieter de Hooch]] i [[Gerard ter Borch]], les pintures d'interiors d'esglésies de [[Pieter Saenredam]], les escenes de gènere de [[Jan Steen]] i [[David Teniers el Jove]] així com els paisatges de [[Jacob Van Ruysdael]] també estan representats. Per a la pintura alemanya, hi ha obres del [[segle XV]] com la ''Pietà de Saint-Germain-des-Prés'', quadres d'[[Albrecht Dürer]] (''Autoretrat amb un card'', el primer dels seus autoretrats), de [[Lucas Cranach el Vell]] o també diversos retrats de [[Hans Holbein el Jove]] (entre ells un d'[[Erasme de Rotterdam]]), així com, per al [[segle XIX]], pintures del romàntic [[Caspar David Friedrich]]. Finalment, una sala exposa pintures barroques austríaques del [[segle XVIII]] mentre que una altra exposa pintures escandinaves de la primera meitat del [[segle XIX]], incloent paisatges tractats amb una vena romàntica.

==== Escola italiana ====
Per descomptat, la pintura italiana també està abundantment representada, amb prop de 1.100 obres, incloent 600 permanentment exposades.Entre elles es troben moltes obres mestres dels grans pintors, incloent una que és probablement la pintura més famosa del món, ''[[La Gioconda]]'' de [[Leonardo da Vinci]]. El Louvre també té altres quatre obres de la mà del gran mestre del Renaixement, especialment el seu ''[[Sant Joan Baptista (Leonardo da Vinci)|Sant Joan Baptista]]'' i ''[[La Mare de Déu i l'Infant amb santa Anna]]''. Més àmpliament, la col·lecció de [[primitius italians|Primitius]] i la pintura del Renaixement italià amb obres de [[Cimabue]] (''[[Maestà (Cimabue)|Maestà]]''), [[Giotto di Bondone]], [[Fra Angelico]], [[Paolo Uccello]], [[Piero della Francesca]], [[Pisanello]], [[Filippo Lippi]], [[Sandro Botticelli]] (especialment els [[Venus i les Tres Gràcies presenten regals a una dona jove|frescos de la Villa Lemmi]]), [[Luca Signorelli]], [[Antonello da Messina]] (especialment ''El condottiere''), [[Vittore Carpaccio]], [[Giovanni Bellini]], [[Domenico Ghirlandaio]], [[Andrea Mantegna]], set quadres de [[Perugino]], deu de [[Raffaello Sanzio]], entre ells el ''[[Retrat de Baldassare Castiglione]]'', catorze du [[Ticià]], entre ells ''El concert campestre'', unes quinze pintures de [[Paolo Veronese]], entre les quals les ''[[Les noces de Canà (Veronese)|Noces de Canà]]'', d'altres de [[Tintoretto]] (entre elles el seu ''Autoretrat''), de [[Sebastiano del Piombo]], [[Andrea del Sarto]], [[Lorenzo Lotto]], [[Antonio da Correggio]], [[Pontormo]], [[Agnolo Bronzino]], [[Parmigianino]], [[Arcimboldo]] o fins i tot [[Federico Barocci]]. Per al segle XVII, es troben obres dels principals pintors, començant per [[Caravaggio]], del qual es conserven tres quadres al museu (''[[La Bonaventura]]'', ''[[La Mort de la Mare de Déu]]'' i el ''[[Retrat d'Alof de Wignacourt]]''), molts [[Annibale Carracci]], així com [[Guido Reni]], [[Guercino]], [[Domenico Zampieri]], [[Pietro da Cortona]], [[Salvator Rosa]] i [[Luca Giordano]]. El segle XVIII italià també està ben representat en la seva diversitat, amb un fort enfocament en les escoles romanes i venecianes. La secció inclou obres de pintors com [[Sebastiano Ricci]], [[Francesco Solimena]], [[Giovanni Paolo Pannini]], uns ''vedute'' de [[Canaletto]] i [[Francesco Guardi]], pintures de [[Giambattista Tiepolo]] i del seu fill [[Giandomenico Tiepolo|Giandomenico]].

==== Altres escoles ====
La col·lecció espanyola (uns seixanta quadres exposats), més reduïda que els anteriors, presenta nogensmenys un tria d'obres interessant amb alguns noms rars. Però hom hi troba sobretot tots els grans artistes del [[Segle d'or espanyol|Segle d'or]] com [[El Greco]], [[Diego Velázquez|Velázquez]], [[Bartolomé Esteban Murillo|Murillo]], [[José de Ribera|Ribera]] o [[Zurbarán]]. A més, el Louvre té diversos quadres de [[Francisco de Goya|Goya]].

La col·lecció de pintures britàniques (aproximadament un centenar d'obres), es compon d'obres significatives dels mestres dels segles XVIII i XIX com [[William Hogarth]], [[Thomas Gainsborough]], [[Joshua Reynolds]], [[Joseph Wright (Derby)|Joseph Wright of Derby]], [[John Constable]], [[Richard Parkes Bonington]] i [[Joseph Mallord William Turner|J.M.W. Turner]].

Les pintures de les escoles escandinaus, russos i grecs també són presents tot i ser una col·lecció reduïda.

gallery
Image:Mona_Lisa,_by_Leonardo_da_Vinci,_from_C2RMF_retouched.jpg| ''[[La Gioconda]]'' de [[Leonardo da Vinci]], oli sobre panell de fusta, 1503-1506.
Image:Jan van Eyck 070.jpg|''[[La Mare de Déu del canceller Rolin]]'' de [[Jan van Eyck]], oli sobre panell de fusta, vers 1435.
Image:Andrea Mantegna 088.jpg|''[[Sant Sebastià (Mantegna)|Sant Sebastià]]'' d'[[Andrea Mantegna]], oli sobre llenç, 1480.
Image:Baldassare_Castiglione,_by_Raffaello_Sanzio,_from_C2RMF_retouched.jpg|''[[Retrat de Baldassare Castiglione]]'' de [[Raffaello Sanzio]], oli sobre llenç, 1514-1515.
Image:Le Caravage - Diseuse de bonne aventure2.jpg|''[[La bonaventura]]'' de [[Caravaggio]], oli sobre llenç 1596-1597.
Image:La Tour Le Tricheur Louvre RF1972-8.jpg|''[[El trampós amb l'as de diamants]]'' de [[Georges de La Tour]], oli sobre llenç, 1633-1639.
Image:JEAN LOUIS THÉODORE GÉRICAULT - La Balsa de la Medusa (Museo del Louvre, 1818-19).jpg|''[[El rai de la Medusa]]'' de [[Théodore Géricault]], oli sobre llenç, 1819.
Image:Eugène Delacroix - La liberté guidant le peuple.jpg|''[[La llibertat guiant el poble]]'' d'[[Eugène Delacroix]], oli sobre llenç, 1830. (Prestat exposat al Louvre-Lens des de desembre del 2012). 
/gallery

=== Arts gràfiques ===
[[Image:Trois têtes d'hommes en relation avec le lion.jpg|thumb|right|''Tres caps dels homes en relació amb el lleó'', [[Charles Le Brun]], llapis negre, ploma i tinta negre, [[1671]].]]

El departament d'Arts gràfiques ara té més de 140.000 peces. Conserva dibuixos, pastels, miniatures, gravats, llibres, manuscrits, autògrafs, així com gravats de fusta, coure i pedres litogràfiques. Aplega tres fons diferents :
* el '''Gabinet dels dibuixos''', constituïda en origen per l'antiga col·lecció dels reis de França, constantment ampliada posteriorment a través de confiscacions i donacions ;
* la '''col·lecció Edmond de Rothschild''', oferta al Louvre en 1936, amb prop de 40.000 gravats, 3.000 dibuixos et 500 llibres il·lustrats ;
* la '''[[Calcografia del Louvre|Calcografia]]''', que conserva uns 14.000 gravats de coure, en particular aque qle que provenen del Gabinet de planxes gravades del rei. Les impressions de paper a partir de l'original de coure es poden demanar per unes 600 planxes.

Donat el nombre de peces i la fragilitat del paper a la llum, és impossible exposar de forma permanent tot el documents. Aquests es poden veure ja sigui en exposicions temporals (que no duren més de tres mesos per evitar el debilitament de les obres), ja sigui a la sala de lectura del Departament. Nogensmenys, una tria de pastels i de tapíssos, menys fràgil, està exposada al departament de pintures. Aquests darrers anys s'ha dut a terme un gran esforç de [[digitalització]] en la base de dades del departament, que a hores d'ara ja compta amb més 140.000 fitxes d'obres i 4.500 fitxes d'artistes.

gallery
Fitxer:Pisanello - Codex Vallardi 2474.jpg|''Cinc [[gaig]]s'', [[Pisanello]], aquarel·la, ploma i tinta marró, segle XV.
Fitxer:Gerard David - Codex Vallardi 2320.jpg|''Estudi d'un bust d'un jove amb el cap afaitat'', [[Gerard David]], mina d'argent, segle XV.
Fitxer:Burg arco dürer 1495.JPG| ''Vista d'[[Castell d'Arco|Arco]]'', [[Albrecht Dürer]],Leonardo da Vinci aquarel·la sobre paper, 1495.
Fitxer:Isabella d'este.jpg|''[[Isabel d'Este (duquessa de Màntua)|Isabel d'Este]]'', ''Leonardo da Vinci'', pedra negra, sang i difuminat, guix ocre, vers 1500.
Fitxer:Michelangelo, Study of a Nude Man.jpg|''Estudi d'home nu'', [[Michelangelo Buonarroti]], guix, primera meitat del segle XVI.
Fitxer:After leonardo da vinci, The Battle of Anghiari by Rubens, Louvre.jpg|''La lluita per l'estendard de la [[Batalla d'Anghiari]]'', anònim segons Leonardo da Vinci, reelaborat i ampliat per [[Peter Paul Rubens]], diverses tècniques abans de 1550 (reelaborat en 1603).
Fitxer:Three Negro Boys - Jean Antoine Watteau.png|''Tres estudis de jove negre'', [[Antoine Watteau]], pedra negra, sang, difuminat i pintura aiguada, abans de 1727.
Fitxer:Eugène Delacroix - Arab Fantasia - WGA6237.jpg|''Fantasia àrab'', [[Eugène Delacroix]], aquarel·la sobre paper, 1832.
/gallery

=== Història del Louvre i Louvre Medieval ===
Diverses sales estan dedicades a la història del Louvre. Estan situats a l'entresòl (ala Sully).

=== Arts i civilitzacions d'Àfrica, Àsia, Oceania i les Amèriques ===
Presentada des de l'any [[2000]], la col·lecció inclou un centenar d'obres d'art, principalment escultures, seleccionades per [[Jacques Kerchache]]. Exposades a [[Pavelló de Sessions]]ref[http://www.louvre.fr/departments/le-pavillon-des-sessions Musée du Louvre : Le pavillon des Sessions]/refpretenen ser una ambaixada permanent al Louvre del [[Museu del Moll Branly]], inaugurat el juny de 2006.

gallery
File:African Art, Yombe sculpture, Louvre.jpg|Escultura [[yombé]], part superior del ceptre, segle XIX
File:Benin bronze Louvre A97-14-1.jpg|Escultura del regne de [[Benín]], finals del segle XV, mitjan segle XVI
File:Ifugao sculpture Louvre 70-1999-4-1.jpg|Estatueta del poble [[igorot]] ([[Filipines]]), segle XV
File:Makira pole Louvre 70-1999-5-3.jpg|Pilar de casa cerimonial, [[Salomó (estat)|Illes Salomó]], segle XVII
File:Teotihuacan figurine Branly 70-2001-14-2.jpg|Figureta provinent de [[Teotihuacan]] ([[Mèxic]]) {s II - segle V).
File:Xipe Totec mask Louvre MH 78-1-60.jpg|[[Màscara de Xipe Totec]] de l'[[estat d'Oaxaca]] ([[Mèxic]]), objecte fals
/gallery

== Curiositats ==
L'any [[1856]], [[Charles Sauvageot]] ([[1781]]-[[1860]], es guanyà l'allotjament en el Museu amb la donació de diverses obres del [[Renaixement]] que aquest havia col·leccionat amb penes i treballs.

==Referències==
{{Referències|3}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Louvre}}
* [http://www.louvre.fr/llv/commun/home.jsp?bmLocale=fr_FR Web del Museu del Louvre]
* [http://www.photosparis.fr/fotos/museo-del-louvre-p1-7.html Louvre - Fotos]
* [http://www.insecula.com/musee/M0001.html/ Musée du Louvre - Museo del Louvre Més de 10.000 imatges]
* [http://www.world-city-photos.org/Paris/photos/Louvre_in_Paris/ ''Free photos of Louvre''] 

{{coord|48|51|39|N|2|20|11|E|type:landmark|display=title}}
{{Enllaç AB|en}}
{{Enllaç AB|ja}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|lt}}
{{Enllaç AD|vi}}

{{ORDENA:Museu Del Louvre}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Museu del Louvre| ]]</text>
      <sha1>412xxin1uobf36lurednlu8rl6s5wpu</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>