<page>
    <title>Liverpool</title>
    <ns>0</ns>
    <id>98558</id>
    <revision>
      <id>13917882</id>
      <parentid>13916325</parentid>
      <timestamp>2014-08-05T14:48:56Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Gerda Arendt</username>
        <id>49293</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>/* Personatges cèlebres */</comment>
      <text>{{polisèmia}}
{{Infotaula d'entitat de població|de| Liverpool|
|oficial = Liverpool
|bandera = 
|escut = Coat of arms of Liverpool City Council.png 
| mapa de comarca = EnglandLiverpool.png
| mapa_mida = 330px
|fotografia = Albert Docks Liverpool.jpg
|fotografia_descripció = Les [[dàrsena|dàrsenes]] del [[port]] de Liverpool són un dels elements brque han merescut el reconeixement de la [[UNESCO]]
| fotografia_mida = 330px
|admin_tipus1 = [[Estat]]
|admin1 = [[Regne Unit]]
|admin_tipus2 = [[País]]
|admin2 = [[Anglaterra]]
|fundació = [[1207]]
|població = 466.415
|any_cens = 2011
|superfície = 111,84
|densitat= 
|altitud = 70
|coordenades = {{coord|53|24|N|2|59|W}}
|concepte_llengua = 
|llengua =
|dirigent_tipus1 = [[Alcalde]]
|dirigent1 = [[Warren Bradley]]
|opció_nom1 = 
|opció1 = 
|opció_nom2=
|web =
}}
'''Liverpool''' és una ciutat situada al nord-oest d'[[Anglaterra]], al comtat metropolità de [[Merseyside]], sobre el costat nord de l'estuari del riu Mersey. Éstà governada pel Liverpool City Council, un dels cinc consells del Merseyside. És el segon port d'exportació del [[Regne Unit]]. La ciutat se situava originalment al comtat de [[Lancashire]]. Limita al nord amb el ''[[borough]]'' de Sefton, a l'est amb el de Knowsley i a l'oest i al sud amb el riu Mersey. Liverpool és coneguda per ser un centre cultural, particularment per les seves connexions amb les noves tendències musicals; aquí van néixer [[The Beatles]]. El [[2007]] va celebrar el seu 800è aniversari, i el [[2008]] fou triada com a [[Capital Europea de la Cultura]]. Va ser fundada com a vila el [[1207]] i va tenir aquest estatus fins al [[1880]], quan va rebre el títol de ciutat. Segons l'últim cens oficial, que data del [[2001]], Liverpool tenia una població de 439.473 habitants, aquesta xifra augmenta lleugerament fins als 466.415 habitants el 2011ref name=Bartlett{{ref-notícia| url=http://www.liverpooldailypost.co.uk/liverpool-news/regional-news/2012/07/17/census-data-shows-liverpool-s-population-has-risen-by-5-5-to-466-400-99623-31408603 |lloc=Liverpool |obra=Liverpool Daily Post |nom=David |cognom=Bartlett |títol=Census data shows Liverpool's population has risen by 5.5% to 466,400 |data=17/7/2012}}/ref

Històricament pertanyent al comtat de [[Lancashire]], la urbanització i expansió de Liverpool es va deure en gran part a la seva condició de ciutat portuària important. Al [[segle XVIII]], el comerç amb les [[Índies Occidentals]], amb l'[[Europa continental]] i el [[tràfic d'esclaus]] a l'[[Oceà Atlàntic|Atlàntic]] va promoure l'expansió econòmica de la ciutat. A principis del [[segle XIX]], el 40% del comerç marítim mundial passava pels molls de Liverpool. Actualment és el segon port del [[Regne Unit]] en volum d'exportacions després de [[Londres]]. 

La popularitat de [[The Beatles]] i de l'equip de [[futbol]] [[Liverpool Football Club]] contribueixen a convertir Liverpool en una destinació turística, el turisme juga un paper significant en l'economia de la ciutat. El [[2007]] va celebrar el seu 800 aniversari, i a l'any següent va ser [[Capital Europea de la Cultura]] al costat de la ciutat noruega de [[Stavanger]]. 

El [[2004]] diverses zones del centre de la ciutat van ser declarades [[Patrimoni de la Humanitat]] per la [[UNESCO]]. Conegut com la «Ciutat mercantil marítima de Liverpool», el lloc comprèn sis localitzacions separades de la ciutat, incloent «Pier Head, Albert Dock» i el «carrer William Brown»; inclou la majoria dels punts d'interès més famosos de la ciutat. 

== Història de la ciutat == 
Es troba el nom de la ciutat de Liverpool per primera vegada quan el comte Roger de Poitou va construir-hi un castell cap a l'any 1089, poc temps després de la conquesta d'[[Anglaterra]] pels [[normand]]s. Ben aviat van anar a buscar protecció al castell feudal algunes cabanes de pescadors. 

L'origen del nom de Liverpool, escrit en diverses formes, ha portat a diferents explicacions sobre el seu significat derivat de l'au Liver, literalment traduït com ''fetge''. 

El 1207 el rei d'Anglaterra Joan Sense Terra va atorgar en una ''patent reial'' als habitants de Liverpool les franquícies municipals de les que gaudien les altres ciutats de la costa, va ser, per tant, declarada [[port]] i és quan es considera que es va fundar oficialment aquesta [[població]]. Una altra ''Carta'' de 1228, va establir-hi una corporació de [[mercader]]s i a tots els que no formessin part els va excloure del privilegi de comerciar (''making merchandise'') llevat que ho fessin amb permís dels habitants. Però aquests [[privilegi]]s van exercir poca influència en el creixement de la ciutat de Liverpool, i així és que fins al 1551 no era més que un llogaret envoltat de pantans, amb una població de prop de 500 ciutadans. 

En temps de la [[Revolució Anglesa]], al segle XVII (les guerres civils entre el poder parlamentari i el poder reial), aquesta ciutat va seguir al partit d'[[Oliver Cromwell]], va ser assetjada i presa pel príncep [[Rupert]] i l'any següent la van tornar a prendre les tropes del Parlament, sent aquests els únics fets militars de la ciutat de Liverpool fins al segle XX.

El [[1699]] Liverpool va ser nomenada [[Parròquia (civil)|parròquia]] pel Parlament i és el mateix any en què el primer vaixell negrer, el Liverpool Merchant, va salpar cap a Àfrica a la recerca d'esclaus. A partir del segle XVIII, Liverpool va començar a expandir-se enormement a causa del floriment del [[comerç]]. La primera [[dàrsena]] de flotació del Regne Unit es va construir a Liverpool el 1715, al qual se li van afegir altres tres abans de meitat de segle. 

El 1720 Liverpool encara no es comunicava amb [[Manchester]] més que pels rius [[Mersey]] i [[Irwell]], però aquests rius eren poc profunds per tenir circulació de vaixells carregats, que bloquejaven amb freqüència la navegació, quan el duc de [[Bridgewater]], amb ajuda de l'enginyer Brindley, va obrir una nova via bastant important per satisfer les necessitats del comerç. 

Una de les principals causes de la riquesa de Liverpool va ser la [[tracta de negres]] i entre els anys 1730-1770 van sortir del port de Liverpool uns 2.000 vaixells negrers. A mitjan segle, Liverpool tenia 25 dàrsenes amples, còmodes i espaioses que ocupaven una superfície de 25 hectàrees per albergar els nombrosos [[vaixell]]s de tot el món que arribaven al seu [[port]]. El [[1830]] Liverpool i [[Manchester]] es van convertir en les primeres dues ciutats unides per [[via fèrria]], a causa de la creixent demanda de matèries primeres de les indústries situades a Manchester. La població també va créixer ràpidament, especialment en els anys 1840 a causa de l'arribada d'emigrants irlandesos durant la Gran Fam. 

A mitjans del [[segle XIX]] entraven al port de Liverpool més de trenta mil vaixells. Llavors, les principals [[importació|importacions]] de la ciutat de Liverpool eren de [[cotó]], [[sucre]], [[te]], fustes de construcció, tints, [[vins]], [[cuir]], pèl, sèu, [[oli]], [[lli]], [[fibra de cànem]], [[aiguardent]], [[cafè]], grans, farines, rossa, rom, anyil i [[tabac]]; i les principals [[exportació|exportacions]] consistien fonamentalment en teixits de [[cotó]], [[llana]], [[lli]], [[fibra de cànem]], [[seda]], filats de llana, cotons, quincalla, ganiveteria, [[acer]]s, [[coure]]s, [[bronze]]s manufacturats, [[carbó]] de pedra i [[tabac]]. 

Durant el [[segle XX]] es van desenvolupar massivament els suburbis de Liverpool, el que va millorar la qualitat de vida de milers de famílies. Durant la [[Segona Guerra Mundial]] la ciutat va sofrir 80 bombardeigs que van matar a 2.500 persones, danyant gairebé la meitat dels edificis. El [[1952]] Liverpool es va [[ciutats agermanades|agermanar]] amb [[Colònia (Alemanya)]], amb qui va compartir la terrible experiència dels bombardejos aeris. 

Durant els anys 1960, Liverpool es va convertir en un centre cultural juvenil, amb [[The Beatles]] com a màxims representants. A partir dels anys 1970 els molls i les indústries van caure en declivi i en els 80 la taxa d'atur era de les més altes del Regne Unit. A finals de segle es va dissenyar un pla de regeneració que continua ara i l'economia s'ha recuperat amb creixements majors a la mitjana nacional. 

== Liverbirds == 
El liverbird és un ocell fictici internacionalment reconegut com el símbol de la ciutat de Liverpool. A l'edifici Royal Liver Building, de 50 metres d'altura, hi ha les estàtues de dos liverbirds amb les seves ales desafiadores que representa l'esperit indomable del poble de la ciutat. Un d'ells, el mascle, apunta cap al mar per vigilar l'arribada d'intrusos, l'altre, la femella, mira a la ciutat com a símbol de protecció a la seva família. 

El 1207, el rei Joan, va concedir a la ciutat un letters patent. El seu segell era una àguila, moltes persones han cregut que era l'origen del liverbird. El segell es va perdre durant un setge el 1644. Ornitòlegs i historiadors han debatut llargament sobre aquest misteri, els mites i les creences populars que envolten a aquesta mítica au. 

Però la veritat és que la ciutat de Liverpool és tan singular que va decidir que no volia compartir símbol amb ningú. Van formar un símbol propi per a la seva ciutat, el liverbird. 

Explica la llegenda que si els liverbirds volessin Liverpool deixaria d'existir. 

== Esports == 
[[Fitxer: View_of_inside_Anfield_Stadium_from_Anfield_Road_Stand.jpg | thumb | 220px | L'estadi d'[[Anfield]], la seu del [[Liverpool FC]].]] 
Liverpool és una de les ciutats del Regne Unit amb major tradició esportiva. Els dos principals clubs de [[futbol]] són l'[[Everton Football Club|Everton]], que juga al [[Goodison Park]] i el [[Liverpool FC]], que juga a [[Anfield]]. Tots dos equips juguen a la màxima divisió del futbol anglès, la [[Premier League]]. El Liverpool ha guanyat 18 títols de lliga i diverses copes internacionals, i l'Everton és un dels fundadors del futbol anglès i posseeix 9 títols de Lliga. 

També té gran importància a la ciutat el [[rugbi]], amb dos equips el St Helens i el Widnes (dues ciutats situades a pocs quilòmetres de Liverpool), que militen a la Rugby League. 

A l'hipòdrom d'Aintree es corre el Grand National d'obstacles, una de les competicions de curses d'obstacles de [[cavalls]] més famoses del món. 

La regió de Merseyside alberga un camp de [[golf]]: el Royal Birkdale, a prop de [[Southport (Anglaterra)|Southport]]. 

== Principals edificis == 
Alguns dels principals edificis de la ciutat de '''Liverpool''' són els següents: 
* La Casa de l'Ajuntament de Liverpool, adornades amb columnes corínties i coronada amb una superba cúpula, sobre la qual descansa l'estàtua de Gran Bretanya. 
* El [[Palau de la Borsa]], al centre del qual s'alça majestuosa l'estàtua de l'almirall Nelson. 
* Catedral de Liverpool, (estil neogòtic, que és la cinquena més alta del món (1978). 
* Catedral Metropolitana de Liverpool (Catedral Catòlica), singular per la seva [[Planta (arquitectura)|planta]] circular en lloc de la tradicional en forma de creu (1967). 
* Tretze [[església (arquitectura) |esglésies]] anglicanes i gran nombre de capelles d'altres confessions. 
* L'Albert Dock (1846). 
* El Pier Head (ha estat declarat [[Patrimoni de la Humanitat]] per la [[UNESCO]]). 
* The Bluecoat (1717). 
* St George's Hall (1854). 
* El barri de Canning. 
* Els Williamson Tunnels. 
* Speke Hall (1530-1598). 
* Els [[teatre|teatres]] ''Playhouse'' i ''Empire''. 
* La principal estació de [[tren]] amb profusa decoració a la [[façana]]. 
* [[Goodison Park]], l'estadi de l'[[Everton Football Club]]. 
* [[Anfield Road]], l'estadi del [[Liverpool Football Club]]. 
* [[Hospital]]s, hospicis flotants en els molls i la ''Night Asylum for the houseless poor'', fundat el [[1830]] per Sir Egerton Smith. 

{{Panoràmica| Liverpool Waterfront by Night.jpg | 1800px | Vista panoràmica de Liverpool}}

== Llocs d'interès ==
[[Fitxer:Liverpool_Waterfront.jpg|thumb|dreta|''Pier Head'' br /Una altra part del port, vista des de l'Albert Docks]]
[[Fitxer:Radio City (Liverpool) 2008.JPG|thumb|Radio City]]
[[Fitxer:Superlambbanana.JPG|thumb|dreta|250px|''The Super Lamb Banana'' br /Escultura de Taro Chiezo situada a l'Albert Dock]]
El port de Liverpool fou declarat [[Patrimoni de la Humanitat]] per la [[UNESCO]] l'any [[2004]].

* [[Albert Dock]]
* [[Bluecoat Arts Centre]]
* [[Cast Iron Shore]]
* [[Cunard Building]]
* [[Lime Street Station]]
* [[Royal Liver Building]]
* [[Liverpool John Moores University]]
* [[Liverpool School of Tropical Medicine]]
* [[Liverpool University]]
* [[Merseyside Maritime Museum]]
* [[Museum of Liverpool Life]]
* [[Oriel Chambers]], dissenyat per [[Peter Ellis]]
* [[The Philharmonic Dining Rooms]]
* [[Pier Head]]
* [[Port of Liverpool Building]]
* [[Quiggins]]
* [[St. George’s Hall (Liverpool)|St George’s Hall]]
* [[Stanley Dock Tobacco Warehouse]]
* [[The Beatles Story]]
* [[Liverpool Town Hall|Town-Hall]]
* [[Walker Art Gallery]]
* [[Wellington's Column]]
* [[William Brown Library]]
* [[Williamson's tunnels]]

=== Teatres ===
* [[Empire (Liverpool)|Empire]]
* [[Everyman Theatre|Everyman]]
* [[The Neptune|Neptune]]
* [[Philharmonic Hall]] 
* [[Playhouse (Liverpool)|The Playhouse]]
* [[Royal Court (Liverpool)|Royal Court]]
* [[Unity Theatre (Liverpool)|Unity]]

=== Edificis religiosos ===
[[Fitxer:Arc xinés en Liverpool (2008).JPG|thumb|Arc xinés]]
[[Fitxer:Nova Catedral de Liverpool 2008.JPG|thumb|Nova Catedral]]
* [[Església ortodoxa grega de Saint Nicholas]]
* [[Gustav Adolfus Kyrka]] ''The Swedish Seamen's Church'' (l'església dels pescadors suecs)
* [[Liverpool Cathedral]] ([[anglicanisme|anglicana]])
* [[Liverpool Metropolitan Cathedral|Liverpool Metropolitan Cathedral of Christ the King]]
* [[Princes Road Synagogue]]
* [[Saint Luke (Liverpool)|Saint Luke]]
* [[Our Lady and Saint Nicholas (Liverpool)|Our Lady and Saint Nicholas]]

== Districtes de Liverpool ==
Els districtes de Liverpool inclouen: [[Aigburth]], [[Allerton]], [[Anfield]], [[Belle Vale]], [[Broadgreen]], [[Childwall]], [[Clubmoor]], [[Croxteth]], [[Dingle]], [[Edge Hill]], [[Everton]], [[Fairfield (Liverpool)|Fairfield]], [[Fazakerley]], [[Garston]], [[Gateacre]], [[Grassendale]], [[Hunts Cross]], [[Kensington (Liverpool)|Kensington]], [[Kirkdale]], [[Knotty Ash]], [[Mossley Hill]], [[Netherley]], [[Norris Green]], [[Old Swan]], [[Saint Michael's Hamlet]], [[Sefton Park]], [[Speke]], [[Stoneycroft]], [[Toxteth]], [[Tuebrook]], [[Walton (Liverpool)|Walton]], [[Wavertree]], [[West Derby]] i [[Woolton]].

== Ciutats agermanades ==
* {{Bandera|Alemanya}} - [[Colònia (Alemanya)]]
* {{Bandera|Nicaragua}} - [[Corinto]] ([[Nicaragua]])	
* {{Bandera|Irlanda}} - [[Dublín]] ([[República d'Irlanda|Irlanda]])
* {{Bandera|Austràlia}} - [[Liverpool (Nova Gal·les del Sud)|Liverpool]] ([[Austràlia]])
* {{Bandera|Ucraïna}} - [[Odessa]] ([[Ucraïna]])	
* {{Bandera|Països Baixos}} - [[Rotterdam]] ([[Països Baixos]])
* {{Bandera|Xina}} - [[Xangai]] ([[República Popular de la Xina]])

== Personatges cèlebres ==
[[Fitxer:Liverpool 2008 Flag.jpg|thumb|200px|Bandera del títol de Capital Europea de la Cultura del [[2008]]]]
[[Fitxer:Convenció Internacional de Bombers a Liverpool 2008.JPG|thumb|Convenció Internacional de Bombers al 2008]]
[[Fitxer:LambananasOM.jpg|thumb|''Lambananas'', 2010]]
{{Categoria principal|Persones de Liverpool }}
* [[Clive Barker]], director
* [[John Horton Conway]], matemàtic
* [[Brian Epstein]], mànager dels Beatles
* [[William Ewart Gladstone]], polític
* [[George Harrison]], guitarra solista de [[The Beatles]].
* [[John Lennon]], guitarrista rítmic de The Beatles
* [[Paul McCartney]], baixista de The Beatles.
* [[Wayne Rooney]], futbolista
* [[Peter Shaffer]], dramaturg 
* [[Ringo Starr]], baterista de The Beatles 
* [[Richard L. M. Synge]], químic
* [[Steven Gerrard]], capità del Liverpool F.C
* [[Maria Brema]], cantant de la corda de contralt.
* [[Steward Macpherson|Macpherson, Steward]] (1865-1941) compositor.

== Referències ==
{{referències}}

== Bibliografia==
* Liverpool, Dixon Scott, 1907 
* A History of Liverpool, Ramsay Muir, 1907 
* Bygone Liverpool, Ramsay Muir, 1913 
* Bygone Liverpool, David Clensy, 2008. ISBN 978-1-4357-0897-6 
* Liverpool 800, John Belchem, 2006. ISBN 978-1-84631-035-5 
* Beatle Pete, Time Traveller, Mallory Curley, 2005. 
* Chinese Liverpudlians, Maria Lin Wong, 1989. ISBN 978-1-871201-03-1 
* Writing Liverpool: Essays and Interviews, edited by Michael Murphy and Rees Jones, 2007. ISBN 978-1-84631-073-7 
* Hughes, Quentin (1999). Liverpool: City of Architecture. Bluecoat Press. ISBN 1-872568-21-1. 
* Liverpool City Council (2005). Maritime Mercantile City: Liverpool. Liverpool University Press. ISBN 1-84631-006-7. 
* Moscardini, Anthony (2008). Liverpool City Centre: Architecture and Heritage. Bluecoat Press. ISBN 978-1-904438-64-9. 
* Nicholls, Robert (2005). Curiosities of Merseyside. Sutton Publishing. ISBN 978-0-7509-3984-3. 
* Sharples, Joseph (2004). Pevsner Architectural Guides: Liverpool. Yale University Press. ISBN 0-300-10258-5.

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Liverpool}}
* [http://www.liverpool08.com/root/index.asp Liverpool: Capital Europea de la Cultura 2008]
* [http://whc.unesco.org/pg.cfm?cid=31id_site=1150 Port de Liverpool, Patrimoni de la Humanitat]
* [http://www.mersey-gateway.org/Port de Liverpool]
* [http://www.liverpool.gov.uk/Liverpool City Council]
* [http://es.visitliverpool.com/ Visita Liverpool] 
* [http://www.liverpool08.com/aboutus/espanol/ Liverpool 08] 
* [http://www.aeropuertostansted.com/liverpool.php Liverpool a fons] 
* [http://www.visitbritain.es/campaigns/liverpool-2008/index.aspx?url=/liverpool Liverpool 2008, Capital Cultural Europea] 
* [http://www.tate.org.uk/liverpool/ Museu Tate Liverpool] 
* [http://www.liverpoolfc.tv/ FC Liverpool]
* [http://www.liverbirdology.com Web sobre els liverbirds]
* [http://www.liverbirdology.com Web sobre els liverbirds]
* [http://www.mersey-gateway.org/server.php?show=ConNarrative.61 Orígens del nom de Liverpool]

{{Inicia taula}}
{{Filera de successions
|títol=[[Capital Europea de la Cultura]]
|abans={{bandera|Romania}}[[Sibiu]]
|després={{bandera|Regne Unit}}[[Linz]]br /
{{bandera|Lituània}}[[Vílnius]]
|anys=[[2008]]}}
{{Fi taula}}

[[Categoria:Liverpool| ]]</text>
      <sha1>7xlu7t0n944n7skoblf3cw84p9qpvy7</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>