<page>
    <title>Múrmansk</title>
    <ns>0</ns>
    <id>98586</id>
    <revision>
      <id>14027121</id>
      <parentid>13624907</parentid>
      <timestamp>2014-09-08T23:17:10Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Asfarer</username>
        <id>26766</id>
      </contributor>
      <text>{| border=1 align=right cellpadding=4 cellspacing=0 width=300 style=margin: 0 0 1em 1em; background: #f9f9f9; border: 1px #aaa solid; border-collapse: collapse; font-size: 95%;
|+font size=+1'''Múrmansk'''/font
|-
| align=right colspan=2 | [[Fitxer:Polar siberia 4.png|150px|L'Àrtic i Sibèria]] [[Fitxer:Coat of Arms of Murmansk.png|100px|Escut de Múrmansk]]
|-
| '''País'''
| [[Rússia]] [[Fitxer:Flag of Russia.svg|20px|Bandera de Rússia]]
|-
| '''Latitud'''
| 68° 58 N
|-
| '''Longitud'''
| 33° 05 E
|-
| '''[[Altitud]]'''
| ? metres
|-
| '''Alcalde'''
| ?
|-
| '''[[Àrea]]'''
| ? km²
|-
| '''[[Població]]''' ([[2002]]) br /nbsp;-[[Densitat]]
| 336,137 br / br / ?/km²; 
|-
| '''Any de fundació'''
|([[1915]])
|}

'''Múrmansk''' (en [[rus]] Мурманск) és la capital de la [[província de Múrmansk]] (мурманская область, ''Múrmanskaia Óblast''), a l'extrem nord-oest de [[Rússia]]. Fundada el [[1915]], incialment com a '''Romànov del Múrman''', va ser creada quan es construïa la linea fèrria al costat del [[riu Kola]], i va prendre el nom de la dinastia reial russa dels [[Romànov]]. La ciutat va ser rebatejada amb el nom de Múrmansk després de la [[Revolució Russa]] del [[1917]].

Posseeix un important port al [[golf de Kola]], a 35 km del [[mar de Barentsz]]. Es troba a la costa nord de la [[península de Kola]], pròxima a la frontera de Rússia amb [[Noruega]] i [[Finlàndia]], a la regió de [[Lapònia]]. Es troba situada a la desembocadura del riu Kola, 1.486 quilòmetres al nord de [[Moscou]] i a 2.345 quilòmetres del Pol Nord. És la seu de la flota russa de trencagels nuclears i el major port de Rússia a l'[[Àrtic]]. 

El port roman lliure de gel tot l'any, a causa del corrent càlid de l'[[Atlàntic Nord]]. Amb els seus 336.137 habitants ([[2002]]), Múrmansk és la ciutat més poblada del món en una latitud tan septentrional. 

La temperatura mitjana de Múrmansk a l'hivern és de 16 graus Celsius sota zero, però pot baixar a 49 [[grau Celsius|°C]] sota zero. L'estiu no pot anomenar-se càlid, amb tot just 15nbsp;°C sobre zero de mitjana, però, en canvi, hi ha llum natural 24 hores al dia des de maig fins a juny, perquè durant aquests mesos al cel de Múrmansk no s'oculta l'anomenat [[sol de mitjanit]].

== Història recent ==
[[Fitxer:Alosja.jpg|thumb|250px|L'estàtua d'Alioixa en record de la resistència durant la Segona Guerra Mundial]]
Del [[1918]] al [[1920]], la ciutat va estar ocupada militarment per les potències occidentals aliades a la [[Primera Guerra Mundial]] i pels blancs durant la [[Guerra Civil Russa|guerra civil russa]].

El port va servir durant la [[Segona Guerra Mundial]] per abastir la [[Unió Soviètica]] en la guerra contra els [[nazi]]s. Les forces alemanyes van llançar una ofensiva contra la ciutat el [[1941]], Múrmansk va patir una profunda destrucció, només per darrere de [[Stalingrad]] entre totes les ciutats soviètiques. Tot i això, la imparable resistència soviètica va fer que els alemanys no poguessin conquerir la ciutat i no van poder tallar la vital línia de tren Karelina. Aquesta honorable resistència va ser reconeguda oficialment per la [[Unió Soviètica]], formalment amb la designació de la ciutat com a ''[[Ciutat heroica]]'' el [[6 de maig]] del [[1985]]. En commemoració d'aquesta designació, es va situar la gran estàtua de Alioixa, que simula un soldat soviètic de la Segona Guerra Mundial.

Un cop conclòs el conflicte, el port va esdevenir la base principal de la Marina de Guerra Soviètica (flota del mar del Nord), que albergava més de 170 submarins atòmics amb míssils intercontinentals (SSBN) que podrien destruir en qüestió d'hores els [[Estats Units]]. Avui dia solament 26 submarins són usats per l'Armada.

Després d'acabada la [[Guerra Freda]], aquest lloc s'ha tornat en un cementiri d'aquesta poderosa armada i també un indret on es desmantellen submarins nuclears. És considerat el lloc amb major nombre de reactors nuclears tant civils com militars. Durant molt temps l'Armada va arribar a llançar als mars de Barentsz i Kara 12.000 msup3/sup de deixalles radioactives i s'hi van enfonsar 13 submarins, 6 dels quals amb els seus reactors i el combustible, ja que era gairebé impossible tornar a usar-los.

Segons dades oficials ([[2002]]), hi ha prop de 248 reactors a la regió esperant a ser desmantellats, els quals contenen prop de 92 tones de combustible nuclear usat. El procés de retirada del servei dels submarins genera anualment 5.000 tones de deixalles nuclears.

== Població ==
[[Fitxer:MurmanskHarbour.jpg|thumb|250px|Imatge del port]]
* 325.100 ([[2005]])
* 338.200 ([[2002]])
* 468.300 ([[1992]])
* 38.200 ([[1979]])
* 30.900 ([[1970]])
* 22.200 ([[1959]])
* 11.900 ([[1939]])
* 900 ([[1926]])

== Ciutats agermanades ==
[[Fitxer:MurmanskProspektLenin.jpg|thumb|250px|Centre de la ciutat]] 
* {{Bandera|Islàndia}} '''[[Akureyri]]''', [[Islàndia]]
* {{Bandera|Noruega}} '''[[Vadsø]]''', [[Noruega]]
* {{Bandera|Països Baixos}} '''[[Groningen]]''', [[Països Baixos]]
* {{Bandera|EUA}} '''[[Jacksonville]]''', [[Estats Units]]
* {{Bandera|Suècia}} '''[[Luleå]]''', [[Suècia]]
* {{Bandera|Bielorússia}} '''[[Minsk]]''', [[Bielorússia]]
* {{Bandera|Finlàndia}} '''[[Rovaniemi]]''', [[Finlàndia]]
* {{Bandera|Noruega}} '''[[Tromsø]]''', [[Noruega]]
* {{Bandera|Polònia}} '''[[Szczecin]]''', [[Polònia]]

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans
 |Viccionari=
 |Viquidites=
 |Commons=Murmansk
 |Viquillibres=
 |Viquitexts=
 |Viquiversitat=
 |Viquinotícies=
 |Viquiespècies=
}}
* [http://www.murmansk1.ru/en/ Murmansk: Info, News, Photos]
* [http://www.mvestnik.ru/ Мурманский Вестник -Pàgina oficial de la ciutat]
* [http://www.world66.com/europe/russia/murmansk Guia de viatge de Múrmansk]
* [http://maps.google.com/maps?ll=68.976381,33.075714amp;spn=0.119116,0.468361amp;t=kamp;hl=en Imatge de satèl·lit a Google Maps]

{{Ciutats heroiques}}
{{Murmansk}}
{{Plantilla:Ciutats de la província de Múrmansk}}
{{coord|68.95|33.0667|source:elwiki_type:city(480000)|format=dms|display=title}}
{{ORDENA:Murmansk}}
{{Enllaç AB|no}}
{{Enllaç AB|ru}}

[[Categoria:Ciutats de Rússia]]
[[Categoria:Unió Soviètica]]
[[Categoria:Ciutats heroiques de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Província de Múrmansk]]
[[Categoria:Col·lectivitats condecorades amb l'Orde de Lenin]]</text>
      <sha1>2kbff0qvltott89yv1nrqj0r2wfde3q</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>