<page>
    <title>Mitsubishi A6M Zero</title>
    <ns>0</ns>
    <id>985903</id>
    <revision>
      <id>13978148</id>
      <parentid>13930926</parentid>
      <timestamp>2014-08-27T18:20:47Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot treu un salt de línia al final d'una llista. Error 54 de [[VP:CHVP]]</comment>
      <text>{{Fitxa d'aeronau
 |nom                               =  Mitsubishi A6M “Zero”
 |tipus                             = [[Caça (aviació)|Caça]]
 |fabricant                         = [[Mitsubishi|Mitsubishi Heavy Industries]]-Nakajima Aircraf Company
 |imatge                            = Image:Japanese Zero.jpg
 |peu de foto                       = Foto del 2008 que mostra l'aspecte general del “Zero”
 |dissenyador                       =  Jiro Horikoshi
 |primer vol                        = 1 d'abril de [[1939]]
 |introduït                         = 1 de juliol de [[1940]]
 |retirat                           = [[1945]]
 |estat                             = [[Japó]]
 |usuari                            = {{bandera|Japó}} [[Japó]] [[Armada Imperial Japonesa]]
 |altres usuaris                    = {{bandera|Indonèsia}} [[Indonèsia]] br/ {{bandera|Tailàndia}} [[Tailàndia]] br/ {{bandera|República de la Xina}} [[República de la Xina]]
 |producció                         = [[Japó]]
 |unitats construïdes               = 10.939
 |cost unitari                      = 
 |variants amb el seu propi article = 9 de  principals, amb diverses subvariants
}}
El '''Mitsubishi A6M “Zero”''' va ser un dels [[Caça (aviació)|caces]] [[Portaavions|embarcats]], més famós que va actuar en el [[Guerra del Pacífic|front del Pacífic]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Va ser l'avió de caça és utilitzat per l'exèrcit japonès en l'[[Atac a Pearl Harbor|atac a Pearl Harbor]], i posteriorment en els atacs “[[Kamikaze]]”.

En principi va resultar una sorpresa molt desagradable, per als pilots nord-americans, que es van trobar un avió molt més maniobrable i lleuger, que els seus, en cara que aquesta lleugeresa i altres mancances es farien evidents, a mesura que els avions nord-americans anaven millorant.

Un altre fet curiós que s'observa en veure'l, i més tenint en comte de la connexió entre el govern japonès i l'alemany nazi, és la semblança amb el [[Focke-Wulf Fw 190]] 

== Història == 
En la curta però interessant història d'aquest model d'avió, s'han de fer alguns apartats per comprendre-hi millor l'entorn.

=== Procedència del nom ===
Amb el nom que es coneix més és el de '''Zero''', i axó ve donat per l'any en què va ser introduït en servei, que es correspon amb l'any 2600 de l'imperi japonès del qual s'agafen les dues darreres xifres el '''00''', donant el resultat de la seva denominació oficial per l'[[Armada Imperial Japonesa]] de ''”rei shiki kanjo sentoki”'', a on ''rei'' vol dir zero, ''shiki'' és tipus, ''kanjo'' és igual a embarcat i ''sentoki'' equival a [[Caça (aviació)|caça]], el que es pot traduir com ''caça embarcat tipus 0'', i en la seva contracció oficial es denominava com ''rei sentoki'' o caça zero,{{#tag:ref|La paraula ''Zero'' l'havien introduït els enginyers francesos que havien anat a treballar en l'imperi del sol naixent|group=nb}} i finalment en modes col·loquial senzillament “Zero”.ref name=aviones''avionesclasicos.com''/ref

Per altra banda els pilots nord-americans el coneixen per '''Zeke''', que podria ser la contracció ''d'Ezequiel'', que va ser la denominació adoptada per l'exèrcit dels [[Estats Units]] per denominar-lo, ja que feien servir els noms masculins per als caces i els noms femenins per als [[Bombarder|bombarders]].ref name=aviones/ Una altra versió del nom, ve donada per un antic [[còmic]] americà que versava sobre un heroi destructor del mateix nom.

També pel que fa a la nomenclatura emprada es pot aclarir el següent la '''A''' ve determinada pel fet que era un ''avió embarcat'' el ''6'' ve del fet que era el sisè caça embarcat i la ''M'' ve donada per l'empresa que va presentar el disseny, o sigui Mitsubishi, tenint en compte que una gran part també va ser fabricada per la fàbrica Nakajima.ref name=aviones/

=== Disseny i desenvolupament ===
El disseny va començar a causa de la petició del govern japonès en la seva inquietud per substituir l'antiquat ''A5''. Així doncs el 19 de maig de1937 el govern va donar les especificacions del '''12 Shi''' als grups Mitsubishi i Nakajima per al disseny d'un nou avió per realitzar el canvi, que van ser modificades després de l'octubre de 1937 després de la [[Segona Guerra Sinojaponesa|guerra de la Xina]] en la qual es van marcar unes prestacions a obtenir, tan elevades, que la Nakashima va abandonar la competència.ref name=increibles''avionesincreibles.blogspot.com.es''/ref

En aquest estat de les coses l'equip de dissenyadors de la Mitsubishi, encapçalats per ''Jiro Horikoshi'' van arribar l'1 d'abril de 1939, a fer el primer envol del model '''A6M1''' comandat pel  [[Pilot de proves|pilot]] ''Katsuko Shima'' des de l'aeroport de ''Kagamigahara'', i després de canviar [[Hèlix|l'hèlix]] de dues pales per un altre de tres pales de velocitat constant, van superar totes les marques establertes per l'especificació.ref name=increibles/

El primer tipus a entrar en producció va ser el '''A6M2''' ''model 11'', del que poc després es va produir el ''model 21'' del que ja se'n van fabricar una certa quantitat, seguit d'un reguitzell de tipus i models, que van anar millorant aquest avió fins a la rendició del [[Japó]] en 1945. En total la Mitsubishi va fabricar un total de 3.879 aparells, mentre que Nakajima en va fabricar un total de 6.570 aparells.ref name=increibles/

== Detalls constructius ==
[[Fitxer:A6M3 Model22 UI105 Nishizawa.jpg|thumb|rigth|300px|Foto del època del A6M.]]
Estem parlant d'un avió d'ala baixa i totalment metàl·lic amb [[tren d'aterratge]] tricicle endarrerit i totalment retractable, inclòs el ganxo de frenada, que permet l'aterratge damunt d'un [[portaavions]], amb coberta de cabina retractable, molt aerodinàmic i lleuger.ref name=increibles/

El fuselatge constituït en dues parts amb 16 [[Quaderna|quadernes]] i petits llarguers,{{#tag:ref|En [[Enginyeria mecànica|Mecànica]] un llarger es aquella peça que forma part d'una estructura o [[xassís]] en el sentit longitudinal|group=nb}} folrades amb un recobriment metàl·lic i unides amb [[Caragol (enginyeria)|caragols]] en la setena quaderna, just darrere la cabina. El conjunt amb l'estructura de les ales formava una estructura resistent molt lleugera, que contribuïa a la relació pes potència i a la maniobrabilitat de l'aparell.ref name=increibles/

Les ales eren d'una sola peça i estaven muntades en la part davantera del fuselatge, contenien els dos dipòsits de combustible prop de l'arrel de cada ala, amb una capacitat total de 570nbsp;litres. Cada una d'elles presentava una planta trapezoïdal amb la punta parabòlica, i els [[Superfícies de control de vol|elements mòbils]] eren revestits de tela. Inclosos els timons de profunditat i el de direcció.ref name=increibles/

El motor que en principi només donava 940nbsp;CV, era un ''Nakajima NK1C Sakae 12'' de [[Motor de combustió interna#Arquitectura|14 cilindres en doble estrella ( 7+7 )]], amb poca potència per l'època, però com que l'avió pesava poc, el conjunt era superior a altres caces de l'època. Posteriorment l'aparell va ser millorat i el motor potenciat, el que encara el va mantenir en el candeler amb els seus dos canons de 20nbsp;m/m i les dues [[Metralladora|metralladores]] en principi de 7,7 i més tard de 13,2nbsp;m/m, a més podia portar bombes.ref name=increibles/

== Característiques tècniques ==
[[Fitxer:Zero.svg|thumb|right|300px|Vistes del A6M]]
Dels models '''A6M2 model 21''' i el '''A6M5 model 52''' dades obtingudes de la pàgina ''aviation-history.com''
{|style=text-align: rigth;
|  ||'''A6M2 model 21'''||'''A6M5 model 52'''
|-
!colspan=3|
* Mides exteriors
|-
|'''longitud total'''|| = 9.06nbsp;m || = 9.121nbsp;m 
|-
|'''Amplada total'''|| = 12nbsp;m || = 11nbsp;m
|-
|'''Alçaria'''|| = 3.05nbsp;m || = 3.509nbsp;m
|-
|'''Superfície alar'''|| = 22.44nbsp;m² || 
|-
|'''Pes vuit'''|| = 1.680nbsp;kg || = 1.876nbsp;kg
|-
|'''Pes màxim al envol'''|| = 2.410nbsp;kg || = 2.733nbsp;kg
|-
!colspan=3|
* Prestacions
|-
|'''Motor'''|| = Nakajima NK1C Sakae 12 || = Nakajima NK1K Sakae 21
|-
|'''Característiques'''||colspan=2| = 14 cilindres [[Motor de combustió interna#Arquitectura|en estrella]] ( 7+7 ), [[Sobrealimentació|Sobrealimentat]], [[Motor de combustió interna#Refrigeració|Refrigerat per aire]]
|-
|'''Potència'''|| = 950nbsp;CV a 4.200nbsp;m || = 980nbsp;CV a 6.000nbsp;m
|-
|'''Velocitat màxima'''|| = 288 [[Nus (unitat)|kn ( ''knots'' )]], 533nbsp;km/h || = 305 [[Nus (unitat)|kn ( ''knots'' )]], 564nbsp;km/h
|-
|'''Autonomia màxima'''|| = 3.107nbsp;km || = 1.921nbsp;km
|-
|'''Sostre'''|| = 10,000nbsp;m || = 11.740nbsp;m
|-
|'''Velocitat d'ascens'''|| = 942nbsp;m/min || 
|-
|'''Relació potència/pes'''|| = 0.390nbsp;CV/kg || = 0.354nbsp;CV/kg
|-
!colspan=3|
* Armament i equipament
|-
|colspan=3|
* 2 Canons tipus 99 de 20nbsp;m/m. amb 124 cartutxos cadascun en l'ala
* 2 metralladores tipus 97 de 7.7nbsp;m/m sobre el capó sincronitzades amb 500 cartutxos
* 2 bombes de 60nbsp;Kg
|-
|}

== Variantsref  name=aviones/ ==
[[Fitxer:Type zero fighter en-hierarchy.png|thumb|center|400px|Quadre sinòptic del desenvolupament del A6M]]
* '''A6M1''' o '''12-Shi'''
::prototips, El primer vol l'1 d'abril de 1939, amb motor ''Mitsubishi Zuisei 13'' i hèlix de dues pales. Degut a problemes es va canviar a hèlix de tres pales. 
* '''A6M2 model 11'''
::65 aparells com primera producció en sèrie. Amb noves tomes de refrigeració.
* '''A6M2 model 21'''
::1.540 aparells ja amb ales plegables per ser millor encabits en un [[portaavions]],.
* '''A6M2-N''' ''”Rufe”''
::327 aparells dotats de flotadors un gran central i dos petits sota les ales. La casa Nakajima va fer un model igual amb el nom de ''Nakajima A6M2-N''.
* ''''A6M2-K'''
::Model d'entrenament de dos seients.
* '''A6M3 model 32'''
::Model aparegut en 1941, Amb motor ''Nakajima Sakae 21'' de 1.130nbsp;CV, noves ales més curtes ( 11 metres d'envergadura ) i més municions per els canons de 20nbsp;m/m.
* '''A6M3 model 22'''
::Model com l'anterior, pro amb les ales de mida inicial (12 metres d'envergadura ), alguns equipats amb canons de 30nbsp;m/m.
* '''A6M5 model 52'''
::Considerat per tothom com el millor model aparegut, portava importants millores tals com dipòsits auto segellants, blindatge per el pilot i noves ales, que permetien fer millor el “picat”,{{#tag:ref|Maniobra aeronàutica, que consisteix en posar l'aparell en posició quasi vertical tant en sentit descendent com ascendent, encara que en aquest cas es també conegut amb el terme de “trepada”.ref[http://www.enciclopedia.cat/totcerca.jsp?q=allintitle:Picatclient=enci_cat_interfazfilter=0ie=utf8oe=utf8site=enciclopedia_catoutput=xml_no_dtdproxystylesheet=enci_cat_interfazud=1start=0entqr=0| [[Gran Enciclopèdia Catalana]] definició de Picat] ''enciclopedia.cat'' Visitada el 6/04/2011./ref|group=nb}} el que el permetia escapar millor dels nous aparells nord americans. El motor passa a tenir escapaments individuals.
* '''A6M5 model 52 KO'''
::Model derivat del anterior amb revestiment de les ales més gruixut.
* '''A6M5 model 52 OTSU'''
::Model derivat del model '''A6M5 model 52''', amb extintors per els dipòsits de combustible. Incorpora les noves metralladores de 13,2nbsp;m/m.
* '''A6M5 model 52 HEI'''
:: Model derivat del model '''A6M5 model 52''',amb d'incorporació de dues metralladores de 13.2nbsp;m/m al costat dels canons de les ales, guies per coets i dues bombes de 30nbsp;kg sota les ales.
* '''A6M6 model 53'''
::Model derivat del model '''A6M5 model 52''', amb motor ''Nakajima Sakae 31'' que donava fins a 1.210nbsp;CV amb l'adició de [[metanol]] i aigua
* '''A6M7 model 63''','''
::Aparell derivat del anterior, preparada per atacs [[kamikaze]].

Segons alguns autors, hi ha més variants, pro no tenen gaire rellevància, i per tant no es mencionen per no fer pesat l'article.

== Teatre d'operacions ==
[[Fitxer:Carrier shokaku.jpg|thumb|”Zeros” a punt de enlairar-se de la coberta del Shokaku per atacar a Pearl Harbur]]
El bateig de foc, del A6M, va tindre lloc el 13 de setembre de 1940 a [[Xina]], quan el [[Tinent]] ''Saburo Shindo'', al comandament de 13 aparells, va sorprendre a una formació d'aparells xinesos, composta per aparells [[Polikarpov I-15]] i [[Polikarpov I-16]], i en pocs minuts van resultar abatuts, mentre que els aparells japonesos van resultar indemnes. A la fi del conflicte xinès els aparells japonesos havien abatut, segons els historiadors, entre 99 i 266 aparells.ref name=increibles/

Amb l'[[atac a Pearl Harbor]], es van desencadenar els fets del [[Guerra del Pacífic|front del Pacífic]] en el qual al principi, el A6M, va tindre un paper molt destacat, ja que en aquests inicis, es van demostrar superiors als aparells nord americans tals com els ''Brewster F2A “Buffalo”'', ''Curtiss-Wright CW-21'', ''Curtiss P-36 “Hawk”'', ''Curtiss P-40 “Tomahawk”'', [[Hawker Hurricane]] i ''Grumman F4F “Wildcat”'', la superior maniobrabilitat i sobretot la superior relació pes/potència, va contribuir a resaltar la fama del ''“Zero”'' en els seus enfrontaments en el denominat esquadró del triangle de la neteija, format pels asos [[ Hiroyoshi Nishizawa]] ( 87 victòries ), [[Saboro Sakai]] ( + de 67 victòries ) i [[Toshio Ota]] ( 34 victòries ).ref name=aviones/

Una manera molt comuna d'aconseguir una victòria, per als pilots japonesos, era que quan tenien un enemic a les “sis”,{{#tag:ref|En l'argot militar, per determinar la situació de l'enemic respecte la posició pròpia, es designa per l'hora indicada per la busca del rellotge. Així doncs les 12 representa al davant i les 6 al darrere, les tres a la dreta i les 9 a l'esquerra.|group=nb}} iniciaven una “trepada” ( “picat” ascendent ), i quan l'avió que els seguia, es quedava sense velocitat ( entrava en “pèrdua”{{#tag:ref|Velocitat per sota de la qual l'avió deixa de tenir sustentació, i les [[Superfícies de control de vol|superfícies de control]] deixen d'actuar|group=nb}} )
i entrava en “barrina”{{#tag:ref|Veu aeronàutica que descriu la caiguda d'un avió sense control, efectuant un moviment molt semblant a la cua d'una [[barrina]]|group=nb}} l'avió japonès,  que encara no havia entrat en “pèrdua”, efectuava una caiguda d'ala ( mena de gir ) i disparava sobre l'altre, aconseguint la victòria.ref name=aviones/

Amb l'arribada de nous models com el [[Lockheed P-38]] i els ''Grumman F6F “Hellcat”'', aquests avantatges es van anar acabant, a més els pilots nord-americans ja havien estat instruïts en noves tàctiques de combat, per encarar amb més probabilitats d'èxit, els enfrontaments amb el A6M, que no va deixar de ser mai un gran adversari.ref name=aviones/

Ja en la baixada del potencial bèl·lic japonès el mateix aparell es va fer servir com aparell [[kamikaze]] junt amb els [[Bomba volant V-1#Versions Japoneses|Ohka]]. Un altre motiu de davallada d'aquest model, fou la manca de motors, degut principalment al bombardeig sistemàtic de les instal·lacions industrials japoneses, per part de l'aviació nord-americana.

== Sobrevivents ==
[[Fitxer:A6M3_Zero_N712Z_1.jpg|thumb|rigth|300px|Un “Zero” en un “Air Show” del 2007]]
Existeixen diversos aparells en exposició en museus dedicats a aquests menesters en diverses parts del món, segons els exemples exposats:
; [[Austràlia]]
: ''Australian War Memorial'' ( Memorial de la Guerra d'Austràlia ), a [[Canberra]].ref[http://cas.awm.gov.au/item/REL/08378| Foto i descripció del aparell exposat {{en}}] ''cas.awm.gov.au'' Visitada el 07/04/2012./ref
; [[Estats Units]]
: ''National Air and Space Museum'', [[Washington DC]].ref[http://www.nasm.si.edu/collections/artifact.cfm?id=A19600335000| Foto i descripció del aparell exposat {{en}}] ''nasm.si.edu'' Visitada el 07/04/2012./ref
: ''Pacific Aviation Museum'' Ford Island, [[Hawaii]] ( hangar 37 ).ref[http://www.pacificaviationmuseum.org/exhibits/aircrafts.html| Foto {{en}}] ''pacificaviationmuseum.org'' Visitada el 07/04/2012./ref
: ''San Diego Air and Space Museum'' Balboa park, [[San Diego]], [[Califòrnia]].ref[http://www.sandiegoairandspace.org/exhibits/gallery.php?id=6| Història del avions de la segona guerra mundial {{en}}] ''sandiegoaisandspace.org'' Visitada el 07/04/2012./ref
; [[Japó]]
: Museu  de la guerra ''Yasukuni'' de [[Tòquio]],ref''wgordon.web.wesleyan.edu''/ref
; [[Nova Zelanda]]
: ''War Memorial Museum'' [[Auckland]].ref[http://www.aucklandmuseum.com/301/zero| Foto e història del avió exhibit {{en}}] ''aucklandmuseum.com'' Visitada el 07/04/2012./ref
; [[Regne Unit]]
: Part davantera del “[[cockpit]]” exposada en el ''Imperial War Museum'' [[Duxford]] ( [[Cambridgeshire]] ).ref[http://www.iwm.org.uk/collections/item/object/70000203| Història de la peça {{en}}] ''iwm.org.uk'' Visitada el 07/04/2012./ref

També existeixen alguna restauració i aparells en condicions de vol, pro amb el motor substituït per algun similar nord-americà.

== Aparicions Audiovisuals ==
L'aparició d'aquest avió en diferents pel·lícules, no sempre és real, ja que moltes vegades, s'ha fet servir el ''Nord American T-6 “Texan”'' convenientment disfressat perquè dones el “paper”, així doncs tenim les següents pel·lícules:
* '''Tora! Tora! Tora!''' de 1970 dirigida per ''Richard Fleischer'' i protagonitzada entre altres per [[Martin Balsam]], [[Joseph Cotten]], ''Sō Yamamura'', ''E.G. Marshall'', [[James Whitmore]] i ''Jason Robarts'', a on es relata l'[[atac a Pearl Harbor]], segons els dos bàndols.
* '''The Final Countdown''' ( no confondre amb la peça musical del Grup [[Europe]] ) ''El final de la cuenta atrás'' de 1980 dirigida per [[Don Taylor]] i protagonitzada per [[Kirk Douglas]], ''Martin Sheen'' i ''Katharine Ross'', a on es relata el traspás del [[portaavions]] ''USS Nimitz'' ( CVN-68 ), estadounidenc en l'època de l'atac a Pearl Harbor.
* '''Baa Baa Black Sheep''' més tard coneguda com a ''Black Sheep Squadron'' sèrie televisiva de la [[NBC]], emitida entre els anys 1976 i 1978, dirigida i produïda per ''Stephen J. Cannell'', que relata les experiencies d'en ''Gregory “Pappy” Boyington'', cap d'esquadró en el Pacífic sud durant la segona guerra mundial.
* '''Pearl Harbor''' de 2001, dirigida per ''Michael Bay'' i amb un extens repartiment, que escenifica una altra versió de l'atac a Pearl Harbor. En aquest film es va fer servir un '''A6M5 model 52''', que es pot considerar fora de context, ja que no existia en el moment de l'atac.

== Avions similars ==
* {{bandera|Estats Units}} Brewster F2A “Buffalo”
* {{bandera|Alemanya nazi}} [[Focke-Wulf Fw 190]]
* {{bandera|Estats Units}} Grumman F4F “Wildcat”
* {{bandera|Estats Units}} Grumman F6F “Hellcat”
* {{bandera|Alemanya nazi}} [[Messerschmitt Bf 109]]
* {{bandera|Unió Soviètica}} Mikoian-Gurévitx Mig-3
* {{bandera|Japó}} [[Kawasaki Ki-61]]
* {{bandera|Japó}} Nakajima Ki-43 “Hayabusa”
* {{bandera|Estats Units}} North American P-64
* {{bandera|Regne Unit}} [[Spitfire]]
* {{bandera|Unió Soviètica}} Yakolev Yak-3

== Referències ==
=== Notes ===
{{Referències|grup=nb}}

=== Referències ===
References/

=== Bibliografia ===

* Angelucci, Enzo and Paolo Matricardi. ''World Aircraft: World War II, Volume II'' (Sampson Low Guides). Maidenhead, UK: Sampson Low, 1978. ISBN 0-562-00096-8.
* Bueschel, Richard M. ''Mitsubishi A6M1/2/-2N Zero-Sen in Imperial Japanese Naval Air Service.'' Canterbury, Kent, UK: Osprey Publications Ltd., 1970. ISBN 0-85045-018-7.
* Green, William and Gordon Swanborough. ''The Great Book of Fighters''. St. Paul, Minnesota, USA: MBI Publishing, 2001. ISBN 0-7603-1194-3. 
* Jackson, Robert. ''Combat Legend: Mitsubishi Zero''. Ramsbury, Marlborough, Wiltshire, UK: Airlife Publishing, 2003. ISBN 1-84037-398-9.
* Yoshimura, Akira, Traduït per Retsu Kaiho i Michael Gregson. ''Zero! Fighter''. Westport, Connecticut, USA: Praeger Publishers, 1996. ISBN 0-275-95355-6.

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Mitsubishi A6M}}
* [http://www.avionesclasicos.com/Cazas-de-la-MIJ/mitsubishi-a6m-zero.html| Versió històrica del Mitsubishi A6M {{es}}] ''avionesclasicos.com'' Visitada el 1/04/2012.
* [http://avionesincreibles.blogspot.com.es/search/label/MITSUBISHI%20%20A6M%20%22Zero%22| Versió històrica del Mitsubishi A6M {{es}}] ''avionesincreibles.blogspot.com.es'' Visitada el 1/04/2012.
* [http://www.aviation-history.com/mitsubishi/zero.html| Versió històrica del Mitsubishi A6M {{en}}] ''aviation-history.com'' Visitada el 1/04/2012.
* [http://www.taringa.net/comunidades/ianime/2847275/_Zero-fighter_.html| Història i fotos del Mitsubishi A6M.] ''taringa.net'' Visitada el 1/04/2012.
* [http://wgordon.web.wesleyan.edu/kamikaze/museums/yushukan/index.htm| Història i objectius del Museu ''Yasukuni'' {{en}}] ''wgordon.web.wesleyan.edu'' Visitada el 06/04/2011.
* [http://www.howstuffworks.com/mitsubishi-a6m-zero.htm| Visió particular del A6M {{en}}] ''howstuffworks.com'' Visitada el 08/04/2012.
[http://www.youtube.com/results?search_query=mitsubishi+a6m+zerooq=Mitsubishi+A6Maq=1aqi=g3aql=gs_nf=1gs_l=youtube.1.1.0l3.5093.17515.0.22422.14.14.0.6.6.0.172.1157.0j8.8.0.| Recerca de vídeos del A6M en YouTube, la majoria en {{en}}] ''youtube.com'' Visitada el 08/04/2012.

{{Autoritat}}
[[Categoria:Avions de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Història militar del Japó]]</text>
      <sha1>81qjrncntpcuiclyij7gt05i3exc2w9</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>