<page>
    <title>Febre del cautxú</title>
    <ns>0</ns>
    <id>985932</id>
    <revision>
      <id>13771527</id>
      <parentid>13648851</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T12:40:34Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: amb que s  amb què s</comment>
      <text>[[Fitxer: Latex-production.jpg|thumb|250px|Extracció de làtex d'un [[Hevea brasilensis|Arbre del cautxú]] o Seringueira (en portuguès).]]
La '''febre del cautxú''' va ser un període en el qual es va realitzar una extracció i comercialització massiva del [[cautxú]] a la regió amazònica entre [[1879]] i [[1912]]. 

La transcendència econòmica i social en [[país|països]] amb [[territori]]s [[selva amazònica|amazònics]], com [[Brasil]], [[Perú]], [[Bolívia]], [[Colòmbia]] i [[Equador]] van disparant el seu procés colonitzador, atraient riquesa i causant transformacions culturals i socials, a més de donar gran impuls a ciutats amazòniques com [[Iquitos]] al [[Perú]], [[Belém]] al Brasil i en especial la ciutat brasilera de [[Manaus]], fins avui la principal ciutat amazònica i capital de l'[[Estat d'Amazones (Brasil)]].

== Descripció ==
La febre del cautxú va viure el seu auge entre [[1879]] i [[1912]] experimentant, temps després, un renaixement entre els anys de [[1942]] i [[1945]]. El descobriment de la [[vulcanització]] i de la [[pneumàtic|càmera pneumàtica]] a la [[dècada]] dels [[dècada del 1850]] va donar lloc a una febre extractiva del cautxú.

Es denomina cautxú al suc o [[làtex]] d'una varietat de plantes o [[arbres]] de grans dimensions. Hi ha diverses varietats de gomes, entre elles [[jebe]], [[balata]] i [[gutaperxa]]. Els [[arbre]]s que proveeixen aquesta substància són les Heveas, el guayule, el ficus elàstic, i la Castilloa Ulei, entre altres.

Va ser a la Selva amazònica on es va desenvolupar l'activitat extractora de cautxú a partir de l'[[arbre del cautxú]], un [[arbre]] que pertany a la família de les [[Euphorbiaceae]], també conegut com a arbre de la fortuna. De la tija d'aquest arbre és extret un líquid blanc, anomenat [[làtex]], compost en un 35% de [[hidrocarbur]]s, destacant-se el 2-metil-1,3-butadiè (C sub5/sub H sub8/sub), comercialment conegut com a [[isoprè]] o monòmer de cautxú.

Els indígenes centreamericans van ser els primers a aprofitar les particulars propietats del cautxú natural. La primera fàbrica de productes de cautxú ([[Elasticitat|bandes elàstiques]] i suspensoris) va sorgir a [[París]], en l'any de [[1803]].

El làtex és una substància pràcticament neutra, amb un [[pH]] de 7,0 a 7,2. Però quan es deixa exposada a l'aire per un període de 12 a 24 hores, el pH disminueix a 5,0 i pateix una coagulació espontània, formant un [[polímer]] que és el cautxú, representat per la [[Fórmula química]] (Csub5/sub Hsub8/sub) subn/sub, on n és de l'ordre de 10.000 i presenta una [[massa molecular]] mitjana de 600.000 a 950.000 g/mol.

El cautxú, obtingut d'aquesta manera posseeix una sèrie d'inconvenients: l'exposició a l'aire provoca que el líquid extret es contamini amb altres materials (detritus), el que el converteix en una substància perible i enganxosa causa de l'acció de la temperatura. mitjançant d'un procés industrial, el cautxú és tractat i s'eliminen les impureses, després se sotmet a un procés anomenat [[vulcanització]], que dóna com a resultat la desaparició de les propietats indesitjables del cautxú. D'aquesta manera, el cautxú es torna imperible, resistent als [[solvent]] si per a les variacions de temperatura, adquirint excel·lents propietats mecàniques i perdent el seu caràcter enganxós.

== Febre del cautxú al Brasil ==
[[Fitxer: Bcamazonica.jpg|thumb|esquerra|Regió amazònica, escenari de la Febre del [[cautxú]].]]

=== La primera febre del cautxú a Brasil: 1879-1912 ===
Després del [[descobriment d'Amèrica]], l'[[Amazònia]] brasilera es va mantenir en estat d'aïllament durant els primers quatre segles i mig, ja que no posseïa importants vetes d'[[or]] o [[mineral]] que es revaloritzar en el mercat mundial, generant guanys i dividends a qualsevol que s'aventurés en aquest [[negoci]].

Des d'inicis de la segona meitat del [[segle XIX]], el cautxú va començar a exercir una forta atracció sobre emprenedors visionaris. L'activitat extractiva del làtex a l'Amazònia es va tornar immediatament en una activitat molt lucrativa. El cautxú natural conquistar un lloc destacat en les indústries d'Europa i [[Amèrica del Nord]], arribant a un elevat preu. Això va desencadenar l'arribada d'estrangers al Brasil, que venien amb la intenció de conèixer el famós arbre del cautxú i els mètodes d'extracció, amb la finalitat d'obtenir guanys amb aquest nou negoci. A causa de l'extracció del cautxú, es van desenvolupar les ciutats de [[Manaus]], [[Belém]] i altres poblacions brasileres, que en poc temps ia causa de la riquesa que va portar el cautxú es van transformar en ciutats.

==== El projecte de la línia fèrria ====
[[Fitxer: 08 tory railtrack ubt.jpeg|thumb|La Febre del [[cautxú]] va justificar la construcció del [[Ferrocarril Madeira-Mamoré]] ]]

La idea de construir un ferrocarril a les marges dels rius [[Riu Madeira|Madeira]] i [[Riu Mamoré|Mamoré]] va sorgir a [[Bolívia]] en l'any de [[1846]]. Com que aquest país no tenia vies per treure la producció de cautxú a través del seu territori, era necessari crear alguna alternativa que permetés [[Exportació|exportar]] el cautxú a través de l'[[Oceà Atlàntic]]. La idea inicial, optava per la via de la [[Navegació interior|navegació fluvial]], pujant pel riu Mamoré en territori bolivià i després pel riu Madeira a Brasil. Però el recorregut tenia grans obstacles naturals: vint [[cascada|cascades]] impedien la navegació. Llavors es va començar a pensar en la construcció d'una línia fèrria que cobrís per terra el tros fluvial problemàtic.

el [[1867]], els [[Enginyeria|enginyers]] José i Francisco Keller van organitzar una gran expedició a la regió de les cascades del riu Madeira, per trobar la forma més adequada de transport del cautxú i alhora el millor traçat per a una possible ferrovía. Encara que la idea de la navegació fluvial fos complicada, el [[1869]], l'enginyer nord-americà George Earl Church va obtenir del govern bolivià la concessió per crear una empresa que explorés les alternatives de navegació que lligués els rius Mamoré i Madeira. Però poc temps després i veient les dificultats d'aquest projecte, Church va canviar els plans centrant-se en la possibilitat de construir un ferrocarril. La negociacions van continuar, i en l'any de [[1870]] Church va rebre del govern brasiler el permís per construir una línia fèrria a la zona de les cascades del riu Madeira.

====Qüestió d'Acre ====
[[Fitxer: Brazil State Acre.svg|thumb|Territori de l'actual estat d'Acre al Brasil.]]
Però la desmesurada extracció descontrolada del [[cautxú]] estava en vies de causar un conflicte internacional. Els treballadors brasilers s'endinsaven cada vegada més en les selves del territori bolivià, a la recerca de nous arbres de cautxú per extreure el preciós làtex, generant conflictes i lluites per qüestions frontereres a finals del segle XIX, que fins i tot van arribar a requerir la presència militar.

La República Brasilera-denominada actualment vella república-, recentment proclamada, treia el màxim profit de les riqueses obtingudes amb la venda del cautxú, però preocupava molt la Questão do Acre (Qüestió de l'Acre, com estaven sent coneguts els conflictes fronterers per causa de l'extracció del cautxú).

Va ser llavors quan la providencial i intel·ligent intervenció del diplomàtic [[Baró del Riu Branco]] i de l'ambaixador [[Assis Brasil]], en part finançats pels magnats del cautxú, va culminar en la signatura del [[Tractat de Petrópolis]], duta a terme el [[17 de novembre]] de [[1903]] durant el govern del president [[Rodrigues Alves]]. Aquest tractat va posar fi a la contesa amb Bolívia, garantint el control i possessió per part de Brasil de les terres i selves de l'[[Acre (Brasil)|Acre]].

Brasil va obtenir el domini definitiu de la regió, donant a canvi terres de l'estat de [[Mato Grosso]] i el pagament de dos milions de [[lliura esterlina|lliures esterlines]], sota el compromís de construir una línia fèrria que superés el difícil tram del riu Madeira i que permetés el lliure accés de mercaderies bolivianes (sent el cautxú la principal), als ports brasilers de l'Atlàntic (inicialment Belém do [[Pará]], a la desembocadura del [[riu Amazones]]).

A causa d'aquest episodi històric, resolt pacíficament, la capital d'Acre va rebre el nom de [[Rio Branco (ciutat)|Rio Branco]] i dos municipis el nom de dos importants personatges: [[Assis Brasil]] i [[Plácido de Castro]].

===== La qüestió de l'Acre des de la posició peruana =====
El territori peruà s'estenia fins al [[riu Madeira]] al Brasil. No obstant això, entre [[1867]] i [[1909]], tot el territori de l'Acre va passar al Brasil sense lliurar batalla. Els presumptes drets del Brasil sobre aquesta extensa zona es remunten al fet que, el [[1867]], el president de [[Bolívia]] [[Mariano Melgarejo]] havia cedit territoris peruans a Brasil i ho va fer novament el [[1889]] pel Tractat de Petrópolis, després d'una llarga guerra fronterera de gairebé 30 anys. Des de llavors Brasil va voler posseir per la força aquestes terres, desitjant estendre inclusivament fins al [[riu Purús]] i el [[riu Yurúa]].

El [[25 d'octubre]] de [[1902]], la guarnició peruana de Amuheya va rebutjar a un destacament brasiler que li exigia abandonar el seu lloc. el [[1903]], una llanxa amb personal peruà del comissariat de Chandles va ser tirotejada en l'Acre. el [[1904]], el [[coronel]] brasiler José Ferreira va arribar al riu [[Santa Rosa]], afluent del Purús, i va saquejar [[cautxú]] i siringa a extractors peruans. En [[novembre]] d'aquest any, la guarnició de Amuheya es va rendir davant forces brasileres superiors després de dos dies de combats. Considerant impossible defensar militarment la regió, la pèrdua peruana es va fer efectiva pel Tractat Velarde-Rio Branco de [[1909]] i es va acordar una retallada territorial complementari amb el Tractat Pol-Sánchez Bustamante, també de 1909.

==== Construcció, auge i ocàs del ferrocarril Madeira-Mamoré ====
La línia fèrria Madeira-Mamoré va ser construïda sota la gestió de l'empresari nord-americà [[Percival Farquhar]]. També és coneguda com el Ferrocarril del diable (Ferrovia do Diabo en portuguès) ja que durant la seva construcció va cobrar la vida de prop de sis mil treballadors. La construcció de la línia fèrria va començar el [[1907]] durant el govern d'[[Affonso Penna]] i va ser un dels episodis més significatius en la història de la colonització amazònica, mostrant la clara intenció d'integrar la regió al mercat mundial mitjançant la comercialització del cautxú.

El [[30 d'abril]] de [[1912]] va ser inaugurat l'últim tram de la línia fèrria. Tal ocasió va registrar l'arribada del primer [[comboi]] a la ciutat de [[Guajarà-Mirim]], fundada aquest mateix dia. No obstant això, la destinació del ferrocarril que va ser construït amb el propòsit de transportar el cautxú i altres productes de la regió amazònica-per part de Bolívia i Brasil-cap als ports de l'Oceà Atlàntic, va tenir un mal desenllaç que desincentiu i desplaçar el transport de productes a través del ferrocarril Madeira-Mamoré: la caiguda vertiginosa del preu del làtex en el mercat mundial, que va tornar irrentable el comerç del cautxú, l'entrada en servei de dues noves ferrovías (una d'elles construïda en [[Xile]] i altra a [[Argentina]]), i a l'entrada en servei del [[Canal de Panamà]] el [[15 d'agost]] de [[1914]].

A aquests fets, es van sumar els factors ambientals: la pròpia selva amazònica, amb el seu alt índex de [[pluja|precipitació pluviomètrica]] es va encarregar de destruir trossos sencers de la via, terraplens i [[pont]] s, empassant, gran part del projecte que l'home insistia a obrir per continuar amb el funcionament d'aquest ferrocarril.

El ferrocarril va ser deshabilitat parcialment en la [[dècada de 1930]] i totalment el [[1972]], any en què va ser inaugurada la [[carretera Transamazònica]]. De 364 km de longitud que va arribar a tenir la línia fèrria, queden tan sols set actius, que són utilitzats per a fins [[turisme|turístics]].

==== Apogeu, refinament i luxe ====
[[Fitxer: TeatroAmazonas.jpg|thumb|La febre del [[cautxú]] convertir les ciutats amazòniques en pròspers centres econòmics i culturals. [[Teatro Amazonas]] de la ciutat de Manaus.]]
La ciutat brasilera de [[Manaus]] a l'[[Estat d'Amazones (Brasil)]], era considerada en aquesta època la ciutat més desenvolupada del Brasil i una de les més pròsperes del món. Era l'única ciutat d'aquest país a posseir [[energia elèctrica|llum elèctrica]] i sistema d'[[aqüeducte]] i [[clavegueram]]. Manaus va viure el seu apogeu entre [[1890]] i [[1920]], gaudint de tecnologies que altres ciutats del sud del Brasil no posseïen. Oferia més de quinze quilòmetres de [[tramvia]] elèctric, quan Nova York o Boston només oferia tramvies tirats per cavalls. Les avingudes van ser construïdes en [[pantà|pantans]] dessecats, es van aixecar edificis imponents i luxosos com el [[Teatro Amazonas]], el qual va ser inaugurat el [[6 de gener]] de [[1897]] amb una presentació de [[La Gioconda]] de Ponichelli, interpretada per la [[Gran Companyia d'Òpera Italiana]]. Per la seva banda, la construcció del Palau de Justícia va costar dos milions de dòlars. Gran part d'aquest desenvolupament es deu al governador [[Eduardo Ribeiro]].

L'apogeu va ser possible gràcies a l'alt impost que es cobrava per l'exportació del cautxú. Aquestes condicions van crear un clima favorable per banquers i comerciants.

La influència europea va poder entreveure a la ciutat de Manaus, sobretot en la seva [[arquitectura]] i l'estil de vida, fent del segle XIX la millor fase econòmica viscuda per la ciutat. La regió amazònica era origen, en aquesta època, de gairebé el 40% de totes les exportacions brasileres. Els nous rics de [[Manaus]] van convertir aquesta ciutat en la capital mundial del comerç de [[diamant]]s. Gràcies al cautxú, la [[renda per capita]] de Manaus era dues vegades superior a la de la regió productora de cafè ([[São Paulo]], [[Rio de Janeiro]] i [[Espírito Santo]]).

Però no tot era color rosa. Amb l'exuberància econòmica també van arribar els pitjors excessos del capitalisme i la industrialització. L'ostentació es va convertir en un costum.

=== Genocidi i esclavitud per causa del cautxú ===
Durant la primera febre del [[cautxú]], els territoris amazònics estaven habitats en la seva major part per ètnies indígenes. L'arribada de colonitzadors a la recerca del preuat cautxú a aquests territoris va causar un xoc cultural amb els natius que en la majoria dels casos van desembocar en [[tortura|tortures]], prostitució forçada, pedofília, [[esclavitud]] i [[assassinat|massacres]].

Alguns dels personatges directament relacionats amb aquestes pràctiques de sevícia i crueltat gaudeixen d'una injusta innocència davant de la història. [[Julio César Arana]] i els seus cruels capatassos, entre els quals ressalta el monstruós Miguel Loayza, els funcionaris de les multinacionals, les autoritats locals que no van defensar al indígenes del seu extermini.

Segons càlculs de l'escriptor [[Wade Davis]], per cada tona de cautxú produïda, assassinaven a deu indis i centenars quedaven marcats de per vida amb les fuetades, ferides i amputacions que es van fer famosos al nord-est amazònicrefDavis, Wade: El riu: exploracions i descobriments a la selva amazònica pàg, 285 {{text imprecís|data=abril de 2013}}/ref

=== Fi del monopoli amazònic del cautxú ===
Quan la línia fèrria Madeira-Mamoré, va ser conclosa el 1912 era molt tard: L'Amazònia ja estava perdent la primacia del [[monopoli]] de producció perquè els arbres del cautxú plantats pels [[Anglaterra|anglesos]] en [[Malàisia]], [[Sri Lanka]] i [[Àfrica]] subsahariana, amb llavors extretes il·legalment de la pròpia Amazònia, van passar a produir làtex amb major eficiència i productivitat. Conseqüentment, els menors costos de producció es van reflectir en el preu final, el que els va permetre assumir el control del comerç mundial del producte.

El cautxú provinent de l'Amazònia, va passar a tenir un preu poc competitiu en el mercat mundial, reflectint-se en l'estancament de l'economia regional. La crisi del cautxú es va aprofundir per la falta de visió empresarial i governamental que es va veure reflectida en l'absència d'alternatives que possibilitessin el desenvolupament regional, el que va causar l'ocàs de les altre temps pròsperes ciutats amazòniques.

[[Fitxer: LocationMalaysia.png|thumb|300px|Malàisia, que va investigar tècniques d'extracció i sembra d'arbres de cautxú va ser la principal responsable per la pèrdua del monopoli cauchero de la regió amazònica.]]
A més del ferrocarril Madeira-Mamoré i les ciutats de [[Porto Velho]] i [[Guajarà-Mirim]] que va deixar com a herència aquest apogeu, la crisi econòmica pel final de la febre del cautxú, va deixar marques profundes en tota la regió amazònica: la caiguda de l'ingrés en els estats, alt índex de [[desocupació]], [[èxode rural]] i urbà, estàncies i mansions completament abandonades i principalment, la total absència d'esperances dins de la població que va decidir romandre a la regió.

Molts dels treballadors de les zones caucheras, desproveïts dels guanys de l'extracció, es van establir a la perifèria de [[Manaus]] i altres ciutats a la recerca de millors condicions de vida. Allà, per falta d'un lloc per viure, van començar a partir de [[1920]], la construcció d'una ciutat flotant, que es consolidaria en la dècada de [[1960]].

El Govern del Brasil va crear una institució amb l'objectiu de controlar la crisi, anomenat Superintendència de Defensa del Cautxú, però va resultar ineficient i no va aconseguir solucionar-la, sent liquidada no gaire temps després de la seva creació.

En la [[dècada de 1930]], [[Henry Ford]], el pioner de la indústria nord-americana d'[[automòbil]]s, va emprendre la tasca de sembrar arbres del cautxú a l'Amazònia, amb tècniques de cultiu i cures especials, però la iniciativa no va tenir èxit, ja que la plantació va ser atacada per una plaga que va afectar les fulles dels arbres.

=== La segona febre del cautxú: 1942-1945 ===
L'Amazònia viuria una altra vegada l'auge del cautxú durant la [[Segona Guerra Mundial]], però, no va durar molt temps. Com que les forces [[Japó|japoneses]] van aconseguir dominar militarment el [[Oceà Pacífic|Pacífic Sud]] durant els primers mesos de [[1942]] i van envair [[Malàisia]], el control de les zones caucheras d'[[Àsia]] va passar a mans nipones, el que va donar com a resultat la pèrdua per part dels països aliats del 97% de la producció de cautxú asiàtic.

==== La batalla del cautxú ====
[[Fitxer: Vargas-com-Roosevelt.jpg|300px|thumb|Amb l'allistament de treballadors del nord-est brasiler, el president [[Getúlio Vargas]] (al centre al costat del president nord-americà [[Franklin Delano Roosevelt|Franklin Roosevelt]] a la dreta, a la ciutat de [[Natal (Rio Grande do Norte)|Natal]], gener de 1943) va minimitzar el problema de la sequera del nord-est i al mateix temps incentivar de nou la colonització de l'Amazones brasiler]]

En l'afany de solucionar el problema de desproveïment de cautxú que estaven patint les Forces aliades, el govern brasiler va pactar un acord amb el govern nord-americà (Acord de [[Washington DC|Washington]]), que va desencadenar una operació a gran escala d'extracció de làtex a l'Amazònia que va ser coneguda com la batalla del cautxú.

Com les zones d'extracció estaven abandonades, comptant amb només 35.000 treballadors, el gran desafiament de [[Getúlio Vargas]], llavors president del Brasil, consistia a augmentar la producció anual de làtex de 18.000 a 45.000 tones, com resava l'acord fet amb els nord-americans. Per semblant tasca, serien necessaris uns 100.000 homes.

L'allistament de qui tingués interès a treballar en les zones d'extracció el [[1943]] era fet pel Servei Especial de Mobilització de Treballadors cap a l'Amazònia (SEMTA), amb seu a la ciutat de [[Fortaleza]], al nord-est brasiler, creat pel llavors anomenat [[Estado Novo]]. L'elecció del nord-est com a seu es va deure essencialment com a resposta a una [[sequera]] devastadora a la regió ia la crisi precedent que van haver d'afrontar els pagesos de la zona.

A més del SEMTA, van ser creats pel govern amb la intenció de sostenir la batalla del cautxú la Superintendència per al proveïment de la Vall Amazònic (SAVA), el Servei Especial de Salut Pública (SESP) i el Servei de Navegació de l'Amazònia i de l'Administració del Port de Pará (SNAPP). També es va crear una institució anomenada Banc de Crèdit del Cautxú que seria transformat el [[1950]] al Banc de Crèdit de l'Amazònia.

Milers de treballadors de diverses regions del Brasil van atendre la crida del president i es van llançar a l'arriscada aventura d'extreure el preciós làtex i la regió va experimentar la sensació de riquesa i puixança. Els diners va tornar a circular a Manaus, Belém, i en ciutats i poblats veïns, enfortint l'economia regional.

==== L'equip bàsic ====
[[Fitxer: AnophelesGambiaemosquito.jpg|thumb|El xanquer o mosquit, insecte transmissor de la [[Malària]] i la [[Febre groga]], malalties que van causar moltes morts als treballadors del cautxú.]]
Cada treballador signava un contracte amb el SEMTA que oferia un petit [[salari]] durant el viatge fins a l'Amazònia. Després de l'arribada, rebrien una remuneració de 60% de tot el guany que fos obtinguda amb el cautxú.

L'equipament que rebia cada treballador, en signar el contracte, consistia en: uns pantalons de mezclilla blau, una camisa de [[calicó]], un barret de [[palla]], un parell d'[[espardenyes]] de crín de cavall, una [[flascó|Caneca]], un plat, uns coberts, una [[hamaca]], un cartró de cigarretes Colomy i una [[motxilla]].

Després de ser reclutats, els treballadors eren allotjats en un edifici construït per a aquesta finalitat, sota rígida vigilància militar, per després ser embarcats amb destinació a l'Amazones en un viatge que arribava a durar entre dos i tres mesos.

=== Un camí sense retorn ===
Per a molts dels treballadors provinents del nord-est i altres regions del Brasil, aquesta aventura significar un camí sense retorn. Prop de 30.000 treballadors del cautxú van morir abandonats a l'Amazònia, després d'haver esgotat totes les seves forces extraient el or blanc. Van morir de [[malària]], [[febre groga]], [[hepatitis]] i atacats per animals com [[Panthera onca|jaguars]], [[serp]] si [[escorpí|escorpins]]. El govern brasiler va incomplir la seva promesa de transportar els soldats del cautxú de tornada als seus llocs d'origen al final de la guerra, es calcula que van aconseguir tornar (pels seus propis mitjans) tan sols 6.000 homes. Els treballadors supervivents d'aquesta batalla, són reconeguts com a herois nacionals en tot Brasil, de la mateixa manera que les forces brasileres que van participar en la [[Segona Guerra Mundial]].

==Perú ==
el [[1885]], va començar l'època de l'auge del cautxú (encara que la seva explotació es realitzava ja des de temps enrere), producte l'exportació va augmentar any rere any fins a [[1915]], en què es van registrar 3.029 tones mètriques. Aquesta bonança no tornaria a repetir. [[Iquitos]] va experimentar durant aquells anys un auge i una prosperitat sense precedents, bonança que també va aconseguir a altres ciutats com [[Tarapoto]], [[Moyobamba]] i [[Lamas]]. Els patrons malbarataven els diners que havien guanyat i construïen luxosos habitatges per a les que importaven materials des d'[[Alemanya]] i altres països d'[[Europa]]. Es va imposar la moda [[Europa|europea]] i els [[Cautxú|caucheros]] vestien amb les millors teles i bevien els més fins licors. Moltes de les construccions que encara es conserven a Iquitos donen testimoni de l'efímer període d'abundància i de improvisades fortunes que, al final de comptes, es van esfumar amb la mateixa facilitat amb què s'havien format a costa de tantes vides, abusos i sacrificis.

La febre del cautxú en el [[Perú]], està tenyida de sang i pólvora, de glòria i abusos. La [[història]] del [[cautxú]] al [[Selva amazònica|orient peruà]] va configurar el [[territori]] actual i va obrir els ulls a l'administració dels governs de torn, que poc o res donava per aquestes extenses [[Regió|regions]] verds. Aquella època és posterior a les expedicions que van portar els [[conqueridor]] sa ubicar el mític [[El Dorado]] o un [[Paititi]] que tancaven incalculables tresors, és també posterior a l'afany evangelitzador dels missioners que es van internar a l'[[Selva amazònica|Amazònia]] per fundar centres poblats i [[Civilització|civilitzar]] als [[Indígenes|salvatges]]. L'explorador que va entrar a la [[Selva amazònica|selva]] per extreure el cautxú a finals del segle XIX ho va fer amb una imaginació lliure de utòpiques ciutats cobertes d'[[or]] i sense una [[Bíblia]] que justifiqués les seves empreses.

=== Els caucheros ===
El cauchero peruà no només va ser un empresari dedicat a l'extracció del [[làtex]]; també va ser un equivalent del [[Mineria|miner]] a la frontera [[Estats Units d'Amèrica|nord-americà]], una mena de [[legislació|llei]] en una terra sense lleis, i moltes vegades el defensor de la [[sobirania]] i la integritat territorial davant les aspiracions expansionistes dels veïns [[Brasil|brasilers]], [[Colòmbia|colombians]] i [[Equador|equatorians]]. De fet, eren conegudes les pretensions brasileres que consideraven que el llavors [[imperi del Brasil]] només seria una potència [[Terra|mundial]] si aconseguia una sortida al [[Oceà Pacífic|Pacífic]].

[[Iquitos]], fundada el [[1757]], pels [[Companyia de Jesús|jesuïtes]] i convertida en capital del [[departament de Loreto]] pel mariscal de l'[[exèrcit del Perú]] [[Ramón Castella i Marquezado]], el [[1864]], va ser el centre ''cauchero'' de la [[Selva amazònica|selva peruana]] i el primer [[port fluvial]] al [[riu Amazones]] peruà. Des d'allà es comercialitzava amb [[Manaus]], al Brasil. Des [[1880]], amb l'auge del [[cautxú]], la ciutat va iniciar la seva expansió. Va arribar a comptar amb colònies de [[Portugal|portuguesos]], [[Espanya|espanyols]], [[jueu]]s, [[Xina|xinesos]], i fins a nou consolats en aquella època. Iquitos va gaudir d'anys daurats en què la riquesa que va portar el or blanc va deixar mostres de l'esplendor en mansions i en edificis d'estil morisc, com la Casa de Fierro, dissenyada per l'[[Enginyeria|enginyer]] [[Alexandre Gustave Eiffel]].

La demanda del cautxú a la fi del segle XIX, va fer que s'iniciés una mena de febre del cautxú, similar a la de l'or d'unes dècades abans als [[Estats Units d'Amèrica]], i [[Canadà]]. Colombians, equatorians i, sobretot, brasilers es van establir a la desconeguda frontera amazònica i van compartir un territori sense presència [[estat]]al. Aquesta absència va permetre molts dels pitjors crims contra els indígenes locals, explotant a través de mètodes que la modernitat no demorarien en condemnar per sempre: el [[treball forçat]], la [[tortura]], la [[prostitució]] infantil, el terror.

A l'inici d'aquella etapa, el [[1886]], el prefecte José Reyes Guerra, natural de [[Moyobamba]], va redactar un informe que augurava el fosc futur de l'explotació d'aquell recurs:
{{Cita|... els grans beneficis que proporcionaria el cautxú es veurien enfosquits per majors desgràcies llevat que l'Estat prengués mesures ...|Informe del prefecte José Reyes Guerra al govern peruà|#GGC11C}}

En aquesta època, les principals cases exportadores eren les de Julio C. Arana, Luis Felipe Morey i Cecilio Hernández, encara que va haver nombrosos caucheros menors no menys importants. Arana va ser el major: propietari dels fundos gomeros i de les colònies del [[Riu Putumayo]], la Casa Arana va esdevenir la Peruvian Amazon Company, amb seu a [[Londres]] i accions a la [[Borsa de valors|borsa]]. el [[1909]], va desallotjar als caucheros colombians i va guanyar el control no només del territori comprès entre el [[riu Caquetá]] i el riu Putumayo (antics límits del Perú), sinó de la mà d'obra [[indígena]] en tota la regió.

Durant la prefectura de Pedro Portillo ([[1901]] - [[1904]]), es van aprovar lleis que van gravar a les importacions i van intentar donar-li una millor distribució als [[impost]]s derivats de l'[[exportació]] de la goma, segons les seves qualitats. Van quedar lliures d'impostos productes com la [[llard]], el [[sucre]] i les farines, així com certes [[eina|eines]] i [[maquinària|maquinàries]] agrícoles. D'aquesta manera, la flamant duana de Iquitos incrementar els seus ingressos notablement i Loreto es va anivellar [[Economia|econòmicament]] pel que fa a la resta del [[Perú]].

En un sentit que la història ha enviat a revaluar, el cauchero va ser un conqueridor modern, un explorador que-sense Bíblia ni Dorado ni Paititi-va governar una terra indòmita, va descobrir-hi un atractiu desconegut i la va convertir en en una regió desitjable que avui segueix oferint infinites possibilitats i riqueses en diverses formes. Des d'una mirada més completa, hem d'admetre que el negoci del [[cautxú]], tot i que molt prolífic en termes econòmics, impulsar excessos condemnables que van perjudicar a centenars de milers d'individus i van ferir, potser per sempre, la diversitat cultural de l'espècie humana.

==== Força laboral ====
[[Fitxer: PuertoMaldonado Plaza de Armas.jpg|thumb|300px|Plaça d'Armes de Port Maldonado.]]
Els indis naturals de l'Amazònia estaven dividits-segons l'[[etnocentrisme]] del colon-en dos grups: els batejats o civilitzats i els salvatges. Eren reclutats a la força i obligats a lliurar cert nombre d'[[Arrova|arroves]] de goma al [[mes]] amb l'amenaça afegida de tortures, mutilacions i altres vexacions. En virtut d'aquestes consideracions, algunes vegades els caucheros van extreure de les seves terres a nadius més submisos i els van traslladar fins a les seves colònies de producció.

El sistema de control de la força laboral era cruel i desigual: el patró sotmetia als nadius i els obligava a treballar en condicions d'[[esclavitud]]. A cada barracó de treball hi havia un capatàs i, sota el seu comandament, un grup d'homes [[arma]] dos que posaven ordre en el barracó i perseguien, castigaven o neutralitzaven qualsevol intent de rebel·lió o fugida. Dins d'aquests exèrcits hi havia una figura peculiar: la dels nois, joves nadius criats pels patrons que van exercir un paper importantíssim de control, ja que estaven armats i dominaven les llengües i costums indígenes.

Un altre aspecte de l'era del cautxú el va constituir el desplaçament dels natius, trets de les seves terres i portats a conviure amb altres [[ètnia|ètnies]], de vegades rivals entre si. Només a la conca del Putumayo, durant la primera dècada del [[segle XX]], van morir 40.000 indis dels 50.000 que abans van viure.

==== Migració interna i colonització ====
No obstant això, l'explotació del cautxú va portar una altra conseqüència insospitada fins llavors: la migració interna i la colonització de diferents zones de muntanya on pocs s'havien aventurat abans. Amb l'extracció de la goma va ser necessari establir zones agrícoles per a abastir als assentaments. El [[Govern del Perú]] va fomentar aquesta migració i va córrer amb part de les despeses dels passatges, manutenció temporal i amb llavors per als qui anessin a les zones assenyalades. La peruana va ser superior en nombre a la immigració estrangera, i es va desplaçar principalment de [[Rioja (Perú)|Rioja]], [[Província de Chachapoyas|Chachapoyas]], [[Província de Moyobamba|Moyobamba]], [[Tarapoto]] i [[Departament de Cajamarca|Cajamarca]].

=== Personatges relacionats al cautxú ===
El [[La Rioja]] [[Julio César Arana de l'Àguila]] ([[1864]] - [[1952]]) al nororiente i el [[Huaráz|huaracino]] [[Carlos Fermín Fitzcarrald]] ([[1862]] - [[1897]]) al sud-orient, van ser els grans emprenedors de l'explotació del cautxú. La lleis no eren rigoroses i permetien l'ingrés de caucheros [[bolívia]] ens i basileros al [[departament de Madre de Dios]] en el Perú. Els bolivians, per exemple, penetraven entre el [[riu Beni]] i el [[riu Mamoré]], però en les èpoques de menor inundació arribaven fins al [[riu Madre de Dios]]. Cap al [[1880]], un influent cauchero era el bolivià [[Nicolás Suárez]], soci en una època de Fitzcarrald, que va arribar a tenir 16.000.000 d'[[Acre (unitat de superfície)|acres]] i 10.000 peons entre 1880 i [[1910]].

Al sud-orient peruà, les grans boles de cautxú es portaven per via [[Riu|fluvial]] i després per terra fins al tram [[Ferrocarril|ferroviari]] de [[Província de Síndria|Síndria]] en [[Departament de Puno|Puno]], seguint un camí de ferradura que arribava fins Marcapata. De Tirapa al Tambopata i de Síndria a Marcapata, hi va haver dens trànsit de productes relacionats amb l'activitat cauchera.

Fitzcarrald va voler innovar l'extracció del cautxú usant varadors i encreuaments de llits en línia recta. Això requeria portar des del [[riu Ucayali]] fins al [[riu Manu]], afluent del Madre de Dios, una petita llanxa de [[Màquina de vapor|vapor]]. Entre el [[riu Serjalí]] (afluent del [[riu Misahua]]) i el [[riu Cashpajali]] (afluent del Manu), hi havia unes lomadas [[Argila|argiloses]]. La lanchita Contamana va ser desarmada per Fitzcarrald per posar-la al Cashpajali, al qual va seguir corrent avall. Va ser la primera llanxa a vapor a recórrer la conca. Després el bolivià Suárez va adquirir la Contamana.

Fitzcarrald, qui va donar impuls al llogaret fluvial de [[Puerto Maldonado]] fins a fer-ne un pròsper poblat, va morir el [[1897]] mentre explorava el Ucayali.

=== Istme de Fitzcarrald ===
El descobriment de grans [[bosc]]os d'arbres de cautxú i jebe als territoris de l'actual departament de Madre de Dios, al Perú, especialment en els [[riu]]s [[Manu]] i [[Tahuamanu]], [[las Piedras]] i [[Los Amigos]], va posar a aquesta zona en la mira dels caucheros. Els viatges d'exploració es van succeir, entre ells els del coronel Faustino Maldonado, qui va morir ofegat el [[1861]], i el prefecte del [[Cusco]], Baltasar de la Torre, també mort tràgicament el [[1873]], en el curs d'una expedició pel riu Madre de Dios.

L'accés a la regió, però, resultava difícil, i més encara transportar els productes als mercats europeus. El camí cap al [[Cusco]] o [[Arequipa]] era excessivament llarg i encara no s'havia descobert la ruta pel riu Madre de Dios fins al Madeira i el riu Negre, per arribar al port de [[Manaus]] i d'allí a l'[[oceà Atlàntic]] a través del [[riu Amazones]].

La base dels caucheros peruans es trobava en [[Iquitos]], pel que era molt important establir una ruta practicable que comuniqués els departaments de [[Departament de Loreto|Loreto]] i Departament de Madre de Dios. Una part d'aquest trajecte es podia efectuar per riu, entrant pel [[riu Ucayali]] fins als seus naixents en la unió del riu [[Tambo]] i el [[Riu Urubamba|riu Urubamba]]. Des d'aquí, la ruta es tornava més problemàtica, ja que no es coneixia la forma de passar des d'algun afluent de l'Urubamba a alguns del Purús o del Madre de Dios, i la carretera era llavors inviable.

En aquestes circumstàncies, [[Carlos Fermín Fitzcarrald]], el major cauchero peruà, emprèn la recerca del varador que servís de comunicació entre aquestes dues conques. El seu propòsit era unir aquest vast i ric sector de la selva-en perill per les excursions de caucheros bolivians i brasilers que fins i tot van tenir el projecte de crear una República de l'Acre-amb la part [[nord]], ja recorreguda intensament per comerciants i pobladors peruans.

El varador és el camí terrestre que comunica dos rius que es desplacen paral·lelament, o també dos punts d'un mateix riu que ha efectuat una corba en U. El varador s'estableix, per descomptat, buscant el tram més curt entre els cursos d'[[aigua]] i és un recurs molt pràctic, que sol estalviar moltes [[hora|hores]] de viatge. Si el varador és curt, l'home de la selva transporta la seva canoa al llarg d'ell, o, si no, efectua només el transbord de la seva càrrega. La seva importància es va veure reforçada durant l'anomenada època del cautxú, ja que durant ella els varadors van ser intensament utilitzats.

Fitzcarrald es llança a buscar l'anhelat [[istme]] el [[1891]]. Més de l'interès per connectar-se amb Iquitos, tenia el d'establir millors relacions comercials amb empresaris brasilers i potser treure per aquest territori, sense haver de passar pels controls de Iquitos, el cautxú que extreia del Ucayali i el que podria extreure del Madre de Dios. Fitzcarrald mobilitzar centenars de nadius per localitzar el varador, del qual tenia vagues notícies transmeses per nadius [[piros]] i [[campes]]. Pel que sembla, Fitzcarrald, durant els més de deu anys en què es perd a la selva, hauria residit entre ells i obtingut gran predicament.

La recerca de Fitzcarrald, està marcada per la desmesura i el sobtat. Sobtada i desmesurada va ser la seva riquesa, i la casa que mana edificar, el [[1892]], a la confluència del Ucayali i el [[Mishagua]] també té aquestes característiques. Aquesta mansió, destinada a ser el seu centre d'operacions, tenia tres pisos i 25 habitacions i va ser construïda amb [[fusta]] de [[cedre]]. Jardiners xinesos s'encarregaven de l'hort. Posseïa un magatzem en el qual podia trobar una gran diversitat de mercaderies, i al costat d'ella es van anar agrupant altres cases de caucheros fins a crear un petit poblat.

Des Mishagua, Fitzcarrald va partir cap al Urubamba. L'[[agost]] de [[1893]], encapçalant una flotilla de canoes tripulades per centenars d'indis, va entrar al [[riu Camisea]] i en cert punt tramuntà una petita elevació i va arribar a un altre riu. Va manar construir una bassa i va arribar fins al Manu, que va creure identificar com un afluent del Purús, sent així que ho era del Madre de Dios. En tornar, va prendre una altra ruta més curta i va recórrer el varador conegut avui com a istme de Fitzcarrald, els aproximadament 11 [[quilòmetre]]s que separen el Serjali, afluent del Mishagua, del Caspajali afluent del Manu.

=== Gomes i castanyes ===
L'activitat cauchera va prendre un altre caire amb la presència de grans capitals [[Estats Units d'Amèrica|nord-americans]] i anglesos: l'Inca Rubber Company, de propietat nord-americà, va escollir el [[Port marítim|port]] de [[Mollendo]] per a les seves exportacions a partir de [[1906]]. Després [[Navegació|navegar]] pel riu [[Tambopata]], la ruta de sortida del cautxú era el camí de Tirapata i després el ferrocarril d'[[Arequipa]] a Mollendo. Les grans empreses compradores imposaven els seus preus i discriminaven entre les diferents qualitats de goma. Aviat l'activitat extractiva va perdre el biaix aventurer i de ràpid enriquiment de temps enrere. Durant la [[Primera Guerra Mundial|guerra mundial de 1914]], va sorgir l'interès dels països europeus per adquirir massivament productes alimentaris de fàcil conservació. [[Departament de Madre de Dios|Madre de Dios]] va ser un gran proveïdor d'ametlles i castanyes que eren molt reputades en el mercat internacional. Cap al [[1914]], Manaus, sobre el [[Rio Negro (Amazones)]], al Brasil, va ser el principal port de sortida de les ametlles i castanyes de Departament de Madre de Dios, mitjançant el [[ferrocarril Madeira-Mamoré]].

=== Conseqüències ===
En els anys següents a la febre del cautxú, es va iniciar el declivi de la producció del cautxú, tant en quantitat com en preu, a causa de la forta competència de les colònies [[Anglaterra|angleses]] i [[Països Baixos|holandeses]] d'[[Àsia]]. El cautxú havia estat reeixidament aclimatat en aquestes colònies [[Àsia|asiàtiques]], on es conreava en plantacions que, a més, comptaven per a ús intern amb carreteres, ferrocarrils i mà d'obra barata.

== Nota ==
references/

== Bibliografia ==
*  La casa Arana al Putumayo. El Cautxú i el Procés Esclavista , Pineda, Roberto. Revista Credencial Història. Edició 160 de 2003. [http://www.lablaa.org/blaavirtual/revistas/credencial/abril2003/1raro.htm Publicació digital a la pàgina web de la Biblioteca Luis Ángel Arango del Banc de la República.]
*  Arana explica la Casa Arana , Revista Credencial Història. Edició 160 de 2003. [http://www.lablaa.org/blaavirtual/revistas/credencial/abril2003/inedito.htm Publicació digital a la pàgina web de la Biblioteca Luis Ángel Arango del Banc de la República.]
*  Història de la República del Perú , Basadre Grohmann, Jordi, Diari El Comerç, Lima, Perú, 2005, ISBN 9972-205-62-2 (Obra completa).

== Enllaços externs ==
* [http://www.borrachanatural.agr.br/Cautxú natural brasiler] (en portuguès)
* [http://revistaepoca.globo.com/Epoca/0, 6993, EPT703947-1664, 00.html L'exèrcit del cautxú] (en portuguès)
* [http://www.zaz.com.br/istoe/politica/152612.htm La batalla del cautxú] (en portuguès)
* [http://www.ovidiolagos.com/arana-rey-del-caucho.html Arana, rei del cautxú, per Ovidio Llacs]


 {{Drets indígenes}}
{{ORDENA:Febre Del Cautxu}}
[[Categoria:Amèrica del Sud]]
[[Categoria:Història d'Amèrica]]
[[Categoria:Economia]]</text>
      <sha1>jko6toc5c9n3m6xpyc400bh22kr5gfv</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>