<page>
    <title>Portaavions</title>
    <ns>0</ns>
    <id>98644</id>
    <revision>
      <id>13810224</id>
      <parentid>13771877</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T10:19:49Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>[[Fitxer:USS Enterprise (CVN-65), bow view 1983.jpg|thumb|dreta|300px|L'USS Enterprise (CVN-65), portaavions dels [[Estats Units]].]]
Un '''portaavions''' és una nau de [[guerra]] dissenyada per permetre l'enlairament, aterratge i re-proveïment d'[[avions]], actuar com una base aèria naval.ref{{citar ref|títol= Dictionary |editorial= Reference | contribution-url = http://dictionary.reference.com/browse/aircraft%20carrier |citació= Aircraft carrier}}/ref Els portaavions permeten a les forces navals tenir protecció aèria a gran distància sense necessitar bases aèries terrestres. Les armades modernes usen aquest tipus de nau com a element de projecció de força, juntament amb els grups amfibis. A banda, també es fan servir com a nau insígnia, un paper que abans prenia el [[cuirassat]]. El canvi parteix de la creixent importància de la superioritat aèria com a part clau de la guerra moderna, que va iniciar-se a la [[Segona Guerra Mundial]].

Els portaavions sense escorta es consideren vulnerables a l'atac per altres vaixells, avions, [[submarins]] o [[míssil]]s, i per això viatgen en grups de batalla. A diferència d'altres naus capitals del [[segle XX]], l'única limitació en el seu disseny ha estat la pressupostària.

== Història ==
[[Fitxer:Wakamiya.jpg|thumb|left|El vaixell porta-[[hidroavió|hidroavions]] japonès ''[[Wakamiya]]'' durant les primers operacions de bombardeig aeri navals realitzades l'any 1914 durant el [[setge de Tsingtao]].]]
Els primers vols amb avions realitzats pels [[germans Wright]] l'any 1903 van anar seguides, el 1910, pels experiments d'enlairament des d'un vaixell realitzats per la [[Marina dels Estats Units]] amb el [[creuer (vaixell de guerra)|creuer]] [[USS Birmingham]].ref{{ref-llibre|autor=Friedman, Norman|títol=U.S. Aircraft Carriers: An Illustrated Design History |editorial=Naval Institute Press|any=1983|isbn=0-87021-739-9|pàgines=31}}/ref
Els porta-hidroavions van ser els primers a entrar en servei. Així el setembre de 1914 la [[Marina Imperial Japonesa]] va desplegar el ''[[Wakamiya]]'', els hidroavions del qual van realitzar els primers bombardeigs aeris navals al [[setge de Tsingato]].refWakamiya is credited with conducting the first successful carrier air raid in history[http://www.globalsecurity.org/military/world/japan/index.html Source:GlobalSecurity.org]/refrefSabre et pinceau, Christian Polak, p. 92./ref

Els primers portaavions de grans dimensions es dissenyaren per tenir una coberta de vol contínua des d'on es poguessin enlairar avions convencionals. L'any 1918 els britànics construïren l'[[HMS Argus]] el primer portaavions amb aquesta capacitat.refGeoffrey Till, Adopting the Aircraft Carrier: The British, Japanese, and American Case Studies a {{ref-llibre |títol= Military Innovation in the Interwar Period|editor = Williamson, Murray |any= 1996|editorial=Cambridge University Press|lloc= New York|isbn= 0-521-63760-0|pàgines= 194}}/ref Els dissenys continuaren evolucionant durant la dècada dels anys 1920 amb exemples com l'[[HMS Hermes]] i el ''[[Portaavions Hōshō]]'' japonès. La majoria dels portaavions originals eren conversions de cascs dissenyats originalment per ser [[vaixell mercant|vaixells de transport]], creuers o [[cuirassat]]s. El [[tractat naval Washington]] de 1922 va condicionar els dissenys i flotes previstes, així per exemple a les marines dels [[Estats Units]] i el [[Regne Unit]] podien arribar fins a les 135.000 tones de portaavions.
[[Fitxer:Attack on carrier USS Franklin 19 March 1945.jpg|thumb|El portaavions americà USS Franklin enfonsant-se després d'un atac japonès el 19 de març de 1945.]]
Durant el període entreguerres també es començaren a construir els primers portaavions dissenyats com a tal. Això els hi va permetre tenir un capacitat d'operar amb més avions, augmentat significativament la seva importància estratègica. Durant la [[Segona Guerra Mundial]] els portaavions van esdevenir els elements principals de les flotes dels Estats Units, el Japó i el Regne Unit.

== Coberta de vol ==

[[Fitxer:USS Harry S Truman (CVN-75) Flight Deck.JPG|thumb|right|[[F/A-18 Hornet]] a la coberta de vol d'un portaavions de la classe Nimitz.]]

Els portaavions de disseny modern compten amb una coberta plana, a manera de pista d'enlairament i aterratge, que ocupa la part superior de vaixell i la major part de la seva eslora. Els [[avió|avions]] s'enlairen per la [[proa]] i aterren per [[Popa (navegació)|popa]]. 
Els portaavions naveguen a velocitat elevades i rumb contra el vent durant els enlairament, per tal d'incrementar la velocitat aparent del vent a la coberta i així facilitar l'enlairament dels avions. 

Altres elements de la coberta de vol es diferencien en funció dels tipus d'avions utilitzats: convencionals o bé [[STOL]] i helicòpters. En el primer cas (com per exemple els grans portaavions dels [[Estats Units]]) requereixen de catapultes especials que donen un impuls addicional que permet enlairar-se als avions. Per altra banda per reduir la distància en els aterraments s'utilitza un sistema de cables que s'acoblen al ganxo de cua que porta els avions. Un sistema diferent és l'utilitzat per avions d'enlairament curt com ara els Harrier, requereixen una coberta de vol amb un trampolí final (una petita elevació) i aterren autònomament de forma vertical. Els [[helicòpter]]s aterren i s'enlairen verticalment permetent operar, a més dels portaavions, en [[destructor]]s o [[fragata (vaixell)|fragates]] amb coberta de vol. 
[[Fitxer:FRS.1 ski-jump take-off HMS Invincible.JPEG|thumb|El trampolí final del portaavions HMS Invincible de la Royal Navy.]]

== Exemples d'avions embarcats ==
{{Main|Avió embarcat}}
* Moderns:
** [[F-4 Phantom II]]
** [[F/A-18 Hornet]]
** [[Dassault Rafale]]
** [[Su-27 Flanker]]

== Portaavions destacats ==
* [[Príncipe de Asturias (portaavions)]]
* [[USS Enterprise (CV-6)]]
* [[Portaavions Akagi]]

== Vegeu també ==
* [[Vaixell]]
* [[Guerra naval]]
* [[Creuer (vaixell de guerra)]]
* [[Cuirassat]]
* [[Fragata (vaixell)]]
* [[Corbeta]]

==Enllaços externs==
{{commonscat|Aircraft carriers}}
* [http://www.navy.mil/navydata/fact_display.asp?cid=4200tid=200ct=4 Portaavions de la marina dels Estats Units]
* [http://www.globalsecurity.org/military/systems/ship/cv-design.htm Informació sobre les operacions a la coberta de vol]

== Referències ==
references /

{{Enllaç AB|zh}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|hr}}


[[Categoria:Portaavions| ]]
[[Categoria:Tipus de vaixells militars]]</text>
      <sha1>8hwhzn7m6tp7f5b1vns4w1cytn6kelt</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>