<page>
    <title>East End</title>
    <ns>0</ns>
    <id>986782</id>
    <revision>
      <id>13945193</id>
      <parentid>13560758</parentid>
      <timestamp>2014-08-16T20:35:47Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>RotlinkBot</username>
        <id>151337</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bot: enllaç no actiu</comment>
      <text>[[Fitxer:Ch ch spitalfields.400px.jpg|thumb|300px|right|L'església de Christ Church a Spitalfields.]]
'''East End''' o '''East End de Londres''' és la designació tradicional d'una part de [[Londres]] (la capital d'[[Anglaterra]] i el [[Regne Unit]]) a l'est de la ciutat emmurallada medieval, [[La City]], al nord del riu [[Tàmesi]]. Tot i que no existeixen fronteres administratives formals acceptades per tothom, el [[riu Lea]] s'ha considerat a vegades una altra frontera de l'East End.ref''The New Oxford Dictionary of English'' (1998) ISBN 0-19-861263-X - p.582 East End the part of London east of the City as far as the River Lea, including the Docklands. ^ Tames 2004. /ref Actualment i segons autors com Richard Tames en la seva obra ''East End Past'', a vegades es considera equivalent a l'actual districte londinenc de [[Tower Hamlets]], si bé aquest mateix autor entén que es tracta d'una definició molt estreta i exclou parts de [[Hackney]] com [[Shoreditch]] o [[Hoxton]] que també se solen considerar part d'aquest est. D'altres autors, com Alan Palmer, parlen d'un East End que abasta més enllà del riu Lea per arribar al districte londinenc de [[Newham]] per la seva identitat tradicional, mentre que d'altres barris situats al districte de [[Waltham Forest]] també s'hi inclourien. Tothom coincideix, però, que l'East End no és el mateix que l'Est de Londres, que seria una àrea geogràfica molt més extensa. La paraula per referir-se als seus habitants és ''cockney''.

==Història==
[[Fitxer:1745 Roque Map.jpg|thumb|300px|esquerra|Mapa de l'East End del 1745 ''(Roque Map)''.]]
[[Fitxer:Whitechapel market.JPG|right|300px|thumb|Mercat de Whitechapel.]]
La història del terme ''East End'' en un sentit pejoratiu comença a finals del [[segle XIX]], amb l'expansió de la població de [[Londres]] va portar a una severa [[superpoblació]] i una concentració de [[pobresa|pobres]] i [[immigrant]]s.refFrom 1801 to 1821, the population of Bethnal Green more than doubled and by 1831 had trebled (see table in population section). These newcomers were principally weavers. For further details, see Andrew August Poor Women's Lives: Gender, Work, and Poverty in Late-Victorian London pp 35-6 (Fairleigh Dickinson University Press, 1999) ISBN 0-8386-3807-4 /ref Els problemes de l'East End es van exacerbar amb la construcció dels molls anomenats [[Saint Katharine Docks]] de 1827 i l'arribada de les terminals de ferrocarrils al centre de Londres (1840-1875) que portaren a la demolició de molts edificis i barris sencers (anomenats despectivament ''slums'' i ''rookeries''), de manera que una gran part de la població expulsada del centre es va instal·lar a l'East End. Durant més d'un segle, aquest nom tingué les connotacions de pobresa, sobrepoblació, malalties i criminalitat.ref name=http{{format ref}}http://www.british-history.ac.uk/report.asp?compid=22743/ref

L'East End es va desenvolupar molt ràpidament durant el [[segle XIX]]. A l'època estava format per un seguit de pobles que s'acumulaven entorn les muralles de Londres o al voltant dels seus camins, amb terres dedicades a la ramaderia, vil·les i pantans prop dels rius, canals i molls de la [[Royal Navy]]. Abans de l'arribada de molls vertaders, bona part del treball als vaixells i l'arribada de béns tenia lloc al [[Pool of London]], tot i que des de l'època [[Tudor]] hi havia hagut indústria de fabricació, reparació i avituallament de vaixells. L'East End va ser un gran pol d'atracció per a la població rural que buscava feina, i també era conegut com un lloc atractiu per a la immigració des de l'arribada d'[[hugonot]]s al [[segle XVII]], que crearen el suburbi extramurs de [[Spitalfields]].ref name=http/ Els següents nouvinguts foren els teixidors [[irlandesos]]ref''Irish in Britain'', John A. Jackson, p. 137–9, 150 (Routledge  Kegan Paul, 1964)/ref i els [[jueus]] [[asquenazites]], mentre que al [[segle XX]] arribaren els [[bengalins]].ref{{format ref}}http://www.spacesyntax.tudelft.nl/media/prcdngsabstracts/izaaftab.pdf/refref{{format ref}}http://www.british-history.ac.uk/report.asp?compid=22113/ref Bona part d'aquests immigrants es dedicaren a la [[indústria tèxtil]]. Bona part de la població treballava en males condicions, i abundaven les feines no qualificades i salaris baixos. Els reformadors socials il·lustrats del segle XVIII va portar a la fundació de [[sindicat]]s i associacions d'obrers. El radicalisme de l'East End és també el bressol del [[Partit Laborista (Regne Unit)|Partit Laborista]], i el sorgiment del moviment [[feminisme|feminista]] i a favor del [[sufragi femení]] d'[[Emmeline Pankhurst]].

Alguns intents oficials de millorar les condicions de vida veieren la llum a principis del segle XX per part de l'ajuntament de Londres, que ara agrupava moltes més zones de la capital ([[London County Council]]). La [[Segona Guerra Mundial]], però, va destruir una gran part de l'East End, ja que els seus molls, fàbriques i línies de ferrocarril foren un dels objectius constants dels bombarders alemanys, de manera que la seva població es va dispersar en suburbis nous.ref''The East End'', Alan Palmer, (John Murray, London 1989) ISBN 0-7195-5666-X/ref El [[Port de Londres]], que tenia bona part dels seus molls a l'East End, va tancar oficialment a la [[dècada del 1980]], creant atur i canvis massius a la zona. En base a aquesta ràpida evolució, es va crear l'organització [[London Docklands Development Corporation]]. Actualment la zona de negocis de [[Canary Wharf]] es troba en terreny de l'East End, així com l'[[Olympic Park]] per als [[Jocs Olímpics d'estiu de 2012|Jocs Olímpics de 2012]], si bé al mateix temps alguns dels llocs més empobrits de Gran Bretanya segueixen trobant-se en aquesta zona.refChris Hammett Unequal City: London in the Global Arena (2003) Routledge ISBN 0-415-31730-4 /refref{{format ref}}https://archive.is/20120530210400/www.london2012.com/plans/olympic-park/legacy/index.php/ref

== Whitechapel ==
[[Whitechapel]] és una de les parts més importants del East End. Es troba a 5,5 kilòmetres a l'est de [[Charing Cross]] i està aproximadament delimitat pel carrer [[Bishopsgate]] a l'oest, la [[Fashion Street]] al nord, [[Brady Street]] i [[Cavell Street]] a l'est i [[The Highway]] al sud. Existeix molta diversitat ètnica al barri, tot i que majoritàriament és bengalí. És conegut principalment per ser la ubicació on [[Jack l'esbudellador]] va cometre els seus assassinats el [[1888]].

==Referències==
{{Referències|2}}

==Enllaços externs==
* {{GEC|0023354}} 

{{coord|51|31|N|0|03|W |display=title |region:GB_source:enwiki_type:landmark}}
[[Categoria:Geografia de Londres]]
[[Categoria:Entitats de població]]

{{Enllaç AD|en}}</text>
      <sha1>k3cucvzzuo559sheylm1gaaubufc7ln</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>