<page>
    <title>Emily Ruete</title>
    <ns>0</ns>
    <id>988628</id>
    <revision>
      <id>13685074</id>
      <parentid>12711981</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T21:11:22Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>[[Fitxer:Memoiren einer arabischen Prinzessin (Ruete) p 002.jpg|thumb|dreta|200px|Emily Ruete vestida amb robes de Zanzíbar.]]
'''Emily Ruete''' (1844-1924), nascuda a [[Zanzíbar]], com a '''[[Sàyyid]]a Salme''' (Princesa Salme) de Zanzíbar i [[Oman]], era la filla de Sàyyid [[Saïd ibn Sultan|Saïd ibn Sultan Al-Busaid]], [[Sultà de Zanzíbar]] i Oman.

== Primers anys a Zanzíbar ==
Sayyida Salme va néixer el [[30 d'agost]] de [[1844]], filla del soldà [[Saïd de Zanzíbar i Oman]] i de Jilfindan, una [[concubinat|concubina]] [[circàssia|circasiana]].ref name=WDL{{cite web |url = http://www.wdl.org/en/item/11754/ |title = Memoirs of an Arabian Princess: An Autobiography |website = [[World Digital Library]] |date = 1888 |accessdate = 2013-09-19 }}/ref Va passar els seus primers anys a l'enorme palau de Bet il Mtoni, a la costa del mar a 8 km al nord de [[Stone town]] (El palau va ser demolit en gran part l'any 1914). Va aprendre a parlar [[àrab]] i [[suahili]]. L'any 1851 es va traslladar a Bet il Watoro, la casa del seu germà [[Màjid ibn Saïd]], que posteriorment es convertiria en sultà de Zanzíbar. El seu germà li va ensenyar a muntar a cavall i a disparar. El 1853 es va traslladar amb la seva mare a Bet il Tani. En secret va aprendre per si mateixa a escriure, una habilitat inusual per a una dona de la seva època.

Quan el seu pare el soldà va morir el 1856, Salme tenia 12 anys, va ser declarada major d'edat i va rebre la seva herència paterna, que consistia en una plantació amb una residència i 5.429 lliures. A la mort del seu pare el seu germà Sàyyid [[Twuwaini Bin Said]] va esdevenir soldà de [[Masqat|Mascate]] i [[Oman]] i el seu germà Màjid va esdevenir soldà de [[Zanzíbar]].

El 1859 va morir la seva mare Jilfidan, i Salme va rebre com a herència materna tres plantacions. Aquell mateix any va esclatar una disputa entre dos dels seus germans, [[Màjid ibn Saïd|Màjid]] i [[Barghash bin Said|Barghash]]. Com que sabia escriure, es va convertir en secretària de la facció de Barghash. Amb l'ajuda d'un vaixell de guerra britànic la insurrecció de Barghash va ser aviat sufocada; Barghash va ser enviat a l'exili a [[Bombai]] durant dos anys i Salme es va retirar a una de les seves propietats a Kisimbani.

Finalment Salme va tornar a la Ciutat de Pedra i es va reconciliar amb el sultà Majid. Aquest acte va fer que es guanyés l'enemistat del seu germà Barghash, així com la separació amb Khwala, la seva germana favorita.

Mentre vivia a Stone Town es va prometre matrimonialment amb el seu veí, un comerciant [[Alemanya|alemany]] anomenat Rudolph Heinrich Ruete (10 de març de 1839 - 6 d'agost de 1870). L'agost de 1866 Salme va fugir a bord del vaixell de guerra britànic ''Highflier'' a [[Aden]], on donà a llum el seu primer fill, Heinrich, el 7 de desembre de 1866, que va morir l'abril de 1867. El 31 de maig de 1867 es va convertir al [[cristianisme]], i es va batejar com a Emily, per casar-se amb Rudolph Ruete, i a continuació es va traslladar amb ell a [[Hamburg]].ref name=WDL/

== Vida a Europa ==
[[Fitxer:Salma bent said.jpg|right|thumb|Emily amb el seu marit i dos dels seus fills.]]
El matrimoni Ruete es va establir a Hamburg, on van tenir un altre fill i dues filles:

*  Antonia Thawke Ruete (24 de març 1868-?), que es va casar amb Eugene Brandeis (1846-1919) el 1898 i va tenir dues filles. 

*  Rudolf Said-Ruete (13 d'abril de 1869 - 1 de maig de 1946). Un periodista i escriptor, que amb l'ascens al poder del partit [[nazisme|nazi]], va renunciar a la seva ciutadania alemanya el 1934 i es va establir a [[Londres]], convertint-se en súbdit britànic. Va morir a [[Lucerna]], [[Suïssa]] després de la [[Segona Guerra Mundial]]. El 1901 es va casar amb Mary Therese Matthias (1872-?) i va tenir un fill i una filla Werner Heinrich (1902-?) i Salme Matilda Benvenuta Olga (1910-?). Amb aquest matrimoni es va convertir en cosí polític d'[[Alfred Moritz]], Baró de Melchett, el primer canceller de les Indústries Químiques Imperials.

*  Rosalie Ghuza Ruete (16 April 1870-?), que es va casar amb el Major-General Martin Troemer de l'Exèrcit Reial Prussià.

Rudolph H. Ruete, el marit d'Emily, va morir el 1870 en un accident de [[tramvia]], deixant la seva esposa i els seus fills en una situació econòmica difícil, perquè les autoritats alemanyes van negar a Emily drets hereditaris. En part per alleugerir els seus problemes econòmics, Emily Ruete va escriure ''Memòries d'una princesa àrab de Zanzíbar'', que va ser publicada a Alemanya el 1886 i posteriorment als [[Estats Units d'Amèrica|Estats Units]] i el [[Regne Unit]]. El llibre constitueix la primera autobiografia coneguda d'una dona [[Àrabs|àrab]], i presenta un escenari íntim de la vida a Zanzíbar entre els anys 1850 i 1865, així com una descripció dels prínceps Màjid i Barghash bin Said, que van ser [[sultans de Zanzíbar]]. 

A la mort del seu marit Emily Ruete va participar en els plans colonials del canceller [[Otto von Bismarck]]. Hi va haver especulacions de què Bismarck volia convertir el seu fill Rudolph en sultà de Zanzíbar. Emily va tornar a Zanzíbar el 1885 i el 1888. Entre 1889 i 1914 va viure a [[Beirut]], el [[Líban]] i [[Joppa|Jaffa]]. Va morir a [[Jena]], Alemanya, als 79 anys, a causa d'una greu [[pneumònia]]. 

Hi ha una exposició permanent sobre Emily Ruete al Palau del Poble a Stonetown, el palau construït pel seu germà, el sultà Barghash.

== En la ficció ==
Emily Ruete apareix com un personatge secundari a la novel·la ''Trade Wind'' de [[M.M. Kaye]]. El llibre, ambientat a Zanzíbar a finals de la dècada de 1850, esmenta la seva participació en el fallit intent del seu germà Barghash d'arrabassar el tron de Zanzíbar al seu germà Majid i l'interès de la princesa Salme en casar-se amb Rudolph.

== Bibliografia ==
* Emily Ruete, (1888): ''Memoirs of an Arabian Princess  from Zanzibar'',  (Moltes reedicions). 
* Emily Ruete, Ulrich Haarmann (Editor), E. Van Donzel (Editor), Leiden, Netherlands, (1992): ''An Arabian Princess Between Two Worlds: Memoirs, Letters Home, Sequels to the Memoirs, Syrian Customs and Usages.''  Presents the reader with a picture of life in Zanzibar between 1850 - 1865, and with an intelligent observer's reactions to life in Germany in the Bismarck period. Emily Ruete's writings describe her attempts to recover her Zanzibar inheritance and her homesickness. ISBN 90-04-09615-9
* Rudolph Said-Ruete, Luzern (Switzerland), (1932): ''Eine auto-biographische Teilskizze. (Die Al-bu-Said Dynastie in Arabien und Ostafrika)''.
*  Emily Ruete: ''Memòries d'una princesa de Zanzíbar'' Traducció de Carles Andreu Saburit, Editorial Alba Editorial, Barcelona, setembre 2004. ISBN 84-8428-232-5

==Referències==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Memoiren einer arabischen Prinzessin (Ruete)|Emily Ruete}} 
* [http://www.4dw.net/royalark/Tanzania/zanz2.htm Genealogia de Zanzíbar]
* [http://digital.library.upenn.edu/women/ruete/arabian/arabian.html Emily Ruete: Memoirs of an Arabian Princess. Versió electrònica de l'edició de 1907 de les Memòries d'Emily Ruete. Traduïda per Lionel Strachey]


{{Autoritat}}
{{ORDENA:Ruete, Emily}}


[[Categoria:Escriptors africans]]
[[Categoria:Tanzans]]
[[Categoria:Zanzíbar]]</text>
      <sha1>l48sq280orf3o6emlphn6w269zxigl9</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>