<page>
    <title>Moneda falsificada</title>
    <ns>0</ns>
    <id>989812</id>
    <revision>
      <id>13832775</id>
      <parentid>13663229</parentid>
      <timestamp>2014-07-15T11:57:02Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{2L|data=febrer de 2013}}
[[Fitxer: 8_reales_de_México_de_1848_(falsa)(anverso_y_reverso).jpg|right|230px|thumb|Moneda falsa antiga. Les monedes eren elaborades en metalls vils (en aquest cas coure) i després eren recobertes amb metall preciós (en aquest cas plata) per ser posades en circulació. No obstant això, amb l'ús anaven perdent el recobriment, de manera que acabaven sent detectades per la gent.]]
La '''moneda falsificada''' és la que es produeix sense la conformitat legal de l'Estat o govern que representa i que imita o s'assembla a la moneda real, prou com per fer-la passar per l'original. La producció o l'ús de moneda falsificada és una forma de [[frau]]. 
[[Fitxer: Rmcoinmolds.jpg|right|230px|thumb|Les monedes romanes s'encunyaven, aquestes monedes estan fetes en motlle de forja per tant.. són falsificades.]] La falsificació de moneda és probablement tan antiga com l'ús dels diners. Abans de la introducció del [[paper moneda]], el mètode més estès era la barreja de metalls base com són l'[[or]] i la [[plata]] canviant-los per altres de menys valor. En l'actualitat el més habitual és la impressió de bitllets falsos, o la impressió de [[lletra de canvi|documents]] per part d'impressors legítims però amb contingut fals.
[[Fitxer: 2 reales de 1858 (anverso)(falsa).JPG|esquerra|230px|thumb|Antiga moneda falsa de llautó.]]
[[Fitxer: 1 peso de México de 1924 (plata) y 1935 (falso).JPG|right|230px|thumb|Monedes d'1 peso mexicà: l'autèntica (esquerra) encunyada en plata i la falsa (dreta) en alumini amb un forat per treure de la circulació.]]
[[Fitxer: 20 centavos de México de 1935 (plata) y 1939 (falsa).JPG|230px|thumb|Monedes de 20 centaus de pes mexicà: l'autèntica (esquerra) encunyada en plata i la falsa (dreta) en calamina.]]
Durant la [[Segona Guerra Mundial]], els [[nazis]] van falsificar lliures britàniques i dòlars nord-americans. Actualment alguns dels millors bitllets falsificats són denominats '' Super-dòlars'' a causa de la seva elevada qualitat, i semblança als bitllets originals.

Cada any el [[Banc Central Europeu]] retira centenars de milers de bitllets d'euros falsificats registrant a la zona euro 387.000 bitllets falsos en el primer semestre del 2010ref[http://www.cincodias.com/articulo/economia/billetes-falsificados-euro-retirados-BCE-caen-junio/20100719cdscdseco_5/cdseco/ - Notícia de Cincodias.com El BCE retira centenars de milers d'euros]/ref 

Són molts els mitjans pels quals, al llarg de la història, s'ha tractat de falsificar el mitjà de pagament legal dels països. A cada invent per aconseguir-ho, les autoritats oposen un sistema que faci més difícil la falsificació.

==Efectes perjudicials dels bitllets falsos==
Entre els efectes perjudicials dels bitllets falsos destaquen:ref name=homepages.gac.edu {{ref-llibre|url = http://homepages.gac.edu/~wolfe/J-term/money-2004/talks/nfarlee.ppt |títol = Counterfaiting of American Currency|consulta = 2007.06.12|pàgines = 13}}/refref name=William F Hummel{{ref-llibre|url = http://wfhummel.cnchost.com/counterfeiting.html |títol = Counterfait Money, Who Takes the Hit? |editorial = William F Hummel|consulta = 2007.06.12}}/ref
* Una reducció del valor real dels diners, en incrementar els preus a causa de la [[inflació]] pel fet que hi ha més diners en circulació en l'economia del país.
* Un descens en l'acceptabilitat del paper moneda
* Pèrdues en les companyies que no reemborsen els diners falsificat.

== Retall de moneda ==
Quan les [[moneda]]s eren encara uns discos de metall de forma aproximada, amb un encuny oficial que avalava el seu valor, és a dir que el valor del metall conferia el valor a la moneda, es retallaven les rebaves sortints i amb elles es feien monedes noves, falsificades, però amb metall autèntic.

Contra això, i per iniciativa d'[[Isaac Newton]], es van començar a encunyar les monedes amb la vora [[grafilat|grafilada]].

== Protecció antifrau proposada per Newton==

Com a responsable de la [[Seca]] Reial, Newton va fer l'estimació que el 20% de les monedes recuperades durant la Gran Encunyació eren falses. La falsificació era un delicte d'alta traïció, que es castigava penjant, esbudellant i esquarterant els reus. Malgrat tot, era molt difícil d'aconseguir condemnes fins i tot contra els criminals més flagrants; Newton, però, va tenir-hi èxit.refWhite 1997, p. 259/ref Disfressat com a parroquià de bars i tavernes, va recollir moltes proves ell mateix.refWhite 1997, p. 267/ref Newton va ser nomenat jutge de pau i entre el juny de 1698 i Nadal de 1699 va fer uns 200 interrogatoris de testimonis, informants i sospitosos. Newton va guanyar els seus casos i el febrer de 1699 tenia deu presoners en espera d'execució.

Un dels casos de Newton com a fiscal del Rei va ser contra William Chaloner.ref name=WhiteWhite 1997, p 269/ref Algunes de les estratagemes de Chaloner incloïen muntar conspiracions [[catolicisme|catòliques]] falses i delatar els infeliços conspiradors que enredava. Chaloner va acusar la [[Seca]] de proporcionar eines als falsificadors (acusació que no era l'únic de fer). Va proposar que se'l permetés d'inspeccionar els processos de la Seca per tal de millorar-los. Va fer una petició al Parlament perquè adoptés els seus plans d'una moneda que no es pogués falsificar, mentre continuava encunyant moneda falsa.refWestfall 1994, p 229/ref Newton va fer jutjar Chaloner per falsificació i el va enviar a la presó de Newgate el setembre de 1697, però en Chaloner tenia amics influents que el van ajudar a ser declarat innocent i alliberat.ref name=White/ Newton el va fer jutjar una segona vegada amb proves concloents. Chaloner va ser acusat d'alta traïció i [[penjat, esbudellat i esquarterat]] el 23 de març de 1699 al patíbul de Tyburn.refWestfall 1980, p. 571–5/ref

== Protecció en el paper moneda ==
Per evitar la impressió de [[Paper moneda|bitllets de banc]] falsificats, els bancs emissors han posat en ells una sèrie de disposicions que fan gairebé impossible reproduir-los exactament.

Tradicionalment les tècniques anti falsificació comprenen la inclusió de detalls i dispositius en els bitllets per dificultar la falsificació i fer més fàcil el detectar bitllets falsos. Entre les característiques que s'apliquen són l'ús de dibuixos amb filigranes molt fines, coloracions especials, ús de [[Filigrana (paper)|marques d'aigua]], elements hologràfics, papers especials amb fibres que es veuen amb llum ultraviolada, impressions de coincidència exacta en les dues cares, entre d'altres.

== Fets Històrics Antics ==
Els antics maies utilitzaven ametlles de cacau com a moneda de pagament en les seves transaccions comercials. No obstant això, s'ha descobert que en alguns llocs van circular ametlles falses farcides amb sorra o fang.ref [http://catarina.udlap.mx/u_dl_a/tales/documentos/lhr/perez_e_a/capitulo2.pdf captol II] /ref

Van ser famosos els '' duros sevillanos '', que estaven fets d'un aliatge de [[plata]] de major valor que l'aliatge dels de curs legal. Tenien l'F d'Alfonso més curta i 22 ratlles en lloc de les 21 oficials, dins l'escut de les flors de llis del revers.ref name=Sugra1999/ref name=Um1992{{ref-llibre|títol=duros sevillanos|url=http://sevillamisteriosyleyendas.blogspot.com.es/2010/05/los-duros-sevillanos.html |consulta=19 April 2012|any=1992|editorial=sevillamisterios|isbn=}}/refref name=ABC{{ref-llibre|autor=ABC|títol=duros sevillanos|url=http://hemeroteca.abc.es/nav/Navigate.exe/hemeroteca/madrid/abc/1908/07/17/007.html |consulta=19 April 2012|any=1906|editorial=ABC|isbn=}}/ref
Els '' [[duro]]s sevillanos '' van ser tan famosos que fins i tot van arribar a ser sinònim de falsedat. En català existeix l'expressió:ref name=Sugra1999{{ref-llibre|autor=Josep M. Sugranyes|títol=Garbellada de Refranys: Aires de Sere En La Nostra Parla|url=http://books.google.com/books?id=boB8jBknSwkCpg=PA12|consulta=19 April 2012|data=1 January 1999|editorial=Cossetània Edicions|isbn=978-84-89890-47-3|pàgines=12–}}/ref
{{cita|Ets més fals que un duro sevillano}}

== Actualitat==
Tant a [[Amèrica]] com a [[Europa]], és molt comú tant l'ús de monedes bimetàl·liques, o d'aliatges de gran valor, en el cas específic de països com [[Xile]], [[Colòmbia]], [[Mèxic]], [[Perú]] entre d'altres es presenta l'ingrés de monedes falsificades de les denominacions bimetàl·liques que es fan amb un cospel de menor qualitat a l'usat per les cases d'encunyació oficials, o en el cas de monedes d'alta denominació com el cas concret de Colòmbia, on es va haver de retirar de circulació la moneda de 1000 pesos pel fet que la quantitat circulant de monedes falses superaven a les autèntiques, originant casos com a la ciutat d'Arauca, capital del departament d'[[Arauca]], on ni tan sols els [[banc (empresa)|bancs]] volien rebre quantitats on hi entressin aquestes monedes,refhttp://www.eltiempo.com/archivo/documento/MAM-472795/refrefhttp://www.eltiempo.com/archivo/documento/MAM-860321/refrefhttp://www.eltiempo.com/archivo/documento/MAM-1300494/ref per la por de ser estafats, com a conseqüència de l'excessiva laxitud i lleugeresa amb la qual les autoritats colombianes van actuar davant aquest cas.

==Referències==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Counterfeit money}}

*[http://www.juntadeandalucia.es/averroes/colegiojabalquinto/expo8b.htm duro sevillano]
*[http://www.todocoleccion.net/espana-5-pesetas-falsa-epoca-plata-duro-sevillano-no-coincidente-1890-pgl~x31151475 plata-duro-sevillano]
*[http://www.banxico.org.mx/divulgacion/billetes-y-monedas/caracteristicas-billetes-mone.html#Quehacersisesospechadelaautenticidaddeunbilleteomoneda Falsificació], Banc de Mèxic.
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Moneda Falsificada}}
[[Categoria:Monedes]]
[[Categoria:Falsificacions]]
[[Categoria:Engany]]</text>
      <sha1>kpmrtoktrrkrh183rq9aeaeqy7hqut0</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>