<page>
    <title>Història de Tailàndia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>990730</id>
    <revision>
      <id>13893910</id>
      <parentid>13872468</parentid>
      <timestamp>2014-07-27T08:40:06Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (- ha sigut + ha estat)</comment>
      <text>[[Fitxer:Wat-Kukut-Lamphun-3.jpg|thumb| [[Siddharta Gautama|Buda]] de Wat Kukkut, Lamphun, [[Tailàndia]].]]
La '''història de Tailàndia''' comença amb la migració dels tailandesos en el que avui es coneix com [[Tailàndia]] durant el primer mil·lenni. Anteriorment a això, havien existit civilitzacions a l'[[edat del bronze]] i a l'[[edat del ferro]] durant diversos milers d'anys, i posteriorment els regnes [[regne Mon|Mon]], [[regne Malai|Malai]] i [[regne Khmer|Khmer]]. Els tailandesos van establir els seus propis regnes, més prominentment a Sukhothai i de manera més duradora en el regne d'Ayutthaya. Aquests regnes van estar constantment amenaçats per [[Birmània]] i pel [[Vietnam]], així com per rivals tailandesos i per [[Laos]]. Les potències colonials europees van amenaçar a Tailàndia al segle [[XIX]] i al començament del segle XX, però Tailàndia va sobreviure com l'únic estat del sud-est d'[[Àsia]] que va escapar de ser colonitzat. Després del final de la monarquia absoluta tailandesa el [[1932]], Tailàndia va estar gairebé sis anys sota gairebé permanent govern militar abans de l'establiment d'un sistema democràtic. 

Els [[tais]] que originalment vivien en el sud-oest de la [[Xina]] van migrar al sud-est asiàtic continental durant un període de molts segles. La menció més antiga coneguda de la seva existència en la regió ve de l'[[exònim]] ''Siamès'' que es troba en una inscripció del segle XII aC en el complex del temple [[Khmers|khmer]] d'[[Angkor Vat]] a [[Cambodja]], que fa referència als ''syam'', o gent de color marró fosc.ref{{ref-llibre
|cognom=Seekins
|nom=Donald M. 
|editor =Leitch, Barbara (ed.)
|títol= Thailand: A country study
|url=http://hdl.loc.gov/loc.gdc/cntrystd.th
|consulta=8 d'octubre de 2011
|edició=6a ed.|col·lecció=Area handbook series
|volum=	DA pam 550-53
|any=1989
|editorial= GPO for Library of Congress 
|lloc=Washington 
|isbn= 
|id=LC classification DS563.5. T4563 1989
|capítol=1 - Historical Setting 
}}/ref 
Es creia que ''Siam'' derivava de l'antiga paraula [[Malai|malaia]] ''sagûm'', o raça marró, amb un significat despectiu.ref{{ref-llibre |títol=The romance of the harem |cognom=Leonowens |nom=Anna H.|enllaçautor=Anna Leonowens |edició=1991a ed.|data=1873 |editorial= University of Virginia Press |lloc= Charlottesville |isbn=978-0-8139-1327-8
|oclc=61600988|pàgina=1 | consulta=22 d'octubre de 2011 |urlcapítol=http://www.kellscraft.com/RomanceOfTheHarem/RomanceoftheHaremCh01.html 
|citació=The appellation which we employ is derived from a Malay word sagûm (the brown race), and is never used by the natives themselves; nor is the country ever so named in the ancient or modern annals of the kingdom.}}/ref

Durant el regnat de [[Rama III]] (1824–1851) un comerciant escocès a instàncies del rei va encunyar experimentalment unes monedes a [[Anglaterra]], encara que no aprovades per a emprar, el nom del país posat en aquestes primeres monedes era ''Muang Thai'', no Siam.ref{{ref-web|url= http://www.chiangmai-chiangrai.com/siamese_money.html |títol= The History of Siamese Money |consulta= 22 de setembre de 2011 |data= 16 de juny de 2010 |editor= Chiangmai and Chiangrai magazine |urlarxiu= http://www.royalthaimint.net/index.php?option=com_contentview=articleid=160%3Athai-coins-historycatid=44%3A2010-03-27-17-09-13Itemid=117lang=en
|dataarxiu= 28 de març de 2010}}/ref 
També pronunciat ''Siem'', ''Syâm'' o ''Syâma'', ha estat identificat amb el [[sànscrit]] ''Śyâma'' ([[wikt:श्याम|श्याम]], significant fosc o marró). Els noms [[Shan (llengua) |shan]] i A-hom semblen ser variants de la mateixa paraula, i Śyâma possiblement no és el seu origen, sinó una distorsió apresa i artificial.ref{{ref-llibre | cognom = Eliot | nom = Charles | títol = The Project Gutenberg EBook of Hinduism and Buddhism, An Historical Sketch, Vol. 3 (of 3) [EBook #16847] | editorial = Routledge  Kegan Paul | any = 1921 | lloc = Londres | pàgines = Ch. xxxvii 1 |citació= Footnote 189: The name is found on Champan inscriptions of 1050 A.D. and according to Gerini appears in Ptolemy's Sâmaraṭṭha. See Gerini, Ptolemy, p. 170. But Samarade is located near Bangkok and there can hardly have been Tais there in Ptolemy's time; and Footnote 190: So too in Central Asia Kustana appears to be a learned distortion of the name Khotan, made to give it a meaning in Sanskrit.}}/ref

La designació del país com [[Siam]] pels occidentals probablement procedia dels portuguesos, els primers europeus a donar un relat coherent del país. Les cròniques portugueses assenyalaven que les cròniques del rei de Sukhothai havia enviat una expedició a [[Malacca]] a l'extrem sud de la [[Península de Malacca]] en el [[1455]]. Seguint la seva conquesta de Malacca el [[1511]], el portuguesos van enviar una missió diplomàtica a Ayutthaya. Un segle més tard, el 15 d'agost de 1612, ''The Globe'', un vaixell mercant de l'East India Company amb una carta del Rei [[Jaume I d'Anglaterra]], va arribar a la Ruta de Syam.ref{{ref-llibre |títol=Twentieth century impressions of Siam |cognom= Wright |nom= Arnold (ed.)
|any= 2008 
|editorial= Lloyds Greater Britain Publishing
|lloc= London |pàgina= 18 |capítol= History |url=http://www.archive.org/download/twentiethcentury00wrigrich/twentiethcentury00wrigrich.pdf 
|format=65.3 MB
|consulta=7 d'octubre de 2011}}/refA finals del segle XIX, ''Siam'' s'havia tornat tan consagrat en la nomenclatura geogràfica què es creia que amb aquest nom i no un altre seria el qual continuaria sent conegut i estilitzat.refWright, p. 16/ref

== Estats inicials de Tailàndia ==
Abans de la [[migració humana|migració]] dels [[tais]] des de [[Yunnan]] cap al sud en el segle XX, la [[península d'Indoxina]] havia estat la llar de diferents pobles indígenes [[animista|animistes]], les comunitats dels quals es remunten a 500.000 anys enrere.

El recent descobriment de [[fòssils]] d'[[Homo erectus]] com l'[[Prehistòria Tailàndia|home Lampang]] és només un exemple. Les restes van ser descobertes durant les excavacions a la província [[Lampang]] de [[Tailàndia]]. Les troballes han estat datades en uns 1.000.000-500,000 anys enrere durant el [[Plistocè]]. Hi ha innombrables jaciments a Tailàndia que es remunten fins a l'Edat del Bronze (1500-500 aC). El més investigat a fons d'aquests llocs estan ubicats al nord-est del país, especialment en les valls fluvials dels rius [[Riu Mun|Mun]] i [[Riu Chi|Chi]]. El riu Mun, en particular, és la llar de molts dels llocs envoltats d'aigua que formen monticles envoltats per fossats i muralles. Els monticles contenen l'evidència de l'ocupació prehistòrica.

Al voltant del segle I a.C., d'acord amb una [[epigrafia]] de [[Regne de Funan|Funan]] i els registres de [[historiador|historiadors]] [[Xina|xinesos]] (Coedes), un nombre d'assentaments [[Comerç|comerciants]] del Sud sembla que s'havien organitzat en diversos estats malais, entre els quals els primers a originar-se es creu que són els de [[Langkasuka]] i [[Tambralinga]].

== Història antiga == 
El major [[jaciment arqueològic]] a [[Tailàndia]] és [[Ban Chiang]]. Datar objectes d'aquest lloc és controvertit, però s'accepta que almenys cap al 3600 a.C. els habitants havien desenvolupat eines de bronze i havien començat a conrear [[arròs]] humit, donant ímpetu a l'organització social i política. 

Posteriorment les civilitzacions [[malai]]a, [[mon]] i [[khmers|khmer]] van florir a la regió anterior a la dominació dels tailandesos, especialment el regne de [[Srivijaya]] al sud, el regne [[Dvaravati]] a Tailàndia central i l'[[imperi Khmer]] fundat a [[Angkor]]. Els tailandesos estan lingüísticament relacionats a grups originaris del sud de la [[Xina]]. Migracions de la Xina meridional al sud-est d'[[Àsia]] van tenir lloc durant el primer mil lenni a.C., probablement pel nord de [[Laos]]. 

== Sukhothai i Lannathai == 
Els tailandesos daten la fundació de la seva nació al [[segle XIII]]. Segons la tradició, caps tailandesos es van revoltar del domini de l'[[Imperi Khmer]] a [[Sukhotai]] l'any [[1238]] i van establir el [[regne de Tailàndia]]. La ciutat va dominar breument l'àrea de l'actual [[Tailàndia]] durant el regnat de [[Ramkhamhaeng]], però després de la seva mort va decaure i va ser sotmès l'any 1365 pel regne d'[[Ayutthaya]], el qual va dominar Tailàndia del sud i central fins al [[segle XVIII]]. 

== Ayutthaya == 
El primer monarca del regne d'Ayutthaya, [[Ramathibodi I]], va fer dues contribucions importants a la història tailandesa: establir i fomentar el [[budisme theravada]] com a religió oficial, per diferenciar-se del regne [[hindú]] d'[[Angkor]], i va recopilar el [[Dharmashastra]], un codi legal basat en fonts hindús i costums tailandeses. El Dharmashastra va continuar sent [[Legislació|llei]] tailandesa fins ben entrat el [[segle XIX]]. Començant amb els [[Portugal|portuguesos]] al [[segle XVI]], Ayutthaya va tenir contacte amb Occident, però fins al [[segle XIX]], les seves relacions amb nacions veïnes, així com l'[[Índia]] i la [[Xina]] eren primordials. Ayutthaya va dominar una àrea considerable, des dels estats [[musulmans]] a la [[península Malaia]] fins als estats del nord de Tailàndia. No obstant això, [[Birmània]], que controlava [[Lanna]] i també havia unificat el seu regne sota una poderosa dinastia, va intentar envair Tailàndia diverses vegades el [[1750]] i el [[1760]]. Finalment, els birmans van atacar la ciutat i la van conquerir el [[1767]]. La família reial va fugir de la ciutat, on el rei va morir de fam deu dies més tard, acabant amb el llinatge reial d'Ayutthaya. 

== Període de Bangkok == 
Després de més de 400 anys de domini el [[1767]], el regne d'Ayutthaya va caure davant la invasió de l'exèrcit birmà. La seva capital va ser incendiada i el territori va ser dividit. El general Taksin va aconseguir reunir el regne tailandès des de la seva nova capital [[Thonburi]] i es va declarar rei l'any [[1769]]. Tanmateix, Taksin suposadament va embogir i va ser deposat, fet presoner i executat el [[1782]]. El general Chakri el va succeir el [[1782]] amb el nom de Branca I, el primer rei de la dinastia [[Chakri]]. El mateix any, va fundar la nova capital a [[Bangkok]], a la vora del [[riu Chao Phraya]] i al marge oposat de [[Thonburi]], la capital de Taksin. [[Birmània]] va ser derrotada el [[1790]] i obligada a retirar-se de [[Siam]]. Lanna també es va alliberar de l'ocupació birmana, però el rei d'una nova dinastia establerta en la [[dècada de 1790]] va ser en la pràctica un [[govern titella|titella]] del [[monarca]] Chakri. 

Els hereus de Rama I estaven cada vegada més preocupats per l'amenaça del [[colonialisme]] europeu, després de les victòries [[Imperi Britànic|britàniques]] a la veïna [[Birmània]] el 1826. El primer reconeixement d'una potència occidental a la regió va ser el Tractat d'Amistat i Comerç (Amity) amb el [[Regne Unit]] el [[1826]]. El [[1833]] els [[Estats Units]] van iniciar contactes diplomàtics amb [[Siam]], com [[Tailàndia]] es deia fins al [[1939]] (i també entre [[1945]] i [[1949]]). No obstant això, va ser durant un regnat posterior, el de Chulalongkorn (Branca V, [[1868]] - [[1910]]) i el seu pare, el Rei Mongkut (Branca IV, [[1851]] - [[1868]]), que Tailàndia va establir un acostament amb les potències occidentals. Els tailandesos creien que les habilitats diplomàtiques d'aquests monarques, combinades amb les reformes modernitzadores del govern tailandès, feien que Siam fos l'únic país del sud i del sud-est d'Àsia que va evitar la colonització europea. Això es reflecteix en el nom modern del país, ''Prathet Thai'' (Tailàndia), usat no oficialment entre [[1939]] i [[1945]] i posteriorment de manera oficial a partir de l'11 de maig de [[1949]]. Prahet vol dir nació i thai significa lliure. 

El tractat anglo-siamès de [[1909]] va establir la frontera moderna entre Siam i la Malàisia britànica assegurant l'autoritat tailandesa a les províncies de [[Pattani]], [[Yala]], [[Narathiwat]] i [[Satun]], que eren anteriorment part dels sultanats malais semiindependents de Pattani i [[Kedah]]. Una sèrie de tractats amb [[França]] va fixar l'actual frontera oriental amb [[Laos]] i [[Cambodja]], territoris que Siam havia anteriorment reclamat i en part controlat. 

== Final de la monarquia absoluta (1932) i les seves conseqüències == 
El [[cop d'estat]] siamès del [[1932]] va transformar el govern de Tailàndia d'una [[monarquia absoluta]] a una [[monarquia constitucional]]. El Rei [[Prajadhipok]] (Branca VII) inicialment va acceptar aquest canvi però després va abdicar a favor del seu nebot de deu anys Ananda Mahidol (qui durant la [[Segona Guerra Mundial]] va ser favorable a l'[[Imperi del Japó]] al conflicte entre el [[Japó]] d'una banda i per l'altre costat els [[Estats Units]], el [[Regne Unit]] i [[França]] (els tres països junts), va ser favorable al Japó), encara que no obstant això, va ser neutral en el conflicte entre l'[[Imperi del Japó]] i l'[[URSS]]; i fins i tot va ser favorable a l'URSS en el conflicte entre aquesta i l'[[Alemanya nazi]]), qui va regnar com Branca VIII de Tailàndia. En abdicar, Prajadhipok va dir que l'obligació d'un governant era regnar pel bé de tota la gent, no d'una selecta minoria. El Rei [[Ananda Mahidol]] (Branca VIII) va morir el [[1946]] sota circumstàncies una mica misterioses. L'explicació oficial era que s'havia disparat accidentalment mentre netejava la seva arma (però alguns creuen, encara que això encara no està confirmat, que Branca VIII Ananda Mahidol, el rei de Tailàndia, es va suïcidar perquè no va poder suportar la derrota del Japó, país amb el qual estava ferventment aliat). Va ser succeït per Bhumibol Adulyadej, el rei que per més temps va regnar Tailàndia i molt popular pels tailandesos. Encara nominalment una monarquia constitucional, Tailàndia va ser governada per una sèrie de governs militars (sent [[Luang Phibunsongkhram]] i [[Sarit Dhanarajata]] els líders més prominents), amb breus períodes de [[democràcia]]. El [[1992]] l'últim governant militar, [[Suchinda Kraprayoon]], va renunciar al poder en resposta a grans protestes populars, recolzades pel rei. Des de llavors, Tailàndia ha estat una democràcia amb canvis constitucionals de govern. 

El 8 de desembre de [[1941]], poques hores després de l'atac a [[Pearl Harbor]], el [[Japó]] va exigir el dret de traslladar tropes a través de Tailàndia a la frontera malaia. Els japonesos van desembarcar a Bangkok i diversos llocs al llarg de la costa est de Tailàndia meridional, on es van enfrontar a l'exèrcit tailandès durant de sis a vuit hores abans que l'exèrcit tailandès determinés que hagués estat impossible defensar el regne. Poc més tard es va concedir al Japó lliure trànsit i el 21 de desembre de [[1941]] Tailàndia i el Japó van signar una aliança amb un protocol secret en el qual Tòquio acordava ajudar a Tailàndia a recuperar territoris perduts a les potències colonials, el [[Regne Unit]] i [[França]], i [[Tailàndia]] acordava donar assistència al Japó en la seva guerra contra els aliats. 

Després de la derrota del Japó el [[1945]], amb l'ajuda d'un grup de tailandesos conegut com a [[Seri Thai]], amb suport dels [[Estats Units]], Tailàndia va ser tractada com un país derrotat pels britànics i pels francesos, tot i que el suport americà va mitigar els termes dels Aliats. Tailàndia no va ser ocupada per aquests, però va ser obligada a tornar el territori obtingut dels britànics i els francesos. En el període de la postguerra, Tailàndia va gaudir de bones relacions amb els [[Estats Units]], A qui va veure com un protector de les revolucions [[comunisme|comunistes]] en països veïns. 

== Tailàndia des del 1945 fins a la revolució del 1973 == 
El [[1946]] el rei Mahidol mor i el seu germà Bhumidol es corona com a Rama IX (actual rei). El [[1947]] el nou rei signa i promulga una nova constitució per la qual cosa es crea un nou parlament de 2 càmeres: 100 senadors i 240 de la Casa de Representants. Des de llavors, Tailàndia va estar dominada pels militars i va experimentar una mica més de vint cops d'Estat i contraatacs, amb intervals breus de democràcia. Després que, el [[1962]], la revolució comunista triomfés al nord del país, [[Estats Units]] va col·laborar amb el govern de [[Bangkok]], contribuint a reforçar l'exèrcit i la policia i establint bases militars, que van ser evacuades el [[1976]]. D'aquesta manera, [[Tailàndia]] es va trobar cada vegada més compromesa en el conflicte vietnamita, igual que poc abans havia sofert nombrosos frecs amb [[Cambodja]]. 

== La història de Tailàndia després del 1973 == 
La història de Tailàndia des del [[1973]] ha estat un seguit de transicions difícils i, de vegades, sagnants, entre el poder militar i el civil. La revolució del [[1973]] va ser seguida d'una breu i inestable democràcia, al seu torn seguida de la tornada a un règim militar portat al poder per un cop d'estat l'any [[1976]]. Aquest règim militar ha estat molt inestable a causa de sengles cops d'estat. Al llarg de la major part dels anys 1980, el general Prem Tinsulanonda ha regnat sobre Tailàndia encapçalant un règim militar, i també, amb un mandat democràtic a partir del [[1983]]. A continuació, el país ha mantingut una democràcia posada a part en un breu període sota un règim militar del [[1991]] al [[1992]]. El partit Thai Rak Thai (Tai que estimen als Tai) dirigit pel primer ministre Thaksin Shinawatra ha governat el país des del [[2001]]. 

=== Revolució === 
A l'octubre del [[1973]] es van produir manifestacions massives a Bangkok, exigint el final del règim militar. El General Thanom Kittikachorn va respondre amb força i fins a 70 manifestants van ser assassinats als carrers, cosa mai vista a Tailàndia. Aquesta intervenció violenta del règim militar va incitar al Rei Rama IX a fer la seva primera intervenció en la política tailandesa retirant el seu suport al règim militar, i el 14 d'octubre del [[1973]] el General Thanom Kittikachorn va dimitir i va abandonar el país. 

Els esdeveniments de l'octubre del [[1973]] es van revelar com una revolució dins de la política tai. Per primera vegada, la burgesia urbana, dirigida pels estudiants, havia derrotat a les forces combinades de la vella classe regnant i de l'exèrcit, alhora que havien guanyat la benedicció aparent del Rei per realitzar una transició a la plena democràcia, simbolitzada per una nova Constitució que preveia una legislatura totalment triada. 

Desafortunadament, a Tailàndia no s'havia produït encara una classe política en la mesura suficient com per fer funcionar aquesta nova democràcia sense un sol cop. Les eleccions del gener del [[1975]] no van produir una majoria estable, i una nova elecció a l'abril del [[1976]] va tenir els mateixos resultats. El veterà polític Seni Pramoj i el seu germà Kukrit Pramoj es van alternar en el poder, però no van ser capaços de crear una reforma coherent del sistema polític. La forta pujada dels preus del petroli el [[1974]] va portar a una recessió i a una inflació, afeblint la posició del govern. 

El gest polític més popular realitzat a la democràcia va ser el fixar la retirada de les forces americanes de [[Tailàndia]]. Això va coincidir regionalment amb l'abolició de la monarquia de 600 anys a [[Laos]], i la victòria comunista al [[Vietnam]]. No obstant això, els conservadors van obtenir millors resultats en les eleccions del [[1976]] que els que havien tingut en les del [[1975]]. L'ala esquerra del moviment estudiantil no va acceptar aquesta victòria i van continuar manifestant-se a favor de canvis radicals. 

=== Règim militar === 
Al final del [[1976]] l'opinió de la burgesia moderada va donar l'esquena al radicalisme cada vegada més militant dels estudiants de la Universitat Thammasat. L'exèrcit i els partits de dretes van lluitar contra els radicals amb grups paramilitars com ara els Exploradors de Pobles o la Xarxa Gauss. L'exemple es va presentar a l'octubre, quan Thanom va tornar a Tailàndia per entrar en un monestir. Les manifestacions d'estudiants van xocar contra els contramanifestants i agents dels serveis d'intel·ligència resultant en violència. El 6 d'octubre del [[1976]] l'exèrcit va deixar anar als paramilitars sobre els manifestants i va utilitzar aquesta orgia de violència, en la qual centenars d'estudiants van ser torturats i assassinats, per suspendre la Constitució i reprendre el poder. 

=== Eleccions i cop d'estat === 
=== Democràcia i nou règim militar=== 
Recentment Tailàndia ha estat també un membre actiu de l'Associació de Països del Sud-est Asiàtic ([[ASEAN]], en les seves sigles en anglès), particularment després de la restauració de la democràcia el [[1992]]. El 19 de setembre del [[2006]] els militars del país van donar un cop d'estat contra el govern del país per deposar del càrrec al primer ministre corrupte. Amb el suport del rei van començar un procés que va derivar en un govern provisional i en l'elaboració d'una nova constitució, amb data de lliurament a l'octubre del [[2007]], data en què es van celebrar unes noves eleccions.
 
El 2010, varen tenir lloc unes protestes amb l'objectiu enderrocar el govern del llavors primer ministre [[Abhisit Vejjajiva]] i per aplanar la tornada de l'exprimer ministre Thaksin Shinawatra, un polític populista que compta amb nombrosos seguidors entre la població més humil. Després dels comicis de 2011, Tailàndia fou governada pel partit Pheu Tailandès, del qual Thaksin és líder de facto. La seva germana [[Yingluck Shinawatra]] va ser nomenada primera ministra.ref[http://www.lavanguardia.com/internacional/20120519/54296067119/camisas-rojas-ocupan-centro-bangkok.html Milers de camises vermelles ocupen el centre de Bangkok]/ref fins al maig de 2014, en què el Tribunal Constitucional tailandès va forçar-ne la destitució acusant-la d'abús de poder.ref[http://internacional.elpais.com/internacional/2014/05/07/actualidad/1399461863_565121.html El Constitucional de Tailandia fuerza la destitución de la primera ministra]/ref El 20 de maig de 2014, l'exèrcit va declarar l'estat d'excepcióref[http://internacional.elpais.com/internacional/2014/05/20/actualidad/1400549259_932188.html El Ejército declara el estado de excepción en Tailandia por la turbulencia política]/ref i la llei marcial.ref[http://internacional.elpais.com/internacional/2014/05/20/album/1400572126_756529.html#1400572126_756529_1400572162 Ley Marcial en Tailandia]/ref Si bé inicialment l'exèrcit va manifestar que no tenia intenció de donar un cop d'estat, sinó garantir l'ordre públic, el 22 de maig, el cap de l'exèrcit, general Prayuth Chan-ocha, va anunciar el cop d'estat militar.ref[http://www.lavanguardia.com/internacional/20140522/54407185395/golpe-estado-tailandia.html Golpe de Estado en Tailandia]/ref


== Referències==
{{Referències|2}}

== Bibliografia ==
{{Commonscat | History of Thailand}}
* Thongchai Winichakul. ''Siam Mapped''. University of Hawaii Press, 1984. ISBN 0-8248-1974-8
* Wyatt, David. ''Thailand: A Short History'' (2a edició). Yale University Press, 2003. ISBN 0-300-08475-7 
* Thongchai Winichakul. '' Siam Mapped'' University of Hawaii Press, 1984 ISBN 0-8248-1974-8 

{{ORDENA:Historia De Tailandia}}
[[Categoria:Tailàndia]]
[[Categoria:Història d'Àsia per estat|Tailandia]]</text>
      <sha1>5ymdnyuyqtulj9t9hg6vmek8q1oxgv9</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>