<page>
    <title>Messerschmitt Bf 110</title>
    <ns>0</ns>
    <id>990986</id>
    <revision>
      <id>14027823</id>
      <parentid>14014364</parentid>
      <timestamp>2014-09-09T07:51:55Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: dedicada a els avions  dedicada als avions</comment>
      <text>{{Fitxa d'aeronau
 |nom        = Messerschmitt Bf 110 Zerstörer
 |tipus        = [[Caça (aviació)|Caça pesat]] / [[Caça bombarder|Avió multi tasques]]
 |fabricant       = Bayerische Flugzeugwerke / Messerschmitt AGref name=”wehrmacht”[http://www.wehrmacht-history.com/manufacturers/messerschmitt-aircraft-manufacturer.htm| Explicació de les manufactures de Messerschmitt AG. {{en}}] ''wehrmacht-history.com'' Visitada el 29/01/2012./ref{{#tag:ref|La Bayerische Flugzeugwerke, va ser fundada en 1926, i posteriorment en 1938 va canviar el nom per Messerschmitt AG. Per axó el models anteriors a 1938 es denominen com Bf i els posteriors com Me.ref[http://www.pilotfriend.com/acft_manu/Messerschmitt%20Bayerische%20Flugzeugwerke.htm| Història de la fàbrica Messersmitt {{en}}] ''pilotfrient.com'' Visitada el 09/04/2012./ref|group=nb}}
 |imatge       = Image:Bf 110 Postkarte Ausschnitt.jpg
 |peu de foto      = Una bonica vista del Messerschmitt Bf 110 en 1941
 |dissenyador      = Willy Messerschmitt
 |primer vol      = 12 de maig de [[1936]]
 |introduït       = Gener del [[1937]]
 |retirat       = [[1945]]
 |estat        = [[Alemanya]]
 |usuari       = {{bandera|Alemanya nazi}}[[Alemanya]] ( [[Luftwaffe]] )
 |altres usuaris     = {{bandera|Hongria}} [[Hongria]] ( Magyar Légierő ) br/ {{bandera|Itàlia}} [[Itàlia]] ( [[Regia Aeronautica]] ) br/ {{bandera|Romania}} [[Romania]] ( Fortele Aeriene Române )
 |producció       = [[Alemanya]]
 |unitats construïdes    = 6.170
 |cost unitari      = 
 |variants amb el seu propi article = 8 principals, amb diverses sots-variants
}}
El '''Messerschmitt Bf 110 ”Zerstörer”''' ( ''destructor'', en alemany ) va ser un [[Caça (aviació)|caça pesat]] de la [[Segona Guerra Mundial]] tan famós com el seu coetani el [[Messerschmitt Bf 109]], però no tant àgil i maniobrable com ell, encara que tots dos van participar en el bàndol de la [[Luftwaffe]] en la [[batalla d'Anglaterra]], a on per primera vegada va demostrar les seves mancances, respecte als caces d'un sol motor, molt més maniobrables que ell.

Per el [[Reichsmarschall]] [[Hermann Goering|Göering]], era el seu avió preferit, i als seus esquadrons els anomenava com els seus ''Eisenseiten'' ( en alemany “costats de ferro” ). Més tard es va demostrar com una arma temible en altres funcions, que s'explicaran més endavant, perquè, tot i els seus defectes, no va deixar de ser un gran avió. No obstant tot axó, ja s'havien preparat els seus substituts que van conviure en poca quantitat amb ell, es tracta dels models Me 210 i Me 410.

== Història == 
Corria el 1930 i el ''Reichsuftfhartministerium'' ( '''RLM''', Misteri de l'Aire Alemany ) impulsat per [[Hermann Goering]] van encomanar la construcció d'un avió multi tasques o ''Kampfzerströrer'' ( ''destructor de batalla'', en alemany ), de gran abast, amb tres places, totalment metàl·lic, amb compartiment de bombes, de dos motors i armat amb un canó. Aquesta comanda es va passar a set companyies entre les quals es trobaven ''Focke-Wulf Flugzeugbau AG'', ''Henschel und Sohn'' i ''Bayerische Flugzeugwerke'' ( després Messerschmitt AG ).refMackay 2000, Pàg. 6-7/ref 

Focke-Wulf va provar en 1936 el prototip Fw 57, que va resultar pobre de resultats, i a més es va estavellar. Mentre que Henschel va presentar dos prototips, del model Hs 124 V1 i V2, amb diferents motors, que a la fi tampoc van resultar satisfactoris. Els tres models anaven equipats amb canons al davant i torreta dorsal al darrere.refMackay 2000, Pàg. 7/ref

A tot axó Bayerische, va prescindir del compartiment de bombes, com demanava el RLM, pro va augmentar el armament, aconseguit un model amb major velocitat, abast i potència de foc, que els seus competidors, acostant-se més als requeriments del RLM.refMackay 2000, Pàg. 9/ref

Finalment el 12 de maig de 1936 el primer Bf 110, es va envolar del aeròdrom d'[[Augsburg]], comandat per ''Rudolf Opitz'',refMunson 1983, Pàg. 153/ref i equipat amb motors [[Daimler-Benz|Daimler-Benz DB 600]]. Durant les proves va demostrar ser més ràpid del que s'havia estipulat, inclús superava en velocitat punta al [[Messerschmitt Bf 109|Bf 109]] del època, pro en contra tenia una manca de maniobrabilitat, no obstant axó, els seus competidors els ''Focke-Wulf Fw 187'' i ''Henschel Hs 124'', van quedar descartats, i es va realitzar una primera comanda del model '''Bf 110A-0'''.

Les primeres entregues es van realitzar en gener de 1937, no sense abans superar l'escull que va representar la manca d'entrega dels motors ''Daimler-Benz DB 600'', cosa que va ser superada amb el muntatge dels motors ''Junkers Jumo 210B'' de menor potència, i per axó la velocitat va quedar reduïda a no més 431nbsp;km/h.

== Detalls constructius ==
[[Fitxer:Bf 110 wiki.jpg|thumb|rigth|300px|Dibuix del perfil del Messerschmitt Bf 110]]
Ens trobem davant d'un avió totalment metàl·lic de fuselatge estilitzat i amb una cua formada per uns timons de profunditat completament rectes rematats per uns timons de direcció, altrament denominades derives, amb dos enormes góndoles{{#tag:ref|En aquest cas es fa referència al nom, que s'acostuma a donar en aeronàutica, als carenats dels motors, que estan separats del fuselatge. No confondre amb el tipus de Barca que circula per [[Venècia]]|group=nb}} que contenen motors refrigerats per líquid, que mouen [[hèlix]] de tres pales. Disposa de [[tren d'aterratge]] tricicle endarrerit, a on les dues rodes davanteres es retrauen dins de les góndoles dels motors, mentre que la del darrere queda descoberta.ref name=taringa''taringa.net''/ref

Per el que fa als motors, ja s'ha comentat que va estar molt compromesa l'entrega dels mateixos, i com es fàcil endevinar, es va decantar cap als diversos models, que anaven evolucionant amb el temps, del [[Daimler-Benz|Daimler-Benz DB600]], que actuaven sobre unes hèlix de tres pales amb un gran caputxó aerodinàmic.

La [[cabina]] o “cockpit”, del tipus “galeria”, tenia cabuda per dues o tres persones, una d'elles era un artiller que ocupava la part més endarrerida, axó permetia una gran quantitat d'aparells electrònics, ja que aquest avió, va ser un dels precursors de les ajudes electròniques en el camp de batalla. Més endavant es farà esment del seu paper com a [[Caça (aviació)|caça nocturn]].ref name=taringa/

Quant a l'armament, val la pena destacar la gran potència de foc, que tenia aquest avió, ja que disposava de 2 canons de 20nbsp;m/m i 4 metralladores de 7.9nbsp;m/m en el morro i dues més de mòbils en el lloc del artiller, va ser equipat amb coets, i tenia capacitat de transportar bombes, Inclús en alguns models, s'hi va muntar un canó de 30nbsp;m/m antitancs.ref name=ecured''ecured.cu''/ref

== Característiques tècniques ==
[[Fitxer:Messerschmitt bf 110.svg|300px|right|Vistes del Bf 110C]]
Del model '''Bf 110C-4''' dades obtingudes de la pàgina ''ecured.cu''.
{|style=text-align: rigth;
!colspan=2|
* Mides exteriors
|-
|'''longitud total'''|| = 12.65nbsp;m
|-
|'''Amplada total'''|| = 16.27nbsp;m
|-
|'''Alçaria'''|| = 3.50nbsp;m
|-
|'''Superfície alar'''|| = 38.40nbsp;m²
|-
|'''Pes buit'''|| = 5.200nbsp;kg
|-
|'''Pes màxim al envol'''|| = 6.750nbsp;kg
|-
!colspan=2|
* Prestacions
|-
|'''Motor'''|| = 2 Daimler-Benz 601A
|-
|''Característiques'''|| = 12 cilindres en [[Motor de combustió interna#Arquitectura|V invertida]], [[Refrigeració|refrigeració líquida]], amb [[Transmissió mecànica|reductor]] e [[Injecció de combustible#Sistemes d'injecció|injecció directa]]
|-
|'''Potència'''|| = 1.100nbsp;CV a 2.400RPM a nivell del mar
|-
|'''Velocitat màxima'''|| = 302.38 [[Nus (unitat)|kn ( ''knots'' )]], 560nbsp;km/h a 7.000nbsp;m
|-
|'''Velocitat de creuer'''|| = 443nbsp;km/h
|-
|'''Autonomia màxima'''|| = 775nbsp;km
|-
|'''Sostre'''|| = 10.000nbsp;m
|-
|'''Velocitat d'ascens'''|| = 660nbsp;m/min
|-
|'''Relació potència/pes'''|| = 0.3644nbsp;Kw/kgref''Tariga.net''/ref
|-
!colspan=2|
* Armament i equipament
|-
|colspan=2|
* 2 Canons MG 151 de 20nbsp;m/m. i 4 metralladores MG 17 de 7.92nbsp;m/m en el morro 
* 2 metralladores MG81Z de 7.92nbsp;m/m en muntatge mòbil en la part del darrere de la cabina
br/
* Més tard portaria diferents configuracions d'armament incloent hi bombes de 50 i 500nbsp;kg i coets
|-
|}

== Variantsref name=ecured/ ==
* '''Bf 110A'''
: Primer prototip amb motor ''Daimler-Benz DB 600''.
* '''Bf 110A-0'''
: 4 aparells de sèrie de producció experimental, amb motors ''Junkers Jumo 210B''.
* '''Bf 110B'''
: Producció en fase de proves, per definir el armament definitiu en el que ja es van arribar a muntar 2 canons de 20nbsp;m/m i dues metralladores de 7,92nbsp;m/m. Motors ''Jumo 210C''.{{#tag:ref|Hi ha molta disparitat entre les fonts consultades, es difícil arribar a conclusions certes|group=nb}}
* '''Bf 110B-1'''
: Primera producció de aparell definitiu, ja amb els dos canons i quatre metralladores en el morro, i una metralladora per l'artiller del darrere. En principi amb motors ''Jumo 210C'', que després serien substituïts per Daimler-Benz DB 601A''. Aquests avions van servir en la ''Erprobungsstelle Zerstörer'' ( ''lloc de prova del destructor'', en alemany ) per després ser destinats al ''Leherschwerenjagdgruppe'' ( ''grup d'entrenament de caça pesada'' en alemany o '''LZG''' ).
* '''Bf 110B-2'''
: Versió de reconeixement amb càmeres substituint els canons.
* '''Bf 110B-3'''
: Model d'entrenament amb comandaments e instruments duplicats.
* '''Bf 110C-0'''
: 10 aparells de presèrie, de principis e 1939, ja amb motors ''Daimler-Benz DB 601''.
* '''Bf 110C-1'''
: Aparells de producció amb motor ''Daimler-Benz DB 601 B-1''.
* '''Bf 110C-2'''
: Aparells am nou model de radio la ''FuG 10'', aquesta radio també es va canviar als models '''Bf 110C-1'''.
* '''Bf 110C-3'''
: Aparells amb canons millorats MG FF/M.
* '''Bf 110C-4'''
: Model amb millores al blindatge del pilot.
* '''Bf 110C-4/B'''
: Model amb suports per un parell de bombes de 250nbsp;kg, i nous motors ''Daimler-Benz DB 601 Ba''.
* '''Bf 110C-5'''
: Versió de reconeixement, amb els canons substituïts per càmeres ''Rb 50/30''. Nova millora dels motors amb la versió ''Daimler-Benz DB 601P''.
* '''Bf 110C-6'''
: Model experimental amb canó antitancs sota el fuselatge de 30nbsp;m/m. Motor ''Daimler-Benz DB 601P'' millorat.
* '''Bf 110C-7'''
: Versió basada en el '''Bf 110C-4/B''' amb dos suports per bombes de 500nbsp;kg, sota el fuselatge.
[[Fitxer:Me110.jpg|thumb|left|300px|Un Bf 110 en el que s'aprecien els dos dipòsits rebutjables de 900nbsp;l sota les ales]]
* '''Bf 110D-1'''
: Prototip resultant de la modificació d'un model '''Bf 110C-3''', amb l'afegit d'un dipòsit de 1.200nbsp;l rebutjable, sota el fuselatge amb la denominació de ''Dackelbauch'' ( ''gos salsitxa del ventre'', en alemany ).
* '''Bf 110D-1/R2'''
: Versió del anterior, pro amb 2 dipòsits de 900nbsp;l, sota les ales, també rebutjables i sense ''Dackelbauch''.
* '''Bf 110D-2'''
: Versió de llarg abast, amb 2 dipòsits, rebutjables, de 300nbsp;l sota les ales, muntatge de suport per bomba de 500nbsp;kg sota el fuselatge.
* '''Bf 110D-3'''
: Model de patrulla marítima, que podia portar qualsevol dels dos models de dipòsits sota les ales, a més el dipòsit del oli, [[Lubrificació (mecànica)|de grassament dels motors]] més gran, La cua del fuselatge engrandida, per poder-hi encabir un [[bot salvavides]] inflable. Molt utilitzat en el [[Mediterrani]] pel ''III Zertörergeschwader 26'' ( ''tercer esquadró de destructors nº 26'', en alemany ).
* '''Bf 110E'''
: Model definitiu de [[caça bombarder]], amb 4 suports per bombes de 50nbsp;kg sota les ales. Pes total incrementat en 1200nbsp;kg. Motors ''Daimler-Benz DB 601N''.
* '''Bf 110E-1'''
: Model amb blindatge millorat i canó de 30nbsp;kg sota el fuselatge.
* '''Bf 110E-1/U-1'''
: De 1941, primera versió de caça nocturn, equipat amb detector de infrarojos, i dirigit des de terra fins als bombarders.
* '''Bf 110E-1/U-2'''
: S'hi afegeix un tercer tripulant. Operador d'aparells electrònics.
* '''Bf 110E-2'''
: Versió de fuselatge allargat com el '''Bf 110D-3''' i motors ''Daimler-Benz DB 601P''. Instruments modernitzats.
* '''Bf 110E-3'''
: Model de reconeixement de llarg abast.
* '''Bf 110F'''
: Versions amb nous motors ''Daimler-Benz DB 601F'' de 1.350nbsp;CV i millor blindatge.
* '''Bf 110F-1'''
: Model especialitzat en el atac a terra, amb sis suports de bombes 2 sota el fuselatge de 500nbsp;kg i dos més sota cada ala de 50nbsp;kg, pot muntar també el canó sota el fuselatge de 30nbsp;m/m, i els dipòsits rebutjables.
* '''Bf 110F-2'''
: Model no més de [[Caça (aviació)|caça]], sense suports per bombes.
* '''Bf 100F-3'''
: Model de reconeixement amb càmera ''Rb 60/30''.
* '''Bf 110F-4'''
: Mitjans de 1942, primer model de caça nocturn autònom, amb [[radar]] ''Telefunken FuG 202 Lichtenstein BC'', per localitzar els avions enemics, operat pel tercer tripulant, e instruments il·luminats amb llum “negre”. Possibilitat de actuar amb canons de 30nbsp;m/m.
* '''Bf 110F-4/U-1'''
: Model equipat amb canons oblics de 30nbsp;m/m, en el fuselatge, per disparar als bombarders des de sota en un angle mort. Aquest muntatge es coneix com ''Schräge Musik'' ( ''música obliqua'', en alemany ), va ser provat amb altres avions.{{#tag:ref|Se'n fa referència en l'article sobre el [[Boulton Paul Defiant]]|group=nb}}
* '''Bf 110G'''
: Amb el model '''G''' es dóna continuïtat a la fabricació del Bf 110, ja que hi havien molts problemes en el nou model el ''Messerschmitt Me 210'', i es van aprofitar els motors ''Daimler-Benz DB 605-1'' de 1.475nbsp;CV, que necessitaven noves góndoles, el que els hi dona una aparença diferent, també es van aprofitar la nova instrumentació que tenia que equipar aquest model.
* '''Bf 110G-1'''
: Experiment fracassat.
* '''Bf 110G-2'''
: Avió multi tasques amb diferents sots variants, depenent de la configuració del armament adoptat. Molt sovint equipat amb coets en la versió nocturna.
* '''Bf 110G-3'''
: Versió de reconeixement de llarg abast.
* '''Bf 110G-4'''
: Versió apareguda per juny de 1944 amb radar que van del ''FuG 212'' fins al ''FuG 227 Flensburg'' i ''Schräge Musik'' opcional, dipòsits rebutjables opcionals, i diferents configuracions d'armament.
* '''Bf 110H'''
: Darrer model del Bf 110, amb nous motors ''Daimler-Benz DB 605E'' de 1.700nbsp;CV. Es coneixen quatre versions fins a la '''Bf 110H-4'''

== Teatre d'operacions ==
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 101I-360-2095-23, Flugzeuge Messerschmitt Me 110.jpg|thumb|rigth|250px|Formació de Bf 110, foto presa el 21de juny de 1942]]
=== Bateig de foc ===
El Bf 110, no va arribar a temps per ser provat en la [[Guerra Civil Espanyola]] com altres aparells alemanys tals com el [[Messerschmitt Bf 109]], el [[Junkers Ju 87]] ''”Stuka”'' o el [[Heinkel He 111]], en la que no es va poder provar la seva capacitat d'actuar com un [[Destructor|vaixell destructor]], en el paper de cobertura per els [[Bombarder|bombarders]] tal com havia estat dissenyat, segons els pensaments que hi havia en els estrategues.ref name=ecured/

El Bf 110 va entrar en combat per primer cop en la [[campanya de Polònia]] a principis de setembre de 1939, amb el ''I Zertörergeschwader/Lehrgeschwader 1'' ( I Z/LG 1. ''ala de demostració'', en alemany ), a on va començar a en l'escorta dels bombarders [[Dornier Do 17]] i [[Heinkel He 111]], pro davant del lleugers [[PZL P.11]], amb les tàctiques habituals de maniobra, tenien poc a fer, així doncs es van desenvolupar noves tècniques, basades més en la potència de foc i en la velocitat, que en aquest cas era molt superior, i van vindre les primeres victòries, tant és així que el “[[As de l'aviació|As]]” ''Walter Grabmann''{{#tag:ref|7 victòries en la [[Guerra Civil Espanyola]] i 6 reconegudes en la [[Segona Guerra Mundial]]. Més tard seria anomenat ''[[General Major|Generalmajor]]'' de la [[Luftwaffe]]|group=nb}} en setembre, ja va reclamar 5 victòries sobre els PZL P.11 damunt de [[Varsòvia]].ref name=panzer''panzertruppen.org''/ref

=== Campanya sobre Països Baixos, Bèlgica i França ===
Amb l'inici de les hostilitats en el front occidental, els Bf 110 juntament amb els [[Junkers Ju 87|Stuka]], van realitzar atacs a terra sense massa entrebancs, donat que, amb les tàctiques apreses sobre Polònia, i que els avions que se'ls oposava eren inferiors a ells, els [[Dewoitine D.520]] i el [[Hawker Hurricane]] eren els millors avions que se'ls podien oposar, pro hi eren en poca quantitat per el “allau” d'avions alemanys, que se'ls venia al damunt. De manera que l'experiència es podria definir com “profitosa” encara.ref name=panzer/

=== [[Batalla d'Anglaterra]] ===
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 101I-360-2095-31, Flugzeug Messerschmitt Me 110.jpg|thumb|right|Bf 110 del [[capità]] d'esquadró ''Hans-Karl Kamp'' en l'estiu de 1942]]
Amb l'arribada en aquest punt, no tots els historiadors hi estan d'acord. Si bé uns ho presenten com la gran davallada en el prestigi d'aquest avió, altres mantenen que va realitzar un bon paper. De totes maneres s'ha de tenir en compte que es tracta d'un avió que té un pes mort de 5.900nbsp;kg contra els poc menys de 3.000nbsp;kg d'un “[[Spitfire]]”, i en l'aeronàutica la inèrcia hi té molt a dir. Amb el que ens trobem que tant el “Spitfire”, com “l'Hurricane” podien girar en radis més curts.ref name=ecured/ 

De totes maneres, cal reconèixer que les pèrdues en avions de la [[Luftwaffe]] en aquesta batalla, va ser molt important, i potser cal atribuir-ho a les tàctiques errònies donades per el seu cap el [[Reichsmarschall]] [[Hermann Goering|Hermann Göering]], que imposava unes regles molt estrictes en els pilots, per la visió antiga de les tàctiques de guerra, cosa que restava capacitat de maniobra en aquestes aeronaus, que ja anaven justes en aquest apartat.ref name=taringa/
Ja que recordar que mentre que aquests aparells feien la cobertura sobre els [[Dornier Do 17]], [[Junkers Ju 88]] i els [[Heinkel He 111]], va arribar un moment en què els [[Caça (aviació)|caces]] [[Messerschmitt Bf 109]], els havien de cobrir a ells. A partir del 18 d'agost de 1940, el Bf 110 junt amb els [[Junkers Ju 87|”Stuka”]], van deixar de volar sobre el cel anglès, i que el grup ''ZG 1'' va desaparèixer, per la pèrdua de quasi tots els seus aparells.ref name=taringa/

=== Fronts del Mediterrani i Àfrica ===
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 101I-425-0338-16A, Flugzeuge Fiat G.50 und Messerschmitt Me 110.jpg|thumb|rigth|250px|Imatge d'un Fiat G.50, presa des de la cabina d'un Messerschmitt Bf 110 en la campanya d'Àfrica]]
Una vegada rebuts els '''Bf 110D-3''' en el hivern del 1940, el grup ''ZG 26'', ubicat en el [[Mediterrani]], el Bf 110 va fer un bon paper en l'escorta dels vaixells d'aprovisionament que es dirigien a l'Àfrica, amb destí al [[Afrika Korps]], també van destacar en el seu paper com avions d'atac a terra i missions anticarro. Per aquest menester anaven equipats amb un canó de 30nbsp;m/m.ref name=panzer/

=== Front oriental ( Unió soviètica ) ===
Durant l'[[Operació Barbarroja]] el Bf 110, va ser assignat en tres grups, el ''ZG 26'', el ''Schnellkampfgeschwader 210'' ( ''esquadró ràpid'', en alemany ), que després va ser reanomenat com ''Eprobungsguppe 210'', i el ''ZG 76''. Amb la missió de destrucció de les [[Defensa antiaèria|defenses antiaèries]] i de suport. En aquest període, es van donar alguns dels [[As de l'aviació|”Asos”]] amb aquest aparell tals com el [[tinent]] [[Eduard Meyer]] ( 22 victòries i 48 avions destruïts en terra ), ''Oberleutnant'' ( Lloctinent ) [[Johannes Kiel]] ( 25 victòries ) que va acreditar 62 avions destruïts en terra, més de 9 [[Tanc|carros de combat]], i 20 [[Artilleria|peces d'artilleria]]. Després va acreditar el enfonsament d'un submarí i 3 [[Torpediner|torpediners]].refWeal 1999, Pàg. 78/ref

=== Caça nocturn ===
En aquest paper és a on va destacar més, ja que va delmar les formacions de bombarders, que anaven a atacar el sol alemany, amb el bombardeig de les seves instal·lacions i fàbriques. En juliol de 1940 ''Hermann Göering'', va ordenar al [[General Major]] i “As” [[Josef Kammhuber]], la constitució de la primera unitat de caça nocturna, constituïda per aparells Messerschmitt Bf 110, més coneguda com a ''I Nachtjagdgeschwader Nr 1'' ( o 1/NG No 1, ''esquadró de caça nocturn'', en alemany ), formada per els ''I/ZG No 1'' i el ''IV/JG No 2'' amb avions '''Bf 110C-2''', equipats amb detectors d'infraroig i guiats des de terra per els radars ''Freyra'' i ''Würzburg''. Amb aquest sistema es va construir una línia que anava de [[Dinamarca]] fins a [[Suïssa]], també coneguda, per el comandament de bombardeig angles, com la ''”Línia Kammhuber”''.ref name=panzer/

En 1941, amb els aparells '''Bf 110E-1/U-1''' es va començar a experimentar amb el radar ''Telefunken FuG 202'' que treballava a 490nbsp;MHz ( [[Hertz|Megahertz]] ), amb un abast màxim de 3.5nbsp;km fins als 200nbsp;m, pro no va ser fins a mitjans de 1942, que no va sortir el model '''Bf 110F-4''', ja completament equipat amb aquest radar. Coincidint amb els bombardejos massius sobre les ciutats de [[Bremen]] i [[Colònia (Alemanya)|Colònia]], ja s'usava el ''FuG 212 Lichstentein''.ref name=panzer/

[[Fitxer:FuG 220 and FuG 202 radar of Me 110 1945.jpg|thumb|rigth|300px|Vista de les antenes dels radars FuG 220 ( exteriors ) i FuG 202 “Lichtensten” ( centre ) per la caça nocturna]]
1942, en aquest any, es va lliurar a les ales de caça nocturna, els models '''Bf 110F-4''', amb els nous motors ''Daimler-Benz DB 601F-1'', que disposava de 2 dipòsits de 300nbsp;l rebutjables, en el morro 4 metralladores MG 17 de 7.92nbsp;m/m i dos canons MG 151 de 20nbsp;m/m a més del radar, a més disposava d'una velocitat màxima de 510nbsp;km/h, restringida per l'augment de pes i la resistència de les antenes. A més amb els retards que presentava el nou model ''Messerschmitt Me 210'' i la manca de [[Junkers Ju 88]], es van veure a prolongar la vida del Bf 110 amb l'aparició del model '''Bf 110G''', amb motors ''Daimler-Benz DB 605-1'', i nou radar ''FuG 212'', a finals de 1942, i més tenint en comte que els “aliats” ja havien començat amb les tàctiques d'omplir el cel amb tiretes de paper d'alumini, per confondre el radar, tècnica coneguda amb el nom de ''[[Contramesures electròniques|ECM Chaff]]''.ref name=panzer/ 

Durant el mes d'agost de 1943, i amb els avions que restaven dels grups I i III, es van formar el ''ZG 26'' amb seu a [[Hannover|Wunstorf]] ( districte de Hannover, [[Baixa Saxònia]] ), i el ''ZG 76'' amb seu a [[Ansbach]] ( regió de [[Baviera]] ), equipats ja amb el model '''Bf 110G-2''', que disposava de gran gamma d'armament, molt flexible, e inclús de coets ''Werfergranate WfrGr'' de 21nbsp;m/m, per la defensa diürna d'Alemanya.ref name=panzer/ 

[[Fitxer:Me 110 SM.jpg|thumb|left|300px|Vista a on s'aprecia la situació del ''Schräge Musik'']]
Es important ressaltar d'utilització del ''Schräge Musik'' en l'aviació de caça nocturna per part de la [[Luftwaffe]], aquestos canons de 30nbsp;m/m amb situació obliqua, respecte al eix del avió ( en un angle d'uns 70º ) i que servien per disparar als bombarders des de sota en un angle mort de les defenses d'aquest. Aquest sistema es va fer servir en els ''Dornier Do 217'', i va presentar problemes derivats de la injecció d'òxid nitrós,{{#tag:ref|L'injecció d'òxid nitrós es un sistema molt emprat per augmentar la potència en els motors, de manera temporal. Avui en dia es fa servir encara, en els Estats Units, i es habitual el seu ús en curses de vehicles “Dragters”.ref[http://motorfull.com/2009/08/curiosidades-de-los-dragsters| Curiositats en el món dragters {{es}}] ''motorfull.com'' Visitada el 15/04/2012./ref|group=nb}} aquests problemes finalment es van solucionar amb l'aparició del model '''Bf 110G-4/U-1''' cap el juny de 1944, i que finalment va acabar per equipar quasi tots els grups de caça nocturna, situats de [[Aalborg]], [[Dinamarca]], fins a [[Reims]], departament de [[Marne]] a [[França]].ref name=panzer/

Un altre fet remarcable per aquest model, es dir que la utilització d'aquest model es va veure penalitzada, al final de la guerra, amb l'ús d'altres avions com el abans esmentat ''Dornier Do 217'' el propi ''Messerschmitt Bf 410'', el [[Junkers Ju 88]], per la seva dependència al combustible ''B4'', basat en la gasolina de 87 octans. També ho és que el “As” de la caça nocturna fou el [[Major (rang militar)|Major]] [[Heinz-Wolfgang Schnaufer]] amb 121 victòries, totes elles de nit.ref name=panzer/

== Sobreviventsref[http://www.preservedaxisaircraft.com/| ( German Aircraft, Bf 110/me 410 )Relació de Bf 110 i Me 410, preservats {{en}}] ''preservedaxisaircraft.com'' Visitada el 15/04/2012./ref ==
[[Fitxer:Me 110 G-4.JPG|thumb|rigth|300px|Bf 110 exposat en el Deutsches Technikmuseum Berlin]]
Malauradament queden pocs exemplars sencers d'aquest avió, si que hi han molts trossos exposats en diferents museus, que es detallen a continuació:
; [[Alemanya]]
: ''Deutsches Technikmuseum Berlin'' ( Museu de la Tècnica Alemanya a Berlín ), en la pàgina de referència el anomena com un C-4, en la fotografia com un G-4.ref[http://www.sdtb.de/English.122.0.html Pagina d'inici del museu en {{en}}] ''sdtb.de'' Visitad el 15/04/2012./ref
: ''Deutsches Technikmuseum Berlin'' ( Museu de la Tècnica Alemanya a Berlín ), parts utilitzades per la restauració.
: ''Deutsches Technikmuseum Berlin'' ( Museu de la Tècnica Alemanya a Berlín ), Model F-2 restaurat amb parts del anterior.
: ''Technik Museum Speyer'' ( Museu de la Tècnica de Speyer ), trossos d'un avió recuperat al llac Upmasjaure de [[Suècia]], [[Sinsheim]], estat de [[Baden-Wurtemberg]].ref[http://speyer.technik-museum.de/fr/fr/avions Pàgina dedicada als avions {{fr}}] ''speyer.technik-museum.de'' Visitada el 15/04/2012./ref
; [[Finlàndia]]
: ''Keski-Suomen Ilmailmuseo'' ( Museu de l'Aviació de la Finlàndia Central ) a Tikakkoski, segons la pàgina de referència, hi ha trossos de Bf 110 no visibles. En la pàgina del museu no hi consta.ref[http://www.airforcemuseum.fi/main_exhibition1 Pàgina dels models exposats {{en}}] ''airforcemuseum.fi'' Visitada el 15/04/2012./ref
; [[Itàlia]]
: Avió guardat en possessió d'una persona privada. Anteriorment l'havia posseït un nord-americà. Podria ser restaurat en condicions de vol.
; [[Noruega]]
: ''Flyhistorisk Museum Sola'' ( Museu històric de l'Aviació de Sola ) a Sola prop de [[Stavanger]], ales cua i parts del fuselatge.ref[http://www.flymuseum-sola.no/index.php Pàgina del Museu en {{no}}] ''flymuseum-sola.no'' Visitada el 15/04/2012./ref
; [[Regne Unit]]
: ''Royal Air Force Museum London'' ( Museu de la Reial Força Aèria de Londres ), situat en el aeroport de Hendon, districte de [[Londres]], model de Bf 110G-2, procedent de la [[Unió Soviètica]], no visible, més un Bf110G-4 amb el ''Schrägemusik'' .ref[http://www.rafmuseum.org.uk/london/collections/aircraft/messerschmitt-bf-110g-2.cfm Pàgina de la foto i la història del Bf 110 exposat {{en}}] ''rafmuseum.org.uk'' Visitada el 15/04/2012./ref
; [[Unió Soviètica]]
: Museu dels grans Patriotes de la guerra [[Moscou]], la cua i un ala.ref[http://www.poklonnayagora.ru/ Pàgina del museu en {{ru}}] ''pollonnayagora.ru'' Visitada el 15/04/2012./ref

== Avions similars ==
* {{bandera|Regne Unit}} Bristol Beaufigther
* {{bandera|Regne Unit}} [[De Havilland Mosquito]]
* {{bandera|Alemanya nazi}} Dornier Do 217
* {{bandera|Alemanya nazi}} Focke-Wulf Fw187 (només se'n van construir 9)
* {{bandera|Alemanya nazi}} Fokker G. I ( 63 exemplars )
* {{bandera|Alemanya nazi}} [[Junkers Ju 88]]
* {{bandera|Estats Units}} [[Lockheed P-38 Lightning]]
* {{bandera|Japó}} Kawasaki Ki-45 Toryu 
* {{bandera|Japó}} Nakajima J1N Gekkou ( 479 exemplars )

== Referències ==
{{Referències}}

=== Notes ===
{{Referències|grup=nb}}

=== Bibliografia ===
* ''Ases alemanes de la caza nocturna''. Monográfica del 2000. Ediciones del Prado, SA ISBN 978-84-8372-303-6
* ''Enciclopedia Ilustrada de la Aviación'' Vol.8 Pàg. 2065-2071, Editorial: Delta, 1984 ISBN 84-85822-73-0 
* ''Enciclopedia Ilustrada de la Aviación'' Vol.10 Pàg. 2458-2459 Editorial: Delta, 1984 ISBN 84-85822-79-X
* Mackay, Ron. ''Messerschmitt Bf 110''. Wiltshire, UK: The Crowood Press, 2000. ISBN 1-86126-313-9
* Munson, Kenneth. ''Fighters and Bombers''. New York: Peerage Books, 1983. ISBN 0-90740-837-0.
* Weal, John. ''Messerschmitt Bf 110 Zerstörer Aces World War Two''. London: Osprey, 1999. ISBN 1-85532-753-8.


== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Messerschmitt Bf 110}}
* [http://www.avionesclasicos.com/Cazas-de-la-luftwaffe/messerschmitt-bf-110.html| Copia del ''taringa.net'', amb fotos diferents.] ''avionesclasicos.com'' Visitada el 09/04/2012.
* [http://sgm.casposidad.com/| ( Armamento/Messerschmitt Bf 110 ) Breu i concisa història del Bf 110.] ''casposidad.com'' Visitada el 09/04/2012.
* [http://www.ecured.cu/index.php/Messerschmitt_Bf-110| Acurada pàgina amb tota la història del Bf 110] ''ecured.com'' Visitada el 10/04/2012.
* [http://www.panzertruppen.org/luftwaffe/cazas/bf110.html| Història detallada i fotos del Bf 110.] ''panzertruppen.org'' Visitada el 11/04/2012.
*[http://sandglasspatrol.com/IIGM-12oclockhigh/Messerschmitt%20Bf110.htm| Història, fotos i dades del Messerschmitt Me 110] ''sandglasspatrol.com'' Visitada el 09/04/2012.
* [http://www.taringa.net/comunidades/aviones-y-helos/3706793/_F_V_I_-Messerschmitt-Bf-110.html| Història i fotos del Messerschmitt Bf 110 i vídeos.] ''taringa.net'' Visitada el 09/04/2012.

{{Plantilla:Denominacions dels avions del RLM}}

[[Categoria:Avions alemanys de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Caces]]</text>
      <sha1>izec96qcfokp2zvk1u1f2vzz0n26uul</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>