<page>
    <title>Pablo de Azcárate y Flórez</title>
    <ns>0</ns>
    <id>993265</id>
    <revision>
      <id>14018196</id>
      <parentid>14014887</parentid>
      <timestamp>2014-09-07T15:27:37Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot canvia small per {{mida}} o {{referències|1}} i treu smalls que sobraven</comment>
      <text>[[Fitxer:Pablo de Azcarate.JPG|thumb|Pablo de Azcárate y Flórez]]
'''Pablo de Azcárate y Flórez''' ([[Madrid]], [[1890]] - [[Ginebra]], [[1971]]) va ser un [[polític]], [[jurista]], [[diplomàtic]] i [[historiador]] [[Espanya|espanyol]] del [[segle XX]]. Originari d'una família de gran tradició [[Liberalisme|liberal]], era nebot de [[Gumersindo de Azcárate]], i nét de [[Patricio de Azcárate Corral|Patricio de Azcárate]].

Va començar la seva carrera diplomàtica en la recentment formada [[Societat de Nacions]], que va abandonar per actuar com a ambaixador del govern de la [[Segona República Espanyola|II República]] a [[Londres]] durant la [[Guerra Civil Espanyola]], la qual cosa el va obligar a exiliar-se.

Es va dedicar després a la cerca d'ajuda per als republicans que havien abandonat el país, a través del [[Servei d'Evacuació de Refugiats Espanyols]] (SERE). En [[1948]], va ser enviat per l'[[ONU]] com comissionat per a la Treva en [[Mandat Britànic de Palestina|Palestina]], i després va exercir com a secretari de la Comissió de Conciliació de l'ONU que entre 1949 i 1952 va buscar una solució al [[conflicte àrab-israelià]].

Posteriorment es va retirar a [[Suïssa]], on es va dedicar a escriure diversos llibres i assaigs basats en les seves experiències. Aquestes obres i els seus arxius particulars han estat utilitzats com a referència i es consideren d'un gran valor documental.ref name = elmun{{citar web|url=http://www.elmundo.es/elmundo/2009/02/24/espana/1235471698.html|títol=Viaje al centro de la memoria|data=30 d'abril de 2010|autor=El Mundo}}/refrefRumeu de Armas, Antonio, ''La Real Academia de la Historia''. Real Academia de la Historia, 2001. ISBN 84-89512-84-1, pàg. 148/ref 

== Biografia ==
=== Família i formació ===
[[Fitxer:Familia Azcárate en 1907.jpg|left|thumb|220px|Imatge familiar de la família Azcárate de [[1907]]. D'esquerra a dreta: [[Cayo de Azcárate]] (pare), Patricio, Pablo, [[Justino de Azcárate|Justino]], Luis (darrere), María i Eulalia Flórez (madrastra).ref group=n.Tots els nens eren fills de Cayo de Azcárate i Delfina Flórez, qui morí en néixer el darrer, Justino. Després, Cayo es casà amb la seva cunyada, Eulalia Flórez./ref]]
Pablo de Azcárate formava part d'una família lleonesa de gran tradició liberal, arribada de [[Navarra]] el [[1770]].ref name = dialeo / Era nebot de [[Gumersindo de Azcárate]], i net de [[Patricio de Azcárate Corral|Patricio de Azcárate]].refLeón Noticias «[http://www.leonoticias.com/frontend/leonoticias/Sierra-Pambley-Patronato-Y-Guerra-Civil-I--Alzamiento-Ac-vn39860-vst232 Sierra-Pambley, Patronato y Guerra Civil (I)]» Consultat el 28 d'abril de 2010/ref El seu pare, [[Cayo de Azcárate Menéndez]] ([[1852]]-[[1923]]), era un [[coronel]] d'[[Enginyeria militar|enginyers]] liberal, que de [[1912]] a [[1917]] comandà el ''[[Regiment]] de [[Telègraf]]s d'[[El Pardo (Madrid)|El Pardo]]'',refRegiment de Transmissions «[http://4.bp.blogspot.com/_pal5VMRDvn0/SPR8UAI1qTI/AAAAAAAAByU/LpFd-VEanzA/s1600-h/coroneles_01.JPG Coronels amb comandament a la Unitat des de la seva creació com a Regiment de Telègrafs.]» Consultat el 28 d'abril de 2010/ref (després anomenat Regiment de Transmissions núm. 21) que va estar destinat a [[Larache]] de 1914 a 1917, durant la [[Guerra del Rif]].refEnginyers del Rei «[http://www.ingenierosdelrey.com/01_26_rt21.htm REGIMIENTO DE TRANSMISIONES NÚM. 21. Campañas]» Consultat el 28 d'abril de 2010/ref Després del naixement del seu darrer fill, [[Justino de Azcárate|Justino]], va morir la seva esposa, Delfina Flórez, i Cayo es casà amb la seva cunyada, Eulalia Flórez. Malgrat residir a Madrid, la família Azcárate era originària de [[Lleó (Castella i Lleó)|Lleó]], on hi tenien una casa pairal a [[Villimer]], usada per Pablo a temporades.ref name = dialeoDiario de León «[http://www.diariodeleon.es/noticias/noticia.asp?pkid=92091 Juan Pedro Aparicio recibe hoy la distinción de «Cepedano del Año»]» Consultat el 29 d'abril de 2010/ref

Pablo es va formar en la [[Institución Libre de Enseñanza]], d'acord amb la tradició liberal i republicana de la seva família. Després d'estudiar [[Dret]] a [[Madrid]], i dins dels programes de la [[Junta d'Ampliació d'Estudis]], va completar la seva formació a [[França]] i [[Anglaterra]], on va començar la seva vocació internacionalista.ref name = nacimMonferrer, pàg. 151/ref

Va ser [[Catedràtic d'Universitat|catedràtic]] de [[dret administratiu]] a la universitat de [[Universitat de Santiago de Compostel·la|Santiago]], on va obtenir plaça en [[1918]], època en la qual va iniciar la seva carrera política. En 1918 va ser triat [[diputat a Corts]] per la circumscripció de Lleó pel [[Partido Reformista]] de [[Melquíades Álvarez]], influït per [[Lluís de Zulueta i Escolano]] i [[Manuel Azaña]].ref group=n.Posteriorment les seves idees van evolucionar cap al republicanisme./refrefCongrés dels Diputats «[http://www.congreso.es/portal/page/portal/Congreso/Congreso/SDocum/ArchCon/SDHistoDipu/SDBuscHisDip?_piref73_1340033_73_1340032_1340032.next_page=/wc/servidorCGICMD=VERLSTBASE=DIPHFMT=DIPHXDSS.fmtDOCS=1-1DOCORDER=FIFOOPDEF=YQUERY=%2810230.NDIP.%29 AZCARATE Y FLOREZ, PABLO DE]» Consultat el 28 d'abril de 2010/refref name = nacim / Posteriorment continuà la seva càtedra a la [[Universitat de Granada]] fins que sol·licità l'excedència per a començar la seva carrera diplomàtica.ref name = artehiArtehistoria «[http://www.artehistoria.jcyl.es/histesp/personajes/8567.htm Azcárate y Flórez, Pablo de]» Consultat el 28 d'abril de 2010/ref

=== Societat de Nacions ===
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 102-11074, Genf, Tagung des Völkerbundes.jpg|left|thumb|220px|Reunió del Secretariat de la [[Societat de Nacions]] a [[Ginebra]], gener de [[1931]].]]
El [[1922]] va entrar a formar part de l'adreça tècnica de la [[Societat de Nacions]], amb seu en [[Ginebra (Suïssa)|Ginebra]] i creada en 1919 amb la finalitat d'establir les bases per a la pau mundial, sent nomenat en [[1931]] director del Departament d'Assumptes de Protecció de Minories Ètniques, substituint al diplomàtic [[Noruega|noruec]] [[Erik Colban]].

Ja en 1931 es va haver d'enfrontar als conflictes ètnics de l'[[Alta Silèsia]], a la zona sota sobirania de la [[Segona República Polonesa]], la important població d'origen alemany que hi vivia va denunciar el tracte que sofria. L'assumpte es va solucionar amb una tèbia condemna a la política polonesa de repressió, que no va acontentar [[República de Weimar|Alemanya]].refFink, pàgs 323-326/ref En un àmbit similar, va abordar el [[1932]] el problema de la minoria [[Székely]], una ètnia d'identitat [[Hongria|hongaresa]] situada en territori [[Romania|romanès]]. Per a això es va desplaçar a Romania, on es va entrevistar amb representants Székely. Després d'estudiar el cas, el Comitè va decidir adoptar una solució de compromís, lliurant algunes terres en propietat als székely, encara que va ser considerada una solució a curt termini.ref{{citar web|url=http://epa.oszk.hu/01400/01462/00015/pdf/173-180.pdf|títol=ETHNIC CONFLICT AND THE LEAGUE OF NATIONS: THE CASE OF TRANSYLVANIA, 1918-1940|data=30 d'abril de 2010|autor= J. Watson, Cameron|editorial= University of Nevada-Reno, Reno, Nevada|idioma=anglès}}/ref 

Aquests casos van fer madurar al seu cap alguns conceptes; esdevingué un ferm defensor de les minories i un any més tard denuncià que la [[Carta de les Nacions Unides]] no incloïa cap disposició que tractés el problema.ref{{citar web|url=http://dialnet.unirioja.es/servlet/fichero_articulo?codigo=1129367orden=0|títol=El régimen jurídico para la protección de las minorías nacionales en los países de la Europa Oriental conforme al Derecho previsto en Naciones Unidas|data=1 de maig de 2010|autor= Fernández Puyana, David|editorial= Dialnet}}, pàg. 3/ref 

Encara que se mantingué en el càrrec fins al 1934,refFink, pág 354/ref de [[1933]] a [[1936]] exercí com a Secretari General Adjunt de la Societat de Nacions.ref name = socieMonferrer, pág. 152/ref

=== Guerra Civil ===
[[Fitxer:Sir Winston S Churchill.jpg|left|thumb|180px|Azcárate fou rebut amb animadversió per part dels sectors més [[Conservadorisme|conservadors]] de la classe política britànica, rezelosos de la [[Segona República Espanyola]]. Un dels desficis més sonats fou protagonitzat per [[Winston Churchill]], qui refusà donar la mà del diplomàtic espanyol durant una recepció.ref name = recep/]] 
Després de l'esclat de la [[Guerra Civil Espanyola]], passà uos dies a París ajudant [[Fernando de los Ríos Urruti]] a reorganitzar l'ambaixada espanyola (un autèntic ''mercat'' d'ofertes d'armes, segons les seves pròpies paraules), de la que després se'n faria càrrec [[Álvaro de Albornoz]].ref{{citar web|url=http://www.secc.es/media/docs/7_1_Monje_Gil.pdf|títol=La embajada de España en París y el inicio de la Guerra Civil|data=3 de maig de 2010|autor=Monje Gil, Isidoro|editorial=Sociedad Estatal de Conmemoraciones Culturales}} pàg. 8/ref Renuncià al seu càrrec en la Societat de Nacions, i el [[13 de setembre]] assumí el càrrec d'ambaixador del [[Governs de la Segona República Espanyola|govern republicà]] a [[Londres]], on buscà el suport del govern britànic per a la República, encara que [[Neville Chamberlain]] proclamà la [[Principi de no-intervenció|no intervenció]] el [[1937]]. Des de l'ambaixada, aconseguí atenuar les simpaties que d'antuvi mostrà la societat britànica pels sublevats.ref name = socie / Mantingué contactes constants amb els diputats dels partits simpatitzants, proporcionant-los informació i dades que pogueren ser utilitzats en las sessions del [[Parlament Britànic]].refVaris autores. ''Homenaje a Carlos Cid''. Universidad de Oviedo, 1989. ISBN 84-7468-173-1, pàg. 305/ref Les seves gestions durant aquests tres anys foren constants, i sempre lamentà profundament el suport nul prestat per les autoridats britàniques als republicans espanyols, com reflectí al seu llibre ''Mi embajada en Londres durante la Guerra Civil Española''.
==== [[1936]] ====
Azcárate, que comptava amb relacions en el [[Foreign Office]] de la seva etapa com a Secretari Adjunt de la Societat de Nacions, no va ser ben rebut pels sectors més conservadors de la política britànica, especialment per [[Winston Churchill]], que va rebutjar estrènyer la seva mà durant una recepció.ref name = recep{{citar web|url=http://www.elpais.com/articulo/cultura/diplomaticos/pocos/franco/elpepicul/20100612elpepicul_1/tes|títol=Diplomáticos (pocos) contra Franco|data=5 de setembre de 2010|editor=El País}}/refrefBahamonde, pág 56/ref Mentre, el seu fill [[Manuel Azcárate|Manuel]], dirigent de les [[Joventuts Socialistes Unificades]], va encapçalar una delegació als [[Estats Units]], on durant dos mesos va donar a conèixer la realitat republicana espanyola.refBahamonde, pàg. 58/ref

==== [[1937]] ====
Al febrer, davant la Societat de Nacions, Azcárate va considerar un error la proposta anglo-italiana, secundada per [[França]], d'impedir l'entrada de voluntaris a Espanya.refRevista Cuenta y Razón «[http://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:8KfAKT3OioMJ:www.cuentayrazon.org/revista/doc/021/Num021_013.doc+persecuci%C3%B3n+franco+pablo+azc%C3%A1ratecd=14hl=esct=clnkgl=es La mediación internacional en la guerra civil española]» Consultat el 29 d'abril de 2010/ref Precisament al març, va enviar al Foreign Office proves documentades de la intervenció [[Itàlia feixista|italiana]] en la contesa espanyola, sol·licitant la seva presentació davant el [[Comitè de No-intervenció]], encara que la seva proposta no va prosperar.refBeevor, pàg. 191/ref El [[12 de maig]] va assistir, juntament amb [[Julián Besteiro]], que s'havia allotjat en la seva residència, a la coronació del rei [[Jordi VI del Regne Unit|Jordi VI]], visita que va aprofitar Besteiro per entrevistar-se el dia anterior amb [[sir (títol)|Sir]] [[Anthony Eden]], Secretari d'Estat del Foreign Office, amb la finalitat de buscar una mediació en el conflicte espanyol, encara que segons Azcárate no va obtenir més que bones paraules.refBahamonde, pàg. 271/ref

El [[20 de juny]], Sir [[Frederic G. Kenyon]] -exdirector del [[Museu Britànic]]- va publicar a ''[[The Times]]'' les seves sospites que el patrimoni [[Pintura|pictòric]] espanyol es trobés deteriorat o fins i tot a l'estranger, al que va respondre Azcárate des de les mateixes pàgines del diari convidant Kenyon a visitar-lo. Aquest es va desplaçar a Espanya al setembre per fer les pertinents comprovacions, i va tornar a Londres confirmant el bon estat de les principals obres, i posant para ''The Times'' en una fotografia al costat de ''[[Las Meninas]]'', una de les obres sobre les quals circulaven més rumors.ref{{citar web|url=http://www.museodelprado.es/enciclopedia/cronologia-del-museo/1937/|títol=Cronología del Museo. 1937|data=3 de maig de 2010|autor=Museo Nacional del Prado}}/ref 

L'[[1 de juliol]], Azcárate va assistir en [[París]], al costat del president de la República [[Juan Negrín]] i l'ambaixador a França, [[Ángel Ossorio y Gallardo]] a una reunió amb [[Léon Blum]] i el nou cap del govern francès, [[Camille Chautemps]], amb la finalitat de recaptar el suport francès per a la seva causa, davant el perill que suposava la intervenció de la [[Alemanya nazi]] i la [[Itàlia feixista]]. Azcárate era amic personal del Dr. Negrín, i gaudia a París d'un important prestigi entre les personalitats polítiques franceses. Aquest tipus de reunions van ser habituals durant la Guerra Civil, i al març del mateix any havia tingut lloc una altra similar. A pesar que es va produir un principi d'acord, el seu suport no va arribar a materialitzar-se.refBeevor, pàg. 258/ref La inestabilitat política de França va poder jugar també un important paper en aquest fet.

A la fi d'any, el seu germà [[Justino de Azcárate|Justino]], que havia estat fet presoner pels revoltats a Lleó res més començar la guerra, va ser canviat en un intercanvi de presoners per [[Raimundo Fernández Cuesta]], i va passar també a França.

==== [[1938]] ====
Durant tot l'any, a més de les gestions habituals durant el conflicte civil, es va dedicar a fer arribar informació al govern de [[Illes Britàniques|les illes]] sobre els excessos comesos pel [[Bàndol nacional|bàndol revoltat]] sobre la població civil, especialment les xifres de morts per bombardejos.

Al juny, va elevar una protesta al Foreign Office a través del ministre [[Vescomte Halifax|Halifax]], pels bombardejos sobre la població civil duts a terme en [[Bombardeig del mercat central d'Alacant|Alacant]] (25 de maig) i [[Bombardeig de Granollers|Granollers]] (31 de maig).refBeevor, pàg. 301/ref Halifax el va tranquil·litzar dient-li que enviaria una carta de protesta al govern de [[Burgos]].refBeevor, pàg. 302/ref Al juliol, fou l'encarregat de comunicar al govern britànic la decisió de Negrín d'acceptar la proposta del Foreign Office de retirar de la guerra als voluntaris estrangers de tots dos bàndols, la qual cosa afectava a les [[Brigades Internacionals]].refProfesionales PCM «[http://www.profesionalespcm.org/memoriahistorica/brigadasinternacionales.html Brigades Internacionals: El nom de la llibertat]» Consultat el 28 d'abril de 2010/ref Al final de la guerra, juntament amb molts uns altres intel·lectuals, va ser sotmès pel [[Franquisme|governo franquista]] a la retirada de la seva condició de catedràtic. Aquesta ''depuració'' es va produir mitjançant [[Ordre Ministerial]] al febrer de 1939, al costat d'altres destacats catedràtics ''(vegeu requadre)''.

{| class=toccolours style=float: right; margin-left: 1em; margin-right: 2em; font-size: 85%; background:#c6dbf7; color:black; width:30em; max-width: 50%; cellspacing=5
| style=text-align: left; |centerbig'''La ''depuració'' d'Azcárate'''/big/centerbr /
... se separa definitivament per ser pública i notòria la desafecció dels catedràtics universitaris que s'esmentaran al nou règim implantat a Espanya, no solament per les seves actuacions a les zones que han sofert i en les quals sofreixen la dominació marxista, sinó també per la seva pertinaç política antinacionalista i antiespanyola en els temps precedents al Gloriós [[Movimiento Nacional|Moviment Nacional]]. L'evidència de les seves conductes pernicioses per al país fa totalment inútils les garanties processals que, en un altre cas constitueixen la condició fonamental en tot enjudiciament, i per això, aquest Ministeri ha resolt separar definitivament del servei i donar de baixa en els seus respectius escalafons als senyors:[[Luis Jiménez de Asúa]], [[Fernando de los Ríos Urruti]], [[Felipe Sánchez Román]] i [[José Castillejo Duarte]], catedràtics de Dret; [[José Giral Pereira]], catedràtic de Farmàcia; [[Gustavo Pittaluga Fattorini]] i [[Juan Negrín López]], catedràtics de Medicina; [[Blas Cabrera Felipe]], catedràtic de Ciències; [[Julián Besteiro Fernández]], [[José Gaos y González-Pola]] i [[Domingo Barnés Salinas]], catedràtics de Filosofia i Lletres, tots ells de la Universitat de Madrid. [[Pablo Azcárate Flórez]], [[Demófilo de Buen Lozano]], [[Mariano Gómez González]] i [[Wenceslao Roces Suárez]], catedràtics excedents de Dret

{{mida|85%|Ordre del 3 de febrer de 1939,br /[[Ministeri d'Educació d'Espanya|Ministeri d'Educació Nacional]].}}refOtero Carvajal, Luis Enrique: ''La destrucción de la ciencia en España: depuración universitaria en el franquismo.'' [[Universitat Complutense de Madrid]], Editorial Complutense, 2006 ISBN 84-7491-808-1, pps 74 i ss./ref
|}

==== [[1939]] ====
A mitjans de febrer de 1939, va actuar com a intermediari del govern de [[Juan Negrín]] davant el govern britànic, per a una possible mediació d'aquest en l'[[alto el foc]]. Segons [[Neville Chamberlain|Chamberlain]]: ''El Govern de Sa Majestat té el major afany per veure que la guerra acaba a Espanya sense més vessament de sang, i mantindrà relacions amb ambdues parts per si desitgen els seus serveis per reunir-les''.refCentro de Estudios Políticos y Constitucionales «[http://www.cepc.es/rap/Publicaciones/Revistas/13/RPI_138_053.pdf La diplomacia inglesa y el fin de la guerra civil española]» pàg 58/ref Malgrat les negociacions entre Azcárate i el secretari de l'Exterior, el [[Vescomte Halifax]], per intentar aconseguir unes bones condicions de retirada, la resposta de [[Francisco Franco|Franco]] -a través del [[Jacobo Fitz-James Stuart y Falcó|duc d'Alba]], representant dels revoltats a [[Londres]]- va ser taxatiu i va exigir la rendició incondicional del govern de la República, per la qual cosa les negociacions van quedar trencades.ref name = centroCentro de Estudios Políticos y Constitucionales «[http://www.cepc.es/rap/Publicaciones/Revistas/13/RPI_138_053.pdf La diplomacia inglesa y el fin de la guerra civil española]» pàg 59/ref En aquest sentit, diversos estudis apunten que, malgrat les inquietuds existents, el govern britànic no era conscient de les terribles represàlies que sofririen els vençuts, i no va fer valer la seva influència per evitar-ho.ref name = centro / Finalment, el [[27 de febrer]] de 1939, els governs de França i Gran Bretanya van fer públic el seu reconeixement del govern del general Franco,refBahamonde, pàg. 228/ref després de la qual cosa Azcárate va renunciar al càrrec d'ambaixador.ref{{citar web|url=http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,760829-1,00.html|títol=War in Spain. Monday, Mar. 06, 1939|data=3 de maig de 2010|autor=Time|idioma=anglès}}/ref El 8 de març va prendre possessió del càrrec Jacobo Fitz-James Stuart y Falcó, XVII [[Duc d'Alba]].ref{{citar web|url=http://www.primeraspaginas.com/images/pdf/MadridLondres2.pdf|títol=Madrid-Londres-Berlín: espías de Franco al servicio de Hitler|data=3 de maig de 2010|autor=Primeras Páginas}} pàg. 5/ref

=== Postguerra ===
Davant la seva situació complicada, no va tornar a Espanya, però va continuar defensant la causa republicana. Des de l'[[exili]] de [[França]] va coordinar, com a President des del 27 de març, el [[Servei d'Evacuació de Refugiats Espanyols]] (SERE), una organització creada per Juan Negrín que tenia la funció d'ajudar als refugiats espanyols fugits del [[franquisme]], i que tenia la seva seu a [[París]].refCervantes Virtual «[http://www.cervantesvirtual.com/servlet/SirveObras/78038407652369463054679/p0000001.htm Palabras del exilio 2.]» Consultat el 28 d'abril de 2010/ref Gràcies a aquest servei, molts republicans van aconseguir fugir a [[Mèxic]], [[Xile]] o [[Argentina]]. Dins de les seves activitats al SERE, Azcárate va dur a terme freqüents visites als [[Camps de concentració francesos|camps de refugiats]] del sud de França, en una de les quals (al [[camp de concentració d'Argelers]]) va ser acompanyat pel seu fill Manuel, que descriuria el lloc com ''un espectacle escruixidor''.ref name= concentr/ Va abandonar la seva activitat en el SERE a l'octubre de 1939, prenent el lloc [[Tomás Bilbao]].

En plena [[Segona Guerra Mundial]], i a causa de l'avanç del [[Wehrmacht|exèrcit nazi]] sobre França, Azcárate va tornar a [[Londres]], on va establir una important infraestructura que va permetre als exiliats desenvolupar una destacada activitat cultural.ref name = nacim / Allí va habitar en la seva residència de [[Taplow]] al costat de la seva esposa i varis dels seus fills i néts.ref name = nieta{{citar web|url=http://7imig.org/Exilio.htm|títol=“No ... es que yo he nacido en el exilio”|data=2 de maig de 2010|autor= Azcárate Giménez, Carmen|editorial=7imig.org}}/ref A la [[Gran Bretanya]] també hi buscaren aixopluc dirigents republicans com Negrín, [[Santiago Casares Quiroga]], [[Francisco Méndez Aspe]], [[Manuel de Irujo]] i [[Carles Pi i Sunyer]].refCanal i Morell, Jordi. ''[http://books.google.es/books?id=coD5GgLSG8cCprintsec=frontcover#v=onepageqf=false Exilios: los éxodos políticos en la historia de España, siglo XV-XX]''. Silex Ediciones, 2007. ISBN 84-7737-189-X, pág. 254/ref

A l'agost de 1941 va constituir l'Associació d'Exiliats Espanyols, on va desenvolupar una ingent labor, que incloïa xerrades, i on va aconseguir reunir a nombrosos exiliats.ref name= retiroMonferrer, pàg. 154/ref Després de la Segona Guerra Mundial, va impartir cursos per a estudiants d'[[castellà|espanyol]] a la [[Universitat de Cambridge]].ref name= cursosMonferrer, pàg. 137/ref En aquests cursos va compartir docència amb exiliats coreligionaris seus com [[Margarita Comas Camps]], [[José Castillejo Duarte]], [[Eduardo Martínez Torner]] i [[Esteban Salazar Chapela]], que van acabar els seus dies en [[Londres]].ref name= cursos / Allí es va fer el [[30 de maig]] de 1945 un concorregut homenatge a [[Pau Casals]], amb discursos d'Azcárate i del propi Casals davant ambaixadors i ministres [[Llatinoamèrica|llatinoamericans]]. També va col·laborar amb publicacions dels exiliats republicans, com la revista ''[[Independencia (revista)|Independencia]]'', del consell de redacció de la qual en formà part.refvan Noortwijk, Annelies; van Haastrecht, Anke. ''Periodismo y literatura''. Rodopi, 1997. ISBN 90-420-0334-0, pàg. 33/ref Totes aquestes activitats dugueren al règim de Franco a sotmetre'l a una estreta vigilància a través de l'ambaixador a Londres, el Duce d'Alba, qui li'n enviava freqüents informes.ref name = socie /

=== Mediació a Palestina ===
[[Fitxer:Azcarate in Jerusalen, Jun 01, 1948.jpg|thumb|220px|Pablo de Azcárate (dreta) de la Comissió per a la Treva de les Nacions Unides, parlant amb alguns metes i una infermera, a Jerusalem, l'[[1 de juny]] de [[1948]].]]
En [[1946]] va entrar a formar part de la recentment creada [[Organització de les Nacions Unides]] (ONU), com a molts altres antics membres de la Secretaria de la Societat de Nacions. Dos anys després, en [[1948]], va ser nomenat per l'organització Secretari Adjunt al Comissionat Especial Municipal del comitè encarregat d'intervenir en la pacificació de [[Palestina (regió)|Palestina]], on finalitzava el [[Mandat Britànic de Palestina|mandat britànic]], i que es trobava sumida en plena [[Guerra Civil durant el Mandat de Palestina|guerra civil]].ref name = artehi / El càrrec de Comissionat li havia estat adjudicat a [[Harold Evans]], un [[quàquer]] [[Estats Units|nord-americà]] que ho havia acceptat a condició de no assumir les seves funcions fins que s'hagués restablit la pau, per la qual cosa es va mantenir en [[El Caire]] fins que aquest moment arribés, exercint Azcárate les seves funcions.ref name = misionBovis, pàg. 58/ref

Res més produir-se la seva designació, el govern de [[Francisco Franco|Franco]] va comunicar als estats àrabs que Azcárate no era reconegut legítimament pel seu règim, intentant desprestigiar la figura del diplomàtic espanyol.refÁlvarez-Ossorio, Álvaro, ''España y la cuestión palestina''. La Catarata, 2003, ISBN 978-84-8319-155-2, pág. 21/ref 

Arribà a [[Jerusalem]] el 2 de març de 1948, quan les forces britàniques preparaven llur evacuació del [[Mandat de la Societat de Nacions|Mandat]],ref name = elpai[[El País]] «[http://www.elpais.com/articulo/internacional/ISRAEL/ORGANIZACIoN_DE_LAS_NACIONES_UNIDAS_/ONU/Pablo/Azcarate/nacimiento/Estado/elpepiint/19860130elpepiint_7/Tes/ Pablo de Azcarate y el nacimiento de un Estado]» Consultat el 28 d'abril de 2010/ref i el [[15 de maig]] es desencadenà la [[Guerra araboisraeliana de 1948]]. Els sis membres de la comissió encapçalada per Azcárate trobaren molt poca col·laboració dels britànics.refGallagher, Nancy, «[http://books.google.es/books?id=UMWvNhbNSAwCpg=PP1dq=Quakers+in+the+Israeli-Palestinian+conflictcd=1#v=onepageqf=false Quakers in the Israeli-Palestinian conflict]» American Univ in Cairo Press, 2007 ISBN 977-416-105-X, pág 34-35/ref El diplomàtic español definí el [[call|barri jueu]] com:
[[Fitxer:UN Partition Plan For Palestine 1947.png|left|thumb|180px|Mapa del [[Pla de les Nacions Unides per a la partició de Palestina|Pla de l'ONU per a la partició de Palestina de 1947]]. Hom pot observar que [[Jerusalem]], on fou enviat Azcárate, quedava sota control de l'[[ONU]].]]

{{cita|...una de les aglomeracions urbanes més insalubres, tal vegada, del món (...) per molt dolentes que siguin les condicions actuals o futures en les quals la seva població sigui obligada a viure, mai serien pitjors o fins i tot iguals a la misèria que envoltava els seus sòrdids habitatges de la [[Ciutat Vella de Jerusalem|ciutat vella de Jerusalem]].refMission in Palestine, 1948-1952, Pablo de Azcarate, pp 78-79/ref}}

Segons l'ex oficial del Foreign Office H. Eugene Bovis,ref group=n.H. Eugene Bovis (n. [[1928]]) va ser oficial del Foreign Office i va servir a Líban, Israel i Egipte. De la seva experiència a Palestina va escriure el llibre ''The Jerusalem question, 1917-1968'' (Vegeu bibliografia)/ref ''Azcárate va assumir les funcions de Comissionat Municipal amb valentia i vigor, però en aquelles circumstàncies, la seva missió era impossible. No tenia forces militars a la seva disposició amb les quals restaurar o mantenir l'ordre''.ref name = mision / Segons Bovis, la part jueva de la ciutat s'havia organitzat com a municipi abans de la sortida dels britànics, i els seus representants es van oferir per cooperar amb Azcárate.ref name = legionBovis, pàg. 59/ref A la zona àrab no hi havia cap tipus d'organització, i quan va arribar la [[Legió Àrab]], el seu comandant [[Abdullah el Tell]] es va negar a cooperar, al·legant que l'única autoritat existent era la militar.ref name= legion / Llavors Azcárate es va desplaçar a [[Amman]] ([[Transjordània]]), on va intentar aconseguir la mediació del rei [[Abd Allah ibn Husayn|Abdullah I]], però el monarca va objectar que no era acceptable cap tipus d'autoritat internacional a Jerusalem.ref name = legion /

Davant la gravetat de la situació, Azcárate va enviar un telegrama urgent el [[26 de maig]] al [[Secretari General de les Nacions Unides]], [[Trygve Lie]], informant-li de les condicions en què es trobava la ciutat..ref{{citar web|url=http://unispal.un.org/UNISPAL.NSF/0/3EA550ACECE8299085256A57006AAF14|títol=TELEGRAM FROM DR. PABLO DE AZCARATE TO THE SECRETARY-GENERAL|data=30 d'abril de 2010|autor=UNITED NATIONS. Department of Public Information|idioma=anglès}}/ref Malgrat tot, fou testimoni, el [[28 de maig]], de la rendició de les forces de [[Haganà]], que defensaven el barri judeu de [[Jerusalem]], davnt l'ofensiva de la Legió Àrab,refGil Coria, Eusebio, ''Del desencuentro a la comprensión: Israel, Jerusalén, Iglesia Católica''. Universidad Pontificia de Comillas, 2001. ISBN 978-84-8468-023-9, pág. 113/ref succés després del qual es va declarar una [[treva]]. Així les coses, el [[4 de juny]] es va desplaçar al Caire i va informar Evans de la situació. Aquest, després d'una breu visita a Jerusalem amb el mediador de l'ONU [[Folke Bernadotte]], va renunciar al seu càrrec i va tornar als [[Estats Units]]. Després d'això, el càrrec de Comissionat Especial Municipal va ser eliminat per l'organització.ref name = legion /

De juny a desembre del mateix any, Azcárate va exercir com a representant del mediador de les Nacions Unides (primer Bernadotte, fins al seu assassinat al setembre, i després [[Ralph Bunche]]) amb [[Egipte]] i la [[Lliga Àrab]]. Després d'aquest període, va ser nomenat secretari de la Comissió de Conciliació, que va organitzar diverses reunions i dues conferències: [[Lausana]] (maig de 1949), i [[París]] (setembre de 1951) amb la finalitat d'aconseguir un acord entre palestins i israelians, però que no van conduir a cap solució.ref name = elpai / Poc després, va escriure:

{{cita| ''I el que és de desitjar, en interès dels mateixos refugiats, és que al més aviat possible es posi terme a aquesta estèril i desmoralitzadora controvèrsia. Les dues parts haurien de deixar de buscar un cap de turc i reunir els seus esforços per liquidar aquest problema dels refugiats àrabs de Palestina que, no només constitueix un perill internacional, sinó que perjudica la reputació de tots els pobles del Pròxim Orient, tant en l'ordre de l'eficàcia com en el de la humanitat.''refUniversitat de Barcelona «[http://www.ub.es/geocrit/sn/sn-246.htm Las raíces del apartheid en Palestina: La judaización del territorio durante el Mandato británico]» Consultat el 28 d'abril de 2010/ref}}

=== Últims anys. Llegat ===
;Retir a Ginebra
[[Fitxer:Carta Pablo Azcárate a Max Aub.jpg|thumb|250px|Carta mecanografiada pertanyent a la correspondència entre Azcárate i [[Max Aub]], datada el 12 d'agost de 1969 i referent a una suposada petició de [[Luis Buñuel]] d'ingressar en la [[Societat de Nacions]] que Aub volia incloure en una biografia del [[cineasta]]. L'original es troba dipositat en la Fundació Max Aub, que gestiona el fons documental de l'escriptor.]]
[[Fitxer:Biblioteca Azcarate.jpg|thumb|250px|La [[Biblioteca Azcárate]] de [[Lleó (Castella i Lleó)|Lleó]], donada per Pablo i els seus germans a la [[Fundación Sierra-Pambley]]. La biblioteca formava part del llegat del seu oncle [[Gumersindo de Azcárate]].]]
El 1952 es va jubilar de la seva carrera diplomàtica, i es va retirar a Ginebra, on va dedicar els seus últims anys a escriure sobre les seves vivències. Va alternar la seva estada a [[Suïssa]] amb visites esporàdiques a la seva casa de [[Versalles]], on s'havia establert el seu fill Manuel Azcárate, i que va servir de refugi temporal per a altres exiliats com Juan Negrín, [[Blas de Otero]] i [[Julián Grimau]].ref name = nieta / El 22 de febrer de 1959, va participar a [[Cotlliure]] en l'acte d'homenatge amb motiu del 20º aniversari de la mort d'[[Antonio Machado]], on va pronunciar un discurs sobre la figura del poeta.ref name= retiro /

Dins de la seva obra literària en aquesta època cal destacar ''Wellington y España'', publicat en 1960, escrit després d'estudiar minuciosament els despatxos del [[Arthur Wellesley de Wellington|Duc de Wellington]] durant la [[Guerra del Francès]]ref{{citar web|url=http://www.forohistoria.com/libro.asp?id=996|títol=Hispanomanía|data=1 de maig de 2010|autor=Foro de la Historia}} (Extracte d'una publicació d{{'}}''El Mundo'', edició impresa, Any XII, Nº 240. Crònica diumenge 21 de maig de 2000, pp. 14 i 15, i del llibre ''Hispanomanía'', de [[Tom Burns Marañón]], Plaza y Janés, 2000)/ref amb el que desmunta la versió del militar britànic sobre el protagonisme dels exèrcits espanyols a la [[Batalla de Talavera (1809)|Batalla de Talavera]] de [[1809]].ref{{citar web|url=http://hispanianova.rediris.es/8/HISPANIANOVA-2008.pdf|títol=Los bienes relictos de Antonio Cánovas del Castillo. Algunas notas sobre la novela histórica en el bicentenario del 2 de mayo de 1808|data=2 de maig de 2010|autor=Rilova, Carlos|editorial=Hispania Nova}} pàg. 206/ref Però potser la seva obra més rellevant per la seva importància històrica va ser ''Misión en Palestina: nacimiento del Estado de Israel'', publicat en espanyol i en [[anglès]] (el 1966, com ''Mission in Palestine, 1948-1952''), basat en la seva experiència com a mediador i utilitzat com a referència en bona quantitat de llibres posteriors al·lusius al conflicte àrab-israelià. ''Missió a Palestina'' va ser publicat a Espanya en 1968 per l'editora Tecnos, creada per [[Enrique Tierno Galván]], i dins de la seva sèrie de [[Relacions Internacionals]] dirigida per [[Antonio Truyol y Serra]].ref{{citar web|url=http://www.uam.es/otroscentros/TEIM/archivos/documentos/blg_awraq_xviii.pdf|títol=30 años de arabismo español: El fin de la almogavaría científica (1965-1997)|data=1 de maig de 2010|autor= López García, Bernabé|editorial= Universidad Autónoma de Madrid}} Pàg. 6/ref Segons va publicar el diari [[ABC (diari)|ABC]] de Madrid en la seva presentació, ''L'atzarosa experiència viscuda durant quatre anys, de difícil negociació i de riscos, sobre el territori de Palestina és relatada [per Azcárate] amb una equanimitat i un luxe de detalls sense precedents''.refDiari ABC, edició escrita. [http://hemeroteca.abc.es/nav/Navigate.exe/hemeroteca/madrid/abc/1968/05/16/032.html Madrid, 16 de maig de 1968. pàg. 32] (Hemeroteca ABC)/ref

El 1968 donà el fons documental Gumersindo de Azcárate a la [[Institución Libre de Enseñanza]], i poc abans de morir també ho va fer amb el fons Sanz del Río.ref{{citar web|url=http://censoarchivos.mcu.es/CensoGuia/fondoDetail.htm?id=1361194|títol=Institución Libre de Enseñanza|data=1 de mayo de 2010|autor=Ministerio de Cultura de España}}/ref Actualment aquests fons són gestionats per la Fundación Francisco Giner de los Ríos. 

;Llegat
Pablo de Azcárate va morir a [[Ginebra]] el desembre de [[1971]], als 81 años.ref{{citar web|url=http://select.nytimes.com/gst/abstract.html?res=F70611F73D591A7493C7A81789D95F458785F9|títol=Dr. Pablo de Azcarate, Official Of League of Nations, 81, Dead|fechaacceso=4 de maig de 2010|autor=''The New York Times''|idioma=anglès}}/refref[[Reial Acadèmia de la Història]] «[http://www.rah.es:8888/ArchiDocWeb-RAH/action/isadg?method=retrieveid=7284 Pablo de Azcárate y Flórez]» Consultat el 28 d'abril de 2010/ref El seu fill [[Manuel Azcárate]] va ser dirigent del [[Partit Comunista d'Espanya]] (PCE) fins a 1981. Manuel va publicar el 1994 el llibre ''Derrotas y esperanzas'' (Tusquets Editors, [[Premi Comillas]] 1994) en el que va donar a conèixer part dels diaris escrits pel seu pare, i a través d'ell es van conèixer episodis històrics inèdits, com l'oferiment de Juan Negrín a Franco, a la tardor de 1939, d'una important quantitat de béns dels quals encara disposava el [[República espanyola en l'exili|govern republicà]] a canvi d'una [[amnistia]] per als refugiats que sobrevivien en terribles condicions als [[camps de concentració]] del sud de França, opció que va ser rebutjada per Franco.ref name = concentr{{citar web|url=http://www.cervantesvirtual.com/servlet/SirveObras/12604731999156073087846/p0000001.htm|títol=Españoles en la liberación de Francia: 1939-1945|data=2 de maig de 2010|autor=Santos, Félix|editorial=Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes}}/ref

El 21 d'octubre de [[1987]], i després de rebre a Ginebra la [[Medalla Nansen]] de l'[[Alt Comissionat de les Nacions Unides per als Refugiats]], el rei [[Joan Carles I d'Espanya]] va recordar en el seu discurs la gran contribució de [[Salvador de Madariaga]] i Pablo de Azcárate amb l'organització.refCasa de Sa Majestat el Rei «[http://www.casareal.es/noticias/news/2341-ides-idweb.html Paraules de Sa Majestat el Rei a l'Alt Comissionat de les Nacions Unides per als Refugiats al rebre la Medalla Nansen]» Consultat el 28 d'abril de 2010/ref

En els [[anys 2000]], l'Ajuntament de Lleó li concedí un carrer, situat al barri modern d'[[Eras de Renueva]].refGoogle Maps «[http://maps.google.es/maps?hl=esrls=com.microsoft:esq=calle%20pablo%20azcarate%20leonum=1ie=UTF-8sa=Ntab=wl Carrer de Pablo de Azcárate y Flórez a Google Maps]» Consultat el 28 d'abril de 2010/ref

Els seus arxius particulars han estat utilitzats com a referència i es consideren d'un gran valor documental. En [[2009]], el [[Ministeri de Cultura d'Espanya]] va adquirir 225 carpetes amb retallades de premsa de diversos països que formaven part del Servei d'Informació Diplomàtica d'Espanya del que va ser director.ref name = elmun /

== Obra ==
L'obra literària d'Azcárate comprèn traduccions de clàssics com [[John Stuart Mill]] i [[Robert Filmer]], anotacions personals i altres publicacions. De les seves vivències en els àmbits de la docència, la política i la diplomàcia, va publicar els següents [[llibre]]s i [[assaig]]s:

* ''El régimen parroquial en Inglaterra'' (1912)ref name = libros{{citar web|url=http://www.authorandbookinfo.com/ngcoba/az.htm|títol=Author names starting with Az|data=1 de maig de 2010|autor=Author and Book Info|idioma=anglès}}/ref
* ''La intervención administrativa del Estado en los ferrocarriles'' (1917)ref name = libros /
* ''La guerra y los servicios públicos de carácter industrial'' (1921)ref name = libros /
* ''La Liga de las Naciones y las minorías nacionales'' (1944)ref name = libros /
* ''Spain: past and future'' (1945)ref{{citar web|url=http://www.bib.ub.edu/fileadmin/reculls/exili/1exop.htm|títol=L'Exili de 1939 |data=1 de maig de 2010|autor=Universitat de Barcelona|idioma=català}}/ref 
* ''Memoria sobre Los Vaughan Papers'' (1957)ref name = googlib /
* ''La intervención nazi-fascista en la guerra de España'' (1957)ref{{citar web|url=http://www.portaldelexilio.org/apl/FPI_BiografiaPersonal.asp?ID=18|títol=Biografías de figuras representativas del exilio Republicano Español|data=1 de maig de 2010|autor=Portal del Exilio}}/ref 
* ''La guerra hispano-americana'' (1960)ref name = libros /
* ''Wellington y España'' (1960)ref name = libros /
* ''Mission in Palestine, 1948-1952'' (1966)ref name = googlib /
* ''La cuestión universitaria: epistolario de Francisco Giner de los Ríos'' (1967)ref name = googlib /
* ''La guerra del 98'' (1968)ref name = googlib /
* ''Misión en Palestina: nacimiento del Estado de Israel'' (1968)ref name = googlib /
* ''Gumersindo de Azcárate, estudio biográfico documental'' (1969)ref name = googlib /
* ''Sanz del Río (1814-1896)'' (1969)ref name = googlib /
* ''Tres rincones del siglo XIX leonés'' (1971)ref{{citar web|url=http://www.uniliber.com/ficha.php?id=2612736|títol=Tres rincones del siglo XIX leonés|data=1 de maig de 2010|autor=Uniliber}}/ref 
* ''Mi embajada en Londres durante la Guerra Civil Española'' (1976)ref group=n.Tot i que Pablo de Azcárate va morir el 1971, el 1976 es publicà ''Mi embajada en Londres durante la Guerra Civil Española'', en el que es publiquen notes recollides al seu diari durant els tres anys de guerra civil que dedicà a cercar suport per a la república./refref name = googlib{{citar web|url=http://books.google.es/books?ei=RWPbS87xA82F-QaEtPzhDgct=resultq=Pablo+de+Azc%C3%A1rate|títol=Búsqueda de libros de Pablo de Azcárate|data=1 de maig de 2010|autor=Google libros}}/ref
* ''En defensa de la República'' (2010, editat por [[Ángel Viñas]])ref{{citar web|url=http://libros.fnac.es/a398070/Pablo-de-Azcarate-En-defensa-de-la-Republica-con-Negrin-en-el-exilio|títol=En defensa de la República con Negrín en el exilio |dat=3 d'octubre de 2010|autor=FNAC}}/ref

== Notes ==
{{Referències|group=n.}}
== Referències ==
{{Referències|2}}

== Bibliografia ==
* Bahamonde Magro, Ángel. ''Así terminó la guerra de España''. Ediciones de Historia, 2000. ISBN 978-84-95379-09-2
* [[Antony Beevor|Beevor, Antony]], ''La Guerra Civil Española''. Crítica, 2005. ISBN 84-8432-665-9
* Bovis, H. Eugene, ''The Jerusalem question, 1917-1968''. Hoover Institution Press, 1971. ISBN 0-8179-3291-7
* Fink, Carole. ''Defending the Rights of Others''. Cambridge University Press, 2006. ISBN 0-521-02994-5,
* Monferrer Catalán, Luis, ''Odisea en Albión: los republicanos españoles exiliados en Gran Bretaña 1936-1977''. Ediciones De la Torre, 2008. ISBN 978-84-7960-386-1

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Pablo de Azcárate}}

* [http://www.artehistoria.jcyl.es/histesp/personajes/8567.htm Biografia a ArteHistoria]
{{ORDENA:Azcarate Florez, Pablo De}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|es}}

[[Categoria:Historiadors espanyols]]
[[Categoria:Diplomàtics espanyols]]
[[Categoria:Exiliats del franquisme madrilenys]]
[[Categoria:Juristes espanyols]]</text>
      <sha1>ppvy3c20jp6dqoty77fftsiwc1nqnoh</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>