<page>
    <title>Alta Silèsia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>993647</id>
    <revision>
      <id>13877117</id>
      <parentid>13768840</parentid>
      <timestamp>2014-07-21T17:59:25Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Simplificant</comment>
      <text>[[Fitxer:Upper Silesia coat of arms.png|thumb|Escut d'armes històric d'Alta Silèsia.]]
'''Alta Silèsia''' (en [[silesià]]: ''Gůrny Ślůnsk'', en [[alemany silesià]]: ''Oberschläsing'', en [[polonès]]: ''Górny Śląsk'', en [[alemany]]: ''Oberschlesien'', en [[txec]]: ''Horní Slezsko'') és una regió històrica situada a [[Polònia]], la [[República Txeca]] i per una petita part a [[Eslovàquia]]. És la part oriental i més meridional de la [[Silèsia]] i està situada al llarg del curs alt del riu [[Oder]]. Des del segle IX, l'Alta Silèsia, ha format part de la [[Gran Moràvia]], del [[Bohèmia|ducat de Bohèmia]], el [[Regne de Polònia|Regne Piast de Polònia]], de les [[Terres de la Corona de Bohèmia]] i del [[Sacre Imperi Romanogermànic]], així com de la monarquia dels Habsburg a partir 1526. El 1742 la major part de l'Alta Silèsia va ser annexionada pel [[Regne de Prússia]], i el 1871 va passar a formar part de l'[[Imperi Alemany]]. Aquests territoris foren retornats a la [[República Popular de Polònia]] el 1945.

El seu emblema regional és l'àguila daurada en camp blau. En l'est d'Alta Silèsia es troba una gran [[àrea metropolitana]] i industrial, l'[[Àrea Industrial de Silèsia Superior]].
[[Fitxer:Superiorem Silesiam AD1746.jpg|300px|thumb|Mapa d'Alta Silèsia en [[1746]].]]
[[Fitxer:CZ-cleneni-Slezsko-wl.png|thumb|250px|Alta [[Silèsia Txeca]].]]
[[Fitxer:Silesia 1217-1230.jpg|thumb|300px|{{llegenda|yellow|Ducat d'Opole–Racibórz sota el duc Casimir I (1211-1230)}}]]
[[Fitxer:RBSilezie1878.png|thumb|right|280px|Mapa de Silèsia, mostrant la localització històrica de l'Alta Silèsia (Oppeln), amb [[Silèsia Mitjana]] (Breslau) i [[Baixa Silèsia]] (Liegnitz)]]

== Geografia ==
L'Alta Silèsia es troba a la part superior del riu [[Oder]], al nord dels Sudets Orientals i la [[Porta Morava]], que formen la frontera meridional amb la regió històrica de [[Moràvia]]. Dins dels adjacents Beskides Silesians cap a l'est, el [[Vístula]] cap a l'est, els seus afluents [[Biała]] i [[Przemsza]] afluents marquen la frontera oriental amb la [[Petita Polònia]]. Al nord limita amb la [[Gran Polònia]], i a l'oest amb la [[Baixa Silèsia]], la regió adjacent al voltant de [[Wroclaw]] també coneguda com a [[Silèsia Mitjana]].

La part polonesa avui està dividida entre els [[Voivodat|voivodats]] d'[[Voivodat d'Opole|Opole]] i [[Voivodat de Silèsia|Silèsia]]. La [[Silèsia Txeca]] està formada per parts de les regions [[Regió de Moràvia i Silèsia|Moràvia i Silèsia]] (sector nord-est) i [[regió d'Olomouc|Olomouc]] (sector nord), les dues majors ciutats ([[Katowice]], a Polònia i [[Ostrava]] en la República Txeca, el sector més oriental de l'Alta Silèsia, especialment entorn de Katowice i [[Nowa Huta]] és una riquíssima conca [[mineria|minera]] ([[ferro]], [[carbó]]).

== Història ==
D'acord amb el [[geògraf bavarès]] (segle IX), la tribu eslava occidental dels [[opolans]] tribu s'havien assentat als marges de l'[[Oder]] superior des dels dies de les [[invasions bàrbares]], al voltant del [[gord]] d'[[Opole]]. Durant el govern del príncep [[Svatopluk I]] (871-894), tots [[Silèsia]] formava part del regne de la [[Gran Moràvia]]. Després de la seva dissolució el [[906]], la regió va caure sota la influència dels governants [[Dinastia Premíslida|premíslides]] de [[Bohèmia]], el duc [[Spytihněv I]] (894-915) i el seu fill [[Vratislav I de Bohèmia]] (915-921), possiblement el fundador i qui donà el nom de la capital de Silèsia, [[Wroclaw]] (del txec: Vratislav).

=== Domini polonès ===
Fins al [[990]] el duc [[Miecislau I de Polònia|Miecislau I]] de la nova [[dinastia Piast]] dels [[polans]] havia conquerit gran part de [[Silèsia]]. Des de la fortalesa de [[Niemcza]], el seu fill i successor [[Boleslau I de Polònia|Bolesław Chrobry I]] (992-1025) va establir la diòcesi de Breslau per a sotmetre als pagans [[opolans]] de l'Alta Silèsia, que durant alguns segles formaria part de Polònia, encara que impugnada pels ducs de Bohèmia com [[Bretislau I de Bohèmia|Bretislau I]], qui des de 1025 va envair Silèsia diverses vegades. Finalment, el 1137, el príncep polonès [[Boleslau III de Polònia|Boleslau III Bocatorta]] (1107-1138) va arribar a un acord amb el duc [[Soběslav I de Bohèmia]] signant una pau que confirmava la frontera entre els dos reialmes al llarg dels [[Sudets]].

No obstant això, aquest acord no es va respectar quan a la mort de Boleslau III i arran del seu testament començà la fragmentació de Polònia, decisivament afeblida l'autoritat central. El recentment creat [[Ducat de Silèsia]] va esdevenir la pàtria ancestral dels [[Piast de Silèsia]], descendents del fill gran de Boleslau, [[Ladislau II de Polònia|Ladislau II l'exiliat]], que no obstant això es van veure exclosos de la successió al tron de Polònia i només van ser capaços de recuperar el seu propi territori de Silèsia, amb l'ajuda de l'emperador del [[Sacre Imperi Romanogermànic]].

El fracàs del principi hereditari agnatici també comportà l'escissió en la mateixa Silèia. El [[1172]] el segon fill de Ladislau, [[Miecislau IV de Polònia]] reclamà els seus drets i va rebre de l''''Alta Silèsia''' el [[ducat de Racibórz]] com a alou de les mans del seu germà gran el duc [[Boleslau I d'Alta Silèsia]]. En la lluita pel tron de Polònia, Miecislau, a més, va rebre del nou rei [[Casimir II de Polònia]] el 1177 les terres de la [[Petita Polònia]] de [[Bytom]], [[Oswiecim]], [[Zator]], [[Siewierz]] i [[Pszczyna]]. Quan el [[1202]] Miecislau IV s'havia annexat el [[Ducat d'Opole]] a la mort del seu nebot, Jaroslav, va governar sobre tota l'Alta Silèsia com a duc d'Opole i Racibórz.

Al començament del [[segle XIII]] els llaços dels [[Piast de Silèsia]] amb el veí [[Sacre Imperi Romanogermànic]] es va fer més forts amb el casament de molts ducs amb filles de la noblesa alemanya. Promogut pel duc baixsilesià [[Enric I el Barbut]], des del 1230 regent també a l'Alta Silèsia dels fills menors del seu difunt cosí el duc [[Casimir I d'Opole]], una gran part de les terres de Silèsia van ser repoblades amb immigrants alemanys en el curs de l'[[Ostsiedlung]], l'establiment de nombroses ciutats d'acord a la [[llei municipal alemanya]]. Els plans per a tornar a unificar Silèsia foren destrossats per la [[Invasió mongola d'Europa|invasió de Polònia pels mongols]] i la mort del duc [[Enric II el Pietós]] el 1241 a la [[Batalla de Legnica]]. L'Alta Silèsia es fragmentà encara més a la mort del duc [[Ladislau Opolski]] el [[1281]] en els ducats de [[Bytom]], [[Opole]], [[Racibórz]] i Cieszyn. Cap el 1269 fou establert el [[ducat d'Opava]] al territori adjacent de Moràvia, governat pel duc premíslida [[Nicolau I de Bohèmia]], els descendents del qual van heretar el 1336 el [[Ducat de Racibórz]]. Com que va governar els dos ducats en [[unió personal]], Opava va créixer en el territori de l'Alta Silèsia.

== Bohèmia, Àustria i Prússia ==
El 1327 els ducs de l'Alta Silèsia, igual que la majoria dels seus cosins de [[Baixa Silèsia]], havia jurat lleialtat al rei [[Joan el Cec]], convertint-se així en vassalls del [[regne de Bohèmia]]. Durant el restabliment del regne de Polònia sota el rei [[Casimir III de Polònia|Casimir III el Gran]], tota Silèsia fou exclosa específicament com a terra no polonesa pel [[Tractat de Trentschin]] de 1335, i esdevingué part del [[Regne de Bohèmia]] i de manera indirecta de l'[[Sacre Imperi Romanogermànic]]. A mitjans del segle XIV l'afluència de colons alemanys a l'Alta Silèsia va ser detinguda per una pandèmia de [[Pesta Negra]]. A diferència de la [[Baixa Silèsia]], el procés de germanització procés es va aturar; encara la majoria de la població parlava [[polonès]] i [[silesià]] com a [[llengua materna]], sovint juntament amb l'[[alemany]] ([[alemany silesià]]) com a segona llengua. A les zones més meridionals, també es parlaven [[dialectes lach]]. Si bé el llatí, el txec i l'alemany s'utilitzaven com a llengua oficial als pobles i ciutats, només en la dècada de 1550 (durant la [[Reforma protestant]]) comencen a aparèixer registres amb noms polonesos.

L'Alta Silèsia va ser durament colpejada per les [[guerres hussites]] i el 1469 va ser conquistada pel rei [[Maties Corví]] d'Hongria, mentre que els ducats d'Oswiecim i Zator va caure de nou a mans de la corona polonesa. A la mort del rei [[Lluís II d'Hongria|Lluís II]] de la [[dinastia Jagelló]] el 1526, les terres de la corona de Bohèmia van ser heretades per la [[Casa d'Habsburg]] austríaca. Al segle XVI, una gran part de Silèsia s'havia tornat protestant, promoguda per reformadors com [[Gaspar Schwenckfeld]]. Després de la [[Batalla de la Muntanya Blanca]] el 1620, els emperadors catòlics de la dinastia Habsburg intentaren re-introduir per la força el catolicisme. 

La Baixa Silèsia i la major part de l'Alta Silèsia van ser ocupades el [[1742]] pel [[Regne de Prússia]] durant les [[Guerres de Silèsia]] i foren annexades mercè el [[Tractat de Breslau]]. Una petita part al sud del riu Opava es va mantenir dins de la Bohèmia governada pels Habsburg com a Ducat d'Alta i Baixa Silèsia, coneguda col·loquialment com a [[Silèsia austríaca]]. Incorporats a la [[Silèsia prussiana|província prussiana de Silèsia]] el [[1815]], l'Alta Silèsia es va convertir en una àrea industrial aprofitant la seva abundància de carbó i mineral de ferro. La Silèsia prussiana es va convertir en part de l'[[Imperi Alemany]] el 1871.

== Plebiscit i partició==
{{AP|Plebiscit de l'Alta Silèsia}}
El 1919, després de la [[Primera Guerra Mundial]], la part oriental d'Alta [[Silèsia prussiana]] (amb una majoria dels polonesos ètnics) va estar sota el domini polonès com a part del [[Voivodat de Silèsia (1920–1939)|voivodat de Silèsia]], mentre que la part occidental, majoritàriament de parla alemanya, seguia sent part d'Alemanya com a [[Província d'Alta Silèsia]]. A principis de 1919 va esclatar la [[Guerra Poloneso-Txecoslovaca]] al voltant de la Silèsia de Cieszyn, després de la qual [[Txecoslovàquia]] va guanyar la franja de [[Zaolzie]] i la [[Regió de Hlučín]].

Entre 1919 i 1921 es produïren tres [[insurreccions silesianes]] entre la població de parla polonesa de l'Alta Silèsia, que desembocaren el 1921 en la [[batalla d'Annaberg]]. El març de 1921 se celebrà un plebiscit en que una majoria del 60% va votar en contra de la fusió amb [[Polònia]], amb línies divisòries clares entre les comunitats poloneses i alemanyes. La frontera exacta, el manteniment del trànsit ferroviari transfronterer i necessaris altres cooperacions necessàries, així com la igualtat de drets per a tots els habitants de les dues parts de l'Alta Silèsia, foren fixades per l'Acord entre Alemanya i Polònia de Silèsia Oriental,ref[http://www.bundesarchiv.de/foxpublic/B19017D80A0622120000000060376978/frame.jsp?detail=findmittelinfo.htmloben=findmittelinfo_oben.html Cf. Deutsch-polnisches Abkommen über Ostschlesien (Genfer Abkommen)]/ref signat a [[Ginebra]] el [[15 de maig]] de 1922. El 20 de juny, Alemanya va cedir de fet la part oriental d'Alta Silesia, que passà a formar part del Voivodat de Silèsia de la [[Segona República Polonesa]]. 

Després d'acabar la [[Segona Guerra Mundial]] el 1945, gairebé la totalitat de l'Alta Silèsia, que no va ser cedida a Polònia el 1922 fou concedida a la [[República Popular de Polònia]]. La major part de la població de parla alemanya va ser expulsada d'acord amb la decisió de les potències aliades victorioses reunides a [[Potsdam]] el 1945. Aquest acord també va incloure l'expulsió d'habitants de parla alemanya de la [[Baixa Silèsia]], [[Pomerània Oriental]], [[Gdansk]] ([[Danzig]]), i [[Prússia Oriental]]. Els alemanys expulsats van ser traslladats a l'actual Alemanya (incloent l'antiga [[Alemanya Oriental]]), i van ser substituïts pels polonesos, molts d'ells ex províncies poloneses de l'est ocupades per l'[[URSS]]. Un bon nombre d'alemanys de l'Alta Silèsia van ser reubicats a [[Baviera]]. Una petita part de l'Alta Silèsia va quedar com a part de [[Txecoslovàquia]], com a [[Silèsia Txeca]].

Les expulsions d'alemanys no va eliminar totalment la presència d'una població que es considerava [[alemanys ètnics|alemanya]]. El 1945 l'Alta Silèsia tenia un nombre considerable d'habitants catòlics bilingües barrejats que parlaven dialectes alemanys i polonesos, i el seu coneixement lingüístic del polonès era prou sòlid perquè poguessin ser autoritzats a romandre a la zona. Amb la caiguda del comunisme i l'entrada de Polònia a la [[Unió Europea]], encara hi havia prou a l'Alta Silèsia per a demanar al govern polonès el reconeixement de la [[Alemanys de Polònia|minoria alemanya de Polònia]].

== Principals ciutats ==
La població a Polònia correspon a 1995, entre parèntesis els antics noms en alemany molt difosos en la cartografia d'atlas fins aproximadament a mitjans de la [[dècada del 1970]].
* [[Katowice]] (Kattowitz) (354.200)
* [[Ostrava]] (Mährisch Ostrau) (320.000) - República Txeca (districte oriental [[Cieszyn Silesia]])
* [[Bytom]] (Beuthen) (227.600)
* [[Gliwice]] (Gleiwitz) (214.000)
* [[Zabrze]] (Hindenburg O.S.) (201.600)
* [[Bielsko-Biała]] (Bielitz) (180.307)
* [[Ruda Śląska]] (Ruda) (166.300)
* [[Rybnik]] (Rybnik) (144.300)
* [[Tychy]] (Tichau) (133.900)
* [[Opole]] (Oppeln) (130.600) - Capital històrica de l'Alta Silèsia.
* [[Chorzów]] (Königshütte) (125.800)
* [[Jastrzębie Zdrój]] (Bad Königsdorff-Jastrzemb) (103.500)
* [[Mysłowice]] (Myslowitz) (80.000)
* [[Siemianowice Śląskie]] (Siemianowitz) (78.100) 
* [[Kędzierzyn-Koźle]] (Kandrzin-Cosel) (70.700)
* [[Tarnowskie Góry]] (Tarnowitz) (67.200)
* [[Piekary Śląskie]] (Deutsch Piekar) (67.200)
* [[Żory]] (Sohrau) (66.300)
* [[Racibórz]] (Ratibor) (65.100)
* [[Opava]] (62,000) (Troppau) - República Txeca.
* [[Świętochłowice]] (Schwientochlowitz) (59.600)
* [[Wodzisław Śląski]] (Loslau) (50.500)
* [[Nysa, Poland|Nysa]] (Neisse) (49.000)
* [[Mikołów]] (Nikolai) (38.900)
* [[Cieszyn]] (Teschen) (37.300)
* [[Czechowice-Dziedzice]] (Czechowitz-Dzieditz) (35.600) 
* [[Pszczyna]] (Pleß) (34.600) 
* [[Kluczbork]] (Kreuzburg) (26.900)
* [[Lubliniec]] (Lublinitz) (26.900)
* [[Krnov]] (25,400) (Jägerndorf) - República Txeca.
* [[Rydułtowy]] (Rydultau) (24.100)
* [[Łaziska Górne]] (Ober-Lazisk) (23.000)
* [[Bieruń]] (Bierun) (22.100)
* [[Pyskowice]] (Peiskretscham) (21.900)
* [[Strzelce Opolskie]] (Groß Strehlitz) (21.900)
== Lectures ==
* H. Förster, B. Kortus (1989) Social-Geographical Problems of the Cracow and Upper Silesia Agglomerations, Paderborn. (Bochumer Geographische Arbeiten No. 51)
* Krzysztof Gwozdz (2000) The Image of Upper Silesia in geography textbooks 1921-1998, in: Boleslaw Domanski (Ed.), Prace Geograficzne, No. 106, Institute of Geography of the [[Jagiellonian University]] Kraków. pp. 55–68
* [[Rudolf Virchow|Rudolf Carl Virchow]]. [http://www.ajph.org/cgi/content/extract/96/12/2102?etoc Report on the Typhus Epidemic in Upper Silesia]. (1848) Am J Public Health 2006;96 2102-2105. Extret de: Virchow RC. Collected Essays on Public Health and Epidemiology. Vol 1. Rather LJ, ed. Boston, Mass: Science History Publications; 1985:204–319.
== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Upper Silesia}}
* [http://www.sbc.org.pl/dlibra?action=ChangeLanguageActionlanguage=en Llibreria digital silesiana]
* [http://www.gornyslask.net.pl Portal de turisme silesià]


{{ORDENA:Alta Silesia}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Geografia històrica de Polònia]]
[[Categoria:República Txeca]]</text>
      <sha1>jhy393k238ij0tryccg46iioshmf363</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>