<page>
    <title>Nederlandse Vereniging tot Integratie van Homoseksualiteit COC</title>
    <ns>0</ns>
    <id>995381</id>
    <revision>
      <id>13069116</id>
      <parentid>12649531</parentid>
      <timestamp>2014-03-17T08:29:13Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: contribuïnt  contribuint</comment>
      <text>{{Infotaula Organització
|name = Nederlandse Vereniging tot Integratie van Homoseksualiteit COCbr{{mida|1=Societat neerlandesa per a la integració de l'homosexualitat COC}}
|image = Coc-logo.jpg
|caption = 
|size = 
|abbreviation = NVIH - COC
|formation = [[1946]]
|headquarters = [[Amsterdam]], [[Països Baixos]]
|type = Federació nacional
|purpose = Defensa de la igualtat de drets de les minories sexuals [[LGBT|LGBTI]], informació, prevenció, organització d'activitats culturals
|region_served = Països Baxios
|leader_title = President
|leader_name = Tanja InekerefANP, [http://www.volkskrant.nl/vk/nl/2686/Binnenland/article/detail/3324255/2012/09/29/Tanja-Ineke-nieuwe-voorzitter-COC-Nederland.dhtml?utm_source=scherm1utm_medium=buttonutm_campaign=Cookiecheck «Tanja Ineke nieuwe voorzitter COC Nederland»], [[De Volkskrant]], 29 de setembre de 2012 (en català: Tanja Ineke és la nova president del COC Nederland)/ref
|website = [http://www.coc.nl www.coc.nl]
|former name = * Shakespeare club (1946)br* Cultuur- en Ontspanningscentrum  (COC) (1949)
}}
La '''Nederlandse Vereniging tot Integratie van Homoseksualiteit COC''' o en català ''Societat neerlandesa per a la integració de l'[[homosexualitat]] - COC'' més coneguda amb l'[[acròstic]] '''COC''' és una organització [[LGBT]] [[Països Baixos|neerlandesa]], de la qual la seu es troba a [[Amsterdam]]. Fundada el 1946, és l'organització d'emancipació gai més antiga encara en funcionament al nivell mundial.ref[http://www.coc.nl/dopage.pl?thema=anypagina=algemeenalgemeen_id=274 COC Netherlands]/ref

==Història==
[[Fitxer:COC-amsterdam.jpg|thumb|esquerra|Seu administrativa del COC fins al 2011]][[Fitxer:Ac.homomonument.jpg|thumb|L'[[Homomonument]] a Amsterdam inaugurat el 1987 gràcies a l'acció comuna del COC, de les autoritats públiques i de la societat civil neerlandesarefWeb de la Fundació ''Stichting Homomonument'', [http://www.homomonument.nl/hligging.htm Antecedents i situació]/ref]] L'organització va crear-se el 1946 amb el nom ''[[Shakespeare]] Club'' i el 1949 va canviar el nom en ''Cultuur- en Ontspannings Centrum (C.O.C.)'' (Centre de Cultura i de Recreació). Aleshores tenia més de 1000 membres, el que era el nombre superior de totes les organitzacions d'[[emancipació]] homosexual del momentrefRob Tielman, ''Homoseksualiteit in Nederland'', Amsterdam, Editorial Boom, 1982, pàgina 151, ISBN 9789060094037 (en català: Homosexualitat als Països Baixos)/ref en una època quan als Països Baixos, com gairebé arreu al món l'homosexualitat encara era considerada com un acte [[dret penal|criminal]] i que l'única manera de sobreviure era d'actuar sobre un nom discret. Va durar fins al 1971, quan l'article 248-bis  del [[codi penal]] que sancionava els actes homosexuals va ser abolit,refGert Hekma, ''Homoseksualiteit in Nederland van 1730 tot de moderne tijd'', Amsterdam, Meulenhoff Editorial, 2004, pàgina 116, ISBN 9789029074438 (en català: Homosexualitat als Països Baixos des de 1730 fins als temps moderns)/ref en gran part per l'acció constant de la mateixa organització que la societat civil neerlandesa va evolucionar i el COC va poder canviar el seu nom en ''Nederlandse Vereniging tot Integratie van Homoseksualiteit COC'' (Societat neerlandesa per a la integració de l'homosexualitat - COC)refI. de Jong, ''Afkortingen in de Zorgsector: 1.512 afkortingen uitgebreid verklaard'', Amsterdam, Kluwer, 2009, pàgines 262, ISBN 9789013066517 (en català: Abreviacions al sector social: 1512 acròstics explicats ''in extenso'')/ref i continuar a militar per a defendre els interessos dels gais, lesbianes i bisexuals. Tret de les seves activitats a [[Amsterdam]], organitza campanyes d'informació tot arreu al país i suporta associacions locals al país i al món.

Des de l'any 2000 és una federació de 24 associacions locals, unides a escala nacional en la ''Federatie van Nederlandse Verenigingen tot Integratie van Homoseksualiteit COC Nederland'' [Federació d'Associacions Neerlandeses per a la Integració de l'Homosexualitat COC Països Baixos], o en la seva forma curta de ''COC Nederland''. 

El [[2008]] va rebre, com a primera organització de defensa dels drets dels gais i de les lesbianes l'estatus consultatiu a les [[Nacions Unides]].ref[http://www.parool.nl/parool/nl/4/AMSTERDAM/article/detail/24435/2008/07/25/COC-krijgt-VN-status.dhtml «COC krijgt VN-Status»], diari [[Het Parool]], 25 de juliol 2008,  (en català: El COC rep l’estatus consultatiu a les [[Nacions Unides]])/refref[http://www.un.org/en/ecosoc/docs/2008/decision%202008-225.pdf «Applications for consultative status and requests for reclassification received from non-governmental organizations»], [[Nacions Unides]], 2008, /ref En aquesta funció va tenir un paper important en l'aprovació, el 2011 de la primera resolució sobre l’orientació sexual i la [[identitat de gènere]], proposada per [[Sud-àfrica]] i sostinguda per organitzacions com, entre altres, [[Amnistia Internacional]] i [[Human Rights Watch]].ref[http://www.hrw.org/news/2011/06/17/historic-decision-united-nations «Historic Decision at the United Nations: Human Rights Council Passes First-Ever Resolution on Sexual Orientation and Gender Identity»], [[Human Rights Watch]], 17 de juny de 2011,  (en català: Decisió històrica a les Nacions Unides: El consell dels [[Drets Humans]] aprova la primera resolució sobre l’orientació sexual i la [[identitat de gènere]])/ref

La política i les accions de l'organització, basades principalment al treball de voluntaris, evoluciona segons l'espèrit del temps i els interessos dels [[activisme|activistes]].  El [[15 de maig]] de 2011 va rebre el [[Premi de l'Estat per a l'emancipació gai - Premi Jos Brink]]. Segons els jurats: «Des de la Segona Guerra Mundial els voluntaris del COC s'afanyen per a l'emancipació gai al nostre país. La seva feina col·lectiva va contribuir en màxima mesura i continua contribuint al millorament de l'acceptació social dels LGBT als Països Baixos».ref[http://www.rijksoverheid.nl/nieuws/2011/05/15/coc-vrijwilligers-en-achmed-marcouch-ontvangen-homo-emancipatieprijs-van-minister-van-bijsterveldt.html «COC-vrijwilligers en Achmed Marcouch ontvangen homo-emancipatieprijs van minister Van Bijsterveldt»], Web oficial del govern neerlandès, Ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, 15 de maig 2011,  (en català: Els voluntaris del COC i Achmed Marcouch reben el Premi de l’emancipació homosexual de les mans de la ministre Van Bijsterveldt)/ref El 3 d'octubre 2011 va organitzar un dia nacional de la [[sortida de l'armari]], suportat pel ministeri neerlandès del OCW a la qual van participar molts prominents neerlandesos, gais i heterosexuals, dels quals la més coneguda va ser la ministre de l'[[emancipació]] [[Marja van Bijsterveldt]].ref[http://www.coc.nl/geloof-cultuur/minister-van-bijsterveldt-onthult-coming-out-dag-poster «Minister Van Bijsterveldt onthult Coming Out Dag-poster»], 2 d’octubre 2011,  (en català: La ministre van Bijsterveldt desvela el poster del Dia de la Sortida de l’Armari)/ref

El 2012 va conduir una acció amb èxit per a motivar el govern nou a actuar contra els funcionaris de l'estat civil que per a raons religioses exigien el dret de poder refusar  de conduir la cerimònia de [[Matrimoni homosexual|matrimoni de persones del mateix sexe]], tot i que està legalitzat als Països Baixos.refANP, [http://www.volkskrant.nl/vk/nl/2686/Binnenland/article/detail/3282686/2012/07/06/COC-stop-discriminatie-op-mooiste-dag.dhtml «COC: stop discriminatie op mooiste dag»], ''[[De Volkskrant]]'', 6 de juliol de 2012,  (en català: COC: Acabem amb la discriminació al dia més maco)/ref

==Bibliografia==
* Hans Warmerdam  Pieter Koenders, ''Cultuur en Ontspanning. Het COC 1946 - 1966'', Werkgroep Homostudies, Utrecht 1987 (en català: ''Cultura i recreació, el COC 1946-1966'')
* Erik G. Bakker    L.F. Pruijn, ''50 jaar COC Den Haag, 1947-1997: 50 jaar lust, 50 jaar strijd, 50 jaar leven'', Nederlandse Vereniging tot Integratie van Homoseksualiteit COC, 1997, 108 pàgines, ISBN 9789090103778 (en català: Cinquanta anys COC Den Haag, 1947-1997: Cinquanta anys de desig, cinquanta anys de lluita, cinquanta anys de vida)
* Floor Bremer, ''Pronkjewail in roze raand. Vijftig jaar COC in Groningen'', Geschiedeniswinkel RUG, Groningen 1999. (50 anys de COC a [[Groningen]])
==Referències==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}

* [http://www.jongenout.nl www.jongenout.nl] Web dels joves ''Jong en Out'' (Joves i [[Sortida de l'armari|sortits de l'armari]])
* [http://cocsongfestival.nl Web del COC Songfestival] (Web del Festival de la Cançó COC)
* [http://www.ihlia.nl/dutch/zoeken_catalogi/digitale+collecties IBiblioteca en línia de tot els mensuals digitalitzats de l'associació de 1946 a 1964]

[[Categoria:Associacions LGBT]]
[[Categoria:Organismes de drets humans]]</text>
      <sha1>20iqpj2l5gn1nupron0ef99ivw6m517</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>