<page>
    <title>Junkers Ju 88</title>
    <ns>0</ns>
    <id>995599</id>
    <revision>
      <id>13978116</id>
      <parentid>13769673</parentid>
      <timestamp>2014-08-27T18:19:08Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot treu un salt de línia al final d'una llista. Error 54 de [[VP:CHVP]]</comment>
      <text>{{Plantilla:Infotaula aeronau
 |nom        = Junkers Ju 88
 |tipus        = [[Bombarder|Bombarder ràpid]] / [[Caça bombarder|Avió multi tasques]]
 |fabricant       = Junkers Flugzeug und Motorwerke AG
 |imatge       = image: Bundesarchiv Bild 101I-325-2780-10, Russland, Flugzeug Junkers Ju 88.jpg
 |peu de foto      = Foto del època d'un Ju 88, sobrevolant la Unió Soviètica
 |dissenyador      = Wilhelm Heinrich Evers i Alfred Gassnet
 |primer vol      = 21 de desembre de [[1936]] 
 |introduït       = [[1939]] 
 |retirat       = [[1953]]
 |estat        = [[Espanya]]
 |usuari       ={{GER}} [[Luftwaffe]]
 |altres usuaris     = {{bandera|Bulgària}} [[Bulgària]] br/ {{bandera|Espanya}} [[Espanya]] br/ {{bandera|Finlàndia}} [[Finlàndia]] br {{bandera|França}} [[França]] br/ {{bandera|Hongria}} [[Hongria]] br/ {{bandera|Itàlia}} [[Itàlia]] br/ {{bandera|Regne Unit}} [[Regne Unit]] br/ {{bandera|Romania}} [[Romania ]] br/ {{bandera|Unió Soviètica}} [[Unió Soviètica]]
 |producció       = [[Alemanya]]
 |unitats construïdes    = 14.882
 |cost unitari      = 
 |variants amb el seu propi article = 14 més nombroses sots-variants
}}
El '''Junkers Ju 88''', era un avió bimotor al servei de la [[Luftwaffe]] en la [[Segona Guerra Mundial]], molt conegut en el seu paper com a [[bombarder]], pro a ont va ser rellevant va ser en el seu paper d'avió multi-tasques, en diversos papers com a bombarder en picat, bombarder pesat, bombarder ràpid, [[torpediner]], i [[Caça (aviació)|caça pesat]] i caça nocturn, per tot això, entre els anglesos, se'l coneixia també com ''The maid of all works'' (''la criada de totes les feines'', en anglès). Va tindre el seu paper en la [[Batalla d'Anglaterra]], a on va presentar les seves flaqueses.

Encara que no va intervindre en la [[Guerra Civil Espanyola]], com altres avions alemanys de l'època, si que va formar part del Grup de Bombardeig de l'Exèrcit del Aire Espanyol.

== Historia ==
Corria el 1935 i el ''Reichsluftfahrtministerium'' (RLM, Ministeri de l'aviació en l'Alemanya nazi), cercava un avió una mica especial, i per axó va llençar una especificació per un ''Schnellbomber'' (bombarder ràpid) amb una tripulació de tres homes, i capaç de transportar uns 1.000 kg de bombes a una velocitat màxima de 500 km/h. Aquesta especificació es va passar a diverses cases especialitzades.ref name=gresselGressel and Griehl 1994, Pàg. 71/ref
 
Tot i que es van presentar, en el concurs, el models ''Henschell Hs 127'' i el ''Messerschmitt Bf 162'', en el transcurs de l'any 1937. La casa Junkers per mitjà dels enginyers ''Alfred Gassnet'' i ''Heinrich Evers'', que havien treballat per una casa nord-americana, van presentar el prototip '''Ju 88 V1''', que va volar per primer cop el 21 de desembre de 1936, des del camp de [[Dessau]],{{#tag:ref|Població a on estava situada la fàbrica de Junkers Flugzeug und Motorwerke AG, molt bombardejada,durant la [[Segona Guerra Mundial]] per l'aviació aliada|group=nb}} pilotat pel cap de pilots de prova, el [[capità]] ''Kindermann'', seguit pel prototip '''Ju 88 V2'''. En total es van construir sis prototips amb diferents configuracions tant pel que fa a el timó de direcció, tipus de motor com a armament.ref name=gressel/

Si bé els primers prototips i els primers aparells subministrats a la ''Erprobungskommando 88'' (''Unitat de proves'', en alemany) van sofrir accidents, a causa de la sobrecàrrega a que estaven sotmesos aquests aparells, es van solucionar aquestos defectes de manera satisfactòria, demostrant l'aparell unes virtuts superiors. Valgui d'exemple el rècord obtingut en 9 de març de 1939, en circuit tancat i amb una càrrega de 2.000 kg, obtenint una velocitat de 517 km/h.refWinchester 2004, Pàg. 146./ref

A partir de l'agost de 1939 es van produir les primeres entregues d'aquest avió, i la primera vegada en que es va posar en combat, va ser el 26 de setembre de 1939, quan el ''I Gruppe Kampfgeschwader 30'' (I grup de combat, esquadró 30, en alemany), va atacar les forces navals de la [[Royal Navy]], fent creure que havien enfonsat el [[Portaavions]] [[HMS Ark Royal (91)|Ark Royal]] i malmès el [[Creuer (vaixell de guerra)|creuer]] [[HMS Hood|Hood]].ref name=aviones''avionesincreibles.blogspot.com.es''/ref

== Detalls constructius ==
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 101I-402-0270-05A, Flugzeug Junkers Ju 88.jpg|thumb|rigth|300px|El característic morro amb forma de facetes del Junkers Ju 88]]
El Junkers Ju 88, era un avió metàl·lic d'ala situada en el mig del fuselatge i amb una elegant línia, en general. Una característica una mica especial, ve donada per la quantitat de morros, que va muntar, encara que el més característic, fou el de vidres amb forma de facetes. Un altre detall característic és la seva cabina amb forma de galeria de cristall, que en la part posterior, duia un artiller, amb la seva metralladora defensiva. El fuselatge de construcció monocasc, amb forma quadrada amb els cantus arrodonits, estava constituït per tres seccions, que es podrien resumir en la secció de [[proa]] a on hi havia la tripulació, la secció mitja amb dues grans [[Quaderna|quadernes]] que subjectaven les semi ales i contenien un dipòsit de combustible, i la secció de cua, que començava a la fi de les ales fins l'els timons de direcció i de profunditat. Tot axó estava recobert amb planxa de diferents gruixos que actuava com element resistent i com blindatge per els elements interns. Estava distribuïda de la següent manera, la proa amb planxa d'1 m/m, la part central amb planxa d'1,2 m/m, i la part de la cua amb un gruix de 0,75 m/m.ref name=aviones/

Pel que fa a les ales, eren de planta trapezoïdal amb un angle únic en el cantell posterior, mentre que el cantell anterior el presentava doble, ja que era recte fins a les góndoles i amb caiguda cap a la punta del ala, mentre que aquesta era arrodonida. Cada semiala, estava constituïda per dos llarguers i 5 costelles mestres, acompanyades de costelles de forma i petits llarguers, un tercer llarguer auxiliar suportava les frontisses dels [[Superfícies de control de vol|alerons]] e [[Dispositiu hipersustentador|hipersustentadors]].ref name=aviones/

En la part de sota del avió, i quasi tocant el morro, hi havia una góndola ventral que hi encabia l'armament de defens per la part del darrere e inferior del avió, també en els bombarders, allotjava la mira de bombardeig de marca ''Lofte''.ref name=aviones/

Els estabilitzadors eren de gran mida i d'estructura “monocasc”, eren d'[[aliatge]] lleuger en la seva part fixa, mentre que les [[Superfícies de control de vol|parts mòbils]] estaven recobertes de tela, amb grans aletes de correcció.{{#tag:ref|Altrament conegudes per “Trimers”, o parts independents de la superfície principal, i que corregeix l'efecte d'aquesta, mantenint l'avió estable sense actuar constantment sobre els comandaments|group=nb}} El [[tren d'aterratge]] era tricicle posterior totalment retratable i estava constituït per dos pilars amb [[Amortidor (automoció)|amortidors]] i [[Molla|elements elàstics]]. Les rodes, quan pivotava cap enrere el pilar, giraven 90º al voltant d'aquest pilar, de manera que acabaven planes en la part del darrere de la corresponent góndola del motor. La roda posterior, situada a l'alçada del cantell d'atac del estabilitzador, també pivotava cap enrere per quedar amagada.ref name=aviones/

La part motriu estava encomanada a dos motors ''Junkers Jumo 211J'' de 12 cilindres [[Motor de combustió interna#Arquitectura|en V invertida]] amb [[Injecció de combustible#sistemes d'injecció|injecció directa]] i [[sobrealimentació]] d'un [[compressor]] amb dues velocitats, el que permetia una potència de 1.350 CV a 250 m i 1.060 CV a 5.200 m, sempre a 2.600 rpm, enfront d'ells hi havia els [[Motor de combustió interna#Refrigeració|radiadors]] anulars que conferien al conjunt l'aspecte que les góndoles contenien [[Motor radial|motors en estrella]]. Cadascun d'aquests motors actuava sobre un [[hèlix]] de tres pales VDM de velocitat constant.ref name=aviones/

En quan pel que fa a l'alimentació de combustible, cal parlar de 5 dipòsits situats de la següent manera, en cada ala hi havia dos dipòsits un situat entre el fuselatge i la góndola de 440 l i un altre en l'extrem de 415 l. A aquests 4 dipòsits, s'hi afegia un en el fuselatge, damunt del compartiment de bombes, i protegit convenientment per una mampara de separació de 1.220 l. També hi havia la possibilitat de dur dos dipòsits sota les ales rebutjables de 450 l cadascun.ref name=aviones/

El Ju 88, disposava d'un sistema de buidat de combustible en vol a través d'un brollador situat en la cua del aparell. També disposava de protecció anti-gel en els cantells d'atac, dels hèlix i de les ales, per mitjança d'unes mànegues que conduïen aire calent procedent dels motors. També disposava d'equip d'[[oxigen]] per els tripulants, a part d'aparells de [[ràdio]] per les comunicacions i les ajudes de navegació.ref name=aviones/

La tripulació disposava d'un blindatge lleuger{{#tag:ref|La part més protegida es correspon amb la part del dipòsit situat entre les ales, com ja s'ha comentat|group=nb}} i de tres [[Metralladora|metralladores]] defensives, que se situaven dues en la cabina, una cap endavant i un altre cap enrere, l'última situada en la góndola inferior, que defensava la part ventral i del darrere del avió.ref name=aviones/ 

== Dades tècniques (Model A-4) ==
[[Fitxer:3sd Ju 88A NAN15Aug1943.jpg|thumb|rigth|250px|Vistes del Junkers ju 88]]
{|style=text-align: rigth;
!colspan=2|
* Mides exteriors
|-
|'''longitud total'''|| = 14.36 m
|-
|'''Amplada total'''|| = 20 m
|-
|'''Alçaria'''|| = 5.06 m
|-
|'''Superfície alar'''|| = 54.50 m²
|-
|'''Pes vuit'''|| = 9.060 kg
|-
|'''Pes màxim al envol'''|| = 14.000 kg
|-
!colspan=2|
* Prestacions
|-
|'''Motor'''|| = 2 Junkers Jumo 211J
|-
|'''Característiques'''|| = [[Motor de combustió interna#Arquitectura|12 cilindres en V invertida]],
[[Sobrealimentació|sobrealimentat]], [[Refrigeració|refrigeració líquida]]
|-
|'''Potència'''|| = 1.420 CV a 2.600 RPM al envol
|-
|'''Velocitat màxima'''|| = 263.5 [[Nus (unitat)|kn (''knots'')]], 488 km/h
|-
|'''Autonomia màxima'''|| = 1.980 km
|-
|'''Sostre'''|| = 9.900 metres
|-
!colspan=2|
* Armament i equipament
|-
|colspan=2|
* 4 metralladores MG 81 de 7.7 m/m en muntatges flexibles 1 davant, 2 darrere cockpit i 1 en la góndola inferior 
* 900 kg de bombes en una primera en la bodega interior 
* 500 kg de bombes en bodega secundaria, resultat de l'eliminació del dipòsit central 
* Possibilitat d'encabir fins a 3.000 kg de bombes en suports exteriors
|-
!colspan=2|
* Armament opcional
|-
|colspan=2|
* Muntatge opcional d'una metralladora, sobre muntatge flexible MG 15 de 7.7 m/m, en cada costat de la cabina. 
* Muntatge addicional d'un altre metralladora MG 15 o MG 81 de 7.7 m/m, o fins i tot una MG 131 de 13 m/m en la part de sota de la cristallera davantera. 
* Armament especialitzat per l'atac de tropes en terra. 
* Muntatge d'un canó MG FF de 20 m/m per l'atac a terra.
|-
|}

== Variants ==
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 101I-363-2258-11, Flugzeug Junkers Ju 88.jpg|thumb|rigth|200px|Un Junkers Ju 88 fotografiat en 1942]]
* '''Ju 88V''' (V1- V10): Prototips de proves, amb denominació correlativa, per assajar diferents motors i armament.
* '''Ju 88A''': Model de bombarder bàsic del que es van fabricar més aparells uns 7.000
:; Ju 88A-0: Sèrie de pre-producció.
:; Ju 88A-1: Model inicial amb motors Jumo 211B-1 de 1.200 CV.
:; Ju 88A-2: Nous motors Jumo 211G-1.
:; Ju 88A-4: Versió d'entrenament amb comandaments duplicats.
:; Ju 88A-17: Darrera versió d'aquest model.
* '''Ju 88B''': Model de prova amb cúpula llisa.
* '''Ju 88C''': Model de ''Zerstörer'' (destructor, en alemany{{#tag:ref|Veure article sobre el [[Messerschmitt Bf 110]].|group=nb}}) [[Caça (aviació)|caça pesat]] i caça nocturn, basat en el model A, pro amb morro metàl·lic.
:; Ju 88C-4: Caça pesat i de reconeixement.
:; Ju 88C-6b: Versió de caça nocturn.
:; Ju 88C-7a i b: Versions d'invasors (amb capacitat d'operar darrera les línies enemigues)
:; Ju 88C-7c: Variant de caça pesat.
* '''Ju 88D''': 1.450 aparells entregats del model de reconeixement fotogràfic de llarg abast, basat en el model A-4.
:; Ju 88D-1: Primera versió.
:; Ju 88D-2: Versió basada en el model A-5.
:; Ju 88D-3: Versió tropical del model D-1.
:; Ju 88D-4: Versió tropical del model D-2.
* '''Ju 88G''': Aproximadament 2.500 aparells del model de caça nocturn amb diverses modificacions pel que fa a fuselatge, que no porta góndola inferior i nou morro metàl·lic més aerodinàmic i amb 4 canons MG 151/20 de 20 m/m.
:; Ju 88G-1: Versió equipada amb motors [[Motor radial|en estrella]] BMW 801 de 1.539 CV, i radar FuG 220 ''Lichtenstein'' SN-2.
:; Ju 88G-6: Nous motors de [[Motor de combustió interna#Arquitectura|12 cilindres en V invertida]] Jumo 213A de 1.726 CV. Equipat amb diversos radars que podrien ser el FuG 220 ''Lichtenstein'' SN-2 o el FuG 218 ''Neptun''. També hi ha diversitat d'antenes, sempre cercant la més aerodinàmica. També incorpora, de manera opcional, el ''Schräje Music''{{#tag:ref|El significat i la manera operativa, es comenta en l'article sobre el [[Messerschmitt Bf 110]].|group=nb}} amb canons de 20 o 30 m/m.
:; Ju 88G-7: Versió millorada del G-6 per alta alçaria, amb motors Jumo 213E incorporaven radars FuG 218/220 amb antenes ''Morgenstern'' o radar FuG 240.
* '''Ju 88H''': Model de reconeixement fotogràfic de llarg abast, o de caça, basats en el fuselatges modificats del model G. Hi ha reconeguts uns 20 aparells fabricats.
:; Ju 88H-1: Versió de reconeixement de llarg abast marítim.
:; Ju 88H-2: Variant de caça.
:; Ju 88H-3: Variant marítima de reconeixement de llarg abast.
:; Ju 88H-4: Variant de caça.
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 101I-375-2710-32, Flugzeug Junkers Ju 88, Beladen mit Bomben.jpg|thumb|rigth|200px|Bombarder Ju 88 en la càrrega de bombes]]
* '''Ju 88P''':ref[http://www.historyofwar.org/articles/weapons_ju88P.html| Història del Junkers Ju 88P i les seves variants {{en}}] ''historyofwar.org'' Visitada el 1/05/2012./ref Model contra-carro o contra-bombarder, amb l'afegit de sistema de canó ventral be sigui un canó de 75 m/m o ''Kampfwagen-kanone'', o un canó de 50 m/m o un parell de 37m/m. Eren transformacions del model A i es van fer en petit nombre, a la fi no es va demostrar com no valid, tant en el sistema contra-carro, com en el sistema contra-bombarder.
:; Ju 88P-1: Versió apareguda a mitjans de 1942, en poca quantitat, amb un canó ventral ''PAK 40'' de 75 m/m.
:; Ju 88P-2: Versió amb dos canons BK 3.7 de 37 m/m, que disparaven munició amb cor de [[wolframi]]. Muntades poca quantitat, per manca d'eficàcia.
:; Ju 88P-3: Va ser una millora del P-2, amb més blindatge per protegir la tripulació, es podia dir que era un autèntic avió d'atac a terra.
:; Ju 88P-4: Nova versió dotada d'un canó BK 5. de 50 m/m. Aparells produïts en poca quantitat en 1944
* '''Ju 88R''':ref[http://www.historyofwar.org/articles/weapons_ju88R.html| Història del Ju88R i de les seves variants {{en}}] ''historyofwar.org'' Visitada el 2/05/2012./ref Model de millora amb la incorporació dels motors [[Motor radial|en estrella]] BMW 801 de 1.539 CV, reservats en principi al [[Focke-Wulf Fw 190]].
:; Ju 88R-1: Millora del model C-6, amb el mateix armament, pro amb els nous motors BMW 801A, muntava radars FuG 202 o FuG 212. Aquest model va entrar en servei a principis de 1943, al mateix temps en què la caça nocturna de la [[Luftwaffe]] infringia majors pèrdues en els bombarders aliats. El 8 de maig de 1943, un Junkers Ju 88R-1 completament equipat, fou robat d'un camp d'aviació alemany, i va ser dut a [[Escòcia]] a on va ser investigat l'aparell i el seu equipatge, i va permetre desenvolupar noves tàctiques de bombardeig.
:; Ju 88R-2: Nova millora amb la incorporació dels nous motors BMW 801D de 1.677 CV i radar FuG 220 ''Lichtenstein'' SN-2. Aquest aparell va estar en producció fins a primers de 1944.
* '''Ju 88S'''
: Aquest model, és degut a la recerca de més velocitat, i per axó s'eliminen totes les estructures que augmenten la resistència aerodinàmica, se suprimeixen suports exteriors i es modifica el morro, de la típica cristallera facetada, es passa a un morro llis, es proven nous motors BMW 801 que donen 1.700 CV. Apareix en 1943.
:; Ju 88S-1: És en el model en que més s'aprecia la reducció de pes, la góndola ventral també es eliminada, s'elimina armament defensiu, i es deixa no més una metralladora al darrere de la cabina, s'incorporen els nous motors BMW 801G-2 de 1.677 CV,que s'incrementava amb l'injecció d'[[òxid nitrós]], axó el permetia arribar fins als quasi 610 km/h, el que dificultava l'atac per part d'aparells enemics. Aquest aparell va ser actiu en 1943 i va participar en l'operació ''Steinbock'' el darrer bombardeig a gran escala del [[Regne Unit]].
:; Ju 88S-2: Millora del model S-1, amb nova estructura de la bodega de bombes similar a l'adoptada en la versió A-15, i l'adopció dels motors BMW 801TJ de 1.810 CV. Va entrar en producció limitada en la primavera de 1944.
:; Ju 88S-3: Va ser el darrer model de bombarder que va veure la llum, en aquest cas els motors eren els Jumo 213A de [[Motor de combustió interna#Arquitectura|12 cilindres en V invertida]] i de fins a 2.300 CV amb injecció d'òxid nitrós, amb escapes dissenyats especialment per augmentar l'empenta,{{#tag:ref|Es fa referència a un fenomen esmentat en l'article [[Motor de reacció#Motopropulsor|motopropulsor]] i possiblement al efecte Meredith descrit en els articles [[Spitfire]] i [[North American P-51 Mustang]]|group=nb}} axó el permetia aconseguir els 614 km/h a 8.500 m. Malauradament van entrar en servei pocs exemplars durant el 1944, quan els bombarders es tenien que quedar a terra, per manca de combustible.
* '''Ju 88T''':ref[http://www.historyofwar.org/articles/weapons_ju88T.html| Història del Ju 88T i de les seves variants {{en}}] ''historyofwar.org'' Visitada el 2/05/2012./ref Model de reconeixement d'alta velocitat, basats en els models S.
:; Ju 88T-1: Model basat en la versió S-1, equipat amb dues o tres càmeres de disposició depenent de la missió a executar. Tres tripulants pilot, radio-operador i artiller i operador de càmeres.
:; Ju 88T-3: Era la versió de reconeixement de la versió S-3, podia arribar als 659 km/h, amb la injecció. No més es van completar un petit nombre d'unitats.

== Teatre d'operacions ==
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 101I-417-1766-03A, Flugzeug Junkers Ju 88.jpg|thumb|rigth|300px|Vista d'un bombarder Ju 88 volant en el front del Mediterrani, en 1942]] 
El Ju 88 com bombarder, va entrar en servei l'estiu de 1939 en el '''I/KG 25''' ('''Kamfgeschwader''', ''Esquadró'', en alemany), que més tard es convertiria en el '''I/KG 30'''. En aquest any, el nombre d'aparells disponibles era molt baix, i per axó no hi ha gaires accions bèl·liques que destacar. No obstant axó la primera acció duta a terme, és l'atac a part de la flota anglesa en el [[Mar del Nord]], el 26 de setembre de 1939, a on van informar que havien impactat el [[HMS Ark Royal (91)|Portaavions Ark Royal]] i el [[Cuirassat]] [[HMS Hood]], que en realitat van resultar il·lesos. La mateixa unitat, també van atacar a [[Scapa Flow]] en març de 1940.ref name=history''historyofwar.org''/refref[http://www.historyofwar.org/articles/weapons_ju88_bomber.html Història del Ju 88 com bombarder] Visitada el 3/05/2012/ref

A on la quantitat era més nombrosa, i per tant va tindre el paper més destacat a càrrec del '''KG 51''',va ser en la [[Batalla d'Anglaterra]], on va tot i ser menys nombrós que el [[Heinkel He 111]], era més ràpid i maniobrable que ell, i va arribar a substituir el [[Dornier Do 17]]. pro com ja se sap la [[Luftwaffe]] va sofrir grans baixes.ref name=history/

El paper destacat el va tenir en d'[[Operació Barbarroja|invasió de Rússia]], a on hi equipaven 19 grups de bombarders, per tan sols 6 grups de [[Heinkel He 111]] i 3 grups de [[Dornier Do 17]]. Per tant van ser vastament usats en tot el terreny rus destruint milers d'avions. Tot i que la indústria russa s'afanyava a reposar les baixes, l'allau alemany era molt superior.ref name=history/

La força de bombarders alemanys, incloent-hi el Ju 88, va lluitar amb l'ampliació dels fronts, convertint-ho en una arriscada competició. Models més moderns d'avions no acabaven d'entrar en servei, per poder-lo reemplaçar, i es va trobar lluitant en fronts tan diversos com el [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]], [[Itàlia]], [[Escandinàvia]], pro mai en nombre suficient. Al final de la guerra, les forces de bombarders, es van trobar en terra per manca de combustible.ref name=history/

[[Fitxer:Ju88-wunstorf.jpg|thumb|rigth|300px|Aspecte del morro del Ju 88G-6 en 1945]] 
el Ju 88 com caça va acabar la guerra con el màxim exponent en el paper de caça nocturn, tot i ser desenvolupat com ''bombarder ràpid'', per que era tant ràpid com el seu contemporani el [[Messerschmitt Bf 110]], que havia estat desenvolupat com ''caça pesat''. Tot i que Junkers havia desenvolupat el model '''Ju 88C'' per l'atac a terra, per la [[Campanya de Polònia|invasió de Polònia]] en 1939, durant el resta de la guerra no més es van fabricar 130 d'aquest tipus d'aparell.ref name=history/ref[http://www.historyofwar.org/articles/weapons_ju88_night_fighter.html El Ju88 com caça {{en}}] Visitada el 4/05/2012./ref 

La força de caça alemanya nocturna, va entrar en funcionament en l'estiu de 1940 després de Comandament de Bombardeig anglès, va començar a atacar a la indústria alemanya durant la nit. En aquell temps, no més un petit nombre d'aparells de Ju 88, es van destinar per aquest menester, i es va constituir el II/NJG 1 (''Nacht Jadgeschwader Gruppe'' Grup de caça nocturna, en alemany), va rebre aquest tipus d'aparell en juliol de 1940, més tard en el mes de setembre, es va reanomenar com I/NJG 2. Duran el següent any, el mateix grup, va realitzar incursions sobre aeròdroms anglesos, abans de ser traslladat al front de la mediterrània en octubre de 1941.ref name=history/

El Ju 88, no va entrar plenament, com caça nocturn fins al 1943. El sistema de caça nocturna alemany estava basat en una sèrie d'estacions de detecció terrestre, que guiaven als caces capel seu objectiu, que es va mostrar molt efectiu per l'abast del [[Messerschmitt Bf 110]]. Aquest sistema era conegut pel comandament anglès com la ''línia Kaummhuber'',{{#tag:ref|En honor al seu director [[Joseph Kaummhuber]] as alemany. També es fa referència al mateix fet en l'article [[Messerschmitt Bf 110]]|group=nb}} mentre que la seva denominació en alemany era ''sistema Himmelbett'' (''Llit amb dosser'', en alemany).ref name=history/

Amb la descoberta del sistema de radar alemany, a causa del robatori d'un aparell Ju 88R-1 el 8 de maig de 1943, i la utilització del sistema ''[[Contramesures electròniques|ECM Chaff]]'', que bloquejava el ''sistema Himmelbett'', que va ser usat per primer cop el 24 de juliol de 1943.ref name=history/

La resposta alemanya va ser el ''Wilde Sau'' (''Porc Salvatge'', en alemany), que consistia en que el caces nocturns patrullaven per la sona en que es preveia que hi serien els bombarders enemics i els atacaven quan en tenien oportunitat, aterrant solament quan anaven curts de combustible. Axó requeria avions amb més abast que el [[Messerschmitt Bf 110|Bf 110]], i pel mateix la producció del Ju 88, durant l'any 1943, es va doblar fins a arribar als 2.518 en 1944.ref name=history/

Cap a la fi del 1943, es va desenvolupar un nou sistema de radar, que no es veia afectada per les interferències causades per els aliats, i aquesta va ser la causa que els alemanys desenvolupessin una nova tàctica anomenada ''Zahme Sau'' (''Domar el Porc'', en alemany), que consistia a atacar els bombarders més lluny, tan bon punt quan creuaven el territori ocupat per els alemanys. Portant el radar '''FuG 200 ''Lichtenstein'' SN-2''' amb el sistema d'antenes '''Flensburg''', podien detectar el radar de cua ''Monica'' i ''Naxos'', i amb el sistema de canons ''Sränje Musik'' per poder atacar els bombarders des de sota, van començar a sotmetre al bombarders anglesos a grans pèrdues. Durant la [[Batalla de Berlín (aire)|batalla de Berlín]], a començaments de 1943, les pèrdues britàniques arribaven al 10% en cada missió.ref name=history/

Malgrat aquestes grans pèrdues el Comandament de Bombarders, no més es va deixar de bombardejar de forma massiva el territori alemany els mesos anteriors al [[Desembarcament de Normandia|dia D]]. Mentre que els bombarders pesats anglesos es dedicaven a bombardejar les línies d'abastament a les platges franceses, els cosos de caces nocturns alemanys van aprofitar per reconstituir-se, ja que la confiança era alta. El retorn als bombardejos massius era l'inici del desastre.ref name=history/

El 13 de juliol de 1944, un Ju 88G-1 equipat amb radar ''FuG 200 ''Lichtenstein'' SN-2'' i el sistema ''Flensburg'', va aterrar en [[Woodbridge]] (comtat de [[Suffolk]]), per un error de lectura del [[Brúixola|compas de navegació]] en que viatjaven cap al [[nord]] quan ells creien que viatjaven cap al [[sud]]. Els anglesos no més van haver de canviar la mida de les tires d'alumini i retirar el radar ''Monica'', per saturar el nou radar. Quan la campanya de bombardeig es va reprendre en la segona meitat de 1944, els caces nocturns alemanys anaven a les palpentes.ref name=history/

Malgrat que es van introduir nous sistemes de radar, en la caça nocturna alemanya, es van donar diversos cops dels quals no es van poder recuperar. La invasió de França i l'avanç aliat cap Alemanya, va causar que gran part de les estacions de radar alemanyes, fossin capturades. L'escassetat de combustible, va fer que la duració en l'aire, dels caces, es veiés reduïda. A mesura que els caces d'escorta nord-americans van començar a destruir a les forces de combat de dia de la Luftwaffe, les unitats de combat de nit van rebre l'ordre d'unir-se a la lluita en contra de la 8 ª Força Aèria, patint grans pèrdues i aconseguir poc.A l'inici de 1945 la Luftwaffe encara tenia 913 caces de la nit, al començament del mes d'abril aquesta xifra s'havia reduït a només 563, la majoria dels quals es van quedar a terra per la falta de combustible.ref name=history/

El Ju 88 es va demostrar com un caça nocturn letal, pro va aparèixer, en quantitats significatives, massa tard, per representar no més, que un augment del cost de la campanya de bombardeig pesat britànic.ref name=history/

=== Espanya ===
Durant la segona guerra mundial, hi va haver uns 18 aterraments en sol espanyol d'aquest aparell, i com es lògic suposar, van ser requisats per l'exèrcit espanyol, que juntament amb 10 aparells que es van comprar, en 1943 es van incorporar en el 13 regiment de bombardeig, amb base en la Base Aèria d'Albacete, substituint els darrers [[Tupolev SB-2|SB-2 “Katiuska”]], que restaven de la [[Guerra Civil Espanyola]].ref name=ejercito''erecitodelaire.mde.es''/ref

Aquests avions van rebre la denominació per l'Exèrcit del Aire com '''B.6''', i van restar en servei uns 12 anys, passats els quals i a mitjans dels anys 50, es van donar de baixa, i van ser substituïts per els [[Heinkel He 111|CASA 2111 “Pedro”]].ref name=ejercito/

== Aparells conservatsref''preservedaxisaircraft.com''/ref ==
[[Fitxer:Junkers Ju 88 RAF Hendon.jpg|thumb|rigth|250px|Junkers Ju 88, exposat en el Royal Air Force Museum Hendon]]
Segons la pàgina de referència existeixen avui en dia uns 16 restes, o aparells sobrevivents, algun d'ells en excel·lent estat de conservació, i altres en fase de reconstrucció en el dia 04/05/2012, que es relacionen a continuació.
; [[Alemanya]]:''Auto  Technik Museum Sinsheim'' [[Sinsheim]], [[Baden-Wurtemberg]] Ju 88A-5 (treball núm. 1379) reconstruït i exposatref[http://sinsheim.technik-museum.de/fr/fr/avions| Pàgina del museu, a on es pot veure aquest avió penjat del sostre {{fr}}] ''sinsheim.technik-museum.de'' Visitada el 4/05/2012./ref 
:''Deutsches Technikmuseum'' [[Berlín]], un Ju 88A-5 (treball núm. 886146) recuperat del fons d'un [[fiord]] norueg i en fase de reconstrucció i un Ju 88G-1 (treball núm. 714628) recuperat del llac [[Balaton]], [[Hongria]] (no surten en la relació d'avions del museu)ref[http://www.sdtb.de/Home.623.0.html Pàgina d'inici del Technikmuseum] ''sdtb.de'' {{en}}Visitada el 5/05/2012/ref
; [[Estats Units]]:''National Museum of the US air Force'' [[Dayton (Ohio)]] Ju 88D-3 (treball núm. 430650) recuperat i restaurat després de la guerraref[http://www.nationalmuseum.af.mil/factsheets/factsheet.asp?id=506 Història i foto del Ju 88D-3] {{en}}''nationalmuseum.af.mil'' Visitada el 5/05/2012./ref
; [[Bèlgica]]:Col·lecció privada Ju 88A-4 (sense identificar) en procés de restauració incorporant parts de diverses procedències.
; [[Noruega]]:''Forsvarets Flysamling Gardermoen'' (col·lecció dels avions de les Forces Aèries Noruegues) Gardermoen Ju 88C-2 (treball núm. 881033) en exposició i un Ju88A-1 (treball núm. 880119) en restauració.ref[http://www.akersmus.no/flysamlingen-gb Pàgina inicial del museu en {{en}}] ''akersmus.no'' Visitada el 5/05/2012./refref[http://www.flickr.com/photos/26365915@N06/3047027897 Foto del Ju 88C-2 exposat] {{es}} ''flickr.com'' Visitada el 5/05/2012./ref
:''Norsk Luftfartsmuseum'' (Museu de l'Aviació Noruega) [[Bodø]] Ju 88A-4 (treball núm. 881478) i Ju 88D-1 (treball núm. 881203). sembla que en procés de restauració tots dos. Ju 88C-4 (treball núm. 880797) s'han fet servir parts per la recuperació dels altres.ref[http://www.luftfart.museum.no/Engelsk/Restoration/default.htm Pàgina de la restauració de tots dos {{en}}] ''luftfart.museum.no'' Visitada el 5/05/2012./ref
; [[Regne Unit]]:''Royal Air Force Museum Hendon'' [[Londres|Londres-Hendon]] Ju 88R-1 (treball núm. 360043) aquest avió va ser el que el maig de 1943 fou robat per estudiar el nou radar.ref[http://www.rafmuseum.org.uk/london/collections/aircraft/aircraft-history/78-AF-953%20Junkers%20Ju88%20R1.pdf Història del avió en format pdf {{en}}] ''rafmuseum.org.uk'' Visitada el 5/05/2012./ref
:En lloc desconegut i possiblement en col·leccions particulars o “canibalitzats” per altres restauracions :Ju 88A-5 (treball núm. 3386) i Ju 88D-1/trop (treball núm. 430784).
; [[Unió Soviètica]]:''Archangel Museum'' [[Arkhànguelsk]] Ju 88A-4 (treball núm. 4588), la pàgina de referència posa que esta en exposició, mentre que la pàgina del museu, no més parla d'art.ref[http://www.russianmuseums.info/M1444 Pagina d'inici en {{en}}] ''russianmuseums.info'' Visitada el 5/05/2012./ref
: Ju 88A-4 (treball núm. 142074), restes recuperades en la regió d'[[Arkhànguelsk]], i sembla que venudes. En els museus d'aviació de la Unió Soviètica, no s'ha trobat cap referència a cap aparell d'aquest tipus.

== Avions similars ==
* {{bandera|Regne Unit}} Bristol Beaufigter
* {{bandera|Regne Unit}} Bristol Blenheim
* {{bandera|Regne Unit}} [[De Havilland Mosquito]]
* {{bandera|Alemanya nazi}} [[Dornier Do 17]]
* {{bandera|Alemanya nazi}} [[Heinkel He 111]]
* {{bandera|Alemanya nazi}} [[Messerschmitt Bf 110]]
* {{bandera|Japó}} Mitsubishi Ki-21
* {{bandera|Japó}} Yokosuka P1Y

==Notes ==
{{Referències|group=nb}}

==Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
* Dressel, Joachim and Manfred Griehl. ''Bombers of the Luftwaffe''. London: Arms and Armour (DAG Publications), 1994. ISBN 1-85409-140-9.
* Gunston, Bill. The Illustrated Encyclopedia of Combat Aircraft of World War II, Salamander, London, 1978. ISBN 0-89673-000-X
* Mondey, David. ''The Hamlyn Concise Guide to Axis Aircraft of World War II'', Bounty Books, London, 2006. ISBN 978-0-7537-1460-7
* ''Storia dell'Aviazione''. 1992, Fabbri Editori (fora de catàleg)
* Weal, John. ''Ju 88 Kampfgeschwader on the Western Front''. Botley, Oxfordshire, UK: Osprey Publishing, 2000. ISBN 1-84176-020-X.
* Winchester, Jim. “Junkers Ju 88”. ''Aircraft of World War II''. London: Grange Books, 2004. ISBN 1-84013-639-1.

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Junkers Ju 88}}
* [http://www.avionesclasicos.com/Bombarderos-de-la-luftwaffe/junkers-ju-88.html Pàgina sobre la història del Junkers Ju 88] ''avionesclasicos.com'' Visitada el 19/04/2012.
* [http://avionesincreibles.blogspot.com.es/search/label/JUNKERS%20Ju.88| Pàgina dedicada a la història del Junkers Ju 88 ]{{es}} ''avionesincreibles.blogspot.com.es'' Visitada el 18/04/2012.
* [http://www.ejercitodelaire.mde.es/ea/pag?idDoc=72619F3D4D27270FC12570D700465061idRef=BD61199198C88B51C1257450003277DD| Pàgina del Ejército del Aire, amb dades i fotos del Junkers Ju 88 en servei a Espanya ]{{es}} ''ejercitodelaire.mde.es'' Visitada el 18/04/2012.
* [http://galiciaenlasgm.blogspot.com.es/2009/06/junkers-ju-88-c6-en-p-langosteira-20842.html| Una història del Junkers Ju 88, que va succeir a Galícia ]{{es}} ''galiciaenlasgm.blogspot.com.es'' Visitada el 18/04/2012.
* [http://www.historyofwar.org/articles/weapons_ju88_development.html| Història del desenvolupament del Ju 88, amb links {{en}}] ''historyofwar.org'' Visitada el 3/05/2012.
* [http://www.preservedaxisaircraft.com/luftwaffe/Junkers/| German Aircraft/Junkers/Ju 88 Pàgina a on estan registrats tots els avions existents i les seves restes {{en}}] ''preservedaxisaircraft.com'' Visitada el 4/05/2102.
*Fotos del Junkers Ju 88c [http://www.google.es/#hl=casource=hpq=Fotos+Junkers+G+24aq=faqi=aql=oq=gs_rfai=fp=d0648ea3d01b28d1 en Google ]

*Videos Junkers Ju 88 [http://www.youtube.com/results?search_query=junkers+ju+88oq=Junkers+Juaq=1aqi=g10aql=gs_l=youtube.1.1.0l10.1641.6734.0.12188.10.9.0.1.1.0.781.1984.0j3j0j2j6-1.6.0...0.0.Envbkoy39gk a You Tube ]

{{Plantilla:Denominacions dels avions del RLM}}

[[Categoria:Avions alemanys de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>2rbhowdjvew71yabi0s37kvxgec2so2</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>