<page>
    <title>Autoabastiment</title>
    <ns>0</ns>
    <id>995550</id>
    <revision>
      <id>13637433</id>
      <parentid>13331665</parentid>
      <timestamp>2014-06-22T22:30:52Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{{MF|data=abril de 2013}}
{{MT|data=febrer de 2013}}
{{Redirecció| Autoconsum | Consum}}
{{Redirecció| Autosuficiència | Agricultura de subsistència}}
{{Altres usos | Economia de subsistència}}

'''Autoabastiment''' o '''autosuficiència''' és l'estat en què el [[proveïment]] de [[béns econòmics]] únicament depèn d'un mateix, de manera que no es requereix ajuda, suport o interacció externa per a la [[supervivència]]. És una forma de completa [[Autonomia (filosofia i psicologia) | autonomia]] personal o col·lectiva, identificada amb la [[independència]] en els seus aspectes econòmics.

Pot denominar-se també '''autoconsum''', ja que aquesta situació només es pot aconseguir plenament quan el [[Producció (economia) | productor]] és el seu propi [[consumidor]]: produeix tot (i únicament) el que va a consumir i consumeix únicament (i tot) el que produeix.

Pot aplicar de manera parcial (grau d'autoproveïment, mesurat en percentatge), o restringir-se a un sol sector, com l'[[alimentació]] o l'[[energia]]: [[autoabastiment alimentari]], [[autoabastament energètic]], etc. El terme oposat és el de dependència: [[dependència alimentària]], [[dependència energètica]], etc. També pot estendre l'ús del terme al [[Capital (economia) | capital]] o la [[tecnologia]] (autosuficiència o dependència de capital i autosuficiència o dependència tecnològica).

== Autoabastiment i autarquia ==
La situació d'un [[mercat nacional]] completament tancat al [[comerç exterior]] s'anomena [[autarquia]], i encara que s'ha donat en algunes circumstàncies històriques d'aïllament produït per [[guerra|guerres]], no sol donar-se el cas d'una economia totalment '''autosuficient''', en el sentit d'[[Aïllament natural | aïllada]] de l'exterior, sense cap tipus d'intercanvis, durant llargs períodes de temps. Tal cosa no passava ni tan sols en èpoques [[prehistòrica|prehistòriques]] tot en [[societats primitives]], encara que no mantinguessin una [[economia de mercat]] desenvolupada o una completa [[divisió del treball]], com s'observa en l'[[arqueologia]] i l'[[antropologia]].ref[[Bronislaw Malinovski]]/ref

Els plantejaments dels règims polítics [[totalitari]]s van utilitzar l'autarquia més aviat com una forma de propaganda que com una política econòmica en si mateixa, que va tenir el seu moment de major difusió en el [[període d'entreguerres]], i fins i tot es plantejava com una sortida a la crisi del [[capitalisme]], especialment després del [[crac del 29]]. En aquest context es va desenvolupar l'autarquia com una opció voluntària de l'[[feixisme]] el [[nazisme]] o [[franquisme]] (per al qual en realitat va ser una imposició, donada la situació política durant la [[Segona Guerra Mundial ]] i la postguerra). El plantejament anomenat'' [[socialisme en un sol país]]'' per [[Stalin]] en els anys trenta mantenia com una possibilitat el desenvolupament de la [[Unió Soviètica]] amb un alt grau d'aïllament exterior, en virtut de les seves dimensions continentals i la seva disponibilitat de tot tipus de matèries primeres.

== Globalització i antiglobalització ==
L'estadi actual del [[desenvolupament econòmic]] no pot ser més oposat a l'autoabastament: és la [[globalització]], que es va desenvolupar en la segona meitat del segle XX com a conseqüència de factors cientificotecnològics ([[revolució cientificotècnica ]], [[revolució informàtica]], [[revolució verda]], [[biotecnologia]]) i geopolítics (primer la [[descolonització]]-al voltant de 1960 - i després la [[bloc comunista]] -des de 1989 -). La resposta dels seus opositors, a càrrec dels moviments [[antiglobalització]], inclou en alguns casos plantejaments d'autosuficiència (com l'anomenada [[sobirania alimentària]]).

== Autoabastiment com a forma de vida alternativa ==

El terme autoabastiment s'aplica normalment, en el context de les societats desenvolupades contemporànies ([[societat postindustrial]]), a diverses formes de vida denominades'' alternatives'' o ''[[sostenible]]s'', des del moviment [[hippie]] amb la seva recerca de la simplificació vital en el context de l'anomenada [[revolució de 1968]] i el començament de la crítica al [[desenvolupisme]] (moviment [[ecologista]], [[creixement zero]]). Tanmateix, hi ha exemples anteriors, en els plantejaments personals de [[Thoreau]] (que es va retirar a viure a una cabana al bosc en els Estats Units de mitjan segle XIX) o els plantejaments comunitaris de [[Gandhi]] ( que demanava als hindús que es teixissin seva pròpia roba o recollissin la seva pròpia sal com [[resistència passiva]] a la colonització anglesa de l'Índia, a la primera meitat del segle XX). Des plantejaments il·lustrats s'havia realitzat ja el segle XVIII (encara que s'havia iniciat fins i tot abans, des de la recepció de les notícies del [[Descobriment d'Amèrica]]), la construcció ideològica del mite del [[bon salvatge]] en comunió amb la naturalesa, així com la construcció literària del personatge de [[Robinson Crusoe]].

Exemples d'intents d'autoabastiment propis de finals del segle XX i començaments del segle XXI es poden veure al moviment de repoblació de [[pobles abandonats]] o [[neorruralisme]], el moviment [[okupa]] (especialment en la seva vessant anomenada '' [[ocupació rural]]'') i en algunes [[ecoaldea|ecoaldees]].

Malgrat les evidents diferències entre la recerca voluntària del autoabastiment personal per raons ideològiques o morals, i la situació de les societats primitives, els seus partidaris es vinculen emocionalment amb una imatge romàntica de la [[societat preindustrial]] i el [[Tercer Món|tercermundisme]], i fins i tot de l'''esperit de frontera'' de pioners i colonitzadors.

{{Cita | No hi ha res nou en la recerca del autoabastiment. Els pioners que van colonitzar el Nou Món, Austràlia i parts d'Àfrica es autoabastien perquè havien de fer-ho.ref Allaby, Michael and Peter Bunyard. The Politics of Self-Sufficiency. Oxford: Oxford University Press, 1980. ISBN 0-19-217695-1 /ref}}

Pràctiques que capaciten per a l'autoabastiment inclouen la [[bioconstrucció]], el'' [[fes-ho tu mateix]]'', la [[permacultura]], l'[[agricultura sostenible]] i l'ús de [[energies renovables]].

El terme aquesta profundament relacionat amb l'[[autogestió]] i moviments sociopolítics [[llibertari]]s. L'autosuficiència per a l'autoconsum alimentari es vincula a la [[independència]] econòmica de les estructures socials superiors, des de la [[família]] a l'[[estat]].

== Autors influents ==
* [[Henry David Thoreau]]
* [[Ralph Waldo Emerson]]
* [[Mahatma Gandhi]]
* [[John Seymour (1914 - 2004) | John Seymour]]
* [[Eustace Conway]]
* [[Carla Emery]]
* [[Bill Mollison]]
* [[Helen and Scott Nearing]]
* [[James Wesley Rawles]]
* [[Joel Skousen]]
* [[Don Stephens]]
* [[Mel Tappan]]
* [[Claire Wolfe]]

== Vegeu també ==
* [[Ruralisme]]
* [[Autoorganització]]

== Referències ==
{{referències|2}}

[[Categoria:Economia alternativa]]
[[Categoria:Sociologia política]]</text>
      <sha1>3z8paru2h32uq2wrfi9g5i6gskfjfy7</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>