<page>
    <title>Infanteria de marina</title>
    <ns>0</ns>
    <id>996489</id>
    <revision>
      <id>14057178</id>
      <parentid>13807844</parentid>
      <timestamp>2014-09-20T09:09:50Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ChandraHelsinky</username>
        <id>104427</id>
      </contributor>
      <comment>/* Per país */</comment>
      <text>[[FITXER:USMC beach landing RIMPAC 2004.jpg|thumb|225px|[[Cos de Marines dels Estats Units|Infants de marina estatunidencs]] realitzant un assalt amfibi a una platja.]]
La '''infanteria de marina''' és un tipus de tropa a peu especialitzada en operacions expedicionàries, com ara assalts amfibis, ocupació o garanta de la seguretat de naus i instal·lacions navals, tot i que les seves funcions específiques poden variar segons el país al qual pertanyin. La infanteria de Marina tradicionalment té grans lligams amb la [[Armada|marina]] del país: a les operacions el comandant al camp habitualment és el comandant de la flota, els serveis són oferts per la marina (mèdics, legals, de presons, subministraments...); l'àncora sovint apareix als seus escuts, etc. Tot i que acostumen a estar integrats a la Marina del país, de vegades formen una branca independent de les [[Forces Armades]].

== Història ==
Històricament les tasques realitzades pels marines inclouen donar protecció de guerra mentre es troben al mar, a causa de la naturalesa de la lleva forçosa per la tripulació del vaixell i el consegüent risc d'un [[motí]]. Entre altres tasques s'inclouen l'[[abordatge]] de vaixells durant el combat o la captura dels vaixells per botí i donar homes per fer incursions a la costa en suport dels objectius navals. Els ''marines'' també poden contribuir a les [[campanya militar|campanyes]] a la costa, en suport de l'objectiu militar.

El primer cos d'infanteria de marina establert de manera permanent va ser el d'Espanya el 1537 amb els anomenats Terços de Mar (''Tercios de Mar'') o Terços de Galeres (Tercios de Galeras), que comptava amb el triple d'efectius que un [[Tercio]] i que tenia com a missió defensar les [[Regne de Nàpols|costes espanyoles a Itàlia]] de les ràtzies [[Imperi otomà|turques]]. La resta de cossos d'infanteria de marina creats a posteriori s'inspiraren en el model espanyol, imitant alguns detalls com les bandes vermelles als pantalons de l'uniforme de gala.

Amb la industrialització de la guerra durant el segle XX l'escala de les operacions de desembarcament s'incrementà, comportat l'augment de l'oposició i la necessitat de coordinació de diversos elements militats; obligant a les forces de la infanteria de marina a especialitzar-se en les habilitats i capacitats necessàries per a la [[guerra amfíbia]].

Als primers dies de la [[guerra naval]], hi havia ben poca distinció entre [[mariner]]s i [[soldat]]s en una nau de guerra, car els [[traïnya|remers]] de les naus de l'[[Antiga Grècia]] i de l'[[Imperi Romà]] havien de poder lluitar amb els remers dels altres vaixells;,ref[[Temístocles]], ''[[Història de la guerra del Peloponès]]'' XIV/ref encara que els [[hoplita|hoplites]] començaren a embarcar-se específicament per abordar els vaixells enemics.ref[[Plutarc]], ''[[Vides paral·leles]]''/refref{{ref-llibre|cognom=Casson|nom=Lionel|any=1991|títol=The Ancient Mariners|edició=2a ed.|editorial=[[Princeton University]] Press|isbn=0-691-01477-9}}/ref  Les dues [[legió romana|legions]] de la [[marina romana]], la [[legió I Adiutrix|I ''Adiutrix'']] i la [[Legió II Adiutrix Pia Fidelis|II ''Adiutrix Pia Fidelis'']], figuren entre les primeres unitats d'infanteria naval específiques.ref name=I Adiutrix{{ref-web|url=http://www.livius.org/le-lh/legio/i_adiutrix.html|títol=Legio I Adiutrix|cognom=Lendering|nom=Jona|enllaçautor=Jona Lendering|editor=Livius.org|consulta= 7 febrer 2010}}/refref name=II Adiutrix{{ref-web| url=http://www.livius.org/le-lh/legio/ii_adiutrix.html|títol=Legio II Adiutrix |cognom=Lendering |nom=Jona|editor=Livius.org|consulta= 7 febrer 2010}}/ref

El primer cos organitzat d'infanteria de marina va crear-se quan [[Carles V del Sacre Imperi Romanogermànic|Carles V]] assignà la infanteria naval de les ''[[Infanteria de Marina (Espanya)|Compañías Viejas del Mar de Nápoles]]'' a les ''Escuadras de Galeras del Mediterráneo'' el 1537, sent predecessors directes dels actuals [[Infanteria de Marina (Espanya)|infants de marina espanyols]].ref''Handbook for Marine NCOs'', Kenneth W. Estes, Robert Debs Heinl, Naval Institute Press, 1995 ISBN 1557502382/refref{{ref-web|url=http://www.revistanaval.com/infanteriademarina/historia.htm|títol=Historia de La Infanteria de Marina|editor=[[Infanteria de Marina (Espanya)|Infanteria de Marina Espanyola]]|llengua=espanyol |consulta= }}/ref

El Cos de Marines Americà s'establí el 10 de novembre de 1775 a Tun Tavern Philadelphia, només 7 mesos abans que els Estats Units declaressin la seva independència el 4 de juliol de 1776.

== Etimologia ==
El mot ''marine'', significa ''del mar'', via el [[francès]] ''marin'', que alhora prové del [[llatí]] ''marinus'' (''marítim'').

El mot ''marine'' va ser emprat originalment per les forces angleses i no existia un terme equivalent en molts altres llenguatges, llevat del mot [[neerlandès]] ''marinier''. Típicament, els equivalents estrangers eren anomenats infanteria naval, infanteria marítima o infanteria costanera. Als [[francofonia|països francòfons]] existeixen dues expressions que podrien traduir-se com marine: ''troupes de marine'' i ''fusiliers-marins''; de les quals han sorgit diverses pseudo-traduccions, com ''Fuzileiros Navais'' en [[portuguès]]. El terme marine/marina apareix en [[castellà]], [[neerlandès]], [[francès]], [[italià]], [[alemany]], [[suec]] i [[noruec]].

== Per país ==
;{{bandera|Alemanya}} Alemanya
La [[Força Naval Especial de Desplegament (Alemanya)| Força Naval Especial de Desplegament]] (''Spezialisierte Einsatzkräfte Marine'') és una formació d'[[operacions especials]] de la [[Kriegsmarine|marina alemanya]]. El batalló inclou el [[Comandament de Submarinistes (Alemanya)|''Kampfschwimmerkompanie'']] (Comandament de Submarinistes), el ''[[Minentaucher]] kompanie'' i una companyia d'assalt. Tenen seu a [[Eckernförde]].

La [[Força de Protecció Naval (Alemanya)|''Spezialisierte Einsatzkräfte Marine'']] (Força de Protecció Naval) és responsable de la protecció de les bases i instal·lacions navals. El batalló té la seu a [[Eckernförde]], i està organitzada en 5 unitats: una companyia d'estat major i suport, 3 companyies d'infanteria i una secció d'intel·ligència militar.

br /
;{{bandera|Argentina}} Argentina
La [[Infanteria de Marina de l'Armada Argentina]] (''Infantería de Marina de l'Armada de la República Argentina'' o IMARA) forma part de la [[marina argentina]]. Els ''marines'' argentins tenen les mateixes insígnies de rang i títols que la resta de la marina. Està formada per una Força Marine de la Flota (un batalló, amb unitats d'artilleria, de defensa aèria, de comunicacions, de logística, d'enginyers i unitats de vehicles), una Força Marine Meridional (2 batallons), un batalló d'operacions fluvials, una unitat de [[forces especials]] (el [[Grup de Comandos Amfibi (Argentina)|Grup de Comandos Amfibi]]) i diversos batallons i companyies de seguretat. El 5è Batalló de la Infanteria de Marina participà en la [[Guerra de les Malvines]].

br /
;{{bandera|Austràlia}} Austràlia
Diverses de les [[marines colonials australianes]] van formar brigades d'infanteria naval i de milícia naval durant la segona meitat del segle XIX. El 1859 es creà la Brigada Naval Victoriana, la Brigada Naval de Sydney el 1964 (posteriorment reforçada amb els Voluntaris de l'Artilleria Naval el 1897) i la Brigada Naval de Queensland el 1873. seguint la [[Federació d'Austràlia]] es combinaren a la Milícia Naval de la Commonwealth. Amb la formació de la [[Reial Marina Australiana]] el 1911 van passar a anomenar-se Reial Brigada Naval Australiana. El 1915 arribaren a sumar 2.817 oficials i tropa. La Brigada Naval va ser llicenciada el 1920 i els voluntaris van quedar absorts per la [[Reserva de la Marina Reial Australiana]].

El [[2n Batalló, Regiment Reial Australià]] de l'[[exèrcit australià]] serà reentrenat com a ''marines'' el 2014.ref{{ref-notícia|url=http://www.heraldsun.com.au/news/more-news/specialist-force-trained-for-east-timor-style-operations/story-fn7x8me2-1226175610489|títol=Specialist force trained for East Timor-style operations|editorial=Herald Sun|data=12 desembre 2012}}/ref

br /
;{{bandera|Bolívia}} Bolívia
La [[Força Naval de Bolívia]] té un cos d'infanteria naval d'uns 2.000 membres.

br /
;{{bandera|Brasil}} Brasil 
El [[Cos de Fusellers Navals]] (''Corpo de Fuzileiros Navais''), amb uns 15.000 homes, està subordinat a la [[Marina del Brasil|Marina brasilera]]. El Cos de Marines brasiler està format per una brigada operativa i per diversos batallons cerimonials. La unitat principal és la ''Divisão Anfíbia'' (Divisió Amfíbia), formada per una [[brigada]].

br /
;{{bandera|Cambodja}} Cambodja 
La [[Marina Reial de Cambodja]] creà una força d'uns 2.000 marines el 2007.

br /
;{{bandera|Catalunya}} Catalunya
La [[Unitat Subaquàtica]] és una de les cinc peculiars unitats de l'[[Àrea Central de Suport Operatiu]] que ofereixen els seus serveis altament especialitzats a la resta d'àrees del cos de [[Mossos d'Esquadra]]. Actuen en el medi submarí tant en aigües interiors (rius, canals, embassaments...) com marítimes (al litoral), de difícil accés per la resta del cos. La Unitat Subaquàtica és operativa des del juliol del 2009.

br /
;{{bandera|Colòmbia}} Colòmbia 
El cos d'[[Infanteria de Marina de Colòmbia]] pertany a la [[Marina Nacional de Colòmbia]]. Està formada per 24.000 membres, organitzats en una única divisió amb 4 brigades (una contra-terrorista i 3 brigades fluvials), cadascuna amb diversos batallons a més de nombroses unitats de seguretat menors.

br /
;{{bandera|Corea del Nord}} Corea del Nord
La [[Marina Popular de Corea]] té dues brigades d'infanteria lleugera/franctiradors. Aquestes brigades estan desplegades a [[Wonsan]] a la costa a est, i a [[Namp'o]] i a [[Tasa-ri]] a la costa oest. En qüestió d'organització i potència, són versions reduïdes de les brigades d'infanteria lleugera, amb uns 5.000 homes organitzats en 10 batallons. Cada batalló té uns 400 homes organitzats en 5 companyies. Alguns membres reben entrenament submarinista.refNorth Korea Country Study, LOC/ref

br /
;{{bandera|Corea del Sud}} Corea del Sud
La [[Infanteria de Marina de la República de Corea]] és el cos d'infanteria de marina de la [[Corea del Sud|República de Corea]], i és el segon major cos de ''marines'' del món, amb aproximadament 30.000 homes al servei regular i milers més a la reserva. Tot i que teòricament es troba sota la direcció del [[Cap d'Operacions Navals]], el Cos de Marines opera com una branca separada a les [[Forces Armades de Corea del Sud|Forces Armades]]. 

Va ser creat com a força de reconeixement just abans de la [[Guerra de Corea]]. Els ''marines'' sud-coreans també van combatre a la [[guerra de Vietnam]] mentre que estava destinada a [[Da Nang]], ocasionalment lluitant amb el [[Cos de Marines dels Estats Units|''Marines'' americans]] i els [[U.S. Navy SEALs|SEALs]]. Els ''marines'' sud-coreans estan equipats amb aerolliscadors d'origen rus i amercià, 107 tancs incloent el [[Carro de combat]] K-1, i una variant millorada del [[M4 Sherman]], diversos vehicles i vaixells i helicòpters (principalment el [[AH-1 Cobra]]). El seu lema és '귀신 잡는 해병대'. (traduït com 'Ghost-catching/killing Marines)

br /
;{{bandera|Croàcia}} Croàcia
La [[Marina croata]] té un cos de 200 infants de marina amb base a [[Split]]. El grup consisteix en 3 companyies dividides entre [[Pula]], [[Šibenik]] i [[Ploče]]; i la 4a Brigada de Guàrdies amb base a Split, que va ser traspassada a la Marina Croata com a unitat d'infanteria naval al gener de 2002.ref name=Special Forces (Maritime) (Croatia)[http://www.janes.com/articles/Janes-Amphibious-and-Special-Forces/Special-Forces-Maritime-Croatia.html Janes.com]/ref

br /
;{{bandera|Cuba}} Cuba
La [[Marina cubana|Marina Revolucionaria Cubana]] manté un petit batalló de marines anomenat ''[[Desembarco de Granma]]''.

br /
;{{bandera|Dinamarca}} Dinamarca
La [[Marina Reial Danesa]] (Søværnet) és la branca naval de les forces armades daneses,
Els seus efectius es componen de 3600 homes i dones. La marina danesa disposa actualment de més de 75 naus,
principalment patrulleres costaneres.

br /
;{{bandera|Equador}} Equador
La [[Marina de l'Ecuador]] té un cos d'infanteria de marina de 1.700 homes, amb base a [[Guayaquil]]. Va ser creat el 12 de novembre de 1962. Està organitzat en dos batallons de seguretat, un a la zona del Riu Amazones i l'altre a la costa del Pacífic. També hi ha un batalló estacionat a les illes Galapagos.

br /
;{{bandera|El Salvador}} El Salvador
La [[Marina de El Salvador]] té dos batallons de 600 homes d'infanteria de marina, i una unitat de comandos navals de 300 homes. Estan destinats a [[La Unión, El Salvador|La Unión]] i [[Usulatan]].

br /
;{{bandera|Espanya}} Espanya
La [[Infanteria de Marina (Espanya)|Infanteria de marina espanyola]] (''Infantería de Marina'') és la força d'infanteria de marina més antiga del món,ref''Handbook for Marine NCOs'', Kenneth W. Estes, Robert Debs Heinl, [[Naval Institute Press]], 1995, ISBN 1557502382/ref car van ser establertes el 27 de febrer de 1537 per [[Carles V del Sacre Imperi Romanogermànic |Carles I]] quan assignà de manera permanent les ''Compañías Viejas del Mar de Nápoles'' a les ''Escuadras de Galeras del Mediterráneo''. 

La seva banda vermella als pantalons mostra que la Infanteria de Marina forma part del Cos de la [[Família Reial Espanyola|Casa Reial]], un honor només compartit amb la ''[[Guàrdia Reial|Guardia Real]]'', sent-li concedit per [[Carles III d'Espanya|Carles III]] en recompensa per la seva [[Presa de l'Havana|defensa ferotge de Castillo del Morro]], a [[L'Havana]] contra la flota britànica el 1763.ref{{ref-web|url=http://www.abc.es/20120228/espana/abci-mayores-gestas-infanteria-marina-201202271311.html |títol=Las diez mayores gestas de la infantería de marina |consulta=2/11/2013 |obra= |editor=ABC |data=28/2/2010 |llengua=castellà }}/ref

br /
;{{bandera|Estats Units}} Estats Units
[[File:Lopez scaling seawall.jpg|thumb|[[Cos de Marines dels Estats Units d'Amèrica|''Marines'']] escalant un mur a [[Inchon]], el 15 de setembre de 1950, durant la guerra de [[Corea]] ]]
El [[Cos de Marines dels Estats Units]] ([http://www.marines.com/home ''United States Marine Corps'']), és la major força d'infanteria de marina de tot el món, responsable de la majoria d'operacions expedicionàries estatunidenques. Creats el 1775, originàriament només estava previst que es dediquessin a protegir els vaixells durant la [[Guerra d'Independència dels Estats Units|Guerra d'Independència]].ref{{ref-web|autor=United States Department of the Navy |títol=Expeditionary Operations |editor=[[United States Government]] |url=http://www.marines.mil/news/publications/Documents/MCDP%203%20Expeditionary%20Operations.pdf |format=PDF |pàgines=35 |consulta= 14 novembre 2008 }}/ref 

Els ''Marines'', protegeixen les [[Ambaixada|ambaixades]] dels [[Estats Units]] arreu del món, també es fan càrrec de la seguretat, durant els viatges del [[President dels Estats Units]] a bord del ''[[Air Force One]]''. El seu lema és ''Semper Fidelis''. La seva mascota és ''Chesty el Bulldog''.

br /
;{{bandera|Finlàndia}} Finlàndia
La [[brigada Uusimaa |brigada ''Uusimaa'']], amb seu a [[Ekenäs]], forma part de la [[Marina finesa]] i entrena els [[comandos de la marina finesa|''jaegers'' costaners]]. El destacament és l'única unitat de les [[Forces de Defensa Fineses]] de parla [[suec]]a. El seu nom en suec és ''Nylands Brigad''.

br /
;{{bandera|Filipines}} Filipines
El [[Cos de Marines de Filipines]] té una força d'uns 10.000 homes dividits en 3 brigades. Està considerada la força de xoc de les forces armades i és la primera unitat desplegada en qualsevol operació amfíbia.

br /
;{{bandera|França}} França
[[File:GFM Toulon Bastille Day 2008 n2.jpeg|thumb|Grup de fusellers naval a Toulon]]
Els ''[[Fusiliers Marins]]'' són mariners de la [[Marina Francesa]]. Ofereixen protecció als vaixells i a les instal·lacions militars, així com entrenament. A partir dels seus membres sorgeixen els ''[[Comandos Navals (França)| Commandos Marine]]''
[[File:French Task Force Korrigan 2blog-post-8-13.jpg|thumb|Troupes de marine franceses amb la [[Groupement tactique interarmes de Kapisa|Task Force Korrigan]] a Afghanistan, 2009.]]

Les ''[[Troupes de marine]]'' són una branca de l'[[exèrcit francès]], rebatejats a partir de les [[Tropes Colonials Franceses|'' Troupes Coloniales'']]. Les ''Troupes de Marine'' i la [[Legió Estrangera Francesa]] són les úniques unitats de l'exèrcit francès permanentment estacionades a Àfrica (1 regiment a [[5è Regiment Interarmes d'Ultramar|Djibouti]], 1 batalló a [[Senegal]], 1 batalló a la [[Costa d'Ivori]] i 1 batalló a [[Gabon]]), a més de tenir tropes destinades als [[Territoris Francesos d'Ultramar]]. Les ''Troupes de Marine'' inclou infanteria (''Infanterie de Marine''), paracaigudistes i cavalleria lleugera, així com artilleria (''Artillerie de Marine''). Són els elements de combat terrestre de les forces amfíbies franceses i estan específicament entrenats per aquesta missió.ref name=tdm_amphibious{{ref-web|url=http://www.troupesdemarine.org/actuel/specialites/colo176.htm|títol=TDM : Spécialité AMPHIBIE!--Títol generat per bot--}}/ref La [[9a Brigada Cuirassada Lleugera (França)|''9e Brigade Légère Blindée de Marine'']] està agermanada amb la [[3a Brigada Comando]] dels [[Royal Marines]],ref name=9blbma_3com{{ref-web|url=http://www.royalnavy.mod.uk/News-and-Events/Latest-News/2011/December/19/111219-HW-Major-Exercise|títol=Commandos begin planning for major exercise with French counterparts in 2012 nowiki|/nowiki Royal Navy!--Títol generat per bot--}}/ref permetent el intercanvi d'oficials i comparteixen exercicis i maniobres.

br /
;{{bandera|Grècia}} Grècia
La [[32a Brigada de Marines (Grècia)|32a Brigada de Marines ''Moravas]] (''32η Ταξιαρχία Πεζοναυτών Mοράβας'') i l'[[MAK (Grècia)|Esquadró Amfibi d'Exploradors]] (conegut com a MAK) són les unitats d'infanteria naval i operacions navals de l'[[exèrcit hel·lènic]], pertanyent a la [[marina hel·lènica]].

br /
;{{bandera|Honduras}} Honduras
El 1982 la [[Marina d'Honduras]] creà un batalló d'infanteria de marina, de 600 membres.

br /
;{{bandera|Índia}} Índia
La [[Marina Índia]] té una unitat d'elit d'operacions especials anomenada ''Marine Commandos''. Formen una unitat d'operacions especials/cobertura i contra-terrorisme especialitzada en operacions amfíbies. També donen suport a unitats de l'[[Exèrcit Indi]] en àrees especialitzades, com evitar les infiltracions al [[llac Wular]] al [[Jammu i Caixmir]]. Aquesta unitat va crear-se el 1986, i està formada per uns 2.000 membres. L'Exèrcit Indi manté la 340a Brigada Independent d'Infanteria (amfíbia) subordinada al [[12è Cos (Índia)|XII Cos]].

br /
;{{bandera|Iraq}} Iraq
La [[Marina Iraquiana]] és un dels components de les forces armades del [[Iraq]], actualment està sent reconstruïda per part de les Forces de la coalició dels [[Estats Units]] i el [[Regne Unit]] a Iraq. Les seves principals responsabilitats són la protecció de la línia costanera iraquiana i les plataformes petroleres mar endins. Inicialment anomenada ''Força Iraquiana Costanera Defensiva'', el seu nom oficial va ser canviat el 12 de gener de l'any 2005.

Al febrer de l'any 2011, la Marina iraquiana tenia al voltant de 5000 soldats, una caserna operacional, 5 escamots, i dos batallons de [[Infanteria]] de marina.

br /
;{{bandera|Israel}} Israel
La unitat d'elit de comando de la [[Marina israeliana|Marina d'Israel]] és la [[Shaietet 13]]. Està encarregada de realitzar operacions especials al mar, missions terra-mar, reunions d'intel·ligència marítima i operacions de contra-terrorisme. La [[Brigada Givati|brigada ''Givati'']] també actua com a força amfíbia.

br /
;{{bandera|Itàlia}} Itàlia
[[File:Italian Soldier with AR 70 90..jpg|thumb|Un ''marine'' italià busca una posició segura pel seu equip per abordar un vaixell i inspeccionar-lo.]]
El [[Regiment Sant Marco]] és una unitat de la [[Marina Militare]]. El [[Comando d'homes granota italià|COMSUBIN]] (''Commando Raggruppamento Subacquei ed Incursori Teseo Tesei'') és la unitat de submarinistes de combat d'elit de la Marina i de les forces especials italianes. Abans de la [[Segona Guerra Mundial]] l'Armada italiana rebia el nom de [[Regia Marina]].

El [[Lagunari| Regiment Serenissima]] és la unitat d'infanteria de marina de l'[[Exèrcit italià]]. Els seus soldats reben el nom de Lagunari.

br /
;{{bandera|Japó}} Japó
La [[Força Marítima d'Autodefensa del Japó]] (海上 自卫队 ''Nippon Kaijō Jieitai'') És la branca naval de les [[Forces d'Autodefensa del Japó]], formada amb armament eminentment defensiu, amb gran èmfasi en la lluita antisubmarina, seus principals comesos són el control de les rutes navals i la patrulla de les aigües territorials japoneses.

En 2007, aquesta Armada comptava amb al voltant de 46.000 efectius, emprant 119 unitats navals d'importància, incloent 20 submarins, 53 destructors i fragates, 29 minadors i dragaminas, 9 vaixells de patrulla i 9 d'assalt amfibi, amb un desplaçament aproximat de 432.000 tones en total. Així mateix disposava de 179 avions i 135 helicòpters.

Les [[Exèrcit imperial japonès|Forces d'Auto-Defensa del Japó]] tenen brigades que operen de manera semblant als ''marines'': la [[13a Brigada (Japó)|13a Brigada]] i el Regiment d'Infanteria de l'Exèrcit Occidental, a [[Sasebo]].

br /
;{{bandera|Mèxic}} Mèxic
La [[Infanteria de Marina Mexicana]] de la [[Marina Mexicana]] consisteix en 20.000 ''marines'' formats en una brigada de 3 batallons, a més d'un batalló adjunt a la [[Brigada de Protecció Presidencial]], tres batallons regionals amb quarter general a [[Mèxic DF]], [[Acapulco]] i [[Veracruz]], i 35 companyies independents (principalment a Celaya) i diversos destacaments distribuïts per diversos ports, bases i quarters generals zonals.

Els marines són responsables de la seguretat de ports, la protecció de la línia de 10 kilòmetres d'aigües costaneres, així com de patrullar les principals vies fluvials. Els marines disposen d'armament lleuger, pesat i de vehicles cuirassats amfibis. La Marina cedeix la major part de les responsabilitats fluvials a l'[[Exèrcit Mexicà|Exèrcit]], i ha reduït el gruix de la força marine, destinant-los a vaixells per lluitar contra el tràfic de drogues.

br /
;{{bandera|Myanmar}} Myanmar
La [[Marina de Myanmar]] creà un batalló d'infanteria de marina de 800 homes el 1964, seguit d'un segon batalló el 1967. Dos batallons més poden haver estat creats posteriorment. Estan desplegats principalment a les zones d'Arakan i Tenasserim, així com al delta de l'Irrawaddy, on participen en operacions contra la insurgència, però també realitzen d'altres tasques de seguretat.

br /
;{{bandera|Noruega}} Noruega
El Comandament Costaner d'Exploradors (''[[Kystjegerkommandoen]]'' o KJK) de la [[Marina noruega]] és una unitat amfíbia entrenada per operar en teatres de combat al litoral, com a infanteria naval i artilleria costanera.

br /
;{{bandera|Països Baixos}} Països Baixos
La unitat d'infanteria de la [[Reial Marina Neerlandesa]] és el [[Cos de Marines Neerlandès|''Korps Mariniers'']], fundat el 1665 com un regiment d'infanteria per la Marina Holandesa. Actualment és una brigada formada per uns 3.500 membres, consistent en 3 batallons (un dels quals està destinat a [[Aruba]] i [[Curaçao]]), un batalló de suport de combat amfibi i un batalló logístic. El Cos de Marines Neerlandès és una unitat d'infanteria lleugera d'elit, que opera com a força de reacció ràpida, que pot ser enviada arreu del món en només 48 hores. Els marines neerlandesos entrenen en totes les condicions geològiques i climàtiques possibles. Els marines reclutes entrenen durant 30 setmanes, i els oficials 5 anys (incloent el temps a l'acadèmia naval).

br /
;{{bandera|Pakistan}} Pakistan
[[File:US Army 52876 Bright Star 09 Amphibious Exercise.jpg|thumb|Marines pakistanesos i americans desembarquen conjuntament durant unes maniobres.]]
Els [[Marines pakistanesos]] formen part de la [[Marina Pakistanesa]], i van ser reformats el 14 d'abril de 1990 amb 2.000 homes i plans per expandir-se cap al 2015. Estan aquarterats a la base naval de [[PNS Qasim]]. Col·laboraren significativament a les [[inundacions del Pakistan de 2010|inundacions]] que assolaren el país el 2010.

br /
;{{bandera|Paraguai}} Paraguai
El Cos de Fusellers Navals és un cos de mida batalló consistent en 4 companyies.

br /
;{{bandera|Perú}} Perú
La [[Marina de Guerra del Perú]] va ser creada el 1821 amb el nom de Batalló de Marina. Durant la seva història ha participat en la [[Guerra del Pacífic (1879-1883)|Guerra del Pacífic]], en la del [[Guerra del Cenepa|Cenepa]] i a l'[[operació Chavín de Huantar]].ref name=Perú[http://www.marina.mil.pe/marina_actual/comandancias_operativas/infografias/imap.pdf Infantería de Marina] en [http://www.marina.mil.pe/ marina.mil.pe]/ref La [[Infanteria de Marina del Perú]] consisteix en uns 3.000 marines i inclou una brigada amfíbia de 3 batallons i unitats de seguretat local, amb dos vaixells de transport, 4 de desembarcament i uns 40 transport de personal [[Bravia Chaimite|Chaimite]].

br /
;{{bandera|Polònia}} Polònia
La [[Marina Polonesa]] disposa de diverses unitats d'infanteria naval responsables de la seguretat dels ports i les costes.

L'[[Exèrcit Polonès]] té la [[7a Brigada de Defensa Costanera]], que manté les tradicions de la dissolta [[7a Divisió de Defensa Costanera]] (els ''boines blaves''), i a vegades se'ls anomena els ''marines polonesos''. Tot i això no hi ha plans per crear una unitat de marines activa. Malgrat això, la 7a brigada realitza exercicis d'assalts amfibis.

br /
;{{bandera|Portugal}} Portugal
Des de 1621 la [[Marina Portuguesa]] manté un cos d'infanteria naval, habitualment conegut com a ''Corpo de Fuzileiros''. El [[Cos de Marines Portuguès]] està format per uns 1.500 homes, incloent dos batallons d'infanteria naval, una unitat de policia naval, una unitat d'operacions navals i diverses unitats de suport (logístic, de foc, llanxes de desembarcament, etc.)

br /
;{{Bandera|GB}} Regne Unit
Els [[Marines Reials]] (RM) van ser creats el 1664 i formen part de la [[Royal Navy]]. Tenen l'entrenament d'infanteria més llarg del món, estenent-se durant 32 setmanes pels nous reclutesref{{ref-web|url=http://www.royalmarines.mod.uk/server/show/nav.6878 |títol=Royal Marines Recruit Training |editor=[[Secretary of State for Defence]] |consulta= 14 novembre 2008 }}/ref i de 64 setmanes pels oficials reclutes.ref{{ref-web|url=http://www.royalmarines.mod.uk/server/show/nav.6886 |títol=Royal Marines Officer Training |editor=Secretary of State for Defence |consulta= 14 novembre 2008 }}/ref Inclouen una [[brigada]] comando ([[Marines Reials#Estructura|3a Brigada Comando]] RM), una unitat de seguretat naval responsable de la protecció de l'armament nuclear naval britànic i d'altres tasques de protecció (el [[Marines Reials#Estructura|Grup de Protecció de la Flota (RM)]], una unitat de vaixells i llanxes d'entrenament que també forma part de les 3 unitats de llanxes de desembarcament desplegades als vaixells de suport amfibi, una unitat de forces especials navals (el [[Marines Reials#Estructura|Special Boat Service]]) i una banda (la [[Marines Reials#Estructura|Royal Marines Band Service]]).

br /
;{{Bandera|Romania}} Romania
El 307è Batalló Marí (''Batalionul 307 Infanterie Marină'') és una unitat d'[[infanteria lleugera]]/[[Reconeixement militar|reconeixement]] de les [[Forces Navals Romaneses]]. Estan situades a [[Babadag]] ([[província de Tulcea]]), i va ser formada a mitjans de la dècada de 1970 per la defensa del [[delta del Danubi]] i de la costa romanesa de la [[mar Negra]].

br /
;{{Bandera|Rússia}} Rússia
[[File:Russian Naval Infantryman.jpg|thumb|Un ''marine'' rus de maniobres.]]
La [[Infanteria de Marina Russa]] (Морская пехота) són les forces amfíbies de l'[[Marina Soviètica|Armada Russa]]. La infanteria naval inclou la 65a Brigada d'Infanteria Naval de la [[Flota del Pacífic (Rússia)|Flota del Pacífic]], les brigades independents de les Flotes [[Flota del Nord|del Nord]] i del [[Flota del Bàltic|Bàltic]] i de la [[Flotilla Militar del Caspi]], així com del regiment independent de la [[Flota del Mar Negre]].

br /
;{{Bandera|Suècia}} Suècia
El [[Cos Amfibi Suec]] (''Svenska amfibiekåren'') és una branca de la [[marina sueca]]. Està format per sis batallons, capaços de realitzar reconeixement, assalts amfibis i de combatre sobre i sota la superfície del mar.

br /
;{{Bandera|Veneçuela}} Veneçuela
La [[Divisió d'Infanteria de Marina General Simon Bolívar|Divisió d'Infanteria de Marina ''General Simon Bolívar'']] és la unitat d'infanteria de marina de [[Veneçuela]]. Té els seus antecedents històrics a la infanteria de marina de la [[guerra d'independència de Veneçuela|guerra d'independència]], i compta amb més de 20.000 membres. És una sub-divisió de la [[Marina de Veneçuela]]. La seva seu està a Meseta de Mamo, Vargas.

== Referències ==
{{Commonscat}}
{{referències|2}}

[[Categoria:Infanteria de Marina| ]]</text>
      <sha1>1bzi1jqulirfmntqvpomkj02t7h179x</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>