<page>
    <title>Gisèle Freund</title>
    <ns>0</ns>
    <id>996580</id>
    <revision>
      <id>13923770</id>
      <parentid>13864693</parentid>
      <timestamp>2014-08-08T09:49:31Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: a les rodalies de  a la rodalia de</comment>
      <text>[[File:Gisèle-Freund.jpg|thumbnail|Gisèle Freund, Paris 1974]]
'''Gisèle Freund''', nascuda Gisela Freund ([[Schöneberg]], 19 de novembre de [[1908]] – [[París]], 31 de març de [[2000]]) va ser una [[fotògraf]]a [[francesos|francesa]] nascuda a [[Alemanya]], especialment coneguda per la seva labor en [[fotografia documental]] i pels seus retrats d'escriptors i artistes. La seva obra d'[[assaig]] fotogràfic més famosa és ''Photographie et société'' de 1974, sobre els usos i abusos d'aquest medi artístic.

==Biografia==
Freund va néixer a la rodalia de [[Berlín]] en l'ambient d'una família [[jueu|jueva]] benestant. El seu pare, [[Julius Freund]], era un aficionat a l'art i col·leccionista a qui li interessava l'obra del fotògraf [[Karl Blossfeldt]], qui estava produint aleshores els seus estudis de [[primer pla]] que exploraven les formes dels objectes naturals. El pare de Freund va regalar una càmera [[Leica]] a la seva filla com a regal quan es graduà de l'institut. Estudià [[Universitat de Friburg]] i després cursà [[sociologia]] a Frankfurt amb [[Karl Mannheim]], on esdevingué membre d'un grup estudiantil [[socialisme|socialista]] i va decidir fer servir la fotografia com a part de la seva crítica i pràctica política.

El 1933, quan [[Hitler]] va assolir el poder al país Freund es trobava en una situació doblement perillosa per les seves activitats socialistes i pels seus orígens jueus, de manera que va haver d'escapar i fugí a [[París]] amb els seus negatius cenyint-li el cos per tal d'amagar-los dels guardes fronterers. A París va acabar els seus estudis i es casà amb Pierre Blum el 1937.

A començaments de la [[Segona Guerra Mundial]] es va traslladar a [[Argentina]], on va treballar amb [[Victoria Ocampo]] per a la seva revista [[Sur (revista)|Sur]], realitzant reportatges per [[Amèrica Llatina]]. Entre 1948 i 1956 va treballar per a l'[[agència Magnum]] a partir de la seva col·laboració amb [[Robert Capa]], però la va abandonar per divergències polítiques amb la adirecció després que el seu nom aparegués al [[Comitè d'Activitats Antiamericanes]] desenvolupat pel senador [[Joseph Raymond McCarthy|Joseph McCarthy]].ref[http://www.elmundo.es/magazine/2002/147/1027076579.html Article d'Ignacio Maldini al diari ''El Mundo'']/refrefSougez, M.L.; Pérez Gallardo, H. (2003). ''Diccionario de historia de la fotografía''. Madrid: Ediciones Cátedra. pp. 187/ref

==Obra==
El 1936 Freund va fotografiar els efectes de la [[Gran Depressió]] a [[Anglaterra]] per a la revista [[Life (revista)|Life]]. La tesi de Freund es va publicar en forma de llibre per [[Adrienne Monnier]] (1892–1955). Una de les seves obres més conegudes mostra una de les darreres protestes al carrer a [[Alemanya]] abans de l'arribada del [[nazisme]].

La seva obra fotogràfica va començar en la línia del [[fotoperiodisme (Fotografia)|fotoperiodisme]] que realitzava d'acord amb les seves idees polítiques. Al mateix temps cal destacar els seus retrats de personalitats com ara [[Virginia Woolf]], [[James Joyce]], [[Colette]], [[André Malraux]], [[Henri Michaux]], [[Michel Leiris]], [[Marguerite Yourcenar]], [[Jean Cocteau]], [[Jean-Paul Sartre]], [[Simone de Beauvoir]] i [[Samuel Beckett]] entre d'altres. L'ús del color en la seva obra fotogràfica moltes vegades era en carrets [[Agfacolor]].

Els seus assaigs fotogràfics han aconseguit molta rellevància, especialment el llibre ''Photographie et société'', publicat el 1974 oferint ua anàlisi integradora de la fotografia. D'altres obres inclouen ''La Photographie en France au XIXe siècle'', ''Méxique précolombien'' o ''Le monde et ma caméra''.ref[http://es.photography-now.com/artists/publi_k12742.html?PHPSESSID=qjd8e7mb4dkbmd3k9rpmqfo453 Gisèle Freund. 1908-2000 Francia. Exposiciones. Eventos. Publicaciones]/ref La seva obra li va valer diversos guardons que inclouen el Premi de Cultura de l'Associació Alemanya de Fotografia i el Gran Premi de les Arts del Ministeri de Cultura Francès de 1980. Freund va morir d'un atac de cor a la capital francesaref[http://www.clarin.com/diario/2000/04/01/e-06201d.htm Article a ''Clarín''.]/ref i fou enterrada al [[cementiri de Montparnasse]] a prop de la seva casa i taller del número 12 de la rue Lalende.

==Llibres publicats==
* ''La photographie en France au dix-neuvieme siècle''(1936)
* ''France'' (1945)
* ''Mexique precolombien'' (1954)
* ''James Joyce in Paris. His final years'' (1965)
* ''Le monde et ma camera'' (1970)
* ''Photographie et societé'' (1974)

== Vegeu també ==
* [[Fotoperiodisme (Fotografia)|Fotoperiodisme]]

==Referències==
references/

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Gisèle Freund}}
* [http://photography.about.com/library/weekly/aa041700a.htm About women's history]
* [http://www.kirjasto.sci.fi/freund.htm Biografia]
* [http://library.uvic.ca/site/spcoll/guides/sc043.html Gisèle Freund fonds]
* [http://library.uvic.ca/site/lib/dig/JamesJoyceinParis.html Fotografies de James Joyce a París]
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Freund, Gisele}}
{{Enllaç AB|cs}}
{{Enllaç AB|de}}

[[Categoria:Fotògrafs francesos]]
[[Categoria:Jueus alemanys]]
[[Categoria:Jueus francesos]]
[[Categoria:Socialistes alemanys]]
[[Categoria:Socialistes francesos]]</text>
      <sha1>38e5qfw6agyf348a4mvp2z0bbb9b6vo</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>