<page>
    <title>Gene Vincent</title>
    <ns>0</ns>
    <id>998865</id>
    <revision>
      <id>13818810</id>
      <parentid>13565941</parentid>
      <timestamp>2014-07-14T05:39:45Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{MF|data=abril de 2013}}
{{Infotaula persona
| nom     = Vincent Eugene Craddock
| imatge    = Genevincent015e.jpg 
| peu     = Gene Vincent
| data_naix  = 11 de febrer de 1935
| lloc_naix  = Norkfolk, Virginia, EUA
| data_mort  = 12 d'octubre de 1971 (als 36 anys)
| instrument = Veu, Guitarra
| estil    = Rock and roll 
}}

'''Vincent Eugene Craddock''' (11 de febrer de 1935 – 12 d'octubre de 1971), més conegut com a '''Gene Vincent''', va ser un músic americà pioner en els estils de rock i rockabilly. El seu èxit dels Top ten de l'any 1956 amb els seus Blue Caps, Be-bop-a-lula, és considerat un exemple significant de rockabilly. És membre del Rock and Roll and Rockabilly Hall of Fame.

== Els inicis ==
Les seves primeres influències musicals incloïen estils com el [[country]], el [[rhythm and blues]] i el [[gospel]]. Va mostrar el seu interès per la música mentre vivia a Munden Point, Virginia, on la seva família duia una botiga. Va rebre la seva primera guitarra com a regal d'un amic a l'edat de 12 anys.

El seu pare, Ezekiah Jackson Craddock, es va oferir per servir a la Guàrdia Costera dels EUA d'Amèrica i patrullava les aigües costaneres per protegir la flota aliada contra els submarins alemanys durant la Segona Guerra Mundial. La seva mare, Mary Louise Craddock, mantenia una botiga a Munden Point. Més tard la família es traslladà a Norfolk, on van obrir una nova botiga de productes en general i roba especialitzada en la pesca.

Havent passat la seva joventut a l'àrea de Norfolk, Craddock va decidir seguir la vida de mariner i s'enrolà a la Marina dels Estats Units. Però el juliol de 1955 va patir un greu accident de moto que li va destrossar la cama esquerra però va negar-se a que li fos amputada. La cama es va salvar però el va deixar amb una coixesa permanent amb dolor crònic per a la resta de la seva vida. Després de passar un temps a l'Hospital Naval de Portsmouth, l'accident l'incapacità per seguir a la Marina del EUA.

==Inici de la carrera musical==
Craddock es va involucrar en l'escena musical local, a Norfolk. Va canviar el seu nom pel de '''Gene Vincent''', i va formar una banda de rockabilly anomenada '''The Blue Caps''' (un terme usat en referència als mariners allistats a la Marina dels EUA).ref[http://www.rockabillyhall.com/LatestNewsGV.html Official Gene Vincent Web Site!-- Bot generated title --]/ref La banda incloïa Willie Williams a la guitarra rítmica, Jack Neal al contrabaix, Dickie Harrell a la bateria i el guitarrista innovador i influent, Cliff Gallup. Ell i la seva banda s'anomenaven Gene Vincent and his Blue Caps.

Gene Vincent i els seus Blue Caps aviat van guanyar-se una reputació tocant en bars de country de Norfolk. Va ser allà on van guanyar un concurs de talents organitzat pel DJ de ràdio local Sheriff Tex Davis, que es va convertir en el seu manager.

== Principals èxits ==

L'any 1956 va escriure [[Be-Bop-A-Lula]], considerada la cançó 102 segons la revista ''Rolling Stone'' a la seva llista de 500 millors cançons de rock de tots els temps. Després que Be-Bop-A-Lula es convertís en un èxit a la primavera de 1956, Gene Vincent  the Blue Caps van tenir un any molt bo, on van obtenir grans vendes i van aconseguir fer pujar al top 100 dues cançons més així com el seu àlbum de debut, Bluejean Bop. Capitol Records va pensar haver trobat el nou [[Elvis]] i no van escatimar despeses per promocionar el seu artista, arribant a contractar els coristes de Presley, els Jordanaires, per gravar amb Gene les cançons Five days i Important words. No obstant això, tot i comptar amb cançons aclamades per la crítica com els hits Bluejean Bop i Race with the Devil van ser incapaços de mantenir aquest èxit popular. El seu estil era massa rebel, amb cançons de lletres explícites, de vegades (intencionadament) poc comprensibles, esquitxades de solos salvatges que les feien difícils de ballar. A més, durant la gira de l'estiu de 1956, en la qual actuava al costat de Johnny Burnette, hi va haver alguns incidents que van acabar amb la banda a comissaria i van ser airejats per la premsa, i que van propiciar que grans estrelles pop com Andy Williams o Pat Boone es neguessin a compartir espectacle amb ell. Al principi de 1957 va haver de ser ingressat a un hospital afectat d'una recaiguda de la seva lesió a la cama. Aquells dies Cliff Gallup havia deixat el grup sent substituït per Johnny Meeks, un altre llegendari guitarrista dels primers anys del rock and roll. Posteriorment la resta dels Blue Caps originals, excepte el segon guitarra Paul Peek i el bateria Dickie Harrel, van abandonar la banda. Amb el so molt més metàl·lic de la guitarra de Johnny Meeks i els cors de Peek i Tommy Facenda, l'estil de la seva música va canviar, i van abandonar el salvatge rockabilly dels seus orígens per un so menys acústic i totalment electrificat. En aquesta nova època Gene i el seu grup van obtenir els seus altres dos èxits, que van ser els temes Lotta Lovin (1957) i Dance to the bop (1958). Vincent també va esdevenir una de les primeres estrelles de rock a aparèixer en una pel·lícula, The Girl Can't Help It (1956). Posteriorment apareixeria en el film Hot rod gang (1958), però també va ser en aquesta època quan va començar el seu declivi. La lesió que patia a la cama li provocava tals dolors que sovint va haver de suspendre concerts i gires, i es va començar a córrer el rumor que abans de cada concert s'emborratxava i ingeria dos tubs sencers d'aspirines per poder suportar el terrible mal de la seva cama.

==Els darrers anys==
El 1959 va anar a un programa de rock a la televisió britànica, on apareixeria regularment. Va ser llavors quan va convèncer el seu amic Eddie Cochran perquè anés fins allà en una gira de dotze setmanes. El 17 d'abril de 1960, mentre els dos cantants i Sharon Sheeley, la parella de Cochran, anaven en taxi per Chippenham (Wiltshire), van patir un accident de circulació que acabaria amb la vida d'Eddie Cochran (i de pas el convertiria en un mite del rock and roll) i agreujaria la lesió a la cama de Vincent, deixant-li una coixesa de per vida.

Als anys 60, la carrera de Vincent gairebé havia acabat als Estats Units, encara que mantenia un públic fidel a Europa, especialment a Anglaterra i França. Va fer algunes gires esporàdiques més, algunes en companyia de cantants tan il·lustres com els [[Beatles]] (els quals van copiar la seva indumentària de cuir negre en els seus anys a Hamburg), [[John Lennon]], [[Chuck Berry]], The Outlaws (amb qui va arribar a gravar material juntament amb el futur guitarrista de Deep Purple, Ritchie Blackmore) i [[Jerry Lee Lewis]]. Però en general la seva carrera estava acabada. Els seus discos no es venien i després d'unes aparicions de poc èxit al Festival del parc de [[San Francisco]], va tornar a la seva casa de [[Los Angeles]].

==Mort==
Poc després va ser ingressat a l'hospital Inter-Valley de New Hall ([[Califòrnia]]), afectat d'una úlcera sagnant d'estómac. Va morir el 12 d'octubre de 1971 a l'edat de trenta-sis anys.

Gene Vincent està enterrat a l'Eternal Valley Memorial Park de Newhall, Califòrnia.

==Referències==
{{Referències}}

==Discografia (singles)==

*Woman Love/Be-Bop-A-Lula (Capitol F 3450 US) (6/4/56) (Capitol 45-CL 14599 UK)
*Race With the Devil/Gonna Back Up Baby (Capitol F3530 US) (9/10/56) (Capitol 45-CL 14628 UK)
*Blue Jean Bop/Who Slapped John (Capitol F3558 US) (10/56) (Capitol 45-CL 14637 UK)
*Jumps, Giggles And Shouts/Wedding Bells (Capitol 14681 UK)
*Crazy Legs/Important Words (Capitol F3617 US) (1/7/57) (Capitol 45-CL 14693 UK)
*Five Days/Bi Bickey Bi Bo Bo Go (Capitol F3678 US) (3/25/57) (Capitol 45-CL 14722 UK)
*Lotta Lovin'/Wear My Ring (Capitol F3763 US) (7/22/57) (Capitol 45-CL 14763 UK)
*Dance to the Bop/I Got It (Capitol F3839 US) (11/18/57) (Capitol 45-CL 14808)
*Lotta Lovin'/Be Bop A Lula (Capitol F3871 US) (11/20/57) (Re-issue)
*I Got a Baby/Walking Home From School (Capitol F3874 US) (1/58) (Capitol 45-CL 14830)
*Baby Blue/True to You (Capitol F3959 US) (5/58) (Capitol 45-CL 14868 UK)
*Rocky Road Blues/Yes I Love You Baby (Capitol F4010 US) (7/58) (Capitol 45-CL 14908 UK)
*Git It/Little Lover (Capitol F4051 US) (9/58) (Capitol 5-CL 14935 UK)
*Say Mama/Be Bop Boogie Boy (Capitol F4105 US) (11/58) (Capitol 45-CL 14974 UK)
*Over the Rainbow/Who's Pushing Your Swing (Capitol F4153 US) (1/59) (Capitol 45-CL 15000 UK)
*Summertime/Frankie And Johnnie (Capitol 45-CL 15035 UK)
*The Night is So Lonely/Right Now (Capitol F4237 US) (6/59) (Capitol 45-CL 15053 UK)
*Wild Cat/Right Here on Earth (Capitol F4313 US) (11/59) (Capitol 45-CL 15099 UK)
*My Heart/I Got To Get To You Yet (Capitol 45-CL 15115 UK)
*Pistol Packin' Mama/Weeping Willow (Capitol 45-CL 15136 UK) (6/60)
*Pistol Packin' Mama/Anna Annabelle (Capitol F4442 US) (9/60)
*Anna Annabelle/Accentuate The Positive (Capitol 45-CL 15169 UK) (60)
*Jezebel/Maybe (Capitol 45-CL 15179 UK) (61)
*If You Want My Lovin'/Mister Loneliness (Capitol F4525 US) (61) (Capitol 45-CL 15185 UK)
*She She Little Sheila/Hot Dollar (Capitol 45-CL 15202 UK) (61)
*I'm Going Home (To See My Baby)/Love Of A Man (Capitol 45-CL 15215 UK) (61)
*Brand New Beat/Unchained Melody (Capitol 45-CL 15231 UK) (61)
*Lucky Star/Baby Don't Believe Him (Capitol F4665 US) (61) (Capitol 45-CL 15243 UK (62)
*King Of Fools/Be-Bop-A-Lula '62 (Capitol 45-CL 15264 UK) (62)
*Held For Questioning/You're Still In My Heart (Capitol 45-CL 15290 UK) (63)
*Crazy Beat/High Blood Pressure (Capitol 45-CL 15307 UK) (63)
*Where Have You Been All My Life/Temptation Baby (Columbia DB 7174 UK) (63)
*Humpity Dumpity/A Love 'Em And Leave 'Em Kinda Guy (Columbia DB 7218 UK) (64)
*La Den Da Den Da Da/The Beginning Of The End (Columbia DB 7293 UK) (64)
*Private Detective/You Are My Sunshine (Columbia DB 7343 UK) (64)
*Bird Doggin'/Ain't That Too Much (Challenge 59337 US) (66) (London HLH 10079 UK)
*Lonely Street/I've Got My Eyes On You (Challenge 59347 US) (66) (London HLH 10099 UK)
*Be-Bop-A-Lula '69/Ruby Baby (Dandelion S 4596 UK) (69)
*White Lightning/Scarlet Ribbons (Dandelion S 4974 UK) (70)
*Story Of The Rockers/Pickin' Poppies (Forever FR6001 US) (70) (Spark SRL 1091 UK) (73)
*Sunshine/Geese (Kama Sutra KA514 US) (70)
*The Day The World Turned Blue/How I Love Them Old Songs (Kama Sutra KA518 US) (70)
*The Day The World Turned Blue/High On Life (Kama Sutra KS2013018 UK) (71)
*Roll Over Beethoven/Say Mama/Be-Bop-A-Lula (Beeb 001 UK) (74)
*Hound Dog(live)/Be-Bop-A-Lula(live) (Norton 45-114 US) (04)
{{Autoritat}}
{{Esborrany de biografies}}
{{ORDENA:Vincent, Gene}}

[[Categoria:Músics estatunidencs]]
[[Categoria:Artistes de Virgínia]]</text>
      <sha1>3oyvz4pbzsahphc0fez6sdiw6uhnzmz</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>