<page>
    <title>Història del Kazakhstan</title>
    <ns>0</ns>
    <id>999383</id>
    <revision>
      <id>13653325</id>
      <parentid>13628917</parentid>
      <timestamp>2014-06-23T14:08:58Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>[[File:LocationKazakhstan.png|thumb|right|300px|Localització del Kazakhstan]]
La '''història del Kazakhstan''' descriu el passat humà en la part més àmplia del cinturó de l'estepa eurasiàtica que fou la llar i la cruïlla de camins per a nombrosos grups human, començant per l'extint [[Home de Java|Pitecàntrop]] i el [[Sinàntrop]] -1.000.000 - 800.000 aC a les [[Muntanyes Karatau]], la Mar Càspia i àrees de Balkhaix; l'[[Home de Neandertal]] fa 140.000 anys a les Muntanyes Karatau i Kazakhstan Central, i l'arribada de l'[[Humà|Homo Sapiens]] modern, entre 40 i 12.000 anys aC al sud, centre i est del Kazakhstan. Després del final del [[Glaciacions würmianes|darrer període glacial]], 12.500 - 5.000 mil anys aC, els campaments s'estengueren per tot el territori del Kazakhstan i el període finalment conduí a l'extinció de grans animals (mamut, rinoceront llanut). Les comunitats de caçadors-recol·lectors inventaren l'arc i les barques, utilitzaven el llop domesticat i les trampes per caçar i desenvoluparen la cultura arqueològica Atbasar. Fa al voltant de 5.000 anys, durant el procés de la [[revolució neolítica]] aparegué la cria d'animals i agricultura, que formaren Atbasar, [[Kelteminar]], Botai, Mokanjar, Ust-Narym, i altres cultures arqueològiques. A la [[cultura Botai]] (3600-3100 aC) hom li atribueix la primera domesticació de cavalls. Durant la Revolució Neolítica, apareixen la ceràmica i les eines de pedra polides, de les quals se n'han trobat en diverses ubicacions a través de les [[estepa (geografia)|estepes]] del [[Kazakhstan]], valls de riu, i muntanyes. El quart i tercer mil·lenni presenciaren el començament de la producció de metalls, la fabricació d'eines de coure, i l'ús de motlles de foneria. Es van trobar fins a 100 indrets amb utensilis de coure forjat. Durant el 2n mil·lenni, es desenvolupa l'extracció de minerals al Kazakhstan Central, apareix la cria d'animals de pastura a nivell extensiu, i l'economia nòmada de cavalls es converteix en una tecnologia desenvolupada com a mètode de producció viable a les estepes eurasiàtiques.

El canvi de condicions climàtiques forçà els trasllats massius de poblacions dins i fora del cinturó d'estepes. El període d'aridització que es perllongà durant un mil·lenni des del final del 2n mil·lenni fins al començament del 1r mil·lenni aC conduí al despoblament dels cinturons àrids i les àrees d'oasis de les valls fluvials; la seva població es traslladà cap al nord a la zona d'estepes boscoses. Les noves poblacions emigraren a la fi del període àrid, al començament del 1r mil·lenni aC, i van repoblar àrees abandonades amb fluxos procedents de l'oest i de l'est, creant societats simbiòtiques que començaven a formar-se al 7è segle aC. En el 3r segle aC l'emergent [[Imperi Hun]] ocupà la totalitat del Kazakhstan entre els seus territoris, i comença el període històric del Kazakhstan. Poc després de la seva creació absorbí 26 possessions independents, i uní diverses poblacions de l'estepa i el bosc en un estat únic. Després que la desaparició de l'Imperi Hun Oriental, el poble Tele del Kazakhstan, conegut en annals xinesos com a [[Tiele]], formà unions tribals que es convertiren en una atracció cobejada pels successors huns, però generalment van mantenir la independència de les seves unions. En el segle VI, el poble del Kazakhstan fou altre cop absorbit per una nova entita política, el [[Turcs Orientals|Khaganat turquès]], que controlà aproximadament la mateixa àrea que l'Imper Hun Oriental. Posteriorment, parts importatns del Kazakhstan foren governades governades successivament pels en la seqüència pel [[Gran khan|khaganats]] [[Khanat Uigur|uigur]] i [[Kirquisos del Ienisei|kirguís]]. Durant l'Alta Edat Mitjana, van sorgir també un cert nombre d'estats independents al Kazakhstan, el més coneguts dels quals foren la [[Unió Kangar]], l'[[Estat Oghuz Yabghu]], i el [[Qarakhànida|Khanat Qarakhànida]]. Al [[segle XIII]] Kazakhstan caigué sota el domini de l'[[Imperi mongol]], i romangué en l'esfera dels estats successors dels mongols fins a l'Edat Moderna. A començaments del segle XVI, diverses parts del Kazakhstan foren annexionades per l'[[Imperi Rus]], i el que romangué fou absorbit gradualment en un [[Turquestan Rus]], a partir del 1867. La República moderna del Kazakhstan fou separada en una entitat política nova durant la subdivisió soviètica del ''[[Turquestan Rus]]'' durant els [[dècada del 1930|anys 1930]].

== Prehistòria ==
[[File:Issyk Golden Cataphract Warrior.jpg|thumb|200px|Una armadura de desfilada, estil [[catafracta]] d'un [[Saques|saka]] reial d'[[Issyk kurgan]].]]
Els humans han habitat l'actual [[Kazakhstan]] des del principi de l'[[Edat de pedra]], generalment seguint el pasturatge nòmada per qual s'ajusten millor el clima i el terreny de la regió.ref name=curtistribal group=curtis. {{cite web|last=Curtis|first=Glenn E.|title=Early Tribal Movements|url=http://countrystudies.us/kazakstan/2.htm|work=Kazakstan: A Country Study|publisher=GPO for the Library of Congress|accessdate=19 de febrer del 2011}} /ref Les cultures preshistòriques de l'[[Edat del bronze]] que s'estenien al territori [[Kazakhs|kazakh]] inclouen la [[Cultura de Srubna]], la [[Cultura d'Andrònovo]] i la [[Cultura d'Afanàsevo]]. Entre el 500 aC i el 500 dC, el Kazakhstan fou la llar de les primeres cultures guerreres nòmades: els [[saques]] i els [[huns]].

== Història antiga ==
El primer estat ben documentat a la regió fou el [[Turcs Orientals|Khaganat turquès]], o [[Göktürks]], estat köktürk, establert pel clan d'[[Aixina]], que sorgí al segle VI. Els [[karlucs]], una confederació de tribus [[Pobles turquesos|turqueses]], establiren un estat en el que és ara Kazakhstan oriental en 766. Als segles VIII i IX, parts del sud del Kazakhstan foren conquerides per [[àrabs]], que introduïren l'Islam. Els [[oghuz]] controlaren el Kazakhstan occidental des del segle IX fins al segle XI; les poblacions de [[kimaks]] i [[kiptxak]]s, també d'origen turquès, controlaven l'est més o menys a la mateixa època. Al seu torn, els [[Cumà|cumans]] controlaren el Kazakhstan occidental aproximadament des dels [[dècada del 1100|anys 1100]] fins als [[dècada del 1220|anys 1220]]. El gran desert central del Kazakhstan encara s'anomena [[Kiptxak|Daixti-Kiptxak]], o ''Estepa Kiptxak''.ref group=curtis name=curtistribal/. La capital ([[Astanà]]) fou la llar de molts [[huns]] i [[saques]].

Al segle IX, la confederació Qarluq formava l'[[Qarakhànida|Estat karakhànida]], que llavors conquerí la [[Transoxiana]], la zona del nord i l'est de l'[[Amudarià]]. A principis del segle XI, els Qarakhànides lluitaven constantment entre si mateixos i amb els [[Imperi Seljúcida|turcs seljúcides]] al sud. Els Qarakhànides, que s'havien convertit a l'Islam, foren conquerits durant els [[dècada del 1130|anys 1130]] pels [[Kara-khitai]], un poble mongol que s'havia traslladat a l'oest, provinent del nord de la Xina. A mitjans del [[segle XII]], un estat [[Khwarizm]] independent, situat al llarg de l'[[Amudarià]] se separà de l'afeblit [[Kara-khitai|Khanat Kara-khitai]], però la major part d'aquest khanat perdurà fins a la [[Invasió mongola de l'Àsia Central|invasió mongola]] de [[Genguis Khan]] en 1219-1221.ref group=curtis name=curtistribal/. 

Després de la conquesta mongola del khanat Kara-Khitai, el Kazakhstan caigué sota el control d'una successió de governants de l'[[Horda d'Or]] mongola, la branca occidental de l'[[Imperi mongol]]. L'horda o ''[[jüz]]'', és la precursora del [[clan]] actual. A principis del segle XV, l'estructura de govern s'havia fragmentat en uns quants grans grups coneguts com a [[khanat]]s, incloent-hi l'[[Horda de Nogai]] i el [[Khanat de Bukharà]].ref group=curtis name=curtistribal/.

== Khanat Kazakh (1465-1731) ==
{{Principal|Khanat Kazakh}}
El [[Khanat Kazakh]] es fundà el 1465 a les ribes del [[Zhetysu]] (literalment significa set rius) en la part sud-est de l'actual [[Kazakhstan]] per [[Djanibek Khan]] i [[Karai Khan]]. Durant el regnat de [[Kasim Khan]] (1511-1523), el Khanat Kazakh s'expandí considerablement.

[[Kasim Khan]] instituí el primer codi legal Kazakh de drets el 1520, anomenat Qasym Khannyn Qasqa Zholy (Carretera Brillant de Kasym Khan).

Altres prominents khans [[kazakhs]] foren [[Ak Nazar Khan]], [[Ixim Khan]], [[Tiavka Khan]], i [[Abylai Khan]].

El khanat kazakh no tenia sempre un govern unificat. Els [[kazakhs]] es dividiren tradicionalment en tres parts - la [[Gran Horda Kazakh]], [[Horda Mitjana Kazakh]], i [[Horda Petita Kazakh]]. Totes les hordes havien d'acceptar el fet de tenir un khan comú. En particular, el 1731 no hi havia cap mena de lideratge [[kazakhs|lazakh]] fort, i les tres hordes s'incorporaren a l'[[Imperi Rus]] una per una. En aquell punt, el khanat kazakh deixà d'existir.

El khanat kazakh es descriu en textos històrics com el ''Tarikh-i-Rashidi'' (1541-1545) per [[Muhammad Haidar Dughlat]], i Zhamigi-a-Tavarikh (1598-1599) per Kadyrgali Kosynuli Zhalayir.

== A l'Imperi rus (1731-1917) ==
{{Principal|Kazakhstan en l'Imperi Rus}}
[[File:Qianlong Horse.jpg|thumb|Els Kazakhs reparteixen un cavall blanc com a regal a l'[[Emperador De Qianlong]] de Xina (1757), aviat després de la conquesta Qing de Xinjiang. Aviat, el comerç intensiu començava en [[Kulja]] i [[Chuguchak]], cavalls Kazakh, ovella i cabres que es canviaven per seda xinesa i teixits de cotó.ref. {{ref-llibre|nom = James A. |cognom = Millward|editorial = Columbia University Press |any = 2007
|isbn = 0-231-13924-1|títol = Eurasian crossroads: a history of Xinjiang|url= http://books.google.com/books?id=8FVsWq31MtMC|pàgines=45–47}}/ref]]
Els comerciants russos i els soldats començaren a aparèixer a la vora nord-occidental de territori kazakh al segle XVII, quan els [[cosacs]] establien els forts que més tard es convertiren en les ciutats de Iaitsk ( moderna [[Oral]]) i Guriev (moderna [[Atirau]]). Els russos pogueren apoderar-se del territori kazakh perquè els khanats estaven preocupats per [[Jungària|khanat jungar]], que a finals del segle XVI s'havia començat a traslladar a territori kazakh des de l'est. Forçat cap a l'oest en el que anomenen la seva ''Gran Retirada'', els Kazakhs estaven cada cop més agafats entre els [[calmucs]] i els russos. Dues de les hordes kazakh depenien de l'[[Oirat]] Huntaiji. El 1730 [[Abu l-Khayr Khan]], un dels khans de l'Horda Petitat, demanà l'ajuda russa. Encara que la intenció d'Abul Khayr havia estat de formar una aliança provisional més forta contra els calmucs, els russos assoliren el control permanent de l'Horda Petita com a resultat de la seva decisió. Els russos conqueriren l'Horda Mitjana pel volts del 1798, però la Gran Horda s'ho manegà per romandre independent fins als [[dècada del 1920|anys 1820]], quan l'expansió del [[Khanat de Kokand]] al sud forçà els khans de la Gran Horda a triar la protecció dels russos, que els semblava el menor de dos mals.

La colonització del Kazakhstan per Rússia fou alentida per revoltes nombroses i guerres al [[segle XIX]]. Per exemple, les revoltes d'[[Isatay Taymanuly]] i [[Makhambet Utemisuly]] el 1836 - 1838 i la guerra liderada per [[Eset Kotibaruli]] el 1847 - 1858 foren alguns d'aquests esdeveniments de resistència anticolonial.

El 1863, L'[[Imperi Rus]] elaborà una nova política imperial, anunciada a la [[Circular de Gortxakov]], on s'afirmava el dret d'annexionar-se àrees molestes a les fronteres de l'imperi. Aquesta política conduí immediatament a la conquesta russa de la resta d'Àsia Central i la creació de dos districtes administratius, la ''General-Gubernatorstvo'' [[Governador general|governació general]] del [[Turquestan Rus]] i la de l'[[Estepa (geografia)|Estepa]]. La majoria del Kazakhstan actual formava part del Districte d'Estepa, i parts del Kazakhstan del sud actual, incloent-hi [[Almati]] (Verny), es trobaven a la governació.ref name=curtisrussian group=curtis. {{cite web|last=Curtis|first=Glenn E.|
title=Russian Control|url=http://countrystudies.us/kazakstan/4.htm|work=Kazakstan: A Country Study|publisher=GPO for the Library of Congress|accessdate=19 de febrer del 2011}} /ref

A principis del segle XIX, la construcció de forts russos començà a tenir un efecte destructiu sobre l'economia tradicional kazakh, tot limitant el territori, que un cop fou vast, sobre el qual les tribus nòmades podrien conduir els seus ramats. El principi de la fi del [[nòmada|nomadisme]] començà durant els [[dècada del 1890|anys 1890]], quan es van assentar diversos pobladors russos a les fèrtils terres del Kazakhstan del nord i oriental.ref group=curtis name=curtisrussian /. El 1906, el [[Ferrocarril del Trans-Aral]] entre [[Orenburg]] i [[Taixkent]] fou completat, la qual cosa facilità encara més la [[colonització]] russa de les fèrtils terres de [[Zhetysu|Semiretxie]]. Entre 1906 i 1912, es van establir més de mig milió de granges russes com a part de les reformes de ministre rus de l'interior [[Piotr Stolýpin]], la qual cosa suposà una pressió immensa sobre el mode tradicional de vida kazakh, en ocupar els prats i utilitzar els escassos recursos d'aigua. L'administrador per a Turkestan (Kazakhstan actual) Vasile Balabanov fou el responsable del reassentament rus durant aquell temps.

Afamats i desplaçats, molts kazakhs s'uniren a la [[Basmatxi|Revolta de l'Àsia Central]] contra el reclutament per a l'[[Exèrcit imperial rus]], que el [[tsar]] demanà el juliol de 1916 com a part de l'esforç contra Alemanya en la [[Primera Guerra Mundial]]. A finals del 1916, les forces russes reprimiren brutalment l'extensa resistència armada, amb la presa del territori i el reclutament dels habitants de l'Àsia Central. Milers de kazakhs foren morts, i milers d'altres fugiren a la Xina i [[Mongòlia]].ref name=curtisrussian group=curtis / 

Molts kazakhs i russos combateren l'arribada del comunisme i es resistiren al seu control fins al 1920.

== L'autonomia Alaix (1917-1920) ==
{{Principal|Alaix Orda}}
[[File:Flag of the Alash Autonomy.svg|150px|thumb|right|Bandera de l'Horda Alaix]]
El 1917 un grup de nacionalistes seculars coneguts com a [[Alaix Orda]], anomenats així per un fundador llegendari del poble kazakh, intentà establir un govern nacional independent - l'[[Autonomia Alaix]]. Aquest estat perdurà just durant dos anys (13 desembre de 1917 a 26 d'agost de 1920) abans de rendir-se a les autoritats [[Bolxevisme|bolxevics]], que llavors procuraren de preservar el control rus sota un sistema polític nou.ref name=curtissoviet group=curtis. {{cite web|last=Curtis|first=Glenn E.|
title=In the Soviet Union|url=http://countrystudies.us/kazakstan/5.htm|work=Kazakstan: A Country Study|publisher=GPO for the Library of Congress|accessdate=19 de febrer del 2011}} /ref

Durant aquest període, l'administrador rus Vasile Balabanov tingué el control bona part del temps, amb el general Dootoff.

== A la Unió Soviètica (1920-1991) ==
{{Principal|República Socialista Soviètica del Kazakhstan}}
La [[República Socialista Soviètica Autònoma Kirguís]] fou establerta el 1920 i i posteriorment, el 1925, fou rebatejada com a [[República Socialista Soviètica Autònoma Kazakh]], quan els kazakhs es diferenciaren oficialment dels kirguisos. L'[[Imperi Rus]] reconeixia la diferència ètnica entre els dos grups; anomenava ambdós com a kirguisos per tal d'evitar la confusió entre els termes [[Kazakhs|kazakh]] i [[Cosacs|cosac]] (els dos noms originalment procedents del turquès 'home lliure.)

El 1925, la capital original de la república autònoma, [[Orenburg]], fou reincorporada a territori rus. [[Almati]] (anomenat Alma-Ata durant el període soviètic), una ciutat provincial situada cap al sud-est, es convertí en la nova capital. El 1936 el territori esdevingué una república soviètica plena, la [[República Socialista Soviètica del Kazakhstan]], anomenada també el Kazakhstan. Amb una superfície de 2.717.300 km2, la república del Kazakhstan era la segona república més gran del conjunt de la Unió Soviètica. Des de 1929 a 1934, durant el període en què el líder soviètic [[Ióssif Stalin]] intentà [[Col·lectivització a la Unió Soviètica|col·lectivitzar l'agricultura]], el Kazakhstan patí nombroses fams, similars a l'[[Holodomor]]ref[http://rferl.org/featuresarticle/2007/12/c58914de-953d-4dec-ab7c-16d7d9fb9a00.html Kazakhstan: The Forgotten Famine], ''[[Radio Free Europe]]'', 28 de desembre del 2007/ref a [[Ucraïna]], per a la qual pot haver proporcionat un model.refRobert Conquest, ''The harvest of sorrow: Soviet collectivization and the terror-famine,'' Oxford University Press US, 1987 p.196./ref perquè els camperols havien matat el seu bestiar en protesta contra la política agrària soviètica.ref[[Robert Conquest]], ''The harvest of sorrow,'' p.193/ref En aquell període, prop d'un milió de kazakhsrefTimothy Snyder, ‘Holocaust:The Ignored Reality,’ in [[New York Review of Books]] 16 July 2009 pp.14–16,p.15/ref i un 80 per cent del bestiar de la república morí. Milers més de kazakhs tractaren d'escapar a la Xina, encara que molts moriren de fam en l'intent. Robert Conquest diu que ''l'aplicació de teoria del partit als kazakhs i, en menor mesura, a les altres poblacions nòmades, equivalia econòmicament a la imposició per força d'un nou estereotip en un ordre social de funcionament, amb resultats desastrosos. I en termes humans significava mort i sofriment proporcionalment fins i tot més gran que a Ucraïna''.ref[[Robert Conquest|Conquest, Robert]], ''The Harvest of Sorrow: Soviet Collectivization and the Terror-Famine''; pàg. 198 del capítol 9, ''Central Asia and the Kazakh Tragedy'' (Edmonton: The University of Alberta Press amb l'Institut Canadenc d'Estudis Ucraïnesos  Londres: Century Hutchison, 1986) ISBN 0-09-163750-3 /ref

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], quan els exèrcits nazis amenaçaven de capturar tots els centres industrials europeus de la Unió Soviètica, molts ciutadans soviètics europeus i molta de la indústria de Rússia van ser reubicats al Kazakhstan. Els grups de [[tàtars de Crimea]], [[alemanys]] i musulmans de la regió del [[Caucas del Nord]] foren deportats al Kazakhstan durant la guerra perquè es temia que poguessin col·laborar amb l'enemic. Molts [[polonesos]] (aproximadament un milió) procedents de Polònia Oriental envaïts per l'[[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|URSS]] el 1939 foren deportats al Kazakhstan. La meitat d'ells moriren allà. La població local esdevingué famosa per compartir el seu menjar escàs amb els desconeguts que es morien de gana. Molts més no-Kazakhs arribaren durant els anys 1953-1965, durant l'anomenada [[Campanya de les Terres Verges]] del primer ministre soviètic [[Nikita Khrusxov]] (en el càrrec del 1956 al 1964). Amb aquell programa, immenses extensions de les prades kazakhs van ser destinades al conreu del blat i altres cereals. Tanmateix, arribaren més pobladors els últims [[dècada del 1960|anys 1960]] i el [[1970]], quan el govern oferia generoses gratificaciones a aquells treballadors que participessin en un programa per reubicar indústria soviètica a la vora del extensos jaciments de carbó, gas, i petroli de l'Àsia Central. Una conseqüència del declivi de la població kazakh nòmada i la inmigració de no-kazakhs fou que pels [[dècada del 1970|anys 1970]] el Kazakhstan era l'única república soviètica en la qual la nacionalitat epònima era una minoria en la seva pròpia república.ref name=curtissoviet group=curtis / 

Dins de l'estructura centralment controlada del sistema soviètic, el Kazakhstan jugava un paper industrial i agrícola vital; els vastos dipòsits de carbó descoberts en territori kazakh al segle XX prometien reemplaçar les exhaurides reserves de combustible als territoris europeus de la unió. Les vastes distàncies entre els centres industrials europeus i carbonífers del Kazakhstan representaven un problema formidable que fou només parcialment resolt amb els esforços soviètics per industrialitzar Àsia Central. Aquest esforç va deixar en la nova República independent del Kazakhstan un llegat mixt: una població que inclou gairebé tants russos com kazakhs; la presència d'una classe dominant de tecnòcrates russos, que són necessaris al progrés econòmic però ètnicament no estan assimiliats; i una indústria energètica ben desenvolupada, basada principalment en el carbó i ei petroli, l'eficiència de la qual es veu limitada per deficiències infraestructurals essencials.

== República del Kazakhstan (1991 present) ==
El 16 de desembre de 1986, el [[Buró Polític del Comitè Central del Partit Comunista de la Unió Soviètica|Politburó]] soviètic cessà el que fou durant molt de temps Secretari General del Partit Comunista del Kazakhstan, [[Dinmukhamed Konaiev]]. El seu successor fou [[Gennadi Kolbin]] d'[[Uliànovsk]], Rússia. Això provocà manifestacions en contra d'aquesta decisió. Aquestes manifestacions foren violentament reprimides per les autoritats, de mode i manera que entre dues i vint persones perderen les seves vides, i entre 763 i 1137 patiren diverses lesion. Entre 2212 i 2336 manifestants van ser arrestats.refHiro, Dilip, ''Between Marx and Muhammad: The Changing Face of Central Asia'', Harper Collins, Londres, 1994,/ref Igualment, Kolbin es preparà per desencadenar una purga dins de la Lliga de Joves Comunistes contra alguns simpatitzants; aquests moviments foren aturats per Moscou. Més tard el setembre de 1989, Kolbin fou reemplaçat pel kazakh [[Nursultan Abixulí Nazarbàiev]].

El juny de 1990, Moscou declarava formalment la sobirania del govern central sobre el Kazakhstan, amb la qual cosa forçava el Kazakhstan a elaborar la seva pròpia declaració de sobirania. Aquest intercanvi en gran manera exacerbà tensions entre els dos grups ètnics més grans de la república, que en aquell punt eren numèricament iguals. A principis de la segona quinzena de l'agost de 1990, els nacionalistes kazakh i russos començaren a manifestar-se freqüentment al voltant de l'edifici del parlament del Kazakhstan, amb la intenció d'influir en la declaració final de sobirania que s'estava discutint a dins. La declaració s'adoptà l'octubre del 1990.

D'acord amb la pràctica usual en altres repúbliques en aquell temps, el parlament havia anomenat Nazarbàiev com al seu president, i llavors, ben aviat, havia convertit la presidència en la presidència de la república. En contrast amb els presidents de les altres repúbliques, especialment els que tenien al cap la independència dels [[Estats bàltics]], Nazarbàiev romangué fortament compromès amb la perpetuació de la Unió Soviètica durant la primavera i l'estiu del 1991. Prengué aquesta posició en gran part perquè considerava massa interdependents les repúbliques per sobreviure econòmicament a la separació. Alhora, tanmateix, Nazarbàiev lluità durament per assegurar el control, per part de la república, de l'enorme riquesa mineral del Kazakhstan i el seu potencial industrial. Aquest objectiu esdevingué especialment important després del 1990, quan s'assabentà que [[Mikhaïl Gorbatxov]] havia negociat un acord amb [[Chevron Corporation|Chevron]], una companyia petroliera dels Estats Units, per desenvolupar els [[Jaciments petrolífers de Tengiz]] del Kazakhstan. Gorbatxov no consultà Nazarbàiev fins que les converses estigueren gairebé enllestides. Davant la insistència de Nazarbàiev, Moscou cedí control dels recursos minerals de la república el juny de 1991. L'autoritat de Gorbatxov s'esmicolà ràpidament durant el 1991. Nazarbàiev, tanmateix, li continuava donant suport, i instà persistentment altres líders de repúblique perquè signessin el revisat [[Tractat de Creació de l'URSS]], que Gorbatxov havia avançat en un últim intent de mantenir unida la Unió Soviètica.

A causa del cop intentat per la línia dura de Moscou en contra del govern de Gorbatxov l'agost de 1991, el Tractat de la Unió mai no s'arribà a signar. Ambivalent sobre la supressió de Gorbatxov, Nazarbàiev no condemnà l'intent de cop fins al seu segon dia. Tanmateix, una vegada que la incompetència dels colpistes quedà clara, Nazarbàiev donà tot el seu suport a Gorbatxov i per la continuació d'alguna mena d'unió, en gran part a causa de la seva convicció que la independència seria un suïcidi econòmic. 

Alhora, tanmateix, Nazarbàiev, pragmàticament, començà a preparar la seva república per a una llibertat molt més gran, si no per a la independència real. Nomenà economistes professionals i tècnics per als alts càrrecs, i i va començar a buscar el consell del desenvolupament exterior i experts en negocis. La prohibició del [[Partit Comunista del Kazakhstan]], que havia donat suport a l'intent de cop d'estat, també permeté a Nazarbàiev de prendre virtualment el control total de l'economia de la república, més d'un 90% de la qual havia estat sota la parcial o total direcció del govern soviètic central fins a les darreries del 1991. Nazarbàiev consolidà la seva posició en guanyar una elecció indisputada a president el desembre de 1991.

Una setmana després de l'elecció, Nazarbàiev es convertia en el president d'un estat independent quan els líders de Rússia, Ucraïna i [[Bielorússia]] signaren els documents que dissolien la Unió Soviètica. Nazarbàiev, ràpidament, convocà una reunió dels líders dels cinc estats de l'Àsia Central, amb la qual cosa alçà eficaçment l'espectre d'una confederació turquesa de les antigues repúbliques com a contrapès als estats eslaus (Rússia, Ucraïna i Bielorússia) en qualsevol federació que pogués succeir la Unió Soviètica. Aquest moviment persuadí els tres presidents eslaus d'incloure el Kazakhstan entre els signataris d'un refós document de dissolució. Així, la capital del Kazakhstan donà el seu nom a la [[Declaració d'Alma-Atà]], en la qual onze de les quinze repúbliques soviètiques anunciaven l'expansió de la CEI. El 16 de desembre del 1991, només cinc dies abans d'aquella declaració, el Kazakhstan havia esdevingut l'última de les repúbliques a proclamar la seva independència.

El Kazakhstan ha seguit el mateix patró polític general que els altres quatre estats asiàtics Centrals. Després de declarar la independència de l'estructura política soviètica completament dominada per Moscou i el [[Partit Comunista de la Unió Soviètica]] (PCUS) fins al 1991, el Kazakhstan mantingué l'estructura governamental bàsica i, de fet, gran part del mateix lideratge que havien ocupat els primers nivells de poder en 1990. [[Nursultan Abixulí Nazarbàiev]], primer secretari del [[Partit Comunista del Kazakhstan]] que començà el 1989, fou elegit [[President del Kazakhstan|president de la república]] el 1991 i romangué al poder indiscutidament cinc anys més tard. Nazarbàiev considerava que uns quants passos eficaços asseguraven la seva posició. La constitució de 1993 feia responsables el primer ministre i el Consell de Ministres només davant el president, i el 1995 una nova constitució reforçà aquella relació. A més, els partits d'oposició foren severament limitats per restriccions legals de les seves activitats. Dins d'aquell marc rígid, Nazarbàiev guanyà popularitat substancial en limitar el xoc econòmic de la separació de la seguretat de la Unió Soviètica i en mantenir l'harmonia ètnica al país, altament divers, amb més de 100 nacionalitats diferents.

A mitjans del 1990, Rússia romania com l'aliat més important del Kazakhstan en matèries de seguretat econòmiques i nacionals, però en tals matèries Nazarbàiev també donà suport a l'enfortiment de les estructures multinacionals de la [[Comunitat d'Estats Independents]] (CEI), la confederació que succeí la Unió Soviètica. Mentre les qüestions ètniques, la seguretat nacional i els assumptes econòmics refredaven les relacions amb Rússia durant els [[dècada del 1990|anys 1990]], Nazarbàiev conreà relacions amb la República Popular de la Xina, les altres nacions asiàtiques centrals, i Occident. No obstant això, el Kazakhstan roman principalment dependent de Rússia.

El [[cosmòdrom]] de la Unió Soviètica conegut com a [[Cosmòdrom de Baikonur]] està situat al [[Kazakhstan]] a [[Toretam]], amb la ciutat secreta de [[Baikonur]] construïda al voltant d'aquest per acollir els treballadors del Cosmòdrom.

== Vegeu també ==
{{div col|3}}
* [[Història d'Àsia]]
* [[Història de la Unió Soviètica]]
* [[Kazakhstan]]
* [[Regió d'Escítia]]
{{div col end}}

== Notes ==
*Hiro, Dilip, ''Between Marx and Muhammad: The Changing Face of Central Asia'', Harper Collins, Londres, 1994, pp 112–3.
*Mike Edwards: Kazakhstan - Encarant-se amb el malson [[National Geographic (revista)]] març de 1993

== Referències ==
{{Referències|colwidth=30em}}

{{Referències|amplada = 30em}}
{{Referències|group=curtis}}

{{Referències|group = curtis}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|History of Kazakhstan}}
* [http://expat.nursat.kz/?3299 History of Kazakhstan]

{{ORDENA:Historia Del Kazakhstan}}
[[Categoria:Història del Kazakhstan| ]]</text>
      <sha1>stxss6pvi0edbgepaymmf2gd7dtdloi</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>