<page>
    <title>Fritz X</title>
    <ns>0</ns>
    <id>999988</id>
    <revision>
      <id>13595926</id>
      <parentid>13392151</parentid>
      <timestamp>2014-06-14T20:47:51Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: d'Estats Units  dels Estats Units</comment>
      <text>{{2L|data=febrer de 2013}}
{{Infotaula arma
|nom = Fritz X
|imatge = [[Fitxer:Fritz X side.jpg|340px|Fritz X]]
|tipus = Bomba antibuque
|fabricant = [[Ruhrstahl]]
|costo_unitario =
|servei = [[1943]]
|motor = Motor coet HWK 109-507b
|pes = 1.362 kg
|longitud = 3,32 m
|diàmetre = 85,3 cm
|envergadura = 1,4 m
|velocitat = 1.235 km/h
|abast = 5 km
|altitud =
|càrrega = 320 kg d'explosius AP ('' Armour Piercing '', perforant de blindatge)
|sistema_guía = [[MCLOS]]
|propulsor =
|plataforma_de_lanzamiento = [[Heinkel He 111]], [[Heinkel He 177]], [[Focke-Wulf Fw 200]] o [[Dornier Do 217]]
}}
''' Fritz X ''' és el nom més comú per a una [[bomba guiada|bomba guiada antivaixell]] [[Tercer Reich|alemanya]], llançada des d'avions, que es va utilitzar durant la [[Segona Guerra Mundial]]. '' Fritz X '' era el nom en codi que li van donar els [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]]; altres noms inclouen ''' Ruhrstahl SD 1400 X ''', ''' X-1 ''', ''' PC 1400X ''' o ''' FX 1400 ''' (de l'última denominació sorgeix el nom Fritz X). Pot ser considerada com la precursora més important de les modernes i precises [[bombes intel·ligents]] en servei a les forces armades de tot el món.

== Disseny ==

La Fritz X va ser un desenvolupament de bomba d'alt poder explosiu ''' SD 1400 ''' (''' S ''' plitterbombe ''' d ''' ickwandig ''' 1400 ''' kg; bomba fragmentària perforant de 1400 kg). Va rebre un morro més aerodinàmic, quatre petites aletes d'1,4 m d'envergadura i una cua en forma de caixa. La bomba era guiada cap al seu blanc mitjançant ones de ràdio des de l'avió llançador. El tripulant que guiava la bomba havia de mantenir contacte visual amb la mateixa, pel que es van instal·lar bengales en les aletes per tal que deixessin un deixant de fum que fos fàcil de visualitzar des de l'avió llançador. El desavantatge consistia que l'avió havia de romandre volant sobre el blanc durant el guiat, exposant a l'artilleria antiaèria i als possibles avions enemics que pogués haver per la zona. La Fritz X havia de ser llançada des d'una altura major als 4.000 m. Si funcionava correctament, podia perforar fins a 500 mm de blindatge d'acer.

== Servei operatiu ==
[[Imatge: Bomba Fritz X en el Museo de la Fuerza Aerea de USA.jpg|thumb|right|280px|Vista frontal d'una Fritz X exposada al [[Museu Nacional de la Força Aèria dels Estats Units]].]]
[[Imatge: FRITZ X.jpg|thumb|right|280px|Vista del darrere d'una Fritz X exposada al [[Museu de la Reial Força Aèria Britànica de Londres]].]]
La Fritz X va ser desplegada el 29 d'agost de [[1943]], i el 9 de setembre d'aquest mateix any la [[Luftwaffe (Wehrmacht)|Luftwaffe]] va aconseguir la seva major victòria emprant-ne. Després del armistici de [[Itàlia]] amb els aliats, la flota italiana a La Spezia va salpar i va posar rumb a [[Illa de Malta|Malta]]. Per evitar que els vaixells caiguessin en mans aliades, 12 [[Dornier Do 217]] del III ''Gruppe'' del KG100 van enlairar-se per interceptar-los, cadascun carregant una Fritz X. El [[Cuirassat Roma]], el vaixell insígnia de la flota italiana, va rebre dos impactes llençats des d'una altitud de 6500 metres i es va enfonsar després d'una explosió en el seu arsenal de municions. Van morir l'Almirall [[Carlo Bergamini]], juntament amb uns 1400 homes.ref{{citar llibre |títol=Desapareguts des del 1943 |consulta=30/6/2012 |editor=La Vanguardia |data=29/6/2012 }}/ref En aquesta mateixa acció, el seu buc germà [[Cuirassat Littorio]] també resultar danyat.

Una setmana després, els alemanys van aconseguir tres impactes en el cuirassat [[Gran Bretanya|britànic]] [[HMS Warspite (03)|HMS ''Warspite'']] que estava donant suport al desembarcament aliat a [[Salern]], Itàlia (nom en codi: [[Operació Allau]]). Una de les bombes va penetrar 06:00 cobertes abans d'explotar contra el fons del vaixell, generant un gran forat pel qual van entrar 5.000 tones d'aigua. Malgrat els enormes danys, el vaixell va poder ser remolcat fins a Malta i hi va haver poques baixes.

El sistema de control era susceptible a contramesures electròniques, ja sigui mitjançant ones de ràdio que bloquejaven aquelles emeses des del bombarder llançador, o bé ones de ràdio dirigides a la bomba ordenant-li fer maniobres brusques, com a l'esquerra i avall, de manera que acabés caient fora de control. Per a l'[[Operació Overlord]], la combinació de caces aliats, que impedien l'aproximació de bombarders, i bloquejadors muntats en els vaixells, va evitar que les Fritz X representessin una gran amenaça per a la flota d'invasió. Segons alguns historiadors, el destructor [[Noruega|noruec]] '' HNoMS Svenner '' va ser impactat per una la matinada del [[Dia D]].

Altres vaixells que van resultar danyats per bombes Fritz X:
* El creuer [[Estats Units|nord-americà]] '' [[USS Philadelphia (CL-41)]] ''
* El creuer [[Estats Units|nord-americà]] '' [[USS Savannah (CL-42)]] ''
* El creuer britànic '' [[HMS Uganda (C66)]] ''
* El creuer antiaeri britànic '' [[HMS Spartan (95)]] '' ''' (enfonsat) '''
* El destructor britànic '' [[HMS Janus (F53)]] '' ''' (enfonsat) '''
* El vaixell hospital '' [[HMHS Newfoundland]] '' ''' (enfonsat) '''

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Fritz-X}}
* L'alba de les bombes intel·ligents {{citar web|url=http://www.ausairpower.net/WW2-PGMs.html|títol=Dawn of the Smart Bomb!--Títol generat per bot--}} (en anglès)
* Armes guiades aire-terra alemanyes de la SGM {{citar web|url=http://www.1jma.dk/articles/1jmaluftwaffegroundweapons.htm|títol=1.JmA - Special German weapons!--Títol generat per bot--}} (en anglès)

== Nota ==
references/

[[Categoria:Míssils]]
[[Categoria:Alemanya]]
[[Categoria:Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>3rfrxld5stil9sx7qgh3fgeckj7yy7a</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>